<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/security/shb-pre.xml,v 1.2 2014/08/08 15:16:44 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Seguridad física</title>
<body>

<p>
No importa cuantas medidas de seguridad implemente: todas pueden ser
fácilmente traspasadas por un atacante que tenga acceso físico a su
equipo. A pesar de ello, puede tomar algunas medidas que proporcionan
un nivel de seguridad contra atacantes con acceso físico a su
equipo. Ubicar el hardware en un armario cerrado para servidores
previene contra alguien que sencillamente apague el equipo y se lo
lleve. Cerrar con llave la caja del ordenador también es una buena
idea para asegurarse que el atacante no se vaya con el disco duro bajo
el brazo. Para prevenir que un atacante arranque desde otro disco,
burlando fácilmente sus permisos y restricciones de acceso, configure
en la BIOS el disco duro como primer dispositivo de arranque y ponga
una contraseña de acceso a la BIOS. También es importante establecer
una contraseña de arranque para LILO o GRUB, y así prevenir que
usuarios maliciosos arranquen en modo monousuario y consigan acceso
total al sistema. Esto está más detallado en el Capítulo 3, en
<uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_GRUB">Contraseña para
GRUB</uri> y <uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_LILO">
Contraseña para LILO</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Planificación de Demonios/Servicios</title>
<body>

<p>
Empiece por documentar qué servicios deberá ejecutar este equipo. Esto
le ayudará a definir mejor la estructura de particiones de su sistema,
y le permitirá planificar mejor sus medidas de seguridad. Desde luego
esto es innecesario si el equipo tiene un único y sencillo propósito,
como un puesto de trabajo o un cortafuegos (firewall) dedicado. En
todos estos casos no debería ejecutar <e>ningún</e> servicio salvo,
quizás, sshd.
</p>

<p>
Esta lista puede servirle de ayuda al administrador del
sistema. Manteniendo una lista puesta al día de versiones encontrará
mucho más sencillo mantenerlo todo actualizado si alguien descubre una
vulnerabilidad remota en alguno de sus servicios.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Esquema de particiones</title>
<body>

<p>
Reglas para crear particiones:
</p>

<ul>
<li>
Cualquier árbol de directorios en el que un usuario tenga permiso
de escritura (por ejemplo <path>/home</path>, <path>/tmp</path>)
debería estar en una partición separada y usar cuotas de disco. Esto
reduce el riesgo de que un usuario llene por completo el sistema de
ficheros. Portage usa <path>/var/tmp</path> para compilar ficheros por
lo que esta partición debería ser lo suficientemente grande.
</li>
<li>
Cualquier árbol de directorios donde quiera instalar software que
no forme parte de la distribución debería estar en una partición
separada. Conforme a la <uri link="http://www.pathname.com/fhs/">
Jerarquía estándar de ficheros</uri> estos directorios serían
<path>/opt</path> o <path>/usr/local</path>. Si ambos están en
particiones separadas no haría falta borrarlos si tiene que reinstalar
el sistema.
</li>
<li>
Para mayor seguridad, los datos estáticos pueden ponerse en una
partición separada y montada en modo de solo lectura
(&quot;read-only&quot;). El paranoico de verdad puede intentar
almacenar los datos estáticos en un medio de solo lectura, como un
CD-ROM.
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>El usuario root</title>
<body>

<p>
El usuario root es el usuario más importante del sistema y no debería
usarse para nada más que lo estrictamente necesario. Si un atacante
consigue acceso de root, reinstalar es la única forma de volver a
confiar en su sistema.
</p>

<p>
Reglas de oro respecto a 'root'
</p>

<ul>
<li>
Cree siempre un usuario para la gestión diaria y si este usuario
necesita tener acceso de root, añádalo al grupo 'wheel'. Esto
posibilita que un usuario normal pueda cambiar su ID a root usando
la orden <c>su</c>.
</li>
<li>
Nunca ejecute X u otro software de aplicación como root, root debe
usarse solo cuando sea absolutamente necesario; si existe una
vulnerabilidad en una aplicación ejecutándose como usuario, el
atacante consigue el nivel de acceso del usuario. Pero si esta
aplicación se ejecuta como root, el atacate consigue acceso de root.
</li>
<li>
Use siempre rutas absolutas cuando se conecte como root (o use siempre
<c>su -</c>, que reemplaza las variables de entorno del usuario con
las de root, estando seguro que el <c>PATH</c> de root solo contiene
directorios protegidos como <path>/bin</path> y
<path>/sbin</path>). Es posible engañar a root para que ejecute una
aplicación distinta de aquella que pretendía ejecutar. Si el
<c>PATH</c> de root está protegido o root solo usa rutas absolutas,
podemos estar seguros de que esto no sucede.
</li>
<li>
Si un usuario solo necesita ejecutar algunas órdenes, en lugar de
todo lo que root puede hacer normalmente, considere usar <c>sudo</c>
en su lugar. Pero, al final, ¡tenga cuidado a quién le da este acceso!
</li>
<li>
Nunca se deje abierta una terminal donde esté identificado como root.
</li>
</ul>

<p>
Gentoo tiene algunas protecciones por defecto para los usuarios
normales que intentan hacer <c>su</c> a root. La configuración por
defecto de PAM establece que un usuario debe pertenecer al grupo
&quot;wheel&quot; para poder ser capaz de usar <c>su</c>.
</p>

</body>
</section>

<section id="security_policies">
<title>Directrices de seguridad</title>
<body>

<p>
Hay ciertas razones para diseñar un directriz de seguridad para su(s)
sistema(s) y red.
</p>

<ul>
<li>
Una buena directriz de seguridad le permite perfilar la seguridad como
un &quot;sistema&quot;, antes que simplemente como un revoltijo de
distintas características. Por ejemplo, sin una directriz un
administrador puede decidir desconectar el telnet, porque transmite
las contraseñas sin cifrar, pero puede dejar el acceso FTP, que tiene
el mismo problema. Una buena directriz de seguridad le permite
identificar qué medidas de seguridad merecen la pena, y cuáles no.
</li>
<li>
Para diagnosticar problemas, realizar auditorías o localizar intrusos,
puede ser necesario interceptar el tráfico de la red, inspeccionar el
acceso de los usuarios y su historial de ejecución de órdenes, y
mirar en sus directorios locales. Sin especificar esto por escrito y
sin advertirlo a los usuarios, tales acciones pueden ser actualmente
ilegales, y <e>ponerle</e> en un compromiso legal.
</li>
<li>
Uno de los escenarios más comunes en la seguridad del sistema son las
cuentas de usuario secuestradas. Sin explicar a los usuarios por qué
es importante la seguridad, y cómo practicar una buena seguridad (tal
como no escribir las contraseñas en un &quot;post-it&quot; pegado en
la mesa), es improbable que tenga alguna esperanza de tener cuentas de
usuario seguras.
</li>
<li>
Una red bien documentada y un guión del sistema le ayudará, además de
a los expertos forenses de las fuerzas de seguridad, si se necesitan,
a seguir una intrusión y a identificar los puntos débiles después del
problema. La &quot;publicación&quot; de un aviso de uso, donde se
explique que su sistema es privado y que los accesos no autorizados no
están permitidos, podrá también ayudarle a asegurarse la posibilidad
para procesar correctamente a un intruso, una vez ha sido cogido.
</li>
</ul>

<p>
La necesidad de una buena directriz de seguridad debería estar ahora
más que clara.
</p>

<p>
La &quot;directriz&quot; o &quot;directiva&quot; por sí misma es un
documento, o un conjunto de documentos, que perfilan las
características de la red y los sistemas (como los servicios que
proporcionan), el uso permitido y prohibido, los &quot;buenos
hábitos&quot; de seguridad, y así sucesivamente. Todos los usuarios
deben ser concienciados de su directriz de seguridad, además de
mantenerlos al corriente de los cambios que se introduzcan. Es
importante tomarse el tiempo necesario para ayudar a los usuarios a
comprender la directriz y por qué las directrices se deben firmar, o
qué sucedería si ellos actúan en contra de las mismas (lo que también
debe recogerse en las directrices). Esto debería hacerse por lo menos
una vez al año pues las directrices pueden cambiar (pero también como un
simple recordatorio para el usuario).
</p>

<note>
Se deben crear directrices fáciles de leer y que sean muy precisas en
cada apartado.
</note>

<p>
Una directriz de seguridad debería contener, al menos, los siguientes
apartados:
</p>

<ul>
  <li>Uso aceptable
<ul>
  <li>Protectores de pantalla</li>
  <li>Manejo de contraseñas</li>
  <li>Descarga e instalación de software</li>
  <li>Información sobre si los usuarios son monitorizados</li>
  <li>Uso de programas antivirus</li>
</ul>
  </li>
  <li>Manejo de información sensible (en cualquier formato, sea papel o
sea electrónico)
<ul>
  <li>Limpieza del escritorio y protección de la información confidencial</li>
  <li>Apagado del PC antes de marcharse</li>
  <li>Uso de cifrado</li>
  <li>Manejo de claves para empleados de confianza</li>
  <li>Tratamiento de los documentos confidenciales durante los viajes</li>
</ul>
  </li>
  <li>Manejo de los equipos informáticos durante los viajes
<ul>
  <li>Uso de los portátiles en los viajes y las estancias en los hoteles</li>
</ul>
  </li>
</ul>

<p>
Usuarios distintos pueden requerir distintos niveles o tipos de
acceso, y como tal, su directriz puede variar para acomodarse a todos
ellos.
</p>

<p>
Las directrices de seguridad pueden convertirse en algo enorme, y
resultar ser información vital que puede fácilmente olvidarse. Las
directrices para el equipo de TI pueden contener información
confidencial para el usuario normal, por esto se pueden separar en
directrices más pequeñas, como por ejemplo, Directriz de uso aceptable,
PDirectriz de contraseñas, PDirectriz de correo electrónico y acceso
remoto.
</p>

<p>
Puede encontrar ejemplos de directrices en <uri
link="http://www.sans.org/resources/policies/">The SANS Security
Policy Project</uri>. Si tiene una red pequeña y las encuentra
demasiado complejas para su realidad, puede mirar en <uri
link="ftp://ftp.isi.edu/in-notes/rfc2196.txt">Site Security
Handbook</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
