<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/security/shb-tight.xml,v 1.3 2014/08/08 15:16:44 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-03-04</date>

<section>
<title>Parámetros USE</title>
<body>

<p>
El archivo <path>make.conf</path> contiene los parámetros USE
definidas por el usuario y
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> los parámetros USE por
defecto para Gentoo Linux. Para el propósito de esta guía, las
opciones importantes son <c>pam</c> (Pluggable Authentication
Modules), <c>tcpd</c> (TCP wrappers) y <c>ssl</c> (Secure Socket
Layer). Esas tres aparecen en los parámetros USE por defecto.
</p>

</body>
</section>

<section id="passwording_GRUB">
<title>Proteger GRUB con contraseña</title>
<body>

<p>
Grub soporta dos formas diferentes para añadir una contraseña de
acceso a su fichero de configuración. La primera usa texto en claro,
mientras que la segunda utiliza cifrado md5+salt.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password cámbiame
</pre>

<p>
Esto añadirá la contraseña <c>cámbiame</c>. Si no se teclea ninguna
durante el arranque, GRUB usará simplemente la configuración de
arranque por defecto.
</p>

<p>
Cuando añada una contraseña md5, necesita convertirla en un formato
cifrado con el mismo formato que se usa en
<path>/etc/shadow</path>. Para más información mire <c>man
crypt</c>. La contraseña cifrada <e>cámbiame</e>, por ejemplo, se
vería así $1$tDa3G0$ex6pzfebFmkeZrGRU1YWe0.
</p>

<p>
Puede cifrar su contraseña directamente en el intérprete de comandos
de grub:
</p>

<pre caption="md5crypt en el intérprete de comandos de grub">
#<i>/sbin/grub</i>

GRUB  version 0.92  (640K lower / 3072K upper memory)

  [ Minimal BASH-like line editing is supported.  For the first word, TAB
    lists possible command completions.  Anywhere else TAB lists the possible
    completions of a device/filename. ]

grub> <i>md5crypt</i>

Password: <i>********</i>
<comment>(Tecleado cámbiame en el símbolo de espera de órdenes)</comment>
Encrypted: $1$tDa3G0$ex6pzfebFmkeZrGRU1YWe0

grub> <i>quit</i>
</pre>

<p>
Entonces, corte y pegue la contraseña en
<path>/boot/grub/grub.conf</path>.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password --md5 $1$tDa3G0$ex6pzfebFmkeZrGRU1YWe0
</pre>

<p>
Los 5 segundos de espera resultan prácticos si se trata de un sistema
remoto y debería poder reiniciarse sin interacción con el
teclado. Puede encontrar más información a cerca de las contraseñas de
GRUB ejecutando <c>info grub</c>.
</p>

</body>
</section>

<section id="passwording_LILO">
<title>Protegiendo LILO con contraseña</title>
<body>

<p>
LILO también soporta dos formas de uso de contraseñas: global y por
imagen, ambas en texto plano.
</p>

<p>
La contraseña global se establece en el inicio del fichero de configuración,
y se aplica a cada imagen de arranque:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
password=cámbiame
restricted
delay=3
</pre>

<p>
La contraseña por imagen se establece de la siguiente forma:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
image=/boot/bzImage
      read-only
      password=cámbiame
      restricted
</pre>

<p>
Si la opción <c>restricted</c> no es introducida, LILO pedirá la
contraseña cada vez.
</p>

<p>
Para poder almacenar la nueva información en <path>lilo.conf</path> debe
ejecutar <c>/sbin/lilo</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Restricción de uso de la consola</title>
<body>

<p>
El fichero <path>/etc/securetty</path> le permite especificar desde
qué dispositivos <c>tty</c> (terminales) tiene root permitido el
inicio de sesión.
</p>

<p>
Le sugerimos que comente todas las líneas excepto <c>vc/1</c> si está
usando devfs y todas las líneas excepto <c>tty1</c> si está usando
udev.  Esto le asegurará que root solo puede hacer un login y solo en
un terminal.
</p>

<note>
Los usuarios del grupo &quot;wheel&quot; podrán continuar haciendo
<c>su -</c> para convertirse en root en otras TTYs.
</note>

<pre caption="/etc/securetty">
<comment>(Para devfs)</comment>
vc/1
<comment>(Para udev)</comment>
tty1
</pre>

</body>
</section>
</sections>
