<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/security/shb-perms.xml,v 1.3 2014/08/08 15:16:44 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-09-16</date>

<section>
<title>Lectura para todos</title>
<body>

<p>
Los usuarios normales no deberían tener acceso a los archivos de
configuración o contraseñas. Un atacante puede robar contraseñas de
bases de datos o sitios web y usarlos para alterar --o incluso peor,
borrar-- datos. Por esto es importante que los permisos de ficheros
sean correctos. Si está seguro que un archivo solo es usado por
root, asígnele los permisos <c>0600</c> y asigne el usuario correcto
al fichero con <c>chown</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Escritura para todos/grupos</title>
<body>

<pre caption="Buscando ficheros y directorios con escritura para todos">
# <i>find / -type f \( -perm -2 -o -perm -20 \) -exec ls -lg {} \; 2>/dev/null >writable.txt</i>
# <i>find / -type d \( -perm -2 -o -perm -20 \) -exec ls -ldg {} \; 2>/dev/null >>writable.txt</i>
</pre>

<p>
Esto creará un fichero enorme con los permisos de todos los archivos
que tienen tanto permiso de escritura para el grupo a para
todos. Verifique los permisos y elimine los permisos de escritura para
todos ejecutando <c>/bin/chmod o-w</c> en cada fichero.
</p>

</body>

</section>

<section>
<title>Ficheros SUID/SGID</title>
<body>

<p>
Los ficheros con el bit SUID o SGID habilitado se ejecutan con los
privilegios del usuario o grupo <e>propietario</e> y no del usuario
que ejecuta el archivo. Normalmente esos bits se usan en archivos que
necesitan ejecutarse como root para hacer su labor. Esos archivos
pueden provocar un compromiso de root (si contienen agujeros de
seguridad). Los ficheros con el bit SUID o SGID activado resultan
peligrosos y deberían ser evitados a toda costa.  Si no usa
estos ficheros utilice en ellos <c>chmod 0</c> o desinstale (unmerge)
el paquete de donde provienen (verifique a qué paquete pertenecen
usando <c>equery</c>; si todavía no lo tiene instalado simplemente
escriba <c>emerge gentoolkit</c>). En cualquier caso, basta desactivar
el bit SUID con <c>chmod -s</c>.
</p>

<pre caption="Buscando ficheros setuid">
# <i>find / -type f \( -perm -004000 -o -perm -002000 \) -exec ls -lg {} \; 2>/dev/null >suidfiles.txt</i>
</pre>

<p>
Esto creará un archivo conteniendo la lista de los ficheros
SUID/SGID.
</p>

<pre caption="Listado de los binarios setuid">
/bin/su
/bin/ping
/bin/mount
/bin/umount
/var/qmail/bin/qmail-queue
/usr/bin/chfn
/usr/bin/chsh
/usr/bin/crontab
/usr/bin/chage
/usr/bin/expiry
/usr/bin/sperl5.6.1
/usr/bin/newgrp
/usr/bin/passwd
/usr/bin/gpasswd
/usr/bin/procmail
/usr/bin/suidperl
/usr/lib/misc/pt_chown
/usr/sbin/unix_chkpwd
/usr/sbin/traceroute
/usr/sbin/pwdb_chkpwd
</pre>

<p>
Por defecto, Gentoo Linux no tiene muchos ficheros SUID (aunque
depende de lo que haya instalado), pero debería obtener una
lista similar a la anterior. Muchas de las órdenes no se deben
utilizar por los usuarios normales, solo por root. Desactive el bit
SUID en <c>ping</c>, <c>mount</c>, <c>umount</c>, <c>chfn</c>,
<c>chsh</c>, <c>newgrp</c>, <c>suidperl</c>, <c>pt_chown</c> y
<c>traceroute</c> usando <c>chmod -s</c> en cada fichero. No desactive
el bit en <c>su</c>, <c>qmail-queue</c> o
<c>unix_chkpwd</c>. Desactivar setuid de estos ficheros le impedirá
hacer 'su' y recibir correo. Desactivando el bit (donde es seguro
hacerlo) se elimina la posibilidad de que un usuario normal (o un
atacante) consiga acceso de root a través de estos archivos.
</p>

<p>
Los únicos ficheros SUID que tengo en mi sistema son <c>su</c>,
<c>passwd</c>, <c>gpasswd</c>, <c>qmail-queue</c>, <c>unix_chkpwd</c>
y <c>pwdb_chkpwd</c>. Pero si está ejecutando X, necesita tener
alguno más, puesto que X necesita el privilegiado acceso proporcionado
por SUID.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Binarios SUID/SGID y enlaces rígidos</title>
<body>

<p>
Solo se considera borrado un fichero cuando no tiene más enlaces apuntándole.
Esto podría sonar un poco raro, pero tenga en cuenta que un nombre de fichero
como <path>/usr/bin/perl</path> es actualmente un enlace a el inodo donde los
datos están almacenados. Cualquier número de enlaces puede apuntar al fichero,
y solo hasta el último de ellos no desaparezca, el fichero continua existiendo.
</p>

<p>
Si sus usuarios tienen acceso a una partición que no está montada con
<c>nosuid</c> o <c>noexec</c> (por ejemplo, si <path>/tmp</path>,
<path>/home</path> o <path>/var/tmp</path> no están en particiones separadas)
debe tener cuidado asegurándose que sus usuarios no creen enlaces rígidos
(hardlinks, en inglés) a binarios SUID o SGID, porque después que Portage los
haya actualizado, los usuarios continuarían teniendo acceso a las versiones
antiguas.
</p>

<warn>
Si ha recibido una advertencia de Portage acerca de que quedan enlaces rígidos,
y sus usuarios pueden escribir en una partición que permita la ejecución de
ficheros SUID/SGID, deberá leer esta sección cuidadosamente. Uno de sus
usuarios podría intentar burlar una actualización manteniendo una versión
antigua de un programa. Si sus usuarios no crean sus propios ficheros SUID, o
solo pueden ejecutar programas mediante el cargador dinámico (particiones
montadas como <c>noexec</c>), no tiene por qué preocuparse.
</warn>

<note>
Los usuarios no necesitan acceso de lectura a un fichero para enlazarlo, solo
necesitan permiso de lectura al directorio que lo contiene.
</note>

<p>
Para comprobar cuantos enlaces a ficheros tiene, puede usar la orden
<c>stat</c>.
</p>

<pre caption="Orden stat" >
$ stat /bin/su
  File: `/bin/su'
  Size: 29350           Blocks: 64         IO Block: 131072 regular file
Device: 900h/2304d      Inode: 2057419     Links: 1
Access: (4711/-rws--x--x)  Uid: (    0/    root)   Gid: (    0/    root)
Access: 2005-02-07 01:59:35.000000000 +0000
Modify: 2004-11-04 01:46:17.000000000 +0000
Change: 2004-11-04 01:46:17.000000000 +0000
</pre>

<p>
Para encontrar los ficheros SUID y SGID con múltiples enlaces, puede usar
<c>find</c>.
</p>

<pre caption="Buscar binarios suid/sgid multi-enlazados" >
$ find / -type f \( -perm -004000 -o -perm -002000 \) -links +1 -ls
</pre>

</body>
</section>
</sections>
