<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/security/shb-services.xml,v 1.8 2014/08/08 15:16:44 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.5</version>
<date>2008-06-13</date>

<section>
<title>Apache</title>
<body>

<p>
Apache viene con un más que decente fichero de configuración
pero todavía necesitamos mejorar algunas cosas, como enlazar Apache a
una dirección y prevenir fugas de información. A continuación se
describen las opciones que debería aplicar en el fichero de
configuración:
</p>

<p>
Si no deshabilita <c>ssl</c> en su <path>/etc/make.conf</path>
antes de instalar Apache, debería tener habilitado el acceso al
servidor mediante ssl. Dentro de <path>/etc/apache2/vhosts.d</path>
podemos encontrar archivos con ejemplos de configuración. Estos son
ejemplos funcionales y es mejor verificarlos o deshabilitarlos.
</p>

<p>
Es importante definir en el archivo de configuración que se escuche a
una dirección IP en particular (en vez de todas las direcciones IP de
su sistema). Por ejemplo, en el archivo
<path>00_default_vhost.conf</path>:
</p>

<pre caption="/etc/apache2/vhosts.d/00_default_vhost.conf">
<comment># Make it listen on your ip</comment>
Listen 127.0.0.1
</pre>

<p>
También recomendamos que deshabilite el despliegue de información
sobre la instalación Apache al resto del mundo. Por defecto, la
configuración agregará la versión del servidor y nombre del anfitrión
virtual a las páginas generadas por el servidor. Para desactivar esta
característica, cambie la variable <c>ServerSignature</c> a <c>Off</c>:
</p>

<pre caption="/etc/apache2/modules.d/00_default_settings.conf">
ServerSignature Off
</pre>

<p>
Apache está compilado con <c>--enable-shared=max</c> y
<c>--enable-module=all</c>. Esto activará por defecto todos los
módulos, así que puede &quot;comentar&quot; todos los módulos en la
sección <c>LoadModule</c> (<c>LoadModule</c> y <c>AddModule</c>) que
no use en el archivo principal de configuración
<path>/etc/apache2/httpd.conf</path>. Reinicie el servicio ejecutando
<c>/etc/init.d/apache restart</c>.
</p>

<p>
Puede encontrar más información en <uri>http://www.apache.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bind</title>
<body>

<p>
Puede encontrar información en <uri
link="http://www.isc.org/products/BIND/bind9.html">Internet Software
Consortium</uri>. El Manual de referencia del administrador en BIND 9
lo puede encontrar también en <path>doc/arm</path>.
</p>

<p>
Los nuevos &quot;ebuilds&quot; de BIND soportan el chrooting fuera del
entorno. Después de instalar (emerge) <c>bind</c> siga estos sencillos
pasos:
</p>

<pre caption="Chrooting BIND">
# <i>emerge --config bind</i>
<comment>(Antes de ejecutar la orden anterior debe tratar de cambiar)</comment>
<comment>(el directorio de chroot en /etc/conf.d/named.)</comment>
<comment>(En caso contrario será usado /chroot/dns.)</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Djbdns</title>
<body>

<p>
Djbdns es una implementación de DNS en cuya seguridad su autor está dispuesto
a apostar <uri link="http://cr.yp.to/djbdns/guarantee.html">dinero</uri>.
Trabaja de forma muy diferente a Bind 9 pero vale la pena probarlo. Puede
obtener más información en <uri>http://www.djbdns.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>FTP</title>
<body>

<p>
Generalmente, usar FTP (File Transfer Protocol) es una mala
idea. Porque no cifra los datos (por ejemplo, las contraseñas circulan
en texto claro), escucha en dos puertos (normalmente el 20 y el 21), y
los atacantes buscan frecuentemente accesos anónimos para intercambiar
warez. Puesto que protocolo FTP tiene varios problemas de seguridad,
debería utilizar en su lugar <c>sftp</c> o HTTP . Si no lo hace,
asegure tan bien como pueda sus servicios y prepárese.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mysql</title>
<body>

<p>
Si solo necesita que las aplicaciones locales accedan a la base de
datos <c>mysql</c> &quot;descomente&quot; la siguiente línea en
<path>/etc/mysql/my.cnf</path>.
</p>

<pre caption="Deshabilitar el acceso de red">
skip-networking
</pre>

<p>
Luego, deshabilitemos el uso de la orden LOAD DATA LOCAL INFILE.
Lo que nos prevendrá contra la lectura no autorizada de ficheros
locales. Esto toma relevancia cuando se encuentran nuevas
vulnerabilidades de Inyección SQL en PHP.
</p>

<pre caption="Deshabilitar LOAD DATA LOCAL INFILE en la sección [mysqld]">
set-variable=local-infile=0
</pre>

<p>
A continuación, vamos a borrar la base de datos de ejemplo (test) y
todas las cuentas excepto la cuenta local de <c>root</c>.
</p>

<pre caption="Borrar la base de datos de ejemplo y todos los usuarios innecesarios">
mysql> <i>drop database test;</i>
mysql> <i>use mysql;</i>
mysql> <i>delete from db;</i>
mysql> <i>delete from user where not (host=&quot;localhost&quot; and user=&quot;root&quot;);</i>
mysql> <i>flush privileges;</i>
</pre>

<warn>
Tenga cuidado con lo anterior si previamente ya ha configurado
cuentas de usuario.
</warn>

<note>
Si ha cambiado las contraseñas desde la línea de introducción de órdenes
de MySQL deberá borrar siempre <path>~/.mysql_history</path> y
<path>/var/log/mysql/mysql.log</path> puesto que almacenan las órdenes
SQL ejecutadas con las contraseñas en texto claro.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Proftpd</title>
<body>

<p>
Proftpd ha tenido bastantes problemas de seguridad, pero parece que se
han resuelto muchos de ellos. Aún así, es buena idea aplicar algunas
mejoras:
</p>

<pre caption="/etc/proftpd/proftpd.conf">
ServerName &quot;My ftp daemon&quot;
# No muestre la identidad del servidor
ServerIdent on &quot;Go away&quot;

# Hace más fácil crear usuarios virtuales
RequireValidShell off

# Use unos ficheros de contraseñas y grupos alternativos (passwd usa cifrado)
AuthUserFile &quot;/etc/proftpd/passwd&quot;
AuthGroupFile &quot;/etc/proftpd/group&quot;

# Permisos
Umask 077

# Timeouts y limitaciones
MaxInstances 30
MaxClients 10 &quot;Only 10 connections allowed&quot;
MaxClientsPerHost 1 &quot;You have already logged on once&quot;
MaxClientsPerUser 1 &quot;You have already logged on once&quot;
TimeoutStalled 10
TimeoutNoTransfer 20
TimeoutLogin 20

# Chroot todo el mundo
DefaultRoot ~

# No lo ejecute como root
User  nobody
Group nogroup

# Registre cada transacción
TransferLog /var/log/transferlog

# Problemas con globbing
DenyFilter \*.*/
</pre>

<p>
Puede encontrar más documentación en <uri>http://www.proftpd.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Pure-ftpd</title>
<body>

<p>
Pure-ftpd es una variante del trollftpd original, modificado por Frank
Dennis por razones de seguridad y funcionalidad.
</p>

<p>
Utilice usuarios virtuales (nunca cuentas del sistema) habilitando la
opción <c>AUTH</c>. Configure esto con
<c>-lpuredb:/etc/pureftpd.pdb</c> y cree sus usuarios mediante
<c>/usr/bin/pure-pw</c>.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/pure-ftpd">
AUTH=&quot;-lpuredb:/etc/pureftpd.pdb&quot;

## Misc. Others ##
MISC_OTHER=&quot;-A -E -X -U 177:077 -d -4 -L100:5 -I 15&quot;
</pre>

<p>
Configure la opción <c>MISC_OTHER</c> para no permitir accesos anónimos
(<c>-E</c>), hacer chroot para todos (<c>-A</c>), para que los usuarios no
puedan leer o escribir en los archivos que empiezan por . (punto) (<c>-X</c>),
el tiempo máximo 'idle' (<c>-I</c>), el límite de recursión (<c>-L</c>), y una
razonable <c>umask</c>.
</p>

<warn>
¡<e>No</e> use las opciones <c>-w</c> or <c>-W</c>! Si quiere
tener un sitio de warez, ¡no lea más esta guía!
</warn>

<p>
Puede encontrar más documentación en <uri>http://www.pureftpd.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Vsftpd</title>
<body>

<p>
Vsftpd (siglas de &quot;very secure ftp&quot;, ftp realmente seguro)
es un pequeño demonio ftp que se ejecuta con una razonable
configuración por defecto. Es sencillo y no tiene algunas de las
características de pureftp o proftp.
</p>

<pre caption="/etc/vsftpd">
anonymous_enable=NO
local_enable=YES

#solo escritura
write_enable=NO

#permite el registro de transacciones
xferlog_std_format=YES

idle_session_timeout=20
data_connection_timeout=20
nopriv_user=nobody

chroot_list_enable=YES
chroot_list_file=/etc/vsftpd/chrootlist

ls_recurse_enable=NO
</pre>

<p>
Como puede ver, no hay forma en este servicio de tener permisos individuales,
pero cuando se prepara con una configuración anónima es bastante bueno.
Algunas veces es bueno tener un ftp anónimo (para compartir programas de
código abierto) y entonces vsftpd hace muy buen papel.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Netqmail</title>
<body>

<p>
Netqmail está frecuentemente considerado como un servidor de correo muy
seguro. Está escrito pensando en la seguridad (y en la paranoia). Por
defecto no permite el reenvío y no ha tenido un solo agujero de
seguridad desde 1996. ¡Simplemente instálelo con <c>emerge netqmail</c>
y configúrelo!
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Samba</title>
<body>

<p>
Samba es un protocolo para compartir ficheros con redes Microsoft y
Novell y <e>no</e> debería usarse a través de Internet. Aún así,
continua necesitando ser asegurado.
</p>

<pre caption="/etc/samba/smb.conf">
[global]
  #Enlace a una interface
  interfaces = eth0 10.0.0.1/32

  #Indica el uso de contraseñas cifradas
  encrypt passwords = yes
  directory security mask = 0700

  #Permite el tráfico desde 10.0.0.*
  hosts allow = 10.0.0.

  #Habilita el modo de autenticación por usuario
  #(no use el modo compartido)
  security = user

  #Deshabilita las cuentas con privilegios
  invalid users = root @wheel

  #Tamaño máximo que smb muestra para un recurso compartido
  #(no es un límite)
  max disk size = 102400

  #Política de contraseñas
  min password length = 8
  null passwords = no

  #Uso de PAM (si se ha añadido su soporte)
  obey pam restrictions = yes
  pam password change = yes
</pre>

<p>
Asegúrese que los permisos están correctamente establecidos en cada
recurso compartido y recuerde leer la <uri
link="http://www.samba.org">documentación</uri>.
</p>

<p>
Ahora reinicie el servidor y añada los usuarios que deban tener acceso
a este servicio. Esto se hace mediante la orden
<path>/usr/bin/smbpasswd</path> con el parámetro -a.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ssh</title>
<body>

<p>
La única seguridad que OpenSSH necesita es habilitar la
autenticación fuerte basada en cifrado de clave pública. Demasiados
sitios (como <uri>http://www.sourceforge.net</uri>,
<uri>http://www.php.net</uri> y<uri>http://www.apache.org</uri>) han
sufrido accesos no autorizados debidos a filtraciones de contraseñas o
a malas contraseñas.
</p>

<pre caption="/etc/ssh/sshd_config">
#Solo habilitar la versión 2
Protocol 2

#No permitir el acceso directo a root
PermitRootLogin no

#Habilitar la autenticación de clave pública
PubkeyAuthentication yes
AuthorizedKeysFile      .ssh/authorized_keys

#Deshabilitar los ficheros .rhost y la autenticación normal con contraseña
HostbasedAuthentication no
PasswordAuthentication no
PermitEmptyPasswords no

#Solo los usuarios en los grupos wheel o admin pueden obtener acceso
AllowGroups wheel admin

#En dichos grupos solo permite el acceso de los siguientes usuarios
#El @&lt;nombre_de_dominio> es opcional, pero reemplaza la
#anterior directiva AllowHosts
AllowUsers kn@gentoo.org bs@gentoo.org

#Añadir registro de actividad
SyslogFacility AUTH
LogLevel INFO

<comment>(Cambie esto con su dirección)</comment>
ListenAddress 127.0.0.1
</pre>

<p>
Verifique también que no tiene <c>UsePAM yes</c> en su fichero de
configuración porque sobreescribe el mecanismo de autenticación de
clave pública, o sino desactive <c>PasswordAuthentication</c> o
<c>ChallengeResponseAuthentication</c>. Más información acerca de
estas opciones puede encontrarse en la página man de
<path>sshd_config</path>.
</p>

<p>
Ahora todo lo que sus usuarios tienen que hacer es crear una clave (en
el ordenador desde el que se van a conectar) usando la siguiente orden:
</p>

<pre caption="Crea un par de claves DSA">
# <i>/usr/bin/ssh-keygen -t dsa</i>
</pre>

<p>
Y teclear una contraseña-frase (passphrase).
</p>

<pre caption="Salida de ssh-keygen">
Generating public/private dsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/kn/.ssh/id_dsa):<i>[Pulse enter]</i>
Created directory '/home/kn/.ssh'.
Enter passphrase (empty for no passphrase): <i>[Escriba la frase de paso]</i>
Enter same passphrase again: <i>[Vuelva a escribir la frase de paso]</i>
Your identification has been saved in /home/kn/.ssh/id_dsa.
Your public key has been saved in /home/kn/.ssh/id_dsa.pub.
The key fingerprint is:
07:24:a9:12:7f:83:7e:af:b8:1f:89:a3:48:29:e2:a4 kn@knielsen
</pre>

<p>
Esto añadirá dos archivos a su directorio <path>~/.ssh/</path>,
llamados <path>id_dsa</path> y <path>id_dsa.pub</path>. El archivo
<path>id_dsa</path> es su clave privada y no debe ser accesible a
otros usuarios. El otro fichero <path>id_dsa.pub</path> se debe
distribuir en cada servidor al cual tenga acceso. Añada la clave
en el directorio home del usuario en
<path>~/.ssh/authorized_keys</path> y el usuario debería ser capaz
de acceder al sistema:
</p>

<pre caption="Añadir el fichero id_dsa.pub al fichero authorized_keys">
$ <i>scp id_dsa.pub other-host:/var/tmp/currenthostname.pub</i>
$ <i>ssh other-host</i>
password:
$ <i>cat /var/tmp/currenthostname.pub >> ~/.ssh/authorized_keys</i>
 </pre>

<p>
Ahora, sus usuarios deberían salvaguardar su clave privada
convenientemente. Poniéndola en un dispositivo que ellos lleven
siempre encima o dejarla en su estación de trabajo (añada esto a las
políticas de <uri
link="?part=1&amp;chap=1#security_policies">Contraseñas</uri>).
</p>

<p>
Para más información visite la página web de <uri link="http://www.openssh.org">OpenSSH</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Uso de xinetd</title>
<body>

<p>
xinetd es un sustituto de <c>inetd</c> (del cual no dispone Gentoo),
el demonio de servicios de Internet. Soporta control de acceso basado
en la dirección del host remoto y el tiempo de acceso. También
proporciona extensas posibilidades de log, incluyendo una hora de
arranque del servidor, dirección de host remoto, nombre de usuario
remoto, tiempo de ejecución del servidor, y acciones solicitadas.
</p>

<p>
Como en todos los demás servicios es importante tener una buena
configuración por defecto. Pero desde el momento que <c>xinetd</c> se
ejecuta como root y soporta protocolos que puede que no conozca
como funcionan, le recomendamos que no lo utilice. Pero si a pesar de
todo lo quiere utilizar, aquí le explicamos como puede añadirle algo
de seguridad:
</p>

<pre caption="Instale xinetd">
# <i>emerge xinetd tcp-wrappers</i>
</pre>

<p>
Y edite el fichero de configuración:
</p>

<pre caption="/etc/xinetd.conf">
defaults
{
 only_from      = localhost
 instances      = 10
 log_type       = SYSLOG authpriv info
 log_on_success = HOST PID
 log_on_failure = HOST
 cps    = 25 30
}

# Esto configurará pserver (cvs) via xinetd con los siguientes parámetros:
# un máximo de 10 instancias (10 conexiones simultáneas)
# limita pserver a conexiones tcp solamente
# utiliza el usuario cvs para ejecutar este servicio
# enlaza una sola dirección IP en las interfaces de red
# permite el acceso desde 10.0.0.*
# limita el tiempo que los desarrolladores pueden usar cvs: desde 8am a 5pm
# usa tcpd wrappers (control de acceso especificado en
# <i>/etc/hosts.allow</i> y <i>/etc/hosts.deny</i>)
# la carga máxima del sistema se establece a 1.0
# el disable flag está a no por defecto, pero preferimos tenerlo
# en caso de querer desactivarlo
service cvspserver
{
 socket_type    = stream
 protocol       = tcp
 instances      = 10
 protocol       = tcp
 wait           = no
 user           = cvs
 bind           = 10.0.0.2
 only_from      = 10.0.0.0
 access_times   = 8:00-17:00
 server         = /usr/sbin/tcpd
 server_args    = /usr/bin/cvs --allow-root=/mnt/cvsdisk/cvsroot pserver
 max_load       = 1.0
 log_on_failure += RECORD
 disable        = no
}
</pre>

<p>
Para más información consulte <c>man 5 xinetd.conf</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>X</title>
<body>

<p>
Por defecto Xorg está configurado para actuar como un servidor
X. Esto puede resultar peligroso puesto que X usa conexiones TCP no
cifradas y está a la escucha para clientes X.
</p>

<impo>
Si no necesita este servicio, ¡Deshabilítelo!
</impo>

<p>
Pero si piensa usar su estación de trabajo como servidor X use la
orden <c>/usr/X11R6/bin/xhost</c> con precaución. Esta orden
permite a clientes desde otros hosts conectarse y usar su pantalla. Lo
que puede ser práctico si necesita una aplicación X de un equipo
diferente y la única manera de utilizarla es a través de la red, pero
lo que también puede permitir ser aprovechado por un atacante. La
sintaxis es <c>/usr/X11R6/bin/xhost +nombre_de_host</c>
</p>

<warn>
¡No use nunca la opción <c>xhost +</c>! Esto permitirá a cualquier
cliente conectarse y tomar el control de sus X. Si un atacante puede
tener acceso a sus X, puede registrar lo que teclee y tomar el control
de su escritorio. Recuerde especificar siempre un host si tiene que
utilizarlo.
</warn>

<p>
Un solución más segura es deshabilitar completamente esta
característica arrancando X con <c>startx -- -nolisten tcp</c> o
deshabilitándola permanentemente en la configuración.
</p>

<pre caption="/usr/X11R6/bin/startx">
defaultserverargs=&quot;-nolisten tcp&quot;
</pre>

<p>
Para asegurarse de que <path>startx</path> no será sobreescrito al
'emerger' una nueva versión de Xorg debe protegerlo. Añada la
siguiente línea a <path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf">
CONFIG_PROTECT_MASK=&quot;/usr/X11R6/bin/startx&quot;
</pre>

<p>
Si usa un gestor gráfico de acceso necesitará cambiar otros
archivos.
</p>

<p>
Para <c>gdm</c> (Gnome Display Manager):
</p>

<pre caption="/etc/X11/gdm/gdm.conf">
[server-Standard]
command=/usr/X11R6/bin/X -nolisten tcp
</pre>

<p>
Para <c>xdm</c> (X Display Manager) y <c>kdm</c> (Kde Display
Manager):
</p>

<pre caption="/etc/X11/xdm/Xservers">
:0 local /usr/bin/X11/X -nolisten tcp
</pre>

</body>
</section>
</sections>
