<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/security/shb-uptodate.xml,v 1.1 2005/06/09 13:43:38 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Manteniendo el sistema actualizado</title>
<body>

<p>
Una vez que ha instalado satisfactoriamente su sistema y conseguido un
buen nivel de seguridad no lo ha hecho todo. La seguridad es un
proceso continuo; la gran mayoría de intrusiones se producen como
consecuencia de vulnerabilidades conocidas en sistemas no
actualizados. Mantener el sistema actualizado es el único y más
valioso paso que se puede dar para obtener la mejor seguridad.
</p>

<p>
Si tiene una versión reciente del <c>portage</c> instalada, primero
debe sincronizar su árbol del portage mediante <c>emerge --sync</c> y
entonces ejecutar el comando <c>glsa-check --list</c> para comprobar
si su sistema está actualizado en cuanto a la seguridad.
<c>glsa-check</c> forma parte de <c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Ejemplo de salida de glsa-check -l">
# <i>glsa-check -l</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.
  
[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.
 
200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<warn>
  <c>glsa-check</c> es todavía experimental, por lo que si la seguridad
es realmente su máxima prioridad sería juicioso contrastar la lista
con otras fuentes.
</warn>

<p>
Todas las líneas con <c>[A]</c> y <c>[U]</c> pueden ser ignoradas casi
sin peligro ya que el sistema no está afectado por este GLSA.
</p>

<p>
Algunas personas todavía prefieren usar <c>emerge
nombre_de_paquete</c> en lugar de <c>glsa-check -f</c> por esto todos
los GLSA son listados como <c>[N]</c>.
</p>

<p>
Si usted quiere recibir un mensaje cada vez que se libera un GLSA,
subscríbase a la lista de correo <c>gentoo-announce</c>. Las
instrucciones para unirse así como otras buenas listas de correo las
pude encontrar en <uri link="/main/en/lists.xml">Gentoo Linux Mailing
List Overview</uri>.
</p>

<p>
Otro buen recurso de seguridad es <uri link="http://www.securityfocus.com/archive/1">Bugtraq
mailinglist</uri>.
</p>
</body>
</section>
</sections>
