<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/security/shb-limits.xml,v 1.9 2014/08/08 15:16:44 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>3</version>
<date>2011-11-15</date>

<section id="limits_conf">
<title>/etc/security/limits.conf</title>
<body>

<p>
El control de uso de recursos puede ser muy efectivo para prevenir
denegaciones de servicio locales o limitar el máximo de entradas
permitidas a un grupo o usuario. Sin embargo, una configuración
demasiado estricta puede dificultar el comportamiento del sistema y
causar fallos en los programas por lo que deberá asegurarse de
comprobar primero cada configuración.
</p>

<pre caption="/etc/security/limits.conf">
*    soft core      0
*    hard core      0
*    hard nproc     15
*    hard rss       10000
*    -    maxlogins 2
@dev hard core      100000
@dev soft nproc     20
@dev hard nproc     35
@dev -    maxlogins 10
</pre>

<p>
Si quiere establecer <c>nproc</c> o <c>maxlogins</c> a 0, quizás sea
mejor borrar el usuario. En el ejemplo anterior se configura el grupo
<c>dev</c> para procesos, fichero core y <c>maxlogins</c>. El resto se
configura con el valor predeterminado.
</p>

<note>
<path>/etc/security/limits.conf</path> forma parte del paquete PAM y
será solo aplicable a paquetes que utilicen PAM.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>/etc/limits</title>
<body>

<p>
<path>/etc/limits</path> es muy similar al fichero de limitaciones
<path>/etc/security/limits.conf</path>. Las únicas diferencias son el
formato y que solo trabaja con usuarios o comodines (no
grupos). Echemos un vistazo a una configuración de ejemplo:
</p>

<pre caption="/etc/limits">
*   L2 C0 U15 R10000
kn L10 C100000 U35
</pre>

<p>
Aquí establecemos la configuración por defecto y una configuración
específica para el usuario kn. Limits forma parte del paquete
sys-apps/shadow. No es necesario configurar ningún límite en este
archivo si se ha habilitado <c>pam</c> en <path>make.conf</path>.
</p>

</body>
</section>

<section id="quotas">
<title>Cuotas</title>
<body>

<impo>
Asegúrese que los sistemas de ficheros con los que trabaja soportan
cuotas. Las herramientas de usuario están disponibles en <uri
link="http://www.sf.net/projects/linuxquota/">El proyecto Linux Cuota
de Disco</uri>.
</impo>

<p>
Establecer cuotas en un sistema de ficheros restringe el uso de disco
en un esquema por usuario o por grupo. Las cuotas se habilitan en el
núcleo y se añaden a un punto de montaje en
<path>/etc/fstab</path>. La opción del núcleo se habilita en la
configuración del núcleo en <c>File systems->Quota
support</c>. Aplique la siguiente configuración, recompile el núcleo y
reinicie usando el nuevo núcleo.
</p>

<p>
Empiece instalando cuotas con <c>emerge quota</c>. Entonces modifique
el <path>/etc/fstab</path> y añada <c>usrquota</c> y <c>grpquota</c> a
las particiones en las que quiera restringir el uso de disco, como en
el ejemplo siguiente.
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
/dev/sda1 /boot ext2 noauto,noatime 1 1
/dev/sda2 none swap sw 0 0
/dev/sda3 / reiserfs notail,noatime 0 0
/dev/sda4 /tmp ext3 noatime,nodev,nosuid,noexec,usrjquota=aquota.user,grpjquota=aquota.group,jqfmt=vfsv=1 0 0
/dev/sda5 /var ext3 noatime,nodev,usrjquota=aquota.user,grpjquota=aquota.group,jqfmt=vfsv1 0 0
/dev/sda6 /home ext3 noatime,nodev,nosuid,usrjquota=aquota.user,grpjquota=aquota.group,jqfmt=vfsv1 0 0
/dev/sda7 /usr reiserfs notail,noatime,nodev,ro    0 0
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
proc /proc proc defaults 0 0
</pre>

<p>
En cada partición en la que haya establecido las cuotas, cree los
ficheros de cuota (<path>aquota.user</path> y <path>aquota.group</path>)
y guárdelos en la raíz de la partición.
</p>

<pre caption="Crear los ficheros de cuota">
# <i>touch /tmp/aquota.user</i>
# <i>touch /tmp/aquota.group</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.user</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.group</i>
</pre>

<p>
Este paso debe hacerse en cada partición en la que se hayan activado
las cuotas. Después de añadir y configurar los ficheros de cuota,
necesitamos añadir el guión <c>quota</c> al nivel de ejecución boot.
</p>

<impo>
XFS hace todas las comprobaciones de cuota internamente, y <e>no</e>
es necesario que se añada el guión <c>quota</c> al nivel de ejecución
boot. Puede haber otros sistemas de ficheros no listados en este
documento con un comportamiento similar, así que es recomendable que
lea las páginas de man de su sistema de ficheros para ver cómo maneja
las comprobaciones de cuota.
</impo>

<pre caption="Añadir cuotas al nivel de ejecución boot">
# <i>rc-update add quota boot</i>
</pre>

<p>
El núcleo Linux comprobará el uso de la cuota mientras el sistema está
en funcionamiento. Si por cualquier razón los ficheros de cuota se
corrompen o cree que los datos son incorrectos, necesitará iniciar el
sistema en modo de un solo usuario (single-user) (o al menos, asegurarse
de que no se está escribiendo activamente en los sistemas de ficheros)
y llamar a continuación a <c>quotacheck -avugm</c>.
</p>

<p>
Después de reiniciar la máquina, es el momento para establecer las
cuotas de usuarios y grupos. <c>edquota -u kn</c> ejecutará el editor
definido en $EDITOR (por defecto es nano) y le permitirá editar la
cuotas para el usuario kn. <c>edquota -g</c> hará lo mismo para los
grupos.
</p>

<pre caption="Configurar las cuotas para el usuario kn">
Quotas for user kn:
/dev/sda4: blocks in use: 2594, limits (soft = 5000, hard = 6500)
 inodes in use: 356, limits (soft = 1000, hard = 1500)
</pre>

<p>
Para más detalles lea <c>man edquota</c> o el
<uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Quota.html">Quota mini howto</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>/etc/login.defs</title>
<body>

<p>
Si las directrices de seguridad indican que los usuarios deben cambiar
su contraseña cada dos semanas, cambie el valor <c>PASS_MAX_DAYS</c> a
14 y <c>PASS_WARN_AGE</c> a 7. Es recomendable que use la caducidad de
contraseñas puesto que los ataques por fuerza bruta permiten encontrar
cualquier contraseña, es solo cuestión de tiempo. También le alentamos
a que establezca <c>LOG_OK_LOGINS</c> a sí.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>/etc/security/access.conf</title>
<body>

<p>
El fichero <path>access.conf</path> también pertenece al paquete
<c>sys-libs/pam</c>, que proporciona una tabla de control de acceso
por cada ingreso en el sistema. La tabla se usa para controlar quien
puede y quien no puede acceder basándose en el nombre de usuario,
nombre de grupo o nombre de host. Por defecto, todos los usuarios del
sistema tienen permitido acceder por lo que el fichero consiste solo
en comentarios y ejemplos. Si está asegurando su servidor o estación
de trabajo, le recomendamos que configure este fichero para que nadie
más que el administrador del sistema tenga acceso a la consola.
</p>

<note>
Esta configuración aplica también al usuario root.
</note>

<pre caption="/etc/security/access.conf">
-:ALL EXCEPT wheel sync:console
-:wheel:ALL EXCEPT LOCAL .gentoo.org
</pre>

<impo>
Tenga cuidado cuando configure estas opciones, puesto que ciertos
errores podrán impedirle acceder a la máquina si no tiene acceso
de root.
</impo>

<note>
Estas configuraciones no se aplican a SSH, puesto que SSH no ejecuta
por defecto <c>/bin/login</c>. Pero se puede habilitar usando
<c>UseLogin yes</c> en <path>/etc/ssh/sshd_config</path>.
</note>

<p>
Esto permitirá a los miembros del grupo wheel el acceso local o desde
el dominio gentoo.org. Puede que sea paranoico, pero mejor prevenir
que curar.
</p>

</body>
</section>
</sections>
