<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/overlays/userguide.xml,v 1.4 2010/05/04 20:25:55 scen Exp $ -->

<guide link="/proj/it/overlays/userguide.xml" lang="it">
<title>Overlay Gentoo: Guida per gli Utenti</title>

<author title="Autore">
  <mail link="stuart">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="jokey">Markus Ullmann</mail>
 </author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida aiuta gli utenti a capire come usare il servizio di Overlay di
Gentoo
</abstract>

<license/>

<version>1.1</version>
<date>2008-10-30</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Destinatari</title>
<body>

<p>
Questo documento è stato scritto per tutti gli utenti di Gentoo. Se si è uno
sviluppatore Gentoo o un membro dello staff Gentoo, e si vuole essere in grado
di gestire il proprio overlay, si prega di consultare la <uri
link="/proj/it/overlays/devguide.xml">Guida per gli Sviluppatori</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cosa sono gli Overlay?</title>
<body>

<p>
Gli "Overlay" sono insiemi di pacchetti per Portage, che contengono ebuild
addizionali per Gentoo. Sono gestiti da sviluppatori e progetti Gentoo, ma sono
distribuiti separatamente dall'albero principale di Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Perché utilizzare gli Overlay?</title>
<body>

<p>
La gente crea gli overlay per tutta una serie di ragioni. Le principali sono:
</p>

<ul>
  <li>
    Se si modifica un'ebuild in /usr/portage, i propri cambiamenti andranno
    persi la prossima volta che verrà eseguito un emerge --sync. Ma, se si mette
    la propria ebuild modificata in un overlay, i propri cambiamenti saranno al
    sicuro da emerge --sync.
  </li>
  <li>
    Siccome gli overlay non sono l'insieme dei pacchetti principale, sono un
    posto grandioso per sviluppare e testare ebuild senza la paura di "rompere"
    l'albero dei pacchetti principale di Gentoo Portage.
  </li>
  <li>
    Non tutte le ebuild sono contenute nell'albero dei pacchetti di Gentoo
    Portage. Un overlay è un posto fantastico per salvare un'ebuild finché non
    sarà pronta per essere inclusa nell'albero dei pacchetti di Gentoo Portage.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Cos'è il Progetto Overlay Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gli Overlay di Gentoo forniscono spazi di lavoro sociali per permettere ai
progetti di Gentoo, agli sviluppatori e agli utenti di collaborare insieme nei
pacchetti Gentoo di domani. Ciò è fatto ospitando gli overlay per i progetti
Gentoo e per gli sviluppatori.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tutti gli overlay ufficiali sono ospitati su overlays.gentoo.org?</title>
<body>

<p>
No. Gli sviluppatori Gentoo sono liberi di mettere i propri overlay dovunque
vada loro bene; non sono obbligati a usare overlays.gentoo.org se non vogliono.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Primi passi con gli Overlay</title>
<section>
<body>

<p>
Utilizzare layman di Gunnar Wrobel per installare e aggiornare nel tempo gli
overlay in modo semplice.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare Layman</title>
<body>

<p>
Per installare layman, seguire questa procedura:
</p>

<pre caption="Installare layman">
<i>emerge layman</i>
</pre>
<pre caption="Informare Portage sui repository acquisiti da layman">
<comment>(per layman 1.1)</comment>
<i># echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>
<comment>(per layman 1.2 o superiore)</comment>
<i># echo "source /usr/local/portage/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<note>
Layman creerà "/usr/local/portage/layman/make.conf" non appena verrà aggiunto il
proprio primo overlay. Ma se non si ha intenzione di installare un overlay
immediatamente bisogna assicurarsi che questo file esista e contenga la
variabile vuota "PORTDIR_OVERLAY", altrimenti portage protesterà. Si può
eseguire "echo PORTDIR_OVERLAY=\"\" > /usr/portage/local/layman/make.conf"
affinché il file sia creato correttamente.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Elencare gli Overlay disponibili</title>
<body>

<p>
Per consultare la lista degli overlay disponibili, eseguire:
</p>

<pre caption="Elencare gli overlay disponibili">
layman -L
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare un Overlay</title>
<body>

<p>
Per installare un overlay sul proprio computer, eseguire:
</p>

<pre caption="Aggiungere un overlay">
layman -a &lt;nome-overlay&gt;
</pre>

<p>
Per esempio, per installare <uri
link="http://overlays.gentoo.org/proj/php">l'overlay PHP</uri>, eseguire:
</p>

<pre caption="Aggiungere l'overlay PHP">
layman -a php
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare Pacchetti da un Overlay</title>
<body>

<p>
Dopo aver installato un overlay, si possono installare dei pacchetti inclusi in
esso eseguendo:
</p>

<pre caption="Installare un pacchetto da un Overlay">
emerge -av &lt;categoria&gt;/&lt;pacchetto&gt;
</pre>

<p>
Il Portage cercherà automaticamente nel suo albero principale (in /usr/portage),
e in tutti gli overlay installati, e sceglierà l'ultima versione del pacchetto
che ha trovato.
</p>

<p>
Qualora il Portage non scegliesse il pacchetto dall'overlay, questo è perché
normalmente il pacchetto è marcato come ~arch, dove "arch" è l'architettura del
proprio computer (tipicamente x86).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornare un Overlay</title>
<body>

<p>
Per mantenere aggiornati i propri overlay installati, eseguire:
</p>

<pre caption="Aggiornare tutti gli Overlay Installati">
layman -S
</pre>

<p>
Si prega di non eseguirlo più di una volta al giorno, o si metterà sotto forte
stress l'infrastruttura di Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Come essere ulteriormente coinvolti</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Tutti gli sviluppatori Gentoo erano utenti di Gentoo prima di diventare
sviluppatori e ne sono ancora utenti. Questi ultimi non sono solo la ragione
per cui Gentoo esiste al giorno d'oggi; essi sono anche i futuri volontari per
lo sviluppo di questa distribuzione.
</p>

<p>
Se si inizia a contribuire a un progetto, verrà dato l'accesso in scrittura
all'overlay del progetto, e saranno forniti dei mentori per aiutare a
contribuire. Eventualmente, se gli sviluppatori apprezzano il lavoro che si sta
facendo e il modo in cui lo si fa, si  verrà invitati ad andare oltre e a
diventare uno sviluppatore Gentoo a pieno titolo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Come iniziare</title>
<body>

<p>
Se si vuole contribuire a un overlay, il migliore approccio è instaurare una
buona relazione di lavoro con gli sviluppatori Gentoo che sono responsabili
dell'overlay. Si può trovare chi è responsabile per ogni overlay andando sulla
<uri link="http://overlays.gentoo.org">homepage di overlays.gentoo.org</uri>, e
cliccando sul link dell'overlay in questione.
</p>

<p>
Differenti sviluppatori preferiscono essere contattati in differenti modi.
Alcuni frequentano IRC, e possono avere i canali appositi per i loro progetti.
Esempi di questi includono il progetto PHP (#gentoo-php), e il progetto Webapps
(#gentoo-web).  Altri preferiscono essere contattati unicamente via email.
L'unico modo per scoprirlo è provare e contattare, e partire da lì. Di Solito
le persone che si trovano in #gentoo-bugs sul server IRC Freenode sanno dove
trovare le persone in oggetto (ndt gli sviluppatori).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lavorare con Subversion</title>
<body>

<p>
Subversion è un software per il controllo di versione usato per gestire i
contenuti degli overlay di Gentoo Sunrise. Se non si è mai utilizzato Subversion
prima d'ora, il libro su Subversion è un modo eccellente per imparare
Subversion. Può essere acquistato in formato cartaceo se si preferisce o essere
consultato gratuitamente online.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lavorare con Git</title>
<body>

<p>
Git è un altro software per il controllo di versione usato per gestire i
contenuti degli overlay di Gentoo Sunrise. Per familiarizzare con esso,
consultare il tutorial fornito in home page.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ulteriori informazioni</title>
<body>

<p>
Il progetto Gentoo (o lo sviluppatore) su (con) cui si sta lavorando dovrebbe
essere in grado di fornire ulteriore aiuto e assistenza di cui si abbia bisogno.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande frequenti (FAQ)</title>
<section>
<body>

<p>
D: Ospitate gli overlay degli utenti?
</p>

<ul>
  <!--<li>
    R: No, se si vuole un overlay per conto proprio su
    (git.)overlays.gentoo.org, bisogna prima diventare uno sviluppatore Gentoo.
  </li>-->
  <li>
    A: Sì, li ospitiamo. Si prega di leggere <uri
    link="http://blog.hartwork.org/?p=843">questo articolo</uri> contenente le
    istruzioni per far sì che il proprio overlay venga ospitato.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
