<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.1 2004/11/21 15:11:55 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Systemloggen</title>
<body>

<p>
När vi nämnde vad <e>steg3</e> var, sa vi att det innehöll alla nödvändiga 
systemverktyg till vilka våra användare inte hade några alternativ. Vi sa 
också att vi skulle installera de övriga verktygen senare. Nu är det dags :)
</p>

<p>
Det första verktyget du behöver bestämma dig för måste tillhandahålla loggning
av ditt system. Unix och Linux har en mycket positiv historik vad gäller loggningsfunktioner
-- om du vill kan du logga allt som händer i ditt system i loggfiler. Detta sker
genom <e>systemloggen</e>.
</p>

<p>
Gentoo erbjuder flera systemloggningsverktyg att välja mellan. Det finns
<c>sysklogd</c>, om är den traditionstyngda systemloggningsdemonen, <c>syslog-ng</c>, 
en avancerad systemlogg och <c>metalog</c> som är en mycket konfigurerbar 
systemlogg. Också andra kan finnas tillgängliga via Portage - antalet tillgängliga paket
ökar dag för dag.
</p>

<p>
Om du inte kan välja, använd <c>metalog</c> eftersom den är mycket kraftfull och samtidigt
som du har stora möjligheter att konfigurera den.
</p>

<p>
Du installerar systemloggen du valt genom att använda <c>emerge</c> och lägger till den till
din standardstartnivå genom <c>rc-update</c>. Följande exempel installerar<c>metalog</c>. 
Du ersätter naturligtvis denna med den systemlogg du valt:
</p>

<warn>
Stadium3 arkiven innehåller felaktigt systemloggen sysklogd. Du måste avinstallera (med <c>unmerge</c>) 
denna innan du kan installera en annan systemlogg.
</warn>

<pre caption="Installera en systemlogg">
<comment>(Avinstallera först sysklogd om du har ett stadium3 arkiv)</comment>
# <i>emerge unmerge sysklogd</i>
<comment>(Du behöver också avlägsna initskriptet för sysklogd)</comment>
# <i>rm /etc/init.d/sysklogd</i>

<comment>(Installera nu den systemlogg du valt)</comment>
# <i>emerge metalog</i>
# <i>rc-update add metalog default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Valfritt: Crondemon</title>
<body>

<p>
Näst på tur är crondemonen. Även om den är valfri och inte krävs av ditt system är det klokt
att installera en sådan. Men vad är en crondemon? En crondemon exekverar schemalagda kommandon.
Det är mycket användbart om du behöver exekvera något kommando vid regelbundet återkommande 
tillfällen (t ex dagligen, veckovis eller varje månad). 
</p>

<p>
Gentoo erbjuder tre olika crondemoner: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> och
<c>vixie-cron</c>. Att installera en av dem sker på samma sätt som för
systemloggen. Tänk dock på att <c>dcron</c> och <c>fcron</c> kräver ett
extra konfigurationskommando - <c>crontab /etc/crontab</c>. Om du inte vet vad
du ska välja, använd <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Vi tillhandahåller enbart <c>vixie-cron</c> för nätverkslösa installationer. Om 
du vill använda en annan crondemon kan du vänta med det och installera den senare.
</p>

<pre caption="Installera en crondemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Följande anger du bara om du valt dcron eller fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Valfritt: Filindexering</title>
<body>

<p>
Om du vill indexera ditt systems filer så du kan hitta dem snabbt genom att använda
verktyget <c>locate</c> behöver du installera <c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<note>
Om du inte installerar Gentoo med kaskadprofiler kommer slocate redan att vara installerat
på ditt system. Kaskadprofiler används ännu inte som standard så om du inte förstår något av
detta kan du anta att du inte använder kaskadprofiler.
</note>

<pre caption="Installera slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Filsystemsverktyg</title>
<body>

<p>
Beroende på vilket filsystem du har behöver du installera de filsystemsverktyg som krävs (för att
kontrollera filsystemet integritet, skapa ytterligare filssytem, m.m.).
</p>

<p>
Följande tabell visar de verktyg du behöver installera beroende på vilket filssytem du använder:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filsystem</th>
  <th>Verktyg</th>
  <th>Installationskommando</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<!-- TODO reactivate when LVM2 instructions are boarded
<p>
If you are an LVM user, you also need to install <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Installing LVM utilities">
# <i>emerge - -usepkg lvm-user</i>
</pre>
-->

<p>
Om du inte behöver ytterligare nätverksrelaterade verktyg (som rp-pppoe eller a dhcp klient)
fortsätter du med <uri link="?part=1&amp;chap=10">Konfigurera operativsystemsladdaren</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nätverksverktyg</title>
<subsection>
<title>Valfritt: Installera en DHCP klient</title>
<body>

<p>
Om du vill att Gentoo automatiskt ska erhålla en IP adress för ditt (dina) 
nätverksgränssnitt behöver du installera <c>dhcpcd</c> (eller en annan DHCP 
klient) i ditt system. Om du inte gör det nu kanske du inte kan ansluta till 
Internet när installationen är klar!
</p>

<note>
Om du inte installerar Gentoo med kaskadprofiler kommer dhcpd redan att vara installerat
på ditt system. Kaskadprofiler används ännu inte som standard så om du inte förstår något av
detta kan du anta att du inte använder kaskadprofiler.
</note>

<pre caption="Installera dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Installera en PPPoE klient</title>
<body>

<p>
Om du behöver använda <c>rp-pppoe</c> för att ansluta till nätet, måste du installera det.
</p>

<pre caption="Installera rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> förhindrar xorg-x11 att installeras som en relation till rp-pppoe (<c>rp-pppoe</c> 
har grafiska verktyg; om du vill aktivera dessa kan du kompilera om <c>rp-pppoe</c> senare eller 
låta installera xorg-x11 nu -- vilket tar lång tid).
</p>

<p>
Fortsätt nu med <uri link="?part=1&amp;chap=10">Konfigurera operativsystemsladdaren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
