<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-install-finalise.xml,v 1.2 2005/04/06 07:12:33 neysx Exp $ -->

<sections>
        
<version>2.00</version>
<date>2005-03-28</date>
<section>
<title>Användaradministration</title>
<subsection>
<title>Lägga till en användare för daglig användning</title>
<body>

<p>
Att arbeta som root på ett Unix/Linux system är <e>farligt</e> och bör undvikas så mycket 
som möjligt. Det rekommenderas därför <e>starkt</e> att lägga till en användare för den dagliga 
användningen.
</p>

<p>
        Grupperna användaren är medlem av definierar vilka uppgifter användaren kan utföra. Följande tabell ger dig en lista på viktiga grupper du kan vilja använda:
</p>

<table>
        <tr>
                <th>Grupp</th>
                <th>Beskrivning</th>
        </tr>
        <tr>
                <ti>audio</ti>
                <ti>ger tillgång till ljudenheter</ti>
        </tr>
        <tr>
                <ti>cdrom</ti>
                <ti>ger direkt tillgång till optiska enheter</ti>
        </tr>
        <tr>
                <ti>floppy</ti>
                <ti>ger direkt tillgång till diskettenheter</ti>
        </tr>
        <tr>
                <ti>games</ti>
                <ti>behövs för att kunna spela spel</ti>
        </tr>
        <tr>
                <ti>usb</ti>
                <ti>ger tillgång till USB enheter</ti>
        </tr>
        <tr>
                <ti>video</ti>
                <ti>
                        ger tillgång till videohårdara och möjlighet till hårdvaruaccelleration
                </ti>
        </tr>
        <tr>
                <ti>wheel</ti>
                <ti>behövs för att kunna använda <c>su</c></ti>
        </tr>
</table>


<p>
Om du, exempelvis, vill skapa en användare som heter <c>john</c> och som är medlem av
<c>wheel</c> gruppen (för att kunna byta till root genom <c>su</c>), <c>users</c>
gruppen (standard för alla användare) och <c>audio</c> gruppen (för att kunna använda
ljudenheter), ska du först logga in som root (bara root kan skapa användare):
</p>

<pre caption="Lägga till en användare för daglig användning">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Ditt root lösenord)</comment>

# <i>useradd john -m -G users,wheel,audio,tty -s /bin/bash</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Skriv in lösenordet för john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Skriv in lösenordet för john en gång till)</comment>
</pre>

<p>
Om en användare någon gång behöver utföra en uppgift som root, kan denne använda <c>su -</c>
för att tillfälligt erhålla root priviligierna. Ett annat sätt är att använda verktyget <c>sudo</c> 
som, om det används korrekt, är mycket säkert.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
