<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-install-config.xml,v 1.1 2004/10/26 16:13:58 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Filsystemsinformationn</title>
<subsection>
<title>Vad är fstab?</title>
<body>

<p>
I Linux måste alla partitioner som används av systemet anges i <path>/etc/fstab</path>. 
Denna fil innehåller monteringsplatserna för dessa partitioner (var i filsystemet de finns),
hur de ska monteras och med vilka tillägg (automatiskt eller ej, om användare kan montera 
dem eller inte, o.s.v.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Skapa /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> använder en specifik syntax. Varje rad består av sex fält, separerade av 
mellanrum (mellanslag, tabbar eller en blandning därav). Varje fält har sin specifika betydelse:
</p>

<ul>
<li>
  Det första fältet beskriver <b>partitionen</b> (sökvägen till enhetsfilen).
</li>
<li>
  Det andra fältet visar <b>monteringsplatsen</b> vid vilken partitionen ska monteras.
</li>
<li>
  Det tredje fältet visar vilket <b>filsystem</b> partitionen använder.
</li>
<li>
  Det fjärde fältet visar de <b>monteringstillägg</b> som används av <c>mount</c> när 
  partitionen monteras. Eftersom alla filsystem har sina egna monteringstillägg bör
  du att läsa manualsidan för mount (<c>man mount</c>) om du vill ha en fullständig
  lista på monteringstilläggen. Flera monteringstillägg separares med komma.
</li>
<li>
  Det femte fältet används av <c>dump</c> för att bestämma om partitionen behöver <b>dump</b>as
  eller ej. Du kan vanligtvis lämna värdet här som <c>0</c> (noll).
</li>
<li>
  Det sjätte fältet används av <c>fsck</c> för att bestämma i vilken ordning filsystemen ska
  <b>kontrolleras</b> om systemet inte stängdes ner på rätt sätt. Rotfilsystemet ska ha
  <c>1</c> medan övriga ska ha <c>2</c> (eller <c>0</c> om en kontroll av filsystemet inte är 
  nödvändigt).
</li>
</ul>

<p>
Standardfilen <path>/etc/fstab</path> som installeras med Gentoo <e>är inte en korrekt fstab
fil</e>, så starta <c>nano</c> (eller din favoriteditor) och redigera din <path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Öppna /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Låt oss ta en titt på hur vi skriver ner tilläggen för <path>/boot</path>
partitionen. Detta är bara ett exempel, så om din arkitektur inte kräver en
<path>/boot</path> partition (som t. ex. <b>PPC</b>), så ska du inte kopiera
detta slaviskt.
</p>

<p>
I vårt standard x86 partitioneringexampel är <path>/boot</path> <path>/dev/hda1</path>
 partitionen, med <c>ext2</c> som filsystem. Den behöver kontrolleras vid start,
 så vi anger detta med:
</p>

<pre caption="Ett exempel för /boot raden i /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Vissa användare vill att deras <path>/boot</path> partition ska monteras automatiskt
för att på så sätt förbättre systemets säkerhet. De bör ändra <c>defaults</c> till <c>noauto</c>. 
Detta betyder att du måste montera denna partition manuellt varje gång du vill använda den.
</p>

<p>
För att förbättra prestandan skulle de flesta användare vilja ange monteringstillägget <c>noatime</c>.
Detta ger ett snabbare system eftersom åtkomsttiderna inte registreras (vanligtvis behöver du inte 
dessa i alla fall):
</p>

<pre caption="En förbättrad /boot rad i /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime    1 2
</pre>

<p>
Om vi fortsätter redigeringen, skulle vi till slut ha tre rader (för
<path>/boot</path>, <path>/</path> och swappartitionen):
</p>

<pre caption="De tre raderna i /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
För att slutföra det hela bör du lägga till rader för <path>/proc</path>, <c>tmpfs</c>
(krävs) och för din CD-ROM enhet (samt, naturligtvis, om du har andra partitioner eller enheter, även för 
dessa):
</p>

<pre caption="Ett fullständigt /etc/fstab exampel">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto,noatime    1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1

none        /proc     proc    defaults          0 0
none        /dev/shm  tmpfs   defaults          0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
<c>auto</c> gör att <c>mount</c> gissar vilket filsystem som används(rekommenderas för lösa media eftersom 
de kan skapasmed ett av flera filsystem) och <c>user</c> möjliggör för icke-root användare att montera en CD.
</p>

<p>
Du kan nu använda exemplet ovan för att skapa din egen <path>/etc/fstab</path>. Om du är en <b>SPARC</b>-
användare bör du också lägga till raden nedan till din <path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Tillägg av filsystemet openprom i /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Om du behöver <c>usbfs</c>, lägger du till följande rad till <path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Tillägg av filsystemet usbfs i /etc/fstab">
none        /proc/bus/usb   usbfs         defaults      0 0
</pre>

<p>
Dubbelkolla din <path>/etc/fstab</path>, spara och avsluta för att fortsätta.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Nätverksinformation</title>
<subsection>
<title>Värdnamn, domännamn o.s.v.</title>
<body>

<p>
En av de val en användare behöver göra är vilket namn han eller hon vill ge sin dator. 
Detta kan verka ganska lätt, men <e>många</e> användare har svårt att hitta ett lämpligt
namn för sin Linux-pc. Det kanske går fortare om du vet att det namn du väljer kan ändras
efteråt. Vad oss anbellangar kan du kalla ditt system system <c>tux</c> och din domän 
<c>homenetwork</c>. 
</p>

<p>
Vi använder dessa värden i nästa exempel. Först anger vi värdnamnet:
</p>

<pre caption="Ange värdnamnet">
# <i>echo tux &gt; /etc/hostname</i>
</pre>

<p>
Härefter anger vi domännamnet:
</p>

<pre caption="Ange domännamnet">
# <i>echo homenetwork &gt; /etc/dnsdomainname</i>
</pre>

<p>
Om du har en NIS domän (om du inte vet vad det är så har du ingen), behöver du 
bestämma detta också:
</p>

<pre caption="Ange NIS domännamnet">
# <i>echo nis.homenetwork &gt; /etc/nisdomainname</i>
</pre>

<p>
Nu behöver du lägga till <c>domainname</c> skriptet till systemets normala startnivå:
</p>

<pre caption="Lägga till domainname till systemets normala startnivå">
# <i>rc-update add domainname default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfigurera ditt nätverk</title>
<body>

<p>
Innan du får känslan av "Men hallå! Vi har ju redan gjort det här!" ska du veta att det 
nätverk du konfigurerade i början av installationen var specifikt för installationen. Nu
ska du konfigurera nätverket för ditt permanenta Gentoosystem. 
</p>

<p>
All nätverksinformation finns samlat i <path>/etc/conf.d/net</path>. Den använder en enkel
men inte helt intuitiv syntax om du inte vet hur du manuellt konfigurerar nätverksinställningar.
Räds dock inte, vi kommer att förklara allting :)
</p>

<p>
Öppna först <path>/etc/conf.d/net</path> med din favoriteditor (<c>nano</c>
används i detta exempel):
</p>

<pre caption="Redigering av /etc/conf.d/net">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Den första variabel du hittar är <c>iface_eth0</c>. Den använder följande syntax:
</p>

<pre caption="iface_eth0 syntaxen">
iface_eth0="<i>&lt;din ip adress&gt;</i> broadcast <i>&lt;din broadcast adress&gt;</i> netmask <i>&lt;din nätmask&gt;</i>"
</pre>

<p>
Om du använder DHCP (automatisk IP tilldelning) ska du bara ange <c>iface_eth0</c>
som <c>dhcp</c>. Om du använder rp-pppoe (t. ex. för ADSL), sätter du värdet till <c>up</c>. 
Om du behöver konfigurerar nätverket manuellt och du inte känner till alla termer som används ovan bör du 
sektionen om <uri link="?part=1&amp;chap=3#network_term">Att förstå nätverksterminologi</uri> om du inte redan gjort det.
</p>

<p>
Låt oss ta tre exempel; det första använder DHCP, det andra en statisk IP 
(192.168.0.2) med nätmasken 255.255.255.0, broadcast 192.168.0.255 och 
gateway 192.168.0.1 medan den tredje bara aktiverar gränssnittet för
användning med rp-pppoe:
</p>

<pre caption="Exempel på /etc/conf.d/net">
<comment>(För DHCP)</comment>
iface_eth0="dhcp"
<comment># Some network admins require that you use the</comment>
<comment># hostname and domainname provided by the DHCP server.</comment>
<comment># In that case, add the following to let dhcpcd use them.</comment>
<comment># That will override your own hostname and domainname definitions.</comment>
dhcpcd_eth0="-HD"
<comment># If you intend on using NTP to keep your machine clock synchronized, use</comment>
<comment># the -N option to prevent dhcpcd from overwriting your /etc/ntp.conf file</comment>
dhcpcd_eth0="-N"

<comment>(För statisk IP)</comment>
iface_eth0="192.168.0.2 broadcast 192.168.0.255 netmask 255.255.255.0"
gateway="eth0/192.168.0.1"

<comment>(För rp-pppoe)</comment>
iface_eth0="up"
</pre>

<p>
Om du har flera nätverkgränssnitt skapar du extra <c>iface_eth</c> variabler,
som <c>iface_eth1</c>, <c>iface_eth2</c> o.s.v. <c>Gateway</c> variabeln
ska inte återskapas eftersom du bara en ange en gateway per dator.
</p>

<p>
Spara nu konfigurationen och avsluta för att fortsätta.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Starta nätverket automatiskt vid systemstart</title>
<body>

<p>
För att nätverksgränssnitten ska aktiveras vid systemstart behöver du lägga till
dem till den normala startnivån. Om du har PCMCIA gränssnitt ska du hoppas över detta
eftersom PCMCIa gränssnitt startas av PCMCIA initskriptet.
</p>

<pre caption="Lägga till net.eth0 till den normala startnivån">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Om du har flera nätverskgränssnitt behöver du skapa de rätta <path>net.eth1</path>, 
<path>net.eth2</path> o.s.v. initskripten för dessa. Du kan använda <c>ln</c> för detta
så här:
</p>

<pre caption="Skapa fler initiskript">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Anteckna nätverksinformation</title>
<body>

<p>
Du måste berätta för Linux om ditt nätverk. Detta definieras i
<path>/etc/hosts</path> och hjälper till att slå upp värdnamnen för IP adresser
för värdar som inte slås upp genom din namnserver. Ta till exempel ett internt nätverk
bestående av tre PC som heter <c>jenny</c> (192.168.0.5), 
<c>benny</c> (192.168.0.6) och <c>tux</c> (192.168.0.7 - detta system). Då skulle 
öppna <path>/etc/hosts</path> och ange följande värden:
</p>

<pre caption="Öppna /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Ange nätverksinformation">
127.0.0.1     localhost
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
192.168.0.7   tux.homenetwork tux
</pre>

<p>
Om ditt system är det ända systemet (eller om namnservrar hanterar alla namnuppslag) 
är en enda rad tillräcklig. Om du exempelvis vill kalla ditt system <c>tux.homenetwork</c>:
</p>

<pre caption="/etc/hosts för ensamma datorer eller en helt integrerade PC">
127.0.0.1     tux.homenetwork tux localhost
</pre>

<p>
Spara och stäng editorn för att fortsätta.
</p>

<p>
Om du inte har PCMCIA kan du nu fortsätta till <uri
link="#doc_chap3">Systeminformation</uri>. PCMCIA-användare bör läsa det följande
avsnittet om PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Få PCMCIA att fungera</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs är endast tillgångligt för x86, amd64 och ppc platformerna.
</note>

<p>
PCMCIA-användare bör först installera <c>pcmcia-cs</c> paketet. Detta inbegriper också
användare som ska arbeta med en 2.6 kärna (även om de inte använder drivrutinerna
för PCMCIA från detta paket). <c>USE="-X"</c> är nödvändigt för att undvika att installera
xorg-x11 nu:
</p>

<pre caption="Installera pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
När <c>pcmcia-cs</c> har installerats lägger du till <c>pcmcia</c> till den <e>normala</e> 
starnivån:
</p>

<pre caption="Lägga till pcmcia till den normala startnivån">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Systeminformation</title>
<subsection>
<title>Root lösenordet</title>
<body>

<p>
Först måste vi ange root lösenordet genom att skriva:
</p>

<pre caption="Ange root lösenordet">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Om du vill att root ska kunna logga in via en seriell konsol lägger du till
<c>tts/0</c> till <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Lägga till tts/0 till /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Systeminformation</title>
<body>

<p>
Gentoo använder <path>/etc/rc.conf</path> för generell systemövergripande 
konfiguration. Öppna <path>/etc/rc.conf</path> och gläds över alla kommentarer
som finns in den filen :)
</p>

<pre caption="Att öppna /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Som du ser är filen välkommenterad för att hjälpa dig att ange de rätta
konfigurationsvariblerna. Var noga med <c>KEYMAP</c> värdet: om du väljer 
fel <c>KEYMAP</c> kommer du att få besynnerliga resultat när du använder 
tangentbordet.
</p>

<note>
Användare av USB-baserade <b>SPARC</b> system och <b>SPARC</b> kloner kan behöva 
välja en i386 tangentbordsuppsättning (såsom "us") i stället för "sunkeymap".
</note>

<p>
<b>PPC</b> använder x86 tangentbordsuppsättningar på de flesta system. 
Användare som vill kunna använda ADB tangentbordsuppsättningar vid systemstarten 
måste aktivera ADB nyckelkoder i kärnan och välja en mac/ppc tangentbordsuppsättning
i <path>rc.conf</path>.
</p>

<p>
När du är klar med konfigurationen av <path>/etc/rc.conf</path> sparar du och stänger 
editorn. Fortsätt därefter med <uri link="?part=1&amp;chap=9">Installera nödvändiga 
systemverktyg</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
