<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-install-network.xml,v 1.1 2004/11/02 10:48:28 swift Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Du kan klara dig utan, men...</title>
<subsection>
<title>Vem kan klara sig utan?</title>
<body>

<p>
Beroende på vilket medium du väljer att installera Gentoo från så kan du klara dig 
utan ett nätverk (eller Internet). Eller kanske inte. Men nej, vi försöker inte göra dig 
förvirrad =)
</p>

<p>
Vanligtvis kommer du att behöva konfigurera nätverksinställningarna (och Internet). 
Gentoo tillhandahåller dock en möjlighet att installlera utan tillgång till ett nätverk. Detta
undantag är enbart möjligt med Gentoo Universal LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Varför behöver jag tillgång till ett nätverk?</title>
<body>

<p>
Att installera Gentoo från Internet resulterar i en helt uppdaterad Gentooinstallation. 
Du har en installation baserad på det senaste Portageträdet (den samling paket vi tillhandahåller
tillsammans med de verktyg som finns att hantera din mjukvara). Detta är också anledningen
till varför en nätverksbaserad installation är att föredra. Vissa personer kan eller vill
dock inte installera Gentoo på ett system med aktiv Internetåtkomst.
</p>

<p>
Om du befinner dig i den situationen kommer du att tvingas använda en Gentoo Universal LiveCD. 
Denna LiveCD innehåller källkod, en bild av portageträdet och de verktyg du behöver för att
installera ett grundsystem och för att kunna arbeta vidare med systemet. Denna metod har en  
nackdel: Du kommer inte att ha den senaste mjukvaran, även om skillnaderna kommer att
vara minimala.
</p>

<p>
Om du vill göra en nätverkslös installation så behöver du använda en Universal LiveCD. 
Hoppa över resten av detta kapitel och fortsätt med <uri link="?part=1&amp;chap=4">
Förbereda diskarna</uri>. 
I annat fall fortsätter du med nätverkskonfigurationen här nedan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Konfigurera proxy</title>
<body>

<p>
Om du använder en proxy för att få tillgång till Internet kan du behöva konfigurera detta under installationen. Det är mycket enkelt att definiera en proxy; du behöver bara definiera en variabel som innehåller proxyserverinformationen.
</p>

<p>
I de flesta fall kan du definiera variablerna genom att använda serverns värdnamn. Vi antar exempelvis att proxyservern heter <e>proxy.gentoo.org</e> och att porten är 8080.
</p>

<pre caption="Definiera proxyservrar">
<comment>(Om proxyn filtrerar HTTP trafik)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Om proxyn filtrerar FTP trafik)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Om proxyn filtrerar RSYNC trafik)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Om din proxy kräver användarnamn och lösenord ska du använda följande syntax för de variablerna:
</p>

<pre caption="Ange användarnamn/lösenord i proxyvariablern">
http://användarnamn:lösenord@server
</pre>

<p>
Om vi använder proxyn från föregående exempel, till exempel, och om vi använder namnet "john" och lösenordet "f00b_r" skulle vi skriva:
</p>

<pre caption="Autenticerad proxy">
# <i>export http_proxy="http://john:f00b_r@proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatisk nätverksdetektion</title>
<subsection>
<title>Det kanske bara fungerar?</title>
<body>

<p>
Om ditt system är kopplat till ett Ethernet nätverk som använder en DHCP server, är det
mycket troligt att din nätverkskonfiguration automatiskt har skapats åt dig. Om det är så ska du 
kunna utnyttja alla de nätverksanpassade kommandon som finns på LiveCDn såsom  (bl a) <c>ssh</c>, 
<c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> och <c>links</c>.
</p>

<p>
Om nätverksåtkomsten redan har konfigurerats åt dig ska kommandot <c>/sbin/ifconfig</c> visa 
några nätverksgränssnitt som till exempel lo och eth0:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig för en fungerande nätverkskonfiguration">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testa nätverket</title>
<body>

<p>
Du kan vilja pröva att pinga din ISPs DNS server (angivet i <path>/etc/resolv.conf
</path>) och en valfri webbsajt för att kontrollera att dina paket når sitt mål på 
nätet, att namnuppslag via DNS fungerar o.s.v.  
</p>

<pre caption="Ytterligare test av nätverket">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Kan du använda nätverket? Om det är så, kan du hoppa över resten av detta 
avsnitt och fortsätta med <uri link="?part=1&amp;chap=4">Förbereda diskarna
</uri>. Om inte, otur - du behöver jobba lite mer.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatisk nätverkskonfiguration</title>
<subsection>
<body>

<p>
Om nätverket inte fungerar omedelbart tillåter vissa installationsmedia dig att 
använda <c>net-setup</c> (för vanliga nätverk) eller <c>adsl-setup</c> (för 
ADSL-användare) eller <c>pptp</c> (för PPTP-användare - endast tillgängligt
för x86).
</p>

<p>
Om ditt installationsmedium inte innehåller något av dessa verktyg eller
ditt nätverk ännu inte fungerar fortsätter du med kapitlet <uri link="#doc_chap4">
Manuell nätverkskonfiguration</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Vanliga Ethernet användare bör fortsätta med <uri
    link="#net-setup">Standard: Att använda net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    ADSL användare bör fortsätta med <uri link="#rp-pppoe">Alternativ:
    Att använda RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    PPTP användare bör fortsätta med <uri link="#pptp">Alternativ:
    Att använda PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Standard: Att använda net-setup</title>
<body>

<p>
Det enklaste sättet att konfigurera nätverksåtkomsten om den inte konfigurerades
automatiskt är att använda skriptet <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Att använda skriptet net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> ställer några frågor om din nätverksmiljö. När det är gjort bör du ha
en fungerande nätverksanslutning. Testa nätverksanslutningen som beskrivits ovan. Om 
testet ger ett positivt resultat är du att gratulera. Du är nu redo att installera Gentoo! 
Hoppa över resten av detta avsnitt och fortsätt med  <uri 
link="?part=1&amp;chap=4">Förbered diskarna</uri>.
</p>

<p>
Om du fortfarande inte har åtkomst till nätverket fortsätter du med <uri link="#doc_chap4">
Manuell nätverkskonfiguration</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternativ: Att använda RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Under förutsättning att du behöver PPPoE för att ansluta till Internet förenklar 
LiveCDn (alla versioner) saker för dig genom att där finns <c>rp-pppoe</c>. 
Använd skriptet <c>adsl-setup</c> för att konfigurera din anslutning. Du kommer
att tillfrågas om vilken ethernetenhet som är ansluten till ditt ADSL modem, ditt
användarnamn och lösenord, IP adresserna till dina DNS servrar och om du behöver
ett enkel brandvägg eller inte. 
</p>

<pre caption="Att använda rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Om något går fel, kontrollera att du angett rätt användarnamn och lösenord igen 
genom att titta i <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> eller 
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path>. Kontrollera också att du använder rätt 
ethernetenhet. Om din ethernetenhet inte existerar behöver du ladda de rätta 
nätverksmodulerna. I så fall ska du fortsätta med  <uri link="#doc_chap4">
Manuell nätverkskonfiguration</uri> där vi förklarar hur du laddar dessa nätverksmoduler.
</p>

<p>
Om allt fungerar nu, fortsätt med <uri link="?part=1&amp;chap=4">Förbereda diskarna</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternativ: Att använda  PPTP</title>
<body>

<p>
Om du behöver PPTP stöd kan du använda <c>pptpclient</c> som finns på våra LiveCDs. 
Men först måste du säkerställa att din konfiguration är korrekt. Redigera <path>
/etc/ppp/pap-secrets</path> eller <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> så den innehåller
rätt användarnamn och lösenord:
</p>

<pre caption="Att redigera /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Ändra sedan <path>/etc/ppp/options.pptp</path> om det behövs:
</p>

<pre caption="Att redigera /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
När allt detta är gjort kör du bara <c>pptp</c> (med de variabler du inte kunde
ange i <path>options.pptp</path>) för att ansluta dig till servern:
</p>

<pre caption="Att ansluta till en uppringd server">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Fortsätt nu med <uri link="?part=1&amp;chap=4">Förbereda diskarna</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Manuell nätverkskonfiguration</title>
<subsection>
<title>Att ladda de rätta nätverksmodulerna</title>
<body>

<p>
Om Live CDn startar, så försöker den att bestämma all hårdvara och ladda de rätta modulerna 
(drivrutinerna) för kärnan så den stöder din hårdvara. I de allra flesta fall så går det utmärkt. 
Det kan dock hända att de moduler du behöver inte laddas automatiskt. 
</p>

<p>
Om <c>net-setup</c> eller <c>adsl-setup</c> fallerar är det möjligt att ditt nätverkskort inte
hittades på en gång. Det betyder att du kan behöva ladda de rätta modulerna manuellt. 
</p>

<p>
För att ta reda på vilka av kärnans moduler vi skickat med för nätverksfunktioner använder du
<c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Att söka efter de tillgängliga modulerna">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Om du hittar en drivrutin för ditt kort använder du <c>modprobe</c> för att ladda modulen:
</p>

<pre caption="Att använda modprobe för att ladda en av kärnans moduler">
<comment>(I exemplet laddar vi pcnet32 modulen)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
För att kontrollera om ditt nätverkskort upptäcks nu använder du <c>ifconfig</c>. Ett upptäckt
nätverkskort skulle resultera i något liknande följande text:
</p>

<pre caption="Ett lyckosamt test av åtkomsten av ett nätverkskort">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Om du däremot får följande svar, har nätverkskortet inte upptäckts:
</p>

<pre caption="Ett misslyckat test av åtkomsten av ett nätverkskort">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Om du har flera nätverkskort i ditt system så betecknas dem <e>eth0</e>,
<e>eth1</e>, o.s.v. Se till att det nätverkskort du vill använda fungerar bra 
och kom ihåg att använda korrekt namn genomgående i detta dokument. Vi kommer
att anta att nätverkskortet <e>eth0</e> används.
</p>

<p>
Förutsatt att du nu har ett upptäckt nätverkskort så kan du återigen försöka med
<c>net-setup</c> eller <c>adsl-setup</c> (vilket bör fungera nu), men för de 
som verkligen vill gå till botten med problemet kommer vi att förklara hur du konfigurerar 
ditt nätverk manuellt.
</p>

<p>
Välj en av följande avsnitt beroende på hur ditt nätverk ser ut:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#dhcp">Att använda DHCP</uri> för automatisk IP tilldelning</li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Förbered för trådlös kommunikation</uri> om du har ett trådlöst kort</li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Att förstå nätverksterminologi</uri> förklarar vad du behöver
veta om nätverk
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Att använda ifconfig och route</uri> förklarar hur du manuellt konfigurerar
ditt nätverk
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="dhcp">
<title>Att använda DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) gör det möjligt att automatiskt
erhålla nätverksinformation (IP adress, nätmask, massutskicksadress, nätsluss, namnserver,
o.s.v.). Detta fungerar bara om du har en DHCP server i ditt nätverk (eller om din
leverantör tillhandahåller en DHCP-tjänst). För att nätverksgränssnittet ska få denna
information automatiskt använder du <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Att använda dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Vissa nätverksadministratörer kräver att du använder det värdnamn</comment>
<comment>och domännamn du får via DHCP servern.</comment>
<comment>I dessa fall använder du istället</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Om detta fungerar (försök pinga en server på Internet, som t. ex. <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>) så är du klar och redo att fortsätta. Hoppa över
resten av detta avsnitt och fortsätt med <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Förbered diskarna</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Förbered för trådlös kommunikation</title>
<body>

<note>
Det är inte alla LiveCD som har kommandot<c>iwconfig</c>. Om din inte har det kan du 
fortfarande få det hela att fungera genom att följa instruktionerna från <uri
link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng
projektet</uri>.
</note>

<p>
Om du använder ett trådlöst kort (802.11) kan du behöva konfigurera inställningarna för 
trådlös kommunikation innan du fortsätter. För att se de nuvarande inställningarna för
trådlöskommunikation kan du använda <c>iwconfig</c>. När du kör <c>iwconfig</c> 
kan du få se något liknande:
</p>

<pre caption="Visa de nuvarnade inställningarna för trådlös kommunikation">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
Vissa trådlösa kort kan ha enhetsnamnet <c>wlan0</c> istället för<c>eth0</c>.
</note>

<p>
För de flesta användare är det bara två inställningar som kan vara viktiga att ändra.
ESSID (det trådlösa kortets namn) eller WEP nyckeln. Om ESSID och Access
Point adressen som anges från början är den rätta och du inte använder WEP så 
fungerar den trådlösakommunikationen Om du behöver ändra din ESSID, eller lägga till en
WEP nyckel kan du ge följande kommandon:
</p>

<pre caption="Att byta ESSID och/eller lägga till WEP nyckel">
<comment>(Detta anger nätverksnamnet till "GentooNod")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNod</i>

<comment>(Detta anger en WEP nyckel i hex)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Detta anger en ASCII nyckel - använd prefixet "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:ett-lösenord</i>
</pre>

<p>
Du kan därefter kontrollera dina inställningar för trådlös kommunikation, använd då <c>iwconfig</c>
 igen. Om den trådlösa kommunikationen fungerar nu, kan du fortsätta med att ange 
nätverksinställningar på IP nivå såsom beskrivs i nästa avsnitt (<uri
link="#network_term">Att förstå nätverksterminologi</uri>) eller använd verktyget <c>net-setup</c> 
som har beskrivits tidigare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Att förstå nätverksterminologi</title>
<body>

<note>
Om du känner till din IP adress, massutskicksadress, nätmask och dina namnservrar kan
du hoppa över detta avsnitt och fortsätta med <uri link="#ifconfig_route">Att använda ifconfig och route</uri>.
</note>

<p>
Om allt ovan har misslyckats måste du konfigurera ditt nätverk manuellt. 
Det är inte något du behöver vara rädd för, för det är inte alls svårt. Men vi behöver
förklara en del om nätverk eftersom du kommer att behöva veta det för att kunna
konfigurera nätverksåtkomsten på rätt sätt. När du har läst detta kommer du att 
veta vad en <e>nätsluss</e> är, vad en <e>nätmask</e> används till, hur en 
<e>massutskicksadress</e> skapas och varför du behöver <e>namnservrar</e>.
</p>

<p>
I ett nätverk indentifieras värdarna genom deras <e>IP adresser</e> (Internet
Protocol adresser). Sådana adresser är en kombination av fyra nummer mellan
0 och 255. Det är åtminstone hur vi uppfattar det. I verkligheten består en sådan
adress av 32 bitar (ettor och nollor). Låt oss ta ett exempel:
</p>

<pre caption="Ett exempel på en IP adress">
IP Adress (tal):      192.168.0.2
IP Adress (bitar):    11000000 10101000 00000000 00000010
                            --------  --------  --------   --------
                                   192      168       0           2
</pre>

<p>
Varje sådan IP adress är unik för en värd vad gäller alla nåbara nätverk (d.v.s.
alla värdar du kan nå måste ha en unik adress). För att kunna skilja mellan värdar inom
ett nätverk och värdar utanför nätverket är IP adressen uppdelad i två delar; 
<e>nätverksdelen</e> och <e>värddelen</e>. 
</p>

<p>
Den uppdelning definieras av <e>nätmasken</e> en samling ettor följd av en samling 
nollor. Den del av IP som kan kopplas till ettorna är nätverksdelen, den andra är värddelen.
Som vanligt kan nätmasken också anges som en IP adress.
</p>

<pre caption="Ett exempel på nätverks/värdseparering">
IP-adress:    192           168          0          2
                11000000 10101000 00000000 00000010
Nätmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
                  255           255         255        0
                 +--------------------------+--------+
                    Nätverk                             Värd
</pre>

<p>
Med andra ord är 192.168.0.14 fortfarande en del av vårt exempelnätverk, medan
192.168.1.2 inte är det.
</p>

<p>
<e>Massutskicksadressen</e> är en IP-adress med samma nätverksdel som ditt nätverk,
men med enbart ettor som värddel. Varje värd på ditt nätverk lyssning på denna IP adress.
Den används verkligen på massutskickspaket.
</p>

<pre caption="Massutskicksadress">
IP-address:    192           168          0              2
                    11000000 10101000 00000000 00000010
Massutskick:   11000000 10101000 00000000 11111111
                   192           168          0              255
                  +----------------------------+-- ------+
                     Nätverk                              Värd
</pre>

<p>
För att kunna surfa på internet måste du känna till vilken värd som har 
en internetanslutning. Denna värd kalla en <e>nätsluss</e>. Eftersom det är
en normal värd har den en normal IP adress (till exempel 192.168.0.1).
</p>

<p>
Vi har tidigare sagt att varje värd har sin egen IP adress. För att kunna nå 
denna värd genom att använda ett namn (istället för en IP adress) behöver du
en tjänst som översätter ett namn (som <e>dev.gentoo.org</e>) till en IP
adress (som <e>64.5.62.82</e>). Sådana tjänster kallas namntjänster. För att 
kunna använda en sådan tjänst måste du definiera de nödvändiga <e>namnservrarna</e>
i <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
I vissa fall är din nätsluss också din namnserver. Annars måste du ange den namnserver som
din ISP tillhandahåller.
</p>

<p>
Sammanfattningsvis behöver du följande information innan du kan fortsätta:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nätverksuppgift</th>
  <th>Exempel</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Din IP adress</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Nätmask</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Massutskicksadress</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Nätsluss</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Namnserver (servrar)</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Att använda ifconfig och route</title>
<body>

<p>
Att konfigurera ditt nätverk sker i tre steg. Först ger vi oss själva en IP adress
med hjälp av <c>ifconfig</c>. Därefter konfigurerar vi routningen till nätslussen med 
<c>route</c>. Till slut lägger vi in namnserverns (servrarnas) IP i 
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
För att tilldela en värd en IP adress behöver du en IP adress, massutskicksadress och en
nätmask. Därefter ger du följande kommando, där du ersätter <c>${IP_ADR}</c> 
med din IP adress, <c>${MASS}</c> med din massutskicksadress och 
<c>${MASK}</c> med din nätmask:
</p>

<pre caption="Att använda ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADR} broadcast ${MASS} netmask ${MASK} up</i>
</pre>

<p>
Nu konfigurerar du routningen genom att använda <c>route</c>. Ersätt <c>${SLUSS}</c> med 
din nätsluss IP adress.
</p>

<pre caption="Att använda route">
# <i>route add default gw ${SLUSS}</i>
</pre>

<p>
Öppna nu <path>/etc/resolv.conf</path> med din favoriteditor (i vårt exempel använder vi <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Skapa /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Fyll nu i din (-a) namnserver (servrar) enligt mall här nedan. Försökra dig om att du ersätter <c>${NAMNSERVER1}</c> 
och <c>${NAMNSERVER2}</c> med korrekta namnserveradresser:
</p>

<pre caption="Mall för /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMNSERVER1}
nameserver ${NAMNSERVER2}
</pre>

<p>
Det är allt. Testa nu ditt nätverk genom att pinga någon server på Internet (såsom<uri link="http://www.google.com">
Google</uri>). Om detta fungerar är du att gratulera. Du är nu redo att installera Gentoo. Fortsätt med 
<uri link="?part=1&amp;chap=4">Förbereda diskarna</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
