<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.1 2005/04/29 16:05:17 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>2.2</version>
<date>2005-04-11</date>

<section>
<title>Hårdvarukrav</title>
<subsection>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
Innan vi börjar ska vi först lista den hårdvara du behöver för att lyckas med din Gentooinstallation på din burk.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hårdvarukrav</title>
<body>

<table>
<tr>
<th>Nya maskiner</th>
<ti>
  Power/PowerPC processorer(G3, G4, G5) som iMac, eMac, iBook, PowerBook, Xserver, PowerMac, Genesi's Pegasos II
</ti>
</tr>
<tr>
<th>Äldre maskiner</th>
<ti>
  Visst stöd för IBM (RS/6000, iSeries, pSeries) och Amiga system
</ti>
</tr>

<tr>
  <th>Minne</th>
  <ti>Minst 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskutrymme</th>
  <ti>1.5 GB (exklusive växlingsutrymme)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Växlingsutrymme</th>
  <ti>Minst 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Se till att ha läst in dig på <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC FAQ</uri> innan du börjar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>Gentoos installationsmetoder</title>
<subsection>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan installeras med hjälp av en av tre <e>stage</e> arkivfiler. En stagefil är en tarboll (komprimerat arkiv) som innehåller en minimal miljö. (Jag försöker konsekvent att låta bli att översätta "stage" till svenska eftersom det är ett så centralt begrepp inom Gentoo. Maila mig om du hittar någon översättning i dokumentationen, eller om du tycker annorlunda. ö.a.)
</p>

<ul>
  <li>
     En stage1 fil innehåller ingenting mer än en kompilator, Portage (Gentoos mjukvaruhanteringssystem) och ett par paket som kompilatorn eller Portage är beroende av. 
   </li>
   <li>
En stage2 fil innehåller ett så kallat bootstrappat system, en minimal miljö från vilken man kan börja bygga alla andra nödvändiga applikationer som leder till en hel Gentoomiljö.
   </li>
   <li>
En stage3 fil innehåller ett förkompilerat minimalt system som nästan är helt funktionsdugligt. Den saknar bara några få applikationer där du, Gentooanvändaren, behöver välja vilket av flera val du vill installera.
   </li>
</ul>

<p>
För att hjälpa dig att bestämma vilken stage-fil du vill använda har vi angett de större för- och nackdelarna med respektive stage fil.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage1 metoden</title>
<body>

<p>
En <e>stage1</e> används när du vill bootstrappa och bygga hela systemet från grunden.
</p>

<p>
Genom att börja med en stage1 har du full kontroll över vilka optimeringar och den valfria kompileringfunktionalitet som initialiseras på ditt system. Detta gör  <e>stage1</e> installationer lämpade för avancerade användare som vet vad de gör. Det är också en utmärkt installationsmetod för de som vill lära Gentoo Linux från grunden.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>För och emot</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Ger dig full kontroll över optimeringar och den valfria kompileringsfunktionalitet som initialiseras från början på ditt system. 
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Lämplig för avancerade användare som vet vad de gör.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Låter dig lära dig Gentoo från grunden.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Tar lång tid att färdigställa installationen.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
   Om du inte tänker justera inställningarna är det slöseri med tid.
</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Kräver en fungerande Internetanslutning under installationen.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage2 metoden</title>
<body>

<p>
En <e>stage2</e> används för att bygga hela systemet från en bootstrappad, "halvkompilerad" nivå.
</p>

<p>
Stage2 installationer låter dig hoppa över bootstrapprocessen; vilket går lika bra om du är nöjd med de optimeringar vi har valt för ditt stage2 arkiv.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>För och emot</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Du behöver inte bootstrappa</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Snabbare än att börja med stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Du kan fortfarande justera din inställningar</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan inte justera dina inställningar lika mycket som med en stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Det är fortfarande inte det snabbaste sättet att installera Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du måste acceptera de optimeringar vi har valt för bootstrappningen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Kräver en fungerande Internetanslutning under installationen
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage3 metoden</title>
<body>

<p>
En <e>stage3</e> installation innehåller ett grundläggande Gentoo Linux system som har byggts åt dig. Du kommer bara att behöva bygga några få paket där vi inte kan välja åt dig vilket du ska använda.
</p>

<p>
Att välja en stage3 tillåter den snabbaste installtionen av Gentoo Linux, men betyder också att ditt grundsystem har de optimeringar vi väljer åt dig (som, för att vara ärliga, är bra värden som noggrant valts för att förbättra prestandan samtidigt som stabiliteten bibehålls). Stage3 krävs också om du vill installera Gentoo med förkompilerade paket eller saknar en nätverksanslutning.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>För och emot</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Det snabbaste sättet att få ett grundsystem i Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan inte justera grundsysemet - det är redan byggt</ti>
</tr>
</table>

<p>
Det kan intressant att veta att om du beslutar att använda annolunda optimeringar efter att ha installera Gentoo, så kommer du att kunna det; genom att kompilera om hela ditt system med de nya optimeringarna.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoos installation CDer</title>
<subsection>
<title>Inledning</title>
<body>

<p>
<e>Gentoos installation CDer</e> är startbara CDer som innehåller självständiga Gentoomiljöer. De låter dig starta Linux från CDn. Under startprocessen upptäcks din hårdvara och de lämpliga drivrutinerna laddas. De underhålls av Gentoo utvecklare.
</p>

<p>
Alla installations CDer låter dig starta, konfigurera nätverket, initialisera dina partitioner och påbörja Gentooinstallationen från Internet. För närvarande tillhandahåller vi två installations CDer som är lika lämpliga att installera Gentoo från, så länge som du tänker genomföra en Internetbaserad installation och de senaste versionerna av de tillgängliga paketen.
</p>

<p>
Om du vill installera Gentoo utan en fungerande Internetanslutning, hänvisar vi till installationsbeskrivningen i <uri link="2005.0/index.xml">Gentoo 2005.0 handböckerna</uri>.
</p>

<p>
De två installations CDer vi för närvarande tillhandahåller är:
</p>

<ul>
  <li>
   Gentoo <e>Minimal</e> Installation CD, en liten startbar CD vars enda uppgift är att starta systemet, förbereda nätverksanslutningen och fortsätta Gentooinstallationen.
  </li>
  <li>
    Gentoo <e>Universal</e> Installation CD, en startbar CD med samma förmåga som Minimal Installation CD. Utöver detta innehåller den en stage1 och flera stage3 arkiv (optimerade för de enskilda underarkitekturerna) 
  </li>
</ul>

<p>
För att hjälpa dig bestämma dig för vilken installations-CD du behöver har vi punktat ner för- och nackdelar med varje installations-CD. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos Minimal Installation CD</title>
<body>

<p>
Minimal Installation CDn heter <c>install-ppc-minimal-2005.0.iso</c> och är bara på 52 MB diskutrymme. Du kan använda denna installatons-CD för att installera Gentoo, men alltid  bara med en fungerande Internetanslutning.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimal Installation CD</th>
  <th>För och emot</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Den minsta nerladdningen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
   Du kan genomföra en stage1, stage2 eller stage3 genom att hämta stagearkiven från nätet
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Innehåller inga stagefiler, inte heller Portage eller förkompilerade paket och därför inte lämplig för nätverkslösa installationer
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
Universal Installation CD heter <c>install-ppc-universal-2005.0.iso</c> och upptar hela utrymmet på en 650 MB CD. Du kan använda denna installations-CD för att installera Gentoo och du kan till och med installera Gentoo utan en fungerande Internetanslutning. Utifallatt du vill installera Gentoo på en annan PC än den du redan börjat installera på. :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal Installation CD</th>
  <th>För och emot</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Innehåller allt du behöver. Du kan till och med installera utan nätverksanslutning.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Mycket stor nerladdning</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Andra CDer</title>
<body>

<p>
Du kan hitta en så kallad <e>Package CD</e> på en av våra speglingar. Denna CD är inte någon installations-CD utan en resurs som kan utnyttjas under en nätverkslös installation. Den innehåller förkompilerade paket (den så kallade GRP samlingen) som tillåter dig att snabbt och enkelt installera ytterligare applikationer  (som 
OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) direkt efter en nätverkslös Gentooinstallation.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Ladda ner, bränn och starta en Gentoo Installation CD</title>
<subsection>
<title>Ladda ner och bränn Installation CDer</title>
<body>

<p>
Du har valt att använda en Gentoo Installation CD. Vi börjar med att ladda ner och bränna den valda installations-CDn. Vi har tidigare talat om de olika Installation CDerna, men var kan du hitta dem?
</p>

<p>
Du kan ladda ner valfri Installation CD (och, om du vill, också en Packages CD  från en av våra <uri link="/main/en/mirrors.xml">speglingar</uri>. Installation CD finns i katalogen <path>releases/ppc/2005.0/installcd</path>.
</p>

<p>
I den katalogen hittar du så kallade ISO-filer. De är fullständiga CD bilder som du kan skriva till en CD-RW.
</p>

<p>
I det fall du undrar om din nerladdade fil blivit korrupt eller inte kan du kontrollera desss MD5 checksumma och jämföra det med den MD5 checksumma vi anger (som t ex
<path>install-ppc-minimal-2005.0.iso.md5</path>). Du kan kontrollera MD5 checksumman med verktyget  <c>md5sum</c> i Linux/Unix eller <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> för Windows.  Hur du verifierar MD5 checksummor med Mac OS X beskrivs i <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>.

</p>

<p>
Ett annat sätt att kontrollera giltigheten i den nerladdade filen är att använda GnuPG för att verifiera den kryptografiska signatur som vi tillhandahåller (filen med filändelsen
<path>.asc</path>). Laddan ner signaturen och skaffa den publika nyckeln:
</p>

<pre caption="Att skaffa den publika nyckeln">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifiera nu signaturen:
</p>

<pre caption="Verifiera den kryptografiska signaturen">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
För att bränna den nerladdade ISO filen (eller de nerladdade filerna) måste du välja att bränna i raw-format. Hur du gör beror mycket på vilket program du använder. Vi diskuterar här <c>cdrecord</c> och <c>K3B</c>; mer information hittar du i vår <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Med cdrecord, skriver helt enkelt <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso file&gt;</c> (ersätt <path>/dev/hdc</path> med sökvägen till din CD-RW enhet) följt av sökvägen till din ISO-fil :).
  </li>
  <li>
    Med K3B, väljer du <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Därefter letar du upp din ISO fil i 'Image to Burn' rutan. Klicka slutligen på <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Standard: Starta Installation CDn med Yaboot</title>
<body>

<p>
På nyare maskiner sätter du i Installation CDn i CD-ROM enheten och startar om systemet. När systemstartklockan ljuder, håller du helt enkelt ner 'C' tills CDn startar.
</p>

<p>
När installations CDn startat kommer du att mötas av ett vänligt meddelande och en <e>boot:</e> prompt i nederkanten av skärmen.
</p>

<p>
Vid den här prompten kan du välja en kärna för den subarkitektur du använder. Vi tillhandahåller <c>G3</c>, <c>G4</c> och <c>G5</c>. Alla kärnor byggs med stöd för flera CPUer men de startar också på maskiner med en processor.
</p>

<p>
Du kan också göra vissa justeringar av kärnan vid denna prompt. Följande tabell visar de val du kan lägga till:
</p>


<table>
<tr>
<th>Startval</th>
<th>Beskrivning</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Denna möjlighet tar en av följande tillverkarspecifika taggar: <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> eller <c>ofonly</c>. Du kan efter denna tagg ange den upplösning och frekvens du vill använda. Exempelvis <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Om du är osäker på vad du ska använda fungerar <c>ofonly</c> i de flesta fall.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Avaktiverar nivå 3 cache på vissa PowerBook datorer (behövs åtminstonde för 17&quot;)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Aktiverar stödet för IEEE1394 (FireWire) enheter, som externa hårddiskar.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Om du vill använda PCMCIA enheter under installationen (som PCMCIA nätverkskort) behöver du aktivera detta val.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Tryck retur vid denna prompt så laddas en komplett Gentoo Linux miljö från CDn. Fortsätt med <uri link="#booted">Och när du har startat...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativ: Starta Installation CDn på en Pegasos</title>
<body>

<p>
På en Pegasos stoppar du helt enkelt i CDn och vid SmartFirmware prompten skriver du <c>boot cd /boot/menu</c>. Detta ger dig en liten startmeny där du kan välja mellan flera förkonfigurerade videokonfigurationer. Om du behöver speciella startval kan du lägga till dem till kommandoraden. Exempelvis  <c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>.  Hela listan på tillägg till kärnan (om något går fel och du behöver den) är förkonfigurerad i kärnan med  <c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs udev nodevfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Alternativ: Starta Installation CDn med BootX</title>
<body>

<p>
Om du har en äldre Mac kan inte startdelen av Live CDn användas. Den enklaste lösningen är att använda MacOS för att bootstrapa till en Linuxmiljö med verktyget 
 BootX.  Startdisketter för Macar är på gång med finns inte för tillfället.
</p>
<p>
Börja med att ladda ner <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> och packa upp arkivet. Kopiera <c>BootX Extension</c> från det uppackade arkivet till <c>Extensions Folder</c> och BootX App Control Panel till <c>Control Panels</c>, båda finns i din MacOS Systemmapp. Därefter skapar du en ny mapp i din Systemmapp och döper den till "Linux Kernels" och kopiera <c>G3G4</c> kärnan från CDn till denna mapp. Kopiera slutligen <c>G3G4.igz</c> från Installation CDns <path>boot</path> mapp till MacOS <c>Systemmapp</c>.
</p>
<p>
För att förbereda BootX startar du BootX App Control Panel.  Välj först Options dialogen och kontrollera <c>Use Specified RAM Disk</c> och välj <c>G3G4.igz</c> från din systemmapp. Gå tillbaka till startskärmen och se till att storleken på RAM-disken är minst <c>32000</c>. Avslutningsvis anger du argumenten till kärnan som följer:
</p>

<pre caption="BootX argument till kärnan">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=livecd.squashfs looptype=squashfs console=tty0 nodevfs udev
</pre>
<note>
Även parametrarna i yaboot delen här ovan är giltiga.
</note>
<p>
Kontrollera igen att värdena är korrekta och spara konfigurationen. Så slipper du skriva mer om datorn inte startar eller något saknas. Tryck på Linuxknappen överst på skärmen för att starta om till LiveCDn och fortsätt med <uri link="#booted">Och när du har startat...</uri>
</p>
</body>
</subsection>

<subsection id="booted">
<title>Och när du har startat...</title>
<body>

<p>
Du kommer att mötas av en rotprompt ("#") i den aktiva konsolen. Du kan också byta till andra konsoler genom att trycka Alt-F2, Alt-F3 och Alt-F4. Gå tillbaka till den du startade från genom att trycka Alt-F1. Du behöver förmodligen trycka Alt-fn-Fx på Apple maskiner.
</p>

<p>
Om du installerar Gentoo på ett system med annat än US-tangentbord använder du <c>loadkeys</c> för att ladda den tangentbordsuppsättning du behöver. För att se vilka tangentbordsuppsättning som använder du <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>. På nyare maskiner eller Pegasos ska du inte använda tangentbordsuppsättnigarna i <path>ppc</path> eller <path>mac</path> då dessa är avsedda för ADB-baserade äldre maskiner.
</p>

<pre caption="Lista de tangentbordsuppsättningar som finns">
<comment>(PPC använder tangentbordsuppsättningar för x86 på de flesta system. De mac/ppc uppsättningar som finns på Installation CDn är avsedda för ADB uppsättningar och är oanvändbara tillsammans med Installation CDn 
kernel)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Ladda nu den tangentbordsuppsättning du vill ha:
</p>

<pre caption="Ladda en tangentbordsuppsättning">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>



<p>
Fortsätt nu med <uri link="#hardware">Extra hårdvarukonfiguration</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra hårdvarukonfiguration</title>
<body>

<p>
När Installation CDn startar, försöker den hitta all hårdvara och laddar de lämpliga modulerna för att stöda hårdvaran. I de allra flesta fall lyckas den riktigt bra. I vissa fall kan den misslyckas med att automatiskt ladda de moduler kärnan behöver. Om PCI autodetektering misslyckas med att hitta en del av ditt systems hårdvara måste du ladda dessa moduler manuellt.
</p>

<p>
I nästa exempel ska vi försöka ladda <c>airport</c> modulen. Denna modul stöder endast de äldre Airportkorten (b-net). AirportExtreme stöds för närvarande inte under Linux:
</p>

<pre caption="Ladda moduler till kärnan">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Justera hårddiskprestanda</title>
<body>

<p>
Om du är en avancerad användare kan du vilja justera IDE diskens prestanda med hjälp av <c>hdparm</c>. Med <c>-tT</c> argumentet kan du testa in disks prestanda
(exekvera det flera gånger för ett mer exakt värde):
</p>

<pre caption="Testa diskprestanda">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Justeringen genomförs med något av följande exempel (eller experimentera själv) som använder disken <path>/dev/hda</path> (ersätt med din disk):
</p>

<pre caption="justera hårddisken prestanda">
<comment>Aktivera DMA:</comment>  # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktivera DMA+ säkra prestandahöjande val:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Valfritt: Användarkonton</title>
<body>

<p>
Om du tänker ge andra personer tillgång till din installationsmiljö eller vill chatta med <c>irssi</c> utan rooträttigheter (av säkerhetsskäl) behöver du skapa de nödvändiga användarkontona och ändra rootlösenordet.
</p>

<p>
För att ändra rootlösenordet använder du <c>passwd</c> verktyget:
</p>

<pre caption="Ändra rootlösenordet">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Ange ditt nya lösenord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ange lösenordet en gång till)</comment>
</pre>

<p>
För att skapa ett användarkonto behöver vi först ange användarnamnet, följt av lösenordet. Vi använder <c>useradd</c> och <c>passwd</c> för dessa uppgifter. I nästa exempel skapar vi en användare vid namn &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Skapa ett användarkonto">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Ange Johns lösenord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ange Johns lösenord en gång till)</comment>
</pre>

<p>
Du kan byta din användaridentitet från root till den nyskapade användaren genom att använda <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Byta användaridentitet">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Läs dokumentationen under installationen</title>
<body>

<p>
Om du vill läsa Gentoohandboken (antingen från CD eller online) under installationen, se till att du har skapat ett användarkonto (see <uri link="#useraccounts">Valfritt: Användarkonton</uri>). Tryck sedan <c>Alt-F2</c> för att kunna logga in från en ny terminal.
</p>

<p>
Om du vill se dokumentationen på CDn kan du omedelbart köra <c>links2</c> för att läsa den:
</p>

<pre caption="Läsa dokumentationen från CDn">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Vi föredrar att du läser online-versionen av Gentoohandboken, då den är nyare. Du kan läsa den med <c>links2</c> men bara efter att ha slutfört kapitlet 
<e>Konfigurera ditt nätverk</e> (annars kan du inte komma åt Internet för att läsa dokumentet):
</p>

<pre caption="Läsa online-dokumentationen">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/sv/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Du kan komma tillbaka till din ursprungliga terminal genom att trycka <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valfritt: Starta SSH-demonen</title>
<body>

<p>
Om du vill låta andra få tillgång till din dator under Gentooinstallationen (kanske för att de användarna ska hjälpa dig installera Gentoo, eller till och med göra det åt dig) måste du skapa ett användarkonto åt dem eller kanske till och med ge dem ditt rootlösenord (något du <e>endast gör om</e> du litar <b>fullständigt</b> på den användaren).
</p>

<p>
Starta SSH-demonen, exekvera följande kommando:
</p>

<pre caption="Starta SSH-demonen">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
För att kunna använda sshd, måste du först konfigurera din nätverksanslutning. Fortsätt med kapitlet om <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfigurera ditt nätverk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
