<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-install-about.xml,v 1.1 2004/10/26 09:20:06 swift Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Inledning</title>
<subsection>
<title>Välkommen!</title>
<body>

<p>
Till att börja med är du, <e>välkommen</e> till Gentoo. Du kommer snart att stiga in i en världska
av valmöjligheter och prestanda. Gentoo handlar om valmöjligheter. När du installerar 
Gentoo uppenbaras detta vid flera tillfällen - du kan själv välja hur mycket du vill kompilera,
hur Gentoo ska installeras, vilket loggningssystem du vill använda, o.s.v. 
</p>

<p>
Gentoo är en snabb, modern metadistribution med en ren och flexibel design. Gentoo är byggt kring fri
mjukvara och döljer inte vad som "finns under huven" för sina användare. Portage, pakethanteringsystemet som 
Gentoo använder, är skrivet i Python. Det betyder att du enkelt kan se och ändra koden. Gentoos 
pakethanteringsystem använder källkod (även om det även finns stöd för förkompilerade packet) och konfigurering
av Gentoo styrs av vanliga textfiler. Öppenhet överallt med andra ord.
</p>

<p>
Det är mycket viktigt att du förstår att <e>valmöjligheter</e> är det som driver Gentoo. Vi försöker inte tvinga på
dig något du inte gillar. Om du delar våra åsikter är du välkommen att <uri
link="http://bugs.gentoo.org">felrapportera</uri> det.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hur är installationen strukturerad?</title>
<body>

<p>
Gentooinstallationen kan ses som en 10-stegsprocess, motsvarande kapitel 2-11. Varje steg leder till ett visst stadium i 
installationen:
</p>

<ul>
<li>
  Efter steg 1, har du en fungerande miljö i vilken du kan installera Gentoo.
</li>
<li>
  Efter steg 2, kan du via internet installera Gentoo (detta kan vara valfritt 
  i vissa situationer).
</li>
<li>
  Efter steg 3, är diskarna förberedda att härbärgera din Gentooinstallation.
</li>
<li>
  Efter steg 4, är din installationsmiljö förberedd och du kan använda chroot för
  att komma in i den nya miljön.
</li>
<li>
  Efter steg 5, är baspaketen, som är desamma i alla Gentooinstallationer, installerade.
</li>
<li>
  Efter steg 6, har du kompilerat Linuxkärnan
</li>
<li>
  Efter steg 7, har du skrivit de flesta av ditt Gentoosystems konfigurationsfiler.
</li>
<li>
  Efter steg 8, är de nödvändiga systemverktygen (du välja vilka från en lista) installerade.
</li>
<li>
  Efter steg 9, är din valda operativsystemsladdare konfigurerad och du har loggat in i din
  nya Gentooinstallation.
</li>
<li>
  Efter steg 10, är du redo att utforska din Gentoo Linux miljö.
</li>
</ul>

<p>
När du ställs inför valmöjligheter gör vi vårt bästa att förklara för- och nackdelar
med de olika valen. Vi fortsätter därefter med ett standardval, kännetecknat av
&quot;Standardvärde: &quot; i rubriken. Övriga möjligheter markeras med 
&quot;Alternativ: &quot;. Standardvärdet ska <e>inte</e>
uppfattas som en rekommendation. Däremot är detta vad vi tror de flesta användare
kommer att välja.
</p>

<p>
Ibland kan du komma att följa sidospår i installationen. Sådana är märkta 
&quot;Valfritt: &quot; och är därmed inte nödvändiga för att kunna installera Gentoo.
Vissa valfria steg kan dock följa naturligt på de val du tidigare gjort. Vi kommer i dessa
fall att informera dig om detta, såväl när du gör ditt val, som alldeles innan valmöjligheten
beskrivs.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Vilka är mina valmöjligheter?</title>
<body>

<p>
Du kan installera Gentoo på många olika sätt. Du kan hämta ner och installera 
från en av våra LiveCDs (installations CD), från en befintlig distribution,
från en startbar CD (som Knoppix), från en miljö startad från nätverket, 
från en räddningsdiskett, o.s.v. Detta dokument behandlar installationen från 
en av våra LiveCD eller, i vissa fall, från nätverket. För hjälp med de andra
installationsmöjligheterna hänvisar vi till <uri link="/doc/en/altinstall.xml">
Alternativ installationsguide</uri>. Vi tillhandahåller också ett <uri
link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo installationstips</uri> dokument
som också kan vara användbar. Om du tycker att de nuvarande installationsinstruktionerna
är för omfattande får du gärna använda vår snabbinstallationsguide som är tillgänglig
bland våra <uri link="/doc/en/index.xml">Dokumentationsresurser</uri> under förutsättning
att det finns ett sådant dokument för din arkitektur.
</p>

<p>
Du har också flera möjligheter; du kan kompilera allt från grunden eller installera
förkompilerade packet så att du så fort som möjligt har en fungerande Gentoomiljö.
Och, du kan naturligtvis välja en medelväg där du inte kompilerar allt utan börjar med
ett delvis fungerande system.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problem?</title>
<body>

<p>
Om du upptäcker problem i installationen (eller i installationsdokumentationen) bör 
du först kontrollera med erratalistan på <uri
link="/proj/en/releng/">Gentoo Release Engineering Project</uri> besök gärna också vårt 
<uri link="http://bugs.gentoo.org">felhanteringssystem</uri> för att se
om det är ett känt fel. Om inte, är du välkommen att skapa en felrapport så vi kan 
åtgärda problemet. Var inte rädd för utvecklarna som tilldelas (dina) felrapport - i 
vanliga fall äter dem inte människor. 
</p>

<p>
Tänk dock på att dokumentet som du läser nu är arktiekturspecifikt, det innehåller 
referenser också till andra arkitekturer. Detta beror på det faktum att stora delar
av Gentoohandboken använder källkod som är gemensam för alla arkitekturer (för att undvika
dubbelarbete och brist på utvecklarresurser). Vi kommer att försöka att hålla detta detta
till ett minimum för att undvika förvirring. 
</p>

<p>
Om du är osäker på om ett problem är ett användarproblem (något som du gjort trots att
du läst dokumentationen noggrant) eller ett mjukvaruproblem (något fel vi har gjort 
trots nogranna tester av installationen/dokumentationen) så är du välkommen att ansluta 
till #gentoo på irc.freenode.net. Det är du naturligtvis välkommen att göra ändå :-)
</p>

<p>
Om du har frågor kring Gentoo kan du kolla i <uri link="/doc/en/faq.xml">Vanliga frågor</uri>
som är tillgänglig i <uri link="/doc/en/">Gentoodokumentationen</uri>. Du kan också titta i 
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">Vanliga frågor</uri> på vårt 
<uri link="http://forums.gentoo.org">forum</uri>. Om du inte kan hitta ett svar där, kan du 
fråga på #gentoo, vår IRC-kannal på irc.freenode.net. Jo, många av oss är knäppgökar som 
häckar på IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Förkompilerat eller kompilera allt själv?</title>
<subsection>
<title>Vilken är Gentoos referensplattform?</title>
<body>

<p>
Gentoos referensplattform, framöver förkortat GRP, är en bild av förkompilerade paket som användare
(d.v.s. du!) kan använda vid Gentooinstallationen för att snabba på installationsprocessen. GRP 
består av alla paket som krävs för att få en fullt fungerande Gentooinstallation. De är inte bara
de som behövs för basinstallationen, utan även mer tidskrävande kompilationer (som KDE, xorg-x11, GNOME,
OpenOffice, Mozilla, ....) är också tillgängliga. 
</p>

<p>
Dessa förkompilerade paket uppdateras dock inte under Gentoodistributionens livstid. De är bilder som släpps
vid varje ny Gentooversion och som gör möjliggör en fullt fungerande miljö på kort tid. Du kan senare 
updatera ditt system i bakgrunden medan du jobbar i din Gentoomiljö. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hur Portage hanterar GRP paket</title>
<body>

<p>
Ditt Portageträd - samlingen <e>ebuildpaket</e> (filer som innehåller all 
information om ett paket, såsom beskrivning, hemsida, URL till källkoden,
kompileringsinstruktioner, beroenden, m.m.) - måste synkroniseras med 
uppsättningen GRP: versionen av det tillgängliga ebuildpaketet och dess
tillhörande GRP paket måste överensstämma.
</p>

<p>
Av denna orsak måste du installera en Portagebild istället för att synkronisera
Portage med det senaste trädet om du vill använda GRP som installationsmetod.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Är GRP tillgängligt?</title>
<body>

<p>
Det är inte alla arkitekturer som ger tillgång till GRP paket. Det betyder inte att 
GRP inte stöds på andra arkitekturer, men det betyder att vi inte har resurser nog att
bygga och testa GRP paket.
</p>

<p>
För närvarande tillhandahåller vi GRP paket för följande arkitekturer:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>x86</b> arkeitekturen (x86, i686, pentium3, pentium4, athlon-xp)
    Observera: x86 och i686 GRP paketen (till exempel packages-x86-2004.2.iso)
    finns tillgänliga på våra speglingar, medan pentium3, pentium4, athlon-xp endast
    only available via bittorrent.
  </li>
  <li>
    <b>AMD64</b> arkitekturen (amd64)
  </li>
  <li>
    <b>Sparc</b> arkitekturen (sparc32, sparc64)
  </li>
  <li>
    <b>PPC</b> arkitekturen (G3, G4, G5)
  </li>
  <li>
    <b>Alpha</b> arkitekturen (alpha, alphaev5, alphaev56, alphaev6)
  </li>
  <li>
    <b>Mips</b> arkitekturen
  </li>
  <li>
   <b>Hppa</b> arkitekturen
  </li>
</ul>

<p>
Om din arkitektur (under subarkitektur) inte finns i denna lista kan du inte välja en
GRP installation.
</p>

<p>
Nu när denna introduktion är slut kan vi fortsätta till <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Välja rätt installationsmedium</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
