<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-06-06</date>

<section>
<title>Komma igång</title>
<body>

<note>
Detta dokument förutsätter att du har konfigurerat din kärna på rätt sätt,
modulerna för din hårdvara och att du vet gränssnittsnamnet på din hårdvara.
Vi antar också att du konfigurerar eth0, men det kan också vara eth1, wlan0,
osv.
</note>

<note>
Detta dokument kräver att du använder baselayout-1.11.11 eller senare.
</note>

<p>
För att börja konfigurera ditt nätverkskort behöver du göra Gentoos rc-system
medveten om det. Detta görs genom att skapa en symbolisk länk från <c>net.lo</c>
till <c>net.eth0</c> i <path>/etc/init.d</path>
</p>

<pre>
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
Gentoos rc-system känner nu till detta gränssnitt. Det behöver också veta hur
det ska konfigurera det nya gränssnittet. Alla nätverksgränssnitt konfigureras
med <path>/etc/conf.d/net</path>.<br/>
Nedan följer en exempelkonfiguration för DHCP och en statisk adresses.
</p>

<pre caption="Exampel för /etc/conf.d/net">
<comment># För DHCP</comment>
config_eth0=( "dhcp" )

<comment># För en statisk IP med CIDR-notation</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7/24" )
routes_eth0=( "default via 192.168.0.1" )

<comment># För en statiskc IP med nätmasknotation</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7 netmask 255.255.255.0" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<note>
Om du inte specificerar en konfiguration för ditt gränssnitt används DHCP som
standard.
</note>

<note>
CIDR står för Classless InterDomain Routing.<br/>
Ursprungligen klassificerades IPv4 adresses som A, B, eller C. De tidiga
klassificeringssystemen förutsåg inte Internets oerhörda popularitet och det
finns en risk för att de unika adresserna tar slut. CIDR är ett
adresseringsschema som tillåter en IP adress att representera flera IP
addresses. En CIDR IP adress ser ut som en normal IP adress förutom det att den
slutar med ett snedstreck följt av ett nummer; exempelvis 192.168.0.0/16. CIDR
beskriv i <uri link="http://rfc.net/rfc1519.html">RFC 1519</uri>.
</note>

<p>
Nu när vi har konfigurerat vårt gränssnitt kan vi starta och stoppa det genom
följande kommandon.
</p>

<pre caption="Starta och stoppa nätverksskript">
# <i>/etc/init.d/net.eth0 start</i>
# <i>/etc/init.d/net.eth0 stop</i>
</pre>

<impo>
När du felsöker nätverksanslutningen rekommenderas du att ange RC_VERBOSE="yes"
i <path>/etc/conf.d/rc</path> så du får mer information om vad som händer.
</impo>

<p>
Nu när du har lyckats starta och stoppa nätverksgränssnittet kanske du vill få
den att starta när Gentoo startar. Då gör du så här. Det sista "rc" kommandot
instruerar Gentoo att starta alla skript i den aktuella runlevel som inte
redan har startats.
</p>

<pre caption="Konfigurera ett nätverksgränssnitt att starta vid systemstarten">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
# <i>rc</i>
</pre>

</body>
</section>

</sections>
