<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.2 2005/05/03 16:34:23 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.5</version>
<date>2004-12-26</date>

<section>
<title>Portagefiler</title>
<subsection>
<title>Konfigurationsdirektiv</title>
<body>

<p>
Portage kommer med en standardkonfiguration som sparas i <path>/etc/make.globals</path>. När du tittar efter kommer du att upptäcka att all Portage konfiguration hanteras genom variabler. Vilka dessa variabler är och vad de betyder beskrivs senare.
</p>

<p>
Eftersom många konfigurationsdirektiv skiljer mellan de olika arktiekturerna, har Portage standard konfigurationsfiler som är delar av din profil. Din profil pekas ut av den symboliska länken <path>/etc/make.profile</path>. Portagekonfigurationer anges i <path>make.defaults</path> filerna i din profil och all överordnade profiler. Vi kommer ge en utförligare förklaring av profiler och <path>/etc/make.profile</path> katalogen senare.
</p>

<p>
Om du tänker ändra värdet för en konfigurationsvariabel, ändra då <e>inte</e> i <path>/etc/make.globals</path> eller <path>make.defaults</path>. Använd istället 
<path>/etc/make.conf</path> som har företräde före de tidigare nämnda filerna. Du hittar också en <path>/etc/make.conf.example</path>. Som namnet indikerar är detta endast en exempelfil - Portage läser den inte.
</p>

<p>
Du kan också definiera Portage konfigurationsvariabler som miljövariabler, men det är inte något vi rekommenderar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Profilspecifik information</title>
<body>

<p>
Vi har redan träffat på <path>/etc/make.profile</path> katalogen. Nåja, det är inte direkt en katalog, utan en symbolisk länk till en profil, som standard en i <path>/usr/portage/profiles</path>, även om du kan skapa din egna profiler någon annanstans och peka ut dem. Den profil den symboliska länken pekar på är den profil ditt system rättar sig efter. 
</p>

<p>
En profil innehåller arkitekturspecifik information för Portage, som t ex listor av paket som hör till systemet som profilen motsvarar, en lista av paket som inte fungerar (eller är maskerade) i den profilen, osv.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Användarspecifik konfiguration</title>
<body>

<p>
När du behöver förändra Portage beteende vad gäller installation av mjukvara, kommer du i slutändan att redigera filer i <path>/etc/portage</path>. Det är <e>mycket rekommenderat</e> att använda filer i <path>/etc/portage</path>och vi <e>avråder kraftfullt</e> från att förändra beteendet med hjälp av miljövariabler! 
</p>

<p>
I <path>/etc/portage</path> kan du skapa följande filer:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path> som innehåller en lista på paket du aldrig vill att Portage ska installera
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path> som innehåller en lista på paket som du vill kunna installera även om Gentooutvecklarna starkt rekommenderar att man inte gör det 
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path> som innehåller en lista på paket du du vill kunna installera även om paketet (ännu) inte har befunnits lämpligt för ditt system eller din arkitektur.
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path> som innehåller en lista på de USE flaggor du vill använda för vissa paket utan att du behöver använda dem för hela systemet. 
  </li>
</ul>

<p>
Mer information om <path>/etc/portage</path> katalogen och en fullständig lista på filer du kan skapa där finner du i manualsidan för Portage:
</p>

<pre caption="Läsa manualsidan för Portage">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ändra portagefiler &amp; katalogplats</title>
<body>

<p>
De tidigare nämnda konfigurationsfilerna kan inte sparas någon annan stans. Portage kommer alltid att leta efter dem på exakt de platserna. Portage kan emellertid använda andra platser för olika ändamål: kompileringskatalog, källkodsförvaring, platsen för Portageträdet, ....l
</p>

<p>
Alla dessa ändamål har välkända standardplatser, men kan ändras efter eget tycke med hjälp av  <path>/etc/make.conf</path>. Återstoden av detta kapitel förklarar vilka platser för speciella ändamål Portage använder och hur man ändrar dessa i filsystemet.
</p>

<p>
Detta dokument är dock inte avsett som en referens. Om du behöver fullständig överblick över detta hänvisar vi till manualsidorna för Portage och  <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Läsa manualsidorna för Portage och make.conf">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Förvara filer</title>
<subsection>
<title>Portageträdet</title>
<body>

<p>
Portageträdets standardplats är i <path>/usr/portage</path>. Detta definieras av variabeln PORTDIR. När du sparar ner Portageträdet någon annanstans (genom att ändra denna variabel), glöm då inte att ändra den symboliska länken <path>/etc/make.profile</path> på motsvarande sätt.
</p>

<p>
Om du ändrar PORTDIR variabeln kan du vilja ändra följande variabler också, eftersom de annars inte ser förändringen av PORTDIR. Detta beroende på hur Portage använder variabler: PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Förkompilerade binärfiler</title>
<body>

<p>
Även om Portage inte använder förkompilerade binärfiler som standard har den ett omfattande stöd för dessa. När du ber Portage att arbeta med förkompilerade paket, kommer den att söka efter dem i  <path>/usr/portage/packages</path>. Detta kan ändras i variabeln PKGDIR. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Källkod</title>
<body>

<p>
Applikationernas källkod sparas i <path>/usr/portage/distfiles</path> som standard. Detta definieras av variabeln DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>RPM filer</title>
<body>

<p>
Även om Portage inte kan använda RPM filer kan den generera dessa med kommandot <c>ebuild</c> (se <uri link="?part=3&amp;chap=6">Programmet ebuild
</uri>). Standardplatsen för var Portage sparar RPM filer är <path>/usr/portage/rpm</path> och detta definieras av RPMDIR variabeln.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Kompilera mjukvara</title>
<subsection>
<title>Tillfälliga portagefiler</title>
<body>

<p>
Portages tillfälliga filer sparas som standard i <path>/var/tmp</path>. Detta definieras av PORTAGE_TMPDIR variabeln.
</p>

<p>
Om du ändrar PORTAGE_TMPDIR variabeln kan du också vilja ändra följande variabler eftersom de annars inte upptäcker förändringen av PORTAGE_TMPDIR. Detta beror på hur Portage hanterar variabler: BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kompileringskatalog</title>
<body>

<p>
Portage skapar en speciell byggkatalog för varje paket den installerar; denna skapas i <path>/var/tmp/portage</path>. Katalogplatsen definieras av BUILD_PREFIX variabeln.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Det aktiva filsystemet</title>
<body>

<p>
Som standard installerar Portage alla filer i det aktuella filsystemet (<path>/</path>), men du kan ändra detta genom att ge ROOT miljön ett annat värde. Detta är användbart när du vill skapa kompileringsbilder (build images).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Loggningsfunktioner</title>
<subsection>
<title>Ebuildloggning</title>
<body>

<p>
Portage kan skapa loggfiler för varje ebuildskript, men endast när PORT_LOGDIR variabeln är satt till en plats som är skrivbar för Portage (portageanvändare). Något utgångsvärde är inte satt för denna variabel.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
