<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.1 2005/04/02 18:46:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Portagekonfiguration</title>
<subsection>
<body>

<p>
Som tidigare noterades konfigureras Portage med många variabler som du bör definiera i filen <path>/etc/make.conf</path>. 
Vänligen se man sidan för <path>make.conf</path> för mer och komplett information:
</p>

<pre caption="Läsa man sidan för make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Kompileringsspecifika valmöjligheter</title>
<subsection>
<title>Konfigurations- och kompileringsmöjligheter</title>
<body>

<p>
När Portage bygger applikationer skickas innehållet av följande variabler till kompilator och konfigurationsskript:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS definerar de önskade kompilationsflaggorna för kompilering i C och C++.
  </li>
  <li>
    CHOST definerar kompilationsvärdsinformation för applikationens konfigurationsskript.
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS skickas till kommandot <c>make</c> och är definierar vanligtvis samtidigheten under kompileringen. Mer information om valen för make hittar du i 
    man sidan för make.
  </li>
</ul>

<p>
USE variabeln används också under konfiguration och kompilering men har beskrivits ingående i andra kapitel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installationsmöjligheter</title>
<body>

<p>
När Portage har installerat en nyare version a en viss mjukvara kommer dn att radera föråldrade filer som hörde till den gamla versionen på ditt system. Portage ger användaren 5 sekunder på sig att avbryta avinstallationen av den äldre versionen. Dessa 5 sekunder definieras i variabeln CLEAN_DELAY.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Skydd av konfigurationsfiler</title>
<subsection>
<title>Portage skyddade platser</title>
<body>

<p>
Portage skriver över filer som tillhandahålls av nyare versioner av en mjukvara om filerna inte har sparats på en <e>skyddad</e> plats. Dessa skyddade platser definieras i 
variabeln CONFIG_PROTECT och är generellt platser där konfigurationsfiler sparas. Poster i kataloglistan åtskiljs av mellanslag.
</p>

<p>
En fil som skulle ha skrivits över på en sådan skyddad plats döps om och användaren varnas för att det finns en nyare version av (den förmodade) konfigurationsfilen. 
</p>

<p>
Du finner det gällande värdet för CONFIG_PROTECT i utdatan från <c>emerge --info</c>:
</p>

<pre caption="Ta reda på värdet för CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Mer information of Portages skydd för konfigurationsfiler är tillgängligt genom <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Mer information om skydd för konfigurationsfiler">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Exkludera kataloger</title>
<body>

<p>
För att undanta vissa underkataloger till skyddade plats kan du använda variabeln CONFIG_PROTECT_MASK variable.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Nedladdningsval</title>
<subsection>
<title>Serverlokal</title>
<body>

<p>
När begärd information eller data inte finns på ditt system hämtar Portage det från Internet. Serverlokalerna för de olika informations- och datakanalerna definieras av följande variabler:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS definierar en lista på serverlokaler som innehåller källkod (distfiler)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST definierar en särskild serverlokal som innehåller förkompilerade paket för ditt system. 
</li>
</ul>

<p>
Ett tredje värde handlar om lokaliteten för den rsync server som du använder när du uppdaterar ditt Portageträd:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC definierar en särskild server som Portage använder för att hämta Portageträdet från
</li>
</ul>

<p>
GENTOO_MIRRORS och SYNC variablerna kan anges automatiskt från <c>mirrorselect</c> applikationen. Du behöver <c>emerge mirrorselect</c> innan du kan använda den. För mer information, se mirrorselects hjälp:
</p>

<pre caption="Mer inforation om mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Om din miljö kräver att du använder en proxy server kan du använda variabler HTTP_PROXY, FTP_PROXY och RSYNC_PROXY för att definiera en proxy server. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fetch kommandon</title>
<body>

<p>
När Portage behöver hämta källkod använder den <c>wget</c> som standard. Du kan ändra på detta med FETCHCOMMAND variabeln. 
</p>

<p>
Portage kan återuppta delvis nedladdad källkod. Den använder även för detta <c>wget</c> som standard men detta kan ändras med variabeln 
RESUMECOMMAND. 
</p>

<p>
Säkerställ att ditt FETCHCOMMAND och RESUMECOMMAND sparar källkod på rätt plats. I variablerna ska du använda  \${URI} och \${DISTDIR} för
att peka ut den plats källkod respektive distfiler sparas på.
</p>

<p>
Du kan också definiera protokollspecifik hantering med FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP, RESUMECOMMAND_FTP, 
och så vidare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rsync inställningar</title>
<body>

<p>
Du kan inte ändra rsync kommandot som används av Portage till att uppdatera Portageträdet, men du kan ange några variabler relaterade till kommandot
rsync:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM pekar på en filllista med de paket och/eller kategorier som rsync ska ignorera under uppdateringsprocessen.
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES definierar hur många gånger rsync ska försöka ansluta till den spegel som refereras till av SYNC variabeln innan den ger upp. Standardvärdet här är 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT definierar antalet sekunder en rsync anslutning kan vara passiv innan rsync anser att anslutningen har gått ner. Denna variabel är som standard satt till 180 men modemanvändare vill förmodligen ange ett värde på 300 eller högre. 
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentookonfiguration</title>
<subsection>
<title>Val av mjukvarugren</title>
<body>

<p>
Du kan ändra standard på mjukvarugrenen med variabeln ACCEPT_KEYWORDS. Den har som utgångsvärde arkitekturens stabila mjukvarugren. Mer information om 
Gentoos mjukvarugrenar hittar du i nästa kapitel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portagefunktioner</title>
<body>

<p>
Du kan aktivera vissa portagefunktioner med variabeln FEATURES. Portagefunktionerna har diskuterats i tidigare kapitel, som <uri 
link="?part=2&amp;chap=3">Portagefunktioner</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Portage beteende</title>
<subsection>
<title>Resurshantering</title>
<body>

<p>
Med PORTAGE_NICENESS variabeln kan du öka eller minska nice värdet  Portage körs med. PORTAGE_NICENESS värdet <e>läggs till</e> det gällande 
nice värdet.
</p>

<p>
För mer information om nice värden hänvisas till man sidan för nice.:
</p>

<pre caption="Mer information om nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utdatabeteende</title>
<body>

<p>
Variabeln NOCOLOR, som har standardvärdet "false", anger om Portage ska inaktivera färg i utdata.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
