<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.3 2005/04/19 08:59:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-04-12</date>

<section>
<title>Använda en mjukvarugren</title>
<subsection>
<title>Den stabila grenen</title>
<body>

<p>
ACCEPT_KEYWORDS variablerna definierar vilken mjukvarugren du använder i ditt system. Standard är att den stabila mjukvarugrenen, t ex <c>x86</c>.
</p>

<p>
Vi rekommenderar att du bara använder den stabila grenen. Om du trots det inte bryr dig så mycket om stabilitet och vill hjälpa Gentoo genom att skicka in felrapporter till 
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, så läs vidare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testgrenen</title>
<body>

<p>
Om du vill använda nyare mjukvara kan du överväga att använda testgrenen istället. För att tala om för Portage att använda testgrenen lägger du till ett - framför din arkitektur.
</p>

<p>För att exempelvis välja testgrenen för x86 arkitekturen redigerar du <path>/etc/make.conf</path> och anger:
</p>

<pre caption="Ange ACCEPT_KEYWORDS variabeln">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Om du uppdaterar ditt system nu kommer du att upptäcka att <e>massor</e> av paket kommer att uppdateras. Tänk dock på att: när du har uppdaterat ditt system till att använda testgrenen finns det vanligtvis inte någon enkel väg tillbaka till den stabila, officiella grenen (utom att använda säkerhetskopior naturligtvis).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Blanda den stabila och testgrenen</title>
<subsection>
<title>package.keywords filen</title>
<body>

<p>
Du kan be Portage att tillåta testgrenen för vissa paket men använda den stabila grenen för resten av systemet. 
För att åstadkomma detta lägger du till paketkategorin och namnet du låta testa i <path>/etc/portage/package.keywords</path>. 
Om du till exempel vill använda testgrenen för <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords värden för gnumeric, hel rad">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Att testa särskilda versioner</title>
<body>

<p>
Om du vill använda en speciell mjukvaruversion från testgrenen, men du inte vill att Portage ska använda testgrenen för framtida versioner kan du lägga till versionen till filen  <path>package.keywords</path>. I detta fall <e>måste</e> du använda = operatorn. Den också ange en versionsserie genom att använda operatorerna &lt;=, &lt;, &gt; or &gt;= operators.
</p>

<p>
Hursomhelst, om du lägger till versionsinformation <e>måste</e> du använda en operator. Om du utelämnar versionsinformationen kan du <e>inte</e> anvädna en operator.
</p>

<p>
I följande exempel ber vi Portage att acceptera gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Möjliggör en särskild testversion av gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13 
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Använd maskerade paket</title>
<subsection>
<title>Filen package.unmask</title>
<body>

<p>
När ett paket har maskerats av Gentooutvecklarna och du ändå vill använda den, trots orsakerna som anges i filen <path>package.mask</path> (som finns i <path>/usr/portage/profiles</path> som standard), lägger du till <e>exakt</e> samma rad i <path>/etc/portage/package.unmask</path>. 
</p>

<p>
Om exempelvis  <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> är maskerad, kan du demaskera den genom att lägga till exakt samma rad i filen <path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>package.mask filen</title>
<body>

<p>
När du inte vill att Portage ska ta ett särskilt paket eller en specifik version av ett paket i beaktande kan du själv maskera den genom att lägga till en lämplig rad i 
<path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Om du exempelvis inte vill att Portage ska installera nya versioner av kärnan än <c>gentoo-sources-2.6.8.1</c> kan du lägga till följande rad i filen
<path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.mask exampel">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
