<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-working-features.xml,v 1.1 2005/04/02 18:47:33 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.24</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Portagefunktioner</title>
<body>

<p>
Portage har ett flertal funktioner som gör upplevelsen av Gentoo ännu bättre. Många av dessa funktioner är beroende av specifika mjukvaruverktyg för att förbättra prestanda, pålitlighet, säkerhet ...
</p>

<p>
För att aktivera eller avaktivera vissa funktioner i Portage kan du redigera <path>/etc/make.conf</path> filens <c>FEATURES</c> variabel. I flera fall behöver du också isntallera ytterligare verktyg på vilka denna funktion är beroende.
</p>

<p>
Det är inte alla funktioner som stöds av Portage som har listats här. För en fullständig överblick hänvisar vi till man sidan för <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Konsultera man sidan för make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
För att ta reda på vilka FEATURES som är angivna som standard kör du <c>emerge --info</c> och söker på FEATURES variabeln eller använder grep för att få fram denna information:
</p>

<pre caption="Ta reda på vilka FEATURES som redan är angivna">
$ <i>emerge --info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Distribuerad kompilering</title>
<subsection>
<title>Använda distcc</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> är ett program för att distribuera kompileringar över flera, inte nödvändigtvis identiska, maskiner på ett nätverk.  <c>distcc</c> klienten skickar all nödvändig information till de tillgängliga distcc servrarna (som kör <c>distccd</c>) så de kan kompilera delar av källkoden för klienten. Slutresultatet är kortare kompileringstid.
</p>

<p>
Du kan få mer information om <c>distcc</c> (och hur du ska arbeta med Gentoo) i vår <uri link="/doc/en/distcc.xml">Gentoo Distcc Dokumentation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installera distcc</title>
<body>

<p>
Med distcc följer en grafisk monitor för att övervaka uppgifterna din dator skickar iväg för kompilering. Om du använder Gnome anger du 'gnome' i dina USE
variabler. Om du däremot inte använder Gnome men ändå vill ha den grafiska monitorn ska du lägga till  'gtk' till dina USE variabler.
</p>

<pre caption="Installera distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivera portagestöd</title>
<body>

<p>
Lägg till <c>distcc</c> till FEATURES variabeln i <path>/etc/make.conf</path>. Redigera därefter MAKEOPTS variabeln så du blir nöjd. A känd riktlinje är att ange 
"-jX" till X det antal CPUer som körs <c>distccd</c> (inclusive den aktuella värden) plus ett. Men du kan få bättre resultat med andra tal.
</p>

<p>
Kör nu <c>distcc-config</c> och skriv in listan på tillgänglia distcc servrar. Som ett enkelt exempel kan vi anta att de tillgängliga DistCC servrarna är 192.168.1.102
(den aktuella värden), 192.168.1.103 och 192.168.1.104 (två "fjärrvärdar"):
</p>

<pre caption="Konfigurera distcc att använda tre tillgängliga servrar">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Glöm heller inte att köra <c>distccd</c> demonen:
</p>

<pre caption="Starta distccd demonen">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Cacha kompileringen</title>
<subsection>
<title>Om ccache</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> är en snabb kompileringscache. När du kompilerar ett program, cachas mellanresultat så att, när du kompilerar om samma program, kompileringstiden kan kortas avsevärt. För de vanligaste kompileringarna kan detta ge 5 till 10 gånger kortare kompileringstider.
</p>

<p>
Om du är intresserad av alla aspekter av ccache hänvisar vi till <uri link="http://ccache.samba.org">ccache hemsidan</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installera ccache</title>
<body>

<p>
För att installera <c>ccache</c>, kör du <c>emerge ccache</c>:
</p>

<pre caption="Installera ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivera portagestöd</title>
<body>

<p>
Öppna <path>/etc/make.conf</path> och lägg till <c>ccache</c> till FEATURES variabeln. Därefter lägger du till en ny variabel; CCACHE_SIZE och anger värdet till
 "2G":
</p>

<pre caption="Redigera CCACHE_SIZE i /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
För att kontrollera att ccache fungerar, ber du ccache funktionen att visa dess statistik:
</p>

<pre caption="Viewing ccache statistics">
# <i>ccache -s</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Att använda ccache för C kompilering utanför portage</title>
<body>

<p>
Om du skulle vilja använda ccache för kompilering utanför portage lägger du till <path>/usr/lib/ccache/bin</path> till början av din PATH variabel (före <path>/usr/bin</path>). Detta åstadkoms genom att redigera <path>/etc/profile</path>:
</p>

<pre caption="Redigera /etc/profile">
PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin</i>:${PATH}"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Stöd för binära paket</title>
<subsection>
<title>Skapa förkompilerade paket</title>
<body>

<p>
Portage stöder installation av förkompilerade paket. Även om Gentoo inte tillhandahåller förkompilerade paket själva (utom GRP bilder) så kan Portage göras helt medveten om förekomsten av förkompilerade paket.
</p>

<p>
För att skapa ett förkompilerat paket kan du använda <c>quickpkg</c> om paketet redan är installerat på din dator eller <c>emerge</c> med någon av <c>--buildpkg</c> 
eller <c>--buildpkgonly</c> flaggorna.
</p>

<p>
Om du vill att Portage ska skapa ett förkompilerat paket av varenda paket som du har installerat lägger du till <c>buildpkg</c> till FEATURES variabeln.
</p>

<p>
Mer omfattande stöd för att skapa förkompilerade paketsamlingar kan erhållas via <c>catalyst</c>. För mer information om catalyst hänvisar vi till <uri
link="/proj/en/releng/catalyst/reference.xml">Catalyst referensmanual</uri> och <uri link="/proj/en/releng/catalyst/catalyst-howto.xml">Catalyst Steg-för-steg</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installera förkompilerade paket</title>
<body>

<p>
Även om Gentoo självt tillhandahåller en kan du skapa en central förvaringsplats där du kan spara förkompilerade paket. Om du vill använda denna förvaringsplats behöver du göra Portage medveten om dess existens genom att peka variabeln PORTAGE_BINHOST mot den. Om, som ett exempel, de förkompilerade paketen förvaras på  ftp://buildhost/gentoo:
</p>

<pre caption="Ange PORTAGE_BINHOST i /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
När du vill installera ett förkompilerat paket lägger du till valet <c>--getbinpkg</c> till emergekommandot jämte <c>--usepkg</c> valet. Den förra talar om för emerge att hämta ner det förkompilerade paketet från den tidigare definierade servern, medan den senare ber emerge att försöka installera det förkompilerade paketet innan den hämtar källkoden och kompilerar den.
</p>

<p>
Om du exempelvis vill installera <c>gnumeric</c> med förkompilerade paket:
</p>

<pre caption="Installera gnumeric med förkompilerade paket">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Mer information om emerges förkompilerade paketmöjligheter kan du hittar på man sidan för emerge:
</p> 

<pre caption="Läsa man sidan för emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
