<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-working-use.xml,v 1.1 2005/04/03 09:03:00 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.27</version>
<date>2005-02-14</date>

<section>
<title>Vad är USE-flaggor?</title>
<subsection>
<title>Tanken bakom USE-flaggorna</title>
<body>

<p>
När du installerar Gentoo (eller någon annan distribution, eller till och med något annat operativsystem för den delen) gör du val beroende på miljön du arbetar med. En konfiguration för en server skiljer sig från en konfiguration för en arbetsstation. En arbetsstation för spel och nöje, skiljer sig från en arbetsstation för 3D renderingar.
</p>

<p>
Detta är inte bara sant för de fall du ska välja paket du vill installera, utan även för vilka funktioner paketet ska stödja. Om du inte behöver OpenGL, varför ska du då behöva installera OpenGL och bygga in OpenGL-stöd i de flesta av dina paket? Om du inte vill använda KDE, varför ska du bry dig om att kompilera paket med KDE-stöd om dessa paket fungerar utmärkt utan detta?
</p>

<p>
För att hjälpa användare att välja vad som ska installeras/aktiveras och vad som inte ska med, har vi velat att användaren ska kunna specificera sin miljö på ett enkelt sätt. Detta tvingar användaren att bestämma sig för vad de egentligen vill och förenklar för Portage, vårt pakethanteringssystem, att göra användbara beslut.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Definition av USE-flaggor</title>
<body>

<p>
Därav USE-flaggor. En sådan flagga är ett nyckelord som omfattar stöd och beroendeinformation för ett visst koncept. Om du definierar en viss USE-flagga kommer Portage att veta att du vill ha stöd för det valda nyckelordet. Naturligtvis förändrar detta också beroendeinformationen för ett paket.
</p>

<p>
Låt oss ta ett specifikt exempel: <c>kde</c> nyckelordet. Om du inte har detta nyckelord i din <c>USE</c> variabel kommer alla paket som har ett <e>valfritt</e> stöd för KDE att kompileras <e>utan</e> KDE-stöd. Alla paket som har ett <e>valfritt</e> KDE beroende kommer att installeras <e>utan</e> KDE biblioteken (som beroende). Om du har definierat <c>kde</c> nyckelordet <e>kommer</e> dessa paket att kompileras med KDE-stöd och KDE-biblioteken kommer att installeras som relationer.
</p>

<p>
Genom korrekta definitioner av nyckelorden kommer du att få ett system som anpassas efter dina specifika behov. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Vilka USE-flaggor finns det?</title>
<body>

<p>
Det finns två typer av USE-flaggor: <e>globala</e> och <e>lokala</e> USE-flaggor.
</p>

<ul>
  <li>
    En <e>global</e> USE-flagga används av flera paket över hela systemet. Det är detta som de flesta uppfattar som USE-flaggor.
  </li>
  <li>
 En <e>lokal</e> USE-flagga används av ett enskilt paket för paketspecifika beslut.
  </li>
</ul>

<p>
En lista av tillgängliga, globala, USE-flaggor finns <uri link="/dyn/use-index.xml">online</uri> eller lokalt i <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>. Ett kort (<e>mycket </e> inkomplett) utdrag:
</p>

<pre caption="Ett kort utdrag ur tillgängliga USE-flaggor">
gtk     - Adds support for x11-libs/gtk+ (The GIMP Toolkit)
gtk2    - Use gtk+-2.0.0 over gtk+-1.2 in cases where a program supports both.
gtkhtml - Adds support for gnome-extra/gtkhtml
guile   - Adds support for dev-util/guile (interpreter for Scheme)
icc     - Use the Intel C++ Compiler if the package supports it
icc-pgo - Enable PGO data generation or use when use icc.
imap    - Adds support for IMAP
</pre>

<p>
En lista på tillgängliga lokala USE-flaggor hittar du lokalt i <path>/usr/portage/profiles/use.local.desc</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Använda USE-flaggor</title>
<subsection>
<title>Deklarera permanenta USE-flaggor</title>
<body>

<p>
I förhoppning om att du är övertygad om vikten av USE-flaggor kommer vi nu att berätta hur du deklarerar USE-flaggor.
</p>

<p>
Som tidigare nämnts deklareras alla USE-flaggor i <c>USE</c>variabeln. För att göra det enkelt för användare att söka och välja USE-flaggor har vi tillhandahållit en <e>standard</e> USE inställning. Denna inställning är en samling USE-flaggor som vi tror är gemensamma för Gentooanvändare. Detta standardvärde deklareras i  <path>make.defaults</path> filerna som är del av din profil.
</p>

<p>
Den aktuella profilen för ditt system pekas ut av den symboliska länken <path>/etc/make.profile</path>. Varje profil är ordnad över en annan större profil och slutresultatet är summan av alla profiler. Den översta profilen är <path>bas</path>profilen (<path>/usr/portage/profiles/base</path>).
</p>

<p>
Låt oss se hur detta standardvärde ser ut:
</p>

<pre caption="Kumulativ /usr/portage/profiles/default-linux/x86/2004.3/make.defaults USE variabel">
<comment>(Detta exempel är summan av värdena i bas, default-linux,  default-linux/x86 och default-linux/x86/2004.3)</comment>
USE="x86 oss apm arts avi berkdb bitmap-fonts crypt cups encode fortran f77
     foomaticdb gdbm gif gpm gtk gtk2 imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad
     mikmod motif mpeg ncurses nls oggvorbis opengl pam pdflib png python qt
     quicktime readline sdl spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>

<p>
Som du kan se innehåller denna variabel redan en hel del nyckelord. Ändra <b>inte</b> någon <path>make.defaults</path> fil för att anpassa <c>USE</c> variabeln efter dina behov: ändringar som görs i denna fil kommer att återställas nästa gång du uppdaterar Portage!
</p>

<p>
För att ändra denna standardinställning behöver du lägga till eller ta bort nyckelord från <c>USE</c> variabeln. Detta görs globalt genom att definiera <c>USE</c> variabeln i 
<path>/etc/make.conf</path>. I denna variable lägger du till de extra USE-flaggor du behöver, eller tar bort de USE-flaggor du inte vill använda. Det senare görs genom att sätta ett minustecken ("-") framför nyckelordet. Om du exempelvis vill ta bort stödet för KDE och QT men lägga till stöd för ldap kan följande <c>USE</c> definieras i  <path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Ett exempel på USE värden i /etc/make.conf">
USE="-kde -qt ldap"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Deklarera USE flaggor för individuella paket</title>
<body>

<p>
Ibland kan du vilja deklarera en viss USE flagga för en (eller ett par) applikationer, men inte för hela systemet. För att åstadkomma detta behöver du skapa katalogen 
<path>/etc/portage</path> (om den inte redan existerar) och redigera <path>/etc/portage/package.use</path>. Om du exempelvis inte vill ha globalt stöd för <c>berkdb</c> men önskar det för<c>mysql</c> ska du lägga till:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.use exempel">
dev-db/mysql berkdb
</pre>

<p>
Du kan naturligtvis också explicit <e>avaktivera</e> USE flaggor för en särskild applikation. Om du exempelvis inte vill ha ha stöd för <c>java</c> i PHP:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.use ett andra exempel">
dev-php/php -java
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Deklarera tillfälliga USE-flaggor</title>
<body>

<p>
Ibland kan du vilja sätta ett särskilt USE-värde endast en gång. I sället för att redigera <path>/etc/make.conf</path> två gånger (för att ändra och ta tillbaka USE-förändringarna) kan du helt enkelt deklarera USE-variabler som miljövariabler. Kom ihåg att när de ominstallerar eller uppdaterar denna applikation (antingen explicit neller som del av en systemuppgradering) kommer dessa förändringar att gå förlorade!
</p>

<p>
Ett exempel, vi vill tillfälligt avlägsna java från USE-värdena under installationen av mozilla.
</p>

<pre caption="Använda USE som miljövariabel">
# <i>USE="-java" emerge mozilla</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ärva USE-flaggor</title>
<body>

<p>
Vissa paket inte bara lyssnar till USE-flags utan tillhandahåller också USE-flaggor. När du installerar ett sådant paket USE-flaggan som tillhandahålls av paketet läggs till ditt USE värde. För att se vilka paket som tillhandahåller en USE-flagga tittar du i <path>/etc/make.profile/use.defaults</path> och <path>use.defaults</path> filerna i den överordnade profilen.
</p>

<pre caption="Ett utdrag ur /etc/make.profile/use.defaults">
gnome           gnome-base/gnome
gtk             x11-libs/gtk+
qt              x11-libs/qt
kde             kde-base/kdebase
motif           x11-libs/openmotif
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Företräde</title>
<body>

<p>
Det finns naturligtvis ett visst företräde för vilka värden som har prioritet över USE värdet. Du vill inte deklarera <c>USE="-java"</c> bara för att se att <c>java</c> deklareras ändå. Företrädet för USE värdena ordnas enligt följande prioritering (den första har lägst prioritet):
</p>

<ol>
  <li>
    Standard USE värde som deklareras i <path>make.defaults</path> filerna som är en del av din profil
  </li>
  <li>
    Ärda USE värden om ett paket från <path>/etc/make.profile/use.defaults</path> är installerat
  </li>
  <li>
    Användardefinierade USE värden i <path>/etc/make.conf</path>
  </li>
  <li>
    Användardefinierade USE värden i <path>/etc/portage/package.use</path>
  </li>
  <li>
    Användardefinierade USE värden som miljövariabler
  </li>
</ol>

<p>
För att se det slutliga <c>USE</c> värdet som det ses av Portage kör du <c>emerge --info</c>. Detta ger dig en lista över alla relevanta variabler (inklusive <c>USE</c>
variabeln) som används av Portage.
</p>

<pre caption="Köra emerge --info">
# <i>emerge --info</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Anpassa hela ditt system till nya USE flaggor</title>
<body>

<p>
Om du har ändrat dina USE flaggor och vill uppdatera hela ditt system till att använda de nya USE-flaggorna använder du <c>emerge</c>s <c>--newuse</c>:
</p>

<pre caption="Bygga om hela ditt system">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Efter detta körs Portages depclean för att avlägsna konditionella beroende som var installerade på ditt "gamla" system men som har blivit föråldrat av den nya USE flaggorna.
</p>

<warn>
Att köra <c>emerge --depclean</c> är en farlig operation och ska hanteras med försiktighet. Dubbelkonrollera listan av "föråldrade" paket så du är säker på att den inte innehåller paket du faktiskt behöver. I det följande exemplet har vi lagt till <c>-p</c> växeln så att depclean bara presenterar en lista på paket utan att avlägsna dem.
</warn>

<pre caption="Avlägsna föråldrade paket">
# <i>emerge -p --depclean</i>
</pre>

<p>
	När depclean är klar, kör <c>revdep-rebuild</c> för att bygga om applikationerna som är dynamiskt länkade till delade objekt tillhandahållna av appllikationer som kan ha avinstallerats. <c>revdep-rebuild</c> är en del av <c>gentoolkit</c> paketet så glöm inte att installera det först.
</p>

<pre caption="Köra revdep-rebuild">
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
När allt detta är genomfört använder ditt system de nya värdena för USE flaggorna.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Paketspecifika USE-flaggor</title>
<subsection>
<title>Att se tillgängliga USE-flaggor</title>
<body>

<p>
Låt oss ta exemplet <c>mozilla</c>: vilka USE-flaggor "lyssnar" den till? För att ta reda på det använder vi <c>emerge</c> med valen <c>--pretend</c> och <c>--verbose</c>:
</p>

<pre caption="Att se använda USE-flaggor">
# <i>emerge --pretend --verbose mozilla</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-www/mozilla-1.5-r1 +java +crypt -ipv6 -gtk2 +ssl +ldap 
+gnome -debug +mozcalendar -mozaccess -mozxmlterm -moznoirc -moznomail
-moznocompose -moznoxft 
</pre>

<p>
<c>emerge</c> är inte det enda verktyget för denna uppgift. Det är faktiskt så att vi har ett verktyg just för paketinformation som heter <c>equery</c> och som finns i paketet 
<c>gentoolkit</c>. Börja med att installera <c>gentoolkit</c>:
</p>

<pre caption="Installera gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<p>
Kör nu <c>equery</c> med argumentet <c>uses</c> för att se USE-flaggorna för ett särskilt paket. För exempelvis <c>gnumeric</c> paktet:
</p>

<pre caption="Använd equery för att se USE-flaggorna">
# <i>equery uses gnumeric</i>
[ Colour Code : <i>set</i> <comment>unset</comment> ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.2.0 ]
 - - <comment>libgda</comment>  : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - <comment>gnomedb</comment> : unknown
 + + <i>python</i>  : Adds support/bindings for the Python language
 + + <i>bonobo</i>  : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
