<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/sv/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.1 2005/04/03 09:03:00 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.44</version>
<date>2005-02-08</date>

<section>
<title>Välkommen till Portage</title>
<body>

<p>
Portage är förmodligen Gentoos mest kända innovation i mjukvaruhantering. Med dess stora flexibilitet och ännu större mängd funktioner ses den ofta som deet bästa verktyget för mjukvaruhantering som finns för Linux.
</p>

<p>
Portage är helt skriven i <uri link="http://www.python.org">Python</uri> och <uri link="http://www.gnu.org/software/bash">Bash</uri> och därför helt synlig för användaren då båda är skriptspråk.
</p>

<p>
De flesta användare kommer att arbeta med Portage genom verktyget <c>emerge</c>. Avsikten med detta kapitel är inte att duplicera informationen som finns i man sidan för emerge. För en komplett genomgång av möjligheterna med emerge hänvisar vi till man sidan.
</p>

<pre caption="Läsa man sidan för emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Portageträdet</title>
<subsection>
<title>Ebuild</title>
<body>

<p>
När vi talar om paket, menar vi ofta mjukvarutitlar som är tillgängliga för Gentooanvändare genom portageträdet. Portageträdet är en samling <e>ebuild</e>filer som innehåller all den information Portage behöver för att underhålla mjukvaran (installera, söka, fråga, ...). Dessa ebuildfiler finns som standard i <path>/usr/portage</path>.
</p>

<p>
Närhelst du ber Portage att utföra en uppgift med mjukvarutitlar kommer den att utgår från ebuildfilerna i ditt system. Det är därför viktigt att du regelbundet uppdaterar ebuildfilerna så att Portage kan finna ny mjukvara, säkerhetsuppdateringar mm.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uppdatera portageträdet</title>
<body>

<p>
Portageträdet uppdateras vanligen med <uri link="http://rsync.gentoo.org">rsync</uri>, ett snabbt inkrimentellt filtransportverktyg. Uppdateringen är ganska enkel, då 
<c>emerge</c>kommandot tillhandahåller ett skal för rsync:
</p>

<pre caption="Uppdatera portageträdet">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Om du inte kan använda rsync på grund av brandväggsrestriktioner kan du fortfarande uppdatera ditt portageträd genom att använda vår dagligen genererade portageträdbild. <c>emerge-webrsync</c> verktyget hämtar och installerar automatiskt de senaste bilderna på ditt system.
</p>

<pre caption="Kör emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Underhålla mjukvara</title>
<subsection>
<title>Söka efter mjukvara</title>
<body>

<p>
För att söka efter en mjukvarutitel i portageträdet kan du använda <c>emerge</c> inbyggda funktioner. Som standard ger <c>emerge --search</c> dig namnen på de paket som matchar (helt eller delvis) den givna söktermen. Om du exempelvis vill söka på alla paket som har "pdf" i namnet:
</p>

<pre caption="Att söka efter paket med pdf i namnet">
$ <i>emerge --search pdf</i>
</pre>

<p>
Om du dessutom vill söka i paketens beskrivningar kan du använda <c>--searchdesc</c> (eller <c>-S</c>) växeln:
</p>

<pre caption="Att söka efter pdf-relaterade paket">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
När du gransakar utdatan kommer du att se att den ger den en hel del information. Fälten är tydligt rubricerade så vi ska inte gå in närmare på deras betydelser:
</p>

<pre caption="Exampel på utdata från 'emerge --search'">
*  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installera mjukvara</title>
<body>

<p>
När du väl har hittat en mjukvarutitel du vill använda kan du enkelt installera den med <c>emerge</c>: lägg bara till paketets namn. Om du exempelvis vill installera 
<c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Installera gnumeric">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Eftersom många paket kräver att andra är installera kan ett försök att installera en viss applikation dessutom  resultera i att flera andra relaterade paket installeras. Oroa dig inte för det, Portage hanterar alla relationer väl. Om du vill på förhand vill veta vad Portage <e>kommer att</e> installera när du ber den installera ett visst paket kan du lääga till växeln <c>--pretend</c>. Exempelvis:
</p>

<pre caption="Relaterade program till gnumeric">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
När du ber Portage installera ett program kommer den att hämta ner den nödvändiga källkoden från Internet (om det är nödvändigt) och spara den som standard i 
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Därefter kommer den att packas upp, kompilera och installera paketet. Om du endast vill att Portage ka hämta ner källkoden utan att installera den lägger du till  <c>--fetchonly</c> till <c>emerge</c>kommandot:
</p>

<pre caption="Hämta källkoden för gnumeric">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Avinstallea mjukvara</title>
<body>

<p>
När du vill avlägsna mjukvara från ditt system använder du <c>emerge --unmerge</c>. Detta begär att Portage ska ta bort alla de filer som installerades på ditt system av det paketet <e>utom</e> konfigurationsfilerna som hör till applikationen om du har redigerat dem efter installationen. Genom att lämna kvar konfigurationsfilerna kan du fortsätta arbeta med programmet på samma sätt som tidigare om du någon gång bestämmer dig för att installera det igen.
</p>

<p>
Emellertid är en <brite>kraftig varning</brite> på sin plats: Portage kommer <e>inte</e> att kontrollera om paketet du vill avlägsna krävs av något annat paket. Den kommer å andra sidan att varna dig om du vill avlägsna något paket som kommer att  innebära att systemet inte längre kommer att fungera.
</p>

<pre caption="Avlägsna gnumeric från ditt system">
# <i>emerge --unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
När du avlägsnar ett paket från ditt system lämnas de relaterade paket som installerades när du installerade det paket du nu vill ta bort kvar. Du kan låta Portage lokalisera alla relaterade paket som nu kan tas bort genom att använda <c>emerge</c>s <c>--depclean</c> funktionalitet. Vi kommer att tala mer om detta senare. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uppdatera ditt system</title>
<body>

<p>
För att hålla ditt system i gott skick (och, inte att förglömma, installera de senaste säkerhetsuppdateringarna) behöver du uppdatera ditt system regelbundet. Eftersom Portage bara kontrollerar de ebuildpaket som finns i ditt portageträd måste du först uppdatera portageträdet. När ditt portageträd är uppdaterat kan du uppdatera systemet med
<c>emerge --update world</c>:
</p>

<pre caption="Uppdatera ditt system">
# <i>emerge --update world</i>
</pre>

<p>
Portage kommer då att söka efter nyare versioner av de applikationer du har installerat. Emellertid kommer den bara att verifiera de applikationer du explicit har installerat - inte de relaterade paketen. Om du vill uppdatera varenda paket på ditt system ska du lägga till argumentet <c>--deep</c>:
</p>

<pre caption="Uppdatera hela ditt system">
# <i>emerge --update --deep world</i>
</pre>

<p>
Om du har förändrat något av dina <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE flaggor</uri> på senare tid kan du dessutom vilja lägga till <c>--newuse</c>. Portage kommer då att verifiera om förändringarna kräver ominstallationer av nya paket eller omkompilering av något av de som redan finns:
</p>

<pre caption="Genomför en fullständig uppdatering">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stubbpaket</title>
<body>

<p>
Somliga paket i portageträdet har inget eget innehåll utan används för att installera en samling paket. Ett exempel är <c>kde</c> paketet som kommer att installera hela KDE miljön på ditt system genom att hämta in olika KDE-relaterade paket.
</p>

<p>
Om du någon gång vill avlägsna ett sådant paket från ditt system kommer <c>emerge --unmerge</c> på paketet inte att ha så stor inverkan eftersom alla relaterade paket kommer att finnas kvar. 
</p>

<p>
Portage har funktionaliteten att avlägsna också övergivna relationer, men eftersom tillgången på mjukvara är dynamiskt relaterad behöver du först uppdatera hela ditt system fullt ut  - inklusive de förändringar du har applicerat genom att ändra USE flaggorna. Efter detta kan du köra <c>emerge --depclean</c> för att avlägsna övergivna relationer. När detta är gjort behöver du bygga om de applikationer som var dynamiskt länkade till den numera borttagna mjukvaran som inte längre krävs.
</p>

<p>
Allt detta hanteras med följande tre kommandon:
</p>

<pre caption="Avlägsna övergivna relationer">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
# <i>emerge --depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
<c>revdep-rebuild</c> tillhandahålls av paketet <c>gentoolkit</c>; så glöm inte att installera det först:
</p>

<pre caption="Installera paketet gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>När Portage klagar...</title>
<subsection>
<title>Om SLOTs, Virtuals, mjukvarugrenar, arkitekturer och profiler</title>
<body>

<p>
Som vi sa tidigare är Portage extremt kraftfullt och stöder många funktioner som andra mjukvaruhanteringsverktyg saknar. För att ge en inblick i beskriver vi några aspekter av Portage utan att för den skull gå på djupet.
</p>

<p>
Med Portage kan olika versioner av samma paket samexistera på ditt system. Medan andra distributioner tenderar att döpa om sina paket efter versionerna (som <c>freetype</c> och <c>freetype2</c>) använder Portage en teknik som kallas <e>SLOT</e>s. En ebuild deklarerar en specifik SLOT för sin vesion. Ebuild med olika SLOTs kan samexistera på samma system som exempelvis <c>freetype</c> paketet som har ebuildfiler med <c>SLOT="1"</c>och <c>SLOT="2"</c>.
</p>

<p>
Det finns också paket som kan erbjuda samma funktionalitet men med olika implementation. Exempel på detta är <c>metalogd</c>, <c>sysklogd</c> och <c>syslog-ng</c>
som alla är systemloggare. Applikationer som är beroende av tillgången till "en systemloggare" kan inte vara beroende av, t ex, <c>metalogd</c> då andra systemloggare är lika bra alternativ. Portage tillåter därför <e>virtuals</e>: varje systemloggare tillhandahåller <c>virtual/syslog</c> på det att applikationer kan vara beroende av 
<c>virtual/syslog</c>.
</p>

<p>
Mjukvara i portageträdet kan finnas i olika grenar. Som standard accepterar ditt system endast paket som Gentoo anser vara stabila. De flesta nya titlar är, när de läggs till, inlagda i testgrenen - vilket betyder att fler tester behövs innan de markeras som stabila. Även om du kommer att se ebuildfilerna för denna mjukvara i portageträdet kommer Portage inte att uppdatera dem innan de är placerade i den stabila mjukvarugrenen.
</p>

<p>
Viss mjukvara finns endast tillgänlig för några få arkitekturer. Eller så fungerar inte mjukvaran på andra arkitekturer, eller behöver fler tester, eller så har utvecklaren som har lagt in mjukvaran i portageträdet inte kunnat verifiera att paketet fungerar på andra arkitekturer. 
</p>

<p>
Varje Gentooinstallation följer en viss <c>profil</c> som innehåller, bland annan information, en lista på paket som krävs för att systemet ska fungera normalt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>Blockerade paket</title>
<body>

<pre caption="Portagevarning om blockerade paket (med --pretend)">
[blocks B     ] gnome-base/bonobo-activation (from pkg gnome-base/libbonobo-2.4.0)
</pre>

<pre caption="Portagevarnning om blockerade paket (utan --pretend)">
!!! Error: the gnome-base/bonobo-activation package conflicts with another package.
!!!        both can't be installed on the same system together.
!!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers. 
</pre>

<p>
Ebuildfiler innehåller specifika fält som informerar Portage om dess olika relationer. Det finns två möjliga relationer: kompileringsberoenden, som anges i <c>DEPEND</c> och exekveringsberoenden som anges i <c>RDEPEND</c>. När en av dessa beroenden explicit markerar ett paket som <e>inkompatibelt</e> skickas meddelandet om blockering.
</p>

<p>
För att åtgärda en blockad kan du välja att inte installera paketet eller att först avinstallera ett blockerande paket. I detta första fallet kan du välja mellan att inte installera <c>libbonobo</c> eller att först avlägsna <c>bonobo-activation</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>Maskerade paket</title>
<body>

<pre caption="Portagevarning om maskerade paket">
!!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked. 
</pre>

<pre caption="Portagevarning om maskerade paket - orsaker">
!!! possible candidates are:

- gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
- lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
- dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
- media-video/ati-gatos-4.3.0 (masked by: <i>package.mask</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
</pre>

<p>
När du vill installera ett paket som inte är tillgänglit för ditt system kommer du att få ett maskeringsfel. Du bör försöka installera en annan applikation som är tillgänglig för ditt system eller vänta till dess paketet är tillgängligt. Det finns alltid en orsak till varför paketet är maskerat. 
</p>

<ul>
  <li>
    <b>~arch nyckelordet</b> betyder att applikationen är är tillräckligt testad för att placeras i den stabila mjukvarugrenen. Vänta några dagar eller veckor och försök igen.
  </li>
  <li>
	  <b>-arch nyckelordet</b> eller <b>-* keyword</b> betyder att applikationen inte fungerar på din arkitektur. Om du att applikationen faktiskt fungerar, lämna en felrapport på vår  <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>sajt.
  </li>
  <li>
	  <b>missing nyckelordet</b> betyder att applikationen inte har testats på din arkitektur ännu. Be arkitekturgruppen att testa paketet eller testa det åt dem och rapportera dina resultat på vår <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>sajt.
  </li>
  <li>
    <b>package.mask</b> betyder att paktet har bedömts vara korrupt, instabilt eller värre och medvetet har markerats som olämpligt att använda. 
  </li>
  <li>
    <b>profile</b> betyder att paketet har bedömts som olämpligt för din profil. Applikationen kan göra så att ditt system slutar fungera om du installerar den, eller helt enkelt bar inkompatibel med den profil du använder.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="missingdependencies">
<title>Saknade relationer</title>
<body>

<pre caption="Portagevarning om saknade relationer">
emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-3.4.2-r4".

!!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
!!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem. 
</pre>

<p>
Applikationen du försöker installera är beroende av ett annat paket som inte är tillgängligt för ditt system. Vi hänvisar till <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> för att se om problemet är känt, och det inte är det, uppskattar vi att du rapporterar det. Om det inte är så att du blandar mjukvarugrenarna ska denna situation inte uppstå och därför en bugg.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Tvetydigt ebuildnamn</title>
<body>

<pre caption="Portagevarning om tvetydigt ebuildnamn">
!!! The short ebuild name "aterm" is ambiguous.  Please specify
!!! one of the following fully-qualified ebuild names instead:

    dev-libs/aterm
    x11-terms/aterm
</pre>

<p>
Applikationen du vill installera har ett namn som korresponderar mot fler än ett paket. Du behöver dessutom uppge applikationskategorin. Portage kommer att informera dig om möjliga träffar att välja från.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>Cirkelberoenden</title>
<body>

<pre caption="Portagevarning om cirkelberoenden">
!!! Error: circular dependencies: 

ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 
</pre>

<p>
Två (eller flera) paket som du vill installera är beroende på varandra och kan därför inte installeras. Detta är sannolikt en bugg i portageträdet. Försök att omsynkronisera efter ett tag och försök igen. Du kan också kontrollera  <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> om problemet är känt, och om det inte är det - skriv en felanmälan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>Fetch misslyckades</title>
<body>

<pre caption="Portagevarning om att fetch misslyckades">
!!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
<comment>(...)</comment>
!!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
Portage misslyckades med att ladda ner källkoden för en given applikation och kommer att försöka installera de övriga applikationerna (om det finns några). Detta fel kan bero på att en spegel inte har synkroniserat korrekt eller på grund av att ebuildfilen pekar på en felaktig plats. Servern där källkoden finns kan också vara nere av någon anledning. 
</p>

<p>
Försök igen efter någon timme för att se om problemet består.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>Systemprofilskydd</title>
<body>

<pre caption="Portagevarning om profilskyddat paket">
!!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
!!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
Du har begärt avlägsnandet av ett paket som är en del av ditt systems vitala kärnpaket. Det finns med i profilens lista över kärnprogramen som krävs och därför inte ska avlägsnas från systemet.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
