<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/sh/about.xml,v 1.2 2005/03/13 00:38:41 neysx Exp $ -->

<mainpage id="about">
<title>O Gentoo Linux(u)</title>
	<author title="Author">
<mail link="dejann@u.washington.edu">Dejan Nikić</mail>
</author>
	<author title="Editor">
<mail link="dejann@u.washington.edu">Dejan Nikić</mail>
</author>
<version>0.1</version>
<date>19-ti Mart 2004</date>
	<chapter>
<title>O Gentoo Linux(u)</title>
	<section>
<title>Gentoo Linux... u posteru</title>
	<body>
<fig link="/images/poster.jpg"/>
</body>
</section>
	<section>
<title>Gentoo Linux u paragrafu </title>
	<body>
	<p>
Mi proizvodimo Gentoo Linux, specijalni tip Linux(a) koji može automatski 
da se optimizira i prilagodi skoro svakoj aplikaciji i potrebi.  
Ekstremne performanse, mogućnost konfigurisanja i visoki nivo korisničke i 
programerske zajednice su sve obilježija Gentoo iskustva.
</p>
	<p>Zahvaljujući tehnologiji zvanoj Portage, Gentoo Linux može 
postati idealan bezbjedan server, programerska radna stanica, profesionalni 
desktop, sistem za igranje, embedded solucija ili nešto drugo -- šta god 
vi hoćete da bude.  Zbog skoro neograničene prilagodljivosti mi zovemo 
Gentoo Linux <b>kvazi (meta)</b> distribucijom.
</p>
</body>
</section>
	<section>
<title>Šta je Portage?</title>
	<body>
	<p>
<b>Portage</b>
je srce Gentoo Linux(a), i obavlja mnoge ključne funkcije.
Pod jedan, Portage služi kao sistem za <e>software dostavu</e>
 u Gentoo Linux(u).
Da dobijete najnoviji software za Gentoo Linux, odkucajte jednu komandu:
<c>emerge
sync</c>
. Ova komanda kaže Portage(u) da ažurira lokalno "Portage stablo 
(tree)" putem Interneta. Vaše lokalno Portage stablo sadrži kompletnu 
kolekciju skripti koje mogu bit koriščene od strane Portage da naprave i 
instaliraju najnovije Gentoo pakete.
Trenutno mi imamo
<uri link="http://packages.gentoo.org/">skoro 6000 paketa</uri>
u našem Portage stablu, sa novim svakodnevnim dodacima.
</p>
	<p>Portage je takođe sistem za
<e>gradnju i instalaciju paketa</e>. Kada hoćete da instalirate novi paket, 
odkucajte
<c>emerge imepaketa</c>
, tada će Portage automatski da izgradi prilagođenu verziju paketa prema 
vašim određenim specifikacijama, optimizirajući ga za vaš hardware i pazeći 
da sve opcionalne karakteristike koje hočete su omogučene -- a one što 
nečete nisu.
</p>
	<p>
Portage takođe drži vaš sistem
<e>ažuriranim</e>
. Kucanjem 
<c>emerge -u
world</c>
 -- jedne komande -- če garantovati da svi paketi koje 
<e>vi</e>
hočete na vašem sistemu su automatski ažurirani.
</p>
</body>
</section>

	<section>
<title>Gentoo Linux 1.4</title>

	<body>

	<p>
Portage če držati Gentoo Linux sistem "ažuriranim" kako vi hočete.  Zato 
iskusni Gentoo korisnici ne obraćaju pažnju na "nove verzije" Gentoo Linux(a) 
-- posle svega, najnovije i najbolje verzije Gentoo Linux(a) su na 
raspoloženju sa
<c>emerge sync</c>
 komandom. Nema potrebe da se čeka par mjeseci za izdanje "nove verzije" 
Gentoo Linux(a) jer Gentoo Linux je konstantno ažuriran i usavršen i ova 
poboljšanja su dostupna istovremeno.
</p>
	<p>Naravno mi izdajemo zvanična CD izdanja Gentoo Linux(a) tako da 
nove instalacije Gentoo Linux(a) su ažurne koliko god moguće od 
samog početka.  Evo prikaza sta je uključeno u nedavno 1.4 izdanje Gentoo 
Linux(a):
</p>
	<ul>
	<li>
Podrska za x86, PowerPC, UltraSparc and Alpha procesore
</li>
<li>LiveCD-bazirana instalacija za x86 i PowerPC</li>
<li>Najnoviji stabilni KDE i GNOME</li>
<li>Različiti optimizirani Linux kernel(i)</li>
<li>Veoma moderno GNU programsko okruženje</li>
	<li>
Odlična "filesystem" podrška: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM
</li>
	<li>
Odlična hardware podrška: NVIDIA, Creative Labs Live! i Audigy
</li>
	<li>
Modularan OpenGL i kompajler pod-sistem (podržava mnogobrojne 
zajedničke verzije)</li>
	<li>
Čiste, pokretne skripte bazirane na zavisnosti
</li>
<li>Nova "čvrsto" Gentoo obezbjedženje inicijativa</li>
<li>4000+ paketa za najnoviji i najbolji software</li>
<li>Povećane Portage mogucnosti</li>
</ul>
	<p>Ako vam se snaga, brzina i elastičnost Gentoo Linux(a) dopada 
onda vas mi ohrabljujemo da ga probate.  Mislimo da nećete biti 
razoč	arani.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
