<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/java/java-upgrade.xml,v 1.3 2012/10/28 15:21:25 swift Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Guida all'Aggiornamento di Java in Gentoo</title>

<author title="Autore">
  <mail link="nichoj@gentoo.org">Joshua Nichols</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="kartk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail>
</author>
<author title="Redattore">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Josh Saddler</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="cristian.iannuzzi@gmail.com">Cristian Iannuzzi</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida mostra come aggiornare Java su Gentoo, con i relativi concetti e
strumenti di utilizzo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2008-08-25</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>

<section>
<body>
<p>
Ciao e benvenuto. Ora, potreste chiedere 'perchè voglio aggiornare la mia
versione di Java?' Oppure, avete già iniziato il processo di aggiornamento ed
un errore di aggiornamento vi ha rediretto a questa pagina? Lo scopo di questo
documento è quello di aiutarvi nell'aggiornamento al nuovo sistema Java.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Il nuovo sistema Java</title>
<body>
<p>
Per coloro che non hanno già preso confidenza con il nuovo sistema Java, ecco
una lista di nuove caratteristiche:
</p>

<ul>
  <li>Capacità di cambiare durante l'esecuzione del sistema la VM corrente</li>
  <li>
    Cambiamenti alle VM effettuati sia dall'utente che per il sistema hanno
    effetto immediato, e per di più non sono legati all'ambiente della shell
    (per esempio lanciare env-update &amp;&amp; source /etc/profile dopo il
    cambiamento della VM di sistema).
  </li>
  <li>
    Ora ha il concetto di 'VM di costruzione', usata per emergere i pacchetti,
    ed è configurata indipendentemente dal sistema di VM.
  </li>
  <li>
    Per le versioni di Java, es. 1.3, 1.4, 1.5, etc, i pacchetti di
    configurazione delle vm vengono configurate in base al produttore ed alla
    versione di VM usata
  </li>
  <li>
    La VM, durante un emerge di un pacchetto, viene cambiata al volo in accordo
    con la configurazione richiesta, cosi come la dipendenza di un pacchetto.
    Per esempio, alcuni pacchetti non compilano con la Java 1.5. In questi casi,
    la Java 1.4 VM può essere usata nel momento della compilazione di quel
    pacchetto.
  </li>
  <li>
    I pacchetti Java che compilano con ant avranno il loro build.xml riscritto
    al momento della compilazione, per verificare che la versione corretta del
    bytecode Java sia compilata.
  </li>
  <li>
    Java 1.5 viene resa unmasked, dopo un periodo di tempo che è stata in
    package.masked
  </li>
  <li>Java 1.6 sarà reso disponibile non appena rilasciato.</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Terminologie / Concetti</title>
<body>

<p>
Ora che si ha un'idea di cosa si vuole ottenere, di seguito vengono esposti
alcuni concetti che possono essere utili prima di cominciare.
</p>

<dl>
  <dt>Generazione</dt>
  <dd>
    Questo è un concetto nuovo. Una generazione è un'insieme di strumenti e
    classi per costruire pacchetti Java. Cosi ad un certo punto, cominciamo ad
    aggiornare dalla generazione esistente ad una nuova. Durante questo periodo
    di aggiornamento entrambe le versioni, ovvero sia la nuova versione che
    quella già presente sul nostro sistema, coesistono, cosi come coesistono
    anche nel portage tree. Potremmo per esempio, avere un sistema VM per la
    Generazione-1 <e>e</e> un sistema VM per Generazione-2. Così facendo, i
    pacchetti che usano la Generazione-1 e quelli che usano la Generazione-2
    possono coesistere nel sistema, mentre aggiorniamo alla nuova versione
    della Java-VM.
  </dd>
  <dt>Generazione 1</dt>
  <dd>
    Questa generazione consiste nelle classi attuali (java-pkg, java-utils, e
    java) e <c>java-config-1.</c> Generation 1 è il sistema che si stà
    eliminando.
  </dd>
  <dt>Generatione 2</dt>
  <dd>
    Questa generazione consiste nelle nuove classi (java-pkg-2, java-pkg-opt-2,
    java-ant-2, e java-utils-2) e la nuova versione di java-config. Questa è
    la generazione verso cui stiamo migrando.
  </dd>
  <dt>Sistema VM di Generazione 1</dt>
  <dd>
    Questa è la VM utilizzata per emergere i pacchetti che utilizzano classi
    della Generazione-1. Viene impostata usando <c>java-config-1 --set-system-vm
    &lt;vm scelta&gt;</c>.
  </dd>
  <dt>Sistema VM di Generazione 2</dt>
  <dd>
    Con questa generazione, la VM di sistema viene utilizzata solo da root, e
    dagli utenti che hanno impostato la propria VM.
  </dd>
  <dt>Compilazione VM Generazione 2</dt>
  <dd>
    La Generazione 2, introduce nuove classi per la VM. La VM può essere
    configurata e/o cambiata anche solo quando si stà per effettuare un emerge
    di pacchetti Java. Tale configurazione è necessaria secondo le dipendenze
    del pacchetto. Per esempio, se un pacchetto compila solo con la 1.4, deve
    essere usata la VM 1.4. Sono definiti in modo predefinito in
    <path>/usr/share/java-config-2/config/jdk-defaults.conf</path>.
    Ulteriormente, la configurazione della VM, può essere definita in
    <path>/etc/java-config-2/build/jdk.conf</path>.
  </dd>
</dl>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aggiornamento java-config</title>
<section>
<body>

<p>
Se un nuovo pacchetto, <c>java-config-wrapper</c>, è bloccato dalla vecchia
versione di <c>java-config</c>, allora dobbiamo rimuoverlo, come prima cosa:
</p>

<pre caption="Rimozione vecchia java-config">
# <i>emerge -C java-config</i>
</pre>

<p>
Ora installiamo la nuova versione di <c>java-config</c>:
</p>

<pre caption="Installazione della nuova versione di java-config">
# <i>emerge -1 java-config:0 java-config:2</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Controllo ambiente</title>
<section>
<body>

<p>
Bisogna ora procedere con, <c>java-check-environment</c>. Ciò verifica se vi
sono problemi nel nostro ambiente, suggerendo eventuali azioni da fare, nel caso
vengano trovati errori. Lanciamo:
</p>

<pre caption="Controllo ambiente">
# <i>java-check-environment</i>
</pre>

<p>
Se java-check-environment incontra qualche problema, si arresterà comunicando la
strada da seguire per risolvere tale problema. Dopo aver eseguito i consigli
suggeriti da tale controllo, bisogna rieseguire java-check-environment fino a
che non si eliminano tutti gli eventuali problemi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aggiornamento... completato!</title>
<section>
<body>
<p>
Se avete ottenuto questo risultato, il vostro sistema è aggiornato.
Complimenti!!
</p>

<p>
Ora che avete aggiornato, potreste voler dare un'occhiata alla nostra
documentazione aggiornata:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/doc/it/java.xml">Guida Utente</uri></li>
  <li>
    <uri link="/proj/en/java/java-devel.xml">Guida Sviluppatore</uri>(ndT: in
    inglese)
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande Frequenti</title>
<section>
<body>

<p>
Per segnalare problemi comuni riscontrati durante l'aggiornamento di Java, il
team di Java ha creato una pagina apposita nel <uri
link="http://overlays.gentoo.org/proj/java/wiki/Common_Problems">wiki</uri>.
Prima di richiedere eventuale aiuto o supporto altrove, consultare questa
pagina.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
