<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/base/x86/arch-testers-faq.xml,v 1.13 2015/03/21 21:32:32 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" redirect="http://wiki.gentoo.org/wiki/Project:X86/Arch_Testers_FAQ" lang="es">

<title>FAQ para Arch Testers de Gentoo x86</title>

<author title="Autor">
  <mail link="halcy0n@gentoo.org">Mark Loeser</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fauli@gentoo.org">Christian Faulhammer</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="aj2r@ya.com">aj2r</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux" />
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire" />
</author>

<abstract>
Este documento es la biblia de los "Arch Testers" x86.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>30</version>
<date>2012-01-17</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Este FAQ procura contestar a las preguntas más comunes acerca de cómo
convertirse en un "Arch Tester" del equipo x86. También se pueden hacer
preguntas en el irc en #gentoo-x86 o enviarlas por correo al autor.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas</title>
<section>
<title>Los Fundamentos</title>
<body>

<p>
Preguntas generales sobre el "Arch Testing".
</p>

<ul>
  <li><uri link="#whoat">¿Quién es un "Arch Tester"?</uri></li>
  <li><uri link="#whyat">¿Por qué Gentoo necesita "Arch Testers"?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#basicsk">¿Cuáles son las habilidades básicas que necesito
    para ser un AT?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#basicsys">¿Cuáles son los requisitos básicos del sistema si
    los hay?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#x86at">¿Qué significa ser parte del equipo AT x86?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#atwhat">¿Qué tengo que hacer como AT?. ¿Cuáles son mis
    roles/responsabilidades?</uri>
  </li>
  <li>
   <uri link="#athow">¿Cómo consigo implicarme con el equipo y comienzo
   a ayudar?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Preparativos</title>
<body>

<p>
Como tener su sistema configurado y listo para probar paquetes.
</p>

<ul>
  <li>
   <uri link="#stchroot">No uso x86 estable, mi equipo es ~x86.
   ¿Cómo puedo configurar un chroot x86?</uri>
  </li>
  <li>
   <uri link="#kernelv">Uso un núcleo inestable. ¿Es un inconveniente
   cuando estoy probando paquetes?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>¡Trabajo, Trabajo, Trabajo!</title>
<body>

<p>
Trabajo que se realiza diariamente.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#steptest">¿Cuáles son los pasos que necesito seguir cuando
    estoy probando un paquete?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#powers">¿Qué poderes divinos tengo como AT?</uri></li>
  <li><uri link="#whomct">¿Con quién contactar en caso de errores?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#methct">¿Cuál es la mejor manera de entrar en contacto con
    los mantenedores/desarrolladores?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Los Fundamentos</title>
<section>
<body>

<p>
Esta sección pretende ser absolutamente genérica y las preguntas contestadas
aquí son válidas para la mayoría de las arquitecturas en Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section id="whoat">
<title>¿Qué es un "Arch Tester"?</title>
<body>

<p>
Un "Arch Tester" (referido comúnmente como "AT") es un usuario digno de
confianza capaz de probar una aplicación para determinar su estabilidad.
Para ser un AT debe ser capaz de probar una amplia gama de paquetes, y poder
entender y modificar ebuilds.
</p>

</body>
</section>
<section id="whyat">
<title>¿Por qué Gentoo necesita "Arch Testers"?</title>
<body>

<p>
Necesitamos los ATs para ayudar a mejorar la Garantía de Calidad (QA), y para
ayudar a los Desarrolladores Arch a asegurar que los paquetes son realmente
estables habiendo sido probados por otros que informen sobre sus resultados.
Conforme el árbol se hace más y más grande necesitamos a más gente que
observe activamente las cosas que se rompen, y ayuden a arreglarlas.
</p>

</body>
</section>
<section id="basicsk">
<title>¿Cuáles son las habilidades básicas que necesito para ser un AT?</title>
<body>

<p>
Debe ser capaz de modificar ebuilds y reconocer errores que deben ser
corregidos antes de que marquemos el paquete como estable. También se
espera que pueda probar los paquetes e informe del bug correctamente si
hay problemas con cualquier cosa. Esto significa que debe sentirse cómodo
programando con bash así como en áreas específicas de Gentoo tales como
overlays de Portage.
</p>

</body>
</section>
<section id="basicsys">
<title>¿Cuáles son los requisitos básicos del sistema si los hay?</title>
<body>

<p>
Necesitará un sistema, o un chroot, que utilice solamente paquetes
marcados como "x86". Esto es así debido a que realmente usamos
librerías estables para probar los paquetes, y podemos encontrar bugs
en paquetes marcamos como estables. Alternativamente puede ejecutar
Gentoo en una máquina dedicada únicamente para pruebas, o en una
máquina virtual. Algunos programas adecuados para esto último son
VirtualBox, VMWare o QEmu/KVM, aunque se desalienta su uso para
trabajo en distintas plataformas por no ser el verdadero hardware.
</p>

<p>
Además necesita definir <c>FEATURES="test collision-protect"</c>
para atrapar los fallos de los test y las colisiones de ficheros
entre paquetes. Algunos paquetes no respetan el valor de LDFLAGS
y CFLAGS/CXXFLAGS cuando se construyen, lo que puede dar lugar a
fallos. Debe definir al menos
<c>LDFLAGS="${LDFLAGS} -Wl,--hash-style=gnu"</c>, lo que hace
que Portage muestre una advertencia sobre esto.
</p>

</body>
</section>

<section id="x86at">
<title>¿Qué significa ser parte del equipo AT x86?</title>
<body>

<p>
Ser parte del Equipo AT x86 significa que está preparado para dedicar una
cierta cantidad de tiempo a ayudar a Gentoo/x86. También significa que está
interesado en ayudar a probar cualquier aplicación que nos pidan marcar
estable.
</p>

</body>
</section>
<section id="atwhat">
<title>¿Qué tengo que hacer como AT?. ¿Cuáles son mis roles/responsabilidades?</title>
<body>

<p>
Necesita ayudar a desarrolladores arch a probar los paquetes. La prueba de
un paquete requiere más que simplemente asegurarse de que compila. Esperamos
que se compruebe que al menos la mayor parte de la funcionalidad de la
aplicación es correcta. Al probar un paquete, asegúrese de tener definida
<c>FEATURES="test collision-protect"</c>. Si cualquier paquete falla al
intentar hacer emerge con esta característica configurada, es una cuestión
importante de la QA y no podemos proceder hasta que sea resuelto.
</p>

</body>
</section>
<section id="athow">
<title>¿Cómo consigo implicarme con el equipo y comienzo a ayudar?</title>
<body>

<p>
Primero debe leer este FAQ entero así estará al corriente de lo que significa
realmente ser un AT. Después de terminar esto, debe ir a irc.freenode.net y
entrar en #gentoo-x86. Los desarrolladores a menudo piden ayuda con la prueba
de un paquete, y puede intentar ayudar en lo que pueda.
</p>

<p>
La principal forma de empezar a ayudar es mirar nuestros bugs. Aquí
están algunos enlaces para que los añada a sus marcadores o los guarde
como búsquedas en bugzilla:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://tinyurl.com/4y97e9e">Todas las bugs x86</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://tinyurl.com/6xog3y8">Bugs relacionadas con la
    seguridad</uri>
  </li>
</ul>

<p>
Finalmente, después de que haya demostrado un cierto nivel de compromiso y
de que pensemos que será una buena incorporación al equipo, le entregaremos
el <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/quiz/ebuild-quiz.txt">
cuestionario ebuild</uri> y entonces pasará un periodo de 30 días con un
mentor.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preparativos</title>
<section>
<body>

<p>
Esta sección trata las preguntas del estilo "cómo configurar" para
guiarle a la hora de preparar su sistema para hacer algún trabajo de AT :)
</p>

</body>
</section>
<section id="stchroot">
<title>No uso x86 estable, mi equipo es ~x86. ¿Cómo puedo configurar un
chroot x86?</title>
<body>

<p>
Por favor, eche una ojeada a la <uri link="chroot.xml">Guía Chroot</uri>
para más información respecto a la configuración de un entorno chroot.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernelv">
<title>Uso un núcleo inestable. ¿Es un inconveniente cuando estoy probando
paquetes?</title>
<body>

<p>
Es preferible que use un núcleo estable fuera del chroot pero no es un
requisito estricto.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>¡Trabajo, Trabajo, Trabajo!</title>
<section>
<body>

<p>
Preguntas sobre cómo realizar exactamente su trabajo diario son contestadas
aquí.
</p>

</body>
</section>
<section id="steptest">
<title>¿Cuáles son los pasos que necesito seguir cuando estoy probando
un paquete?</title>
<body>

<ol>
  <li>
     Asegúrese de que todos los paquetes en el sistema/chroot sean estables.
  </li>
  <li>
     Ajuste <c>FEATURES="test collision-protect"</c> en
     <path>/etc/make.conf</path> y use un conjunto de <c>CFLAGS</c> "sano",
     tal y como se describe en la <uri
     link="http://www.gentoo.org/doc/en/gcc-optimization.xml">Guía de
     Compilación y Optimización de Gentoo</uri>.

  </li>
  <li>
     Elija una petición de las listas de bugs mencionadas arriba, en las que
     las bugs de seguridad y de palabra clave (keywording) tienen la más
     absoluta prioridad.
  </li>
  <li>
     Normalmente, todos los paquetes que se necesitan se listan en la
     petición, pero a veces, se olvidan las dependencias. Esto no es
     normalmente un problema en la mayoría de los casos, pero debe
     incluirlo en su informe de todos modos. Para añadir automáticamente
     todos los paquetes necesarios al fichero <c>package.keywords</c>,
     debe usar
     <uri link="http://packages.gentoo.org/package/app-portage/tatt">
     app-portage/tatt</uri>.
  </li>
  <li>
    Después de hacer emerge del paquete con varias combinaciones de
    parámetros USE, ejecútelo y asegúrese que la funcionalidad básica
    es correcta. Si el paquete es una librería, instale un par de
    paquetes que usen esta librería para asegurar que funcionen con la
    nueva versión (mejor aún: de todos los paquetes que dependan de él
    y tengan versiones estables). Las llamadas dependencias inversas
    se encuentran en el <uri
    link="http://tinderbox.dev.gentoo.org/misc/dindex/">dindex</uri>.
  </li>
  <li>
    Informe al equipo sobre las pruebas realizadas correctamente o los
    fallos encontrados en el informe de bug correspondiente, incluyendo
    lo que hizo y en qué plataforma. Si hubo problemas, añada también
    la salida de <c>emerge --info</c>.
  </li>
  <li>
    Los problemas que ocurran en la versión estable actual, no serán un
    obstáculo para las estabilizaciones, pero necesitan ser notificadas
    de todos modos.
  </li>
</ol>

<p>Consejos adicionales que puede encontrar de utilidad:</p>

<ul>
  <li>
    Los testers de arquitectura no solo comprueban paquetes sino que
    también buscan activamente soluciones para los problemas encontrados.
    Fuentes importantes de información son los sistemas de control de
    versiones y los seguidores de bugs (bug trackers) de otras
    distribuciones y también el desarrollo principal del paquete.
    ¡Informar de bugs a los autores es tan importante como comprobar
    los paquetes!.
  </li>
  <li>
    Active un vigilante en Bugzilla en sus <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/userprefs.cgi?tab=email">
    preferencias</uri> para el alias x86@gentoo.org. Así recibirá todos
    los correos de Bugzilla dirigidos al equipo x86.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="powers">
<title>¿Qué poderes divinos tengo como AT?</title>
<body>

<p>
¡Ja!. ¿Bromea cuando pregunta eso verdad?. Los ATs son los subalternos
que hacen todo el trabajo y no tienen ningunos poderes ni juegan .....
De acuerdo, bromeaba :)
</p>

<p>
Cosas a las que tiene acceso o puede hacer como AT:
</p>

<ul>
  <li>
    Privilegios elevados en <uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo
    Bugzilla</uri> de modo que pueda modificar todos los aspectos de
    un bug. Esto se da principalmente de forma que pueda reasignar bugs
    correctamente en caso de que sea necesario y para que se coordine
    con los mantenedores/otros equipos arch etc. del paquete.
  </li>
  <li>Acceso cvs de solo lectura al repositorio gentoo-x86, lo cual no
  es un privilegio, pero es útil para los ATs. Mire <uri
  link="http://sources.gentoo.org/">ViewCVS</uri> como una URL para
  acceder de forma anónima.</li>
</ul>

<p>
Cosas a las que no tiene acceso o no puede hacer como AT:
</p>

<ul>
  <li>
     Confirmar correcciones en los ebuilds. Tendrá que encontrar al
     mantenedor a otro desarrollador con acceso para hacerlo.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="whomct">
<title>¿Con quién contactar en caso de errores?</title>
<body>

<p>
Si descubre algún error importante en el árbol, primero intente contactar
con la persona que causó el error. Ésto se puede encontrar normalmente en el
<path>ChangeLog</path>, pero si no, use
<uri link="http://sources.gentoo.org/">ViewCVS</uri> para ver quién realizó
el cambio. Si no puede contactar con esta persona, inténtelo con el
mantenedor o el equipo del paquete (si el mantenedor no es la misma persona
que causó el error). Si todo falla, avise a un desarrollador x86 de la
situación, así podremos dirigirlo como mejor podamos hasta que alguien
esté disponible para gestionarlo correctamente.
</p>

</body>
</section>
<section id="methct">
<title>¿Cuál es la mejor forma de entrar en contacto con
mantenedores/desarrolladores?</title>
<body>

<p>
Normalmente la manera más fácil de entrar en contacto con un desarrollador
es hacerles "ping" en el IRC. Si no están por el IRC, enviarles un correo.
Si no puede contactar con ellos, intente entrar en contacto con algún otro
en el equipo (si fuese aplicable). Si no hay un equipo con el que contactar,
entonces comente a alguien en el equipo x86 la situación y decidiremos
cómo proceder. También, a no ser que el problema sea severo, deles
suficiente tiempo para responder por correo electrónico. Compruebe el
<uri link="http://dev.gentoo.org/devaway/">devaway</uri> para asegurarse
de que la persona con la que trata de contactar no se ha ido.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
