<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/base/x86/arch-testers-faq.xml,v 1.1 2006/07/04 15:54:07 yoswink Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/es/base/x86/arch-testers-faq.xml" lang="es">
<title>FAQ Arch Testers Gentoo x86</title>

<author title="Autor">
  <mail link="halcy0n@gentoo.org">Mark Loeser</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="aj2r@ya.com">aj2r</mail>
</author>


<abstract>
Este documento es la biblia de los "Arch Testers" x86.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-01-16</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Este FAQ procura contestar a las preguntas posibles más comúnmente hechas sobre
ser un "Arch Tester" con el equipo x86. Se pueden hacer preguntas en el IRC en
#gentoo-x86.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas</title>
<section>
<title>Los Fundamentos</title>
<body>

<p>
Preguntas generales sobre el "Arch Testing".
</p>

<ul>
  <li><uri link="#whoat">¿Qué es un "Arch Tester"?</uri></li>
  <li><uri link="#whyat">¿Por qué Gentoo necesita "Arch Testers"?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#basicsk">¿Cuáles son las habilidades básicas que necesito para
    ser un AT?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#basicsys">¿Cuáles son los requisitos básicos del sistema si los
    hay?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#x86at">¿Qué significa ser parte del equipo AT x86?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#atwhat">¿Qué tengo que hacer como AT? ¿Cuáles son mis
    roles/responsabilidades?</uri>
  </li>
  <li>
   <uri link="#athow">¿Cómo consigo implicarme con el equipo y comienzo
   a ayudar?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Estar preparado</title>
<body>

<p>
Como tener tu sistema configurado y listo para probar paquetes.
</p>

<ul>
  <li>
   <uri link="#stchroot">No uso x86 estable, mi equipo es ~x86.
   ¿Cómo puedo configurar un chroot x86?</uri>
  </li>
  <li>
   <uri link="#kernelv">Uso un núcleo inestable. ¿Es un inconveniente cuando
   estoy probando paquetes?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>¡¡¡Trabajo Trabajo Trabajo!!!</title>
<body>

<p>
Trabajo que se realiza sobre a diario.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#steptest">¿Cuáles son los pasos que necesito seguir cuando
    estoy probando un paquete?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#powers">¿Qué poderes divinos tengo como AT?</uri></li>
  <li><uri link="#whomct">¿Con quién contactar en caso de "errores"?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#methct">¿Cuál es la mejor manera de entrar en contacto con
    encargados/desarrolladores?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Los Fundamentos</title>
<section>
<body>

<p>
Esta sección pretende ser absolutamente genérica y las preguntas contestadas
aquí son válidas para la mayoría de los archs en gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section id="whoat">
<title>¿Qué es un "Arch Tester"?</title>
<body>

<p>
Un "Arch Tester" (referido comúnmente como "AT") es un usuario digno de
confianza capaz de probar una aplicación para determinar su estabilidad. Para
ser un AT debes poder probar una amplia gama de paquetes, y poder entender y
modificar ebuilds.
</p>

</body>
</section>
<section id="whyat">
<title>¿Por qué Gentoo necesita "Arch Testers"?</title>
<body>

<p>
Necesitamos los ATs para ayudar a mejorar la Garantía de Calidad (QA), y para
ayudar a los Desarrolladores Arch a asegurar que los paquetes son realmente
estables teniéndolos probados por otros que informen sobre sus resultados. Al
mismo tiempo que el árbol se hace más y más grande necesitaremos a más gente
que observe activamente las cosas que se rompen, y ayude para conseguir
arreglarlas.
</p>

</body>
</section>
<section id="basicsk">
<title>¿Cuáles son las habilidades básicas que necesito para ser un AT?</title>
<body>

<p>
Debes poder modificar ebuilds y reconocer los errores que deben ser corregidos
antes de que marquemos el paquete como estable. También se espera que puedas
probar los paquetes y des buenos informes de bugs si hay problemas con
cualquier cosa. Esto significa que debes sentirte cómodo programando con bash
así como en áreas específicas de Gentoo tales como overlays de Portage.
</p>

</body>
</section>
<section id="basicsys">
<title>¿Cuáles son los requisitos básicos del sistema si los hay?</title>
<body>

<p>
Necesitarás un sistema, o un chroot, que utilice solamente paquetes marcados
como "x86". Esto es así debido a que realmente usamos bibliotecas estables para
probar los paquetes, y podemos encontrar bugs en paquetes marcamos como
estable.
</p>

</body>
</section>
<section id="x86at">
<title>¿Qué significa ser parte del equipo AT x86?</title>
<body>

<p>
Ser parte del Equipo AT x86 significa que estás preparado para dedicar una
cierta cantidad de tiempo a ayudar a Gentoo/x86. También significa que estás
interesado en ayudar a probar cualquier aplicación que nos pidan marcar
estable.
</p>

</body>
</section>
<section id="atwhat">
<title>¿Qué tengo que hacer como AT? ¿Cuáles son mis roles/responsabilidades?</title>
<body>

<p>
Necesitas ayudar a desarrolladores arch a probar los paquetes. La prueba de un
paquete requiere más que simplemente asegurarse de que compila. Se espera que
te asegures de que al menos la mayor parte de la funcionalidad de la aplicación
esté correcta. Al probar un paquete, asegúrate de tener
<c>FEATURES="collision-protect"</c>. Si cualquier paquete falla al intentar
emergerlo con esta característica configurada, es una cuestión importante de la
QA y no podemos proceder hasta que sea resuelto.
</p>

</body>
</section>
<section id="athow">
<title>¿Cómo consigo implicarme con el equipo y comienzo a ayudar?</title>
<body>

<p>
Primero debes leer este FAQ entero así estarás al corriente de lo que significa
realmente ser un AT. Después de terminar ésto, debes ir a irc.freenode.net y
entrar en #gentoo-x86. Los desarrolladores a menudo piden ayuda con la prueba
de un paquete, y puedes intentar ayudar en lo que puedas.
</p>

<p>
La principal forma para que comiences a ayudar es mirar nuestros bugs. Aquí
están algunos enlaces para que los añadas a tus marcadores o los guardes como
búsquedas en bugzilla:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://tinyurl.com/obcta">All x86 bugs</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://tinyurl.com/cpdjk">Security related x86 bugs</uri>
  </li>
</ul>

<p>
Finalmente, después de que hayas demostrado un cierto nivel de compromiso y
creamos que serás una buena adición al equipo, te daremos el "<uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/quiz/ebuild-quiz.txt">cuestionario
ebuild</uri>" y entonces pasarás un período de 30 días con un mentor.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Estar Preparado</title>
<section>
<body>

<p>
Esta sección trata las preguntas del estilo “cómo configurar...”, comúnmente
formuladas, para guiarte en la consecución de que tu sistema esté listo para
hacer algún trabajo AT :)
</p>

</body>
</section>
<section id="stchroot">
<title>No uso x86 estable, mi equipo es ~x86. ¿Cómo puedo configurar un chroot x86?</title>
<body>

<p>
Por favor hechar una ojeada a la <uri link="chroot.xml">Guía Chroot</uri> para
más información con respecto a configurar una plataforma chroot.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernelv">
<title>Uso un núcleo inestable. ¿Es un inconveniente cuando estoy probando paquetes?</title>
<body>

<p>
Es preferible que utilices un núcleo estable fuera del chroot pero no es un
requisito estricto.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>¡¡¡Trabajo Trabajo Trabajo!!!</title>
<section>
<body>

<p>
Preguntas sobre cómo realizar exactamente tu trabajo diario son contestadas
aquí.
</p>

</body>
</section>
<section id="steptest">
<title>¿Cuáles son los pasos que necesito seguir cuando estoy probando un paquete?</title>
<body>

<ol>
  <li>
     Asegurarte de que todos los paquetes en el sistema/chroot sean estables.
  </li>
  <li>
     Poner <c>FEATURES="collision-protect"</c> en <path>/etc/make.conf</path> y
     utilizar un conjunto de <c>CFLAGS</c> "sano".
  </li>
  <li>
    Después de emerger el paquete, ejecútalo y asegúrate de que la
    funcionalidad básica es correcta. Si el paquete es una biblioteca, emerge
    un par de paquetes que utilicen la biblioteca para asegurar que funcionan
    con la nueva versión.
  </li>
</ol>

</body>
</section>
<section id="powers">
<title>¿Qué poderes divinos tengo como AT?</title>
<body>

<p>
Ja. ¿Bromearás cuando preguntas eso verdad? Los ATs son los subalternos que
hacen todo el trabajo y no tienen ningunos poderes ni juegan ..... de acuerdo,
bromeaba :)
</p>

<p>
Cosas a las que tienes acceso/puedes hacer como AT:
</p>

<ul>
  <li>
    Privilegios elevados en <uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo
    Bugzilla</uri> de modo que puedas modificar todos los aspectos de
    un bug. Esto se da principalmente de forma que puedas reasignar bugs
    correctamente en caso de que sea necesario y coordines con los
    mantenedores/otros equipos arch arch etc. del paquete.
  </li>
  <li>Acceso cvs de sólo lectura al repositorio gentoo-x86</li>
</ul>

<warn>
El acceso de sólo lectura no está implementado para ATs todavía. Esto puede
tardar un tiempo en ocurrir. Mientras tanto, puedes utilizar <c>emerge
--sync</c> una vez al día para mantener tu versión local actualizada.
</warn>

<p>
Cosas a las que no tienes acceso/no puedes hacer como AT:
</p>

<ul>
  <li>
     Confirmar arreglos para los ebuilds. Tendrás que encontrar al encargado o
     a otro desarrollador con acceso para hacer eso por ti.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="whomct">
<title>¿Con quién contactar en caso de "errores"?</title>
<body>

<p>
Si descubres algún error importante en el árbol, primero intenta contactar
con la persona que causó el error. Ésto se puede encontrar normalmente en el
<path>ChangeLog</path>, pero si no, usa
<uri link="http://sources.gentoo.org/">ViewCVS</uri> para ver quién realizó
el cambio. Si no puedes contactar con esta persona, intenta con el encargado o
el equipo del paquete (si el encargado no es la misma persona que causó el
error). Si todo falla, avisa a un desarrollador x86 de la situación, así
podremos dirigirlo como mejor podamos hasta que alguien esté disponible para
dirigirlo correctamente.
</p>

</body>
</section>
<section id="methct">
<title>¿Cuál es la mejor manera de entrar en contacto con encargados/desarrolladores?</title>
<body>

<p>
Normalmente la manera más fácil de entrar en contacto con un desarrollador es
hacerles “ping” en el IRC. Si no están por el IRC, enviarles un correo. Si no
puede contactar con ellos, intente entrar en contacto con algún otro en el
equipo (si fuesea aplicable). Si no hay un equipo con el que contactar,
entonces comente a alguien en el equipo x86 la situación y decidiremos cómo
proceder. También, a no ser que el problema sea severo, dadles suficiente
tiempo para responder por correo electrónico. Comprueba el "<uri
link="http://dev.gentoo.org/devaway/">devaway</uri>" para asegurarte de
que la persona con la que tratas de contactar no se ha ido.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>


