<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Jornal Semanal Gentoo</title>
<subtitle>23 de Dezembro de 2002</subtitle>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
	<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
	<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
	<mail link="carlos@pubbawup.net">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
        <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
	<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
	<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
	<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<abstract>Este é o Jornal Semanal Gentoo da semana de 23 de Dezembro de 2002.</abstract>
<version>Volume 1, Issue 1</version>
<date>23 Dec 2002</date>
<chapter>
	<title>Lançamento oficial do Jornal Semanal Gentoo</title>
	<body>
	<p>
	Seja Bem Vindo para a inauguração do Jornal Semanal Gentoo.  
	</p>
	<p>
	O JSG foi iniciado como uma forma de levar para a comunidade Gentoo uma fonte de informação sobre o Projeto Gentoo Linux. O Jornal ira resumir noticias e discussões da comunidade, assim como os principais novos itens e anuncios, e também as vulnerabilidades da segurança, bugs e mudanças na árvore do Portage. Assim que recebemos um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> da comunidade de usuários, nós vamos adicionando novos itens e novas áreas de cobertura do Jornal, cuja meta principal é fazer deste jornal sua principal fonte de informação sobre o Gentoo Linux.
	</p>
	<p>
	O Jornal não seria possível sem a contribuição de vários membros da comunidade Gentoo. Nós estamos procurando ativamente voluntários adicionais para fazer este Jornal cada vez melhor. Por favor, veja ao final desta edição as informações sobre como nos ajudar.
	</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Noticias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">Anúncio do Projeto Gentoo Estável</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">Baderna no Portage Causa Confusão na Comunidade</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">Considerações sobre o CVSup para substituir o rsync</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">Política para o CVS Ebuilds no Gentoo</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Anúncio do Projeto Gentoo Estável</title>
		<body>
		<p>
		<mail link="blizzy@gentoo.org">Maik Schreiber</mail> escreveu:
		</p>
		<p>
		<e>Devido a máscara ~arch e o resultado de mais e mais ebuilds ficando parados na pilha de teste sem serem removidos dela, eu tirei um tempo para um novo site que foi projetado para ser uma central para remedia isto. </e>
		</p>
		<p>

		O resultado e um <uri link="http://gentoo-stable.iq-computing.de">Web site</uri> que lista cada um dos ebuilds da árvore do Portage. Usando este sistema, usuários podem "marcar" um pacote como funcionando corretamente em seu sistema. Eles podem até mesmo colocar comentário, como "ele falhou usando o gcc 3.2.1" ou outras informações especificas. Os desenvolvedores podem dar uma olhada nos pacotes marcados, e quando eles sentirem segurança por vários usuários marcarem o pacote como estável, remover a máscara ~arch.		
		Com usuários Gentoo fornecendo suficientemente uma sólida e consistente retorno nos vários ebuilds, este sistema irá ao longo do caminho reduzindo o número de ebuild "problemáticos" e aperfeiçoando a qualidade geral da árvore do Portage. Encorajamos os usuários a prover apoio para o <mail link="blizzy@gentoo.org">Maik</mail>.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Baderna no Portage Causa Confusão na Comunidade</title>
		<body>
		<p>
		Recentemente, uma versão atualizada do Portage foi lançada (2.0.45-r6) com um bug significativo que causou o travamento do <c>gcc</c> quando executado. Como qualquer um pode imaginar, isto causou muita confusão e problemas na comunidade Gentoo Linux. Felismente, Seemant Kulleen (Gentoo Linux Development Manager) foi rápido em postar algumas  <uri link="http://www.gentoo.org/~seemant/">instruções</uri> para resolver este problema e a nova versão do Portage foi rapidamente tracada pela anterior, versão mais estável.
		Mais importante, este bug ajudou a identificar uma necessidade de mais definições para o processo de lançamento do Gentoo para garantir QA apropiada. Como resultado, Daniel Robbins atualizou a <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Gentoo Linux Development Policy (Política de Desenvolvimento do Gentoo Linux)</uri>  com um novo capitulo tratando especificamente dos futuros lançamentos do Portage e informou a todos os desenvolvedores esta politica esclarecedora.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Considerações sobre o CVSup para substituir o rsync</title>
		<body>
		<p>
			Existe algumas discussões na comunidade dos desenvolvedores Gentoo sobre migrar a dependência do Portage para do rsync, e utilizar o <uri link="http://www.cvsup.org">CVSup</uri>. Atualmente usado no porte do sistema FreeBSD, CVSup oferece algumas vantagens distintas, assim como desafios, sobre o rsync.
 		<ul>
			<li>Mudanças locais serão preservadas se você assim o quiser, exatamente como o anoncvs. Qualquer um que teve o package.mask sobrescrito por um <c>emerge rsync</c> irá apreciar muito esta novidade.</li>
			<li>CVSup é mais rápido e mais eficiente que o rsync. Isto significa que o CVSup pode oferecer mais eficiência no sistema de mirroring do Portage.</li>
			<li>O threaded design do CVSup permite a transferência de arquivos iniciar quase imediatamente, diferente do rsync que deve fazer uma lista dos arquivos completa primeiro. Surprendentente, CVSup usa o algoritmo do rsync (que é muito eficiente) internamente para sincronizar arquivos individuais, mas utiliza um melhor meio que o rsync para coordenar a atualização de um grande número de arquivos.</li>
			<li>CVSup é escrito em Modula 3, isto significa que a transição para o  CVSup irá necessitar de alguns passos náo tão simples para garantir o suporte apropiado do Modula 3 para todas as arquiteturas.</li>
			<li>CVSup também vai adicionar o beneficio psicológico de fazer os usuários do FreeBSD mais em casa.</li>
 		</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Política para o CVS Ebuilds no Gentoo</title>
		<body>
		<p>
		Um tema recorrente na comunidade Gentoo Linux é a liberação de CVS ebuild -- aqueles ebuilds que instala um snapshot do software, ou aqueles que usam o <path>cvs.eclass</path> para instalar uma versão "fresquinha" da árvore CVS. Estes ebuilds são populares para coisas como o Phoenix nightly builds. Daniel Robbins atualizou o <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Gentoo Linux Development Policy</uri> que reflete na posição do Gentoo no CVS ebuilds (ambos "snapshot" e "live") na árvore official do Portage.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Segurança Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect2">GLSA: exim</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect3">GLSA: mysql</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect4">GLSA: squirrelmail</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect5">GLSA: fetchmail</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect6">Anúncio de novos Bugs de Segurança</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>

	</section>
	<section>
		<title>GLSA: exim</title>
		<body>
		<p>
		Exim has a format string bug in its daemon that permits a privileged admin user to perform a root exploit.
                The exploit has been demonstrated.
			<ul>
				<li>Gravidade: baixa - local root exploit available to exim admin user.</li>

				<li>Pacotes afetados: exim</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge exim.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26580">GLSA Announcement</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>GLSA: mysql</title>
		<body>
		<p>
		MySQL has two vulnerabilties, the first related to a heap overflow and the other permitting writing nulls to
                 arbitrary memory addresses.  The vulnerabilities permit a remote server crash exploit. 
                 No exploit currently reported in the wild.  
			<ul>
				<li>Gravidade: moderado - DOS attack (server crash).</li>
				<li>Pacotes afetados: mysql</li>

				<li>Correção: Synchronize and emerge mysql.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26444">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/042002.html">Advisory</uri></li> 
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>

		<title>GLSA: squirrelmail</title>
		<body>
		<p>
		Squirrelmail exposes a cross-site scripting vulnerability that permits spoofed information in input for filter_dir
                and mailbox.  This permits an xss attack on the site.  A sample exploit has been published.
			<ul>
				<li>Gravidade: moderado para alto  - permits remote scripting</li>
				<li>Pacotes afetados: squirrelmail</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge squirrelmail.</li>

                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26443">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://f0kp.iplus.ru/bz/008.txt">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: fetchmail</title>

		<body>
		<p>
		Fetchmail has a buffer overflow in the default configuration that permits a remote DOS or arbitrary code execution
                as the user fetchmail operates as.  No reported exploit in the wild.
			<ul>
				<li>Gravidade: alta - remote exploitation by the fetchmail user (potentially root).</li>
				<li>Pacotes afetados: fetchmail</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge fetchmail.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26442">GLSA Announcement</uri></li>

                                <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/052002.html">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Anúncio de novos Bugs de Segurança</title>
		<body>
		<p>
		Existe vários novos bugs de segurança postados no bugzilla. Links para os bugs pertinentes são encontrados abaixo:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=10421">10421 - glibc</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11537">11537 - cyrus-imap</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11686">11686 - openldap</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12186">12186 - cyrus-sasl</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12187">12187 - wget</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12188">12188 - canna</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12190">12190 - perl</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12447">12447 - libpng</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12450">12450 - cups</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Ouvimos na Comunidade</title>
	<section>
		<title>Web Forums</title>
		<body>
		<p><b>Glibc 2.3 stable and painfree</b></p>
		<p>For a week it looked as if compiling the freshly unmasked glibc 2.3 free of errors was like 
winning in a lottery. Now things are definitely looking up, the <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25727">highly entertaining thread</uri> has been made unsticky, 
and the general sentiment seems to be that less aggressive compiler flags may well be the only
thing you need to do to make it happen.</p>
		
		<p><b>Distributed Compiling</b></p>
    	<p>There has been much discussion on the use of <uri link="http://distcc.samba.org">distcc</uri> with Gentoo. Given that Gentoo is a &quot;compile-from-source&quot; distribution, distributed compiles would greatly speed up installation times. However, distcc also has some problems that many alert Gentoo users have pointed out.
		</p>
		<p>The following threads reference distcc and its uses:
		<ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=16455">distcc -
		it works (quick but dirty...)</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26740">Attempting
		to install on a devilishly underpowered computer</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26945">Automated
		emerge with distcc!</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=22092">Programs
		that can't get emerged with distcc &amp; tips</uri></li></ul>
		</p>
		
		<p><b>Gentoo HURD? Gentoo Mach? Gentoo BSD?</b></p>

        <p>A idéia de um kernel Não-Linux como uma variante adicional do Gentoo teve por vezes aparições no Forum antes, mas nas duas últimas semanas vimos um crescimento na quantidade da popularidade do HURD e outros microkernels. Estes tópicos geralemente tratam da questão se devemos ter um  HURD ou não, mas estes incluem uma interessante discussão sobre o delineamento da arquitetura do microkernel.</p>
        <p>
        <ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25401">An introduction to the Linux kernel</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26923">HURD or Mach kernel for Gentoo?</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25172">Gentoo Gnu/HURD?</uri></li></ul>
        </p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Gentoo 'Stable'</b></p>
		<p>
		Rainer Groesslinger noted his worries on the current condition of Gentoo
		'stable'. To most, it appears that Gentoo's stable branch is veering in the
		direction of Debian; stable, yet immensley outdated. While this may be desirable
		for certain production servers, it leaves desktop users in the dust. Rod Roark 
		implies that because Gentoo is source-centered, it has the ability to quickly
		implement package upgrades. Why then is the 'latest and greatest' stable version
		of Mozilla 1.2.1 not in Gentoo's stable branch? A solution hasn't been reached,
		however everyone involved agrees that using 
		<uri link="http://gentoo-stable.iq-computing.de/">http://gentoo-stable.iq-computing.de/</uri>
		is a good start. If you haven't already, please familarize yourself with the 
		'Gentoo Linux Stable' <uri link="http://gentoo-stable.iq-computing.de/">site.</uri>
		</p>

		<p><b>The Right Stuff</b></p>
		<p> 
		For those of you who aren't sure if you've "perfected" your system,
		Bruce Nourish posted an excellent response to a question about cron
		and log daemons. After all, it is the flexibility that Gentoo encourages
		which sets it apart from its more mundane competitors. In short, he recommends
		dcron and syslog-ng. Find out why by following this 
		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/17679/">thread.</uri>
		</p>

		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
		<p><b>Portage and Quality Assurance.</b></p>
		<p>
		The portage-2.0.45-r6 ebuild contains a bug that 
		prevents it from working when installed. Some users expressed that
		new versions of Portage, as a fundamental part of 
		the Gentoo infrastructure, should go through a more strict
		quality assurance (QA) process before albaixaing users to 
		emerge it. Daniel Robbins (Chief Architect of Gentoo Linux)
		posted his <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6160">view</uri> of this incident.
		</p>

		<p><b>New MIPS Gentoo Port Effort Started.</b></p>
		<p>  
		Nicholas Wourms wrote a
		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6045">call</uri> for participants in a new effort to port
		Gentoo to the MIPS architecture. <e>"[...] I've  
		been working on it over the last few days.  I've almost 
		finished getting a netboot and cd image prepared, after 
		which I plan to start working on ebuilds.  So, I  wanted to 
		test the waters and see if anyone with a MIPS box (not PS/2) 
		was interested in helping and/or testing this once I have it 
		ready."</e>. Looks like 
		Jeff Utter posted a similar
		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/2080">call</uri> six months ago!
		</p>
		<p><b>Suggested Improvement for Portage.</b></p>
		<p>
		Stefano Peluchetti
		filed a 
		<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12184">bug</uri> 
		in which he proposes a
		new functionality in Portage that will albaixa 
		<c>emerge -p package_name</c> to output not only information
		about the dependencies of a given package
		but also the use flags that affect the compilation of the 
		package and its dependencies! Anyone dare to implement it? ;-)
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>International Gentoo</title>
	<section>
		<title>Quite Literally: Phoenix From the Ashes</title>
		<body>
    	<p>The computer center and networking at the University of Twente in the Netherlands were almost totally consumed by a fire that raged
through a building on campus four weeks ago. It took the admins a while to restore everything, but
they finally have all network services up and running again, including a
comparatively powerful Gentoo rsync mirror, reports <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26004">The DJ</uri>, not entirely displeased
with the fact that they now have brand new hardware to base their FTP servers on...</p>
<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20021223_utwente_arson.jpg" short="An arsonist set fire to this building on campus" caption="An arsonist set fire to this building on campus" />
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Portage, Ports and Other Packagers...</title>
		<body>
		<p>When it comes to Unix vs. Linux, Japan is one of the rare countries
		where BSD may have a significant headstart. Last Wednesday, Japanese
		Gentoo evangelist <uri link="http://pcweb.mycom.co.jp/news/2002/12/18/21cl.jpg">Masatomo Nakano</uri>
		bravely stepped into the lion's den and confronted about 100 participants
		at the annual Japan Unix Society's (JUS) BSD/Linux Day in Yokohama. One of
		this year's topics were application packagers for Unix and Linux: Debian's
		dpkg, Red Hat's rpm, FreeBSD's ports, and Gentoo's portage. "It was relatively easy to
		make them comprehend what portage is about, because so many people here are
		FreeBSD users", says Nakano, hoping his intervention on the panel will help
		Gentoo conquer some of the ground largely occupied by Berkeley
		derivatives, rather than "Lainacks" - as local BSD zealots deliberately
		mispronounce it. In a Linux market otherwise dominated by local(ized)
		distributions like Turbolinux, Plamo and Kondara (reputedly reborn as
		Momonga Linux), Nakano pledges to continue increasing the popularity of
		Gentoo Linux in Japan. Japan's Gentoo user community has moved ahead one
		important step on this path with the grand opening of a brand new website,
		<uri link="http://www.gentoo.gr.jp">http://www.gentoo.gr.jp</uri>, earlier this month. </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Portage Watch</title>
	<section>
		<title>Atualizações de Segurança (veja acima)</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li>exim - corrigido no exim-4.10 e superiores</li>
				<li>mysql - corrigido no mysql-3.23.54 e superiores</li>
				<li>squirrelmail - corrigido no squirrelmail-1.2.10 e superiores</li>
				<li>fetchmail - corrigido no fetchmail-6.20 e superiores</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Os seguinte pacotes estáveis foram adicionados na árvore Portage esta semana</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li>app-docs/php-docs - HTML documentation for PHP
				<uri>http://www.php.net/download-docs.php</uri></li>
				<li>app-editors/hteditor - An editor for executable files
				<uri>http://hte.sf.net</uri></li>
				<li>app-games/asr-manpages - A set of humorous man pages developed on alt.sysadmin.recovery
				<uri>http://debian.org</uri></li>
				<li>app-games/cube - Landscape-style engine that pretend to be an indoor first person shooter engine
				<uri>http://wouter.fov120.com/cube</uri></li>
				<li>app-games/exult - an Ultima 7 game engine
				<uri>http://exult.sourceforge.net</uri></li>
				<li>app-games/flightgear - An open source flight simulator
				<uri>http://www.flightgear.org</uri></li>
				<li>app-games/fortune-mod-smac - Quotes from the Alpha Centuri : Alien Crossfire tech tree
				<uri>http://homepages.ihug.com.au/~alana</uri></li>
				<li>app-games/funny-manpages - Funny manpages from various sources
				<uri>http://debian.org</uri></li>
				<li>app-games/gnono - A rewrite of the windows card game WUNO
				<uri>http://www.paw.co.za/projects/gnono</uri></li>
				<li>app-games/phobiaiii - Just a moment ago you were safe in your ship, behind five inch armour
				<uri>http://www.lynxlabs.com/phobiaIII</uri></li>
				<li>app-games/scid - a free chess database application
				<uri>http://scid.sourceforge.net</uri></li>
				<li>app-games/sdlsasteroids - a rework of Sasteroids using SDL
				<uri>http://sdlsas.sourceforge.net</uri></li>
				<li>app-games/xbomb - a Minesweeper clone
				<uri>http://www.gedanken.demon.co.uk/xbomb</uri></li>
				<li>app-games/xfrisk - The RISK board game
				<uri>http://morphy.iki.fi/xfrisk</uri></li>
				<li>app-i18n/koffice-i18n-ca</li>
				<li>dev-lang/pm3 - Modula-3 compiler
				<uri>http://www.elegosoft.com/pm3</uri></li>
				<li>dev-ml/findlib - OCaml tool to find/use non-standard packages
				<uri>http://www.ocaml-programming.de/programming/download-caml.html</uri></li>
				<li>dev-perl/Safe - Compile and execute code in restricted compartments
				<uri>http://search.cpan.org/src/ABERGMAN/Safe-2.09/README</uri></li>
				<li>dev-perl/Apache-Session - Perl module for Apache::Session
				<uri>http://search.cpan.org/author/JBAKER/Apache-Session-1.54</uri></li>
				<li>dev-perl/HTML-SimpleParse - A bare-bones HTML parser, similar to HTML::Parser, but with a couple important distinctions
				<uri>http://www.cpan.org/authors/id/KWILLIAMS/HTML-SimpleParse-0.10.readme</uri></li>
				<li>dev-perl/Lingua-EN-Inflect - Perl module for Lingua::EN::Inflect
				<uri>http://search.cpan.org/author/DCONWAY/Lingua-EN-Inflect-1.88</uri></li>
				<li>dev-python/medusa - A framework for writing high-performance network servers in Python
				<uri>http://oedipus.sourceforge.net/medusa</uri></li>
				<li>dev-python/omniORBpy - A robust high-performance CORBA ARB for Python.
				<uri>http://omniorb.sourceforge.net</uri></li>
				<li>dev-util/byacc - The best variant of the Yacc parser generator
				<uri>http://dickey.his.com/byacc/byacc.html</uri></li>
				<li>media-libs/allegromp3 - An Allegro wrapper for the mpglib MP3 decoder part of mpg123
				<uri>http://nekros.freeshell.org/delirium/almp3.php</uri></li>
				<li>media-libs/guilib - A simple widget set for SDL
				<uri>http://www.libsdl.org/projects/GUIlib</uri></li>
				<li>media-libs/jpgalleg - The jpeq routines are able to load almost and JPG image with Allegro
				<uri>http://orbflux.com/jpgalleg</uri></li>
				<li>media-libs/loadpng - Load and save PNG files with Allegro
				<uri>http://www.alphalink.com.au/~tjaden/loadpng</uri></li>
				<li>net-ftp/jftpgw - A small FTP gateway
				<uri>http://www.mcknight.de/jftpgw</uri></li>
				<li>net-misc/gsmlib - Library and Applications to access GSM mobile phones
				<uri>http://www.pxh.de/fs/gsmlib</uri></li>
				<li>net-misc/linuxsms - A console perl script for sending SMS to cell phones
				<uri>http://linuxsms.sourceforge.net</uri></li>
				<li>net-misc/mico - A freely available and fully compliant implementation of the CORBA standard
				<uri>http://www.mico.org</uri></li>
				<li>net-misc/mknbi - Utility for making tagged kernel images
				<uri>http://etherboot.sourceforge.net</uri></li>
				<li>net-misc/nforce-net - Kernel module for the NVIDIA's nForce network chip
				<uri>http://www.nvidia.com</uri></li>
				<li>sys-kernel/win4lin-sources - Full sources for the Linux kernel with win4lin support</li>
				<li>x11-misc/bbdate - Blackbox date display
				<uri>http://bbtools.windsofstorm.net/available.phtml</uri></li>
				<li>x11-misc/bbtime - Blackbox time watch
				<uri>http://bbtools.windsofstorm.net/available.phtml#bbsload</uri></li>
				<li>x11-misc/e-fancylauncher - E-FancyLauncher epplet
				<uri>http://www.docs.uu.se/~adavid/Epplets</uri></li>
				<li>x11-plugins/gkacpi - ACPI monitor for Gkrellm
				<uri>http://uname.dyndns.org/~uname/software.php</uri></li>
				<li>x11-plugins/wmdots - Multi shape 3D rotating dots
				<uri>http://dockapps.org/file.php/id/116</uri></li>
				<li>x11-themes/mplayer-skins - Collection of mplayer themes
				<uri>http://www.mplayerhq.hu</uri></li>
				<li>net-wireless/kwavecontrol - Tool for WaveLAN cards
				<uri>http://kwavecontrol.sourceforge.net</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Atualizações de pacotes notáveis</title>
			<body>
			<p>
				<ul>
					<li>Portage - portage-2.0.46-r2</li>
					<li>Kernels - 
							ac-sources-2.4.20-r2;
							acpi-sources-2.4.20-r9;
							ck-sources-2.4.20-r2;
							development-sources-2.5.52;
							lolo-sources-2.4.20.1_pre5;
							sparc-sources-2.4.21_pre1;
							win4lin-sources-2.4.20-r1
					</li>
					<li>mysql - mysql-3.23.54a</li>
				</ul>
			</p>
			</body>
	</section>
	<section>
		<title>New use variables</title>
			<body>
			<p>
				<ul>
					<li>acpi - Adds support for Advanced Configuration and Power Interface</li>
					<li>apache2 - Chooses Apache2 support when a package supports both Apache1 and Apache2</li>
					<li>gps - Adds support for Global Positioning System</li>
					<li>oav - Adds support for anti-virus from the openantivirus.org project</li>
				</ul>
			</p>
			</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>

			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistics</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Bugs of Note</uri></li>
                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Estatisticas</title>
		<body>
		<p>
		The Gentoo community uses Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) to record and track
                bugs, notifications, suggestions and other interactions with the development team.  In the last 7 days, activity
                on the site has resulted in:
			<ul>
				<li>224 novos busg esta semana</li>
				<li>1150 total de bugs atualmente marcados como 'new'</li>

				<li>559 total de bugs atualmente assinados por desenvolvedores</li>
                                <li>50 bugs previamente fechados foram reabertos.</li>
			</ul>
                <note>Temos atualmente 1759 bugs abertos no bugzilla. Destes: 28 estão marcados como 'blocker', 71 estão marcados como 'critical',
               e 103 estão marcados como 'major'.</note>
		</p>
                <p>
                Os desenvolvedores e equipes com mais bugs relatados são:
			<ul>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, with 232 bugs abertost</li>

				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, with 156 bugs abertost</li>
				<li><mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>, with 110 bugs abertost</li>
				<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, with 97 bugs abertost</li>
				<li><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>, with 83 bugs abertost</li>
			</ul>

                Please lend them (and the entire development team) your good thoughts, spare karma and ongoing support.
                </p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Bugs of Note</title>
		<body>
		<p>

		Each week, we will single out a few bugs for special mention, because they have been provoking significant
                discussions, they are particularly problematic, they are amusing or simply because they struck our fancy.
                This week's featured bugs are (in no particular order):
			<ul>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=5902">
                                     Bug 5902</uri> is a discussion about security concerns around running emerge
                                     as root, and ways to make it work as an unprivileged user process.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=9946">
                                     Bug 9946</uri>, which was a problem with the daily snapshots not updating
                                     that was provoking some conversation in the forums, is apparently resolved
                                     or about to be so.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11136">

                                     Bug 11136</uri>, about a new MPlayer ebuild to support QuickTime/Sorenson,
                                     has been seeing a remarkable amount of traffic - possibly due to the release of LOTR
                                     trailers.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11473">
                                     Bug 11473</uri> discusses problems with the Mozilla-1.2.1 ebuild and plugin support.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=8067">
                                     Bug 8067</uri> was a problem with the absence of PCMCIA support on the 1.4 install disk, which has been resolved.</li>

				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=10578">
                                     Bug 10578</uri> discusses how to resolve a portage failure after syncing using the 
                                     rescue portage.</li>
			</ul>
                If you have a pet bug that you feel is not getting the care and attention that it deserves, please drop us a note.
                We can't guarantee that it will make next week's list, but we can guarantee that it will be considered.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
    <title>Tips and Tricks</title>
    <body>
    <p><b>Manually resetting a service</b></p>
    <p>Have you ever tried to restart a crashed service and gotten the
       following error message?
    </p>
    <pre>
    * WARNING: <e>service name</e> has already been started
    </pre>
    <p>If so, you can manually reset the service with the following command</p>
    <pre>
    # <i>/etc/init.d/<e>service name</e> zap</i>
    </pre>

    </body>
</chapter>
<chapter>
<title>Moves, Adds and Changes</title>
	<section>
		<title>Moves</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente deixaram a equipe Gentoo:
			<ul>
				<li>Zach Welch (zwelch)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adds</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente entraram para a equipe Gentoo:
			<ul>
				<li>John Christian Stoddart (chiguire) -- Documentation</li>
				<li>Thomas Raschbacher (LordVan) -- Python/Printing</li>
				<li>Troy Dack (TaD) -- Testing and Tweaking</li>
				<li>Jon Portnoy (avenj) -- ICC-based profile for Gentoo</li>
				<li>Peter Brown (rendhalver) -- XEmacs</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Changes</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente mudaram de atividade no projeto Gentoo:
			<ul>
				<li>Sascha Schwabbauer (cybersystem) -- Mail Admin, rsync Admin</li>
				<li>John Davis (ZhEN) -- Bugzilla</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Inscreva-se na GWN (Jornal Semanal Gentoo) mailing list</title>
	<body>
	<p>Prefere receber o Jornal (GWN) via email?  Inscreva-se em nossa mailing list enviando um email em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribua com GWN (Jornal Semanal Gentoo)</title>
	<body>
	<p>Interessado em contribuir com o Gentoo Weekly Newsletter?  Nos envie um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org"> email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Por favor nos envie <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">contribuições</mail> e ajude a fazer o GWN melhor.</p>
	</body>
</chapter>
</guide>
