<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Jornal Semanal Gentoo</title>
<subtitle>16 de Junho de 2003</subtitle>
<abstract>Este é o  Jornal Semanal Gentoo da semana de 16 de Junho de 2003.</abstract>
<Resumo></Resumo>
<version>Volume 2, Edição 24</version>
<date>16 June 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Tradução Polonês">
    <mail link="messer@7thguard.net">Jaroslaw Swierad</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Tradução Russo">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Tradução Russo">
       <mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Tradução Russo">
       <mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="correo@sevein.com">Jes&#250;s Garc&#237;a Crespo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<!-- This is last week's Gentoo News -->
<chapter>
	<title>Noticias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Proposta de Aperfeiçoamento do Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">bugs.gentoo.org ganha casa nova</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Proposta de Aperfeiçoamento do Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Grant Goodyear recentemente <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105492937532723&amp;w=2"> anunciou</uri> a Proposta de Aperfeiçoamento do Gentoo Linux (GLEPs), cujo objetivo é rastrear e administrar propostas de larga escala, como a proposta de  "<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030428-newsletter.xml">Herds</uri>". Baseado no sistema Python de  PEPs (<uri link="http://www.python.org/peps/">Python Enhancement Proposals</uri>) este sistema vai ajudar a garantir que propostas de larga escala não percam a sua meta. O proposta GLEP de Grant ainda está no rascunho e sujeita à revisões baseadas no retorno dos usuários e desenvolvedores da comunidade.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>bugs.gentoo.org ganha casa nova</title>
		<body>
		<p>
		Como foi  <uri link="/news/br/gwn/20030602-newsletter.xml">mencionado anteriormente</uri>, Gentoo Linux está passando por várias mudanças de infraestrutura destinadas à acomodar o aumento de carga de nossa infraestrutura de servidores. Uma destas mudanças foi completada semana passada com o sucesso da migração do bugs.gentoo.org para um novo e dedicado servidor. Esta mudança não apenas deu para o bugs.gentoo.org uma capacidade adicional, mas também liberou bastante espaço para o  forums.gentoo.org, uma vez que os dois serviçoes compartilhavam o mesmo servidor.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Segurança Gentoo</title>

<section>
<title>GLSAs</title>
<body>
<p>
<note>Não há novos anúncios de segurança esta semana.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Anúncios de novos bugs de segurança</title>
<body>
     <p>
     Os seguintes
     The following nnovos bugs de segurança foram postados esta semana:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22483">sys-apps/gzip</uri></li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22516">net-print/lprng</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Histórias de usuários</title>

<body>
    <p class="secthead">Rev. Jeffrey Paul, Gentoo Linux em ambiente de produção e muito mais</p>

    <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_jeffreypaul.jpg" short="Trabalhando com gravações no Rubi-Con 4 (2002)" caption="Rev. Jeffrey Paul, aka Sneak" />

    <p>Esta semana destacamos Jeffrey Paul, aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=11120">sneak</uri>. Atualmente ele tem 20 anos e mora nos suburbios de Detroit, Michigan. Sneak é um dos membros organizadores do <uri link="http://www.rubi-con.org/"> RUBI-CON</uri>, um conferência sobre segurança de dados e redes, que acontece toda primavera em Detroit. Ele planeja estar presente e falar na RC6 sobre o uso de Gentoo Linux em ambiente de produção, e espera ter a chance de usar o Gentoo Hardened/SELinux em produção para incorpora-los à sua fala. Ele também foi investigado pelo FBI por crackear computadores UNIX em outros continentes quando tinha 14 anos, entretanto nada apareceu para incrimina-lo. Desde estes dias, ele ficou com os cabelos brancos. Devido a isto Jeffrey é  <uri link="http://www.ulc.org">Universal Life Church</uri>, um fotografo freelance que bate fotografias de eventos locais e DJ que toca exclusivamente techno de Detroit. Para saber mais sobre ele visite o seu <uri link="http://sneak.datavibe.net">website</uri>.</p>

    <p><b>Gentoo Linux em ambientes de produção</b></p>
    <p>sneak é consultor de TI já há cinco anos. O seu foco é em estabilidade e segurança, que é a razão da escolha do Gentoo Linux.

    Um de seus clientes, uma empresa de vendas e marketing em Troy, Michigan repousa completamente em Gentoo Linux. Sua infraestrutura primária existe principalmente para suportar a LAN do escritório e a WAN entre suas três subsidiárias. Seus dois servidores com Gentoo são responsáveis por sua conectividade com a internet via proxy (Squid), seus banco de dados de última geração (MySQL/PHP/Apache), seu site público (MySQL/PHP/Apache), seus arquivos e colaboradores (Samba e netatalk), suas cópias de segurança (OpenSSH/scp), e seu email (postfix). A velocidade do Gentoo e a conveniência de acomodar em hardware barato tipo x86, e a flexibilidade do Linux permite manter todo o escritório funcionando suavemente com os recursos limitados de IT. Com o Portage, Jeffrey diz que a administração do sistema gasta um décimo do tempo que gastava antes de mudar para o Gentoo.</p>

    <p>Outro de seus clientes é um provedor de serviços de TI e desenvolvedor de aplicações em Oak Park, Michigan. Suas infraestruturas existe para abrigar os sites de seus clientes, tanto como provedor de hospedagem como desenvolvimento de aplicações web. Uma mistura de servidores NT (apenas devido o Exchange que não roda em Linux e VBScript funciona melhor em NT) e Gentoo, ele provê consulturia para a rede e o datacenter e administra todos os 3 servidores Gentoo Linux. Lá, Gentoo é usado para tudo, DNA, DHCP, IDS e mail. Estes serviços são providos por qmail, sqwebmail e qmailadmin (no Apache) para a maioria dos clientes. Também roda ISC BIND9, ISC dhcpd e claro OpenSSH. A máquina de administração roda Nagios (chamado Netsaint), MRTG e algumas ferramentas de monitoração.</p>

    <p>Ultimamente Jeffrey tem deixado a consultoria de lado, tentando um emprego de tempo integral em TI na área de Detroit. Caso você interesse em conseguir-lhe um emprego, com certeza ele vai gostar.</p>

    <p><b>datavibe.net e a Comunidade Gentoo no Livejournal</b></p>
    <p>Por quatro anos, sneak tem mantido <uri link="http://datavibe.net">datavibe.net</uri>, um provedor sem fins lucrativos para serviços UNIX. Não está usando Gentoo ainda porque ele está aguardando por alguns hardwares, mas vai mudar em breve. Ele planeja usar o Gentoo Hardned no  datavibe.net logo que a versão estável estiver pronta.</p>

    <p>sneak também é co-mantenedor do <uri link="http://www.livejournal.com/community/gentoo/">Gentoo community at Livejournal</uri>, uma fonte que ele fica agradecido em anunciar neste Jornal.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Desenvolvedor da Semana</title>
<body>
<p class="secthead">Rob Holland</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_robh.jpg" short="Rob Holland" caption="Rob Holland" />
<p>
<mail link="robh@gentoo.org">Rob Holland</mail> é membro da equipe sound@g.o que trabalha com o media-sound. Ele participa arrumando bugs nos ebuild, testando e fornecendo ebuilds, tem especial interesse no ardour-cvs, jack-cvs e outras coisas de Estação de Trabalho de Audio Digital que ele usa em sua casa. Foi através de seu trabalho com o ebuild ardour-cvs que Rob tornou-se parte da equipe Gentoo: ele ofereceu algumas atualizações para ele, ele conversou com  <mail link="jje@gentoo.org">Jon Ellis</mail>, um dos desenvolvedores mais experientes da equipe de som, que convenceu o Rob a trabalhar com ele. (Rob gostaria de dizer "Meh!" para Jon, explicando que não há dúvida que Jon está de gozação como sempre faz) Ele costuma fazer bastante trabalho com o FreeBSD - não como desenvolvedor, mas localmente, construindo sistemas embarcados para ele, e também contribui com bastante sugestões para Paul Davis, o criador do Ardour, algo dele já foi implementado.
</p>
<p>
Um Desenvolvedor de Sistemas Unix e Administrador de Sistemas (Bob prefere o primeiro) com LINX todo dia, ele também faz consultoria Linux em seu tempo vago (tempo vago ...hahahah diz Bob) Bob usa desktop com WindowMaker, Galeon, irssi e ardour, Muse, timidity e freqtweak para coisas de audio. Ele tem uma pequena rede em sua casa com seu  Athlon XP 1400+ com 512MB RAM e uma placa de som  delta midiman, as duas máquinas de sua noiva com Windows e um Powerbook Apple (todos com wavelan), assim como um Compaq Evo N400c para o seu trabalho com LINX. Para seus negócios ele usa cinco ou seis pcs, todos x86 com diferentes configurações de hardware. A maioria tem Apache, cyrrus imapd e exim com alguns códigos que ele escreveu em Perl para manusear dominios virtuais sem ter que trabalhar com um monte de arquivos de configurações. Suas aplicações favoritas são vi, porque ele sente-se perdido sem ele, ardour porque permite que ele escreva música sem a preocupação com travamentos, Jack porque não deixa ruidos no audio enquanto escreve, Mulberry porque ele não gosta de email gráfico e tem bom suporte a IMAP, e irssi porque faz tudo o que ele necessita facilmente como um cliente IRC.
</p>
<p>
Guitarrista, baixista e baterista, Bob dis que ele gosta de tocar e gravar suas próprias canções. Ele gosta de filmes de terror como Seven and Roadkill, jogar em seu XBox, e passar o tempo com Jasmine, seu gato. Em 31 de Agosto, ele via casar-se com sua noiva, Sarah, com a idade de 21 anos.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Ouvimos na comunidade</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Local Rsync and Distfile Server</b></p>

	<p>Escolhido para o nosso prêmio de "melhor primeiro post de um novato do Forum" <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21921">Grimthorne</uri> agraciou a Documentação, Dicas e Truques, com uma entrada simples para a sincronização da árvore do Portage e repositório central de arquivos da distro. Para qualquer um administrando mais de um equipamento em casa ou no escritório, isto pode tornar-se muito útil:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=59134">HOWTO: Central Gentoo Mirror for your Internal Network</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>XPM bug attempts to remove XFree</b></p>

	<p>Reflexos rápidos no comportamento de um dos moderadores do Forum, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=12238">bsolar</uri>, ajudou a prevenir algum dano nos desktops dos usuários na Quarta-feira. O pacote XPM (XPixMap) foi removido da árvore do Portage, que causaria o desaparecimento de todo o XFree se alguem estivesse com o autoclean ativado, um bug horrivel que mordeu algumas pessoas:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=60192">media-libs/xpm removed from Portage</uri></li>
	</ul>
	</p>
	</body>
	</section>
<!-- Insert gentoo-user here-->
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>

  <p><b>Unified tool for Gentoo specific tasks?</b></p>
  <p>Tormentas mentais estão carregandos pensamentos sobre a unificação das ferramentas de configuração especifica do Gentoo. O Gentoo specifig, significa configurações que diz de que espelho o Portage vai pegar pacotes. Michael Kohl, o pai da idéia, <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105526209803662&amp;w=2">falou brevemente sobre</uri> a ferramenta.</p>

  <p><b>Proposed md5sum change.</b></p>
  <p>O md5sum é um sistema de avaliar a soma para salvaguardar dados e permitir o usuário saber que todas as informações importantes foram corrompidas. Desta forma o Portage permite o usuário saber se o pacote sofreu mudanças no md5. Entretanto, o Portage procura por um md5sum para o arquivo comprimido baixado do espelho e não do seu conteudo. Leia as diferenças no  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105534737320942&amp;w=2">pros e cons</uri>.</p>

  <p><b>Ebuild question...</b></p>
  <p><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105529590008411&amp;w=2">Quanto flexivel</uri> é a compilação de um pacote / processo de instalação com o Portage? Qual a informação passada para o usuário sobre os pacotes durante um emerge de multiplos pacotes.</p>
  <p>É possível rodar scripts entre a descompressão / compilação e instalação de pacotes?</p>

  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internacional</title>
    <body>

	<p class="secthead">New Website for Swedish Gentooists</p>

<p>Anders Olsson e um grupo de amigos de TI no <uri link="http://www.kth.se/eng/">Royal Institute of Technology</uri> em Estocolmo recentemente adiquiriram o dominio gentoo.se e começaram a construir <uri link="www.gentoo.se">um belo pequeno site</uri> com ele. Suécia, acostumada a ser um país apenas de IRC, isto é, com um canal bem ativo na lingua sueca no irc.freenode.net, mas nada mais em termos de documentação e outras informações sobre Gentoo estão disponiveis. Todo o conteudo que você vai encontrar nas páginas nacionais do Gentoo ainda estão em fase de planos, mas gentoo.se já oferece serviço de webmail! seu_nome@gentoo.se, alguém interessado? </p>

</body>

</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Os seguintes pacotes notáveis foram atualizados ou adicionados esta semana</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/aa-sources: <uri link=" http://www.gentoo.org/">Fontes completas do Linux kernel do Andrea Arcangeli</uri></li>
<li>sys-kernel/alpha-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">Fontes completas do kernel Gentoo Linux Alpha</uri></li>
<li>sys-kernel/gaming-sources: <uri link="http://members.optusnet.com.au/ckolivas/kernel/">Fontes completas do kernel otimizado para jogos Gentoo</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Os seguintes pacotes estáveis forma atualizados ou adicionados ao Portage esta semana</title>
<body>
<ul>
<li>app-i18n/canna: <uri link="http://canna.sourceforge.jp/">A client-server based Kana-Kanji conversion system</uri></li>
<li>app-text/aiksaurus: <uri link="http://www.aiksaurus.com/">A thesaurus lib, tool and database</uri></li>
<li>app-xemacs/xemacs-eterm: <uri link="http://xemacs.org/">Terminal emulation.</uri></li>
<li>dev-perl/Archive-Rar: <uri link="http://www.cpan.org/modules/by-module/Acrhive/Archive-Rar-1.9.readme">Archive::Rar - Interface with the rar command</uri></li>
<li>media-libs/aalib: <uri link="http://aa-project.sourceforge.net/aalib/">A ASCII-Graphics Library</uri></li>
<li>net-ftp/atftp: <uri link="ftp://ftp.mamalinux.com/pub/atftp/">Advanced TFTP implementation client/server</uri></li>
<li>net-libs/c-client: <uri link="http://www.washington.edu/imap/">UW IMAP c-client library</uri></li>
<li>net-www/adzapper: <uri link="http://adzapper.sourceforge.net/">redirector for squid that intercepts advertising, page counters and some web bugs</uri></li>
<li>sys-cluster/ganglia-monitor-core: <uri link="http://ganglia.sourceforge.net/">Ganglia is a scalable distributed monitoring system for high-performance computing systems such as clusters and Grids</uri></li>
<li>sys-devel/automake: <uri link="http://www.gnu.org/software/automake/automake.html">Used to generate Makefile.in from Makefile.am</uri></li>
<li>sys-libs/cracklib: <uri link="http://www.crypticide.org/users/alecm/">Password Checking Library</uri></li>
</ul>

<p>Total de categorias: 83 (1 categoria adicionada desde a semana passada)</p>
<p>Total pacotes: 4655 (91 pacotes adicionados desde a semana passada)</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumo</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estatisticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking dos bugs fechados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking dos bugs novos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estatisticas</title>
<body>
     <p>
     A comunidade Gentoo usa o Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para gravar e rastrear bugs, notificações, sugestões e outras interações das equipes de desenvolvimento. Entre 6 de junho de 2003 e 12 de junho de 2003, a atividade deste site resultou em:
     </p>
     <ul>
          <li>293 novos bugs durante este periodo</li>
	  <li>438 bugs fechados ou resolvidos durante este periodo</li>
	  <li>15 bugs previamente fechados formam reabertos durante este periodo</li>
     </ul>
     <p>
     Dos 3303 bugs atualmente abertos: 55 são marcados como "blocker", 137 são marcados como "critical" e 262 são marcados como "major".
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking dos bugs fechadoss</title>
<body>
     <p>
     Desenvolvedores ou equipes que mais fecharam bugs neste periodo foram:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >The Gnome Team</mail>, com 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
          <li><mail link="perl@gentoo.org" >The Perl Team</mail>, com 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, com 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
          <li><mail link="phosphan@gentoo.org" >Patrick Kursawe</mail>, com 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=phosphan%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
          <li><mail link="robh@gentoo.org" >Rob Holland</mail>, com 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robh%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking dos bugs novos</title>
<body>
     <p>
     Desenvolvedores e equipes que mais assinalaram novos bugs durante este periodo foram:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, com 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>

          <li><mail link="george@gentoo.org" >George Shopovalov</mail>, com 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=george%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>

          <li><mail link="malverian@gentoo.org" >Philip Walls</mail>, com 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=malverian%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>

          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >The Gnome Team</mail>, com 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>

          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >The x86 Kernel Team</mail>, com 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Insert Tips&Tricks here -->
<chapter>
<title>Dicas e Truques</title>
<body>
<p>
<e>
Dicas &amp; Truques fica com uma falha esta semana e vai retornar na semana que vem. Isto significa que se você tem um
Dica ou Truque que julgue interessante, envie um email para <mail link="gwn-tips@gentoo.org"> gwn-tips@gentoo.org</mail></e>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Assinatura da Semana</title>
<body>
    <p>A assinatura destacada esta semana foi encontrada na mensagem de Stewart Honsberger para o gentoo-dev: <e>"Capitalistas, por sua natureza, organizam-se para protegem a si mesmos. Geeks, por sua natureza, resistem à organização."</e>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Saidas, Adições e Mudanças</title>
	<section>
		<title>Saidas</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente deixaram a equipe Gentoo:
			<ul>
				<li>Chuck Brewer ("killian") -- net-dialup</li>
				<li>Jeraimee Hughes (A.Sleep)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adições</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente juntaram-se à equipe do Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li><e>nenhum esta semana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mudanças</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente mudaram de função dentro do Projeto Gentoo Linux</p>
			<ul>
				<li><e>nenhum esta semana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribua com o GWN</title>
	<body>
	<p>Interessado em contribuir com o Jornal Semanal Gentoo? GOSTARIA DE AUXILIAR A TRADUÇÃO !! Nos envie um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Retorno ao GWN</title>
	<body>
	<p>Por favor envie um email para <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> com sua opinião e ajude a fazer este JORNAL melhor.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>INformações sobre Inscrição</title>
	<body>
	<p>Para inscrever-se no Jornal Semanal Gentoo, versão em inglês somente, envie um email em branco para <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Para cancelar a inscrição do Jornal Semanal Gentoo, envie um email em branco para  <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> a partir do endereço de email em que está inscrito.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Outros linguas</title>
	<body>
	<p>O Jornal Semanal Gentoo também está disponível nas seguintes linguas:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Ingles</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japones</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Português (Brazil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
