<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Jornal Semanal Gentoo</title>
<subtitle>20 de Janeiro de 2003</subtitle>
<abstract>Este é o Jornal Semanal Gentoo da semana de 20 de Janeiro de 2003.</abstract>
<summary>Próximo lançamento do Gentoo Linux será o RC3</summary>
<version>Volume 2, Edição 3</version>
<date>20 Jan 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>

<author title="Colaborador">
<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Traduçao Espanhol">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Traduçao Espanhol">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Traduçao Espanhol">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Traduçao Espanhol">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Traduçao Espanhol">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Noticias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Próximo lançamento será o Gentoo Linux 1.4_RC3</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Próximo lançamento será o Gentoo Linux 1.4_RC3</title>
		<body>
		<p>
		O próximo lançamento do Gentoo Linux deverá ser liberado como 1.4_RC3 e não como 1.4_Final. Esta decisão foi baseada em vários fatores, incluindo:
		<ul>
			<li>KDE 3.1 ainda não foi lançado, mas é iminente a liberação desta versão.</li>
			<li>O kernel 2.4.20 esta apresentando problemas no IDE em x86. Enquanto patches estão sendo disponibilizados para corrigir estes problemas, é necessário mais testes para declara-los estáveis.</li>
			<li>gcc-3.2.1_r6 foi recentemente liberado e necessita de testes adicionais</li>
			<li>Upgrades recentes do XFree86 necessita de testes adicionais</li>
		</ul>
		E, o mais importante, uma versão final do Gentoo Linux necessita de ser o mais estável possível antes de ser liberada para nossos usuários.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Security</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">GLSA: dhcp</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSA: fnord</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">GLSA: mod_php php</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">New Security Bug Reports</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: dhcp</title>
		<body>
		<p>
                O pacote ISC's dhcp possui várias vulnerabilidades de buffer overflow que permite um atacante remoto executar um código arbitrário. Nenhum exploits foi reportado.
                        <ul>
				<li>Gravidade: alta - execução remota de código.</li>
				<li>Pacotes afetados: net-misc/dhcp versões anterioro ao dhcp-3.0_p2 (3.0_p2 é o pacote com correção)</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge -u dhcp</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30721">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.cert.org/advisories/CA-2003-01.html">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: fnord</title>
		<body>
		<p>
                Um buffer overrun no código CGI fnord foi descoberto. Entretanto, a função afetada não retorna, então não é possível desenvolver um exploit.
                        <ul>
				<li>Gravidade: baixa - provavelmente não exploravél.</li>
				<li>Pacotes afetados: net-www/fnord-1.6</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge -u fnord</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30720">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.fefe.de/fnord/">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: mod_php php</title>
		<body>
		<p>
                Uma falha na função wordwrap() do php, se usada contra a entrada do usuário, pode causar um  buffer overfolow.  Nenhum exploit foi reportado.
                        <ul>
				<li>Gravidade: moderado - dficil de explorar.</li>
				<li>Pacotes afetados: dev-php/php-4.2.3 e anteriores; dev-php/mod_php-4.2.3 e anteriores</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge -u php and/or mod_php</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30004">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=bugtraq&amp;m=104102689503192&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Anuncio de Novos bugs de Segurança.</title>
		<body>
		<p>
		Os bugs de segurança reportados esta semana incluem:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14076">media-sound/mpg123</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14088">app-editors/vim</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Ouvimos na comunidade</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Gentoo em Laptops</b></p>

	    <p>Qualquer um que tentou instalar Linux de um CD drive Firewire ou PCMCIA em seus notebook imediatamente perceberam a necessidade de suporte, não importa o quanto você entende de Linux: Este é a grande arte de trabalhar com hardware que foi mal configurado por distribuidores e criadores de BIOS  a partir do ponto de vista que serão usados com sistema operacional pré-instalado, onde um simples "instalar do CD" pode complica-lo. Afortunadamente, os forums estão cheios de temas tratando sobre as peculiaridades de PC's portáteis, podem ser laptops, note- ou mesmo subnotebooks. Exite até mesmo um movimento dos movidos a Gentoo para dar alternativas no  Linux-on-Laptops.net, a mais famosa fonte para quem está querendo instalar Linux em algo que possa carregar, mas infelizmente a poucas textos atualizados. Aqui temos um coleção dos mais ativos itens neste campo, os melhores para o seu próprio Gentoo "Linux-on-the-go": 
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28691">Linux On the Go</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29159">Software suspend</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29904">/proc/cpuinfo shows incorrect MHz for Pentium 800</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30247">Is there a way to sync my laptop with my desktop?</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29527">Vaio R505 w/ Slimdock</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28563">LCD Screen X problems
</uri></li>

		</ul>
		</p>

	<p><b>Censo do Forum</b></p>

	    <p>Como a base de usuários do forum esta crescendo, o resultado das pesquisas passam a ser representativas. A média dos usuários Gentoo pagam entre 30 a 60 US$ por mês, para uma conexão com a Internet com mais de 500 kbit/s. Muitas destas pesquisas não tem valor cientifico, mas são interessantes de ser olhadas. Impossível listar todas elas, mas verifique estas mais populares e procure por outras:  
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30510">How much do you pay for your internet?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26364">How fast is your internet connection?</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=21997">Post a picture of your actual desktop</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30505">What cars do you drive?</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=3300">So, what did you name YOUR computer(s)?</uri></li>
		</ul>
		</p>

	<p><b>Linux PDAs: Sharp Zaurus e Gentoo</b></p>

	    <p>Um bom número de temas estão tratando sobre a configuração para conectar os conhecidos Linux PDAs, o Sharp Zaurus series, via USB-networking com os seus desktops Gentoo. Devido o crescimento de modelos e as necessidades de ajustes dos drivers usbdnet, isto esta ficando bastante dificil, mas mesmo com as inúmeras ferramentas do código fonte do kernel, muitas pessoas não estão conseguindo conectar. Se você conseguiu faze-lo e se lembra como, aqui esta como deixar muita gente feliz:
	    <ul>
	    	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29368">Zaurus network problem reward if your advice is successful!</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=24718">usbdnet patch</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29579">Zaurus and Gentoo</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25370">Is the Sharp Zaurus any good?</uri></li>
		</ul>
		</p>

		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Pesquisa resolve problema</b></p>
		<p>
  Um recente 
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104272726519197&amp;w=2">thread</uri>
  sobre o portage 2.0.46-r6 acidentalmente sobrescrevendo o /etc/make.conf iniciou uma discussão entre a audiência. O desenvolvedor do Gentoo Nicholas Jones insistiu que isto não é um acidente (bug), mas o reclamante falhou em mencionar a circunstância própria e assumiu que o portage estava na configuração padrão. Isto foi resolvido copiando o  /etc/make.conf original para /etc/.cfg0000_make.conf assim como com todos os arquivos do diretório /etc. Este comportamento é configurado via "CONFIG_PROTECT" nas configurações do ambiente. Este item esclarece que os desenvolvedores do Gentoo encorajam a pesquisa antes da acusação.
		</p>
		<p><b>KMail com S/MIME e PGP/MIME</b></p>
		<p>
		Stephen Boulet postou uma <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/20132">mensagem</uri> perguntando como ter o KMail e OpenPGP trabalhando corretamente juntos.  Paul de Vrieze <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/20136">respondeu</uri> e notou um  <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=13573">bug</uri> sobre o tópico. Uma longa <uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C200301120812.30686.stephen%40theboulets.net%3E">discussão</uri> tratou sobre as intricadas associções entre chaves e assinaturas de forma geral. Este item é uma grande fonte para qualquer um que pensa em usar PGP e/ou S/MIME no KMail. Usuários procurando por um HOWTO genérico em como assinar emails usando GnuPG devem ver a seção <uri link="#doc_chap7">Tips and Tricks</uri> desta semana.
		</p>
		</body>
	</section>
    <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Pequena ferramenta para o Portage.</b></p>
	  <p>
		Alastair Tse <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6637">escreveu</uri>:
		<e>"Algumas semanas atrás, escrevi uma pequena ferramenta para ajudar a verificar o changelogs de pacotes no portage. Depois disso, adicionei várias caracteristicas úteis, como calcular o tamanho dos pacotes instalados e a visualização das variáveis USE ativadas para uma compilação."</e> A ferramente foi chamada de <uri link="http://www.liquidx.net/projects/etcat/">etcat</uri>: Portage Information Extractor. Nick Jones <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6641">dissed</uri> que a versão recente do portage provê informações das entradas do  Changelog com a opção no comando de linha <c>--changelog</c>.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internacional</title>
    <body>

	    <p class="secthead">Akemashite Omedetou Gozaimasu</p>
<p>...ou feliz Ano Novo em japonês. Sexta feira a noite vimos a primeira celebração de Ano Novo do GentooJP, um evento que certamente será uma tradição, pelo menos para os 15 participantes deste ano. Todos os que estavam em Tokyo estavam lá, bebendo muita cerveja e sake enquanto tomavam cuidado para não espirrar nada nos laptops e note- e subnotebooks que estavam por lá, e falando muito, é claro. Tristemente sentimos a falta dos Gentooistas da área de Kansai, incluindo os de Osaka e Kyoto, que são pessoas sérias e nunca são vistas bebendo em eventos. [NB: A equipe do Jornal o convida a nos informar sobre eventos similares em seu país.]</p>

<p class="secthead">Um forum para usuários do Gentoo na China</p>
    <p>Enquanto os usuários dos Forums Gentoo oficiais estã crescendo em proporção, a impossibilidade de escrever em Chinês gerou alguns comentários de Gentooistas da China. Antes do forum oficial adicionar suporte para o conjunto de caracteres CJK, os Gentooistas Chineses devem verificar a atividade de sua comunidade em <uri link="http://www.linuxsir.com/bbs/forumdisplay.php?s=7fd36e0dd0f21fe72b435d5fe4d96e4e&amp;forumid=58">Chinese Gentoo forum</uri> em LinuxSir.com. Combinando o que eles chamam de "Faça você mesmo seu Linux", o forum reune usuários tanto do Gentoo como  Linux-do-rascunho. Esta hospedado no Linux,Sir!, um das maiores comunidades da lingua chinesa, com um tipico estilo BBS misturando suporte técnico e entretenimento centrado em várias distribuições Linux. LinuxSir atualmente acomodo aproximadamente 7500 usuários, predominantemente de Shanghai, Chengdu, Dalian, mas também de fora da China continental, é claro. A popularidade do Gentoo só fica atrás do Red Hat, mas supera Debian, SuSE, Mandrake e Turbolinux, devido o seur melhor suporte ao CJK e adaptações ao usuário chines. O software usado no Linux,Sir! <uri link="http://www.vbulletin.com">(vBulletin)</uri> é baseado em MySQL assim como o forums.gentoo.org, e tem como padrão a codificação GB2312 (Simplified Chinese character set).
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Os seguinte pacotes estáveis foram adicionados ao portage esta semana</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-emulation/win4lin : Win4Lin allows you run Windows applications somewhat natively <uri>http://www.netraverse.com/</uri></li>
<li> app-games/gxmame : GXMame is a frontend for XMame using the GTK library, the goal is to provide the same GUI as mame32 <uri>http://gmame.sourceforge.net</uri></li>
<li> app-misc/mime-types : Provides mime.types file <uri>http://www.gentoo.org/</uri></li>
<li> app-misc/xnc : A ile manager for X Window system very similar to Norton Commander, com a lot of features. <uri>http://xnc.dubna.su/</uri></li>
<li> app-sci/tbass : Balsa is both a framework for synthesising asynchronous hardware systems and the language for describing such systems <uri>http://www.cs.man.ac.uk/amulet/projects/balsa/</uri></li>
<li> app-sci/systemc : A C++ based modeling platform for VLSI and system-level co-design <uri>http://www.systemc.org/</uri></li>
<li> app-sci/vstgl : Visual Signal Transition Graph Lab <uri>http://vstgl.sourceforge.net/</uri></li>
<li> app-text/mftrace : traces TeX fonts to PFA or PFB fonts (formerly pktrace) <uri>http://www.cs.uu.nl/~hanwen/mftrace/</uri></li>
<li> dev-lang/stratego : Stratego term-rewriting language <uri>http://www.stratego-language.org</uri></li>
<li> dev-lang/erlang : Erlang programming language, runtime environment, and large collection of libraries <uri>http://www.erlang.org/</uri></li>
<li> dev-lang/bigwig : a high-level programming language for developing interactive Web services. <uri>http://www.brics.dk/bigwig/</uri></li>
<li> dev-libs/cgicc : A C++ class library for writing CGI applications <uri>http://www.cgicc.org</uri></li>
<li> dev-libs/libevent : A library to execute a function when a specific event occurs on a file descriptor <uri>http://monkey.org/~provos/libevent/</uri></li>
<li> dev-util/cproto : generate C function prototypes from C source code <uri>http://cproto.sourceforge.net/</uri></li>
<li> media-gfx/icoutils : A set of programs for extracting and converting images in Microsoft Windows icon and cursor files (.ico, .cur). <uri>http://www.student.lu.se/~nbi98oli</uri></li>
<li> media-gfx/pfaedit : postscript font editor and converter <uri>http://pfaedit.sourceforge.net/</uri></li>
<li> net-analyzer/nagios-core : Nagios 1.0 core - Host and service monitor cgi, docs etc... <uri>http://www.nagios.org/</uri></li>
<li> net-analyzer/nagios-imagepack : Nagios imagepacks - Icons and pictures for Nagios <uri>http://www.nagios.org</uri></li>
<li> net-mail/sylpheed-claws : Bleeding edge version of Sylpheed <uri>http://sylpheed-claws.sf.net</uri></li>
<li> net-misc/arpd : ARP reply daemon enables a single host to claim all unassigned addresses on a LAN for network monitoring or simulation <uri>http://www.citi.umich.edu/u/provos/honeyd/</uri></li>
<li> net-www/adzapper : redirector for squid that intercepts advertising, page counters and some web bugs <uri>http://adzapper.sourceforge.net/</uri></li>
<li> net-www/squirm : A redirector for Squid <uri>http://squirm.foote.com.au</uri></li>
<li> sys-devel/cc-config : Utility to change the gcc compiler being used. <uri>http://www.gentoo.org/</uri></li>
<li> sys-libs/lrmi : LRMI is a library for calling real mode BIOS routines under Linux. <uri>http://www.sourceforge.net/projects/lrmi/</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Atualiazação de pacotes notáveis</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.46-r6.ebuild; portage-2.0.46-r8.ebuild; portage-2.0.46-r9.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.3-r2.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - ac-sources-2.4.21_pre3-r2.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre3-r3.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre3-r4.ebuild; alpha-sources-2.4.20-r2.ebuild; development-sources-2.5.55.ebuild; development-sources-2.5.56.ebuild; development-sources-2.5.57.ebuild; development-sources-2.5.58.ebuild; gentoo-sources-2.4.20-r1.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3.ebuild; lolo-sources-2.4.20.1.ebuild; lolo-sources-2.4.20.1_rc3.ebuild; sparc-sources-2.4.20-r2.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre4.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre5.ebuild; </li>
<li>dev-php/php - php-4.3.0-r2.ebuild; </li>
<li>sys-devel/perl - perl-5.8.0-r9.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.17-r9.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Estatisticas</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Ranking dos Bugs Resolvidos</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Novos Rankings de Bugs</uri></li>
                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Estatisticas</title>
		<body>
		<p>
		A Comunidade Gentoo utiliza o Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para receber e rastrear bugs, notificações, sugestões e outras interações com a equipe de desevolvimento. Nos últimos 7 dias, a atividade do site resultou em:
			<ul>
				<li>265 novos bugs</li>
				<li>1382 total de bugs marcados como "new"</li>
				<li>548 total de bugs apontados por desenvolvedores</li>
                                <li>54 bugs fechados foram reabertos.</li>
			</ul>
                Temos 1984 bugs abertos no bugzilla. Destes: 36 são marcados como 'blocker', 72 são marcados como 'critical', e 120 são marcados como 'major'.
		</p>
		<p>
                A lista dos bugs aberto pelos desenvolvedores pode ser encontrada em
                <uri link="http://bugs.gentoo.org/reports.cgi?product=-All-&amp;output=most_doomed&amp;links=1&amp;banner=1&amp;quip=0 ">
                Gentoo Bug Count Report</uri>.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Ranking dos Bugs Resolvidoss</title>
                <body>
                <p>
                Os desenvolvedores que mais fecharam bugs esta semana foram:
			<ul>
				<li><uri link="mailto://gnome@gentoo.org">The Gnome Team</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=gnome%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">13 bugs fechados</uri></li>
				<li><uri link="mailto://azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">13 bugs fechados</uri></li>
				<li><uri link="mailto://zhen@gentoo.org">John P. Davis</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=zhen%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">12 bugs fechados</uri></li>
				<li><uri link="mailto://vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=vapier%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">10 bugs fechados</uri></li>
				<li><uri link="mailto://mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=mcummings%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">8 bugs fechados</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Novos Rankings de Bugs</title>
                <body>
                <p>
                Os desenvolvedores que mais assinalaram bugs este semana são:
			<ul>
				<li><uri link="mailto://mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=mcummings%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">25 novos bugs</uri></li>
				<li><uri link="mailto://drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=drobbins%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">12 novos bugs</uri></li>
				<li><uri link="mailto://azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">11 novos bugs</uri></li>
				<li><uri link="mailto://gnome@gentoo.org">The Gnome Team</uri>, com <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=gnome%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">9 novos bugs</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
  
<body>

<p class="secthead">Using GnuPG to digitally sign emails</p>

<p>
GNU Privacy Guard (GnuPG) é a versão livre do produto comercial Pretty Good Privacy (PGP) para criação de assinatura digital. O Tips and Tricks desta semana vai cobrir a criação da chave, exportação da chave para um servidor público, e finalmente como assinar digitalmente o seu email.
</p>
<pre caption="Instalando GnuPG">
# <i>emerge gnupg</i>

<codenote>Crie o diretório .gnupg </codenote>
% <i>mkdir $HOME/.gnupg</i>
</pre>

<pre caption="Criando uma nova chave">
# <i> gpg --gen-key</i>
gpg (GnuPG) 1.2.1; Copyright (C) 2002 Free Software Foundation, Inc.
This program comes with ABSOLUTELY NO WARRANTY.
This is free software, and you are welcome to redistribute it
under certain conditions. See the file COPYING for details.

Please select what kind of key you want:
   (1) DSA and ElGamal (default)
   (2) DSA (sign only)
   (5) RSA (sign only)
Your selection? <i>1</i>

About to generate a new ELG-E keypair.
              minimum keysize is  768 bits
              default keysize is 1024 bits
    highest suggested keysize is 2048 bits
What keysize do you want? (1024) <i>1024</i>

Please specify how long the key should be valid.
         0 = key does not expire
      &lt;n&gt;  = key expires in n days
      &lt;n&gt;w = key expires in n weeks
      &lt;n&gt;m = key expires in n months
      &lt;n&gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0) <i>0</i>
Key does not expire at all
Is this correct (y/n)? <i>y</i>

You need a User-ID to identify your key; the software constructs the user id
from Real Name, Comment and Email Address in this form:
    "Heinrich Heine (Der Dichter) &lt;heinrichh@duesseldorf.de&gt;"

Real name: <i>John Doe</i>
Email address: <i>john.doe@example.com</i>
Comment:

You selected this USER-ID:
	"John Doe &lt;john.doe@example.com&gt;"

Change (N)ame, (C)omment, (E)mail or (O)kay/(Q)uit? <i>o</i>
You need a Passphrase to protect your secret key.

<codenote>Tenha certeza de escolher uma boa senha e NÃO ESQUEÇA ELA</codenote>
Enter passphrase: <i>secret</i>
Repeat passphrase: <i>secret</i>

We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the
disks) during the prime generation; this gives the random number
generator a better chance to gain enough entropy.

gpg: /home/johndoe/.gnupg/trustdb.gpg: trustdb created
public and secret key created and signed.
key marked as ultimately trusted.

<codenote>The eight character string is your Key ID (A268D066)</codenote>
pub  1024D/A268D066 2003-01-17 John Doe &lt;john.doe@example.com&gt;
     Key fingerprint = D435 4979 610B 0BAB F107  64F8 FAF5 94E0 A268 D066
sub  1024g/AB3B30AF 2003-01-17
</pre>

<p>
Agora que sua chave foi criada, deve exporta-la para um servidor público. Não é obrigatório, mas é a forma mais fácil de outras pessoas acessar a sua chave pública e verificar suas informações.

Para enviar a sua chave, você necessita primeiro de saber a sua Key ID.
</p>

<pre caption="Encontrando a usa Key ID">
<codenote>Sua Key ID são os oito números depois de 1024D/</codenote>
% <i>gpg --list-keys</i>
/home/johndoe/.gnupg/pubring.gpg
-------------------------------
pub  1024D/A268D066 2003-01-17 John Doe &lt;john.doe@example.com&gt;
sub  1024g/AB3B30AF 2003-01-17
</pre>

<p>
Agora você pode exportar a sua chave.
</p>
<pre caption="Exportando sua chave para um servidor público">
% <i>gpg --send-keys --keyserver wwwkeys.pgp.net A268D066</i>
gpg: success sending to `wwwkeys.pgp.net' (status=200)
</pre>

<p>
Agora que sua chave foi criada e publicada, você pode começar a usa-lá para assinar emails. Você vai necessitar de lembrar de sua Key ID para este passo. Se não se lembra, veja acima a lista dos códigos. (encontrando sua Key ID).
</p>

<p>
	Use os seguinte passos para criptografar no Evolution: 
	<ol>
	<li>Click em <c>Tools->Settings</c>.</li>
	<li>Selecione o botão <c>Mail Accounts</c> e a conta que vai usar o chave.</li>
	<li>Click <c>Edit</c> e então no <c>Security</c> tab. Entre sua Key ID no campo entitulado <c>PGP/GPG Key ID</c>.</li>
	<li>Click <c>OK</c>.</li>
    </ol>
	Agora quando escrever uma mensagem, selecione  <c>Security->PGP Sign</c> para adicionar uma assinatura digital ao seu email.
</p>
Para ativar a encriptação no Mutt, adicione as seguintes linhas no arquivo  <c>$HOME/.muttrc</c>
<pre caption="GPG settings in ~/.muttrc">
set pgp_decode_command="gpg %?p?--passphrase-fd 0? --no-verbose --batch --output - %f"
set pgp_verify_command="gpg --no-verbose --batch --output - --verify %s %f"
set pgp_decrypt_command="gpg --passphrase-fd 0 --no-verbose --batch --output - %f"
set pgp_sign_command="gpg --no-verbose --batch --output - --passphrase-fd 0 --armor --detach-sign --textmode %?a?-u %a? %f"
set pgp_clearsign_command="gpg --no-verbose --batch --output - --passphrase-fd 0 --armor --textmode --clearsign %?a?-u %a? %f"
<codenote>Insert your Key ID after the --encrypt-to option prefixed by 0x</codenote>
set pgp_encrypt_only_command="gpg --batch --quiet --no-verbose --output - --encrypt --textmode --armor --always-trust --encrypt-to 0xA268D066 -- -r %r -- %f"
set pgp_encrypt_sign_command="gpg --passphrase-fd 0 --batch --quiet --no-verbose --textmode --output - --encrypt --sign %?a?-u %a? --armor --always-trust --encrypt-to 0xA268D066 -- -r %r -- %f"
set pgp_import_command="gpg --no-verbose --import -v %f"
set pgp_export_command="gpg --no-verbose --export --armor %r"
set pgp_verify_key_command="gpg --no-verbose --batch --fingerprint --check-sigs %r"
set pgp_list_pubring_command="gpg --no-verbose --batch --with-colons --list-keys %r" 
set pgp_list_secring_command="gpg --no-verbose --batch --with-colons --list-secret-keys %r" 
set pgp_autosign=yes
set pgp_sign_as=0xA268D066
set pgp_replyencrypt=yes
set pgp_timeout=1800
set pgp_good_sign="^gpg: Good signature from"
</pre>

<p>
Quando compor sua mensagem, pressione <c>p</c> para assinar e encriptar. Apenas para assinar, selecione <c>s</c>. Então poderá enviar sua mensagem e estará assianda com sua assinatura digital.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Moves, Adds and Changes</title>
	<section>
		<title>Moves</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente deixaram a equipe Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nenhum esta semana :-)</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adds</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente entraram para a equipe Gentoo:
			<ul>
				<li>Alain Penders (RexOrient) -- Subversion and nforce2 kernel hacking</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Changes</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente mudaram de atividade no projeto Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nenhum esta semana :-)</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Inscreva-se na GWN (Jornal Semanal Gentoo) mailing list</title>
	<body>
	<p>Prefere receber o Jornal (GWN) via email?  Inscreva-se em nossa mailing list enviando um email em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail> Em inglês.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribua com GWN (Jornal Semanal Gentoo)</title>
	<body>
	<p>Interessado em contribuir com o Gentoo Weekly Newsletter?  Nos envie um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org"> email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Por favor nos envie <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">contribuições</mail> e ajude a fazer o GWN melhor.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Outras linguas</title>
	<body>
	<p>The Jornal Semanal Gentoo is also available in the following languages:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Ingles</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugues (Brazil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugues (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
