<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Jornal Semanal Gentoo</title>
<subtitle>02 de Junho de 2003</subtitle>
<abstract>Este é o  Jornal Semanal Gentoo da semana de 02 de Junho de 2003.</abstract>
<Resumo>América do Norte consegue dois novos espelhos.  Projeto coleção CFLAGS/cpuinfo.  Mudanças na infraestrutura pela frente.</Resumo>
<version>Volume 2, Edição 22</version>
<date>02 June 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Tradução Russo">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Tradução Russo">
       <mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Tradução Russo">
       <mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="correo@sevein.com">Jes?s Garc?a Crespo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Tradução Polonês">
        <mail link="messer@7thguard.net">Jaroslaw Swierad</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Noticias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">América do Norte consegue dois novos espelhos</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Projeto coleção CFLAGS/cpuinfo</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Mudanças na infraestrutura pela frente</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>América do Norte consegue dois novos espelhos</title>
		<body>
		<p>
		Assim como muitos usuários da América do Norte sabe, os espelhos fontes do Gentoo Linux geralmente estão sobrecarregados enquanto a distribuição ganha popularidade. Felizmente,  a carga será um pouco melhorada com a adição de dois novos espelhos fontes, providenciados pela <uri link="http://www.ucsb.edu/">Universidade da Califórnia, Santa Barbara</uri> e <uri link="http://promote.pair.com/click.pl">pair Networks</uri>.
		</p>
		<p>
		UCSB, localizada na ensolarada Santa Barbara, California, recentemente foi apontada como a 14º melhor universidade pública dos Estados Unidos. Renomada por suas pesquisas cientificas, os professores da UCSB recentemente ganharam 3 prêmios Nobel em química e fisica por suas pesquisas inovadoras.
		</p>
		<p>
		pair Networks provê serviço de hospedagem web de primeiro mundo para clientes ao redor de todo o globo. Com mais de 140.000 sites de internet e clientes de 150 diferentes países, pair Networks estabeleceu uma reputação na indústria por serviços de alta qualidade com preços razoáveis.
		</p>
		<p>
		Gentoo Linux que agradecer tanto a pair Networks como a Universidade da California, Santa Barbara, pelo seu generoso suporte ao projeto. Sem este suporte, junto com o apoio de outros patrocinadores, Gentoo Linux não seria uma distribuição de sucesso como é hoje. Usuários interessados em tirar vantagens destes novos espelhos pode encontrar mais informações em nossa  <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">página de espelhos</uri>.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Projeto coleção CFLAGS/cpuinfo</title>
		<body>
		<p>
		Um dos projetos que está sendo desenvolvido junto com o projeto Gentoo Linux e uma aplicação que vai gerar um pacotes de CHOST/CFLAGS/CXXFLAGS recomendados para o sistema a ser instalado. Como forma de tornar esta aplicação a mais acurada possível, nós necessitamos de muitas amostras dos dados do <tt>/proc/cpuinfo</tt>. Para facilitar isto, uma <uri link="http://gentoo.slinky.surrey.sfu.ca/cflagcollect/">página web</uri> foi criada para a submissão tanto de formulários como através de uma ferramenta rápida. Usuários são encorajados a submeter as suas informações. A página web contém informações adicionais sobre sistemas especificos dos quais necessitamos mais informações.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mudanças na infraestrutura pela frente</title>
		<body>
		<p>
		A infraestrutura que suporta o Gentoo Linux estará sofrendo várias mudanças nas próximas semanas. Isto inclui:
		</p>
		<ul>
			<li>Migrar o nosso DNS para um provedor externo.</li>
			<li>Balancear a carga e falhas de serviço entre multiplos servidores que abrigam o <uri link="http://www.gentoo.org">www.gentoo.org</uri>.</li>
			<li>Mudar <uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri> para um novo e dedicado servidor.</li>
			<li>Mudar <uri link="http://www.gentoo.org/">cvs.gentoo.org</uri> para um novo e dedicado servidor.</li>
			<li>Distribuir e decentralizar nossa infraestrutura de email, colocando listas de discussão em um servidor e outros emails em outro servidor.</li>
			<li>Mudanças significativas na infraestrutura de segurança, incluindo patches do kernel, ambientes chroot para vários serviços públicos, scripts de iptables e outras áreas.</li>
			<li>Muitas outras pequenas mudanças.</li>
		</ul>
		<p>
		Um esforço considerável será feito para garantir uma mudança o mais suave possível, com pequenas ou nenhum impacto direto sobre os usuários da comunidade. Entretanto, como todas as coisas relacionadas com tecnologia, circunstâncias inesperadas e as Leis de Murphy geralmente derrubam tudo em momentos importunos. Sua paciência enquanto nós trabalhamos sobre estas mudanças será muito apreciada.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Segurança Gentoo</title>
<section>
<title>Resumo</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: heimdal</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >GLSA: nessus</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect4" >Anuncios de novos bugs de segurança</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: heimdal</title>
<body>
     <p>
Uma fraqueza criptográfica no Kerberos 4 permite a um atacante personificar qualquer usuário de um sistema usando um ataque de texto plano escolhido. Esta vulnerabilidade extende-se à implementação do mit-krb5 (veja o GLSA no <uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030407-newsletter.xml">JSG de 07 de Abril</uri>) e na implementação de Heimdal.
     </p>
     <ul>
          <li>Gravidade: Critico - Comprometimento de autenticação.</li>
          <li>Pacotes Afetados: app-crypt/heimdal até o heimdal-0.6</li>
          <li>Correção: Synchronize and emerge heimdal, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56743" >GLSA Announcement</uri></li>
          <li><uri link="http://web.mit.edu/kerberos/www/advisories/MITKRB5-SA-2003-004-krb4.txt" >Advisory</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: nessus</title>
<body>
     <p>
     O mecanismo de script do scanner de segurança Nessus tem várias vulnerabilidades. Explorar estas vulnerabilidades para executar um código arbitrário necessita que o usuário malicioso tenha uma conta válida assim como enganar o usuário para executar o script.
     </p>
     <ul>
          <li>Gravidade: Moderada - Execução de código arbitrário, mitigado pela necessidade de privilégios pelo atacante.</li>
          <li>Pacotes Afetados: net-analyzer/nessus até o nessus-2.0.6a</li>
          <li>Correção: Synchronize and emerge nessus, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56744" >GLSA Announcement</uri></li>
          <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105369506714849&amp;w=2" >Advisory</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Anuncios de novos bugs de segurança</title>
<body>
     <p>
     Os seguintes novos bugs de segurança foram postados esta semana:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=21941"></uri>net-print/cups</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=21943"></uri>sys-devel/gcc</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=21942"></uri>net-www/apache</li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Histórias de usuários</title>
<body>
    <p class="secthead">Um pequeno lembrete</p>
    <p>Tristemente, não recebemos nenhuma submissão de histórias de usuários na semana passada. :( Portanto é uma boa oportunidade para relembra-los para enviarem suas experiências com o Gentoo Linux que pode ser interessante para os companheiros Gentooístas, para  <mail link="user-stories@gentoo.org">user-stories@gentoo.org</mail> como <uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030512-newsletter.xml#doc_chap3">Kai</uri>, <uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030519-newsletter.xml#doc_chap3">Kenneth</uri> e <uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030526-newsletter.xml#doc_chap3">Mathy</uri> fizeram!</p>
    <p>Felizmente nós temos um candidato (que está bastante interessante, promessa!) para a próxima edição, nós não conseguimos a tempo para esta semana ...</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Desenvolvedor da Semana</title>
<body>
<p class="secthead">Jon Portnoy, aka avenj</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030602_avenj.jpg" short="Jon Portnoy, aka avenj" caption="Jon Portnoy, aka avenj" />
<p>Esta semana nós destacamos <mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>, cuja funções na equipe de desenvolvimento Gentoo inclui recrutamento e gerenciamento dos desenvolvedores (junto com o Gerente de Desenvolvimento <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>), coordena os lançamentos, cuida do repositório de arquivos da distribuição e da manutenção de trinta ou mais ebuilds, incluindo <uri link="http://www.intel.com/software/products/compilers/clin/"> ICC</uri>, Compilador C++ da Intel. Como recrutador e gerente dos desenvolvedores, Jon é a pessoa com quem os desenvolvedores conversam para pegar alguém para a equipe, supervisiona o treinamento de novos recrutas (que é conduzido pelo mentor/patrocinador original). Ele e Seemant também mantém a politica de criação dos desenvolvedores. Como coordenador de lançamento, Jon supervisiona todo o processo, delegando tarefas como criar os estágios, QA, criação do GRP e trabalha para que o processo flua suavemente. Também ele garante que o repositório da arquivos da distribuição esteja sempre em forma, quanto possível, e tem trabalhado par integrar ICC no Gentoo Linux, atualmente focado para o ambiente GCC desde que se juntou ao grupo. Jon parou no freenode #gentoo procurando ajuda para um problema dificil no initrd, terminou ficando e ajudando as pessoas com os seus problemas, e eventualmente foi convidado por Seemant para juntar-se à equipe com a implementação do ICC. Ele está orgulhoso de tudo que faz para o Gentoo, especialmente por gerenciar os desenvolvedores e coordenar os lançamentos.
</p>
<p>
Jon usa  Enlightenment 0.16.5 com o tema Maw, assim como X-Chat 2, Mutt, Mozilla, XMMS, screen e slrn (ele é bastante ativo no comp.os.linux.advocacy e alt.os.linux.gentoo) em suas estações de trabalho  - cerberus, um P3 866mhz com 384MB RAM. Ele também acha o jogo Icebreaker muito atrativo. Ele usa outras máquinas, também:  tempest, um P3 para desenvolvimento/testes, eris, um K6-2 servidor nameserver/proxy e lucifer, um celeron 1.8ghz dedicado à compilação. Um estudante morando no meio de nada em New Hampshire, Jon gosta de gastar o seu tempo ao ar livre, longe de seus monitores, enquanto ele esta andando, de bicicleta ou de caiaque. Ele também passa o tempo estudando história, especialmente história russa. Um aficcionado por vários tipos de musica, de Bob Dylan até Lucinda Willians a Juna Reactor até KMFDM, Jon é especialmente um grande fã de música industrial.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Ouvimos na comunidade</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Spam, Spam, Spam, Baked Beans and Spam</b></p>
	<p>Você sabia que o Episódio 25 do Flying Circus do grupo Monty Python é a razão de nós chamá-los assim? SPice hAM tornou-se sinonimo de email não solicitado, comercial, desagradável que enraizou na comunidade da Internet. Usuários Gentoo não são diferentes, apesar de terem um combate anti-spam um pouco mais aperfeiçoado e os forums são testemunha de algumas das idéias mais inventivas de como gerenciar o problema nº 1 da Internet por estes dias:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=57073">How about: The Gentoo antispam initiative?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56944">Causing spammers serious pain</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Break My Gentoo</b></p>
	<p>Promovido como "o céu de todos os ebuilds do cvs sem teto desde a Grande Limpeza do CVS de 2003", links para um site mantido por gurus dos Forums <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=2881">karl11</uri> e <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=2799">Lin_Matt</uri> estão ocasionalmente fazendo barulho quando algo novo não é imediatamente refletido nas atividades oficiais do Gentoo.  Breakmygentoo.net tem um bugzulla próprio, mas todos preferem trocar experiências nos forums Gentoo.... </p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56667">Breakmygentoo.net</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=57248">Breakmygentoo.net - Quick howto</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56093">CVS HEAD rhythmbox ebuild</uri></li>
	</ul>
	<p><b>OSnews Poll: And the Winner Is...</b></p>
	<p>Seja lá o que significa isto: Gentoo bateu todas as distribuições majoritárias na enquete de popularidade deste ano do OSnews.com, dos 11 porcento do ano passado para exatemente o dobro para dividir o bolo. Interesantemente, um tópico que solicitou aos Gentooistas para ir e votar (com o atual trafego observado nos forums do Gentoo podem ter contribuido para a liderança na enquete) também disparou a visita rara mas bemvinda de  <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=548">Eugenia Loli-Queru</uri>, primeira dama do site favoreito de todos, e usuários do forum Gentoo com um dos primeiros números ....</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://www.osnews.com/story.php?news_id=3640">Poll: Vote for your Favorite Linux Distribution</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56188">Please vote for Gentoo on OSNews poll</uri></li>
	</ul>
	</p>
</body>
</section>
  <section>
 <title>gentoo-user</title>
 <body>
       <p><b>Performance of nVidia cards</b></p>
       <p>
       Um tópico anormalmente ativo, Spider solicitou para a comunidade -user submeter o teste de desempenho do glcgear de suas placas gráficas Nvidia. As submissões geraram uma boa forma de comparar o seu hardware com o dos outros, permitindo encontrar qualquer erro de configuração que pode estar sugando preciosos  FPS(frames per second). Tenho certeza que todos vão apreciar o tópico de Ernie Schroder <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/33872">whoopin' it up</uri> na 3D world.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C20030522013416.7051e917.spider%40gentoo.org%3E">Perfromance of nVidia cards</uri></li>
       </ul>
       <p><b>** fixpackages **</b></p>
       <p>
       Enquanto portage viaja pela estrada tornando-se o melhor gerenciador de pacotes do Linux --sempre--, novas caracteristicas são atiradas na mistura. Depois de Tom Veldhouse atualizar o portage, ele logo confrontou-se com um prompt não familiar 'fixpackages'. Outros membros da comunidade também tiveram confusão semelhante.  Brett Holcomb <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/34727">notou</uri> que, &quot;Isto é uma nova caracteristica que concerta coisas quando pacotes passam de uma categoria para outra.&quot; e esta localizada em /usr/lib/portage/bin/fixpackages. O gentoo-forums também criaram um  <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=55863">tópico</uri> discutindo a nova caracteristica.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C013a01c32606%24a5771550%24d037630a%40dh.com%3E">emerge and 'fixpackages'?</uri></li>
       </ul>
</body>
</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>XFree</b></p>
  <p>
  Seemant Kulleen <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8905">postou</uri> uma mensagem anunciando o r3 (masked) lançamento v4.3.0</p>
  <p>O plano para este terceiro lançamento do xfree é mudar todo a criação dos fontes em pacotes separados. Entretanto, apesar de lançado ainda necessita de algum trabalho.</p>
  <p><b>Menu system for all gentoo wm's</b></p>
  <p>Assim como uma <uri link="http://news.gmane.org/thread.php?group=gmane.linux.gentoo.devel&amp;first=1&amp;last=50">idéia excitante</uri> foi colocada para implementar um sistema independente de layout de menus nos gerenciadores gráficos. Um sistema que mantém entradas de programas instalados / removidos de uma maneira não especifica de gerenciador. Algo como o sistema .idesktop do freedesktop.org</p>
  <p><b>Assigning unique system uid/gid for new ebuild</b></p>
  <p>Uma discussão considerável tomou lugar sobre como decidir <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8965">qual uid/gid</uri> o novo pacote deve rodar. O plano aparentemente é tornar o processo de instalação mais flexivel para incluir uma modificação dinâmica da listas de uids/gids. Entretanto por enquanto tudo esta colocado ao redor do /etc/passwd, que é parte do baselayout.</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<p class="secthead">Documentation Translations</p>
<p>Direto das prensas: Makoto Yamakura anunciou que uma atualização da versão japonesa do Gentoo Installation Guide (x86), está disponível no site principal do Gentoo. Enquanto tradutores para o japones, frances e alemão tem sincronizado seus documentos com o estado atual das coisas, documentação em espanhol, italiano e sueco estão deixando a desejar, ficando para trás. Se você que contribuir com os esforços de tradução da documentação Gentoo, seja polindo uma linguagem existente ou adicionando novas, por favor contacte <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Os seguintes pacotes notáveis foram adicionados no portage esta semana</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/aa-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">Fontes completas do kernel Linux de  Andrea Arcangeli</uri></li>
<li>sys-kernel/ac-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">Fontes completos do kernel Linux de  Alan Cox</uri></li>
<li>sys-kernel/development-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">Fontes completas do Ramo de Desenvolvimento do Kernel Linux</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Os seguintes pacotes estáveis foram atualizados ou adicionados ao portage esta semana</title>
<body>
<ul>
<li>app-crypt/heimdal: <uri link="http://www.pdc.kth.se/heimdal/">Kerberos 5 implementation from KTH</uri></li>
<li>app-editors/gvim: <uri link="http://www.vim.org/">Graphical Vim</uri></li>
<li>app-office/gnucash: <uri link="http://www.gnucash.org/">A personal finance manager</uri></li>
<li>app-office/openoffice: <uri link="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.org, a full office productivity suite.</uri></li>
<li>app-sci/qcad: <uri link="http://www.qcad.org">A 2D CAD package based upon Qt.</uri></li>
<li>app-shells/pdksh: <uri link="http://www.cs.mun.ca/~michael/pdksh/">The Public Domain Korn Shell</uri></li>
<li>dev-db/hk_classes: <uri link="http://hk-classes.sourceforge.net/">GUI-independent C++ libraries for database applications</uri></li>
<li>dev-db/knoda: <uri link="http://hk-classes.sourceforge.net/">KDE database frontend based on the hk_classes library</uri></li>
<li>dev-java/ant: <uri link="http://ant.apache.org">Java-based build tool similar to 'make' that uses XML configuration files.</uri></li>
<li>dev-java/blackdown-jre: <uri link="http://www.blackdown.org">Blackdown Java Runtime Environment 1.4.1</uri></li>
<li>dev-lang/R: <uri link="http://www.r-project.org/">R is GNU S - A language and environment for statistical computing and graphics.</uri></li>
<li>dev-python/PyOpenGL: <uri link="http://pyopengl.sourceforge.net/">Python OpenGL bindings</uri></li>
<li>dev-python/docutils: <uri link="http://docutils.sourceforge.net/">Set of python tools for processing plaintext docs into HTML, XML, etc.</uri></li>
<li>gnome-base/ORBit2: <uri link="http://www.gnome.org/">ORBit2 is a high-performance CORBA ORB</uri></li>
<li>gnome-base/bonobo-activation: <uri link="http://www.gnome.org/">Gnome2 replacement for OAF</uri></li>
<li>gnome-base/gnome-applets: <uri link="http://www.gnome.org/">Applets for the Gnome2 Desktop and Panel</uri></li>
<li>gnome-base/libbonoboui: <uri link="http://www.gnome.org/">User Interface part of Lib bonobo</uri></li>
<li>gnome-base/libgnome: <uri link="http://www.gnome.org/">Essential Gnome Libraries</uri></li>
<li>gnome-base/libgnomeprint: <uri link="http://www.gnome.org/">Printer handling for Gnome</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-media: <uri link="http://www.prettypeople.org/~iain/gnome-media/">Multimedia related programs for the Gnome2 desktop</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-system-monitor: <uri link="http://www.gnome.org/">Procman - The Gnome System Monitor</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-utils: <uri link="http://www.gnome.org/">Utilities for the Gnome2 desktop</uri></li>
<li>media-gfx/blender: <uri link="http://www.blender.org/">3D Creation/Animation/Publishing System</uri></li>
<li>media-sound/alsa-driver: <uri link="http://www.alsa-project.org/">Advanced Linux Sound Architecture kernel modules</uri></li>
<li>net-firewall/fwbuilder: <uri link="http://www.fwbuilder.org/">A firewall GUI</uri></li>
<li>net-firewall/kmyfirewall: <uri link="http://kmyfirewall.sourceforge.net/">Graphical KDE iptables configuration tool</uri></li>
<li>net-firewall/shorewall: <uri link="http://www.shorewall.net">Full state iptables firewall</uri></li>
<li>net-fs/autofs: <uri link="http://www.linux-consulting.com/Amd_AutoFS/autofs.html">Kernel based automounter</uri></li>
<li>net-fs/samba: <uri link="http://www.samba.org">SAMBA is a suite of SMB and CIFS client/server programs for UNIX</uri></li>
<li>net-irc/xchat: <uri link="http://www.xchat.org/">X-Chat is a graphical IRC client for UNIX operating systems.</uri></li>
<li>net-libs/libesmtp: <uri link="http://www.stafford.uklinux.net/libesmtp/">libESMTP is a library that implements the client side of the SMTP protocol</uri></li>
<li>net-libs/libfwbuilder: <uri link="http://www.fwbuilder.org/">A firewall GUI (library functions)</uri></li>
<li>net-libs/nss_ldap: <uri link="http://www.padl.com/OSS/nss_ldap.html">NSS LDAP Module</uri></li>
<li>net-libs/pam_ldap: <uri link="http://www.padl.com/OSS/pam_ldap.html">PAM LDAP Module</uri></li>
<li>net-mail/bogofilter: <uri link="http://bogofilter.sourceforge.net/">Bayesian spam filter designed with fast algorithms, and tuned for speed.</uri></li>
<li>net-mail/courier-imap: <uri link="http://www.courier-mta.org/">An IMAP daemon designed specifically for maildirs</uri></li>
<li>net-mail/disspam: <uri link="http://www.topfx.com/">A Perl script that removes spam from POP3 mailboxes based on RBLs.</uri></li>
<li>net-nds/openldap: <uri link="http://www.OpenLDAP.org/">LDAP suite of application and development tools</uri></li>
<li>net-nds/yp-tools: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis">NIS Tools</uri></li>
<li>net-nds/ypbind: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis/ypbind-mt/index.html">Multithreaded NIS bind service</uri></li>
<li>net-nds/ypserv: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis/">NIS SERVER</uri></li>
<li>net-print/cups: <uri link="http://www.cups.org">The Common Unix Printing System</uri></li>
<li>net-wireless/wireless-tools: <uri link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">A collection of tools to configure wireless lan cards.</uri></li>
<li>net-www/apache: <uri link="http://www.apache.org/">Apache Web Server, Version 2.0.x</uri></li>
<li>sys-apps/di: <uri link="http://www.gentoo.com/di/">Disk Information Utility</uri></li>
<li>sys-cluster/ipvsadm: <uri link="http://linuxvirtualserver.org">ipvsadm is a utility to administer the IP virtual server services offered by the Linux kernel with IP virtual server support.</uri></li>
<li>sys-devel/binutils: <uri link="http://sources.redhat.com/binutils/">Tools necessary to build programs</uri></li>
<li>sys-devel/distcc: <uri link="http://distcc.samba.org/">a program to distribute compilation of C code across several machines on a network</uri></li>
<li>sys-devel/gcc: <uri link="http://www.gnu.org/software/gcc/gcc.html">The GNU Compiler Collection.  Includes C/C++ and java compilers</uri></li>
<li>sys-libs/db: <uri link="http://www.sleepycat.com">Berkeley DB</uri></li>
<li>x11-base/xfree: <uri link="http://www.xfree.org">Xfree86: famous and free X server</uri></li>
<li>x11-libs/gtk+: <uri link="http://www.gtk.org/">Gimp ToolKit + </uri></li>
<li>x11-libs/gtkglarea: <uri link="http://www.gnome.org/">GL extensions for gtk+</uri></li>
</ul>
<p>Total de categorias: 82</p>
<p>Total de pacotes: 4478 (82 pacotes adicionados desde a semana passada)</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumo</title>
<body>
<p>
<e>Devido dificuldades técnicas com o servidor bugs.gentoo.org na sexta feira, as estatisticas de bugs não estão disponivies esta semana. Na próxima semana será incluido o resumo de duas semanas.</e>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Dicas e Truques</title>
<body>
<p class="secthead">Exportanto uma Sessão X</p>
<p>
As dicas desta semana mostra como rodar programas gráficos remotamente exportando uma sessão X através de SSH. Observe que isto é totalmente dependente da velocidade de sua conexão de rede. Se você estiver tentando rodar Mozilla fora de sua máquina do outro lado do país através de um modem 56k provavelmente não vai funcionar muito bem. A melhor aplicação para isto é executar programas dentro de uma mesma LAN ou possivelmente através de uma WAN da alta velocidade. Um exemplo fácil desta aplicação é rodar gvim remotamente para ter um editor gráfico.
</p>
<p>
Para este exemplo vamos assumir que a máquina local tem o IP 192.168.1.2 e que a máquina remota tem o IP 192.168.1.3 Na máquina local você terá a necessidade de dar o acesso remoto para a máquina remota conectar com o seu servidor X. Use o comando  <c>xhost</c> para fazer isto.
</p>
<pre caption="Máquina Local">
<codenote>Este comando permite que a máquina com o IP  192.168.1.3 conecte</codenote>
# <i>xhost +192.168.1.3</i>
</pre>
<p>
Na máquina remota, você deverá exportar a variável  <c>$DISPLAY</c> para a sua máquina remota. Depois disto, você estará apto a rodar programas gráficos remotamente.
</p>
<pre caption="Máquina remota">
# <i>export DISPLAY=&quot;192.168.1.2:0.0&quot;</i>
# <i>gvim /etc/passwd</i>
<codenote>Você deve ver o gvim abrindo em sua maquina local com o conteudo</codenote>
<codenote>do arquivo<path>/etc/passwd</path> de sua máquina remota.</codenote>
</pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Assinatura da semana</title>
<body>
    <p>Se você nunca leu um post do desenvolvedor Gentoo <mail link="spider@gentoo.org">Spider</mail> (que aposto que você já leu), você deve ter percebido esta assinatura:</p>
<p>
<pre caption="Assinatura de Spider">
begin .assinatura
Isto é um vírus .assinatura! Por favor copie me em sua .assinatura!
Veja o artigo Microsoft KB Q265230 para mais informações.
fim
</pre>
</p>
<p>
Se você esta curioso sobre o que isto significa, vá em frente e leia o  <uri link="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;[LN];265230">Knowledge Base article</uri>.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Mudanças, Entradas e Saidas.</title>
	<section>
		<title>Saidas</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores deixaram recentemente a equipe Gentoo:
			<ul>
				<li><e>nenhum esta semana ;)</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Entradas</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente juntaram-se à equipe Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li>Rob Holland (robh) -- media-sound</li>
			<li>Ned Ludd (solar) -- gentoo-hardened, grsecurity</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mudanças</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente mudaram de funçao dentro do projeto Gentoo Linux.</p>
			<ul>
				<li><e>nenhum esta semana</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribua com o Jornal Semanal Gentoo</title>
	<body>
	<p>Interessado em contribuir com o Jornal Semanal Gentoo?  Nos envie um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email (em inglês)</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Por favor nos envie um email com a sua <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">opinião</mail> e ajude o Jornal ficar melhor.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Inscrição para o Jornal Semanal</title>
	<body>
	<p>Para inscrever-se no Jornal Semanal Gentoo, disponivel apenas em iglês, envie um email em branco para  <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Para não receber mais o Jornal Semanal Gentoo, envie uma email em branco para o  <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> a partir do email em que você está inscrito.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Outras linguas</title>
	<body>
	<p>O Jornal Semanal Gentoo também está disponivel nas seguintes linguagens:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Holandês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Ingles</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japones</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Português (Brazil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
