<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Jornal Semanal Gentoo</title>
<subtitle>3 de Março de 2003</subtitle>
<abstract>Este é o Jornal Semanal Gentoo da semana de 3 de Março de 2003.</abstract>
<Resumo>Gentoo Linux na Game Developers Conference, Open Developer Positions no projeto Gentoo Linux, Lançado o Gentoo Linux 1.4_rc3</Resumo>
<version>Volume 2, Edição 9</version>
<date>03 Março 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Tradução Japonês">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Brasil)">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Portugal)">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Portugal)">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Portugal)">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Noticias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux na Game Developers Conference</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Open Developer Positions no projeto Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Lançado o Gentoo Linux 1.4_rc3</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux na Game Developers Conference</title>
		<body>
		<p>
		<figure link="http://www.gamanetwork.com/logos/gifs/gdc.gif" short="Game Developers Conference" caption="GDC"/>
		A <uri link="http://www.gdconf.com/">2003 Game Developers Conference</uri> nesta próxima Terça-feira, 4 de Março. A GDC é uma das mais importantes conferências dedicadas à indústria de jogos de computador com diversas conferências focando em tópicos quentes sobre jogos. Um dos grandes destaques na conferência é a GDC Expo onde empresas e outros mostram os últimos e maires software e hardware. Este ano o Gentoo Linux vai estar presente no estande da NVIDIA, junto com Emmett Plant, CEO da  <uri link="http://www.vorbis.com/">Vorbis</uri>.  Demonstrações do Unreal Tournamente 2003 serão exibidos para mostrar o poder do Gentoo Linux e do harware da NVIDIA.  </p>  
		<p>
		Portanto, se você vai estar na GDC, pare, com toda certeza, no estande da NVIDIA e demonstre o seu apoio ao Gentoo Linux. Você terá a chance de  encontrar-se com Daniel Robbins, Seemant Kulleen e alguns outros desenvolvedores do Gentoo. Os visitantes terão a oportunidade de conversar com Emmett Plant sobre o futuro do Ogg Vorbis, a capacidade de portáteis com Ogg ou outras linhas de desenvolvimento do Ogg.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Open Developer Positions no projeto Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Atualmente, o projeto Gentoo Linux tem um certo número de vagas para desenvolvedores disponíveis para as pessoas interessadas em envolver-se com o projeto Gentoo. Estas posições incluem:
		<ul>
			<li><e>Escritor Técnico</e> -- Ajude a equipe de documentação a manter a alta qualidade da documentação do Gentoo Linux. Nós estamos procurando pessoas com aptidão de escrita técnica, e com um grande conhecimento da lingua inglesa.</li>
			<li><e>Desenvolver Kernel</e> -- Ajude a manter os fontes do gentoo ricos de recursos e robustos o mais possível. Traga as suas habilidades hackers para o projeto Gentoo Linux e ajude os caras do desenvolvimento do kernel a implementar qualidade no kernel do Gentoo Linux.</li>
			<li><e>Desenvolvedor Web</e> -- Gentoo Linux está procurando por desenvolvedores web com uma  <e>sólida</e> formação em Python, Perl ou PHP para ajudar a desenvolver de implementar a infra-estrutura que suporta o projeto Gentoo Linux. Ajude com projetos como os arquivos de lista de correio eletrônico, ferramentas para manter os espelhos e outros projetos que implementem robustes e disponivilidade em nossa infra-estrutura.</li>
		</ul>
		Algumas das posições acima lhe parece interessante? Então ajude-no sendo um voluntário em parte de seu tempo e suas habilidades do projeto Gentoo Linux. Pessoas interessadas podem contatar o  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> para mais detalhes. Por favor, sem curriculo. Nós não somos tão formais . :) Apenas inclua uma breve descrição de suas qualificações e experiência para a posição que você está interessado em ajudar. 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Lançado o Gentoo Linux 1.4_rc3</title>
		<body>
		<p>
		O terceiro, e esperamos o último, Candidato a Lançamente do Gentoo Linux foi liberado em 27 de fevereiro. Melhorias deste lançamento incluem a atualização dos LiveCDs e muita correção de bugs. Com este lançamento, o Gentoo Linux caminha para a fase de <e> atualização de pacotes</e> como descrito no documento oficial  <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-release-policy.xml">Gentoo Linux Release Policy</uri>.  Nas próximas duas semanas ou mais, os desenvolvedores vão focar na migração de pacotes do estado de masked para o estágio de unmasked ou stable. Usuários podem esperar por longas listas em seus  <e>emerge -up world</e> durante as próximas duas semanas devido a introdução dos pacotes que foram trabalhados. 
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Segurança Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">GLSA: usermin</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSA: apcupsd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">GLSA: vnc</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">GLSA: tightvnc</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect6">Anúncio de Novos Bugs de Segurança</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: usermin</title>
		<body>
		<p>
		Usermin é sujeito a mesma vulnerabilidade reportada semana passada para o Webmin, onde um buraco na segurança pode permitir acesso não autorizado. Nenhum exploit foi reportado.
                        <ul>
				<li>Gravidade: Critico - Acesso não autenticado com privilégios de administrador</li>
				<li>Pacotes Afetados: app-admin/usermin versões anteriores à  usermin-1.000</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge -u usermin, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37467">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=webmin-announce&amp;m=104587858408101&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: apcupsd</title>
		<body>
		<p>
		O daemon apcupsd para controlar UPS expõe uma vulnerabilidade que permite acesso remoto root e alguns buffer overflows.
                        <ul>
				<li>Gravidade: Critico - Acesso Root Remoto</li>
				<li>Pacotes Afetados: sys-apps/apcupsd versões anteriores à  apcupsd-3.10.5</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge -u apcupsd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37465">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.mandrakesecure.net/en/advisories/advisory.php?name=MDKSA-2003:018">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: vnc</title>
		<body>
		<p>
		O servidor VNC gera um cookie para a autenticação do X usando um número randonomico fracamente gerado. Isto pode permitir que um atacante remoto facilmente adivinhe o valor de autenticação e tenha acesso ao sistema. Nenhum exploit especifico foi reportado, mas em exploração técnica envolvendo rápidas mudanças e comparação de repostas foi descrito.
                        <ul>
				<li>Gravidade: Moderado a Alto - Comprometimento da encriptação</li>
				<li>Pacotes Afetados: net-misc/vnc versões anteriores à  vnc-3.3.6-r1</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge -u vnc, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37666">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://rhn.redhat.com/errata/RHSA-2003-041.html">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: tightvnc</title>
		<body>
		<p>
                TightVNC está sujeito a mesma vulnerabilidade descrita acima para o  VNC.
                
                        <ul>
				<li>Gravidade: Moderado a Alto - Encriptação Comprometida</li>
				<li>Pacotes Afetados: net-misc/tightvnc versões anteriores à  tightvnc-1.2.8</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge -u tightvnc, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37665">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://rhn.redhat.com/errata/RHSA-2003-041.html">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>


	<section>
		<title>Anúncio de Novos Bugs de Segurança</title>
		<body>
		<p>
		Os seguintes novos bugs de segurança foram postados esta semana:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16264">sys-apps/eject</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16318">x11-terms/eterm</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16258">sys-libs/zlib</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16503">net-analyzer/tcpdump</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desenvolvedor da Semana</title>
<body>
<p class="secthead">Jos&#233; Alberto Su&#225;rez L&#243;pez</p>
<figure
link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030217_bass.jpg" short="Jos&#233; Alberto Su&#225;rez L&#243;pez, aka BaSS" caption="Jos&#233; Alberto Su&#225;rez L&#243;pez, aka BaSS" />
<p>
Esta semana destacamos  <mail link="bass@gentoo.org">Jos&#233; Alberto Su&#225;rez L&#243;pez</mail>, nativo da Espanha que começou trabalhar com o Gentoo quando ele entrou em conversação com Daniel Robbins sobre fazer um lado espanhol do Gentoo (isto é, documentação, tradução). Agora como editor e coordenador de todas as coisas espanholas do Gentoo, ele também participa na equipe app-games e mantém vários ebuilds. Seu trabalho mais recente foi a integração do win4lin com o Gentoo, e ele está trabalhando com artwork. Jos&#233; também está envolvido com OSS fora do Gentoo, como  <uri link="http://www.hispalinux.es/">HispaLiNUX</uri> e <uri link="http://www.adala.org/">ADALA</uri>.  Sua conquista mais valorosa foi a integração de Free Software na rede de computadores de sua escola e a criação do grupo Gentoo Espanha.
</p>
<p>
Jos&#233; mora em Sevilha, a capital da Andalucia no sul da Espanha, uma cidade gostosa e ensolarada que ele diz estar cheia de belas garotas, incluindo  <em>a</em> mais bela de todo mundo. Ele estuda design gráfico de manhã e gasta suas tardes em um escritório maluco trabalhando com sistamas embarcados com Linux e outras coisas interessantes.  Os hobbies de Jos&#233; inclui música (recentemente ele foi a um concerto com Lou Donaldson e Lonei Smith que ele realmente gostou), ler livros de Lovecraft, Tolkien e outros autores, esportes e viagens. Em seu quarto, junto com o aparelho de som HiFi e um monte de CDs está o seu computador funcional, um laptop, que ele migrou do GNOME para o KDE por razões políticas. Ele gosta do Sylpheed mas usa Evolution por razões de trabalho, links e Mozilla como navegador, BithX e gaim para mensagens, e não pode viver sem o bash e mc.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Ouvimos na Comunidade</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>1.4-rc3 out and about</b></p>
	<p>Manter a casa em ordem nos forums é sempre um trabalho desafiador, mas realmente fica bagunçado quando um novo release candidate é colocado para fora, e todos os novos garotos vem revoltados deixando muita sujeira por todo o chão.... Vamos ajudar a colocar uma nota: Sim, 1.4-rc3 foi lançado. Não, você não pode fazer o upgrade do 1.4_rc2.... Como você pode "atualizar" algo que ainda não esta coberto pele suas rotinas  'emerge rsync &amp;&amp; emerge -u world? Se você quer ajudar os desenvolvedores, por favor, vá a frente e teste as imagens LiveCD em diferentes plataformas para ver como eles trabalham em todas as instalações. Reporte sua experiência, pergunte sobre o novo condidato a lançamento, preferencialmente nos dois primeiros tópicos para x86 e o de baixo para PPC (devido a grande contagem do RC, os desenvolvedores do Mac estão um pouco a frente):
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38080">rc3 (in "Installing Gentoo")</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38110">1.4_rc3 is out!!! (in "Gentoo Chat")</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38148">rc5?!?! (in "Gentoo on PPC")</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Xfree 4.3.0</b></p>

	<p>Tão ansiosamente esperado, a última atulização o XFree86 atingiu o portage semana passada, alguns dias após o ebuild do release candidate 4.2.00.902 foi distribuido. Saudado com um tópico que cresceu para três páginas em 24 horas, o barulho nos forums é geralmente positivo com alguns sátira aqui e outra ali, e na esperança de que os bugs das versões anteriores tenham sido eliminadas. Um grande trabalho dos desenvolvedores do XFree86, aparentemente. Enquanto estava escrevendo estas linhas, você ainda tem que  ACCEPT_KEYWORDS="~arch", mas isto estará mudando logo....
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38019">XFree86 4.3 released!</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38121">4.3.0 Released (German language thread)</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=35787">startx problem after xfree update</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38395">Xfree 4.3.0 &amp; unreadable fonts in kde</uri></li>
	</ul>
	</p>

	<p><b>Commercial Applications Ported to Linux? Why not?</b></p>

	<p>Por que os desenvolvedores de software para Windows não estão interessados em suportar os seus produtos para Linux? Afinal, não é tão complicado, eles podem tentar a compatibilidade com os emuladores Windows disponiveis. Ou melhor, por que não mostrar-lhes o mercado potencial que está crescendo do Linux para o seu software? Uma iniciativa centrada em torno desta idéia nasceu nos Forums duas semanas atrás, mas ganho tanta força que foi criado uma mailing list apenas para isso.  Matija Suklje (aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=8583">o gancho </uri>, o iniciador do tópico do fórum, acelerou o processo com um artigo na Newsforge que foi traduzido para o sueco. Se você quizer ajudar a explorar esta iniciativa como um advogado do Linux escrevendo diretamente para as empresas donas de software propietário e drivers, verifique o tópico original, o artigo de Matija e a lista LCSP no  yahoogroups.com:
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=36388">an organisation for linux games/apps advocacy?</uri></li>
	<li><uri link="http://newsforge.com/article.pl?sid=03/02/21/1830208&amp;mode=thread&amp;tid=23">How to bring more commercial applications to Linux</uri></li>
	<li><uri link="http://www.magazine.online.se/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=357">Swedish translation</uri></li>
	<li><uri link="http://groups.yahoo.com/group/lcsp/">lcsp - Linux Commercial Software Port Project</uri></li>
	</ul>
	</p>

	</body>
	</section>
  <section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
		<p><b>Os lançamentos do Gentoo e o que eles significam para você!</b></p>
		<p>Em um esforço para para rapidamente com as peguntas "como eu posso fazer o upgrade para o 1.4_rc3", o desenvolvedor Gentoo Troy Dack <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104639975204192&amp;w=2"> postou</uri> uma mensagem sucinta explicando exatamente o que o lançamento Gentoo singnifica (e, mais importante) não significa, para você. A versão mais curta? ...   <e>emerge -u world</e>.  Para a versão mais longa e para entender um ponto que muitos usuários parecem não se importar, leia a mensgem de Troy.</p>
       <p><b>Does gentoo compare?</b></p>
       <p>
       Antes de pular para o lado do Gentoo, Daniel Carerra   <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104646772216793"> perguntou</uri> algumas coisas importantes sobre como a distribuição se compara com as "grandes". Quão completo (# de pacotes) ela é? Quanto rapidamente ebuilds seguem o lançamente de novos fontes? é fácil de atualizar como o apt-get? Os pacotes podem ser facilmente criados? O Gentoo é mais rápido? Um "sim" unanime para todas as cinco perguntas deixou uma coisa clara, Gentoo é maduro e tão bom para usar como qualquer outro. Bem curto, Gentoo é sólido, meu!!!
       </p>
</body>
</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>USE FLAG para o daemontools DJB</b></p>
  <p>Christian Wiese <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104593847119924&amp;w=2">propôs</uri> uma nova USE flag <e>"para atumaticamente compilar pacotes com suporte para <uri link="http://cr.yp.to/daemontools.html">daemontools</uri> se possível"</e>. 
     Rajiv Aaron Manglani <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/7127">perguntou </uri> onde o suporte para whether daemontools pode significar a criação de um conjunto de scripts de inicialização separados e David Pavlotzky finalmente <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/7160"> contribuiu</uri> com uma indicação de um <uri link="http://linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2002/05/09/sysadminguide.html"> artigo</uri> sobre daemontools.
  </p>
  <p><b>Where to install lisp sources in an ebuild?</b></p>
  <p>Burton Samograd <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104620656027957&amp;w=2">disse </uri> que está <e>escrevendo um ebuild para um pacote que é totalmente escrito em lisp e eu não estou tão certo onde os arquivos fontes devem ser instalados</e>. Ele não recebeu respostas até agora!
  </p>
  
  <p><b>GCC Myths and Facts</b></p>
  <p>Tom Eastman escreveu uma <uri link="http://freshmeat.net/articles/view/730/">artigo </uri> muito elucidativo com dicas para otimização das chaves do GCC.
  </p>
  
  <p><b>RFC for Gentoo GNU Emacs users</b></p>
  <p>Matthew Kennedy 
     <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104589704220009&amp;w=2">anunciou</uri> em uma mensagem para a lista que ele fez modificações na instalação do GNU Emacas. Isto vai permitir muitas possibilidade de personalizar o Emacs.
  </p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<p class="secthead">Reminder: Vienna Meeting Tomorrow</p>
<p>última chance para participar do Encontro de Usuários Gentoo em Vienna amanhã, Terça feira, 4 de março, a partir das 19 horas no  <uri link="http://www.blues.at/noframes/karten/7stern.htm">Siebensternbr&#228;u</uri>, Siebensterngasse 19 in 1070 Wien. Envie uma nota para <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=9161"> o tópico do forum do coordenador vienense</uri> antes de aparecer por lá.
</p>
	<p class="secthead">Italian Gentoo Forum Established</p>
<p>Algumas horas após a publicação da última edição do jornal, a campanha italiana foi premiada com a criação do <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=41">Forum Gentoo oficial da Itália.</uri>. Contudo, este é o segundo  <uri link="http://www.cerm.unifi.it/~morelli/GentooForum/index.php">Gentoo Italia Forum</uri> do iniciador do gentoo.it  Enrico Morelli, precedendo este pour um mes, mas o alavancamento oficial de grandes massas atraidas pelo principal em ingles, e o resultado é certamente mais dinâmico que o site de Enrico na Universidade de Florença. A abertura dos dois forums é bastante flexivel, confira-os....</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Os seguintes pacotes estáveis foram adicionados ao portage esta semana</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-text/gnu-gs-fonts-other : Ghostscript Extra Fonts <uri>http://www.cups.org/</uri></li>
<li> app-text/gnu-gs-fonts-std : Ghostscript Standard Fonts <uri>http://www.cups.org/</uri></li>
<li> net-analyzer/zodiac : DNS protocol analyzer <uri>http://www.packetfactory.net/projects/zodiac/</uri></li>
<li> sys-kernel/ppc-sources-benh : PowerPC kernel tree based on benh's patches, -r corresponds to ben{r} versioning <uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/benh/</uri></li>
<li> sys-kernel/mm-sources : Full sources for the development linux kernel with Andrew Morton's patchset <uri>http://www.kernel.org/ http://www.gentoo.org/" </uri></li>
/usr/portage/dev-libs/gtk-sharp
<li> net-wireless/kismet : Kismet is a 802.11b wireless network sniffer. <uri>http://www.kismetwireless.net/</uri></li>
/usr/portage/app-emacs/ecb
/usr/portage/net-misc/dynfw

</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Atualização de pacotes notáveis</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.47-r5.ebuild; portage-2.0.47-r6.ebuild; portage-2.0.47-r7.ebuild; </li>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.2-r1.ebuild; </li>
<li>sys-libs/glibc - glibc-2.3.2_pre1.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.902.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - ac-sources-2.4.21_pre4-r5.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r6.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r7.ebuild; arm-headers-2.4.19.ebuild; arm-sources-2.4.19.ebuild; development-sources-2.5.63.ebuild; mm-sources-2.5.60-r1.ebuild; mm-sources-2.5.60-r2.ebuild; mm-sources-2.5.61-r1.ebuild; mm-sources-2.5.62-r1.ebuild; mm-sources-2.5.62-r2.ebuild; mm-sources-2.5.62-r3.ebuild; mm-sources-2.5.63-r1.ebuild; ppc-sources-benh-2.4.20-r6.ebuild; redhat-sources-2.4.20.2.48.ebuild; wolk-sources-4.0_rc1.ebuild; </li>
<li>net-www/apache - apache-1.3.27-r3.ebuild; apache-1.3.27-r4.ebuild; </li>
<li>dev-php/php - php-4.3.1-r1.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.18-r2.ebuild; gentoolkit-0.1.18-r3.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Estatisticas</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Ranking de bugs fechados</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Ranking dos novos bugss</uri></li>
            </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Estatisticas</title>
		<body>
		<p>
		A comunidade Gentoo usa o Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) para gravar e rastrear bugs, notificações, sugestões e outra interações com a equipe de desenvolvimento. Nos últimos 7 dias, a atividade no site resultou em:
			<ul>
				<li>252 novos bugs</li>
				<li>329 bugs fechados</li>
                                <li>13 bugs fechados foram reabertos.</li>
				<li>1888 bugs marcados como 'new'</li>
				<li>539 dos bugs assinalados por desenvolvedores</li>
			</ul>
                Temos atualmente 2487 bugs abertos. Destes: 59 são marcados como 'blocker', 84 são marcados como 'critical' e 169 são marcados como 'major'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Ranking de bugs fechadoss</title>
                <body>
                <p>
		Os desenvolvedores e equipes que mais fecharam bugs esta semana são:
			<ul>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, com 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>, com 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, com 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, com 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
				<li><mail link="woodchip@gentoo.org">Donny Davies</mail>, com 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=woodchip%40gentoo.org">bugs fechados</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Ranking dos novos bugss</title>
                <body>
                <p>
		Os desenvolvedores ou equipes que assinalaram mais bugs esta semana são:
			<ul>				
                                <li><mail link="php-bugs@gentoo.org">The PHP Team</mail>, com 32 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=php-bugs%40gentoo.org">novos bugs</uri></li>				
                                <li><mail link="jje@gentoo.org">Jon Ellis</mail>, com 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=jje%40gentoo.org">novos bugs</uri></li>					
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, com 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">novos bugs</uri></li>				
                                <li><mail link="pgsql-bugs@gentoo.org">The PostgreSQL Team</mail>, com 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=pgsql-bugs%40gentoo.org">novos bugs</uri></li>			
                                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, com 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">novos bugs</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<body>
    <p class="secthead">Manuseando arquivos com espaço</p>
<p>
Muitos usuários Gentoo permanece a favor do comando de linha (ls, find, etc...) mesmo com as novas interfaces gráfica como Nautilus ou Konqueror. Entretanto, muitos usuários do comando de linha tem que se virar com arquivos com espaço no nome, algo dificil, especialmente quando esta fazendo um processo automatizado para manusear vários arquivos ao mesmo tempo.
</p>
<p>
Uma ferramenta comum para trabalhar com multiplos arquivos é o  <c>xargs</c>, que cria e executa comandos a partir de entradas padrões. Um exemplo do xargs é remover arquivos antigos.
<pre caption="Removing files older than one month">
# find . -type f -mtime +30 | xargs rm
</pre>
<warn>
Seja cuidadoso ao executar <c>rm</c> que rapidamente apaga o que você não quer que seja apagado. <c>find</c> também pode procurar recursivamente- você pode usar a opção  <c>-maxdepth</c> para controlar a profundidade da busca.
</warn>
Normalmente funciona muito bem. Entretanto, se existe espaço no nome do arquivo, isto causa problemas. Os espaços são interpretados como pausa, portanto cada palavra do nome do arquivo é interpretada como o nome de um novo arquivo - que obviamente você não quer que aconteça.

</p>
<p>
A solução é usar a opção <c>--null</c> (or <c>-0</c>) que muda os espaços do nome de arquivo em um caractere NUL.
<pre caption="Using --null to correctly handle filenames with spaces">
# find . -type f -mtime +30 -print0 | xargs --null rm
<codenote>or</codenote>
# find . -type f -mtime +30 -print0 | xargs -0 rm
</pre>
</p>
<note>
Observe que tudo o que tem que fazer é dizer ao  <c>find</c> para imprimir um caracter NUL ao invés de espaço, então a opção  <c>-print0</c>.
</note>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Moves, Adds and Changes</title>
	<section>
		<title>Moves</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores deixaram a equipe Gentoo esta semana:
			<ul>
				<li><e>Bruce Locke (blocke)</e></li>
				<li><e>Tobias Echert (viz)</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adds</title>
		<body>
		<p>O seguinte desenvolvedor juntou-se à equipe do Gentoo esta semana::
			<ul>
				<li> Dylan Carlson (absinthe) -- java and stuff</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Changes</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores mudaram de função dentro de projeto Gentoo esta semana:
			<ul>
				<li>Peter Brown (rendhalver) -- php</li>
				<li>Jared Hudson (jhhudso) -- php</li>
				<li>Masatomo Nakano (nakano) -- php, PostgreSQL</li>
				<li>Bryon Roche (kain) -- PostgreSQL</li>
				<li>Matthew Kennedy (mkennedy) -- PostgreSQL</li>
				<li>Kurt Lieber (klieber) -- Gentoo infrastructure</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribute to GWN</title>
	<body>
	<p>Interested in contributing to the Jornal Semanal Gentoo?  Send us an <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Please send us your <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> and help make GWN better.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Other Languages</title>
	<body>
	<p>The Jornal Semanal Gentoo is also available in the following languages:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Dutch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">English</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">German</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">French</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italian</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portuguese (Brazil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanish</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
