<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Jornal Semanal Gentoo</title>
<subtitle>5 de Maio de 2003</subtitle>
<abstract>Este é o Jornal Semanal Gentoo da semana de 5 de Maio de 2003.</abstract>
<Resumo>Lista de características para o lançamento próximo do Gentoo Linux 1.4. Regras de etiqueta para o Rsync.  Novas listas de discussão.</Resumo>
<version>Volume 2, Edição 18</version>
<date>05 Maio 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="zu@pandora.be">Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="yngwin@xs4all.nl">Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl">Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Brasil)">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Portugal)">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Portugal)">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Portugal)">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Tradução Português (Brasil)">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Tradução Russo">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Tradução Russo">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Bugra Cakir</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Noticias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Lista de características para o lançamento próximo do Gentoo Linux 1.4</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Regras de etiqueta para o Rsync</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Novas listas de discussão</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Discussão envolvendo a politica de acessar máquinas de usuários</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Lista de características para o lançamento próximo do Gentoo Linux 1.4</title>
		<body>
		<p>
		Daniel Robbins recentemente postou uma lista de novas caracteristicas que deverão estar prontas para o próximo lançamento do Gentoo Linux 1.4. As caracteristicas incluem:
		</p>
		<ul>
			<li>retirar totalmente qulaquer dependência de tmpfs do baselayout</li>
			<li>Um guia de CFLAGS incorporado aos documentos de instalação, incluindo exemplos razoáveis do uso tipico de cada caso, como um servidores, desktops, etc...</li>
			<li>Um script opcional que permitirá o usuário ajustar automáticamente os CFLAGS e CHOST baseados na CPU. (pelo menos para x86 e pcc)</li>
			<li>Criação e teste de vários pacotes para a Plataforma de Referência Gentoo</li>
			<li>Um novo script para o kernel, sedutoramente chamado de "genkernel", que vai ajudar os usuários a criar o seus próprios kernels</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Regras de etiqueta para o Rsync</title>
		<body>
		<p>
		O continuo crescimento do Gentoo Linux tem exigido mais e mais de nosso sistema de espelhos. Tanto nos espelhos de fontes como nos espelhos rsync o uso continua aumentando dramaticamente. Como continuamos a crescer, a importância de usar o sistema de espelhos com responsabilidade torna-se mais critico. Assim, aqui estão algumas Regras de Etiqueta para o Rsync que devem sempre estar na memória quando você  <e>emerge sync</e>:
		</p>
		<ul>
			<li><b>Sync de uma a duas vezes ao dia, no máximo.</b> Já esta bem no limite e tornando-se complicado. Analises dos logs do rsync mostra que usuários não-cortêses fazendo o sync 10, 15 ou as vezes 25 vezes por dia e usando uma quantidade desproporcional da capacidade dos espelhos. Os mantenedores dos espelhos rsync estão sendo encorajados a usar regras de iptables para limitar as pessoas que estão abusando do sistema.</li>
			<li><b>Use a rotação e não servidores individuais.</b> Por favor, não use um único e especifico espelho rsync configurando-o em seus arquivos. Fazendo isto causará strees em um espelho particular. Usando a rotação especifica por país ou continente, você estará habilitado a selecionar servidores próximo a você, assim como distribuindo a carga através de vários servidores..</li>
			<li><b>Reporte maus espelhos em  <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri></b> Se você verificar um servidor na rotação que não está respondendo ou que mostre outros sinais de problemas, por favor reporte no bugs.gentoo.org imediatamente. Muitos usuários simplesmente assumem que mais alguém vai preencher o relatório de bug, o que resulta em ninguém nunca encontrar o problema até que um desenvolvedor Gentoo perceba o que está acontecendo. Preenchendo o relatório de bug rapidamente, nós podemos encontrar e remover o espelho problemático de nossa rotação muito mais rápido..</li>
		</ul>
		<p>
		Lembrem-se que todos os nosso espelhos rsync são totalmente baseados em recursos doados. Por isso, ter respeito por estes recursos doados é não só apenas uma cortesia comum, mas essencial para nós mantermos o apoio ao crescimento continuado do Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Novas listas de discussão</title>
		<body>
		<p>
		Nas últimas semanas passadas, algumas listas de discussão do Gentoo Linux foram criadas para nosos usuários. Entre elas incluem:</p>
		<ul>
			<li><b>gentoo-performance</b> -- discussões altamente técnicas envolvendo a solução de tópicos sobre performance no Gentoo.</li>
			<li><b>gentoo-mips</b> -- Discussão sobre executar o Gentoo em uma arquitetura MIPS</li>
			<li><b>gentoo-mips-dev</b> -- Discussão sobre o desenvolvimento do Gentoo na arquitetura MIPS</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Discussão envolvendo a politica de acessar máquinas de usuários</title>
		<body>
		<p>
		Recentemente, a equipe de desenvolvimento Gentoo Linux discutiram sobre se é ou não aceitável acessar remotamente máquinas de usuários (com o consentimento do usuário) para auxiliar com a solução de um problema específico. Alguns desenvolvedores demonstraram preocupações sobre problemas decorrentes se algo de errado acontecer durante o processo. Outros levantaram preocupações sobre gerar expectativa exageradas entre os usuários do Gentoo Linux. Após uma longa discussão, a maioria dos desenvolvedores parecem que concordaram que acessar as máquinas de usuários não deve ocorrer com frequência, deve ser aceito em certas circunstâncias, como tentar encontrar um bug particularmente problemático.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Segurança Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: openssh</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: monkeyd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: pptpd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">GLSA: mgetty</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect6">GLSA: balsa</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect7">Anúncio de novos bugs de segurança</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: openssh</title>
		<body>
		<p>
		OpeenSSH tem um vulnerabilidade que permite um permite um ataque que revela a identidade de usuários válidos no sistema alvo. Esta informação aumenta consideravelmente a vulnerabilidade do sistema para um ataque de força bruta e de senhas fracas.
                </p>

                <ul>
				<li>Gravidade: Critica - Comprometimento de informação de segurança.</li>
				<li>Pacotes Afetados:  net-misc/openssh versões até o openssh-3.6.1_p2</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge openssh, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51467">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://lab.mediaservice.net/advisory/2003-01-openssh.txt">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: monkeyd</title>
		<body>
		<p>
		O servidor web monkeyd tem uma vulnerabilidade de buffer overflow no manuseio de pedidos POST. Isto pode, teoricamente, se usado para implementar um ataque DoS ou executar um código arbitrário sobre os privilégios do servidor monkey.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Gravidade: Alta - Execução remota de código.</li>
				<li>Pacotes Afetados:  net-www/monkeyd versões até o monkeyd-0.6.3</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge monkeyd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50568">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105094204204166&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: pptpd</title>
		<body>
		<p>
		O daemon PPTP contém um buffer overflow no manuseio de cabeçalhos de pacotes PPTP. Isto pode ser usado para carregar remotamente códigos na pilha do servidor.
                </p>

                        <ul>
				<li>Gravidade: Alta - Execução remota de código.</li>
				<li>Pacotes Afetados:  net-dialup/pptpd versões até o pptpd-1.1.3.20030409</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge pptpd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50569">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=104994375011406&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: mgetty</title>
		<body>
		<p>
		O spool de fax mgetty é passível de escrita, o que permite que usuários sem privilégio modifiquem os privilégios de transmissão. Adicionamente, existe uma vulnerabilidade de buffer overflow no mgetty que possibilita um ataque DoS ou a execução de um código arbitrário.
                </p>

                        <ul>
				<li>Gravidade: Alto - Execução de código remoto, aumento de privilégios.</li>
				<li>Pacotes Afetados:  net-dialup/mgetty versões até o mgetty-1.1.30</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge mgetty, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50570">GLSA Announcement</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: balsa</title>
		<body>
		<p>
		O cliente de email balsa divide um buffer overflow com o mutt. Esta vulnerabilidade pode ser usada para remotamente travar o balsa ou executar um código arbitrário com privilégios do usuário. </p>

                        <ul>
				<li>Gravidade: Alta - Execução remota de código.</li>
				<li>Pacotes Afetados:  net-mail/balsa versões até o balsa-2.0.10</li>
				<li>Correção: Synchronize and emerge balsa, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51074">GLSA Announcement</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=104852190605988&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Anúncio de novos bugs de segurança</title>
		<body>
		<p>
		Os seguintes novos bugs de segurança foram postados esta semana::
                        <ul>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20156">net-mail/qpopper</uri></li>
			</ul>
                
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Desenvolvedor da Semana</title>
<body>
<p class="secthead">Alastair Tse</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030428_liquidx.jpg" short="Alastair Tse, aka liquidx" caption="Alastair Tse, aka liquidx" />
<p>
Esta semana destacamos <mail link="liquidx@gentoo.org">Alastair Tse</mail>, que esta envolvido com a equipe do Gentoo GNOME, módulos e programas Python e correção de erros em geral. Um fanático por Python e usuário de KDE/GNOME, Alastair toma conta de vários pacotes Gtk/GNOME, especialmente os problemáticos como Evolution, e extra-oficialmente dá uma olhada em dev-python. Ele recentemente lançou o  <uri link="http://cvs.gentoo.org/~liquidx/etcat/"> etcat</uri>, uma ferramenta que permite que usuários mais capacitados a pegar informações do Portage mais rapidamente, agora é parte do gentoolkit. Como Larry, a vaca, Alastair começou a usar o Gentoo depois de ficar frustado com as outras distros, apaixonou-se pela habilidade de modificar a forma como os pacotes são compilados (antes ele tinha que manter os seus próprios arquivos spec), começou contribuindo com patches e ebuilds e foi convidado a juntar-se à equipe.
</p>
<p>
Os aplicativos favoritos de Alastair incluem  Epiphany, Xchat2, Gaim, Straw, Evolution, Gnome-Terminal, feh, zsh e python-bash, que ele executa em um finissimo  Sony Vaio N505-VE (Celeron 333Mhz, 128MB RAM; para aqueles que ficam surpresos com estes aplicativos nesta máquina, ele diz que é uma pessoa muito paciente). Alastair, agora com 23, cresceu entre Melbourne, Australia e Hong Kong, mudou-se para Sindnei, Australia para estudar depois de um incidente envolvendo banana e alguns pijamas, e adquiriu o grau de Engenheiro de Computação na  <uri link="http://www.cse.unsw.edu.au/">University of New South Wales</uri>. Depois de trabalhar por um ano como administrador de sistema, ele deixou as praias e cangurus e foi para a vaca louca da Inglaterra, onde estuda para o seu PhD na Universidade de Canbridge no  <uri link="http://www-lce.eng.cam.ac.uk/">Laboratory of Communication Engineering</uri>. Além dos animais exóticos que deixou na Austrália, seus hobbies incluem assistir e jogar basquete e futebol, assistir corrida de Fórmula 1, dirigir e jogar  Nintendo GameCube.  Ele tem o seu site pessoal em  <uri>http://www.liquidx.net/</uri>
</p>
</body>
</chapter>




<chapter>
<title>Heard In The Community</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>GCC 3.3</b></p>

	<p>Highly acclaimed, much anticipated, finally here: GCC 3.3 has been available as an ebuild since Thursday, and folks in the forums are giving it a try:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50679"></uri>GCC 3.3</li>
	</ul>
	<p><b>News from the Zetagrid GLUE Team</b></p>
	<p>"We are Michael Imhof, resistance is futile" is the powerful mantra of Gentoo Linux Users Everywhere (GLUE) participating in the Zetagrid competition, the famous grid computing hunt for proof or rejection of Riemann's Hypothesis. If you want to participate, make sure you use Tantive's user ID and mail address - only individual users can win the 10,000 USD prize, and dozens of Gentoo workstations all over the planet are using Tantive's ID to advance even higher than the current 4th rank. If Michael Imhof wins, all the money goes to Gentoo.</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28511"></uri>Zetagrid GLUE-team --> We are in the TOP 5 (5 Apr 2003)</li>
	<li><uri link="http://cvs.gentoo.org/~tantive/">Zetagrid GLUE Team FAQ</uri></li>
	<li><uri link="http://www.zetagrid.net">Zetagrid Homepage</uri></li>
	<li><uri link="http://www.zetagrid.net/zeta/rh.html">Riemann Hypothesis</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
  <section>
Â  Â  Â <title>gentoo-user</title>
Â  Â  Â <body>
       <p><b>X responsiveness</b></p>
       <p>
  Does the jerkiness of X under a heavy load got you down? Apparently it was for a number of Gentoo'ers in the -user community. Checkout this <uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C81issyfoev.fsf%40abulafia.fciencias.unam.mx%3E">thread</uri> to readup on the methods used to speedup a sometimes sluggish X. As usual, there's a plethora of system enhancing solutions to choose from, some applicable, some not. In short make sure your harddrive settings are properly <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31121">tweaked</uri> and if you're not using the caffeinated -ck sources, to run your X server with <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31205">higher priority</uri>.
       </p>
Â Â Â Â Â </body>
</section>
<!-- insert gentoo-dev here -->
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>

	<p class="secthead">Regional German Gentoo User Meeting in Bonn</p>

<p>After many weeks of indecision about the agenda and - even more importantly -  the ultimate choice of a venue, the Greater Cologne/Bonn Area Gentooists have decided on what will just have to be the perfect spot for their initial get-together: On Wednesday, 14 May 2003, from 18:00 with undoubtedly open end, everybody who's anybody in West-German Gentooism will be at <uri link="http://www.hellers-brauhaus.de">Hellers Brauhaus</uri>, located on Roonstrasse in Bonn. As for many other regional Gentoo user meetings, this one has a <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">coordination thread</uri> in the Forums, for you to announce your participation.
</p>
	<p class="secthead">Jornal Semanal Gentoo now available in Russian, as well</p>
	<p>For our growing Russian community of Gentoo Linux users, we are pleased to announce that you can now enjoy the Jornal Semanal Gentoo in Russian each week</p>
	</body>
</chapter>
<!-- insert portage watch here -->
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
		<ul>
                <li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistics</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Closed Bug Ranking</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">New Bug Rankings</uri></li>
                </ul>                           
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistics</title>
		<body>
		<p>
		The Gentoo community uses Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) to record and track
                bugs, notifications, suggestions and other interactions with the development team.  In the last 7 days, activity
                on the site has resulted in:
                </p>
			<ul>
				<li>265 new bugs this week</li>
				<li>360 bugs closed or resolved this week</li>
                                <li>6 previously closed bugs were reopened this week.</li>
				<li>2522 total bugs currently marked 'new'</li>
				<li>386 total bugs currently assigned to developers</li>
			</ul>
                <p>
                There are currently 2964 bugs open in bugzilla. Of these: 48 are labeled 'blocker', 107 are labeled 'critical',
                and 237 are labeled 'major'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Closed Bug Rankings</title>
                <body>
                <p>
                The developers and teams who have closed the most bugs
                this week are:
                </p>
		<ul>
		<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, with 33 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">closed bugs</uri></li>
		<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, with 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">closed bugs</uri></li>
		<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, with 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">closed bugs</uri></li>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, with 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">closed bugs</uri></li>
		<li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">The X86 Kernel Team</mail>, with 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">closed bugs</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>New Bug Rankings</title>
                <body>
                <p>
                The developers and teams who have been assigned the most new bugs this week are:
                </p>
		<ul>		
                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, with 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">new bugs</uri></li>			
                <li><mail link="games@gentoo.org">The Games Team</mail>, with 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=games%40gentoo.org">new bugs</uri></li>				
                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, with 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">new bugs</uri></li>	
                <li><mail link="xfree@gentoo.org">The X-Free Team</mail>, with 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=xfree%40gentoo.org">new bugs</uri></li>				
                <li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, with 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">new bugs</uri></li>	
                </ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<body>
<p class="secthead">Adding Users with Superadduser</p>
<p>
    Adding users to a system can be tedious. It involves creating an
    account, setting a password, and creating a home directory. This
    week's tip shows how to make adding users easier with the use of
    <c>superadduser</c>.
</p>
<pre caption="Install superadduser from Portage">
# <i> emerge app-admin/superadduser </i>
</pre>
<p>
    Using <c>superadduser</c> is very easy. Just run the command and
    follow the prompts.
</p>
<pre caption="Using superadduser">
<codenote>Replace the examples with your own information</codenote>
# <i>superadduser</i>

Login name for new user []: <i>johndoe</i>

User id for johndoe [ defaults to next available]: 

Initial group for johndoe [users]: 

Additional groups for johndoe (seperated
with commas, no spaces) []:

johndoe's home directory [/home/johndoe]: 

johndoe's shell [/bin/bash]: 

johndoe's account expiry date (YYYY-MM-DD) []: 

OK, I'm about to make a new account. Here's what you entered so far:

New login name: johndoe
New UID: [Next available]
Initial group: users
Additional groups:
Home directory: /home/johndoe
Shell: /bin/bash
Expiry date: [no expiration]

This is it... if you want to bail out, hit Control-C.  Otherwise, press
ENTER to go ahead and make the account.

<i>ENTER</i>

Making new account...

Changing the user information for johndoe
Enter the new value, or press ENTER for the default
        Full Name []: John Doe
        Room Number []: 
        Work Phone []: 
        Home Phone []: 
        Other []: 

New UNIX password: <i>user_password</i>
Retype new UNIX password: <i>user_password</i>
Done...
</pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Moves, Adds and Changes</title>
	<section>
		<title>Moves</title>
		<body>
		<p>The following developers recently left the Gentoo team:
			<ul>
				<li>Seth Chandler (sethbc)</li>
				<li>Michael Fitzpatrick (leachim)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adds</title>
		<body>
		<p>The following developers recently joined the Gentoo Linux team:</p>
		<ul>
			<li><e>none this week</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Changes</title>
		<body>
		<p>The following developers recently changed roles within the Gentoo Linux project.</p>
			<ul>
				<li><e>none this week</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribute to GWN</title>
	<body>
	<p>Interested in contributing to the Jornal Semanal Gentoo?  Send us an <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Please send us your <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> and help make GWN better.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Subscription Information</title>
	<body>
	<p>To subscribe to the Jornal Semanal Gentoo, send a blank email to <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>To unsubscribe to the Jornal Semanal Gentoo, send a blank email to <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> from the email address you are subscribed under.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Other Languages</title>
	<body>
	<p>The Jornal Semanal Gentoo is also available in the following languages:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Dutch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">English</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">German</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">French</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italian</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portuguese (Brazil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russian</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanish</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turkish</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
