<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Jornal Semanal Gentoo</title>
<subtitle>21 de Abril de 2003</subtitle>
<abstract>Este é o Jornal Semanal Gentoo da semana de 21 de Abril de 2003.</abstract>
<summary>Caracteristicas de segurança do Portage detalhadas.  Novas vagas no Projeto Gentoo Linux.  Gentoo Linux esta procurando por novos servidores espelhos e espaço de armazenamento. Gentoo Linux agora disponivel para a plataforma  HPPA.</summary>
<version>Volume 2, Edição 16</version>
<date>15 Abril 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="zu@pandora.be">Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="yngwin@xs4all.nl">Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Tradução Holandês">
	<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl">Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Tradução Francês">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Tradução Alemão">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Italiano">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Tradução Japones">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Tradução Português de Portugal">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Tradução Espanhol">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Tradução Turco">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Bugra Cakir</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Noticias Gentoo</title>
	<section>
		<title>Resumo</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Caracteristicas de segurança do Portage destalhadas</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Novas vagas no Projeto Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Gentoo Linux esta procurando por novos servidores espelhos e espaço de armazenamento</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Gentoo Linux agora disponivel para a plataforma  HPPA</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Caracteristicas de segurança do Portage destalhadas</title>
		<body>
		<p>
		Como foi <uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030407-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">reportado previamente</uri>, Portage irá receber novas caracteristicas de segurança como uma das ultimas melhorias do ramo 2.0. Recentemente, uma <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-security&amp;m=105073449619892&amp;w=2"> mensagem</uri> foi postada na lista de maling gentoo-security oferecendo mais detalhes sobre as próximas caracteristicas. De forma geral, o sistema esta baseado fortemente no modelo de segurança-na-internet colocado pelo  <uri link="http://www.gnupg.org">GnuPG</uri>. Usuários desejando familiarizar-se mais com os conceitos de segurança por trás do novo Portage devem iniciar lendo o  <uri link="http://www.gnupg.org/gph/en/manual.html">GNU Privacy Handbook</uri>		
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Novas vagas no Projeto Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		O projeto Gentoo Linux esta recrutando desenvolvedores que desejem manter um ou mais dos seguintes pacotes:
		</p>
		<ul>
			<li>KDE e pacotes relacionados</li>
			<li>wine (incluindo winex e pacotes relacionados)</li>
			<li>courier</li>
			<li>exim</li>
			<li>postfix</li>
			<li>uw-imap</li>
			<li>cyrus</li>
			<li>sound tools (media-sound)</li>
		</ul>
		<p>
		Por favor, entrem em contato com recruiters@gentoo.org se estiver interessado em alguma destas posições.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux esta procurando por novos servidores espelhos e espaço de armazenamento</title>
		<body>
		<p>
		Como muitas pessoas noticiaram recentemente, nosso sistema de espelhos fontes estão demonstrando sinais de cansaço. Isto é traduzido com downloads mais lentos, mais mensagens de "conexão recusada" e um longo tempo para fazer o emerge dos pacotes. Este problema é especialmente aparente na América do Norte, onde existe poucos espelhos. Portanto, o Gentoo Linux esta ativamente procurando por patrocinadores que desejem configurar e manter um novo espelho dos fontes. Qualquer dúvida adicional relacionada com a configuração de um espelho de fontes público pode ser direcionado para o  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>.
		</p>
		<p>
		Adicionalmente, o Gentoo Linux também necessita de servidores e espaço de armazenamento para a sua infraestrutura. Se você conhece alguguma companhia que deseje doar o uso de um servidor, assim como sua conexão e espaço de armazenamento, por favor entre em contato com  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>.  Os patrocinadores podem receber nosso reconhecimento em nossa página <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/sponsors.xml">de Patrocinadores</uri>.  Adicionalmente, certos patrocinadores chaves podem receber um esforço de marketing maior, como algum artigo no Jornal Semanal Gentoo, para demonstrar a sua generosa contribuição para o Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux agora disponivel para a plataforma  HPPA</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux agora disponivel para a plataforma  HPPA.  Como ainda esta em inicio de desenvolvimento, o porte esta operacional neste momento e melhor utilizado para uso de console ou de servidor, por enquanto. X, fluxbox e framebuffer estão funcionando e o LiveCD e os estágios podem ser encontrados no diretório  /experimental/hppa/ directory ou em qualquer um de nossos <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">espelhos</uri>.
		</p>
		<p>
		Você pode encontrar uma lista do hardware suportado em <uri link="http://pateam.esiee.fr/list.html">ESIEE PA-Team website</uri> e no<uri link="http://parisc-linux.org/hardware/supported.html">parisc-linux web site</uri>.  Neste ponto, quase todas as máquinas são suportadas.  <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-hppa-install.xml">Instruções para a instalação</uri> também estão disponíveis. Usuários que tenham qualquer problema podem procurar ajuda no  #gentoo-hppa do freenode e bug reports podem ser postados no <uri link="http://bugs.gentoo.org"> bugs.gentoo.org</uri>. O porte Gentoo Linux HPPA necessita de ajuda de testes para descobrir qualquer bug remanecente. A equipe Gentoo Linux/HPPA esta procurando por desenvolvedores interessados em ajudar com o porte para HPPA. Interessados podem entrar em contato com <mail link="gmsoft@gentoo.org">Guy Martin</mail>.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Segurança Gentoo</title>
<section>
<title>Resumo</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: kdegraphics-3.1.x</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >Anúncio de Novos Bugs de Segurança</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: kdegraphics-3.1.x</title>
<body>
     <p> 
     Uma nova versão do kdegraphics foi lançado corrigindo alguns bugs de segurança relacionados com vulnerabilidades no Ghostscript que permite a execução de comandos arbitrários. (como visto nos últimos Jornais Gentoo).
     </p>
     <ul>
          <li>Gravidade:  Critica - Execução remota de comandos e exposição de informações.</li>
          <li>Pacotes afetados:  kde-base/kdegraphics até o kdegraphics-3.1.1a-r1</li>
          <li>Correção: Synchronize and emerge kdegraphics, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47810" >GLSA Announcement</uri></li>
          <li><uri link="http://www.kde.org/info/security/advisory-20030409-1.txt" >Advisory</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Anúncio de Novos Bugs de Segurança</title>
<body>
     <p>
     Os seguintes bugs de segurança foram postados esta semana:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19406"></uri>sys-apps/xfsdump</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19466"></uri>app-text/ghostscript</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19468"></uri>net-libs/libesmtp, net-mail/balsa</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19469"></uri>net-dialup/mgetty</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19470"></uri>net-dialup/pptpd</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19467"></uri>gnome-extra/gtkhtml</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19379"></uri>net-analyser/snort</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19517"></uri>net-libs/libpcap</li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Esquina do Desenvolvedor</title>
	<body>
	<p>
	<e>A esquina do desenvolvedor é uma nova, e semi regular, seção que irá aparecer nas futuras edições do JSG. Escrito por Seemant Kulleen, gerente de desenvolvimento e coordenador do projeto Gentoo Linux, nesta seção será destacada noticias sobre o desenvolvimento do Gentoo Linux e qualquer coisa que estiver na mente do Seemant no momento. </e>
	</p>
	<p>
	Olá amigos do Gentoo. Como foi divulgado, o ebuild xfree-4.3.0-r2 está estável em quase todas as arquiteturas. Existe algumas coisas que deve estar na mente ao intalar este pacote. Primeiro, você deve unmerge o xft. O razão por trás disto é que o Xft é atualmente um módulo do X, e assim, a versão incluido no xfree é mais nova e melhor. Segundo, jogos baseados no SDL (por exemplo, Frozen Bubble e Unreal Tournamente 2003: tanto o demo como a versão completa), devem ter problemas com o novo xfree. Existe uma nova extensão do X, chamada XRandR (vá ler a documentação :P), que causa nestes jogos a escolha de baixa taxas de refresh para qualquer resolução. Para arrumar isto simplesmente: emerge  libsdl-1.2.5-r2, que contém um patch, ou hackeie, para faze-lo comportar-se bem com o novo X. Para games que incluem sua própria biblioteca compartilhada libSDL, simplesmente susbstitua o arquivo libSDL-1.2.so.0 com um dos libsdl-1.2.5-r2.

	Vejo voces na semana que vem! Oh, e algumas notas pessoais: Feliz Aniversários para minha irmã Sindhuja, e feliz trigésimo primeiro aniversário para os meus pais.
	</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Desenvolvedor da Semana</title>
<body>
<p class="secthead">Luca Barbato</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030421_lu_zero.jpg" short="Luca Barbato, aka lu_zero" caption="Luca Barbato, aka lu_zero" />
<p>
Destacamos nesta semana o  <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail>, um dos co-lideres do  Gentoo/PPC, que também mantém uma versão personalizada do <uri link="http://www.knopper.net/download/knoppix/cloop.README">cloop</uri> (um sistema de arquivos comprimido) do <uri link="http://www.knopper.net/knoppix/index-en.html">Knoppix</uri>'s , mantém o driver de código fechado da ATI, e é um dos testadores do ebuild do XFree para a ATI Radeon. Luca já ajustou ou submeteu vários ebuilds de programas que ele necessita quando disse para  <mail link="mjc@gentoo.org">Michael J. Cohen</mail> que o cloop pode ser bem melhor usando um algoritmo de compressão diferente. Foi convidado a implementar algo para testes, ele trouxe duas novas versões, ambas mais rápidas que o zlib cloop e uma com uma taxa de compressão comparável. Pouco tempo após, ele ofereceu-se como desenvolvedor. Outras contribuições de Luca para o Software Livre inclue  seu trabalho com o porte para o BeOS do FPSE (um emulador do PlayStation; veja  <uri>http://linux.fpse.org/</uri> para mais informações) e um patch peer-to-peer para jogo pela rede para o <uri link="http://savannah.nongnu.org/projects/frozenb-ptp">frozenbubble</uri> que ele começou a trabalhar com seus amigos como um projeto de curso de computação distribuida.
</p>
<p>
Luca, que gosta do gimp e do sodipodi e instala o mozilla em todas as máquinas que passam em suas mãos, tem como máquina principal um Atholon 850 com 768 MB de RAM, e uma Radon 9700 Pro, assim como um Powerbook G4 de 15 polegadas. Os dois executam Gnome2, assim como lyx, dia, abiword e OpenOffice.org para atividades não relacionadas à programação. Ele usa eclipse para seu curso de Java mas prefere o vim para escrever código.
</p>
<p>
Com 21 anos, está em seu terceiro ano de Ciência da Computação no  <uri link="http://www.polito.it/">Politecnico di Torino</uri>, os vários hobbies de Luca incluem Live-action RPG, jujitsu, ciclismo, windsail, snowboarding, viagens, livros, Fumetti/Manga (isto é uma revista em quadrinhos Italiana e Japonesa), volei, fotografia e musica (principalmente epic metal, definitivamente nada de música dance/pop). Ele mora em Turin, famosa por ser a primeira capital Italiana, e um dos melhores museus egipcios do mundo, e lendas assustadoras de cavernas subterrâneas.
</p>
</body>



</chapter>
<chapter>
<title>Ouvimos na comunidade</title>
<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Fonts, fonts and more fonts</b></p>
	<p>Fontes parecem ser um fonte de problemas sem fim para o Linux. Entre anti-aliased, fontes freetype, fontes truetype e todo outro tipo de fontes, não é surpreendente que exista um número frequente de tópicos relacionados à fontes nos fórums:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=46634">New freetype 2.1.4</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47838">Fonts - xft - fontconfig</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=48095">The long-awaited Vera fonts are out!!!</uri></li>
	</ul>
	<p><b>XFree86 4.3.0 upgrade pains</b></p>
	<p>A recente atualização do XFree86 4.3.0 resultou em um número de tópicos gigantescos nos fórums relacionados com a questão da atualização e as dificuldades. Usuários experimentaram problemas atualizando o XFree86 4.3.0, estes devem checar as noticias do recem inaugurado <uri link="#doc_chap3">Esquina do Desenvolvedor</uri></p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47628">Problems emerging xfree-4.3.0-r2.ebuild</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=48632">Configuring XFree problems - Basics ok but...ARGH </uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47846">Stupid mistake of XFree86</uri></li>
	</ul>
	</body>
</section>
<section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p><b>Gentoo and the Sharp Zaurus</b></p>
       <p>
         After researching the world of PDAs, Mathew Alexander decided to pickup a Sharp Zaurus SL-5500. He hoped to enhance this badboy by connecting to it through his Gentoo box, and vise-versa. Carefully following the official generic linux instructions resulted in a frustrating dysfunctional connection, another "wasted time" scenario well known to any geek. Fortunately the sound advice of the gentoo-user community brought Mathew's Gentoo box and Zaurus into harmony. David Golpira was particularly helpfull in providing his <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29467">script</uri> to setup NAT &amp; routing, and Seth Rotherberg offered his <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29629">solution</uri>. Louis Candell recieves an honorable mention for becoming the Zaurus's <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29721">'uber-fan'</uri>.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C1050257712.11859.2.camel%40mathew.MIKEMATT.org%3E">Sharp Zaurus SL-5500</uri></li>
       </ul>
     </body>
</section>

<!-- insert gentoo-dev -->

</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<e>Não há noticias no Gentoo International esta semana</e>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Os seguintes pacotes estáveis foram adicionados ao portage esta semana</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-arch/flexbackup : Flexible backup script using perl <uri>http://flexbackup.sourceforge.net/</uri></li>
<li> app-emulation/frodo : An excellent Commodore 64 Emulator <uri>http://www.uni-mainz.de/~bauec002/FRMain.html</uri></li>
<li> app-misc/kkeyled : KKeyLED - a Kicker module showing the status of your keyboard's numlock, capslock and scrolllock. <uri>http://www.truesoft.ch/dieter/kkeyled.html</uri></li>
<li> app-sci/ksimus : KSimus is a KDE tool for simulation, automatization and visualization of technical processes. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> app-sci/ksimus-boolean : The package Boolean contains some boolean components for KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> app-sci/ksimus-datarecorder : The package Data Recorder contains some components which records data for KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> app-sci/ksimus-floatingpoint : The package Floating Point contains some floating point related components for KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> dev-lang/f2c : Fortran to C converter <uri>http://www.netlib.org/f2c</uri></li>
<li> dev-lang/cxx : Compaq's enhanced C++ compiler for the ALPHA platform <uri>http://www.support.compaq.com/alpha-tools</uri></li>
<li> dev-lang/ruby-cvs : An object-oriented scripting language <uri>http://www.ruby-lang.org/</uri></li>
<li> dev-libs/libcxml : Compaqs eXtended Math Library for linux alpha <uri>http://h18000.www1.hp.com/math/index.html</uri></li>
<li> dev-python/pykde : PyKDE is a set of Python bindings for the KDE libs <uri>http://www.riverbankcomputing.co.uk/pykde/</uri></li>
<li> dev-ruby/ruby-ldap : A Ruby interface to some LDAP libraries <uri>http://ruby-ldap.sourceforge.net/</uri></li>
<li> dev-util/ladebug : Linux port of the Famous Tru64 Debugger <uri>http://www.support.compaq.com/alpha-tools</uri></li>
<li> media-sound/shntool : shntool is a multi-purpose WAVE data processing and reporting utility <uri>http://shnutils.freeshell.org/shntool/</uri></li>
<li> media-sound/emu10k1-cvs : Drivers, utilities, and effects for Sound Blaster cards (SBLive!, SB512, Audigy) <uri>http://www.sourceforge.net/projects/emu10k1/</uri></li>
<li> media-video/camorama : A GNOME 2 Webcam application featuring various image filters. <uri>http://camorama.fixedgear.org/</uri></li>
<li> media-video/vdr : Klaus Schmidingers Video Disk Recorder <uri>http://www.cadsoft.de/people/kls/vdr</uri></li>
<li> media-video/quickrip : Basic DVD ripper written in Python and PyQT."  <uri>http://www.tomchance.uklinux.net/projects/quickrip.shtml </uri></li>
<li> media-video/vobcopy : copies DVD .vob files to harddisk, decrypting them on the way <uri>http://lpn.rnbhq.org/</uri></li>
<li> net-fs/coda-server : Coda is an advanced networked filesystem developed at Carnegie Mellon Univ. <uri>http://www.coda.cs.cmu.edu</uri></li>
<li> net-mail/base64 : Command line program that encodes/decodes files in base64 <uri>http://www.fourmilab.ch/webtools/base64/</uri></li>
<li> net-misc/gtk2-ssh-askpass : A small SSH Askpass replacement written with GTK2. <uri>http://www.cgabriel.org/sw/gtk2-ssh-askpass/</uri></li>
<li> net-misc/xsmbrowser : GUI SMB browser with preview written in expect"  <uri>http://www.public.iastate.edu/~chadspen/xsmbrowser.html</uri></li>
<li> net-www/epiphany : GNOME webbrowser based on the mozilla rendering engine <uri>http://epiphany.mozdev.org/</uri></li>
<li> net-www/browser-config : A lightweight modular configurable http url handler/browser launcher <uri>http://www.pocketninja.com/</uri></li>
<li> sys-apps/lshw : Hardware Lister <uri>http://ezix.sourceforge.net/</uri></li>
<li> sys-kernel/genkernel : Gentoo autokernel script"  <uri>http://www.gentoo.org</uri></li>
<li> x11-misc/karamba : A KDE program that displays a lot of various information right on your desktop. <uri>http://www.efd.lth.se/~d98hk/karamba/</uri></li>
<li> x11-plugins/wmmsg : wmmsg is a dockapp that informs you of new events, such as incoming chat messages, by displaying related icons and arrival times <uri>http://taxiway.swapspace.net/~matt/wmmsg/</uri></li>
<li> x11-themes/gaim-smileys : Snapshot of Available Gaim Smiley Themes <uri>http://gaim.sourceforge.net/themes.php</uri></li>
<li> x11-wm/papuawm : PapuaWM, a minimalistic, though useable window manager <uri>http://papuaos.org/papuawm</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Atualizações de pacotes notáveis</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/* - ck-sources-2.4.20-r6.ebuild; gaming-sources-2.4.20-r2.ebuild; genkernel-1.0.ebuild; gentoo-sources-2.4.20-r3.ebuild; mm-sources-2.5.67-r2.ebuild; mm-sources-2.5.67-r3.ebuild; openmosix-sources-2.4.20-r3.ebuild; pfeifer-sources-2.4.20.1_pre7.ebuild; selinux-sources-2.4.20-r4.ebuild; xfs-sources-2.4.20-r3.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Novas variáveis USE:</title>
<p>
<ul>
<li>xinerama : Add support for XFree86's xinerama extension, which allows you to stretch your display across multiple monitors</li>
</ul>
</p>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumo</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >Statistics</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >Closed Bug Ranking</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap2_sect4" >New Bug Rankings</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistics</title>
<body>
     <p>
     The Gentoo community uses Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) to record and track
     bugs, notifications, suggestions and other interactions with the development team.  In the last 7 days, activity
     on the site has resulted in:
     </p>
     <ul>
          <li>311 novos bugs this week</li>
	  <li>444 bugs closed or resolved this week</li>
	  <li>3 previously bugs fechados were reopened this week.</li>
	  <li>2531 total bugs currently marked 'new'</li>
	  <li>428 total bugs currently assigned to developers</li>
     </ul>
     <p>
     There are currently 3020 bugs open in Bugzilla. Of these: 62 are labeled 'blocker', 112 are labeled 'critical',
     and 237 are labeled 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Closed Bug Rankings</title>
<body>
     <p>
     The developers and teams who have closed the most bugs this week are:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >The KDE Team</mail>, com 31
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
          <li><mail link="mholzer@gentoo.org" >Martin Holzer</mail>, com 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
          <li><mail link="sethbc@gentoo.org" >Seth Chandler</mail>, com 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >The X86 Kernel Team</mail>, com 19 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
          <li><mail link="jje@gentoo.org" >J. Ellis</mail>, com 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=jje%40gentoo.org" >bugs fechados</uri>
         </li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>New Bug Rankings</title>
<body>
     <p>
     The developers and teams who have been assigned the most novos bugs this week are:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, com 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="liquidx@gentoo.org" >Alastair Tse</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=liquidx%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org" >Martin Schlemmer</mail>, com 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >The KDE Team</mail>, com 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >novos bugs</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips and Tricks</title>
<body>
    <p class="secthead">Preventing System Reboot with Ctrl-Alt-Del</p>
<p>
    The &quot;Three-Finger-Salute&quot; or, the key combination Ctrl+Alt+Del
    is typically mapped to the command <c>/sbin/shutdown -r now</c>. In 
    other words, it reboots your system. Sometimes this may be unwanted 
    behavior, so this week's tips shows you how to disable, or remap that
    key combination.
</p>
<p>
    The file we need to edit is <path>/etc/inittab</path>. Find the line
    that says <c>ca:12345:ctrlaltdel:/sbin/shutdown -r now</c> and simply
    comment it out by putting a # in front of it. Or, if you prefer, you
    can change the <i>/sbin/shutdown -r now</i> part to another command.
</p>
<p>
    Lastly, we need to tell the init process about these changes.
</p>
<pre caption="Reloading init">
# <i>/sbin/init q</i>
</pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Moves, Adds and Changes</title>
	<section>
		<title>Moves</title>
		<body>
		<p>The following developers recently left the Gentoo team:
			<ul>
				<li>Tilman Klar (phoenix)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adds</title>
		<body>
		<p>The following developers recently joined the Gentoo Linux team:</p>
			<ul>
				<li>Rainer Groesslinger (scandium) -- DotGNU Portable.NET</li>
				<li>Todd Heim (heim) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
				<li>Meir Kriheili (mksoft) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
				<li>Arun Bhanu (codebear) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
				<li>Stanislav Brabec (utx) -- general stuff</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Changes</title>
		<body>
		<p>The following developers recently changed roles within the Gentoo Linux project.</p>
			<ul>
				<li><e>none this week</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribute to GWN</title>
	<body>
	<p>Interessados em contribuir com o  Jornal Semanal Gentoo?  Nos envie um  <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>. A equipe de tradução para o português do Brasil está necessitando de ajuda. Algum brazuca disponível ? </p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Please send us your <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> and help make GWN better.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Other Languages</title>
	<body>
	<p>The Jornal Semanal Gentoo is also available in the following languages:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Dutch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">English</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">German</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">French</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italian</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portuguese (Brazil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanish</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
