<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050117-newsletter.xml" lang="en">
<title>Jornal Semanal do Gentoo</title>
<subtitle>17 de janeiro de 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Author"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Author"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Author"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Tradução Português do Brasil"><mail link="marcelo.gwnbr@gmail.com">Marcelo Góes</mail></author>
<author title="Tradução Português do Brasil"><mail link="fernando.gwnbr@gmail.com">Fernando Vaz</mail></author>
<abstract>Este é o Jornal Semanal do Gentoo da semana de 17 de janeiro de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volume 4, Número 3</version>
<date>2005-01-17</date>

<chapter>
<title>Notícias do Gentoo</title>
<section>
<title>Guias de uso do nome e logo do Gentoo</title>
<body>

<p>
Como muitos devem ter percebido no ítem da página da frente,
a Gentoo Foundation e Gentoo Technologies fizeram um documento
sobre <uri link="/news/20050111-namelogo.xml">o uso do nome e logo do Gentoo</uri> 
contendo instruções legais para quando as pessoas e projetos podem usar o nome
e/ou logo do Gentoo. Para fazê-los o mais fácil de entender o possível,
aqui está um resumo das idéias gerais atrás das regras.
</p>

<p>
A marca registrada do Gentoo é descrita como segue:
</p>

<pre caption="Descrição da marca registrada do Gentoo">
Software de computador, especialmente software de sistema que configura e
otimiza a performance automaticamente sob o hardware em que está rodando e é adaptado
para um grande número de cenários de uso e aplicações, em especial, servidores seguros,
estações de desenvolvimento, desktops profissionais, sistemas de jogos e soluções
de dispositivos embedded.
</pre>

<p>
A <uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap4">Seção 4</uri> e a <uri
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Seção 6</uri> descrevem quando as
pessoas e projetos podem usar o nome do Gentoo e conteúdo que cai dentro
da descrição da marca registrada do Gentoo. Estas últimas palavras são muito
importantes - quando você usa o Gentoo de qualquer outra maneira fora da dada na descrição
acima, o documento não se aplica a você. Então você pode você falar a vontade sobre 
o <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Gentoo_Penguin">pingüim do Gentoo</uri>
ou inventar uma seguradora chamada "Gentoo Seguros".
</p>

<p>
Então, quando que você pode usar "Gentoo" em um projeto ou conteúdo que se
relaciona a software de sistema operacional (incluindo o sistema operacional do
Gentoo especificamente)?
</p>

<p>
Nós pedidos a gerentes de projetos que não chamem seus projetos "Gentoo" ou tenham "Gentoo" em
seu nome. Caso contrário os usuários podem ficar confusos sobre onde ir para informações
oficiais, suporte ou feedback. Nós também pedimos que, se você usa "Gentoo" de qualquer 
outro jeito (isto é, não no nome de um projeto) que ainda se relacione ao
software de sistema operacional, que você mencione claramente que o Gentoo é uma marca
registrada e que para o quer que seja que você use "Gentoo" não faz parte da Gentoo
Foundation. É prática comum adicionar um símbolo &#x2122; depois de "Gentoo" e
mencionar que o "Gentoo é uma marca registrada de Gentoo Technologies, Inc." no
final do seu documento.
</p>

<p>
<e>Calma aí! Isso significa que não podemos criar um site que ajude usuários do Gentoo?</e>
Claro que não, essa não é nossa intenção. Quanto mais sites comunitários do Gentoo nós vemos,
mais felizes nós ficamos. A <uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Seção 6</uri> 
dá aprovação explicita para que <e>sites comunitários</e> usem o nome "Gentoo" no
nome de seu projeto se eles reconhecerem a marca registrada "Gentoo" e seguirem
as condições ditas:
</p>

<ul>
  <li>
    Cada página deve dizer claramente que o site não é uma parte oficial do projeto
    do Gentoo. Isto informa aos usuários que eles não devem tentar obter
    feedback ou suporte do projeto do Gentoo sobre aquele projeto - é provável que
    os desenvolvedores do Gentoo não saibam lidar com seus
    pedidos.
  </li>
  <li>
    O website não pode se parecer com um site oficial do Gentoo. O arranjo usado pelo
    website do Gentoo (tanto o atual como o novo para vir) só podem ser
    usados por websites oficiais do Gentoo. Usar o mesmo arranjo (ou parecido) pode
    confundir os usuários sobre a origem do website e onde ir para obter feedback ou
    comentários.
  </li>
</ul>

<p>
Até aí falamos do nome Gentoo. E sobre o logo "g"?
</p>

<p>
Quando você planeja usar o logo do Gentoo em um produto de software/hardware para
propósitos <e>comerciais</e>, pedimos que você não use o logo do Gentoo como o logo <b>primário</b>
do produto, o maior de todos. As pessoas que usarem esse produto saberão que o produto
contém ou é baseado no Gentoo, mas que o suporte e feedback deve ser
direcionado a você.
</p>

<p>
E sobre outros produtos, como merchandise? Nós atualmente negamos o uso do
logo do Gentoo ou trabalhos de arte em tais produtos <e>para propósitos comerciais</e>. A
fundação irá aprovar que terceiros vendam esse tipo de material caso-a-caso,
provavelmente recebendo uma parte das vendas, ou para que
projetos que ajudam o Gentoo custeiem suas ações (como conferências) com as
vendas desses produtos.
</p>

<p>
Você é livre para usar o logo do Gentoo para qualquer propósito <e>não comercial</e> contanto que
o logo seja usado como referência ao projeto do Gentoo. Por exemplo, você pode usar
o logo do Gentoo junto com um artigo sobre o Gentoo, ou nos LiveCDs do Gentoo que você
der em conferências.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Traduções de português do Brasil e espanhol, instalada lista de e-mails para o JSG alemão</title>
<body>
<p>O ano novo começou com ótimas novidades para pessoas em ambientes onde o inglês é pouco falado,
para quem quer ler o JSG em sua própria língua: somando ao sucesso do JSG em francês, 
russo e turco que ressurgiram nos últimos dias do ano passado, duas outras versões
foram trazidas de seu sono de um ano, e colocaram material novo no
website do Gentoo:</p> 
<ul>
  <li>
    Marcelo Góes e Fernando Vaz começaram o projeto de tradução para português do Brasil
    novamente, o primeiro número (<uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20050110-newsletter.xml">10 
    de janeiro de 2005</uri>) foi publicado semana passada. Eles pediram ajuda de voluntários
    via <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277628">um tópico no fórum</uri>, por favor junte-se
    a eles se você pode contribuir!
  </li>
  <li>
    Depois de um silencio igualmente longo, um time de tradutores espanhol começou a trabalhar em sua
    versão, com o mesmo número de <uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/20050110-newsletter.xml">10 
    de janeiro</uri>, com sua primeira acabando de sair, também, assinada por cinco 
    colaboradores iniciais (Demóstenes, Andrés Pereira, Víctor Argüelles, Miles Lubin e 
    Alexander Moreno).
  </li>
</ul>
<p>
Uma calorosa boa vinda aos novos times de tradução! Se você quiser contribuir para uma versão do JSG
em sua própria língua, por favor mande uma pequena nota para <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</p>
<note>Nós recebemos ofertas para a tradução da JSG para esperanto, basco, romeno e outras
línguas. Nós adoraríamos permitir que voluntários comecem a trabalhar nestas versões, mas pedimos um
número suficiente de tradutores disponíveis em primeiro lugar. Para poder ter um serviço
consistente, pelo menos de três a cinco tradutores são recomendados para cada língua.</note>

<p>Enquanto isso, um pedido antigo dos leitores do JSG alemão foi atendido. Além de
estar disponível no website oficial do Gentoo, a versão em alemão será entregue para os inscritos
em uma lista de e-mails armada na semana passada. A distribuição começará do número atual, se você
deseja de inscrever, mande uma mensagem para <mail link="gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org</mail> e siga as instruções.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Para o futuro</title>
<section>
<title>Metas de projeto para 2005</title>
<body>
<p>Continuando do <uri link="/news/br/gwn/20050110-newsletter.xml#doc_chap2">JSG
da última semana</uri>, esta seção agora mantém um controle das metas de alguns
projetos do Gentoo novamente. Depois da Engenharia de Lançamentos, Kernel e Gentoo/BSD
definirem suas metas semana passada, aqui temos o que está agendado para os
próximos meses:
</p>
<p><b>Portage</b></p>
<ul>
<li>Estabilizar portage-2.0</li>
<li>Terminar um plano para funções (CVS-)HEAD do portage</li>
<li>Desenvolver uma API útil</li>
<li>Lançar novas versões com mudanças extensivas</li>
</ul>

<p><b>Web-app</b></p>
<ul>
<li>Melhorar tempo de resposta a bugs de segurança</li>
<li>Publicar um manual do Gentoo de servidores da web (em progresso)</li>
<li>Lançar o webapp-config v2, e o vhost-config v1 (em progresso)</li>
<li>Remover webapp-apache.eclass do Portage</li>
<li>Encontrar mais mantedores para nossos pacotes</li>
</ul>

<p><b>Projeto de documentação</b></p>
<ul>
<li>Chamar desenvolvedores/contribuidores: contribuidores sem ser de x86, contribuidores de projetos do Gentoo, mantedores
da documentação existente</li>
<li>Re-introduzir atualizações de status para todos membros do time</li>
<li>Melhorar documentação sobre GuideXML</li>
<li>Documentação sobre "Estilo de escrita"</li>
<li>Revisar a documentação existente</li>
<li>Mais documentação de opções USE (como no "Guia de mailhosting virtual")</li>
<li>Atualização do projeto de documentação</li>
</ul>

<p><b>Forensics Herd</b></p>
<ul>
<li>Incluir mais pacotes</li>
<li>Desenvolver um CD carregável com ferramentas forenses de rede e disco</li>
</ul>

<p><b>Embedded</b></p>
<ul>
<li>Incluir mais pacotes</li>
<li>Resolver bugs relacionados aos pacotes</li>
</ul>

<p><b>Netmon</b></p>
<ul>
<li>Resolver os bugs acumulados</li>
<li>Recrutar mais pessoas</li>
<li>Integrar com anúncios do gentoo-security e nessus</li>
</ul>

<p><b>Encontros de administradores</b></p>
<ul>
<li>Rotação de horários através de fusos horários para que mais desenvolvedores possam participar</li>
<li>Discutir utilidade dos encontros e implementar mudanças necessárias</li>
<li>Delegar tarefa de colocar os registros na web</li>
</ul>

<p><b>GLEPs</b></p>
<ul>
<li>Possivelmente recrutar outro editor para a GLEP</li>
<li>Considerando permitir GLEPs em texto puro</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Segurança do Gentoo</title>
<section>
<title>Dillo: vulnerabilidade de formato de linha (string)</title>
<body>
<p>

    O Dillo é vulnerável a um bug de linha, que pode resultar na execução
    de código arbitrário.  
</p>
<p>

Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-11.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Execução de comando arbitrário</title>
<body>
<p>

    Um bug no TikiWiki permite que certos usuários façam upload e executem 
    scripts PHP maliciosos.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-12.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Vulnerabilidades no Xpdf incluso</title>
<body>
<p>

    pdftohtml inclui código de Xpdf vulnerável ao lidar com arquivos PDF, tornando-o
    vulnerável a execução de código arbitrário na conversão de um arquivo PDF
    malicioso.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-13.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mpg123: Buffer overflow</title>
<body>
<p>

    Um indivíduo malicioso pode executar código arbitrário através de arquivos
    MP2 ou MP3 especialmente feitos.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-14.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnRTF: Buffer overflow</title>
<body>
<p>

    Um <e>buffer overflow</e> no UnRTF permite que um indivíduo malicioso execute código arbitrário
    através de um arquivo RTF especialmente feito.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-15.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Konqueror: vulnerabilidades no sandbox do Java</title>
<body>
<p>

    O ambiente de sandbox do Java no Konqueror pode ser contornado para permitir acesso
    a pacotes arbitrários, permitindo que applets Java não confiáveis tenham ações irrestritas
    no sistema hóspede.

</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-16.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KPdf, KOffice: Mais vulnerabilidades no Xpdf incluso</title>
<body>
<p>

    Tanto o KPdf como KOffice incluem código Xpdf vulnerável ao lidar com arquivos PDF,
    tornando-os vulneráveis à execução de código arbitrário se o usuário for levado
    a ver um arquivo PDF malicioso.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-17.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE KIOslave de FTP: Injeção de comandos</title>
<body>
<p>

    O KIOslave de FTP contém um bug que permite que usuários executem códigos de FTP
    arbitrários.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-18.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>imlib2: Buffer overflows na decodificação de imagens</title>
<body>
<p>

    <e>Overflows</e> múltiplos foram encontrados nas rotinas das bibliotecas de decodificação de imagens do 
    imlib2, potencialmente permitindo a execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-19.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>o3read: Buffer overflow durante conversão de arquivo</title>
<body>
<p>

    Um <e>buffer overflow</e> no o3read permite que um indivíduo malicioso execute código arbitrário
    através de um arquivo XML especialmente feito.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-20.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HylaFAX: vulnerabilidade de login não autorizado no hfaxd</title>
<body>
<p>

    O HylaFAX está sujeito a uma vulnerabilidade em seu código de identificação de usuário,
    potencialmente permitindo que usuários remotos contornem listas de controle de acesso.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-21.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>poppassd_pam: mudança de senha sem autorização</title>
<body>
<p>

    O poppassd_pam permite que qualquer pessoa mude a senha de qualquer usuário
    sem autenticar o usuário primeiro.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-22.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Exim: dois buffer overflows</title>
<body>
<p>

    Vulnerabilidades de <e>buffer overflow</e>, que podem levar à execução
    de código arbitrário, foram encontradas no manuseio de endereços IPv6 bem como
    no mecanismo de autenticação SPA usado no Exim.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-23.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tnftp: Sobre-escritura de arquivos arbitrários</title>
<body>
<p>

    O tnftp falha ao validar nomes de arquivos quando baixando arquivos, tornando-o
    vulnerável à sobre-escritura de arbitrária de arquivos.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-24.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ouvimos na Comunidade</title>
<section>
<title>Fóruns na Web</title>
<body>
<p><b>Enxurrada de problemas com atualização do GCC</b></p>
<p>
O GCC 3.3.5 foi rotulado estável para a <path>keyword="x86"</path> semana passada, mas causou grande comoção
devido a efeitos colaterais muito desagradáveis. Os sintomas incluem erros ao compilar algumas 
bibliotecas como Gtk+-2, que por sua vez levou a algumas dúzias de relatos de bugs duplicados no Bugzilla,  
e uma atividade igualmente frenética nos fóruns.  O conserto é bastante simples, mas as pessoas ainda estão  
curiosas sobre como algo como isto pode ter ocorrido no primeiro lugar:</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278673">Problemas depois da atualização do gcc para 3.3.5 (solução)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Linux e placas sintonizadoras de TV</b></p>
<p>
O Linux oferece suporte à várias placas de sintonização de TV, mas ninguém disse que era trivial!   
Este tópico gigante encabeça nossa cobertura da lista gentoo-user esta semana,  
e envolve um usuário de Gentoo usando uma placa WinTV.  Leia este tópico para uma lição  
importante no seu uso e configuração com <c>make menuconfig</c>!
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114954">BT848 driver.</uri></li>
</ul>
<p><b>Solicitando conselho inicial</b></p>
<p>
Praticamente todo mundo tem algumas estórias sobre sua primeira instalação do Gentoo.   
Enquanto o Gentoo indubitavelmente evoluiu em grandes saltos durante os últimos  
anos, usuários de Linux migrando de outras distribuições 'mainstream' como SuSE e 
Fedora ficam freqüentemente intimidados com a tarefa 'árdua' de instalar o sistema operacional  
a partir do código fonte.  Um recruta em potencial do Gentoo solicitou ajuda da lista esta  
semana, com um punhado de grandes dicas como resultado.
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114817">antes de começar</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Sistema de arquivos encriptado</b></p>
<p>
Paranóide? Tentando esconder algo? Este tópico dá a você muitas boas dicas sobre encriptar até mesmo o sistema de arquivos raiz (root) para manter seus dados longe de gente má.
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24099">Sistemas de arquivos encriptados</uri></li>
</ul>


<p><b>Idéias para os objetivos do TLP desktop?</b></p>
<p><mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> pergunta "Aonde você gostaria  
de ver o desktop Gentoo ir? O que tem sido mal feito, o que tem sido bem feito?"
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23973">Idéias para objetivos do TLP desktop?</uri></li>
</ul>


<p><b>Limpezas 2005.0</b></p>
<p><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
Em preparação para o lançamento do 2005.0, Mike Frysinger adverte que alguns dos perfis mais antigos (2004.0 principalmente) serão removidos com o aparecimento do 2005.0. Por favor atualiza seus perfis!
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24097">Limpeza de primavera 2005.0 </uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo Internacional</title> 
<section>
<title>EUA: Estande do Gentoo na Linux World Expo em Boston, MA (14 a 17 de Fevereiro)</title> 
<body>

<p>Preparações para a presença do Gentoo de 14 a 17 de Fevereiro de 2005 na <uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A">Linux World Expo, edição Boston 
</uri>, estão bem encaminhados. Arquiteturas demonstradas incluirão x86 e outras, 
com a possibilidade de incluir alguns MacMinis. Há um <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278336">tópico no Fórum</uri> para pessoas 
procurando o caminho para o estande (e possivelmente anunciar sua intenção de visitar 
a feira), e se você precisa de ajuda com acomodações ou outras dicas, o morador de Boston <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24064">Andrew Fant</uri> se 
ofereceu para servir como coordenador local e pivô para informações.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Reino Unido: Cadastro online para conferência Gentoo UK aberto</title> 
<body>

<p>Cadastro online para a segunda conferência Gentoo UK em 12 de Março de 2005 está disponível 
via <uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">o espaço web de Stuart Herbert</uri> no dev.gentoo.org. De acordo com Stuart, há inclusive algumas vagas para apresentações 
disponíveis para desenvolvedores interessados.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo na imprensa</title> 
<section>
<title>Linux Format (Edição #62, Janeiro 2005)</title> 
<body>

<p>A versão impressa da revista baseada no Reino Unido tem um artigo sobre "as 
melhores distros". Colocando o Gentoo em sexto dentre 15 distribuições sob 
escrutínio, seu julgamento peculiar do Gentoo incluindo uma avaliação não totalmente  
satisfatória de sua usabilidade já ocasionou <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=280195">algumas 
repercussões no Fórum do Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sumário</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estatísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de bugs fechados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de novos bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estatísticas</title>
<body>
     <p>
     A comunidade Gentoo usa o Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para gravar e rastrear 
     bugs, notificações, sugestões e outras interações com a equipe de desenvolvimento.  Entre 09 de Janeiro de 2005 e 16 de Janeiro de 2005, a atividade
     no site resultou em:
     </p>
     <ul>
          <li>968 novos bugs durante este período</li>
	  <li>500 bugs fechados ou resolvidos durante este período</li>
	  <li>31 bugs previamente fechados foram reabertos neste período</li>
     </ul>
     <p>
     Dos 7959 bugs atualmente abertos: 116 são rotulados 'blocker', 229 são rotulados 'critical', e 567 são rotulados 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs fechados</title>
<body>
     <p>
     Os desenvolvedores e equipes que fecharam o maior número de bugs durante este período são:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >Time de Porting para AMD64</mail>, com 40
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Time do Gentoo para pacotes centrais do sistema</mail>, com 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, com 31
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Time Gentoo KDE</mail>, com 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, com 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Time Java</mail>, com 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Pacotes Net-Mail</mail>, com 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, com 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de novos bugs</title>
<body>
     <p>
     Os desenvolvedores e equipes aos quais foram atribuídos o trabalho de resolução do maior número de novos bugs durante esse período são:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >Time de porting para AMD64</mail>, com 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Time de Som Gentoo</mail>, com 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Empacotadores do X-windows Gentoo</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Pacotes Net-Mail</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers e Mantenedores do Kernel</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Equipe Desktop Gnome do Gentoo Linux</mail>, com 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="openoffice@gentoo.org" >Equipe OpenOffice</mail>, com 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Equipe Gentoo KDE</mail>, com 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dicas e Truques</title>
<section>
<title>Plugin de busca no bugzilla para Firefox</title>
<body>
<p>Você usa aquela barrinha de busca no canto superior direito do seu navegador Firefox? 
A maioria das pessoas usa, e a maioria usa somente para buscar por termos no google. Uma 
possibilidade menos conhecida é a de adicionar plugins para buscas limitadas em websites  
específicos - ou o sistema de gerenciamento de bugs do Gentoo, por exemplo. Este pequeno adicional extremamente útil  
foi concebido pelo desenvolvedor <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>, e busca os  
seus ítens de busca na 'Overview' de relatos de bugs no Bugzilla central do Gentoo.</p>
<pre caption="Baixe dois arquivos do repositório de plugins de busca do Mozilla">
# wget http://mycroft.mozdev.org/plugins/Gentoo-Bugs.{src,png} 
</pre>
<p>A seguir, copie esses dois arquivos para o caminho onde o Firefox procura por seus plugins. Seja o root para fazer isto, 
ou acrescente <c>sudo</c> antes dos comandos seguir: 
</p>
<pre caption="Instale o plugin de busca no diretório apropriado">
# cp Gentoo-Bugs.src Gentoo-Bugs.png /usr/lib/MozillaFirefox/searchplugins/<comment>(ou sudo se não for feito como root)</comment>
</pre> 

<p>
E é só isso. Mate qualquer janela aberta do Firefox, reinicie o Firefox, e pronto: caça aos bugs do Gentoo  
ao alcance dos seus dedos. 
</p> 

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Mudanças, adições e saídas</title>
	<section>
		<title>Saídas</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente deixaram a equipe do Gentoo:</p>
		<ul>
		<li><e>Nenhum esta semana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adições</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente se uniram à equipe do Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li>Kai Zimmermann (kzimmerm) - media-video</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mudanças</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente trocaram de área dentro do projeto Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li><e>Nenhum esta semana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
</chapter><chapter>
<title>Contribua para o JSG (GWN)</title>
<section>
<body>
<p>Interessado em contribuir para o Jornal Semanal do Gentoo? Envie-nos um  <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Feedback do JSG</title>
<section>
<body>
<p>Por favor envie-nos seu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> (em inglês) e ajude a melhorar o JSG (GWN).</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Informações sobre assinaturas</title>
<section>
<body>
<p>Para assinar o Jornal Semanal do Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter), envie um email em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para cancelar sua assinatura, envie um email em branco para <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> do endereço sob o qual você está inscrito.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Outras línguas</title>
<section>
<body>
<p>O Jornal Semanal do Gentoo também está disponível nas seguintes línguas:</p>
<ul>
<li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dinamarquês</uri></li>
<li><uri link="/news/be/gwn/gwn.xml">Holandês</uri></li>
<li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglês</uri></li>
<li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri></li>
<li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri></li>
<li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonês</uri></li>
<li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
<li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonês</uri></li>
<li><uri link="/news/br/gwn/gwn.xml">Português (Brasil)</uri></li>
<li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri></li>
<li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
<li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri></li>
<li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

