<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050110-newsletter.xml" lang="en">
<title>Jornal Semanal do Gentoo</title>
<subtitle>10 de janeiro de 2005</subtitle>
<author title="Editor"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Author"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Author"><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></author>
<author title="Author"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Author"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<abstract>Este é o Jornal Semanal do Gentoo da semana de 10 de janeiro de 2005.</abstract>
<summary></summary>
<version>Volume 4, Número 2</version>
<date>2004-01-10</date>

<chapter>
<title>Notícias do Gentoo</title>
<section>
<title>Diminuindo o abuso do Fórum: confirmação visual de registro adicionada</title>
<body>
<p>Na última semana de dezembro de 2004, um indivídou malicioso registrou cerca de 8500 contas de usuário a partir de mais de 160 máquinas, em menos de uma hora. Enquanto os administradores do Forum estavam trabalhando em uma solução para bloquear esses registros, os usuários começaram a notificar <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=271717">registros de contas do fórum em massa</uri>.
Algumas horas depois <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=271802">15696 contas de usuários foram deletadas</uri>, levando junto algumas contas inativas já existentes.</p>
<p>
Para impedir que essas tentativas de registro em massa aconteçam de novo, uma confirmação visual de registro foi adicionada ao processo de registro de contas nos fóruns. Esta funcionalidade foi originalmente implementada nas versões de desenvolvimento 2.2 do <uri link="http://www.phpbb.com">phpBB</uri>, com as mudanças sendo portadas para a versão 2.0.11 do phpBB. As mesmas mudanças foram agora aplicadas na versão personalizada do phpBB que é utilizada nos fóruns, <uri link="http://forums.gentoo.org">forums.gentoo.org</uri>.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>kernel 2.6.10 marcado estável</title>
<body>
<p>Quando você estiver lendo esta mensagem, a versão 2.6.10 do 
gentoo-dev-sources estará marcada como estável, ou nos estágios final de teste,
nas arquiteturas de sistema suportadas. A versão 2.6.10 do Linux, lançada na véspera de natal,
está mostrando ser a melhor versão do kernel em um bom período de tempo, consertando
quase todos os problemas que sabemos existir nas versões 2.6.9 e anteriores.
Relativamente poucos problemas novos foram notificados, e os mais graves já foram consertados.
Recomenda-se que usuários da linha 2.6 atualizem o mais breve possível, uma vez que 
o lançamento também resolve algumas vulnerabilidades de segurança recentemente descobertas.</p> 

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Para o futuro</title>
<section>
<title>Metas de projeto para 2005</title>
<body>
<p>Um meta-tópico na lista de correspondência do <path>gentoo-dev</path> controla 
as metas estabelecidas para alguns projetos do Gentoo. Aqui está um resumo dos itens 
agendados para lançamento em breve: 
</p>
<p><b>Engenharia de Lançamentos</b></p>
<p></p>
<ul>
<li>Agenda de lançamentos bianual: O primeiro lançamento (2005.0) será em 
janeiro, e o segundo (2005.1) será em julho ou agosto. Cada lançamento 
irá incluir cds de instalação, estágios (<e>stages</e>) e GRP.</li>
<li>LiveCDs: Está sendo planejado substituir o LiveCD universal atual com um XLiveCD  
parecido com o Knoppix. As mídias serão renomeadas igualmente; o LiveCD mínimo 
ainda existirá, mas será chamado de CD de instalação mínimo (<e>minimal installCD</e>).</li>
<li> Plataforma de referência do Gentoo (GRP): Trabalhando em esforço conjunto com o projeto de instalação,
a Engenharia de Lançamentos está trabalhando na redefinição do 
GRP. O plano atual, que está sujeito a mudanças, irá usar funcionalidade semelhante ao
<c>quickpkg</c>, empacotando os pacotes instalados no
XLiveCD e copiando eles no sistema de instalação.</li>
</ul>

<p><b>Kernel</b></p>
<ul>
<li>Migrar todas ebuilds existentes para eclasses do kernel-2 e linux-*</li>
<li>Usar a linha 2.6 como padrão para cabeçalhos (<e>headers</e>) e fontes (<e>sources</e>).</li>
<li>Consolidar os pacotes de fonte apropriados, como dev-sources ->
vanilla-sources</li>
<li>Melhorar nosso modelo de eclass para kernéis diferentes
(BSD, Darwin)</li>
</ul>

<p><b>Gentoo/BSD</b></p>
<ul>
<li>Ter um estágio (<e>stage</e>) ou um conjunto de estágios para instalar o
Gentoo/FBSD</li>
<li>Ter um baselayout que funcione.</li>
<li>Ter um CD de instalação (no momento o FreeSBIE pode ser usado)</li>
<li>Ter um número razoável de ebuilds disponíveis</li>
<li>Aplicar alguns de nossos patches específicos para *BSD no portage</li>
<li>Terminar nosso profile, estabilizar nosso conjunto de tarballs</li>
</ul>

</body></section>
</chapter>

<chapter>
<title>Segurança do Gentoo</title>
<section>
<title>LinPopUp: Buffer overflow na resposta de mensagem</title>
<body>
<p>

    O LinPopUp contém um potencial <e>buffer overflow</e> que permite a execução de 
    código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-01.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>a2ps: Vulnerabilidades múltiplas</title>
<body>
<p>

    Os scripts fixps e psmandup do pacote a2ps estão vulneráveis a ataques de
    symlink, potencialmente permitindo que um usuário local sobre-escreva arquivos 
    arbitrários. Uma vulnerabilidade do a2ps ao lidar com nomes de arquivos também pode levar 
    à execução de comandos arbitrários.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-02.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla, Firefox, Thunderbird: Várias vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    Várias vulnerabilidades foram encontradas e consertadas nos produtos baseados no Mozilla,
    partindo de um potencial <e>buffer overflow</e> à abertura de arquivos temporários e
    a problemas com <e>anti-spoofing</e>.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-03.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Servidor do Shoutcast: Execução de código remoto</title>
<body>
<p>

    O servidor do Shoutcast contém um possível <e>buffer overflow</e> que pode levar 
    à execução de código arbitrário.  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-04.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mit-krb5: Heap overflow no libkadm5srv</title>
<body>
<p>

    A biblioteca de administração do MIT Kerberos 5 (libkadm5srv) contém um <e>heap
    overflow</e> que pode levar à execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-05.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tiff: Novos overflows na decodificação de imagens</title>
<body>
<p>

    Um <e>integer overflow</e> foi encontrado nas rotinas da  biblioteca de 
    decodificação de imagens TIFF e o programa tiffdump, potencialmente permitindo
    a execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-06.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib: Múltiplos overflows</title>
<body>
<p>

    O xine-lib contém múltiplos <e>overflows</e> potencialmente permitindo a execução 
    de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-07.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare: Várias vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    Múltiplas vulnerabilidades foram descobertas no phpGroupWare que podem levar
    à abertura de informações ou comprometimento remoto.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-08.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xzgv: Múltiplos overflows</title>
<body>
<p>

    O xzgv contém múltiplos <e>overflows</e> que podem levar à execução de 
    código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-09.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Vilistextum: Vulnerabilidade de Buffer overflow</title>
<body>
<p>

    O Vilistextum está vulnerável a um <e>buffer overflow</e> que permite que um indivíduo malicioso
    execute código arbitrário através do uso de uma página da webpage maliciosa.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-10.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ouvido na comunidade</title>
<section>
<title>Fóruns da Web</title>
<body>
<p><b>X que some provoca leve dissabor</b></p>
<p>
A decisão dos desenvolvedores do Gentoo para gentilmente fazer com que as pessoas usem o <path>xorg-x11</path> 
não é novidade, mas deletar o XFree86 do Portage no dia primeiro de janeiro parece ter sido uma 
surpresa de mal gosto para algumas pessoas. Um tópico dentre muitos, para representá-los:</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=275489">Recuso-me a usar o xorg....é horrível! (deixe para lá, erro do usuário)</uri></li>
</ul>
<p><b>Novo moderador global Earthwings</b></p>
<p>
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18420">Earthwings</uri> 
já serviu no subforum alemão por vários meses antes de ser promovido 
para lidar com o resto do fórum agora:</p>

<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277091">[anúncio dos fóruns] Novo moderador global</uri></li>
</ul></body>
</section>

<section>
<title>usuário do gentoo</title>
<body>
<p><b>Sendo feliz com o <e>Hardware</e>?</b></p>
<p>
Muitos usuários de <e>laptops</e> lidam com o mesmo quebra-cabeça: ter um computador portátil resulta em 
configurações diferentes. A maior parte das vezes elas são relacionadas com rede, por exemplo a 
diferença entre uma <e>LAN</e> do escritório e uma rede doméstica. Ocasionalmente, porém, o mesmo acontece 
com <e>hardware</e>. Muitos laptops tem estações de docagem tem placas de rede adicionais, 
adaptadores gráficos, e até SCSI. Isto representa uma situação especial para usuários de Linux uma vez que 
na maior parte das vezes, as várias configurações são editadas manualmente nos vários arquivos na pasta /etc. Curioso em encontrar seu paraíso portátil? Leia mais!
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/113628">gentoo e "inferno de rc"?</uri></li>
</ul>
<p><b>Argumentos do Bash</b></p>
<p>
O que poderia ser mais típico do Linux que um debate sobre a maneira correta de deletar arquivos de um diretório?
Existem xargs, find, até mesmo... <e>for loops</e>? Um tópico com muitas informações de respostas opinativas é o que temos esta semana! 
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/113591">Pedido ao Bash? 'Lista de argumentos muito longa'</uri></li>
</ul>
<p><b>"Monitorando" uso da <e>CPU</e></b></p>
<p>
Em um comentário humorístico, um membro da lista postou um <e>link</e> "útil" para um artigo da newsforge sobre um 
pacote de monitoramento de CPU chamado "Hot Babe". Providenciamos para os leitores da GWN aqui um <e>link</e> para o tópico, e deixaremos o resto para o leitor.
</p>
<ul>
	<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114094">Hot Babe e Debian (GENTOO :-)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>RFC: Conselhos para diminuir tempos de compilação</b></p>
<p>
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> pergunta como reduzir
tempos de compilação. Leia o tópico para diferentes possiblidades 
oferecidas para os usuários do Gentoo.</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23833">RFC:
Conselhos para diminuir tempos de compilação</uri></li>
</ul>


<p><b>o xfree desapareceu</b></p>
<p>Com este breve aviso o Gentoo oficialmente cessa de suportar o xfree.
Pede-se que os usuários migrem para o xorg.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23744">o xfree
desapareceu</uri></li>
</ul>


<p><b>2005.0: estágios (<e>stages</e>) de 2.4 &amp; 2.6</b></p>
<p><mail link="zhen@gentoo.org">John Davis</mail> pede, em nome do subprojeto
de Engenharia de Lançamentos do Gentoo, que versões de cabeçalhos (<e>headers</e>) e fontes (<e>sources</e>)
devem ser oferecidas na versão 2005.0.
Ele escreve:
"Nossas opções para construção incluem (a) só estágios de 2.6, (b) só estágios de 2.4, 
ou (c) uma combinação de estágios de 2.4 e 2.6."
De um ponto de vista de lançamentos somente um conjunto é preferível, mas 
muitos usuários ainda dependem de kernéis 2.4. Este tópico demasiado longo explora
os vários pequenos problemas que podem surgir e mostra como é difícil
deixar todas pessoas felizes.

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23718">2005.0: estágios (stages) de 2.4 &amp; 2.6</uri></li>
</ul>

</body></section>
<section>
<title>gentoo-server</title>
<body>
<p><b></b></p>
<p>De uma lista de e-mails freqüentada na sua maioria por pessoas usando o gentoo para fins "não-desktop",
 <path>gentoo-server@gentoo.org</path>, 
aqui está uma 'thread' valorosa que originou-se de uma pergunta simples feita pelo contribuidor inicial:
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.server/1629">Who uses Gentoo in production?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo Internacional</title> 
<section>
<title>EUA: Palestras sobre Gentoo no MIT, 10 e 24 Janeiro</title> 
<body>
<p><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>, membro do Time de Segurança do Gentoo Linux 
e desenvolvedor de PPC, dará uma aula introdutória (10 de janeiro) e uma avançada (24 de janeiro) 
sobre Gentoo Linux no Massachusetts Institute of Technology, MIT, em Cambridge, MA. Ambas
as palestras são patrocinadas pela Student Information Processing
Board (SIPB) do MIT e ocorrerão hoje e segunda, 24 iiciando às 20:00, na
<uri link="http://whereis.mit.edu/map-jpg?selection=4">Building 
4</uri> sala 237 (hoje) e sala 231 (24 Janeiro) respectivamente. A
primeira palestra terá como foco uma visão geral e demonstrar um sistema Gentoo funcional,
enquanto que a palestra 'Advanced Gentoo Linux' no dia 24 trará discussões mais detalhadas do Portage e criação de ebuilds,
e ferramentas do sistema como <c>qpkg</c> e <c>etcat</c>. Mais detalhes 
podem ser encontrados em <uri link="http://stuff.mit.edu/iap/gentoo/">Independent 
Activities Period Gentoo lecture announcements</uri> do Rajiv. <b>Por favor responda</b> 
ao <mail link="sipb-iap-gentoo@mit.edu">Student Information Board</mail> se você planeja ir.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Canada: Projeto Gentoo LTSP em escola elementar</title> 
<body>
<p>O <uri link="http://plug.ca">Grupo de Usuários Linux Prairie (Prairie Linux User Group)</uri> (PLUG) está 
planejando implementar Gentoo Linux na Holy Cross Elementary School em Winnipeg. O 
projeto usará hardware reaproveitado, anteriormente rodando vários sabores de Windows 
que estão sendo substituídos devido aos altos custos de licenciamento para upgrades, preocupações 
sobre segurança fraca, crescentes requisitos de hardware se o Windows fosse escohido como 
caminho para os upgrades, e o fato da pçataforma atual não mais satisfazer or requisitos educacionais  
da escola. A instalação inclui uma implementação do 
<uri link="http://www.ltsp.org/">Linux Terminal Server Project</uri> (LTSP) 
em 30 estações de trabalho, com Gentoo Linux rodando <c>openmosix</c> para o 
sistema de servidor de terminais. Na quinta 20 de janeiro o PLUG se encontrará na <uri link="http://www.uwinnipeg.ca"> University of Winnipeg</uri> (iniciando às 19:00 
na sala 2M70) para acertar alguns detalhes antes de realizar seus testes reais na escola 
no domingo, 23 de janeiro a partir das 10:00. Trinta alunos do ensino elementar foram 
convidados para fazer um 'teste de stress' no sistema que eles ganharão se tudo funcionar como  
programado: "Se o sistema satisfizer os requisitos com sucesso ele seria permanentemente instalado," 
diz o membro do PLUG <mail link="ali3n@eliteitminds.com">Mike 
Crawford</mail>, um aspirante a desenvolvedor do <path>dev-perl</path> e mantenedor de um dos mirrors oficiais do Gentoo (gentoo.eliteitminds.com). 
Mais detalhes podem ser vistos no <uri link="http://plug.ca/article.php?story=20050107150627250">anúncio do encontro do PLUG</uri>.
</p>
<p>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Gentoo na imprensa</title> 
<section>
<title>Linux Journal (5 January 2005)</title> 
<body>

<p>Andrew Cowie do Linux Journal publicou uma peça bastante favorável 
em <uri link="http://www.linuxjournal.com/article/7438">"Gentoo for all 
the unusual reasons,"</uri> fornecendo uma cobertura extensa do Portage como uma
ferramenta para uso profissional: "Você pode pensar que o Gentoo é uma distribuição 
super atualizada para estações de desenvolvimento, mas o simples gerenciamento de pacotes
pode torná-lo uma boa escolha para qualquer sistema de produção que precisa se manter  
atualizado," escreve o autor na sua introdução, antes de explicar em grande 
detalhe os passos para instalar e atualizar software no Gentoo, tudo belamente
acompanhado por screenshots. O bem pesquisado artigo estava entre os mais lidos do 
LJ e entre os artigos mais comentados da semana passada - mesmo sem o 
GWN aumentar sua popularidade mais uma vez...
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sumário</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estatísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de bugs finalizados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de bugs novos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estatísticas</title>
<body>
     <p>
     A comunidade Gentoo usa o Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para gravar e rastrear
     bugs, notificações, sugestões e outras interações com a equipe de desenvolvimento.  Entre 02 Janeiro de 2005 e 09 de Janeiro de 2005, a atividade
     no site resultou em:
     </p>
     <ul>
          <li>815 novos bugs durante este período</li>
	  <li>528 bugs fechados ou resolvidos durante este período</li>
	  <li>23 bugs previamente fechados foram reabertos neste período</li>
     </ul>
     <p>
     Dos 7862 bugs atualmente abertos: 117 são rotulados 'blocker', 229 sãorotulados 'critical', e 568 são rotulados 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs fechados</title>
<body>
     <p>
     Os desenvolvedores e equipes que fecharam o maior número de bugs neste período foram:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, com 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, com 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, com 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, com 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, com 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="plasmaroo@gentoo.org" >Tim Yamin</mail>, com 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=plasmaroo@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de novos bugs</title>
<body>
     <p>
     Os desenvolvedores e equipes aos quais foram atribuídos o trabalho de resolução do maior número de bugs novos foram:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, com 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, com 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, com 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-optical@gentoo.org" >optical media herd</mail>, com 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=media-optical@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, com 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, com 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, com 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="vmware@gentoo.org" >Gentoo VMWare Bug Squashers</mail>, com 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-02&amp;chfieldto=2005-01-09&amp;assigned_to=vmware@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Saídas, adições e mudanças</title>
	<section>
		<title>Saídas</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente deixaram a equipe Gentoo:</p>
		<ul>
			<li><e>Nenhum esta semana</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Adições</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente se uniram à equipe do Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li>Benedikt BÃ¶hm (hollow) - Apache</li>
			<li>Saleem Abdulrasool (compnerd) - Java</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mudanças</title>
		<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente mudaram de tarefas dentro do projeto Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li>Lance Albertson (Ramereth) - Novo desenvolvedor para o <c>netmon</c> et al. (além da sua função normal na equipe de infraestrutura)</li>
			<li>Danny Van Dyk (Kugelfang) e Mike Doty (KingTaco) - operacional AMD64 co-leads (assumindo por Travis Tilley)</li>
			<li>Jeremy Huddleston (eradicator) - Co-lead de recrutamento</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Dicas e truques</title>
<section>
<title>Denu - um gerador de menu compatível com Portage para gerenciadores de janela</title>
<body>
<p>Você muda muito de Fluxbox para Gnome para KDE? VocÊ gostaria de experimentar ainda mais 
gerenciadores de janela, se não fosse pela falta das entradas dos aplicativos nos 
menus para mudar junto com você? A dica desta semana traz uma solução bacana: <uri link="http://denu.sourceforge.net">Denu</uri> é uma ferramenta nova para auxiliar 
na geração de menus. Ela pode gerar menus com estruturas semelhantes para vários gerenciadores  
de janela possibilitando transições fáceis de um para outro. O Denu sincroniza com um 
banco de dados online para permitir que definições sejam atualizadas sem um update do software, e
o melhor de tudo: o próprio Portage fornece os dados ao programa instalado!</p>
<pre caption="Emerge Denu">
# cd $PORTDIR_OVERLAY/x11-misc/denu <comment>Crie o overlay necessário (Denu não está no Portage ainda)</comment>
# wget http://dl.sourceforge.net/sourceforge/denu/denu-2.1.2-r1.ebuild
# emerge denu
</pre> 

<p>Antes de prosseguirmos <b>faça backups de qualquer configuração de menu que você não quer que seja sobrescrita</b>.  Agora rode <c>denu</c> como usuário normal, Denu <e>não é</e> para ser rodado como <path>root</path>. </p> 

<figure link="/images/gwn/20050110_denu.jpg"
           short="Denu" 
           caption="Screenshot da criação de menus com Denu" />
	   
<p>O primeiro passo depois de instalar o Denu é rodar <c>Update</c> (para definições do programa) 
e <c>Sysupdate</c> (para uma lista de programas atualmente instalados). Nenhum desses comandos 
rodam na inicialização, então depois de instalar um novo programa via Portage, <c>Sysupdate</c> precisará 
ser executado novamente.
</p>
<p>Para criar um menu existem duas abordagens: escolha manualmente as entradas da Installed Tree 
e as adicione, ou você pode pressionar <c>Autofill</c>, e o Denu automaticamente gerará um  
menu baseado nas informações que ele possui. Reorganizar um menu recém criado é tão simples quanto 
arrastar e soltar, sistemas de menu respeitarão a ordem das entradas, exceto pelo Gnome e KDE 
que organizam as coisas alfabeticamente. Clique em <c>generate</c>, e então em uma das caixas 
correspondentes ao seu gerenciador de janelas ou ambiente desktop desejado. Alguns gerenciadores de janelas 
como o Fluxbox poderão usar o menu imediatamente, outros podem precisar ser configurados novamente 
ou reiniciados.
</p>
<p>O Denu ainda está em desenvolvimento, mas o autor <mail link="shux_linux@comcast.net">Shux</mail> 
escaneou metade da árvore do Portage procurando por itens que possam já ser necessários em um menu de uma GUI. Para  
a metade remanescente (ou coisas que possam ser necessárias no futuro) o Denu fornece uma ferramenta para 
incluir aplicativos que aonda não estejam na sua base de dados. Adicionando programas e suas categorias, 
descriç~oes, etc. é tão fácil quanto mudá-las de lugar. Para perguntas e respostas de todos 
os tipos verifique o ativo tópico <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=268988">Denu 2.0 
nos Fóruns</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribua para o JSG (GWN)</title>
<section>
<body>
<p>Interessado em contribuir para o Jornal Semanal do Gentoo? Envie-nos um  <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Feedback do JSGk</title>
<section>
<body>
<p>Por favor envie-nos seu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e ajude a melhorar o JSG (GWN).</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Informações sobre assinaturas</title>
<section>
<body>
<p>Para assinar o Jornal Semanal do Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter), envie um email em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Para cancelar sua assinatura, envie um email em branco para <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> do endereço sob o qual você está inscrito.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Outras línguas</title>
<section>
<body>
<p>O Jornal Semanal do Gentoo também está disponível nas seguintes línguas:</p>
<ul>
<li><uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dinamarquês</uri></li>
<li><uri link="/news/be/gwn/gwn.xml">Holandês</uri></li>
<li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglês</uri></li>
<li><uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri></li>
<li><uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri></li>
<li><uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonês</uri></li>
<li><uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></li>
<li><uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonês</uri></li>
<li><uri link="/news/br/gwn/gwn.xml">Português (Brazil)</uri></li>
<li><uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri></li>
<li><uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri></li>
<li><uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri></li>
<li><uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>


