<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<mainpage id="newsletter">
  <title>Jornal Semanal Gentoo</title>
  <author title="Author">
    <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
  </author>
  <version>1.0</version>
  <date>28 Abr 2003</date>
  <chapter>
    <title>Descrição do Jornal Semanal Gentoo</title>
	<section>
      <body>
	  	
		<p>O Jornal Semanal Gentoo tem a intenção de dar aos usuários do Gentoo Linux uma fonte de informações sobre oa distribuição. O Jornal Semanal (GWN) resume os eventos chaves do Projeto Gentoo a cada semana e Apresenta-os em um formato claro e conciso. Com secções cobrindo noticias gerais, segurança, bugs, portage e outros tópicos, o Jornal (GWN) pode oferecer algo a todos. A versão da semanal do Jornal (GWN) pode ser encontrada em <uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/current.xml">here</uri></p>

		<p>Atualmente, o Jornal é distribuido via web e mailing list (em inglês), avaliaremos outros formatos adicionais sugerido por sau sugestão. Para assinar a lista de discussão do Jornal, envie um e-mail em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>. O Jornal também estará disponível em outras linguagens, assim que voluntários se prontificarem a traduzir.</p>

		<p>Finalmente, nós gostariamos de agradecer os inúmeros voluntários que tornaram o Jornal possível de ser semanal. Dos colaboradores aos tradutores, das pessoas por trás do palco, todas estas pessoas ajudaram a levar até você o Jornal Gentoo. Se você está interessado em juntar-se a equipe GWN (Gentoo Weekly Newsletter), por favor envie um e-mail (se possível em inglês) para <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.</p>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
	<title>Arquivos do Jornal Semanal Gentoo</title>
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Data</th>
				<th>Resumo</th>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030505-newsletter.xml">05 Mai 2003</uri></ti>
				<ti>Lista de características para o lançamento próximo do Gentoo Linux 1.4. Regras de etiqueta para o Rsync.  Novas listas de discussão.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030428-newsletter.xml">28 Abr 2003</uri></ti>
				<ti>Proposta mudanças de como os pacotes ebuild são mantidos.  Mudanças na lista de Mailing.  Recente adição do tcl/tk.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030421-newsletter.xml">21 Abr 2003</uri></ti>
				<ti>Caracteristicas de segurança do Portage detalhadas.  Novas vagas no Projeto Gentoo Linux.  Gentoo Linux esta procurando por novos servidores espelhos e espaço de armazenamento. Gentoo Linux agora disponivel para a plataforma  HPPA.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030414-newsletter.xml">14 Abr 2003</uri></ti>
				<ti>Lançado o Gentoo Linux 1.4_rc4.  Novo CD com o Jogo Unreal Tournament 2003</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030407-newsletter.xml">07 Abr 2003</uri></ti>
				<ti>Sim, era uma piada.  Portage muda para um novo, e mais seguro formato.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030401-newsletter.xml">01 Abr 2003</uri></ti>
				<ti>Portage 2.1 adota o formato RPM, Reestruturação da equipe Gentoo PPC, Calendário de lançamento anunciado para o 1.4_rc4</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030324-newsletter.xml">24 Mar 2003</uri></ti>
				<ti>Portage 2.1 adota o formato RPM, Reestruturação da equipe Gentoo PPC, Calendário de lançamento anunciado para o 1.4_rc4</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030324-newsletter.xml">24 Mar 2003</uri></ti>
				<ti>Como tornar-se um desenvolvedor Gentoo, mudanças na maneira do Gentoo Linux suportar CFLAGS, errata da edição da semana passada</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030217-newsletter.xml">17 Fev 2003</uri></ti>
				<ti>Pegue a febre do Gentoo Zetagrid.  Novos mirrors rsync.  Agora Gnome 2.2 no Portage</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030210-newsletter.xml">10 Fev 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux na FOSDEM, Novo Gerenciador de Lançamento para o 1.4, Icones para o Gentoo Linux.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030203-newsletter.xml">3 Fev 2003</uri></ti>
				<ti>Lançado o KDE 3.1, lentidão dos mirrors e migração do servidor Gentoo.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030127-newsletter.xml">27 Jan 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux no LinuxWorld Expo.  GLSAs está sendo integrado no Portage.  Lutando contra o spam com o SpamAssassin.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030120-newsletter.xml">20 Jan 2003</uri></ti>
				<ti>Próximo lançamento do Gentoo Linux será o RC3</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030113-newsletter.xml">13 Jan 2003</uri></ti>
				<ti>Mudanças do Gentoo e gcc, Congelamento da árvore do Portage e Gentoo Linux 1.4 próximo do lançamento</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20030106-newsletter.xml">06 Jan 2003</uri></ti>
				<ti>Portage, Perl and Pr&#233;-liga&#231;&#227;o (Prelinking), e mais, a chance de ajudar o Gentoo Linux.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20021230-newsletter.xml">30 Dez 2002</uri></ti>
				<ti>Gentoo no LinuxWorld Expo, 1.4 updates, Nova estratégia para o Kernel</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20021223-newsletter.xml">23 Dec 2002</uri></ti>
				<ti>Lançamento oficial do (Jornal) GWN, Portage Snafu, CVSup vs. rsync, CVS Ebuild Policy</ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
    </section>
	</chapter>
	<chapter>
  	<title>Traduções do Jornal Semanal Gentoo</title>	
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Linguagem</th>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Inglês</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Franc&#243;s</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Português (Brasil)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri></ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Mini-FAQ do Jornal Semanal Gentoo</title>
		<section>
		<title>Por que não oferecem o Jornal em&lt;algumas linguagens&gt;?</title>
		<body>
		<p>O Jornal é traduzido em diferentes linguagens baseado em voluntários que desejem fazer a tradução. Se você quizer traduzir o Jornal em alguma lingagem especifica (até mesmo uma já oferecida), por favor, entre em contato comigo (em inglês) no  <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.  Considerando que o Jornal é uma publicação semanal e que pode ser, as vezes, longo, nós preferimos ter várias pessoas trabalhando na tradução de uma mesma linguagem. Isto ajuda a distribuir a carga de trabalho e garante que a tradução não será interrompida por pessoas que vão para a praia no fim de semana prolongado.
		</p>
		</body>
		</section>
		<section>
		<title>Como posso assinar ou sair da lista do Jornal?</title>
		<body><p>Veja a <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">Lista de Instruções da Lista de Discussão Gentoo</uri></p></body>
		</section>
	</chapter>
</mainpage>
