<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/desktop/x/x11/modular-x-howto.xml,v 1.9 2006/04/25 16:24:22 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/fr/desktop/x/x11/modular-x-howto.xml" lang="fr">
<title>Guide de migration vers X.Org modulaire</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="joshuabaergen@gentoo.org">Joshua Baergen</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide vous explique comment migrer vers la version modulaire de X.Org.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1.1</version>
<date>2006-01-02</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Pourquoi une version modulaire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vous vous demandez sûrement pourquoi changer un simple et unique paquet
xorg-x11 en environ 300 paquets séparés. Cela est justifié.  Ce n'est pas
Gentoo qui a fait ce choix indépendamment du projet X.Org&nbsp;; ce sont leurs
développeurs qui ont décidé de séparer tous ces paquets, et nous ne faisons que
suivre.
</p>

<p>
Les trois principales raisons de cette division et de ce changement dans le
système de compilation sont&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Il est trop difficile pour les nouveaux développeurs de se plonger dans X,
    d'où la migration vers autotools, un système avec lequel beaucoup se
    sentent à l'aise, si ce n'est heureux.
  </li>
  <li>
    Autotools permet la séparation des sources, aussi le système devient plus
    abordable pour les développeurs.
  </li>
  <li>
    Les choses ont été par le passé, sans que cela soit nécessaire, liées les
    unes aux autres et cela a rendu la publication de correctifs de bogue
    souvent impossible. Si les développeurs arrivaient à publier un correctif,
    il fallait à chaque fois recompiler entièrement X.Org. Par exemple, pour un
    bogue dans les pilotes Ati, il vous fallait soit attendre 6 mois pour la
    version suivante, soit aussi recompiler vos fontes de caractères pour le
    corriger, sans aucune raison.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Migration vers X modulaire</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Pour empêcher les vieux paquets de perturber l'opération, nous allons nettoyer
complètement l'ancien xorg-x11 avant d'installer X modulaire. Ce n'est pas
absolument crucial, mais cela aidera à assurer une migration sans accroc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Première étape&nbsp;: nettoyage de l'ancien X</title>
<body>

<p>
Vous voudrez certainement une copie de sauvegarde du xorg-x11 monolithique au
cas ouù les choses tourneraient mal.
</p>

<pre caption="Sauvegarder l'ancien xorg-x11">
# <i>emerge gentoolkit</i>
# <i>quickpkg xorg-x11</i>
</pre>

<p>
Se débarasser de l'installation monolithique&nbsp;:
</p>

<pre caption="Désinstallation de la version monolithique">
# <i>emerge -Ca xorg-x11 virtual/x11</i>
</pre>

<p>
Si <path>/usr/X11R6</path> n'est pas un lien symbolique vers <path>/usr</path>,
effacez-le et partez de zéro. Mais d'abord, établissez une liste de tous les
paquets s'installant dans ce répertoire. L'utilitaire <c>equery</c> est
disponible avec le paquet <c>gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Établir la liste des paquets">
# <i>if [[ ! -L /usr/X11R6 ]]; \
    then equery belongs /usr/X11R6 > ~/usr-x11r6-packages \
    &amp;&amp; rm -rf /usr/X11R6; fi</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Seconde étape&nbsp;: installer le X modulaire</title>
<body>

<p>
Si vous utilisez un système stable (c-à-d. pas ~architecture), ajoutez les
paquets nécessaires dans le fichier <path>/etc/portage/package.keywords</path>.
Téléchargez le fichier <uri
link="/proj/en/desktop/x/x11/modular-x-packages.txt">package list</uri> et
ouvrez-le dans votre éditeur de texte favori. Copiez-collez la liste complète
des paquets pour X modulaire dans <path>package.keywords</path>.  Si tout ceci
vous semble incompréhensible, lisez <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=3"> la section
concernant le masquage du manuel</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>
    Autres paquets pouvant avoir besoin de package.keywords pour les
    utilisateurs de la branche stable
  </th>
</tr>
<tr>
  <ti>&gt;=sys-apps/portage-2.1_pre4</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>=sys-apps/man-1.6b-r2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>app-admin/eselect-opengl</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>&gt;=app-admin/eselect-1.0_rc1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>media-video/nvidia-kernel</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>media-video/nvidia-glx</ti>
</tr>
</table>

<p>
Pour avoir accès au «&nbsp;direct rendering&nbsp;», vérifiez que votre variable
USE comprend l'option <c>dri</c>. Elle devrait être activée par défaut.
</p>

<p>
Ensuite, choisissez quels sont les pilotes à installer. Cela dépend de votre
matériel vidéo et de vos périphériques d'entrée. Si vous avez déjà un fichier
de configuration <path>/etc/X11/xorg.conf</path> fonctionnel, alors il vous
suffit d'utiliser cette commande pour avoir une idée des pilotes dont vous avez
besoin&nbsp;:
</p>

<pre caption="Trouver les pilotes dont on a besoin">
# <i>grep Driver /etc/X11/xorg.conf</i>
  Driver      "kbd"
  Driver      "mouse"
  Driver      "radeon"
</pre>

<pre caption="Lister les pilotes disponibles">
# <i>emerge --verbose --pretend xorg-x11</i>
[ebuild   R   ] x11-base/xorg-x11-7.0-r1  USE="-xprint" INPUT_DEVICES="keyboard
mouse -acecad -aiptek -calcomp -citron -digitaledge -dmc -dynapro -elo2300
-elographics -evdev -fpit -hyperpen -jamstudio -joystick -magellan -magictouch
-microtouch -mutouch -palmax -penmount -spaceorb -summa -synaptics% -tek4957
-ur98 -vmmouse -void" VIDEO_CARDS="i128 mga savage -apm -ark -ati* -chips
-cirrus -cyrix -dummy -fbdev -fglrx% -glint -i740 -i810 -imstt -neomagic
-newport -nsc -nv -nvidia% -rendition -s3 -s3virge -siliconmotion -sis -sisusb
-sunbw2 -suncg14 -suncg3 -suncg6 -sunffb -sunleo -suntcx -tdfx -tga -trident
-tseng -v4l -vesa -vga -via -vmware -voodoo" 0 kB
</pre>

<p>
Configurez INPUT_DEVICES et VIDEO_CARDS selon vos besoins dans le fichier
<path>/etc/make.conf</path>. Les paramètres minimaux pour l'exemple ci-dessus
seraient INPUT_DEVICES="<c>keyboard mouse</c>" VIDEO_CARDS="<c>ati</c>". Si
vous ne configurer pas une de ces variables, xorg-x11 installera tous les
pilotes disponibles correspondants. En tant que pilotes de secours, il peut
être intéressant d'ajouter <c>vesa</c> et <c>fbdev</c> à VIDEO_CARDS.
</p>

<p>
Maintenant, installez le méta-paquet. Cela installera le serveur et les
applications usuelles, vous donnant accès à une implémentation fonctionnelle de
X.
</p>

<pre caption="Installer le méta-paquet modulaire">
# <i>emerge xorg-x11</i>
# <i>etc-update</i>
# <i>emerge $(&lt;~/usr-x11r6-packages)</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<note>
Si vous souhaitez vraiment une installation minimale, installez seulement
<c>xorg-server</c>. Cela n'installera que le strict nécessaire pour démarrer un
serveur X.
</note>

<p>
Remarquez que cette installation est plutôt minimaliste, donc les choses comme
xcursor-themes ne seront pas installées par défaut. Pour cet exemple précis, il
vous faudra installer xcursor-themes si vous avez changé les réglages de votre
curseur en whiteglass, redglass ou handhelds. Si vous utilisez les thèmes de
curseur gentoo, gentoo-blue ou gentoo-silver, il faut alors installer
gentoo-xcursors.
</p>

<note>
Une fois la version modulaire installée, certains pilotes externes comme
nvidia-glx et wacom tout comme certaines applications vnc risquent de ne pas
fonctionner s'ils installent des choses dans <path>/usr/lib/modules</path> au
lieu de <path>/usr/lib/xorg/modules</path>.  Une détection de X modulaire a été
ajoutée au processus d'installation de la plupart d'entre eux, ainsi ils auront
besoin d'être réinstallés après l'installation de X modulaire. De plus, la
plupart des pilotes externes ont une option USE <c>dlloader</c> que vous devrez
activer.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Remarques/problèmes usuels</title>
<section>
<title>'emerge -u world' veut installer xorg-x11 6.x ou virtual/x11</title>
<body>

<p>
Cela est dû au fait que l'arbre n'est pas encore adapté aux dépendances vers X
modulaire. Vous pouvez aider à la transition en lisant le <uri
link="porting-modular-x-howto.xml">Guide de portage vers X modulaire</uri> et
en remplissant des bogues avec les correctifs pour les mainteneurs des paquets.
Les noms des mainteneurs sont listés dans le fichier <path>metadata.xml</path>
dans le répertoire du paquet. Le paquet <c>herdstat</c> peut vous aider dans
vos recherches.
</p>

<p>
Vous rencontrerez ce problème en particulier si vous installez X modulaire sur
un système utilisant la branche stable pour les autres paquets. Beaucoup de
paquets ne fonctionnent avec X modulaire que dans leurs versions ~arch, aussi
vous devrez peut-être ajouter d'autres paquets dans
<path>/etc/portage/package.keywords</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Qu'est-il advenu de toutes les options de la variable USE&nbsp;?</title>
<body>

<p>
De nombreuses options USE de la série xorg-x11-6.8 ont disparu ou changé pour
la 7.0. De nouvelles sont aussi apparues. En voici la description&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variable USE</th>
  <th>Qu'en est-il avec la 7.0&nbsp;?</th>
</tr>
<tr>
  <ti>3dfx</ti>
  <ti>Dans la 7.0, intègre glide-v3 depuis le méta-paquet xorg-x11</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>3dnow, mmx, sse</ti>
  <ti>
    Activées par defaut lors de la compilation, car des contrôles sont
    effectués
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>bitmap-fonts, truetype-fonts, type1-fonts</ti>
  <ti>
    Le méta-paquet xorg-x11 n'installe qu'une petite sélection des fontes les
    plus utilisées ou nécessaires. Vous pouvez installer en plus toutes celles
    qui se trouvent dans la catégorie media-fonts/.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cjk</ti>
  <ti>
    USE=nls pour font-misc-misc and font-sony-misc permet d'obtenir les fontes
    japonaises JISX0201. D'autres sont disponibles dans font-jis-misc. Les
    fontes chinoises se trouvent dans font-isas-misc.  Les fontes coréennes
    sont dans font-daewoo-misc
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dlloader</ti>
  <ti>La 7.0 utilise dlloader par défaut et elfloader ne fonctionne pas</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doc</ti>
  <ti>Remplacé par app-doc/xorg-docs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dmx</ti>
  <ti>Compilé avec xorg-server sauf avec l'option USE=minimal</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>font-server</ti>
  <ti>Il faut installer manuellement xfs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ipv6</ti>
  <ti>
    Adaptée seulement aux paquets l'utilisant. Réglez-la de manière globale si
    vous la voulez.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>minimal</ti>
  <ti>
    Pour obtenir le même effet, installez uniquement xorg-server à la place de
    xorg-x11. L'option minimal pour xorg-server permet de ne pas compiler Xdmx,
    Xvfb et Xnest. Si vous avez besoin de quelque chose d'encore plus minimal,
    orientez-vous vers x11-base/kdrive.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nls</ti>
  <ti>
    Dans la 7.0, USE=nls installe toutes les versions non-ISO8859-1 des
    fontes.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nocxx</ti>
  <ti>Pas encore d'équivalent pour la 7.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>opengl</ti>
  <ti>
    Changée en «&nbsp;dri&nbsp;» qui active le rendu direct («&nbsp;direct
    rendering&nbsp;») dans xorg-server et de nombreux pilotes. Que USE=dri soit
    activé ou non, vous devriez toujours avoir de la 3D logicielle via Mesa.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pam</ti>
  <ti>
    S'applique uniquement aux paquets qui l'utilisent tels que xorg-server et
    xdm.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sdk</ti>
  <ti>La 7.0 doit installer le SDK à cause de la modularisation.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>static</ti>
  <ti>
    Cela n'a presque aucun sens de vouloir compiler un serveur statique dans un
    monde modulaire, car les pilotes ne peuvent être compilés avec.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xprint</ti>
  <ti>
    Pour le méta-paquet, cela intègre libXp. Pour les autres applications, cela
    intègre le support pour xprint. La plupart des gens n'ont pas besoin de
    cette option.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xv</ti>
  <ti>
    N'est plus une option, car cela n'engendre presque aucun gain de place et
    pose problème avec certains paquets qui s'attendent à ce qu'elle soit
    activée.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Problèmes de pilotes</title>
<body>

<p>
On m'a rapporté que&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>vesa bloque la machine avec les cartes Matrox</li>
  <li>
    vga donne un affichage très étrange, l'écran étant divisé en quatre.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Faire fonctionner l'accélération 3D</title>
<body>

<p>
Ces programmes sont maintenant fournis par <c>x11-apps/mesa-progs</c>.
<c>mesa-progs</c> est automatiquement installé par <c>x11-base/xorg-x11</c>.
</p>

<p>
Pour obtenir des informations de débogage afin de faire fonctionner le rendu
direct&nbsp;:
</p>

<pre caption="Obtenir des informations de débogage ">
# <i>grep -e EE -e WW /var/log/Xorg.0.log</i>
# <i>LIBGL_DEBUG=verbose glxinfo</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Auto-détection du protocole de la souris</title>
<body>

<p>
Si vous avez configuré votre souris avec <c>Protocol "auto"</c> dans xorg.conf,
cela risque de ne pas fonctionner. Il vous faudra alors spécifier <c>Protocol
"ExplorerPS/2"</c> ou <c>"IMPS/2"</c> pour que votre molette fonctionne.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Un message d'erreur me dit que libbitmap ou libpcidata est
introuvable</title>
<body>

<p>
Assurez-vous qu'il n'y ait aucune ligne <c>ModulePath</c> dans le fichier
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gdm/kdm ne fonctionne pas</title>
<body>

<p>
Si vous avez installé X modulaire sur une nouvelle installation Gentoo, il se
peut que vous n'ayez pas le lien symbolique <path>/usr/X11R6</path> -&gt;
<path>/usr</path>.  Le paquet <c>x11-base/xorg-x11</c> s'assurera que ce lien
existe durant le processus d'installation.
</p>

<p>
Vous pouvez aider à sortir les choses de <path>/usr/X11R6</path> en corrigeant
les paquets qui s'y installent et en remplissant des rapports de bogue.
N'oubliez pas non plus de réinstaller ces paquets.
</p>

<pre caption="Paquets qui s'installent dans /usr/X11R6">
# <i>cat ~/usr-x11r6-packages</i>
# <i>emerge --pretend $(&lt; ~/usr-x11r6-packages )</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>XKB ne marche pas, impossible changer de terminal virtuel, etc.</title>
<body>

<ul>
  <li>
    De nombreuses dispositions de clavier XKB ont été déplacées, consolidées ou
    ont disparu. Regardez le répertoire
    <path>/usr/share/X11/xkb/symbols/</path> pour voir ce qu'il est advenu de
    votre ancien paramètre XkbLayout de xorg.conf. Par exemple, pour remplacer
    la disposition "us_intl", vous devriez mettre <c>XkbLayout "latin"</c>,
    <c>XkbOptions "lv3:ralt_switch"</c>. Pour remplacer la disposition
    "sk_qwerty", il faut mettre <c>XkbLayout "sk", XkbVariant "qwerty"</c>. Cas
    plus compliqué, vous avez <c>XkbLayout "us,sk_qwerty"</c>. Pour le faire
    fonctionner, le nouveau paramètre serait <c>XkbLayout "us,sk"</c>, et
    l'astuce, c'est la virgule dans <c>XkbVariant ",qwerty"</c>, parce qu'on
    veut que la variante s'applique à la seconde disposition.
  </li>
</ul>

<pre caption="Rechercher les changements de XKB">
<comment>(Recherhez dans /var/log/Xorg.0.log le message suivant :)</comment>
(WW) Couldn't load XKB keymap, falling back to pre-XKB keymap
<comment>(Si vous n'avez pas ce message, XKB fonctionne déjà.)</comment>
# <i>grep Xkb /etc/X11/xorg.conf</i>
 Option "XkbModel"  "logibik"
 Option "XkbLayout"  "dvorak"
 Option "XkbOptions" "ctrl:swapcaps"
<comment>(D'abord, regardez ce qui a changé pour votre disposition. Cela se
trouve dans le repertoire symbols/pc.)</comment>
# <i>cd /usr/share/X11/xkb/symbols/</i>
<comment>(Si vous avez xkbdata à la place de xkeyboard-config,
passez dans le sous-répertoire pc/)</comment>
# <i>ls *dvorak*</i>
<comment>(OK, il n'y a rien.)</comment>
<comment>(De nombreuses vieilles dispositions ont été renomées avec le code du pays.)</comment>
# <i>ls *us*</i>
 us
<comment>(Ensuite, on cherche une variante xkb_symbols qui s'appelle dvorak.)</comment>
# <i>grep xkb_symbols.*dvorak us</i>
 xkb_symbols "dvorak" {
<comment>(Cela signifie qu'il faut Option "XkbLayout" "us"</comment>
<comment>et Option "XkbVariant" "dvorak" dans xorg.conf.)</comment>

<comment>(Mais lorsqu'on essaie avec setxkbmap, on obtient encore une erreur :)</comment>
# <i>setxkbmap -model logibik -layout us -variant dvorak -option "ctrl:swapcaps"</i>
<comment>(Peut-être que le modèle a aussi changé.)</comment>
# <i>cd /usr/share/X11/xkb/rules/</i>
# <i>grep logibik xorg.lst</i>
<comment>(Pas de retour, il n'existe donc plus. Y en a-t-il des similaires ?)</comment>
# <i>grep logi* xorg.lst</i>
 logiaccess      Logitech Access Keyboard
 logicdit        Logitech Cordless Desktop iTouch
 logicdp         Logitech Cordless Desktop Pro
 logicdpa        Logitech Cordless Desktop Pro (alternate option)
 logicdpa2       Logitech Cordless Desktop Pro (alternate option2)
 logicdo         Logitech Cordless Desktop Optical
 logicfn         Logitech Cordless Freedom/Desktop Navigator
 logicdn         Logitech Cordless Desktop Navigator
 logidak         Logitech Deluxe Access Keyboard
 logiitc         Logitech iTouch Cordless Keyboard (model Y-RB6)
 logiik          Logitech Internet Keyboard
 logiitc         Logitech iTouch Cordless Keyboard (model Y-RB6)
 logiik          Logitech Internet Keyboard
 logiink         Logitech Internet Navigator Keyboard
 logiultrax      Logitech Ultra-X Keyboard
<comment>(Génial !
Le modèle « logiik » semble similaire, essayons-le donc avec setxkbmap.)</comment>
# <i>setxkbmap -model logiik -layout us -variant dvorak -option "ctrl:swapcaps"</i>
<comment>(Ça marche, donc faites correspondre la valeur de XkbModel
Maintenant, tout fonctionne)</comment>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Autres problèmes</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Le paquet <c>x11-base/xorg-x11</c> filtre maintenant tous les ModulePath et
    RgbPath de votre <path>/etc/X11/xorg.conf</path>, puisque ces deux chemins
    ont changé depuis les versions précédentes. Assurez-vous de lancer
    <c>etc-update</c> pour que ces modifications prennent effet. Si vous
    remarquez que ces lignes n'ont pas été supprimées automatiquement,
    enlevez-les manuellement.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
