<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/desktop/x/x11/porting-modular-x-howto.xml,v 1.2 2006/01/26 17:56:14 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/fr/desktop/x/x11/porting-modular-x-howto.xml" lang="fr">
<title>Guide de portage vers X modulaire</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide vous explique comment porter les paquets pour qu'ils utilisent la
nouvelle version modulaire de X.Org.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.4</version>
<date>2006-01-03</date>

<chapter>
<title>Environnement</title>

<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Vous vous demandez surement pourquoi changer un simple et unique paquet
xorg-x11 en environ 300 paquets séparés. Cela est justifié.  Ce n'est pas
Gentoo qui a fait ce choix indépendament du projet X.Org&nbsp;; ce sont leurs
développeurs qui ont décidé de séparer tous ces paquets, et nous ne faisons que
suivre.
</p>

<p>
Vous pouvez lire les détails à ce sujet dans le <uri
link="modular-x-howto.xml#doc_chap1_sect1"> Guide de migration vers X.Org
modulaire</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contrôle des dépendances</title>
<section>
<body>

<p>
Nous voulons énumerer les dépendances aussi finement que possible afin que les
les gens n'aient pas plein de paquets inutiles (p.ex. XPrint) qui traînent sur
leur système. On veut donc dépendre directement des paquets qui contiennent les
bibliothèques et les fichiers d'en-tête dont on a besoin plutôt que de
n'importe quel paquet virtuel.
</p>

<p>
Aussi, nous ne pouvons guarantir que les gens auront toujours des sous-paquets
installés parce qu'ils ont un méta-paquet installé et éliminer cette
possibilité de problème nous fera gagner beaucoup de temps qui serait perdu à
marquer les bogues «&nbsp;INVALID&nbsp;».
</p>

<p>
Si je trouve un seul paquet dépendant sur n'importe quel méta-paquet possible,
je n'hésiterai pas à harasser son mainteneur jusqu'à la fin des temps.
</p>

<p>
La première étape est d'installer X modulaire ou de trouver quelqu'un qui l'a
installé. Cela peut être effectué dans un chroot -- il n'est pas nécessaire que
X soit lancé, il faut seulement avoir ses fichiers disponibles pour le
contrôle des dépendances.
</p>

<pre caption="Obtenir les scripts nécessaires">
$ <i>wget http://dev.gentoo.org/~spyderous/scripts/linking_libs.sh \
  http://dev.gentoo.org/~spyderous/scripts/included_headers.sh \
  http://dev.gentoo.org/~betelgeuse/scripts/deputils/checkdeps.rb \
  http://dev.gentoo.org/~betelgeuse/scripts/deputils/pkgutil.rb</i>
</pre>

<impo>
<e>Ne pas</e> utiliser <c>gentoolkit-0.2.1_pre9</c>, cela donne des sorties
invalides. Consultez <uri>https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=111501</uri>.
</impo>

<p>
Le premier script, <c>linking_libs.sh</c>, contrôle un journal de compilation
de votre paquet pour vérifier toutes les bibliothèques dont il est fait
référence et affiche les noms des paquets auxquels appartiennent ces
bibliothèques.
</p>

<p>
Le second script, <c>included_headers.sh</c>, scanne le code source de votre
paquet à la recherche de lignes commençant par #include et extrait les noms des
fichiers inclus entre &lt;&gt;. Depuis le 9 septembre 2005, cela marche aussi
pour les inclusions de type "".
</p>

<p>
Le troisième script, <c>checkdeps.rb</c>, scanne les fichiers installés par un
paquet en utilisant <c>scanelf</c>, obtenu avec pax-utils. C'est
particulièrement utile pour les paquets binaires ou les paquets qui cachent la
sortie du compilateur. C'est un script Ruby, donc il nécessite dev-lang/ruby en
plus de app-misc/pax-utils. Le quatrième script, <c>pkgutil.rb</c>, est une
dépendance de <c>checkdeps.rb</c>.
</p>

<p>
Lancer les deux premiers scripts devrait vous donner une bonne liste de paquets
pour RDEPEND (pour les bibliothèques) et DEPEND (fichiers d'en-tête et
bibliothèques). Si une bibliothèque appartenant à RDEPEND n'appartient pas à
DEPEND, vous devriez vous méfier&nbsp;: cela pourrait être une «&nbsp;fausse
dépendance&nbsp;», c-à-d. une bibliothèque liée sans raison. Un exemple connu
de dépendance de ce type est libXt&nbsp;; de nombreux paquets cherchent les
fichiers d'en-tête de libXt lorsqu'ils cherchent X.
</p>

<p>
Parfois, la recherche de fichiers d'en-tête relatifs de
<c>included_headers.sh</c> trouvera de mauvais fichiers, car il certains ont
des nom identiques et, du coup, il renverra un mauvais paquet. En général,
l'erreur est assez visible, comme par exemple quand les fichiers d'en-tête
Windows font donner app-emulation/wine comme dépendance.
</p>

<p>
Si vous spécifiez l'option <c>-d</c>, il arrivera parfois qu'une bibliothèque
ou qu'un fichier d'en-tête soit noté «&nbsp;Not found!&nbsp;». Cela peut
vouloir dire que vous avez désinstallé un fichier d'en-tête dont un paquet a
besoin depuis que vous l'avez compilé, ou bien que c'est un fichier optionnel
que vous n'utilisez pas. Dans le cas d'une bibliothèque, cela peut vouloir dire
que vous l'avez désinstallée ou bien que c'était seulement une bibliothèque
statique compilée en interne qui n'a jamais été installée.
</p>

<p>
Cela vaut le coup de passer le temps nécessaire pour savoir si les
bibliothèques ou les fichiers d'en-tête non-trouvés doivent être ajouter à la
liste des dépendances, particulièrement dans le cas des fichiers d'en-tête car
on n'a pas besoin d'avoir ces fichiers installés pour lancer le scanner.
</p>

<p>
Dans certains cas, les paquets ont besoin d'un serveur X réel quelconque.  Mais
s'il ne le demande pas lors de l'installation, je vous encourage à ne pas le
mettre dans RDEPEND. Cela pose problème avec les installations de X sur des
machines sans écran, pour lesquelles les programmes tournent sur une autre
machine et n'ont donc besoin que de bibliothèques et de fichiers d'en-tête
locaux.
</p>

<p>
Il y a déjà un bon nombre de serveurs X dans l'arbre, donc si vous avez besoin
d'un serveur X, veuillez tous les inclure. Les serveurs pour X modulaire sont
dans xorg-server&nbsp;;il y a un serveur DirectFB (xdirectfb)&nbsp;; kdrive
fournit des serveurs X légers&nbsp;; et bien sûr, les vieux  &lt;xorg-x11-7.
Spécifiez les restrictions de versions pour xorg-x11 pour être sûr d'avoir un
serveur X et pas un méta-paquet. Dans un futur proche, je prévois que kdrive va
devenir xserver. Si vous avez réellement besoin d'un xserver, veuillez
contacter un membre de l'équipe chargée de X. S'il y aun nombre suffisant de
paquets demandant un xserver, il se peut qu'un «&nbsp;virtual&nbsp;» soit créé.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Structure de dépendance</title>
<section>
<body>

<p>
Sur le fait d'ajouter les dépendances -- on veut une structure comme
celle-ci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Structures RDEPEND/DEPEND">
RDEPEND="|| ( ( x11-libs/libXfoo
      x11-libs/libXbar
      blah? ( x11-libs/libXblah )
      tout ce qui s'affiche d'autre lors du test de bibliothèque
    )
    virtual/x11
  )

DEPEND="${RDEPEND}
  || ( ( x11-proto/fooproto
      blah? ( x11-proto/blahproto )
      tout ce qui est affiché par les deux scripts
    )
    virtual/x11
  )
</pre>

<impo>
Certains résultats fournis par les scripts <e>seront</e> redondants. Si le
RDEPEND d'une bibliothèque en inclut une autre, il n'est pas nécessaire de les
mettre les deux en dépendances. Si le DEPEND d'une bibliothèque contient un
prototype, il <e>faut</e> le mettre dans la liste des dépendances du paquet.
Les candidates prévisibles pour les bibliothèques présentes dans beaucoup
d'autres sont <c>libXaw</c>, <c>libXmu</c>, <c>libXpm</c>, <c>libXcursor</c>,
<c>libXt</c>. Faites simplement un <c>emerge -ep $library | grep lib[SIX]</c>.
N'oubliez pas non plus que d'autres paquets comme <c>gtk+</c> ont été portés
pour les dépendances modulaires, donc ils peuvent fournir les bibliothèques
nécessaires.
</impo>

<note>
Deux options distinctes de la variable USE installeront X, mais l'une n'est pas
dépendante de l'autre. Dans ce cas là, il faut soit dupliquer la section de
dépendance vers X, soit la définir ailleurs et l'inclure en tant que
${X_DEPEND}. Si elle est définie ailleurs, n'oubliez pas d'inclure aussi les
portions spécifiques à chaque option USE.
</note>

<p>
Le but ici est de faire du nouveau X modulaire l'option par défaut, mais de
permettre aux gens de satisfaire les dépendances avec l'ancien paquet
monolithique xorg-x11. Nous abandonnons complètement virtual/x11 afin
d'encourager l'énumération des dépendances réelles.
</p>

<p>
Pour la première action sur l'arbre, l'effort de portage se focalise uniquement
sur les ebuilds les plus récents disponibles en ~arch, et tout ce qui est 
encore plus récent (KEYWORDS=-* ou package.mask). Les mainteneurs de paquets
pourront choisir ce qu'il en est pour leurs paquets&nbsp;: soit ils remplacent
les paquets pas encore portés au fur et à mesure, soit ils porteront tous leurs
paquets à la fois, ce qui est plus probable. Bientôt, Repoman n'acceptera plus
aucun paquet ayant une dépendance pour virtual/x11.
</p>

<impo>
Cela devrait permettre aux utilisateurs dits ~arch d'utiliser le X modulaire
par défaut tout en envoyant les utilisateurs dits stables vers virtual/x11.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gérer les options de la variable USE</title>
<section>
<body>

<p>
La plupart des gens n'a pas activé l'option xinerama de la variable USE. Donc,
si x11-proto/xineramaproto est affiché comme une dépendance lorsque vous lancez
<c>included_headers.sh</c>, il vous faut l'ajouter à DEPEND en correspondance
avec l'option USE xinerama et ajouter x11-libs/libXinerama à RDEPEND, là aussi
en correspondance avec l'option USE xinerama.
</p>

<p>
Caleb a soulevé un point intéressant&nbsp;: comment gérer toutes les options
USE sur les paquets qui ont des tonnes de dépendances optionnelles vers des
bibliothèques X&nbsp;? Dans de nombreux cas, ce sera une bonne méthode que de
toujours forcer les options dans un état donné. Aussi, vous pouvez rendre cela
plus facile en groupant les options. Assurez-vous de nommer les options par
leurs fonctions et non pas par les bibliothèques ou les paquets qu'elles
utilisent.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Faire entrer vos corrections dans l'arbre</title>
<section>
<body>

<p>
Si vous êtes développeur, soumettez-les. Sinon, remplissez un nouveau rapport
de bug, assignez-le aux mainteneurs du paquet (disponible dans le fichier
metadata.xml).  Faites-le bloquer le bogue <uri
link="http://bugs.gentoo.org/112675">#112675</uri>.  Attachez-y un correctif
pour corriger les dépendances.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
