<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Το περιεχόμενο αυτού του κειμένου είναι κατοχυρωμένο υπό την άδεια CC-BY-SA -->
<!-- βλ. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-alpha-kernel.xml,v 1.1 2008/06/07 07:25:00 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>9.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Ζώνη Ώρας</title>
<body>

<p>
Πρώτα πρέπει να επιλέξετε τη ζώνη ώρας σας ώστε το σύστημα να γνωρίζει πού
είναι τοποθετημένο. Ψάξτε για τη ζώνη ώρας σας στο <path>/usr/share/zoneinfo</path>,
μετά αντιγράψτε το στο <path>/etc/localtime</path>. Παρακαλώ αποφύγετε τις
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> ζώνες ώρας επειδή τα ονόματά τους
δεν δείχνουν τις αναμενόμενες ζώνες. Για παράδειγμα, το <path>GMT-8</path>
είναι στην πραγματικότητα το GMT+8.
</p>

<pre caption="Ρυθμίζοντας την πληροφορία ζώνης ώρας">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Suppose you want to use GMT)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Εγκατάσταση του Πυρήνα</title>
<subsection>
<title>Επιλογή ενός Πυρήνα</title>
<body>

<p>
Το κέντρο γύρω από το οποίο όλες οι διανομές είναι χτισμένες είναι ο πυρήνας
Linux. Είναι η στρώση ανάμεσα στα προγράμματα των χρηστών και το υλικό του
συστήματός σας. Το Gentoo παρέχει στους χρήστες του πολλούς πιθανούς πυρήνες.
Μια πλήρης λίστα με περιγραφή είναι διαθέσιμη στον <uri 
link="/doc/el/gentoo-kernel.xml">Οδηγό Πυρήνα του Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Για συστήματα βασισμένα στην αρχιτεκτονική alpha έχουμε το <c>gentoo-sources</c>
(τον προεπιλεγμένο 2.6 πυρήνα).
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση ενός πυρήνα">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Παρατηρώντας το <path>/usr/src</path> θα δείτε ένα συμβολικό σύνδεσμο με όνομα
<path>linux</path> να δείχνει τον πυρήνα σας. Σε αυτή την περίπτωση, ο εγκατεστημένος
πυρήνας δείχνει στο <c>gentoo-sources-<keyval id="kernel-version"/></c>. Η έκδοσή
σας μπορεί να είναι διαφορετική γι αυτό έχετέ το υπόψη.
</p>

<pre caption="Προβολή του συμβολικού συνδέσμου του πυρήνα">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Τώρα είναι ώρα να ρυθμίσουμε και να μεταγλωτίσουμε τον πυρήνα. Μπορείτε
να χρησιμοποιήσετε το <c>genkernel</c> γι αυτό, το οποίο θα χτίσει ένα
γενικό πυρήνα όπως χρησιμοποιείται από το CD Eγκατάστασης. Εξηγούμε τη
"χειροκίνητη" ρύθμιση πρώτα όμως, μιας και είναι ο καλύτερος τρόπος για
να βελτιστοποιήσετε το σύστημά σας.
</p>

<p>
Αν θέλετε να ρυθμίσετε χειροκίνητα τον πυρήνα, συνεχίστε με το <uri
link="#manual">Προεπιλογή: Χειροκίνητη Ρύθμιση</uri>. Αν θέλετε να
χρησιμοποιήσετε το <c>genkernel</c> θα πρέπει να διαβάσετε το <uri
link="#genkernel">Εναλλακτικά: Χρησιμοποιώντας το genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Προεπιλογή: Χειροκίνητη Ρύθμιση</title>
<subsection>
<title>Εισαγωγή</title>
<body>

<p>
Η χειροκίνητη ρύθμιση ενός πυρήνα συχνά θεωρείται ως η πιο δύσκολη διαδικασία
που έχει να επιτελέσει ένας χρήστης Linux. Τίποτα δεν είναι λιγότερο σωστό --
μετά τη ρύθμιση κανα δυο πυρήνων δε θα θυμάστε καν ότι ήταν δύσκολο ;)
</p>

<p>
Παρ' όλα αυτά, ένα πράγμα <e>είναι</e> σωστό: πρέπει να ξέρετε το σύστημά σας
όταν θα αρχίσετε να ρυθμίζετε τον πυρήνα σας χειροκίνητα. Οι περισσότερες
πληροφορίες μπορούν να συγκεντρωθούν με την εγκατάσταση του pciutils
(<c>emerge pciutils</c>) το οποίο περιέχει την <c>lspci</c>. Τότε θα είστε
έτοιμοι να χρησιμοποιήσετε την <c>lspci</c> στο chrooted περιβάλλον. Μπορείτε
να αγνοήσετε με ασφάλεια κάθε προειδοποίηση τύπου <e>pcilib</e> (όπως pcilib:
cannot open /sys/bus/pci/devices) που η <c>lspci</c> πετάει. Εναλλακτικά,
μπορείτε να τρέξετε την <c>lspci</c> από ένα <e>μη-chrooted</e> περιβάλλον.
Τα αποτελέσματα είναι τα ίδια. Μπορείτε επίσης να τρέξετε την <c>lsmod</c>
για να δείτε ποιες ενότητες του πυρήνα το CD Εγκατάστασης χρησιμοποιεί 
(ίσως σας παράσχει μια καλή λύση στο τι να ενεργοποιήσετε).
</p>

<p>
Τώρα πηγαίντε στον φάκελο του πυρήνα σας και εκτελέστε την <c>make menuconfig</c>.
Αυτό θα ανάψει ένα μενού ρυθμίσεων βασισμένο σε ncurses.
</p>

<pre caption="Εκτέλεση της menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Θα χαιρετηθείτε με αρκετούς τομείς ρυθμίσεων. Εμείς πρώτα θα δείξουμε μια λίστα 
με μερικές επιλογές που πρέπει να ενεργοποιήσετε (αλλιώς το Gentoo δε θα δουλέψει,
ή δε θα δουλέψει σωστά χωρίς επιπρόσθετες παρεμβάσεις).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ενεργοποίηση Απαιτούμενων Επιλογών</title>
<body>

<p>
Πρώτα πηγαίντε στο <c>File Systems</c> και επιλέξτε την υποστήριξη για τα
συστήματα αρχείων που χρησιμοποιείτε. <e>Μην</e> τα μεταγλωτίσετε σαν ενότητες
(modules), αλλιώς το Gentoo σύστημά σας δεν θα είναι δυνατό να προσαρτήσει τις
κατατμήσεις σας. Επίσης επιλέξτε τα <c>Virtual memory</c> και <c>/proc file
system</c>.
</p>

<pre caption="Επιλογή των απαραίτητων συστημάτων αρχείων">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Επιλέξτε μία ή περισσότερες από τις παρακάτω επιλογές που χρειάζονται για το σύστημά σας)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Αν χρησιμοποιείτε PPoE για να συνδεθείτε στο Internet ή χρησιμοποιείτε ένα
dial-up modem, θα χρειαστείτε τις παρακάτω επιλογές στον πυρήνα:
</p>

<pre caption="Επιλογή των απαραίτητων οδηγών για PPPoE">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Οι δύο επιλογές συμπίεσης δε θα βλάψουν αλλά δεν χρειάζονται σίγουρα, ούτε και
η επιλογή <c>PPP over Ethernet</c>, η οποία μπορεί μόνο να χρησιμοποιηθεί από
<c>ppp</c> όταν ρυθμιστεί να κάνει τρόπο πυρήνα PPPoE.
</p>

<p>
Αν το χρειάζεστε, μην ξεχάσετε να συμπεριλάβετε υποστήριξη στον πυρήνα
για την ethernet κάρτα σας.
</p>

<p>
Οι παρακάτω επιλογές προτείνονται επίσης:
</p>

<pre caption="Προτεινόμενες επιλογές Alpha">
General setup ---&gt;
  &lt;*&gt; SRM environment through procfs
  &lt;*&gt; Configure uac policy via sysctl

Plug and Play configuration ---&gt;
  &lt;*&gt; Plug and Play support
  &lt;M&gt;   ISA Plug and Play support

SCSI support ---&gt;
  SCSI low-level drivers ---&gt;
    &lt;*&gt; SYM53C8XX Version 2 SCSI support (NEW)
    &lt;*&gt; Qlogic ISP SCSI support

Network device support ---&gt;
  Ethernet (10 or 100 Mbit) ---&gt;
    &lt;M&gt; DECchip Tulip (dc21x4x) PCI support
    &lt;M&gt; Generic DECchip &amp; DIGITAL EtherWORKS PCI/EISA
    &lt;M&gt; EtherExpressPro/100 support (eepro100)
    &lt;M&gt; EtherExpressPro/100 support (e100)
  Ethernet (1000 Mbit) ---&gt;
    &lt;M&gt; Alteon AceNIC
      [*] Omit support for old Tigon I
    &lt;M&gt; Broadcom Tigon3
  [*] FDDI driver support
  &lt;M&gt; Digital DEFEA and DEFPA
  &lt;*&gt; PPP support
    &lt;*&gt; PPP Deflate compression

Character devices ---&gt;
  [*] Support for console on serial port
  [*] Direct Rendering Manager

File systems ---&gt;
  &lt;*&gt; Kernel automounter version 4 support
  Network File Systems ---&gt;
    &lt;*&gt; NFS
      [*] NFSv3 client
      &lt;*&gt; NFS server
      [*] NFSv3 server
  Partition Types ---&gt;
    [*] Advanced partition selection
    [*] Alpha OSF partition support
  Native Language Support
    &lt;*&gt; NLS ISO 8859-1

Sound ---&gt;
  &lt;M&gt; Sound card support
    &lt;M&gt; OSS sound modules
      [*] Verbose initialisation
      [*] Persistent DMA buffers
      &lt;M&gt; 100% Sound Blaster compatibles
</pre>

<p>
Όταν τελειώσετε με τη ρύθμιση του πυρήνα, συνεχίστε με το <uri
link="#compiling">Μεταγλώτιση και Εγκατάσταση</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Μεταγλώτιση και Εγκατάσταση</title>
<body>

<p>
Τώρα που ο πυρήνας σας είναι ρυθμισμένος, είναι ώρα να τον μεταγλωτίσετε και
να τον εγκαταστήσετε. Κλείστε τις ρυθμίσεις και αρχίστε τη διαδικασία
μεταγλώτισης:
</p>

<pre caption="Μεταγλώτιση του πυρήνα">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
# <i>make boot</i>
</pre>

<p>
Όταν ο πυρήνας τελειώσει τη μεταγλώτιση, αντιγράψτε την εικόνα του πυρήνα στο
<path>/boot</path>. Οι σύγχρονοι πυρήνες ίσως δημιουργήσουν <path>vmlinux</path>
αντί για <path>vmlinux.gz</path>. Έχετε αυτό υπόψη όταν θα αντιγράφετε την εικόνα
του πυρήνα.
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του πυρήνα">
# <i>cp arch/alpha/boot/vmlinux.gz /boot/</i>
</pre>

<p>
Τώρα συνεχίστε με τις <uri link="#kernel_modules">Ενότητες του Πυρήνα</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Εναλλακτικά: Χρησιμοποιώντας το genkernel</title>
<body>

<p>
Αν διαβάζετε αυτό το τμήμα, έχετε επιλέξει να χρησιμοποιήσετε το <c>genkernel</c>
για να ρυθμίσετε τον πυρήνα σας.
</p>

<p>
Τώρα που το δέντρο κώδικα του πυρήνα έχει εγκατασταθεί, είναι ώρα να
μεταγλωτίσετε τον πυρήνα σας χρησιμοποιώντας το σενάριο (script) <c>genkernel</c>
για το αυτόματο χτίσιμο του πυρήνα για σας. Το <c>genkernel</c> δουλεύει
ρυθμίζοντας ένα πυρήνα σχεδόν όμοια με τον τρόπο που ο πυρήνας του CD
εγκατάστασης είναι ρυθμισμένος. Αυτό σημαίνει ότι όταν χρησιμοποιείτε
το <c>genkernel</c> για να χτίσετε τον πυρήνα, το σύστημα γενικά θα εντοπίσει
όλο το υλικό σας την ώρα εκκίνησης, όπως κάνει το CD Εγκατάστασης. Επειδή
το genkernel δεν περιέχει καθόλου χειροκίνητη ρύθμιση για τον πυρήνα, είναι
μια ιδανική λύση για αυτούς τους χρήστες που μπορεί να μην νιώθουν άνετα
μεταγλωτίζοντας τους δικούς τους πυρήνες.
</p>

<p>
Τώρα, ας δούμε πώς θα χρησιμοποιήσουμε το genkernel. Πρώτα εγκαταστήστε το
genkernel ebuild:
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Τώρα, μεταγλωτίστε τον πυρήνα σας τρέχοντας την εντολή <c>genkernel all</c>.
Προσοχή όμως, επειδή το <c>genkernel</c> μεταγλωτίζει ένα πυρήνα που υποστηρίζει
σχεδόν όλο το υλικό, αυτή η μεταγλώτιση μπορεί να πάρει λίγη ώρα μέχρι να τελειώσει!
</p>

<p>
Σημειώστε ότι, αν η κατάτμηση boot δεν χρησιμοποιεί ext2 ή ext3 σύστημα αρχείων
θα πρέπει να ρυθμίσετε χειροκίνητα τον πυρήνα χρησιμοποιώντας το 
<c>genkernel --menuconfig all</c> και να προσθέσετε επιλογή για το σύστημα αρχείων
<e>μέσα</e> στον πυρήνα (δηλ. <e>όχι</e> σαν ενότητα).
Note that, if your boot partition doesn't use ext2 or ext3 as filesystem you
need to manually configure your kernel using <c>genkernel --menuconfig all</c>
and add support for your filesystem <e>in</e> the kernel (i.e. <e>not</e> as a
module).
</p>

<pre caption="Τρέχοντας το genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Μόλις το <c>genkernel</c> τελειώσε, ένας πυρήνας, ένα πλήρες σετ από ενότητες
και ένας <e>αρχικός δίσκος root</e> (initrd) θα δημιουργηθούν. Θα χρησιμοποιήσουμε
τον πυρήνα και το initrd όταν θα ρυθμίσουμε τον boot loader αργότερα σε αυτό
το κείμενο. Σημειώστε τα ονόματα από τον πυρήνα και το initrd γιατί θα τα
χρειαστείτε όταν θα γράψετε το αρχείο ρύθμισης του bootloader. Το initrd θα
αρχίσει αμέσως μετά την εκκίνηση για να εκτελέσει αυτόματο εντοπισμό υλικού
(ακριβώς όπως στο CD Εγκατάστασης) πριν το "αληθινό" σύστημα αρχίσει.
</p>

<pre caption="Έλεγχος του ονόματος της δημιουργημένης εικόνας του πυρήνα και του initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs-*</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Ενότητες του Πυρήνα</title>

<subsection>
<include href="hb-install-kernelmodules.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
