<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Το περιεχόμενο αυτού του κειμένου είναι κατοχυρωμένο υπό την άδεια CC-BY-SA -->
<!-- βλ. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-arm-medium.xml,v 1.1 2008/06/21 13:49:28 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>9.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Απαιτήσεις Υλικού</title>
<subsection>
<title>Εισαγωγή</title>
<body>

<p>
Πριν αρχίσουμε, θα δώσουμε πρώτα μια λίστα με τις απαιτήσεις υλικού
που χρειάζεστε για να εγκαταστήσετε με επιτυχία Gentoo στο σύστημά
σας.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Απαιτήσεις Υλικού</title>
<body>

<p>
Γενικά αν έχετε ένα ARMv4 ή νεότερο, θα μπορέσει να τρέξει Gentoo. Αυτό είναι
λίγο πολύ δεδομένο, γι αυτό παρακάτω θα καλύψουμε τους επεξεργαστές που έχουν
πραγματικά τεσταριστεί.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Επεξεργαστής <e>(Big Endian)</e></th>
  <ti>IXP425</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Επεξεργαστής <e>(Little Endian)</e></th>
  <ti>IXP425, StrongARM-110</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Μνήμη</th>
  <ti>32 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Χώρος Δίσκου</th>
  <ti>1.5 GB (εκτός χώρου swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Χώρος Swap</th>
  <ti>Τουλάχιστον 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Σημειώσεις Εγκατάστασης</title>
<subsection>
<title>Μια σημείωση για τα ABIs</title>
<body>

<p>
Μέχρι τώρα υποστηρίζουμε μόνο το κλασικό ARM ABI, μερικές φορές αναφερόμενο ως
η Κληρονομιά του Παλιού ABI. Νεότερες τεχνολογίες όπως οι Thumb και EABI δεν
έχουν ακόμα τεσταριστεί, αλλά θεωρητικά δουλεύουν. Νιώστε ελεύθεροι να βοηθήσετε :).
</p>

<p>
Επίσης, άλλη μια σημαντική έννοια για έλεγχο είναι η έννοια του <b>endianness</b>.
Το endianness αναφέρεται στον τρόπο που ο επεξεργαστής διαβάζει τις λέξεις
από την κεντρική μνήμη. Μια λέξη μπορεί να διαβαστεί είτε σαν <e>μεγάλο</e>
endian (το πιο σημαντικό byte πρώτο), ή σαν <e>μικρό</e> endian (το λιγότερο
σημαντικό byte πρώτο). Τα μηχανήματα Intel x86 είναι γενικά Μικρού Endian,
ενώ τα Apple και Sparc είναι μικρού Endian. Τα ARM μπορούν μπορούν να είναι και
τα δύο. Για να τα ξεχωρίσουμε, προσθέτουμε τη λέξη <c>eb</c> στο τέλος του
ονόματος της αρχιτεκτονικής για να δηλώσουμε το μεγάλο endian μιας και το μικρό
endian τείνει να γίνει λιγότερο σύνηθες στην πράξη.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Το Stage3 Tarball</title>
<body>

<p>
Το stage3 tarball είναι ένα αρχείο που περιέχει ένα ελάχιστο περιβάλλον Gentoo,
κατάλληλο για τη συνέχεια της εγκατάστασης του Gentoo με τη χρήση των οδηγιών
αυτού του εγχειριδίου. Προηγουμένως, το εγχειρίδιο του Gentoo περιέγραψε την
εγκατάσταση χρησιμοποιώντας ένα από τα τρία stage tarballs. Ενώ το Gentoo
ακόμα προσφέρει stage1 και stage2 tarballs, η επίσημη μέθοδος εγκατάστασης
χρησιμοποιεί το stage3 tarball. Αν ενδιαφέρεστε να κάνετε μια εγκατάσταση
Gentoo χρησιμοποιώντας ένα stage1 ή stage2 tarball, παρακαλώ διαβάστε τις
Συχνές Ερωτήσεις του Gentoo στο <uri link="/doc/el/faq.xml#stage12">Πώς
εγκαθιστώ Gentoo με τη χρήση ενός Stage1 ή ενός Stage2 Tarball;</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Επισκόπηση Δικτυακής Εκκίνησης</title>
<subsection>
<body>

<p>
Σε αυτό το κεφάλαιο, θα καλύψουμε ότι χρειάζεστε ώστε να εκκινήσετε δικτυακά
ένα NetWinder. Αυτό είναι μόνο ένας σύντομος οδηγός, δεν προσδιορίζεται να
είναι λεπτομερής, για περισσότερες πληροφορίες συνίσταται να διαβάσετε το
<uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Τι χρειάζεστε: Ανάλογα με το μηχάνημά σας, υπάρχει ένα συγκεκριμένο ποσοστό
υλικού που θα χρειαστείτε ώστε να εκκινήσετε μέσω δικτύου επιτυχώς και να
εγκαταστήσετε Linux.
</p>

<ul>
  <li>
    Γενικά:
    <ul>
      <li>Διακομιστής TFTP</li>
      <li>Υπομονή --- και μάλιστα πολλή</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    NetWinders: μπορείτε είτε να κάνετε μια σειριακή κονσόλα με ένα
    καλώδιο null-modem, ή μπορείτε να συνδέσετε μια κανονική οθόνη
    VGA και ένα πληκτρολόγιο PS/2.
  </li>
</ul>

<note>
Το <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Null_modem">καλώδιο null modem</uri>
μπορεί να βρεθεί στα περισσότερα καταστήματα ηλεκτρονικών.
</note>

<note>
Για το τερματικό, αυτό θα μπορούσε να είναι ένα τερματικό VT100/ANSI, ή θα
μπορούσε να είναι ένα λογισμικό εξομοίωσης τερματικού από PC (όπως τα
HyperTerminal, Minicom, seyon, Telex, xc, screen -- όποιο προτιμάτε). Δεν
έχει σημασία τι πλατφόρμα τρέχει το μηχάνημά σας -- όσο έχει μια σειριακή
θύρα RS-232 που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε, και το κατάλληλο λογισμικό.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ρύθμιση ενός TFTP -- ένας σύντομος οδηγός</title>
<body>

<p>
Όκεϊ, τώρα που έχετε bits και κομμάτια συγκεντρωμένα, ώρα να τα ρυθμίσετε. Όπως
αναφέρθηκε νωρίτερα -- αυτός δεν είναι ένας πλήρης οδηγός, είναι ένα γυμνό
αρχείο ρυθμίσεων το οποίο απλά θα κυλήσει τα πράγματα. Μπορείτε είτε να
το χρησιμοποιήσετε όταν θα αρχίζετε μια εγκατάσταση από την αρχή, ή να
χρησιμοποιήσετε τις προτάσεις για να τροποποιήσετε την υπάρχουσα εγκατάσταση
για να προσθέσετε υποστήριξη για δικτυακή εκκίνηση.
</p>

<p>
Αξίζει να σημειωθεί ότι οι διακομιστές που χρησιμοποιήθηκαν δεν χρειάζεται να
τρέχουν Gentoo Linux, θα μπορούσατε αρκετά εύλογα να χρησιμοποιήσετε FreeBSD
ή οποιαδήποτε πλατφόρμα βασισμένη σε Unix. Παρ' όλα αυτά, αυτός ο οδηγός
υποθέτει ότι τρέχετε Gentoo Linux. Μπορείτε επίσης να τρέξετε TFTP/NFS σε
ένα ξεχωριστό μηχάνημα στον διακομιστή DHCP αν το επιθυμείτε.
</p>

<warn>
Η ομάδα Gentoo/ARM δεν μπορεί να σας βοηθήσει να ρυθμίσετε άλλα λειτουργικά
συστήματα σαν διακομιστές δικτυακής εκκίνησης. Αν επιλέξετε διαφορετικό ΛΣ,
υποτίθεται ότι γνωρίζετε τι κάνετε.
</warn>

<p>
Πρώτο βήμα -- ρύθμιση του διακομιστή TFTP. Είναι προτεινόμενο να χρησιμοποιήσετε
το <c>tftp-hpa</c> μιας και είναι ο μόνος δαίμονας TFTP που γνωρίζουμε ότι
λειτουργεί κανονικά. Προχωρήστε στην εγκατάστασή του όπως φαίνεται παρακάτω.
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του tftp-hpa">
# <i>emerge net-ftp/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
Αυτό θα δημιουργήσει το <path>/tftproot</path> για να αποθηκεύσετε τις
εικόνες δικτυακής εγκατάστασης. Μπορείτε να απομακρύνετε αυτό οπουδήποτε
αλλού θέλετε. Για τους σκοπούς αυτού του οδηγού, υποθέτουμε ότι έχετε
αφήσει την προεπιλεγμένη διαδρομή.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Δικτυακή Εκκίνηση του ARM Μηχανήματός σας</title>
<subsection>
<title>Κατέβασμα μιας Εικόνας Δικτυακής Εκκίνησης</title>
<body>

<p>
Ανάλογα με το μηχάνημα που κάνετε εγκατάσταση, υπάρχουν αρκετές πιθανές
εικόνες διαθέσιμες για κατέβασμα. Αυτές όλες φέρουν την ετικέτα ανάλογα
με τον τύπο συστήματος και επεξεργαστή που έχουν μεταγλωττιστεί. Οι τύποι
μηχανημάτων είναι οι ακόλουθοι:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Μηχάνημα</th>
    <th>Αρχεία</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>NetWinder</ti>
    <ti><uri link="http://dev.gentoo.org/~vapier/arm/netboot-netwinder">Δικτυακή
    Εκκίνηση</uri></ti>
  </tr>
</table>

<p>
Σιγουρευτείτε ότι βάλατε την εικόνα στον κατάλογο <path>/tftproot</path>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Αρχίσε τους Δαίμονές Σας...</title>
<body>
<p>
Σε αυτό το σημείο θα πρέπει να είστε έτοιμοι να αρχίσετε τους δαίμονες.
Πληκτρολογήστε το ακόλουθο
At this point, you should be ready to start the daemons. Enter the following:
</p>

<pre caption="Εκκίνηση των δαιμόνων του TFTP">
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
Αν τίποτα δεν πήγε στραβά σε αυτό το τελευταίο βήμα θα πρέπει να είστε έτοιμοι
να ανοίξετε το μηχάνημ ARM και να προχωρήσετε με τον οδηγό. Σημειώστε ότι
παρακάτω υποθέτουμε ότι ο διακομιστής TFTP έχει IP <c>192.168.0.2</c> οπότε
ίσως χρειαστεί να το αλλάξετε αυτό για την εγκατάστασή σας.
</p>

<p>
Ένας εύκολος τρόπος να ελέγξετε ότι ο δαίμονας tftp τρέχει είανι να πληκτρολογήσετε
την ακόλουθη εντολή -- αν δείτε κάτι σαν την έξοδο που αναφέρεται παρακάτω --
όλα είναι καλά.
</p>

<pre caption="Έλεγχος αν τρέχει ο TFTPd">
# <i>netstat -al | grep ^udp</i>
udp        0      0 *:bootpc                *:*
udp        0      0 *:631                   *:*
udp        0      0 *:xdmcp                 *:*
udp        0      0 *:tftp                  *:* <comment>&lt;-- (ψάξτε για αυτή τη γραμμή)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Δικτυακή εκκίνηση του NetWinder</title>
<body>

<p>
Ωραία, όλα είναι ρυθμισμένα, ο διακομιστής TFTP είναι ανεβασμένος και τρέχει.
Τώρα είναι η ώρα να ανάψετε το NetWinder. Μόλις μπείτε σε κονσόλα NeTTrom,
εισάγετε τις παρακάτω εντολές.
</p>

<pre caption="Δικτυακή εκκίνηση από NeTTrom">
NeTTrom> <i>setenv kernconfig tftp</i>
NeTTrom> <i>setenv kerntftpserver 192.168.0.2</i>
NeTTrom> <i>setenv kerntftpfile netboot-netwinder</i>
NeTTrom> <i>setenv netconfig_eth0 flash</i>
NeTTrom> <i>setenv eth0_ip 192.168.0.15/24</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
Από αυτό το σημείο, το μηχάνημα θα πρέπει να αρχίσει να κατεβάζει την εικόνα,
τότε, μόλις 20 δευτερόλεπτα αργότερα, αρχίστε την εκκίνηση του Linux. Αν όλα
είναι καλά, θα πρέπει να μεταβείτε στην κονσόλα <c>ash</c> του Busybox, όπου
μπορείτε να μεταβείτε στην <uri link="?part=1&amp;chap=3">Ρύθμιση του Δικτύου
Σας</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
