<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Το περιεχόμενο αυτού του κειμένου είναι κατοχυρωμένο υπό την άδεια CC-BY-SA -->
<!-- βλ. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-finalise.xml,v 1.1 2008/09/28 10:29:54 rane Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Σχεδόν τελειώσατε. Απλά, θα δημιουργήσουμε έναν (ή περισσότερους)
χρήστες για το σύστημά σας.
</abstract>

<version>9.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Χρήστης Διαχείρησης</title>
<subsection>
<title>Προσθήκη Χρήστη για Καθημερινή Χρήση</title>
<body>

<p>
Το να εργάζεσαι ως υπερχρήστης (root) σ' ένα σύστημα Unix/Linux
είναι <e>επικίνδυνο</e> και θα πρέπει ν' αποφεύγεται όσο το δυνατόν
περισσότερο. Επομένως είναι <e>άκρως</e> επιβεβλημένο να προσθέσετε
έναν χρήστη για την καθημερινή χρήση.
</p>

<p>
Οι ομάδες στις οποίες ο χρήστης είναι μέλος, καθορίζουν ποιες
δραστηριότητες ο χρήστης μπορεί να εκτελέσει. Ο παρακάτω πίνακας
περιλαμβάνει έναν αριθμό από σημαντικές ομάδες που ίσως θα θέλατε
να χρησιμοποιήσετε:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Ομάδα</th>
  <th>Περιγραφή</th>
</tr>
<tr>
  <ti>audio</ti>
  <ti>με δυνατότητα άμεσης πρόσβασης σε συσκευές ήχου (audio)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdrom</ti>
  <ti>Με δυνατότητα άμεσης πρόσβασης σε οπτικές (optical) συσκευές</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>floppy</ti>
  <ti>με δυνατότητα άμεσης πρόσβασης σε floppy συσκευές</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games</ti>
  <ti>με δυνατότητα να παίζετε παιγνίδια</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>portage</ti>
  <ti>με δυνατότητα χρήσης του <c>emerge --pretend</c> ως απλός χρήστης</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>usb</ti>
  <ti>με δυνατότητα πρόσβασης σε USB συσκευές</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>plugdev</ti>
  <ti>
    με δυνατότητα να προσαρτάτε και να χρησιμοποιείτε αποσπώμενες
    συσκευές όπως κάμερες και USB sticks
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>video</ti>
  <ti>
    με δυνατότητα πρόσβασης σε υλικό βιντεολήψης και να επίτευξη
    επιτάχυνσης του υλικού
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>wheel</ti>
  <ti>με δυνατότητα χρήσης της εντολής <c>su</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Για παράδειγμα, για να δημιουργήσουμε έναν χρήστη με το όνομα
<c>john</c> που να είναι μέλος των ομάδων <c>wheel</c>, <c>users</c>
and <c>audio</c>, κάντε είσοδο πρώτα ως root  (μόνο ριζικοί χρήστες
μπορούν να δημιουργήσουν νέους χρήστες) και τρέξτε την εντολή
<c>useradd</c>:
</p>

<pre caption="Προσθήκη χρήστη για την καθημερινή χρήση">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Το root password που χρησιμοποιείτε)</comment>

# <i>useradd -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash john</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Βάλτε το password για τον john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ξαναδώστε το password για επαλήθευση)</comment>
</pre>

<p>
Όποτε κάποιος χρήστης χρειάζεται να πραγματοποιήσει μια ενέργεια
ως root, μπορεί να χρησιμοποιήσει την εντολή <c>su -</c> ώστε να λάβει
προσωρινά προνόμια υπερχρήστη. Ένας άλλος τρόπος είναι να
χρησιμοποιήσει το πακέτο <c>sudo</c> το οποίο είναι, αν ρυθμιστεί
σωστά, πολύ ασφαλές.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Καθαρισμός Δίσκου</title>
<subsection>
<title>Απομάκρυνση των Tarballs</title>
<body>

<p>
Τώρα που ολοκληρώσατε την εγκατάσταση του Gentoo και επανεκκινήσατε,
εάν όλα πήγαν καλά, μπορείτε ν' απομακρύνετε τα stage3 tarball που
κατεβάσατε και το στιγμιότυπο του Portage από τον σκληρό σας δίσκο.
Θυμηθείτε ότι είχαν κατέβει στο αρχείο <path>/</path>.
</p>

<pre caption="Απομάκρυνση stage3 tarball">
# <i>rm /stage3-*.tar.bz2*</i>
</pre>

<pre caption="Απομάκρυνση Portage snapshot">
# <i>rm /portage-latest.tar.bz2*</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
