<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Το περιεχόμενο αυτού του κειμένου είναι κατοχυρωμένο υπό την άδεια CC-BY-SA -->
<!-- βλ. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-about.xml,v 1.2 2008/06/07 07:25:00 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Το παρόν κεφάλαιο σας εισάγει σε μια προσέγγιση της εγκατάστασης όπως έχει
γραφτεί σε αυτό το εγχειρίδιο.
</abstract>

<version>9.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Εισαγωγή</title>
<subsection>
<title>Καλώς Ήρθατε!</title>
<body>

<p>
Πρώτα απ' όλα, <e>καλώς ήρθατε</e> στο Gentoo. Σχεδόν εισήλθατε στον κόσμο
των επιλογών και των επιδόσεων. Στο Gentoo τα πάντα είναι οι επιλογές.
Όταν θα εγκαταστήσετε το Genτοο, αυτό θα σας έχει γίνει κατανοητό αρκετές
φορές -- μπορείτε να επιλέξετε πόσο θέλετε να "μεταγλωτίσετε"
τον εαυτό σας, πώς να εγκαταστήσετε το Gentoo, τι system logger θέλετε κτλ.
</p>

<p>
Το Gentoo είναι μια γρήγορη, μοντέρνα μετα-διανομή με ένα καθαρό και
ευλίγιστο design. Το Gentoo είναι χτισμένο γύρω από ελεύθερο λογισμικό
και δεν κρύβει από τους χρήστες του τι βρίσκεται κάτω από την κουκούλα.
Το Portage, το σύστημα διαχείρισης πακέτων που χρησιμοποιεί το Gentoo,
είναι γραμμένο σε Python, που σημαίνει ότι μπορείτε εύκολα να δείτε και
να τροποποιήσετε τον πηγαίο κώδικα. Το σύστημα διαχείρισης πακέτων του
Gentoo χρησιμοποιεί πηγαίο κώδικα (αν και υποστήριξη για προμεταγλωτισμένα
πακέτα περιλαμβάνεται επίσης) και η ρύθμιση του Gentoo συμβαίνει μέσω κανονικών
αρχείων κειμένου. Με άλλα λόγια, ειλικρίνεια και ανοιχτότητα παντού.
</p>

<p>
Είναι πολύ σημαντικό να καταλάβετε ότι οι <e>επιλογές</e> είναι αυτό που
κάνει το Gentoo να τρέχει. Προσπαθούμε να μην σας οδηγήσουμε σε
οτιδήποτε δε σας αρέσει. Αν αισθάνεστε ότι σας οδηγούμε σε κάτι που δε
σας αρέσει, παρακαλώ <uri link="http://bugs.gentoo.org">αναφέρετέ</uri> το.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Πώς είναι Δομημένη η Εγκατάσταση;</title>
<body>

<p>
Η εγκατάσταση του Gentoo μπορεί να περιγραφεί σαν διαδικασία 10 βημάτων,
σύμφωνα με τα κεφάλαια 2-11. Κάθε βήμα καταλήγει σε μια συγκεκριμένη κατάσταση:
</p>

<ul>
<li>
  Μετά το βήμα 1, είστε σε ένα περιβάλλον που λειτουργεί έτοιμοι να εγκαταστήσετε το Gentoo.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 2, η σύνδεσή σας στο διαδίκτυο είναι έτοιμη για την εγκατάσταση του Gentoo.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 3, οι σκληροί δίσκοι σας έχουν οριστεί να στεγάσουν την
  εγκατάσταση του Gentoo.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 4, το περιβάλλον εγκατάστασης είναι προετοιμασμένο και εσείς είστε έτοιμοι
  να κάνετε chroot στο νέο περιβάλλον.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 5, τα βασικά πακέτα, τα οποία είναι τα ίδια σε όλες τις εγκαταστάσεις
  Gentoo, είναι εγκατεστημένα.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 6, έχετε μεταγλωτίσει το δικό σας πυρήνα Linux.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 7, έχετε γράψει τα περισσότερα από τα αρχεία ρυθμίσεων του συστήματος του Gentoo.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 8, τα απαραίτητα εργαλεία συστήματος (τα οποία μπορείτε να επιλέξετε από
  μια ωραία λίστα) είναι εγκατεστημένα.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 9, ο bootloader της επιλογής σας έχει εγκατασταθεί και ρυθμιστεί και
  έχετε εισαχθεί στη νέα σας εγκατάσταση Gentoo.
</li>
<li>
  Μετά το βήμα 10, το περιβάλλον του Gentoo Linux είναι έτοιμο να εξερευνηθεί.
</li>
</ul>

<p>
Όταν έχετε δώσει μια συγκεκριμένη επιλογή, εμείς βάζουμε τα δυνατά μας να
εξηγήσουμε ποια είναι τα υπέρ και τα κατά. Θα συνεχίσουμε τότε με μια
προεπιλεγμένη επιλογή, χαρακτηρισμένη ως "Προεπιλογή: " στον τίτλο.
Οι άλλες επιλογές είναι μαρκαρισμένες ως "Ενναλακτικά: ". <e>Μη</e>
νομίζετε ότι η προεπιλογή είναι και αυτή που προτείνουμε.
Παρ'όλα αυτά είναι αυτό που πιστεύουμε ότι θα χρησιμοποιήσουν
οι περισσότεροι χρήστες.
</p>

<p>
Μερικές φορές μπορείτε να ακολουθήσετε ένα προαιρετικό βήμα. Τέτοια βήματα
είναι μαρκαρισμένα ως "Προαιρετικό: " και γι αυτό δεν είναι απαραίτητα
για την εγκατάσταση του Gentoo. Παρ' όλα αυτά, μερικά προαιρετικά
βήματα είναι εξαρτημένα από μια προηγούμενη απόφαση που πήρατε.
Θα σας πληροφορήσουμε πότε αυτό θα συμβαίνει, και όταν παίρνετε
την απόφαση, και ακριβώς πριν την περιγραφή του εναλλακτικού βήματος.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ποιές είναι οι Επιλογές μου;</title>
<body>

<p>
Μπορείτε να εγκαταστήσετε το Gentoo με πολλούς διαφορετικούς
τρόπους. Μπορείτε να κατεβάσετε και να το εγκαταστήσετε με ένα
από τα CD Εγκατάστασής μας (Installation CDs), από μία υπάρχουσα
διανομή, από ένα bootable CD (όπως το Knoppix), από ένα netbooted
περιβάλλον (απομακρυσμένης εκκίνησης), από μια δισκέτα εκκίνησης κτλ.
</p>

<p>
Το παρόν κείμενο καλύπτει την εγκατάσταση με τη χρήση ενός CD
Εγκατάστασης του Gentoo (Gentoo Installation CD) ή, σε ορισμένες
περιπτώσεις, από απομακρυσμένη εκκίνηση (Netbooting). Αυτή η εγκατάσταση
υποθέτει ότι θέλετε να εγκαταστήσετε την τελευταία διαθέσιμη έκδοση από κάθε πακέτο.
Αν θέλετε να πραγματοποιήσετε μια εγκατάσταση χωρίς δίκτυο, θα πρέπει να διαβάσετε τα
<uri link="/doc/el/handbook/2008.0/">Εγχειρίδια του Gentoo 2008.0</uri>
τα οποία περιέχουν τις οδηγίες εγκατάστασης για ένα περιβάλλον
εγκατάσταση χωρίς δίκτυο.
</p>

<p>
Επίσης έχετε υπόψιν ότι, αν σκοπεύετε να χρησιμοποιήσετε το GRP
(Πλατφόρμα Αναφοράς του Gentoo - Gentoo Reference Platform,
μια συλλογή από προμεταγλωτισμένα πακέτα για απευθείας χρήση μετά
από μια εγκατάσταση Gentoo), θα <e>πρέπει</e> να ακολουθήσετε τις οδηγίες
στα <uri link="/doc/el/handbook/2008.0/">Εγχειρίδια του Gentoo 2008.0</uri>.
</p>

<p>
Για βοήθεια σε άλλες προσεγγίσεις της εγκατάστασης, παρακαλώ διαβάστε τον
<uri link="/doc/el/altinstall.xml">Εναλλακτικό Οδηγό Εγκατάστασης</uri>.
Εμείς επίσης σας παρέχουμε ένα κείμενο με <uri link="/doc/el/gentoo-x86-tipsntricks.xml">
Συμβουλές και κόλπα για την εγκατάσταση του Gentoo</uri>
το οποίο μπορεί να φανεί χρήσιμο για διάβασμα επίσης. Αν αισθάνεσαι ότι
οι τωρινές οδηγίες εγκατάστασης είναι πολύ διαμορφωμένες, χρησιμοποιήστε
ελεύθερα τον Οδηγό Γρήγορης Εγκατάστασης διαθέσιμο από τους
<uri link="/doc/el/index.xml">Πόρους Τεκμηρίωσης</uri> αν η αρχιτεκτονική σας
έχει τέτοιο κείμενο διαθέσιμο.
</p>

<p>
Έχετε επίσης μερικές άλλες πιθανότητες: μπορείτε να μεταγλωτίσετε όλο το
σύστημά σας από την αρχή ή να χρησιμοποιήσετε ένα προμεταγλωτισμένο περιβάλλον
ώστε να έχετε το δικό σας περιβάλλον του Gentoo έτοιμο και ενεργό σε χρόνο
μηδέν. Και φυσικά έχετε ενδιάμεσες λύσεις στις οποίες δεν μεταγλωτίζετε τα
πάντα από την αρχή αλλά από ένα ημι-έτοιμο σύστημα.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Προβλήματα;</title>
<body>

<p>
Αν βρείτε ένα πρόβλημα στην εγκατάσταση (ή στην τεκμηρίωση της εγκατάστασης),
παρακαλώ επισκευτείτε το <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugtracking
σύστημά μας</uri> και τσεκάρετε αν το bug είναι γνωστό. Αν όχι, τότε παρακαλώ
δημιουργήστε ένα bug report (αναφορά σφάλματος) για αυτό ώστε να μπορέσουμε
να το αναλάβουμε. Μην φοβάστε τους προγραμματιστές που έχουν αναλάβει τα bugs
σας -- γενικά δεν τρώνε ανθρώπους.
</p>

<p>
Έχετε υπόψη ότι, αν και το κείμενο που διαβάζετε τώρα είναι βάση αρχιτεκτονικής,
θα περιέχει επίσης αναφορές σε άλλες αρχιτεκτονικές. Αυτό γίνεται λόγω του γεγονότος
ότι μεγάλα μέρη του Εγχειριδίου του Gentoo χρησιμοποιούν πηγαίο κώδικα ο οποίος
είναι κοινός για όλες τις αρχιτεκτονικές (για την αποφυγή επανάληψης προσπαθειών
και εξάλλειξης των πόρων ανάπτυξης). Θα προσπαθήσουμε να κρατηθεί αυτό στο ελάχιστο
για την αποφυγή σύγχυσης.
</p>

<p>
Αν δεν είστε βέβαιοι αν το πρόβλημα είναι πρόβλημα του χρήστη (ένα λάθος
που κάνατε αν και διαβάσατε το κείμενο προσεκτικά) ή πρόβλημα λογισμικού
(ένα λάθος που κάναμε αν και τεστάραμε την εγκατάσταση και το κείμενο προσεκτικά)
μπορείτε ελεύθερα να μπείτε στο #gentoo και στο #gentoo-el στο irc.freenode.net.
Φυσικά είστε ευπρόσδεκτοι και για άλλο λόγο επίσης :)
</p>

<p>
Αν έχετε μια ερώτηση που αφορά το Gentoo, δείτε τις <uri
link="/doc/el/faq.xml">Συχνές Ερωτήσεις</uri> μας, διαθέσιμες από την
<uri link="/doc/el/">Τεκμηρίωση του Gentoo</uri>. Μπορείτε επίσης να δείτε τις
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">Συχνές Ερωτήσεις</uri>
στα <uri link="http://forums.gentoo.org">φόρουμς</uri> μας. Υπάρχει και 
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-44.html?sid=aeb771e9e5b57ec7c41b296addb8fffd">
τομέας Ελληνικών</uri>. Αν δεν μπορείτε να βρείτε την απάντηση εκεί ρωτήστε στο #gentoo,
ή στο #gentoo-el, τα IRC κανάλια μας στο irc.freenode.net. Ναι, πολλοί από μας είμαστε
φλώροι που αράζουvε στο IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
