<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Το περιεχόμενο αυτού του κειμένου είναι κατοχυρωμένο υπό την άδεια CC-BY-SA -->
<!-- βλ. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-alpha-bootloader.xml,v 1.3 2008/10/26 18:58:51 nightmorph Exp $ -->

<sections>

<version>9.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Κάνοντας την Επιλογή σας</title>
<subsection>
<title>Εισαγωγή</title>
<body>

<p>
Τώρα που ο πυρήνας σας είναι ρυθμισμένος και μεταγλωτισμένος και τα
απαραίτητα αρχεία ρυθμίσεων του συστήματος είναι συμπληρωμένα σωστά,
είναι ώρα να εγκαταστήσετε ένα πρόγραμμα το οποίο θα ανάψει τον
πυρήνα σας όταν θα αρχίζετε το σύστημα. Αυτό το πρόγραμμα ονομάζεται
<e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Διάφοροι bootloaders υπάρχουν για Linux/Alpha. Πρέπει να επιλέξετε ένα από
τους υποστηριζόμενους bootloaders, όχι όλους. Έχετε την επιλογή ανάμεσα στους
<uri link="#aboot">aBoot</uri> και <uri link="#milo">MILO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="aboot">
<title>Προεπιλογή: Χρησιμοποίηση του aboot</title>
<body>

<note>
Ο <c>aboot</c> υποστηρίζει την εκκίνηση (boot) μόνο από <b>ext2</b> and <b>ext3</b>
κατατμήσεις.
</note>

<p>
Πρώτα εγκαθιστάμε το aboot στο σύστημά μας. Φυσικά χρησιμοποιούμε το <c>emerge</c>
γι' αυτό:
</p>

<pre caption="Εγκαθιστώντας το aboot">
# <i>emerge aboot</i>
</pre>

<p>
Το επόμενο βήμα είναι να κάνουμε το δίσκο εκκίνησης (bootdisk) εκκινήσιμο.
Αυτό θα ξεκινήσει το <c>aboot</c> όταν θα ξεκινάτε το σύστημα. Κάνουμε τον
δίσκο εκκίνησης εκκινήσιμο γράφοντας τον <c>aboot</c> bootloader στην
αρχή του δίσκου.
</p>

<pre caption="Κάνοντας τον δίσκο εκκίνησης εκκινήσιμο">
# <i>swriteboot -f3 /dev/sda /boot/bootlx</i> 
# <i>abootconf /dev/sda 2</i>
</pre>

<note>
Αν χρησιμοποιείτε ένα διαφορετικό σχέδιο κατάτμησης από αυτό που
χρησιμοποιούμε κατά τη διάρκεια του κεφαλαίου, πρέπει να αλλάξετε
τις εντολές αναλόγως. Παρακαλώ διαβάστε τα κατάλληλα εγχειρίδια
(<c>man 8 swriteboot</c> και <c>man 8 abootconf</c>). Επίσης, αν το
σύστημα αρχείων σας root χρησιμοποιεί το  σύστημα αρχείων JFS,
βεβαιωθείτε ότι προσαρτάται (mount) μόνο για ανάγνωση στην
αρχή εισάγωντας <c>ro</c> σαν επιλογή του πυρήνα.
</note>

<p>
Επιπλέον, μπορείτε να κάνετε το Gentoo να ξεκινά αυτόματα θέτοντας στο
αρχείο ρύθμισης του aboot κάποιες SRM μεταβλητές. Μπορείτε να προσπαθήσετε
να ρυθμίσετε αυτές τις μεταβλητές από το Linux, αλλά μπορεί να σας φανεί
ευκολότερο αν το κάνετε από την κονσόλα του SRM.
</p>

<pre caption="Αυτόματη εκκίνηση του Gentoo">
# <i>echo '0:2/boot/vmlinux.gz root=/dev/sda2' &gt; /etc/aboot.conf</i>
# <i>cd /proc/srm_environment/named_variables</i>
# <i>echo -n 0 &gt; boot_osflags</i>
# <i>echo -n '' &gt; boot_file</i>
# <i>echo -n 'BOOT' &gt; auto_action</i>
# <i>echo -n 'dkc100' &gt; bootdef_dev</i>
<comment>(Αντικαταστήστε το dkc100 με όποια είναι η συσκευή εκκίνησής σας)</comment>
</pre>

<p>
Αν χρειάζεστε να μπείτε στην κονσόλα του SRM ξανά στο μέλλον (για να
αποκαταστήσετε την εγκατάσταση του Gentoo σας, για να παίξετε με μερικές
μεταβλητές ή οτιδήποτε άλλο), απλώς πιέστε CTRL+C για να διακόψετε την
αυτόματη διαδικασία φόρτισης.
</p>

<p>
Αν κάνετε εγκατάσταση χρησιμοποιώντας μια σειριακή κονσόλα, μην ξεχάσετε
να συμπεριλάβετε την σημαία εκκίνησης της σειριακής κονσόλας
(serial console boot flag) στο <path>aboot.conf</path>. Δείτε το
<path>/etc/aboot.conf.example</path> για περισσότερες πληροφορίες.
</p>

<p>
Το aboot είναι τώρα ρυθμισμένο και έτοιμο για χρήση. Συνεχίστε με το
<uri link="#reboot">Επανεκκίνηση του Συστήματος</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="milo">
<title>Εναλλακτικά: Χρησιμοποίηση του MILO</title>
<body>

<p>
Πριν συνεχίσετε, θα πρέπει να αποφασίσετε πώς θα χρησιμοποιήσετε το
MILO. Σε αυτό το κεφάλαιο, θα υποθέσουμε ότι θέλετε να κάνετε μια
δισκέτα εκκίνησης MILO. Αν σκοπεύετε να εκκινήσετε από μια κατάτμηση
MS-DOS του σκληρού σας, θα πρέπει να τροποποιήσετε τις εντολές
κατάλληλα.
</p>

<p>
Για την εγκατάσταση του MILO, χρησιμοποιούμε το <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Εγκαθστώντας το MILO">
# <i>emerge milo</i>
</pre>

<p>
Αφού εγκατασταθεί το MILO, οι εικόνες του MILO θα πρέπει να είναι στο
<path>/opt/milo</path>. Οι παρακάτω εντολές δημιουργούν μια δισκέτα
εκκίνησης για χρήση με το MILO. Θυμηθείτε να χρησιμοποιήσετε τη σωστή
εικόνα (image) για το Alpha σύστημά σας.
</p>

<pre caption="Εγκαθιστώντας το MILO σε μια δισκέτα">
<comment>(Πρώτα εισάγετε μια κενή δισκέτα)</comment>
# <i>fdformat /dev/fd0</i>
# <i>mformat a:</i>
# <i>mcopy /opt/milo/milo-2.2-18-gentoo-ruffian a:\milo</i>
# <i>mcopy /opt/milo/linload.exe a:\linload.exe</i>
<comment>(Μόνο αν έχετε Ruffian:</comment>     
  # <i>mcopy /opt/milo/ldmilo.exe a:\ldmilo.exe</i>
<comment>)</comment>
# <i>echo -ne '\125\252' | dd of=/dev/fd0 bs=1 seek=510 count=2</i>
</pre>

<p>
Η δισκέτα εκκίνησης του MILO είναι τώρα έτοιμη να εκκινήσει το Gentoo Linux.
Ίσως χρειαστείτε να ρυθμίσετε μεταβλητές περιβάλλοντος στο ARCS Firmware σας
ώστε να ξεκινήσετε το MILO σας. Όλο αυτό εξηγείται στο <uri
link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri> με μερικά
παραδείγματα σε κοινά συστήματα, και παραδείγματα εντολών που χρησιμοποιούνται
σε interactive mode.
</p>

<p>
Η μη ανάγνωση του <uri link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri>
είναι μια <e>κακή</e> ιδέα.
</p>

<p>
Τώρα συνεχίστε με το <uri link="#reboot">Επανεκκίνηση του Συστήματος</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Επανεκκίνηση του Συστήματος</title>
<subsection>
<body>

<p>
Βγείτε από το chrooted περιβάλλον και αποπροσαρτείστε όλες τις προσαρτημένες (mounted) κατατμήσεις.
Μετά πληκτρολογήστε αυτή τη μαγική εντολή που περιμένατε: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Έξοδος από το chroot, αποπροσάρτηση όλων των κατατμήσεων και επανεκκίνηση">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Φυσικά, μην ξεχάσετε να αφαιρέσετε το εκκινήσιμο CD, αλλιώς το CD θα
ξεκινήσει πάλι αντί του καινούργιου σας συστήματος Gentoo.
</p>

<p>
Μετά την επανεκκίνηση της εγκατάσταση του Gentoo, τελειώστε την με το
<uri link="?part=1&amp;chap=11">Τελείωμα της Εγκατάστασης του Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
