<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Το περιεχόμενο αυτού του κειμένου είναι κατοχυρωμένο υπό την άδεια CC-BY-SA -->
<!-- βλ. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-arm-bootloader.xml,v 1.1 2008/06/21 13:49:28 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>9.1</version>
<date>2008-05-02</date>

<section>
<title>Κάνοντας την Επιλογή σας</title>
<subsection>
<title>Εισαγωγή</title>
<body>

<p>
Τώρα που ο πυρήνας σας είναι ρυθμισμένος και μεταγλωτισμένος και τα
απαραίτητα αρχεία ρυθμίσεων του συστήματος είναι συμπληρωμένα σωστά,
είναι ώρα να εγκαταστήσετε ένα πρόγραμμα το οποίο θα ανάψει τον
πυρήνα σας όταν θα αρχίζετε το σύστημα. Αυτό το πρόγραμμα ονομάζεται
<e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Διάφοροι bootloaders υπάρχουν για Linux/ARM. Πρέπει να επιλέξετε ένα από
τους υποστηριζόμενους bootloaders, όχι όλους. Ανάλογα με το μηχάνημα, ίσως
να μην έχετε καθόλου επιλογές!
</p>

<table>
 <tr>
  <th>Μηχάνημα</th>
  <th>Υποστηριζόμενοι Bootloaders</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.netwinder.org/about.html">NetWinder</uri></ti>
  <ti><uri link="#nettrom">NeTTrom</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/NSLU2">NSLU2 (aka SLUG)</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.giantshoulderinc.com/hardware.html">Loft</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="nettrom">
<title>NeTTrom</title>
<subsection>
<title>Αναβάθμιση του NeTTrom</title>
<body>

<p>
Ο NeTTrom bootloader είναι ένα εξειδικευμένο firmware ανεπτυγμένο συγκεκριμένα
για τα μηχανήματα NetWinder. Καμία άλλη κάρτα δεν τον χρησιμοποιεί και λόγω της
ιστορίας του, ο πηγαίος κώδικας δεν είναι πλέον διαθέσιμος. Παρ' όλα αυτά, 
υπάρχουν ακόμα εικόνες firmware της τελευταίας έκδοσης κάπου γύρω, οπότε το πρώτο
πράγμα που θα θέλατε να κάνετε είναι να αναβαθμίσετε στην τελευταία έκδοση 2.3.3.
Αυτή η ενότητα αποτελεί μια γρήγορη εκκίνηση, και όχι αντικατάσταση του πλήρους
κειμένου <uri link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO-3.html">Πώς Να
Κάνετε Αναβάθμιση του Firmware</uri>.
</p>

<p>
Για να διαγράψετε το firmware σας, χρειάζεστε την τελευταία έκδοση, τα εργαλεία
διαγραφής (flashing) και κατάλληλη υποστήριξη στον πυρήνα σας. Ο οδηγός διαγραφής
του NetWinder καλείται <c>NetWinder flash support</c> και βρίσκεται στο μενού
<c>Character devices</c> στον πυρήνα.
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση των χρήσιμων εργαλείων των NeTTrom και NetWinder">
# <i>emerge sys-boot/nettrom sys-block/nwutil</i>
</pre>

<warn>
Αν η διαγραφή του firmware σας πάει στραβά, τότε δε θα μπορέσετε να ανακτήσετε
με μέσα λογισμικού. Σιγουρευτείτε ότι έχετε πάρει όλες τις προφυλάξεις ενάντια
στην διακοπή του ρεύματος και ότι έχετε διαβάσει τη σελίδα man του
<c>flashwrite(8)</c>.
</warn>

<p>
Τώρα που έχετε το τελευταίο firmware, έχετε εγκαταστήσει τα χρήσιμα εργαλεία
διαγραφής, ο πυρήνας σας έχει υποστήριξη εγγραφής για flash, και έχετε 
διαβάσει τη σελίδα man του <c>flashwrite(8)</c>, ας το διαγράψουμε το μπ****δο!!
</p>

<pre caption="Διαγραφή του NetWinder firmware">
<comment>(Πρώτα κρατήστε αντίγραφα ασφαλείας του υπάρχοντος firmware σας)</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.old bs=1</i>

<comment>(Τώρα γράψτε το νέο firmware)</comment>
# <i>flashwrite /boot/nettrom</i>

<comment>(Τέλος, ελέγξτε ότι η εγγραφή δούλεψε (αντικαταστήστε το BYTESIZE με το
κανονικό μέγεθος των bytes του nettrom))</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.new bs=1 count=BYTESIZE</i>
# <i>cmp /boot/nettrom /boot/nettrom.new</i>
</pre>

<p>
Αν όλα πάνε καλά, θα μπορείτε να κάνετε επανεκκίνηση και όχι να αφεθείτε με
ένα τετράγωνο. Τώρα ας προχωρήσουμε στην πραγματική εκκίνηση του πυρήνα.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Χρήση του NeTTrom</title>
<body>

<p>
Το NeTTrom μπορεί να εκκινήσει ένα πυρήνα με πολλούς διαφορετικούς τρόπους,
έτσι εμείς θα πάμε στους δύο πιο κοινούς: ενσωματωμένο στο flash και φόρτωση
της ext2 κατάτμησης boot.
</p>

<p>
Η ενσωμάτωση του πυρήνα στο flash είναι αρκετά εύκολη με το εργαλείο <c>nwlilo</c>.
Απλά καθορίστε τη διαδρομή του πυρήνα που θέλετε να ενσωματώσετε καθώς επίσης
και της γραμμής εντολών του πυρήνα (συμειώστε ότι η τιμή του <c>root=</c> είναι
σημαντική), και έχετε τελειώσει!
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του πυρήνα στο flash">
# <i>nwlilo /boot/zImage "root=/dev/sda2 video=cyber2000fb"</i>
</pre>

<p>
Η άλλη μέθοδος είναι η αντιγραφή του vmlinuz ELF στην ext2 boot κατάτμησή σας
και η ρύθμιση του  NeTTrom να το φορτώσει. Μόλις αντιγράψετε τον πυρήνα εκεί,
επανεκκινήστε το μηχάνημα μιας και ο μόνος τρόπος να ρυθμίσετε το NeTTrom
είναι από μέσα από το ίδιο το NeTTrom. Διακόψτε τη διαδικασία αυτόματης εκκίνησης
πατώντας δύο φορές <c>*</c> ακολοθούμενη από το enter. Στο παράδειγμα κάτω,
υποθέτουμε ότι η ext2 boot κατάτμησή σας είναι στο <path>/dev/sda1</path>
ενώ η root κατάτμησή σας είναι στο <path>/dev/sda3</path>.
</p>

<pre caption="Ρύθμιση του NeTTrom">
NeTTrom> <i>load-defaults</i>
NeTTrom> <i>setenv kernconfig fs</i>
NeTTrom> <i>setenv kerndev /dev/sda1</i>
NeTTrom> <i>setenv rootdev /dev/sda3</i>
NeTTrom> <i>setenv kernfile /boot/vmlinux</i>
NeTTrom> <i>setenv cmdappend [custom kernel cmdline settings]</i>
NeTTrom> <i>save-all</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
Είναι κοινό τα NetWinders να έχουν σπασμένο DMA υλικό, οπότε αν οι δίσκοι σας
δημιουργούν προβλήματα όταν το DMA είναι ενεργοποιημένο, απλά προσθέστε το
<c>ide=nodma</c> στη γραμμή <c>cmdappend</c> πάνω.
</p>

<p>
Για ένα πλήρη οδηγό εντολών για το NeTTrom, παρακαλώ δείτε το
<uri link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO.html">NetWinder
Firmware-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Τώρα συνεχίστε με το <uri link="#reboot">Επανεκκίνηση του Συστήματος</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="redboot">
<title>RedBoot</title>
<subsection>
<title>Αναβάθμιση του RedBoot</title>
<body>

<p>
Το <uri link="http://www.cygwin.com/redboot/">RedBoot</uri> firmware τείνει να
γίνει αρκετά δημοφιλές λόγω της ευκολίας στη χρήση. Δεν θα πάμε στη διαδικασία
αναβάθμισης του firmware σας μιας και υπάρχουν πάρα πολλοί τρόποι για να το
κάνετε λάθος :). Αν θέλετε σίγουρα να κάνετε αναβάθμιση, παρακαλώ επισκευτείτε την
<uri link="http://www.cygwin.com/redboot/">Κεντρική Σελίδα του RedBoot</uri>.
</p>

<p>
Τώρα συνεχίστε με το <uri link="#reboot">Επανεκκίνηση του Συστήματος</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using RedBoot</title>
<body>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section id="uboot">
<title>Das U-Boot</title>
<subsection>
<title>Αναβάθμιση του Das U-Boot</title>
<body>

<p>
Το <uri link="http://u-boot.sourceforge.net/">Das U-Boot</uri> τείνει στη
δύναμή του και την φορητότητά του. Δε θα πάμε στη διαδικασία αναβάθμισης
της έκδοσής σας μιας και υπάρχουν πάρα πολλοί τρόποι για να το κάνετε
λάθος :). Αν θέλετε σίγουρα να κάνετε αναβάθμιση, παρακαλώ επισκευτείτε την
<uri link="http://u-boot.sourceforge.net/">Κεντρική Σελίδα του U-Boot</uri>.
</p>

<p>
Τώρα συνεχίστε με το <uri link="#reboot">Επανεκκίνηση του Συστήματος</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using Das U-Boot</title>
<body>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section id="reboot">
<title>Επανεκκίνηση του Συστήματος</title>
<subsection>
<body>

<p>
Βγείτε από το chrooted περιβάλλον και αποπροσαρτείστε όλες τις προσαρτημένες (mounted) κατατμήσεις.
Μετά πληκτρολογήστε αυτή τη μαγική εντολή που περιμένατε: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Έξοδος από το chroot, αποπροσάρτηση όλων των κατατμήσεων και επανεκκίνηση">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Φυσικά, μην ξεχάσετε να αφαιρέσετε το εκκινήσιμο CD, αλλιώς το CD θα
ξεκινήσει πάλι αντί του καινούργιου σας συστήματος Gentoo.
</p>

<p>
Μετά την επανεκκίνηση στην εγκατάσταση του Gentoo, τελειώστε την με το
<uri link="?part=1&amp;chap=11">Τελείωμα της Εγκατάστασης του Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
