<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-bootconfig.xml,v 1.1 2008/06/21 13:49:28 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2008-05-02</date>

<section id="hardware">
<title>Ρύθμιση Extra Υλικού</title>
<body>

<p>
Καθώς το CD Eγκατάστασης εκκινεί το σύστημα, προσπαθεί ν'
ανιχνεύσει όλες τις συσκευές υλικού και φορτώνει τις κατάλληλες
ενότητες του πυρήνα για να υποστηρίξει το υλικό σας. Στη συντριπτική
πλειοψηφία των περιπτώσεων, κάνει πολύ καλή δουλειά. Εντούτοις,
σε μερικές περιπτώσεις δεν πετυχαίνει να φορτώσει αυτόματα τα
modules του πυρήνα που χρειάζεσθε. Εάν η αυτόματη ανίχνευση PCI
δεν επεσήμανε κάποιο από το υλικό του συστήματός σας, θα πρέπει
να φορτώσετε τα κατάλληλα modules του πυρήνα, με το χέρι. 
</p>

<p>
Στο επόμενο παράδειγμα προσπαθούμε να φορτώσουμε τον <c>8139too</c>
module (υποστήριξη για μερικά είδη δικτυακών interfaces):
</p>

<pre caption="Φόρτωση των ενοτήτων του πυρήνα">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Προαιρετικό: Αυξάνοντας την απόδοση του Σκληρού Δίσκου</title>
<body>

<p>
Αν είστε προχωρημένοι χρήστες, ίσως να θελήσετε ν' αυξήσετε την
απόδοση του IDE σκληρού σας δίσκου χρησιμοποιώντας το <c>hdparm</c>.
Με τις επιλογές <c>-tT</c> μπορείτε να ελέγξτετε την απόδοση του
δίσκου σας (εκτελέστε το αρκετές φορές για να έχετε μια πιο ακριβή εντύπωση):
</p>

<pre caption="Ελέγξτε την απόδοση του δίσκου">
# <i>hdparm -tT /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Για αύξηση, μπορείτε να χρησιμοποιήσετε κάποιο από τα ακόλουθα
παραδείγματα (ή δικά σας πειράματα) που χρησιμοποιούν το <path>/dev/sda</path>
ως δίσκο (υποκατάστατο του δίσκου σας):
</p>

<pre caption="Αυξάνοντας την απόδοση του σκληρού δίσκου">
<comment>Ενεργοποίηση του DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/sda</i>
<comment>Ενεργοποίηση του DMA + Επιλογές Ασφαλής Αύξησης της Απόδοσης:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/sda</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="useraccounts">
<title>Προαιρετικά: Λογαριασμοί Χρήστη</title>
<body>

<p>
Εάν σκοπεύετε να δώσετε πρόσβαση και σε άλλους στο περιβάλλον εγκατάστασής
σας ή θέλετε να κάνετε chat χρησιμοποιώντας <c>irssi</c> χωρίς προνόμια
υπερχρήστη (για λόγους ασφαλείας), θα πρέπει να δημιουργήσετε τους απαραίτητους
λογαριασμούς χρηστών και ν' αλλάξετε τον κωδικό πρόσβασης (password) του
υπερχρήστη (root).
</p>

<p>
Για ν' αλλάξετε το root password, χρησιμοποιήστε την εφαρμογή <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Αλλάξτε τον κωδικό πρόσβασης υπερχρήστη">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Βάλτε το νέο σας password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ξαναβάλτε το password)</comment>
</pre>

<p>
Για να φτιάξουμε έναν λογαριασμό χρήστη, εισάγουμε αρχικά τα πιστοποιητικά
του, που ακολουθείται από τον κωδικό πρόσβασης (password). Χρησιμοποιούμε
<c>useradd</c> and <c>passwd</c> γι' αυτoύς τους στόχους.
Στο επόμενο παράδειγμα, δημιουργούμε έναν χρήστη με το όνομα &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Δημιουργία λογαριασμού χρήστη">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Βάζουμε τον κωδικό πρόσβασης του john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ξαναβάζουμε τον κωδικό πρόσβασης του john)</comment>
</pre>

<p>
Μπορείτε ν' αλλάξετε το id του χρήστη σας από αυτό του υπερχρήστη
σε αυτό του μόλις δημιουργημένου χρήστη, χρησιμοποιώντας
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="Αλλαγή id χρήστη">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Προαιρετικά: Προβολή της τεκμηρίωσης κατά την εγκατάσταση</title>
<body>

<p>
Αν θέλετε να κοιτάξετε στο Εγχειρίδιο του Gentoo (είτε από το CD
είτε online) κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης, σιγουρευτείτε ότι
έχετε δημιουργήσει ένα λογαριασμό χρήστη (βλέπε <uri
link="#useraccounts">Optional: User Accounts</uri>). Τότε πατήστε
<c>Alt-F2</c> για να ανοίξετε νέο τερματικό (κονσόλα) και κάντε
είσοδο (log in).
</p>

<p>
Εάν θέλετε να δείτε την τεκμηρίωση στο CD μπορείτε αμέσως να τρέξτε
το <c>lynx</c> για να τη διαβάσετε:
</p>

<pre caption="Προβολή της τεκμηρίωσης από το CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Όμως, είναι προτιμότερο να χρησιμοποιήσετε το online Εγχειρίδιο του
Gentoo καθώς θα είναι πιο πρόσφατο από αυτό που παρέχεται με το CD.
Μπορείτε να το δείτε χρησιμοποιώντας το <c>lynx</c>
επίσης, αλλά μόνο αφού έχετε ολοκληρώσει το κεφάλαιο <e>Ρύθμιση του Διαδικτύου</e>
(αλλιώς δεν θα μπορέσετε να πάτε στο Internet για να δείτε το έγγραφο):
</p>

<pre caption="Προβολή της Online Τεκμηρίωσης">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Μπορείτε να επιστρέψετε στην αρχική σας κονσόλα πατώντας <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Προαιρετικά: Εκκίνηση του Δαίμονα SSH</title>
<body>

<p>
Αν επιθυμείτε να επιτρέψετε σε άλλους να αποκτήσουν πρόσβαση στον
υπολογιστή σας κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης του Gentoo (ίσως
επειδή αυτοί οι χρήστες θα σας βοηθήσουν να εγκαταστήσετε το Gentoo,
ή ακόμα να το κάνουν αυτοί για εσάς), πρέπει να δημιουργήσετε ένα
λογαριασμό χρήστη γι' αυτούς και ίσως να τους προμηθεύσετε με τον
κωδικό πρόσβασης υπερχρήστη σας.
(<e>Κάντε το</e> μόνο <e>εάν</e> εμπιστεύεστε <b>απόλυτα</b> αυτό
τον χρήστη).
</p>

<p>
Για να εκκινήσετε τον δαίμονα SSH, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή:
</p>

<pre caption="Ξεκινώντας τον δαίμονα SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Για να μπορέσετε να χρησιμοποιήσετε τον sshd, πρέπει πρώτα να
ρυθμίσετε το δίκτυό σας. Συνεχίστε με τη
<uri link="?part=1&amp;chap=3">Ρύθμιση του Δικτύου σας</uri>.
</p>

</body>
</section>
</included>
