<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-filesystems.xml,v 1.1 2008/09/28 10:29:54 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>3</version>
<date>2008-03-03</date>

<section id="filesystemsdesc">
<title>Συστήματα Αρχείων</title>
<body>

<p test="contains('x86 Alpha',func:keyval('arch'))">
Ο πυρήνας Linux υποστηρίζει διάφορα συστήματα αρχείων. Θα εξηγήσουμε τα
ext2, ext3, ReiserFS, XFS και JFS καθώς αυτά είναι τα πιο συχνά
χρησιμοποιούμενα συστήματα αρχείων στα συστήματα Linux.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
Ο πυρήνας Linux υποστηρίζει διάφορα συστήματα αρχείων. Θα εξηγήσουμε τα
vfat, ext2, ext3, ReiserFS, XFS και JFS καθώς αυτά είναι τα πιο συχνά
χρησιμοποιούμενα συστήματα αρχείων στα συστήματα Linux.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Αρκετά συστήματα αρχείων είναι διαθέσιμα. Κάποια από αυτά έχουν βρεθεί
να είναι σταθερά στην αρχιτεκτονική amd64, κάποια άλλα όχι. Τα ακόλουθα
συστήματα αρχείων θεωρούνται σταθερά: ext2, ext3 και XFS. Τα JFS και
ReiserFS ίσως δουλέψουν, αλλά χρειάζονται περισσότερους ελέγχους. Εάν
είστε πράγματι άνθρωποι της περιπέτειας μπορείτε να δοκιμάσετε τα άλλα
συστήματα αρχείων.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='arm'">
Αρκετά συστήματα αρχείων είναι διαθέσιμα. Κάποια από αυτά έχουν βρεθεί
να είναι σταθερά στην arm αρχιτεκτονική, κάποια άλλα όχι. Τα ext2 και
ext3 θεωρούνται σταθερά. Τα JFS, XFS και ReiserFS ίσως δουλέψουν, αλλά
χρειάζονται περισσότερους ελέγχους. Εάν είστε πράγματι άνθρωποι της
περιπέτειας μπορείτε να δοκιμάσετε τα άλλα συστήματα αρχείων.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='HPPA'">
Αρκετά συστήματα αρχείων είναι διαθέσιμα. Τα Ext2, ext3, XFS και reiserfs
έχουν βρεθεί σταθερά στην HPPA αρχιτεκτονική. Τα άλλα είναι πολύ πειραματικά.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='MIPS'">
Αρκετά συστήματα αρχείων είναι διαθέσιμα. Τα ReiserFS, EXT2 και EXT3 έχουν
βρεθεί σταθερά στις MIPS αρχιτεκτονικές, ενώ τα άλλα είναι πειραματικά.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='PPC'">
Αρκετά συστήματα αρχείων είναι διαθέσιμα για χρήση στην PowerPC αρχιτεκτονική
και περιλαμβάνουν τα ext2, ext3, ReiserFS και XFS, καθένα με τα πλεονεκτήματα
και τις αδυναμίες του.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='PPC64'">
Αρκετά συστήματα αρχείων είναι διαθέσιμα. Η υποστήριξη των ext2, ext3 και
ReiserFS είναι ενσωματωμένη στους πυρήνες του CD εγκατάστασης. Η υποστήριξη
των JFS και XFS είναι διαθέσιμη μέσω των ενοτήτων του πυρήνα.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='SPARC'">
Αρκετά συστήματα αρχείων είναι διαθέσιμα, κάποια είναι γνωστά για τη σταθερότητά
τους στην SPARC αρχιτεκτονική.  Τα Ext2 και ext3, για παράδειγμα, είναι βέβαιο
ότι δουλεύουν καλά. Εναλλακτικά συστήματα ίσως να μη δουλεύουν σωστά.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='Alpha'">
Το <c>aboot</c> υποστηρίζει εκκίνηση μόνο από τις κατατμήσεις <b>ext2</b> και
<b>ext3</b>.
</note>

</body>
<body>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
Το <b>vfat</b> είναι το σύστημα αρχείων του MS-DOS, ενημερωμένο για να
επιτρέπει μεγάλα σε μήκος ονόματα αρχείων. Είναι επίσης ο μοναδικός τύπος
συστήματος αρχείων που καταλαβαίνει το EFI firmware στα ia64 συστήματα. Η
κατάτμηση boot στα συστήματα ia64 πρέπει πάντοτε να είναι vfat, αλλά για τις
κατατμήσεις δεδομένων πρέπει να χρησιμοποιήσετε ένα από τα άλλα συστήματα
αρχείων που αναφέρονται παρακάτω.
</p>

<p>
Το <b>ext2</b> είναι το δοκιμασμένο και αληθινό σύστημα αρχείων Linux αλλά
δεν έχει περιοδικότητα μετα-δεδομένων, το οποίο σημαίνει ότι οι έλεγχοι
ρουτίνας του συστήματος αρχείων ext2 κατά τον χρόνο της εκκίνησης μπορεί να
αποβούν αρκετά χρονοβόροι. Υπάρχει πλέον μια μεγάλη συλλογή μιας νέας γενιάς
περιοδικών συστημάτων αρχείων τα οποία μπορούν να ελεγχθούν πολύ γρήγορα για τη
συνέπεια και έτσι τα προτιμούν γενικά πέρα από αντίστοιχα μη-περιοδικά. Τα
περιοδικά συστήματα αρχείων αποτρέπουν μακροχρόνιες καθυστερήσεις όταν
εκκινείτε το σύστημά σας και το σύστημα αρχείων σας συμβαίνει να είναι σε μια
μη συμβατή κατάσταση.
</p>

<p>
Το <b>ext3</b> είναι η έκδοση του συστήματος αρχείων ext2 με υποστήριξη
περιοδικότητας, που παρέχει περιοδικότητα μετα-δεδομένων για σύντομη ανάκτηση
σε αντίθεση με άλλους ενισχυμένους περιοδικους τρόπους, όπως τα πλήρη και
τα τακτοποιημένα περιοδικά δεδομένα. Χρησιμοποιεί έναν δείκτη HTree που
επιτρέπει την υψηλή επίδοση σχεδόν σε όλες τις καταστάσεις. Εν συντομία, το ext3
είναι ένα πολύ καλό και αξιόπιστο σύστημα αρχείων. Το Ext3 είναι το συνιστώμενο
σύστημα αρχείων για όλους τους σκοπούς και όλες τις πλατφόρμες.
</p>

</body>
<body test="not(func:keyval('arch')='SPARC')">

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC')">
Το <b>JFS</b> είναι το υψηλής απόδοσης περιοδικό σύστημα αρχείων της IBM . Το
JFS είναι ένα ελαφρύ, γρήγορο και αξιόπιστο σύστημα αρχείων βασισμένο σε B+tree
με καλή απόδοση σε διάφορες συνθήκες.
</p>

<p>
Το <b>ReiserFS</b> είναι ένα περιοδικό σύστημα αρχείων βασισμένο σε B+tree
που έχει καλή τελική απόδοση, ειδικά όταν έχει να κάνει με πολλά μικροσκοπικά
αρχεία με κόστος περισσότέρων κύκλων της CPU. Το ReiserFS φαίνεται να είναι
λιγότερο διατηρημένο από άλλα συστήματα αρχείων.
</p>

<p>
Το <b>XFS</b> είναι ένα σύστημα αρχείων με περιοδικότητα δεδομένων που έρχεται
με ένα ισχυρό σετ εφαρμογών και είναι βελτιστοποιημένο για εξελιξιμότητα. Το
XFS μοιάζει να είναι λιγότερο απενοχοποιημένο για τα διάφορα προβλήματα του
υλικού.
</p>

</body>
</section>
</included>
