<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-hppa-kernel.xml,v 1.1 2008/09/28 10:29:54 rane Exp $ -->

<sections>

<version>9.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Ζώνη Ώρας</title>
<body>

<p>
Πρώτα πρέπει να επιλέξετε τη ζώνη ώρας σας ώστε το σύστημα να γνωρίζει πού
είναι τοποθετημένο. Ψάξτε για τη ζώνη ώρας σας στο <path>/usr/share/zoneinfo</path>,
μετά αντιγράψτε το στο <path>/etc/localtime</path>. Παρακαλώ αποφύγετε τις
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> ζώνες ώρας επειδή τα ονόματά τους
δεν δείχνουν τις αναμενόμενες ζώνες. Για παράδειγμα, το <path>GMT-8</path>
είναι στην πραγματικότητα το GMT+8.
</p>

<pre caption="Ρυθμίζοντας την πληροφορία ζώνης ώρας">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Suppose you want to use GMT)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Εγκατάσταση του Πυρήνα</title>
<subsection>
<title>Επιλογή ενός Πυρήνα</title>
<body>

<p>
Το κέντρο γύρω από το οποίο όλες οι διανομές είναι χτισμένες είναι ο πυρήνας
Linux. Είναι η στρώση ανάμεσα στα προγράμματα των χρηστών και το υλικό του
συστήματός σας. Το Gentoo παρέχει στους χρήστες του πολλούς πιθανούς πυρήνες.
Μια πλήρης λίστα με περιγραφή είναι διαθέσιμη στον <uri 
link="/doc/el/gentoo-kernel.xml">Οδηγό Πυρήνα του Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Για HPPA έχουμε το <c>gentoo-sources</c>.
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση ενός πυρήνα">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Παρατηρώντας το <path>/usr/src</path> θα δείτε ένα συμβολικό σύνδεσμο με όνομα
<path>linux</path> να δείχνει τον πυρήνα σας. Σε αυτή την περίπτωση, ο εγκατεστημένος
πυρήνας δείχνει στο <c>hppa-sources-<keyval id="kernel-version"/></c>. Η έκδοσή
σας μπορεί να είναι διαφορετική γι αυτό έχετέ το υπόψη.
</p>

<pre caption="Προβολή του συμβολικού συνδέσμου του πυρήνα">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Τώρα είναι ώρα να ρυθμίσουμε και να μεταγλωτίσουμε τον πυρήνα. Όλες οι
αρχιτεκτονικές μπορούν να χρησιμοποιήσουν το <c>genkernel</c> γι αυτό,
το οποίο θα χτίσει ένα γενικό πυρήνα όπως χρησιμοποιείται από το CD
Eγκατάστασης. Εξηγούμε τη "χειροκίνητη" ρύθμιση πρώτα όμως, μιας και
είναι ο καλύτερος τρόπος για να βελτιστοποιήσετε το σύστημά σας.
</p>

<p>
Αν θέλετε να ρυθμίσετε χειροκίνητα τον πυρήνα, συνεχίστε με το <uri
link="#manual">Προεπιλογή: Χειροκίνητη Ρύθμιση</uri>. Αν θέλετε να
χρησιμοποιήσετε το <c>genkernel</c> θα πρέπει να διαβάσετε το <uri
link="#genkernel">Εναλλακτικά: Χρήση του genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Προεπιλογή: Χειροκίνητη Ρύθμιση</title>
<subsection>
<title>Εισαγωγή</title>
<body>

<p>
Η χειροκίνητη ρύθμιση ενός πυρήνα συχνά θεωρείται ως η πιο δύσκολη διαδικασία
που έχει να επιτελέσει ένας χρήστης Linux. Τίποτα δεν είναι λιγότερο σωστό --
μετά τη ρύθμιση κανα δυο πυρήνων δε θα θυμάστε καν ότι ήταν δύσκολο ;)
</p>

<p>
Παρ' όλα αυτά, ένα πράγμα <e>είναι</e> σωστό: πρέπει να ξέρετε το σύστημά σας
όταν θα αρχίσετε να ρυθμίζετε τον πυρήνα σας χειροκίνητα. Οι περισσότερες
πληροφορίες μπορούν να συγκεντρωθούν με την εγκατάσταση του pciutils
(<c>emerge pciutils</c>) το οποίο περιέχει την <c>lspci</c>. Τότε θα είστε
έτοιμοι να χρησιμοποιήσετε την <c>lspci</c> στο chrooted περιβάλλον. Μπορείτε
να αγνοήσετε με ασφάλεια κάθε προειδοποίηση τύπου <e>pcilib</e> (όπως pcilib:
cannot open /sys/bus/pci/devices) που η <c>lspci</c> πετάει. Εναλλακτικά,
μπορείτε να τρέξετε την <c>lspci</c> από ένα <e>μη-chrooted</e> περιβάλλον.
Τα αποτελέσματα είναι τα ίδια. Μπορείτε επίσης να τρέξετε την <c>lsmod</c>
για να δείτε ποιες ενότητες του πυρήνα το CD Εγκατάστασης χρησιμοποιεί 
(ίσως σας παράσχει μια καλή λύση στο τι να ενεργοποιήσετε).
</p>

<p>
Τώρα πηγαίντε στον φάκελο του πυρήνα σας και εκτελέστε την <c>make menuconfig</c>.
Αυτό θα ανάψει ένα μενού ρυθμίσεων βασισμένο σε ncurses.
</p>

<pre caption="Εκτέλεση της menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Θα χαιρετηθείτε με αρκετούς τομείς ρυθμίσεων. Εμείς πρώτα θα δείξουμε μια λίστα 
με μερικές επιλογές που πρέπει να ενεργοποιήσετε (αλλιώς το Gentoo δε θα δουλέψει,
ή δε θα δουλέψει σωστά χωρίς επιπρόσθετες παρεμβάσεις).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ενεργοποίηση Απαιτούμενων Επιλογών</title>
<body>

<p>
Πρώτα πηγαίντε στο <c>File Systems</c> και επιλέξτε την υποστήριξη για τα
συστήματα αρχείων που χρησιμοποιείτε. <e>Μην</e> τα μεταγλωτίσετε σαν ενότητες
(modules), αλλιώς το Gentoo σύστημά σας δεν θα είναι δυνατό να προσαρτήσει τις
κατατμήσεις σας. Επίσης επιλέξτε τα <c>Virtual memory</c> και <c>/proc file
system</c>.
</p>

<pre caption="Επιλογή των απαραίτητων συστημάτων αρχείων">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Επιλέξτε μία ή περισσότερες από τις παρακάτω επιλογές που χρειάζονται για το σύστημά σας)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Αν χρησιμοποιείτε PPoE για να συνδεθείτε στο Internet ή χρησιμοποιείτε ένα
dial-up modem, θα χρειαστείτε τις παρακάτω επιλογές στον πυρήνα:
</p>

<pre caption="Επιλογή των απαραίτητων οδηγών για PPPoE">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Οι δύο επιλογές συμπίεσης δε θα βλάψουν αλλά δεν χρειάζονται σίγουρα, ούτε και
η επιλογή <c>PPP over Ethernet</c>, η οποία μπορεί μόνο να χρησιμοποιηθεί από
<c>ppp</c> όταν ρυθμιστεί να κάνει τρόπο πυρήνα PPPoE.
</p>

<p>
Αν το χρειάζεστε, μην ξεχάσετε να συμπεριλάβετε υποστήριξη στον πυρήνα
για την ethernet κάρτα σας.
</p>

<p>
Αν έχετε ένα HIL ποντίκι ή πληκτρολόγιο, μην ξεχάσετε να μεταγλωττίσετε υποστήριξη
για αυτά.
</p>

<pre caption="Ενεργοποίηση υποστήριξης HIL">
Input core support ---&gt;
  [*] Keyboard support
  [*] Mouse support
  [*] Event interface support
</pre>

<p>
Αν δεν έχετε καθόλου ποντίκι στην θύρα HIL σας, χρησιμοποιείστε μόνο
την βασική υποστήριξη:
</p>

<pre caption="Βασική υποστήριξη HIL">
HIL support ---&gt;
  [*] HIL Keyboard (basic) support
</pre>

<p>
Αν παρ' όλα αυτά θέλετε <e>πλήρη</e> υποστήριξη για HIL, επιλέξτε τα ακόλουθα:
</p>

<pre caption="Πλήρης υποστήριξη HIL">
HIL support ---&gt;
  [*] HP System Device Controller i8042 Support
  [*] HIL MLC Support
  [*] HIL Keyboard (full) support
  [*] HIL Mouse &amp; Pointer support
</pre>

<p>
Επίσης συμπεριλάβετε υποστήριξη οδηγού γραφικών:
</p>

<pre caption="Υποστήριξη οδηγού γραφικών">
Graphics support ---&gt;
  [*] Support for frame buffer devices
      [*] HP STI frame buffer device support
  Console display driver support ---&gt;
      [*] STI text console
</pre>

<p>
Όταν τελειώσετε με τη ρύθμιση του πυρήνα, συνεχίστε με την <uri
link="#compiling">Μεταγλώττιση και Εγκατάσταση</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Μεταγλώττιση και Εγκατάσταση</title>
<body>

<impo>
Αν θέλετε να μεταγλωττίσετε ένα 64-bit πυρήνα, θα πρέπει πρώτα να
εγκαταστήσετε το <c>kgcc64</c>. Παρ' όλα αυτά, δεν συνίσταται η χρήση
ενός 64-bit πυρήνα. Θα πρέπει μόνο να τρέξετε έναν 64-bit πυρήνα αν
έχετε περισσότερα από 4GB μνήμης RAM ή αν ο διακομιστής σας το απαιτεί,
π.χ. στο A500.
</impo>

<p>
Τώρα που ο πυρήνας σας είναι ρυθμισμένος, είναι ώρα να τον μεταγλωττίσετε και
να τον εγκαταστήσετε. Βγείτε από τις ρυθμίσεις και ξεκινήστε τη διαδιακσία
μεταγλώττισης:
</p>

<pre caption="Μεταγλώττιση του πυρήνα">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Όταν ο πυρήνας σας τελειώσει την μεταγλώττιση, αντιγράψτε την εικόνα
του πυρήνα στο <path>/boot</path>. Χρησιμοποιήστε οποιοδήποτε όνομα
νομίζετε ότι είναι κατάλληλο για τον πυρήνα της επιλογής σας και θυμηθείτε
το μιας και θα το χρειαστείτε αργότερα όταν θα ρυθμίζετε τον φορτωτή εκκίνησής
σας. Θυμηθείτε να αντικαταστήσετε το <path>&lt;kernel-version&gt;</path> με
το όνομα και την έκδοση του δικού σας πυρήνα.
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του πυρήνα">
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;kernel-version&gt;</i>
</pre>

<p>
Τώρα συνεχίστε με τις <uri link="#kernel_modules">Ενότητες του Πυρήνα</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Εναλλακτικά: Χρήση του genkernel</title>
<body>

<p>
Αν διαβάζετε αυτό το κεφάλαιο, έχετε επιλέξει να χρησιμοποιήσετε το σενάριο
του <c>genkernel</c> για να ρυθμίσει τον πυρήνα για σας.
</p>

<p>
Τώρα που ο δέντρο κώδικα του πυρήνα είναι εγκατεστημένο, είναι ώρα να
μεταγλωττίσετε τον πυρήνα σας χρησιμοποιώντας το σενάριο του <c>genkernel</c>
για το αυτόματο χτίσιμο του πυρήνα για σας. Το <c>genkernel</c> δουλεύει
ρυθμίζοντας έναν πυρήνα σχεδόν πανομοιότυπα με τον τρόπο που ο πυρήνας του
CD Εγκατάστασης είναι ρυθμισμένος. Αυτό σημαίνει ότι όταν χρησιμοποιείτε το
<c>genkernel</c> για να χτίσετε τον πυρήνα σας, το σύστημά σας θα ανιχνεύσει
γενικά όλο το υλικό σας στην εκκίνηση, όπως ακριβώς κάνει και το CD Εγκατάστασης.
Επειδή το genkernel δεν απαιτεί κάποιες χειροκίνητες ρυθμίσεις, είναι ιδανική
λύση για τους χρήστες που δεν αισθάνονται άνετα με τη μεταγλώττιση του δικού
τους πυρήνα.
</p>

<p>
Τώρα, ας δούμε πώς χρησιμοποιούμε το genkernel. Πρώτα, εγκαταστήστε το
ebuild του genkernel:
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Τώρα, μεταγλωττίστε τον κώδικα του πυρήνα τρέχοντας το <c>genkernel all</c>.
Προσέξτε όμως, καθώς το <c>genkernel</c>.μεταγλωττίζει ένα πυρήνα που υποστηρίζει
σχεδόν όλο το υλικό, αυτή η μεταγλώττιση μπορεί να πάρει αρκετό χρόνο μέχρι να
τελειώσει!
</p>

<p>
Σημειώστε ότι, αν η κατάτμηση boot δεν χρησιμοποιεί ένα ext2 ή ένα ext3 σύστημα
αρχείων μπορεί να χρειαστείτε να ρυθμίσετε χειροκίνητα τον πυρήνα σας χρησιμοποιώντας
το <c>genkernel --menuconfig all</c> και να προσθέσετε υποστήριξη για το σύστημα
αρχείων σας <e>μέσα</e> στον πυρήνα (π.χ. <e>όχι</e> σαν ενότητα).
</p>

<pre caption="Τρέχοντας το genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Όταν το <c>genkernel</c> ολοκληρωθεί, ο πυρήνας σας, ένα πλήρες σετ από ενότητες
και ένας <e>αρχικός δίσκος root</e> (initrd) θα δημιουργηθούν. Θα χρησιμοποιήσουμε
τον πυρήνα και το initrd όταν θα ρυθμίσουμε τον boot loader αργότερα σε αυτό
το κείμενο. Σημειώστε τα ονόματα από τον πυρήνα και το initrd γιατί θα τα
χρειαστείτε όταν θα γράψετε το αρχείο ρύθμισης του bootloader. Το initrd θα
αρχίσει αμέσως μετά την εκκίνηση για να εκτελέσει αυτόματο εντοπισμό υλικού
(ακριβώς όπως στο CD Εγκατάστασης) πριν το "αληθινό" σύστημα αρχίσει.
before your "real" system starts up.
</p>

<pre caption="Έλεγχος του ονόματος της δημιουργημένης εικόνας του πυρήνα και του initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Ενότητες του Πυρήνα</title>

<subsection>
<include href="hb-install-kernelmodules.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
