<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-install-kernelparams.xml,v 1.1 2008/06/07 07:25:00 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>2</version>
<date>2008-05-02</date>

<body>
<p>
<brite>Επιλογές υλικού:</brite>
</p>

<dl>
<dt>acpi=on</dt>
<dd>
  Αυτό φορτώνει υποστήριξη για ACPI και επίσης προκαλεί τον acpid δαίμονα να
  ξεκινήσει στο CD στην εκκίνηση. Χρειάζεται μόνο αν το σύστημά σας απαιτεί
  ACPI για να λειτουργήσει σωστά. Δεν απαιτείται για υποστήριξη Hyperthreading.
</dd>
<dt>acpi=off</dt>
<dd>
  Απενεργοποιεί εντελώς το ACPI. Αυτό είναι χρήσιμο σε κάποια παλιότερα συστήματα
  και είναι επίσης προαπαιτούμενο για τη χρήση APM. Αυτό θα σας απενεργοποιήσει
  οποιαδήποτε υποστήριξη Hyperthreading του επεξεργαστή σας.
</dd>
<dt>console=X</dt>
<dd>
  Αυτό ρυθμίζει σειριακή πρόσβαση από κονσόλα για το CD. Η πρώτη επιλογή
  είναι η συσκευή, συνύθως ttyS0 σε x86, ακολουθούμενη από οποιεσδήποτε
  επιλογές σύνδεσης, οι οποίες είναι χωρισμένες με κόμα. Οι προεπιλογές
  είναι οι 9600,8,n,1.
</dd>
<dt>dmraid=X</dt>
<dd>
  Αυτό επιτρέπει την μεταφορά επιλογών στο RAID υποσύστημα του device-mapper.
  Οι επιλογές πρέπει να κλειστούν σε εισαγωγικά.
</dd>
<dt>doapm</dt>
<dd>
  Αυτό φορτώνει υποστήριξη για οδηγό APM. Απαιτεί επίσης τη χρήση του acpi=off.
</dd>
<dt>dopcmcia</dt>
<dd>
  Αυτό φορτώνει υποστήριξη για υλικά PCMIA και Cardbus και επίσης προκαλεί το
  pcmia cardmgr να αρχίσει με το CD κατά την εκκίνηση. Απαιτείται μόνο για την
  εκκίνηση από PCMIA/Cardbus συσκευές.
</dd>
<dt>doscsi</dt>
<dd>
  Αυτό φορτώνει υποστήριξη για τους περισσότερους ελεγκτές SCSI. Αποτελεί επίσης
  απαίτηση για την εκκίνηση των περισσότερων συσκευών USB, μιας και χρησιμοποιούν
  το υποσύστημα SCSI του πυρήνα.
</dd>
<dt>sda=stroke</dt>
<dd>
  Αυτό σας επιτρέπει να κατατμήσετε ολόκληρο το σκληρό δίσκο ακόμη κι όταν το 
  BIOS σας αδυνατεί να χειριστεί μεγάλους δίσκους. Αυτή η επιλογή χρησιμοποιείται
  μόνο σε μηχανήματα με παλιότερο BIOS. Αντικαταστήστε το sda με τη συσκευή που
  απαιτεί αυτή την επιλογή.
</dd>
<dt>ide=nodma</dt>
<dd>
  Αυτό αναγκάζει την απενεργοποίηση του DMA στον πυρήνα και απαιτείται από
  μερικά IDE chipsets και επίσης από μερικούς οδηγούς CD-ROM. Αν το σύστημά σας
  αντιμετωπίζει προβλήματα στην ανάγνωση του IDE CD-ROM σας, δοκιμάστε αυτή την
  επιλογή. Αυτό επίσης απενεργοποιεί τις προεπιλεγμένες επιλογές hdparm
  από το να εκτελεστούν.
</dd>
<dt>noapic</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί τον Προηγμένο Προγραμματίσιμο Ελεγκτή Διακοπών που βρίσκεται
  σε νεότερες μητρικές. Είναι γνωστό ότι προκαλεί μερικά προβλήματα σε 
  παλιότερο υλικό.
</dd>
<dt>nodetect</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί όλη την αυτόματη ανίχνευση που έγινε από το CD,
  συμπεριλαμβανομένης της αυτόματης ανίχνευσης συσκευών και της εξέτασης
  DHCP. Είναι χρήσιμο για απασφαλμάτωση ενός αποτυχημένου CD ή οδηγού.
</dd>
<dt>nodhcp</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί την εξέταση DHCP σε ανιχνευμένες κάρτες δικτύου. Είναι
  χρήσιμο σε δίκτυα που έχουν μόνο στατικές διευθύνσεις.
</dd>
<dt>nodmraid</dt>
<dd>
  Απενεργοποιεί υποστήριξη για device-mapper RAID, όπως αυτό που χρησιμοποιείται
  σε ενσωματωμένους ελεγκτές IDE/SATA RAID.
</dd>
<dt>nofirewire</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί τη φόρτωση ενωτήτων για Firewire. Πρέπει να χρησιμοποιείται
  μόνο αν το Firewire υλικό σας σας προκαλεί πρόβλημα με την εκκίνηση του CD.
</dd>
<dt>nogpm</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί την υποστήριξη ποντικιού κονσόλας gpm.
</dd>
<dt>nohotplug</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί τη φόρτωση των σεναρίων αρχικοποίησης hotplug και coldplug
  κατά την εκκίνηση. Είναι χρήσιμο για την απασφαλμάτωση ενός αποτυχημένου CD
  ή οδηγού.
</dd>
<dt>nokeymap</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί την επιλογή keymap που χρησιμοποιείται για την επιλογή
  μη-αμερικάνικων(US) σχεδιαγραμμάτων πληκτρολογίου.
</dd>
<dt>nolapic</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί την τοπική APIC σε πυρήνες Uniprocessor.
</dd>
<dt>nosata</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί τη φόρτωση των ενωτήτων Serial ATA. Χρησιμοποιείται αν
  το σύστημά σας έχει προβλήματα με το SATA υποσύστημα.
</dd>
<dt>nosmp</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί το SMP, ή Συμμετρική πολυεπεξεργασία, σε πυρήνες με
  ενεργοποιημένο SMP. Είναι χρήσιμο για απασφαλμάτωση θεμάτων σχετικών με SMP
  με συγκεκριμένους οδηγούς και μητρικές.
</dd>
<dt>nosound</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί την υποστήριξη και ρύθμιση ήχου. Είναι χρήσιμο σε συστήματα
  όπου η υποστήριξη ήχου προκαλεί προβλήματα.
</dd>
<dt>nousb</dt>
<dd>
  Αυτό απενεργοποιεί την αυτόματη φόρτωση των USB ενοτήτων. Είναι χρήσιμο για
  απασφαλμάτωση θεμάτων σχετικών με USB.
</dd>
<dt>slowusb</dt>
<dd>
  Αυτό προσθέτει μερικές επιπλέον παύσεις στη διαδικασία εκκίνησης για αργά
  USB CD-ROMS, όπως το IBM BladeCenter.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Διαχείριση Ήχου/Συσκευών:</brite>
</p>

<dl>
<dt>doevms</dt>
<dd>
  Αυτό ενεργοποιεί υποστήριξη για τοποθετήσημο EVMS της IBM (Εταιρικό Σύστημα
  Διαχείρισης Ήχου). Δεν είναι ασφαλές για τη χρήση μαζί με το lvm.
</dd>
<dt>dolvm</dt>
<dd>
  Αυτό ενεργοποιεί υποστήριξη για τη Λογική Διαχείριση Ήχου του Linux. Δεν
  είναι ασφαλές για τη χρήση μαζί με το evms.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Άλλες επιλογές:</brite>
</p>

<dl>
<dt>debug</dt>
<dd>
  Επιτρέπει κώδικα απασφαλμάτωσης. Αυτό μπορεί να γίνει ακατάστατο, γιατί
  εμφανίζει πολλά δεδομένα στην οθόνη.
</dd>
<dt>docache</dt>
<dd>
  Αυτό αποθηκεύει ολόκληρη τη μερίδα χρόνου εκτέλεσης του CD στη RAM, το οποίο
  σας επιτρέπει να κάνετε umount /mnt/cdrom και να προσαρτήσετε ένα άλλο CD-ROM.
  Αυτή η επιλογή απαιταίτει να έχετε τουλάχιστον διπλάσια διαθέσιμη RAM από το
  μέγεθος του CD.
</dd>
<dt>doload=X</dt>
<dd>
  Αυτό προκαλεί την αρχικό δίσκο ram να φορτώσει όποια ενότητα βρίσκεται στη λίστα,
  καθώς επίσης και εξαρτήσεις. Αντικαταστήστε το X με το όνομα της ενότητας.
<br/>
  Πολλαπλές ενότητες μπορούν να διαχωριστού με κόμματα.
</dd>
<dt>dosshd</dt>
<dd>
  Αρχίζει το sshd στην εκκίνηση, το οποίο είναι χρήσιμο για αφύλακτες εγκαταστάσεις.
</dd>
<dt>passwd=foo</dt>
<dd>
  Ρυθμίζει οτιδήποτε ακολουθεί το ίσον με τον κωδικό root, το οποίο απαιτείται
  για το dosshd αν μπερδέψαμε τον κωδικό root.
</dd>
<dt>noload=X</dt>
<dd>
  Αυτό προκαλέι τον αρχικό δίσκο ram να προσπεράσει τη φόρτωση μιας συγκεκριμένης
  ενότητας η οποία μπορεί να δημιουργεί πρόβλημα. Η σύνταξη ταιριάζει με αυτή του
  doload.
</dd>
<dt>nonfs</dt>
<dd>
  Απενεργοποιεί την εκκίνηση του portmap/nfsmount κατά την εκκίνηση του συστήματος.
</dd>
<dt>nox</dt>
<dd>
  Αυτό προκαλέι ένα ενεργοποιημένο σε X LiveCD να μην αρχίσει αυτόματα το X, αλλά
  να αρχίσει σε γραμμή εντολών αντ' αυτού.
</dd>
<dt>scandelay</dt>
<dd>
  Αυτό προκαλέι το CD να παύσει για 10 δευτερόλεπτα κατά τη διάρκεια συγκεκριμένων
  ενεργειών της διαδικασίας εκκίνησης για να επιτρέψει σε άλλες συσκευές που είναι
  αργές στην αρχικοποίηση να είναι έτοιμες για χρήση.
</dd>
<dt>scandelay=X</dt>
<dd>
  Αυτό σας επιτρέπει να διευκρινίσετε μια δεδομένη καθυστέρηση, σε δευτερόλεπτα,
  για να προστεθεί σε συγκεκριμένες ενέργειες της διαδικασίας εκκίνησης για να
  επιτρέψει σε συκευές που είναι αργές στην αρχικοποιήση να είναι έτοιμες για χρήση.
  Αντικαταστήστε το X με το νούμερο των δευτερολέπτων της παύσης.
</dd>
</dl>

</body>

</included>
