<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.1 2005/10/01 15:21:45 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-07-28</date>

<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
Το <c>etc-update</c> είναι ένα εργαλείο που βοηθά στη συγχώνευση-εγκατάσταση των
αρχείων <path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path>. Παρέχει ένα διαδραστικό τρόπο
συγχώνευσης-εγκατάστασης και μπορεί να αυτοματοποιήσει αλλαγές που δεν είναι
σημαντικές. Τα αρχεία <path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> δημιουργούνται από το
Portage, όταν εκείνο θέλει να γράψει πάνω σε αρχείο που προστατεύεται από τη
μεταβλητή περιβάλλοντος CONFIG_PROTECT.
</p>

<p>
Η εκτέλεση του <c>etc-update</c> είναι αρκετά απλή διαδικασία:
</p>

<pre caption="Εκτέλεση του etc-update">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Μετά τη συγχώνευση-εγκατάσταση των ξεκάθαρων αλλαγών, θα εμφανιστεί μια λίστα
με τα προστατευμένα αρχεία που είναι σε κατάσταση αναμονής για ενημέρωση. Στο 
κάτω μέρος θα εμφανίζονται οι πιθανές επιλογές:
</p>

<pre caption="Οι επιλογές του etc-update">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Αν εισάγετε <c>-1</c>, το <c>etc-update</c> θα τερματίσει και θα διακόψει 
οποιεσδήποτε αλλαγές. Αν εισάγετε <c>-3</c> ή <c>-5</c>, <e>όλα</e> τα αρχεία
ρυθμίσεων που εμφανίζονται στη λίστα θα αντικατασταθούν με τις νεότερες
εκδόσεις. Είναι λοιπόν ιδιαίτερα σημαντικό να επιλέξετε πρώτα τα αρχεία
ρυθμίσεων που δεν πρέπει να ενημερωθούν αυτόματα. Αυτό γίνεται απλά με την 
εισαγωγή του αριθμού που εμφανίζεται στα αριστερά του αρχείου ρυθμίσεων.
</p>

<p>
Για παράδειγμα, επιλέγουμε το αρχείο ρυθμίσεων <path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Ενημέρωση ενός συγκεκριμένου αρχείου ρυθμίσεων">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Μπορείτε τώρα να δείτε τις διαφορές μεταξύ των δύο αρχείων. Αν νομίζετε ότι το
ενημερωμένο αρχείο ρυθμίσεων μπορεί να χρησιμοποιηθεί χωρίς πρόβλημα, εισάγετε
<c>1</c>. Αν νομίζετε ότι το ενημερωμένο αρχείο δεν είναι απαραίτητο, ή δεν
προσφέρει νέα ή χρήσιμη πληροφορία, εισάγετε <c>2</c>. Αν θέλετε να ενημερώσετε
το τρέχων αρχείο ρυθμίσεων με διαδραστικό τρόπο, εισάγετε <c>3</c>.
</p>

<p>
Δεν έχει νόημα σε αυτό το σημείο να δούμε με περισσότερες λεπτομέρειες τη
διαδραστική συγχώνευση-εγκατάσταση. Για λόγους πληρότητας, θα δούμε μια
λίστα με τις πιθανές εντολές που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε κατά τη διάρκεια
της διαδραστικής διαδικασίας συγχώνευσης-εγκατάστασης των δύο αρχείων. Βλέπετε
δύο γραμμές (την αρχική και τη νέα προτεινόμενη) και ένα σύμβολο προτροπής
(prompt) στο οποίο εισάγετε μία από τις ακόλουθες εντολές:
</p>

<pre caption="Διαθέσιμες εντολές για τη διαδραστική συγχώνευση-εγκατάσταση">
ed:     Edit then use both versions, each decorated with a header.
eb:     Edit then use both versions.
el:     Edit then use the left version.
er:     Edit then use the right version.
e:      Edit a new version.
l:      Use the left version.
r:      Use the right version.
s:      Silently include common lines.
v:      Verbosely include common lines.
q:      Quit.
</pre>

<p>
Όταν τελειώσετε με την ενημέρωση των σημαντικότερων αρχείων ρυθμίσεων, μπορείτε
να προχωρήσετε στην αυτόματη ενημέρωση των υπολοίπων. Το <c>etc-update</c> θα
τερματίσει όταν δεν βρει περισσότερα αρχεία ρυθμίσεων προς ενημέρωση.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
Χρησιμοποιώντας το <c>dispatch-conf</c> μπορείτε να συγχωνεύσετε τις αλλαγές στα
αρχεία ρυθμίσεων παρακολουθώντας ταυτόχρονα όλες τις αλλαγές. Το
<c>dispatch-conf</c> αποθηκεύει τις διαφορές μεταξύ των αρχείων ρυθμίσεων ως
διορθώσεις (patches) ή χρησιμοποιώντας το σύστημα αναθεωρήσεων RCS.
</p>

<p>
Όπως το <c>etc-update</c>, μπορείτε να κρατήσετε το αρχείο ρυθμίσεων ως έχει, να
χρησιμοποιήσετε το νέο αρχείο, να επεξεργαστείτε το τρέχων ή να συγχωνεύσετε τις
αλλαγές με διαδραστικό τρόπο. Όμως, το <c>dispatch-conf</c> έχει μερικά επιπλέον
χρήσιμα χαρακτηριστικά:
</p>

<ul>
  <li>
    Αυτόματη συγχώνευση των αλλαγών στα αρχεία ρυθμίσεων που περιέχουν
    ενημερώσεις μόνο των σχολίων
  </li>
  <li>
    Αυτόματη συγχώνευση των αλλαγών στα αρχεία ρυθμίσεων που διαφέρουν στους
    λευκούς χαρακτήρες (whitespace)
  </li>
</ul>

<p>
Σιγουρευτείτε πρώτα να επεξεργαστείτε το αρχείο 
<path>/etc/dispatch-conf.conf</path> και να δημιουργήσετε τον κατάλογο στον
οποίο αναφέρεται η μεταβλητή περιβάλλοντος archive-dir.
</p>

<p>
Για περισσότερες πληροφορίες, δείτε τη σελίδα man του <c>dispatch-conf</c>:
</p>

<pre caption="Ανάγνωση της σελίδας man του dispatch-conf">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Με το <c>quickpkg</c> μπορείτε να δημιουργήσετε αρχεία (archives) των πακέτων
που είναι ήδη εγκατεστημένα στο σύστημά σας. Τα αρχεία αυτά μπορούν να 
χρησιμοποιηθούν ως πακέτα προ-κτισίματος (prebuilt packages). Η εκτέλεση του
<c>quickpkg</c> είναι απλή διαδικασία: απλά προσθέστε τα ονόματα των πακέτων
για τα οποία θέλετε να δημιουργήσετε τα αρχεία.
</p>

<p>
Για παράδειγμα, για να δημιουργήσετε αρχεία των <c>curl</c>, <c>arts</c> και
<c>procps</c>:
</p>

<pre caption="Παράδειγμα χρήσης του quickpkg">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
Τα πακέτα προ-κτισίματος αποθηκεύονται στον κατάλογο 
<path>$PKGDIR/All</path> (εξ' ορισμού <path>/usr/portage/packages/All</path>).
Στον κατάλογο <path>$PKGDIR/&lt;category&gt;</path> δημιουργούνται συμβολικοί
σύνδεσμοι προς αυτά.
</p>

</body>
</section>
</sections>
