<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.1 2005/10/01 15:21:45 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.6</version>
<date>2005-08-11</date>

<section>
<title>Χρησιμοποιώντας μόνο έναν κλάδο</title>
<subsection>
<title>Ο κλάδος των σταθερών πακέτων</title>
<body> 


<p>
Η μεταβλητή ACCEPT_KEYWORDS ορίζει τον κλάδο πακέτων λογισμικού, τον οποίο θα
χρησιμοποιεί το σύστημά σας. Η προεπιλεγμένη τιμή της είναι ο κλάδος σταθερών
πακέτων της αρχιτεκτονικής του συστήματος σας. Για παράδειγμα 
<c>x86</c>.
</p>

<p>
Συνιστάται η χρήση μόνο του κλάδου σταθερών πακέτων. Παρ' όλα αυτά, εάν δεν
ενδιαφέρεστε ιδιαίτερα για τη σταθερότητα του και θέλετε να βοηθήσετε την
κοινότητα του Gentoo καταθέτοντας αναφορές σφαλμάτων στο
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> συνεχίστε να διαβάζετε.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ο δοκιμαστικός κλάδος</title>
<body>

<p>
Εάν θέλετε να χρησιμοποιήσετε τα πιο πρόσφατα πακέτα λογισμικού, υπάρχει η
δυνατότητα χρήσης του δοκιμαστικού κλάδου. Για να χρησιμοποιήσει το Portage
το δοκιμαστικό κλάδο, προσθέστε ένα "~" μπροστά από την αρχιτεκτονική σας.
</p>

<p>
Ο δοκιμαστικός κλάδος είναι αυτό ακριβώς που εννοούν οι λέξεις -
<e>Δοκιμαστικός</e>. Εάν ένα πακέτο βρίσκεται στο δοκιμαστικό, σημαίνει ότι οι
προγραμματιστές νοιώθουν ότι είναι λειτουργικό, αλλά δεν έχει δοκιμαστεί
εξονυχιστικά. Θα μπορούσατε να είστε ο πρώτος που θα ανακαλύψει ένα σφάλμα
στο πακέτο και θα μπορούσατε να καταθέσετε μια
<uri link="http://bugs.gentoo.org">αναφορά σφάλματος</uri> για να ενημερώσετε
τους προγραμματιστές σχετικά με αυτό.
</p>
<p>
Παρ'ολα αυτά θα πρέπει να προσέχετε, γιατί μπορεί παρουσιαστούν προβλήματα
σταθερότητας, προβληματική διαχείριση των πακέτων (για παράδειγμα
λανθασμένες/ελλιπείς εξαρτήσεις), υπερβολικά συχνή αναβάθμιση του συστήματος
(με αποτέλεσμα συχνό χτίσιμο πακέτων) ή κατεστραμμένα πακέτα. Εάν δεν γνωρίζετε
πώς δουλεύει το Gentoo και πως να επιλύετε προβλήματα, συνιστούμε να παραμείνετε
στον σταθερό και δοκιμασμένο κλάδο.
</p>

<p>
Για παράδειγμα, για να επιλέξετε το δοκιμαστικό κλάδο για την x86 αρχιτεκτονική,
επεξεργαστείτε το αρχείο <path>/etc/make.conf</path> και θέστε:
</p>

<pre caption="Θέτοντας τη μεταβλητή ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Εάν αναβαθμίσετε τώρα το σύστημά σας, θα δείτε ότι <e>πολλά</e> πακέτα
θα ενημερωθούν. Έχετε όμως στο μυαλό σας: όταν έχετε δώσει εντολή στο σύστημα
σας να χρησιμοποιεί το δοκιμαστικό κλάδο, δεν υπάρχει εύκολος τρόπος να
επιστρέψετε πίσω σε ένα σταθερό, επίσημο σύστημα (εκτός βέβαια εάν φυλάσσετε
αντίγραφα ασφαλείας).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ανάμιξη του σταθερού και του δοκιμαστικού κλάδου</title>
<subsection>
<title>Το αρχείο package.keywords</title>
<body>

<p>
Μπορείτε να ζητήσετε από το Portage να επιτρέψει τη χρήση του δοκιμαστικού
κλάδου για συγκεκριμένα πακέτα, αλλά να χρησιμοποιεί το σταθερό κλάδο για το
υπόλοιπο σύστημα. Για να επιτευχθεί αυτό, προσθέστε την κατηγορία και το όνομα
του πακέτου, το οποίο θέλετε να χρησιμοποιεί το δοκιμαστικό κλάδο στο αρχείο
<path>/etc/portage/package.keywords</path>. Για παράδειγμα, για να
χρησιμοποιήσετε το δοκιμαστικό κλάδο για το <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords ρύθμιση για gnumeric, πλήρης γραμμή">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>
	
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Συγκεκριμένες εκδόσεις δοκιμαστικών πακέτων</title>
<body>

<p>
Εάν θέλετε να χρησιμοποιήσετε μια συγκεκριμένη έκδοση λογισμικού από τον
δοκιμαστικό κλάδο, αλλά δε θέλετε το Portage να χρησιμοποιεί το δοκιμαστικό
κλάδο για επόμενες εκδόσεις, μπορείτε να προσθέσετε την έκδοση στο αρχείο
<path>/etc/portage/package.keywords</path>. Σε αυτή την περίπτωση <e>πρέπει</e>
να χρησιμοποιήσετε τον τελεστή =. Μπορείτε επίσης να ορίσετε μια "περιοχή"
εκδόσεων χρησιμοποιώντας τους τελεστές &lt;=, &lt;, &gt; ή &gt;= .
</p>

<p>
Σε κάθε περίπτωση, εάν προσθέσετε πληροφορίες σχετικά με την έκδοση
<e>πρέπει</e> να χρησιμοποιήσετε έναν τελεστή. Εάν δεν προσθέσετε πληροφορίες
σχετικά με την έκδοση, <e>δεν μπορείτε</e> να χρησιμοποιήσετε τελεστή.
</p>

<p>
Στο παρακάτω παράδειγμα ζητάμε από το Portage να δεχτεί το gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Ενεργοποιώντας μια συγκεκριμενη δοκιμαστική έκδοση του gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Χρησιμοποιώντας πακέτα τύπου masked</title>
<subsection>
<title>Το αρχείο package.unmask</title>
<body>

<p>
Οι προγραμματιστές του Gentoo <b>δεν</b> υποστηρίζουν τη χρήση αυτών των
αρχείων. Παρακαλούμε προχωρίστε με προσοχή στη χρήση τους. Αιτήσεις υποστήριξης
για τα <c>package.unmask</c> ή/και <c>package.mask</c> δεν θα βρίσκουν απόκριση.
Προειδοποιηθήκατε.
</p>

<p>
Όταν ένα πακέτο ορίζεται ως masked από τους προγραμματιστές και εσείς θέλετε
ακόμα να το χρησιμοποιήσετε, αν και γνωρίζετε το λόγο για τον οποίο πρέπει να
αποφύγετε τη χρήση του, και ο οποίος αναφέρεται στο αρχείο
<path>package.mask</path> ( με προεπιλεγμένη τοποθέτηση στον κατάλογο
<path>/usr/portage/profiles</path> ), προσθέστε την <e>ακριβώς</e> ίδια γραμμή
στο αρχείο <path>/etc/portage/package.unmask</path>.
</p>

<p>
Για παράδειγμα εάν το <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> χαρακτηρίζεται ως masked,
μπορείτε να το ορίσετε ως unmask προσθέτοντας την ακριβώς ίδια γραμμή στο αρχείο
<path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Το αρχείο package.mask</title>
<body>
			
<p>
Όταν δεν θέλετε το Portage να συμπεριλάβει ένα συγκεκριμένο πακέτο ή μια
συγκεκριμένη έκδοση ενός πακέτου, μπορείτε να το ορίσετε ο ίδιος ως
masked, προσθέτοντας την κατάλληλη γραμμή στο
<path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Για παράδειγμα εάν δεν θέλετε το Portage να εγκαταστήσει νεότερο πηγαίο κώδικα
του πυρήνα από τον <c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, προσθέτετε την παρακάτω γραμμή
στο <path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.mask παράδειγμα">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
