<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/handbook/hb-working-features.xml,v 1.1 2005/11/21 17:08:12 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.27</version>
<date>2005-10-09</date>

<section>
<title>Τα χαρακτηριστικά γνωρίσματα του Portage</title>
<body>

<p>
Το Portage διαθέτει ορισμένα χαρακτηριστικά γνωρίσματα που κάνουν την εμπειρία
με το Gentoo ακόμη καλύτερη. Πολλά από τα χαρακτηριστικά αυτά βασίζονται σε
ορισμένα εργαλεία λογισμικού που βελτιώνουν την απόδοση, αξιοπιστία, ασφάλεια,
...
</p>

<p>
Για να ενεργοποιήσετε ή απενεργοποιήσετε ορισμένα χαρακτηριστικά του Portage
πρέπει να επεξεργαστείτε από το αρχείο <path>/etc/make.conf</path> τη μεταβλητή
<c>FEATURES</c> που περιέχει τις διάφορες λέξεις κλειδιά των χαρακτηριστικών
αυτών, χωρισμένες με τον κενό χαρακτήρα. Σε ορισμένες περιπτώσεις, θα χρειαστεί
επίσης να εγκαταστήσετε κάποιο πρόσθετο εργαλείο στο οποίο βασίζεται ένα 
χαρακτηριστικό.
</p>

<p>
Παρακάτω, δεν παρουσιάζονται όλα τα χαρακτηριστικά που υποστηρίζει το Portage.
Για μια πλήρη επισκόπηση, συμβουλευτείτε τη σελίδα man του αρχείου
<path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Ανάγνωση της σελίδας man του make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
Για να δείτε ποια FEATURES (χαρακτηριστικά) είναι ενεργοποιημένα εξ' ορισμού,
εκτελέστε <c>emerge --info</c> και αναζητήστε για τη μεταβλητή FEATURES ή
χρησιμοποιήστε το grep:
</p>

<pre caption="Ανασκόπηση των χαρακτηριστικών (FEATURES) που είναι ενεργοποιημένα">
$ <i>emerge --info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Κατανεμημένη μεταγλώττιση</title>
<subsection>
<title>Χρήση του distcc</title>
<body>

<p>
Το <c>distcc</c> είναι μια εφαρμογή για την κατανομή των διαδικασιών
μεταγλωττίσεων σε διάφορα, όχι παρόμοια απαραίτητα, μηχανήματα σε ένα δίκτυο. Ο
πελάτης <c>distcc</c> στέλνει όλες τις απαραίτητες πληροφορίες στους διαθέσιμους
διακομιστές distcc (που εκτελούν το <c>distccd</c>), ώστε να είναι σε θέση να
μεταγλωττίσουν τμήματα του κώδικα για τον πελάτη. Το τελικό αποτέλεσμα είναι
μικρότερος χρόνος μεταγλώττισης.
</p>

<p>
Μπορείτε να δείτε περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το <c>distcc</c> (και πως
να το κάνετε να δουλέψει με το Gentoo) στην τεκμηρίωση <uri
link="/doc/en/distcc.xml">Gentoo Distcc Documentation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Εγκατάσταση του distcc</title>
<body>

<p>
Το distcc περιλαμβάνει ένα γραφικό εργαλείο επισκόπησης για να παρακολουθείτε
τις διεργασίες που στέλνει ο υπολογιστής σας για μεταγλώττιση. Αν χρησιμοποιείτε
το Gnome, συμπεριλάβετε το 'gnome' στη μεταβλητή USE. Αν δεν χρησιμοποιείτε όμως
το Gnome και ακόμη επιθυμείτε να χρησιμοποιείτε το εργαλείο, συμπεριλάβετε το
'gtk' στη μεταβλητή USE.
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ενεργοποίηση της υποστήριξης του Portage</title>
<body>

<p>
Προσθέστε το <c>distcc</c> στη μεταβλητή FEATURES στο αρχείο
<path>/etc/make.conf</path>. Στη συνέχεια, αλλάξτε τη μεταβλητή MAKEOPTS όπως
επιθυμείτε. Ένα γενικό πλαίσιο είναι να θέτετε την τιμή "-jX" με X τον αριθμό
των επεξεργαστών (CPUs) που εκτελούν το <c>distccd</c> (συμπεριλαμβανομένου του
τοπικού υπολογιστή) συν ένα, ωστόσο, μπορεί να έχετε καλύτερα αποτελέσματα με
άλλα νούμερα.
</p>

<p>
Εκτελέστε στη συνέχεια <c>distcc-config</c> και εισάγετε τη λίστα με τους
διαθέσιμους διακομιστές distcc. Για παράδειγμα, υποθέτουμε ότι οι διαθέσιμοι
διακομιστές DistCC είναι οι 192.168.1.102 (ο τοπικός υπολογιστής), 192.168.1.103
και 192.168.1.104 (δύο "απομακρυσμένοι" σταθμοί):
</p>

<pre caption="Παραμετροποίηση του distcc να χρησιμοποιεί τρεις διαθέσιμους διακομιστές distcc">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Ακόμη, μην παραλείψετε να εκκινήσετε το δαίμονα (daemon) <c>distccd</c>:
</p>

<pre caption="Εκκίνηση του δαίμονα distccd">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Χρήση προσωρινής μνήμης για τη μεταγλώττιση</title>
<subsection>
<title>Σχετικά με το ccache</title>
<body>

<p>
Το <c>ccache</c> είναι μια γρήγορη λανθάνουσα μνήμη για το μεταγλωττιστή. Όταν
μεταγλωττίζεται μια εφαρμογή, αποθηκεύει σε προσωρινή μνήμη τα ενδιάμεσα
αποτελέσματα, ώστε την επόμενη φορά που θα επαναμεταγλωττιστεί η ίδια εφαρμογή,
ο χρόνος μεταγλώττισης να μειωθεί δραματικά. Σε κοινές περιπτώσεις
μεταγλωττίσεων, μπορεί να μειώσει τους χρόνους μεταγλώττισης από 5 έως και 10
φορές.
</p>

<p>
Αν σας ενδιαφέρουν τα συν και πλην του ccache, επισκεφθείτε την 
<uri link="http://ccache.samba.org">ιστοσελίδα του ccache</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Εγκατάσταση του ccache</title>
<body>

<p>
Για να εγκαταστήσετε το <c>ccache</c>, εκτελέστε <c>emerge ccache</c>:
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ενεργοποίηση της υποστήριξης του Portage</title>
<body>

<p>
Ανοίξτε με ένα επεξεργαστή κειμένου το αρχείο <path>/etc/make.conf</path> και
προσθέστε το <c>ccache</c> στη μεταβλητή FEATURES. Στη συνέχεια, προσθέστε μία
νέα μεταβλητή με όνομα CCACHE_SIZE και θέστε τιμή το "2G":
</p>

<pre caption="Επεξεργασία του CCACHE_SIZE στο /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Για να ελέγξτε αν λειτουργεί το ccache, δώστε εντολή στο ccache να εμφανίσει τα
στατιστικά του. Επειδή το Portage χρησιμοποιεί διαφορετικό κατάλογο για την
προσωρινή μνήμη, πρέπει επίσης να θέσετε τιμή στη μεταβλητή <c>CCACHE_DIR</c>:
</p>

<pre caption="Ανασκόπηση των στατιστικών του ccache">
# <i>CCACHE_DIR="/var/tmp/ccache" ccache -s</i>
</pre>

<p>
Ο κατάλογος <path>/var/tmp/ccache</path> είναι ο εξ' ορισμού κατάλογος του
Portage για το ccache. Αν θέλετε να αλλάξετε αυτή τη ρύθμιση, μπορείτε να θέσετε
την τιμή της μεταβλητής <c>CCACHE_DIR</c> στο αρχείο
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Ωστόσο, αν εκτελέσετε <c>ccache</c>, θα χρησιμοποιήσει τον εξ' ορισμού κατάλογο
<path>${HOME}/.ccache</path>. Για αυτό το λόγο πρέπει να θέσετε τιμή στη
μεταβλητή <c>CCACHE_DIR</c> όταν ζητάτε τα ccache στατιστικά για το Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Χρησιμοποίηση του ccache για μεταγλώττιση κώδικα C εκτός του
Portage</title>
<body>

<p>
Αν επιθυμείτε να χρησιμοποιείτε το ccache για μεταγλωττίσεις εκτός του Portage,
προσθέστε το <path>/usr/lib/ccache/bin</path> στην αρχή της μεταβλητής
περιβάλλοντος PATH (πριν το <path>/usr/bin</path>). Αυτό γίνεται με επεξεργασία
του αρχείου <path>/etc/env.d/00basic</path>, που είναι το πρώτο αρχείο που
θέτει τιμή στη μεταβλητή <c>PATH</c>:
</p>

<pre caption="Επεξεργασία του /etc/env.d/00basic">
PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin</i>:/opt/bin"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Υποστήριξη για πακέτα εκτελέσιμων</title>
<subsection>
<title>Δημιουργία των prebuilt πακέτων</title>
<body>

<p>
Το Portage υποστηρίζει την εγκατάσταση από prebuilt πακέτα. Παρόλο που το Gentoo
δεν παρέχει prebuilt πακέτα από μόνο του (εκτός από τις στιγμιαίες εικόνες GRP),
μπορεί να αντιλαμβάνεται τα prebuilt πακέτα.
</p>

<p>
Για να δημιουργήσετε ένα prebuilt πακέτο, χρησιμοποιήστε το <c>quickpkg</c>, εάν
αυτό είναι ήδη εγκατεστημένο στο σύστημα, ή το <c>emerge</c> με τις επιλογές
<c>--buildpkg</c> ή <c>--buildpkgonly</c>.
</p>

<p>
Αν επιθυμείτε το Portage να δημιουργεί prebuilt πακέτο για κάθε πακέτο που
εγκαθιστάτε, προσθέστε το <c>buildpkg</c> στη μεταβλητή FEATURES.
</p>

<p>
Εκτεταμένη βοήθεια για τη δημιουργία prebuilt πακέτων μπορεί να λάβει κανείς με
το <c>catalyst</c>. Για περισσότερες πληροφορίες σχετικά με το catalyst δείτε το
<uri link="/proj/en/releng/catalyst/reference.xml">Εγχειρίδιο Αναφοράς του
Catalyst (Catalyst Reference Manual)</uri> και το
<uri link="/proj/en/releng/catalyst/catalyst-howto.xml">Catalyst Howto</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Εγκατάσταση prebuilt πακέτων</title>
<body>

<p>
Παρόλο που το Gentoo δεν παρέχει μια κεντρική αποθήκη που αποθηκεύονται τα
prebuilt πακέτα, μπορείτε να δημιουργήσετε μία. Αν θέλετε να χρησιμοποιήσετε
μία τέτοια αποθήκη, πρέπει να κάνετε το Portage να αντιληφθεί την ύπαρξή της, με
το να κάνετε τη μεταβλητή PORTAGE_BINHOST να δείχνει σε αυτή. Για παράδειγμα, αν
τα prebuilt πακέτα βρίσκονται στο ftp://buildhost/gentoo:
</p>

<pre caption="Αλλαγή της μεταβλητής PORTAGE_BINHOST στο /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Όταν επιθυμείτε να εγκαταστήσετε ένα prebuilt πακέτο, προσθέστε την επιλογή
<c>--getbinpkg</c> στην εντολή του emerge παράλληλα με την επιλογή
<c>--usepkg</c>. Το πρώτο δίνει εντολή στο emerge να κατεβάσει το prebuilt
πακέτο από τον διακομιστή που ορίστηκε προηγουμένως, ενώ το τελευταίο να
δοκιμάσει πρώτα την εγκατάσταση του prebuilt πακέτου προτού κατεβάσει τον πηγαίο
κώδικα και αρχίσει τη μεταγλώττιση.
</p>

<p>
Για παράδειγμα, για να εγκαταστήσετε το <c>gnumeric</c> από prebuilt πακέτο:
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του prebuilt πακέτου του gnumeric">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Περισσότερες πληροφορίες για τις επιλογές σχετικά με τα prebuilt πακέτα μπορείτε
να βρείτε στη σελίδα man του emerge:
</p>

<pre caption="Ανάγνωση της σελίδας man του emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
