<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/draft/Attic/hb-install-x86-medium.xml,v 1.1 2004/11/02 14:00:53 chiguire Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Requerimientos de Hardware</title>

<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>
<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requerimientos de hardware
necesarios para instalar con éxito Gentoo en su máquina.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>La arquitectura x86</title>
<body>
<ul>
<li>
Necesita al menos 1 Gb de espacio libre en disco.
</li>
<li>
Si no usa los paquetes precompilados, necesitará por lo menos 300 Mb
de memoria (RAM + swap).
</li>
<li>
Necesita un procesador 486 o mayor y al menos 64 Mb de memoria.
</li>
</ul>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Haga su Elección</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
¿Sigue interesado en probar Gentoo? Bueno, entonces es hora de elegir
el medio de instalación que quiere usar. Si, puede elegir cuál y no, no son
todos iguales y si, el resultado es siempre el mismo: un sistema
basado en Gentoo.
</p>

<p>
Los medios de instalación que describiremos son:
</p>

<ul>
<li>El LiveCD Mínimo Gentoo</li>
<li>El LiveCD Universal Gentoo</li>
</ul>

<p>
Cada medio tiene sus ventajas y desventajas. Mencionaremos los pro y
los contra de cada medio para que tenga toda la información necesaria
para justificar su decisión. Pero antes de continuar, explicaremos las
tres etapas de instalación.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Las Tres Etapas</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux puede instalarse usando un archivo comprimido en adelante
llamado tarball que corresponde a una de las tres <e>etapas</e>. El
archivo que elige depende mucho de qué cantidad del sistema quiera
compilar. El tarball <e>stage1</e> se usa cuando quiere hacer
bootstrap uno mismo y construir el sistema completo desde cero. El
tarball <e>stage2</e> se usa para construir un sistema a partir de un
estado pre-compilado ya hecho el bootrap. El tarball del <e>stage3</e>
contiene un sistema básico Gentoo Linux pre-construido. Como se
explica más adelante, también puede instalar Gentoo sin compilar nada
(excepto el kernel y algunos paquetes opcionales). Si esto es lo que
quiere, debe usar el tarball stage3.
</p>

<p>
¿Ahora bien, qué etapa seleccionamos?
</p>

<p>
Empezar por el <e>stage1</e> le permite un control total sobre
las opciones de configuración y sobre funcionalidades opcionales a la
hora de compilar que se habilitarán inicialmente en su sistema. Esto
hace de la instalación del <e>stage1</e> buena para los usuarios
expertos que sepan lo que hacen. También es un excelente método para
aquellos que quieran saber más acerca del funcionamiento interno de
Gentoo Linux.
</p>

<p>
Una instalación desde <e>stage1</e> solo puede realizarse si tiene
una conexión a Internet funcionando.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Le permite tener un control total sobre las opciones de
    optimización y y sobre funcionalidades opcionales a la hora de
    compilar que se habilitarán inicialmente en su sistema.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Recomendada para usuarios expertos que saben lo que hacen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th> 
  <ti>
    Le permite aprender más acerca del funcionamiento interno de
    Gentoo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Tarda más en terminar la instalación</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
   Si no es su intención ajustar las configuraciones,
   probablemente sea una pérdida de tiempo.
 </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No recomendable para instalaciones sin red
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
La instalación desde <e>stage2</e> le permite saltar el proceso de
arranque. Elija esta opción si está de acuerdo con las optimizaciones establecidas para el tarball <e>stage2</e>.
</p>

<p>
Una instalación tipo <e>stage2</e> solo puede llevarse a cabo si tiene
una conexión a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>No necesita hacer el proceso de bootstrap.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Es más fácil que empezar con stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Todavía puede afinar su configuración</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No puede afinarla tanto como en stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No es la manera más rápida de instalar Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Tiene que aceptar las optimizaciones que escogimos para el bootstrap
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No recomendable para instalación sin red
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Elegir el <e>stage3</e> es la forma más rápida de instalar Gentoo
Linux, pero también significa que su sistema base tendrá las
optimizaciones que nosotros seleccionamos (que, para ser  honestos,
son muy buenas opciones y cuidadosamente seleccionadas para mejorar
el desempeño al mismo tiempo que se mantiene la  estabilidad). El
<e>stage3</e> también es necesario para instalar Gentoo usando
paquetes precompilados o sin una conexión a la red.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>La forma más rápida de tener un sistema básico Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Recomendada para instalaciones sin red</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No puede afinar el sistema básico - ya está hecho</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>No podrá presumir de haber usado un stage1 o stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Tal vez le interese saber que, si decide usar unas opciones de
optimización diferentes después de haber instalado Gentoo, puede
habilitarlas al recompilar su sistema entero con las nuevas opciones.
</p>

<p>
Ahora veremos los medios de instalación disponibles.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>LiveCDs de Gentoo</title>
<body>

<p>
Los <e>LiveCDs de Gentoo</e> son CDs arrancables que contienen un
entorno Gento auto-contenido. Permiten arrancar Linux desde el
CD. Durante el proceso de arranque se detecta el hardware y se cargan
los controladores apropiados. Estos discos son mantenidos por los
desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Todos los LiveCDs le permiten arrancar, configurar la red, inicializar
las particiones y empezar a instalar Gentoo desde internet. Sin
embargo, algunos LiveCD contienen todo el código fuente necesario para
permitirle instalar Gentoo sin configurar la conexión a la red.
</p>

<p>
¿Qué contienen esos LiveCD?
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Minimal LiveCD de Gentoo</title>
<body>

<p>
 Este es un pequeño y ajustado CD arrancable que tiene como único
 propósito arrancar el sistema, preparar la red y continuar con la
 instalación de Gentoo. No contiene archvios stage (o, en algunos
 casos, un solo archivo stage1), código fuente o paquetes
 precompilados. Por ejemplo la variante x86 de este LiveCD puede
 encontrarse en el subdirectorio <path>universal</path> y se llama
 <c>install-x86-minimal-2004.2.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimal LiveCD</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>La descarga más pequeña</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Recomendable para una arquitectura completa</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Puede usar un stage1, stage2 o stage3 bajando el tarball
    correspondiente de la red
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    No contiene archivos stage, ni copias del portage, ni paquetes GRP y por
    lo tanto no es recomendada para instalaciones sin red.
  </ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Universal LiveCD de Gentoo</title>
<body>

<p>
El Universal LiveCD de Gentoo es un CD arrancable listo para instalar
Gentoo sin necesidad de red. Contiene un stage1 y varios tarball stage3 (optimizados para subarquitecturas individuales). Por
ejemplo, la variante x86 de este CD se llama
<c>install-x86-universal-2004.2.iso</c> y puede encontrarse en el
subdirectorio <path>universal</path>.
</p>

<p>
Si echa una mirada a <path>releases/x86/2004.2</path> verá que
también proporcionamos un directorio con <e>CD de Paquetes Gentoo</e>
(en el directorio <path>packagecd/</path>). Este CD (que no es
arrancable) solo contiene paquetes precompilados y puede usarse para
instalar los programas despues de instalar con éxito Gentoo. Para
instalar Gentoo, solo necesita el Universal LiveCD, pero si no quiere
OpenOffice.org, Mozilla, KDE, GNOME, etc., sin tener que compilar cada
uno de ellos, necesitará también el CD de Paquetes. Por ejemplo el CD
de Paquetes para i686 (una subarquitectura de x86) se llama
<c>packages-i686-2004.2.iso</c> y puede encontrarse en el
subdirectorio apropiado (i686).
</p>

<p>
Solo necesitará el CD de Paquetes si quiere realizar una instalación
stage3 con PRG.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal LiveCD con CD de Paquetes</th>
  <th>Pros y Contras</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Los CD de Paquetes están optimizados para su subarquitectura</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Los CD de Paquetes proporcionan paquetes precompilados para
    rápidas instalaciones de Gentoo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contienen todo lo que necesita. Los puede instalar incluso sin
    conexión a la red
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Es una descarga enorme</ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Descargar, Grabar y Arrancar un LiveCD de Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargar y Grabar los LiveCDs</title>
<body>

<p>
Ha elegido usar un LiveCD Gentoo. Empezaremos por descargar y grabar
el LiveCD que eligió. Ya hablamos anteriormente de los distintos
LiveCD disponibles, pero ¿dónde podemos encontarlos?
</p>

<p>
Puede descargar cualquiera de los LiveCD (y si quiere, también un CD
de Paquetes) desde uno de nuestros <uri
link="/main/en/mirrors.xml">espejos</uri>. Los LiveCD se localizan en
el directorio <path>releases/x86/2004.2/livecd</path>; los CD de
Paquetes se encuentran en el directorio
<path>releases/x86/2004.2/packagecd</path>.
</p>

<p>
Dentro del directorio encontrará los llamados archivos ISO. Estos son
imágenes de CD completas que puede grabar en un CD-R.
</p>

<p>
En caso que quiera saber si el archivo que descargó está corrupto,
puede verificar la suma de control MD5 de su archivo y compararla con
la que nosotros proporcionamos (una como
<path>install-x86-minimal-2004.2.iso.md5</path>). Puede revisar las
sumas de control con <c>md5sum</c> de Linux o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> en Windows.
</p>

<p>
Otra manera de verificar la validez de la descarga es usar GnuPG para
revisar la firma criptográfica que proporcionamos (el nombre del
archivo termina con <path>.asc</path>). Descargue el archivo de firma y
obtenga la clave pública:
</p>

<pre caption="Obtener la clave pública">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ahora verificamos la firma:
</p>

<pre caption="Verificar la firma criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;archivo de firma&gt; &lt;archivo iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Para grabar el o los ISOs descargados, debe seleccionar grabar/quemar
sin formato. Cómo hacerlo depende del programa. Aquí hablaremos de
<c>cdrecord</c> y <c>K3B</c>; puede encontrar mayor información en las
<uri link="/doc/es/faq.xml#isoburning">Preguntas de Uso Frecuentes</uri>
sobre Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente escriba <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (reemplace <path>/dev/hdc</path> con la ruta de su unidad CD-RW) y
    después la ruta al archivo ISO :)
  </li>
  <li>
    Con K3B, seleccione <c>Herramientas</c> &gt; <c>CD</c> &gt;
    <c>Grabar Imagen ISO</c>. Luego busque el archivo ISO dentro del
    área 'Imagen a Grabar'. Por último presione el botón comenzar.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Arrancar el/los LiveCDs</title>
<body>

<impo>
Lea completamente esta subsección antes de continuar, probablemente no
tendrá la oportunidad de leerla mientras esté haciendo cosas luego.
</impo>

<p>
Una vez que ha grabado sus CDs de instalación, es hora de
arrancarlos. Retire todos los CD de sus unidades, reinicie el sistema
y entre en el BIOS. Esto se logra por lo general oprimiendo la tecla
Supr, F1 o Esc, dependiendo del BIOS. Dentro del BIOS, cambie el orden
de arranque para que intente arrancar primero desde el
CD-ROM. Regularmente se encuentra dentro de "CMOS Setup". Si no lo
hace, su sistema arrancará desde el disco duro e ignorará el
CD-ROM.
</p>

<p>
Coloque el CD de instalación en la unidad CD-ROM y
reinicio. Deberá ver una bonita pantalla de inicio con el logo de
Gentoo Linux. En esta pantalla puede oprimir la tecla Enter para
empezar el proceso de arranque con las opciones predefinidas, o
arrancar el LiveCD con opciones personales especificando un kernel
seguido por las opciones de arranque y luego oprimir la tecla Enter.
</p>

<p>
¿Especificamos un kernel? Si, ya que proporcionamos varios en nuestros
LiveCD. El predeterminado es <c>gentoo</c>. Otros núcleos o kernels
son <c>smp</c>, que soporta sistemas
multi-procesador y las variantes <c>nofb</c> que tienen desactivado el
framebuffer.
</p>

<p>
Es recomendable seleccionar el kernel <c>gentoo</c> o el
<c>gentoo-nofb</c> si quiere instalar Gentoo Linux con un kernel 2.4 o
bien el kernel <c>smp</c> o <c>smp-nofb</c> si quiere instalar Gentoo
Linux con un kernel 2.6. De otro modo podría tener problemas de
compatibilidad.
</p>

<p>
Más adelante encontrá una breve descripción de los kernels 
disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>El Kernel 2.4 predeterminado con soporte para framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp</ti>
  <ti>Kernel 2.6 con soporte para múltiples procesadores</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Igual que <c>gentoo</c> pero sin soporte para framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp-nofb</ti>
  <ti>Igual que <c>smp</c> pero sin soporte para framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Para verificar su memoria RAM para errores</ti>
</tr>
</table>

<p>
También puede pasarle opciones al kernel. Estas representan
configuraciones opcionales que puede activar o desactivar. La
siguiente lista es la misma que se muestra al presionar F2 en la
pantalla de arranque.
</p>

<pre caption="Opciones que puede pasarle al kernel de su elección">
- agpgart       carga agpart (úsela si tiene problemas con los gráficos)
- doscsi        busca dispositivos scsi (bloquea algunas tarjetas ethernet)
- nodetect      provoca que no se ejecuten hwsetup/kudzu y hotplug
- dofirewire    carga módulos firewire en initrd (para lectores CD firewire, etc)
- nousb         desactiva el módulo usb cargado por initrd, 
                desactiva hotplug
- nodhcp        no inicia automáticamente dhcp cuando se detecta una nic
- doataraid     Carga modulos ide raid en initrd
- dopcmcia      inicia el servicio pmcia
- noapm         Desactiva la carga del módulo apm
- noraid        desactiva la carga de los módulos evms
- nohotplug     Desactiva la carga del servicio hotplug
- ide=nodma     Obliga a desactivar dma en dispositivos ide que 
                funcionen mal
- docache       Hace un cache completo de la parte de ejecución del cd en 
                ram, lo que le permite desmontar /mnt/cdrom para 
                montar otro cdrom.
- dokeymap      activa selección de teclados que no sean us 
- noapic        deshabilita apic (úsela si tiene problemas de hardware, 
                nics, scsi, etc)
- hdx=stroke    (sólo para los núcleos smp/smp-nofb) permite 
                particionar todo el disco duro incluso si su BIOS no 
                puede manejar discos grandes
</pre>

<p>
Ahora arranque su CD, seleccione un kernel (si no está contento con el
kernel predeterminado <c>gentoo</c>) y las opciones de arranque. Por
ejemplo, aqui le mostramos como arrancar el kernel <c>gentoo</c>, con
el parámetro <c>dopmcia</c>:
</p>

<pre caption="Arrancando un LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Después verá otra pantalla de arranque y una barra de progreso. Cuando
se complete el proceso de arranque, automáticamente se registrará en
el Gentoo Linux &quot;Live&quot; como &quot;root&quot;, el super
usuario. Tendrá el indicador del root (&quot;#&quot;) en la consola
actual y también podrá cambiarse a otras consolas presionando Alt-F2,
Alt-F3 y Alt-F4. Para regresar a la consola en la que empezó presione
Alt-F1.
</p>

<p>
Si está instalando Gentoo en un sistema con un teclado diferente al
de us, asegúrese de arrancar el LiveCD con la opción <c>dokeymap</c>.
</p>

<p>
Continúe ahora <uri link="#hardware">Configurando Hardware
Adicional</uri>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection id="hardware">
<title>Configurando Hardware Adicional</title>
<body>

<p>
Cuando arranca el LiveCD, trata de detectar todos los dispositivos de
hardware y cargar los módulos apropiados en el kernel para soportar
este hardware. En la gran mayoría de casos, hace muy buen
trabajo. Sin embargo, en algunos casos (los LiveCD para SPARC ni
siquiera hacen autodetección), puede que no cargue automáticamente
los módulos del kernel necesarios. Si falla la auto-detección PCI con
algún hardware de su sistema, trate de cargar el módulo apropiado
manualmente.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo trataremos de cargar el módulo <c>8139too</c>
(que da soporte a ciertos tipos de interfaces de red):
</p>

<pre caption="Cargar módulos del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Afinando el Desempeño del Disco Duro</title>
<body>

<p>
Si usted es un usuario avanzado, tal vez quiera afinar el desempeño
del disco duro IDE usando <c>hdparm</c>. Con la opción <c>-tT</c>
puede probar el desempeño de su disco (ejecútelo varias veces para
tener una impresión más precisa):
</p>

<pre caption="Verificar el desempeño del disco duro">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Para afinarlo siga uno de los siguientes ejemplos (o haga sus propios
experimentos) los cuales usan <path>/dev/hda</path> como disco
(sustitúyalo por el disco en cuestión):
</p>

<pre caption="Afinar el desempeño del disco duro">
<comment>Activar el DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activar el DMA + Opciones de Optimizaciones seguras:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Cuentas de Usuarios</title>
<body>

<p>
Si planea darle a otras personas acceso a su entorno de instalación o
si quiere platicar con alguien usando <c>irssi</c> sin privilegios de
root (por razones de seguridad), hará falta crear las cuentas de
usuario necesarias y cambiar la constraseña de root.
</p>

<p>
Para cambiar la contraseña de root, use <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escríbala de nuevo)</comment>
</pre>

<p>
Para crea una cuenta de usuario, primero escribimos sus credenciales, y
luego su contraseña. Se usan <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas
tareas. En el siguiente ejemplo, crearemos un usario llamado
&quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crear una cuenta de usuario">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Escriba la contraseña de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escriba otra vez la contraseña de john)</comment>
</pre>

<p>
Puede cambiar su identificador de usuario desde root para usar la del
nuevo usuario usando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar de usuario">
# <i>su - john</i>
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Ver la Documentación mientras Instala</title>
<body>

<p>
Si quiere ver el Manual Gentoo (ya sea desde el CD o en línea)
durante la instalación, asegúrese de haber creado una cuenta de
usuario (consulte <uri link="#useraccounts">Opcional: Cuentas de
Usuarios</uri>). Luego presione <c>Alt-F2</c> para ir a una nueva
consola e ingrese al sistema.
</p>

<p>
Si quiere ver la documentación en el CD puede ejecutar inmediatamente
<c>links2</c> para leerla:
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Sin embargo, es preferible que use el Manual Gentoo en línea ya que
es más reciente que el Manual en el CD. También puede verlo usando
<c>links2</c>, pero solo después de haber completado el
capítulo <e>Configurar su Red</e> (de otro modo no podrá usar internet
para ver el documento):
</p>

<pre caption="Ver la Documentación en Línea">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Puede regresar a la consola original presionando <c>Alt-F1</c>.
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opcional: Iniciar el Demonio SSH</title>
<body>

<p>
Si quiere permitirle a otros usuarios el acceso a su máquina durante
la instalación de Gentoo (quizá porque esos usuarios le vayan a ayudar,
o incluso lo hagan por usted), necesitará crear una cuenta de usuario
para ellos e incluso darles la contraseña de root (<e>sólo si</e>
<b>confía totalmente</b> en ese usuario).
</p>

<p>
Para arrancar el demonio SSH, ejecute el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Iniciar el demonio SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Para poder usar sshd, primero necesita configurar su red. Continúe en el capítulo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurar su Red</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
