<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/draft/Attic/hb-install-system.xml,v 1.4 2006/02/05 01:00:26 yoswink Exp $ -->

<sections>

 <version>1.64</version>
 <date>2005-01-04</date>
 
<section>
<title>Chrooting</title>
<subsection>
<title>Opcional: Seleccionando servidores espejo</title>
<body>

<p>
Si has iniciado desde el LiveCD de Gentoo, puedes usar <c>mirrorselect</c>
para actualizar <path>/etc/make.conf</path>. Con esto conseguiremos
servidores espejo rápidos para descargar Portage y el código fuente (por 
supuesto en caso de que tenga una conexión a la red):
</p>

<pre caption="Seleccionando servidores espejo rápidos">
 # <i>mirrorselect -a -s4 -o |grep 'GENTOO_MIRRORS=' &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Si por alguna razón  <c>mirrorselect</c> falla, no se preocupes. Este paso es
completamente opcional. Si <c>mirrorselect</c> falla, los valores por defecto le
servirán.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Copiar la información DNS</title>
<body>

<p>
Aún queda una cosa que hacer antes de entrar en el nuevo entorno,
copiar la información sobre los DNS en <path>/etc/resolv.conf</path>. 
Necesita hacer esto para asegurarse de que la red continúe funcionando 
después de entrar en el nuevo entorno. <path>/etc/resolv.conf</path> 
contiene los servidores de nombres para su red.
</p>

<pre caption="Copiando los DNS">
<comment>(La opción "-L" es necesaria para asegurarnos que no copiamos un enlace simbólico)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title> Montando el sistema de archivos proc</title>
<body>

<p>
Monte el sistema de ficheros <path>/proc</path> en 
<path>/mnt/gentoo/proc</path> para permitir a la instalación
utilizar la información proporcionada por el kernel incluso dentro
del entorno chroot. 
</p>

<pre caption="Montando /proc">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Entrando al nuevo entorno</title>
<body>

<p>
Ahora que todas las particiones están inicializadas y el sistema base
instalado, es hora de entrar en nuestro nuevo entorno de instalación
<e>chrooting</e>. Esto significa pasar desde el actual
entorno de instalación (LiveCD o otro medio de instalación) hacia tu 
entorno de instalación (o sea, las particiones inicializadas).
</p>

<p>
El cambio de raíz se hace en tres pasos. Primero cambiamos la raíz
desde <path>/</path> (en el medio de instalación) a <path>/mnt/gentoo</path>
(en tus particiones) usando <c>chroot</c>. Después crearemos un nuevo entorno
usando <c>env-update</c>, el cual, en esencia crea las variables de entorno.
Finalmente, cargamos esas variables en memoria tecleando <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Entrando al nuevo entorno">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 * Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
¡Enhorabuena! Estás dentro de tu nuevo entorno Gentoo Linux.
Por supuesto aún no hemos terminado, todavía quedan unas cuantas
secciones ;)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Actualizando el árbol Portage</title>
<body>

<p>
Debería actualizar ahora su árbol Portage a la última versión. <c>emerge --sync</c>
hará esto por nosotros. 
</p>

<pre caption="Actualizando el árbol Portage">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Si ha advertido que está disponible una nueva versión de Portage y debe
actualizarlo, puede ignorar esta advertencia sin miedo. El Portage
será actualizado durante la instalación.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Configurando la variable USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> es una de las variables más importantes que Gentoo proporciona a 
sus usuarios. Muchos programas pueden ser compilados con o sin soporte 
opcional para ciertas cosas. Por ejemplo, algunos programas pueden ser 
compilados con soporte gtk,o con soporte qt. Otros programas pueden ser 
compilados con o sin soporte SSL. Algunos programas pueden ser compilados 
con soporte framebuffer en lugar de soporte X11 (servidor X).
</p>

<p>
Muchas distribuciones compilan sus paquetes con el mayor soporte posible,
aumentando el tamaño de los programas y su tiempo de carga, sin mencionar 
una cantidad enorme de dependencias. Con Gentoo puedes definir con que 
opciones debe ser compilado un paquete. Ahí es donde actúa la variable 
<c>USE</c>.
</p>

<p>
En la variable <c>USE</c> definimos palabras clave que son mapeadas a 
opciones de compilación. Por ejemplo <e>ssl</e> compilará los programas 
que lo requieran con soporte ssl.<e>-X</e> quitara el soporte para el servidor 
X (nótese el signo menos delante). <e>gnome gtk -kde -qt</e> compilará tus 
programas con soporte para gnome y gtk, pero sin soporte para kde (y qt), 
haciendo tu sistema completamente compatible con GNOME.
</p>

<p>
Los valores por defecto de la variable <c>USE</c> se encuentran en 
<path>make.defaults</path>, archivos de su perfil. Encontrará los archivos 
<path>make.defaults</path> en el directorio al cual apunte 
<path>/etc/make.profile</path> y todos sus directorios padres. El valor 
predeterminado de configuración de la variable <c>USE</c> es la suma de 
todas las configuraciones de <c>USE</c> en todos los archivos 
<path>make.defaults</path>. Lo que modifique en <path>/etc/make.conf</path> 
se calcula contra estos valores. Si pone algún valor en su <c>USE</c>, es 
añadido a la lista por defecto. Si elimina algo en su variable <c>USE</c>, 
poniéndole un signo menos delante, es eliminado de la lista por defecto 
(si estaba en ella claro). <e>Nunca</e> cambie nada en 
<path>/etc/make.profile</path> ya que se sobreescribirá cuando actualice Portage!
</p>

<p>
Puede encontrar una descripción más amplia sobre la variable <c>USE</c> 
en la segunda parte del Manual de Gentoo <uri
link="?part=2&amp;chap=1">Capítulo 1: Variables USE</uri>. Encontrará
una descripción más extensa sobre las opciones de la variable USE en su sistema, 
en <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Viendo las opciones disponibles">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Puede desplazarse arriba y abajo utilizando sus teclas de flechas y salir pulsando 'q')</comment>
</pre>

<p>
Como ejemplo, te mostramos unas opciones <c>USE</c> para un sistema basado 
en KDE con DVD, ALSA y soporte para grabar CD's.
</p>

<pre caption="Abriendo /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Configurando la variable USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Locales para GLIBC</title>
<body>

 <p>
Probablemente querrá utilizar solamente una o dos configuraciones locales 
en su sistema. Después de compilar <c>glibc</c> se crea un amplio conjunto 
de variables locales. En este punto puede activar la variable USE 
<c>userlocales</c> y especificar solamente las variables locales que necesite
en <path>/etc/locales.build</path>. Solamente haga esto si conoce que locales
debe utilizar.
</p>
<pre caption="Activando la variable USE 'userlocales' para glibc">
<i>mkdir /etc/portage</i>
echo "sys-libs/glibc userlocales" >> /etc/portage/package.use
</pre>

<p>
Ahora puede especificar las variable locales que quiere utilizar:
</p>

<pre caption="Abriendo /etc/locales.build">
 # <i>nano -w /etc/locales.build</i>
</pre>

<p>
Las siguientes "locales" son un ejemplo para tener, al mismo tiempo, los idiomas: 
Inglés (Estados unidos) y Español (España) con sus respectivos formatos 
(por ejemplo UTF-8).
</p>

<pre caption="Especificando sus locales">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
es_ES/ISO-8859-15
es_ES@euro/ISO-8859-15
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Diferencias entre stage1, stage2 y stage3</title>
<body>

<p>
Ahora toma asiento y reflexiona sobre los pasos previos. Te hemos pedido que
seleccionaras el <e>stage1</e>, <e>stage2</e> o <e>stage3</e> y advertido
que tu elección es importante para los futuros pasos de la instalación. Bien, esta
es la primera vez que tu elección define los siguientes pasos.
</p>

<ul>
<li>
  Si eliges <e>stage1</e>, debes seguir <e>los dos</e> pasos de
  este capítulo (empezando con <uri link="#doc_chap3">Pasando desde stage1
  a stage2</uri>)
</li>
<li>
  Si eliges el <e>stage2</e> puedes saltarte el primer paso
  y empezar inmediatamente con el segundo (<uri link="#doc_chap4">Pasando
  desde stage2 a stage3</uri>)
</li>
<li>
  Si elige <e>stage3</e> puede saltarse este paso y continuar con la siguiente 
  sección: <uri link="?part=1&amp;chap=7">Configurando el Kernel</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Pasando del stage1 a stage2</title>
<subsection>
<title>Introducción a la instalación de la base del sistema (bootstrap)</title>
<body>

<p>
¿Así que quiere compilar todo desde cero? Muy bien, vamos a ello :)
</p>

<p>
En este paso, instalaremos la base del sistema (en inglés conocido con el 
verbo <e>bootstrap</e>). 
Tardará bastante tiempo, pero el resultado es un sistema que está optimizado 
específicamente para su máquina y sus necesidades desde la base.
</p>

<p>
Instalar la base del sistema implica : compilar la librería GNU C, la 
colección de compiladores GNU y otros programas del sistema.
</p>

<p>
Antes de empezar a instalar la base del sistema, quizá quiera descargar 
primero todo el código fuente necesario. Si no quiere hacer esto, continue
con <uri link="#bootstrap">Instalando la base del sistema (bootstrap)</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Descargar primero el código fuente</title>
<body>

<p>
Si no ha copiado todo el código fuente anteriormente, el script
bootstrap descargará todos los archivos necesarios. Si quiere descargar 
primero el código fuente y después instalar la base del sistema (por si
no quiere tener la conexión a Internet abierta durante la compilación) 
use la opción <e>-f</e> del script bootstrap, la cual descargará todo el 
código fuente  (la letra 'f' viene del verbo ingles fetch = "ir a buscar").
</p>

<pre caption = "Descargando el código fuente necesario">
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh -f</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="bootstrap">
<title>Instalando la base del sistema (bootstrap)</title>
<body>

<p>
Bien, coja el teclado y teclee los siguientes comandos para empezar
la instalación. Mientras, distráigase con alguna cosa porque este paso 
tardará un ratito largo.
</p>

<pre caption = "Instalando la base del sistema">
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Cuando haya configurado el parámetro <c>nptl</c> en la variable USE, volver
a ejecutar <c>bootstrap.sh</c> podría fallar con un mensaje de error que indique
que <c>linux-headers</c> bloquea <c>linux26-headers</c>. Cuando reciva este
error, desinstale <c>linux-headers</c> y vuelva a intentarlo:
 </p>

 <pre caption="Desinstalando linux-headers de su sistema">
 # <i>emerge -C linux-headers</i>
 # <i>emerge --oneshot --nodeps linux26-headers</i>
 # <i>scripts/bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Siga con <uri link="#doc_chap4">Pasando de stage2 a stage3</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pasando desde stage2 a stage3</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Si está leyendo esta sección, significa que tiene un sistema con la 
instalación de la base realizada (ya sea porque lo hizo anteriormente o porque
esté usando el <e>stage2</e>). Es el momento de compilar todos los
paquetes del sistema.
</p>

<p>
¿<e>Todos</e> los paquetes del sistema? Realmente no. En este paso compilará
los paquetes del sistema para los cuales no hay otra alternativa a usar.
Algunos paquetes del sistema tienen varias alternativas (como los
gestores de registro del sistema) y Gentoo da la oportunidad de
elegir, no queremos forzarle a usar uno.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Viendo que va a suceder</title>
<body>

<p>
Si quiere saber que paquetes serán instalados, ejecute <c>emerge
--pretend system</c>. Esto le mostrará un listado con todos los 
paquetes que serán compilados. Como esta lista es algo extensa, puede 
usar un paginador como <c>less</c> o <c>more</c> para moverse por ella.
</p>

<pre caption = "Ver que hará 'emerge system'">
# <i>emerge --pretend system | less</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Descargando el código fuente</title>
<body>

<p>
Si lo desea,  <c>emerge</c> puede descargar todo el código fuente 
antes de continuar (por si no quiere tener le conexión activa mientras 
compilas el sistema). Puede usar la opción <e>--fetchonly</e> de <c>emerge</c> 
la cual descargará todo el código fuente por usted.
</p>

<pre caption = "Descargando el código fuente">
# <i>emerge --fetchonly system</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Compilando el sistema</title>
<body>

<p>
Para empezar a compilar el sistema, ejecuta  <c>emerge system</c>. 
Ahora puede hacer cualquier cosa para mantener su mente ocupada 
(como leer), porque este paso tardará un buen rato en terminar.
</p>

<pre caption = "Compilando el Sistema">
# <i>emerge system</i>
</pre>

<p>
Puede, por ahora, ignorar tranquilamente cualquier aviso sobre la 
actualización de los archivos de configuración (y la ejecución de 
<c>etc-update</c>). Cuando su sistema Gentoo esté completamente
instalado y funcionando, por favor lea nuestra documentación sobre
<uri link="?part=2&amp;chap=4#doc_chap1">Protección de archivos 
de configuración</uri>.
</p>

<p>
Cuando la compilación haya concluido, continúe con <uri
link="?part=1&amp;chap=7">Configurando el Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
