<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/draft/Attic/hb-install-about.xml,v 1.1 2004/11/01 14:07:22 chiguire Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introducción</title>
<subsection>
<title>¡Bienvenido!</title>
<body>

<p>
Primero de todo, <e>bienvenido/a</e> a Gentoo. Está a punto de entrar en 
un mundo de flexibilidad y rendimiento. Gentoo es la flexibilidad en sí. Cuando 
instalas Gentoo, esto queda claro varias veces, puedes elegir cuánto quieres 
compilar tu mismo, cómo instalar Gentoo, que gestor de registro prefieres, etc.
</p>

<p>
Gentoo es una metadistribución moderna, rápida, con un diseño limpio y 
flexible. Gentoo está hecha alrededor del software libre y no oculta a sus 
usuarios qué hay bajo la alfombra. Portage, el sistema de mantenimiento 
de paquetes que usa Gentoo, está escrito en Python, por lo que el código 
fuente es fácil de visualizar y modificar. El sistema de paquetes de Gentoo 
se basa en el código fuente (aunque también soporta paquetes precompilados) 
y para configurar Gentoo se utilizan archivos de texto plano. En otras palabras, 
abierto a cualquiera.
</p>

<p>
Es muy importante que entienda que la <e>flexibilidad</e> es lo que 
hace que Gentoo funcione. Intentamos no forzarle a entrar en algo que 
no le guste. Si cree en algún momento que lo estamos haciendo, por favor, 
<uri link="http://bugs.gentoo.org">envíe su opinión</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Cómo está estructurada la instalación?</title>
<body>

<p>
La instalación de Gentoo puede verse como un procedimiento de 10 pasos, 
los correspondientes a los capítulos 2 a 11. Cada paso da como resultado 
un cierto estado:
</p>

<ul>
<li>
  Tras el paso 1, te encontrarás en un entorno funcional preparado para 
  instalar Gentoo
</li>
<li>
  Después del paso 2, la conexión a Internet estará funcionando y lista para 
  instalar Gentoo (esto puede ser opcional en ciertas situaciones)
</li>
<li>
  Tras el paso 3, sus discos duros estarán preparados para alojar tu instalación 
  de Gentoo
</li>
<li>
  Tras el paso 4, el entorno de instalación estará preparado y se encontrará 
  dentro de un entorno chroot.
</li>
<li>
  Después del paso 5, los paquetes principales, que son los mismos en toda 
  instalación de Gentoo, estarán instalados
</li>
<li>
  Tras el paso 6, el kernel Linux estará compilado.
</li>
<li>
  Después del paso 7, la mayoría de los archivos de configuración de tu 
  sistema Gentoo estarán preparados
</li>
<li>
  Tras el paso 8, las herramientas de sistema necesarios (podrá elegirlas
  de una hermosa lista) están instaladas.
</li>
<li>
  Al finalizar el paso 9, el gestor de arranque elegido estará instalado y 
  configurado y usted está dentro de su nueva instalación de Gentoo.
</li>
<li>
  Tras el paso 10, se encontrará dentro de su nueva Gentoo.
</li>
</ul>

<p>
Cuando se le pide una elección especial, intentamos explicar lo mejor posible 
los pros y contras. También propondremos una opción por defecto, 
identificada con &quot;Por defecto: &quot; en el título. Las otras 
posibilidades se titulan &quot;Alternativa: &quot;. Pero <e>no</e>
crea que la opción por defecto es la que recomendamos. Es la que pensamos 
que la mayoría de usuarios van ha utilizar.
</p>

<p>
Algunas veces puedes seguir un paso opcional. Estos pasos son marcados como
&quot;Opcional: &quot; y no son necesarios para instalar Gentoo.
Sin embargo, algunos pasos opcionales dependen de una decisión tomada 
previamente. Le informaremos cuando se dé el caso, tanto cuando tome la
decisión, como cuando se describa el paso opcional.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿De qué opciones dispongo?</title>
<body>

<p>
Puedes instalar Gentoo de diferentes formas. Puedes descargar e instalar 
desde un LiveCD de Gentoo (CDs de instalación), desde otra distribución, 
desde un CD de arranque (como Knoppix), desde un arranque por red, desde 
un disquete de arranque,etc. Este documento cubre la instalación 
utilizando uno de nuestros LiveCds o, en algunos casos, desde arranque 
por red.
Si necesita ayuda para otros tipos de instalación, por favor lea nuestra
<uri link="/doc/en/altinstall.xml">Guía de Instalación Alternativa</uri>. 
También tenemos el documento  <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">
Trucos y consejos de Instalación de Gentoo (en inglés)</uri> que podría 
resultar útil. Si nota que las instrucciones de instalación son demasiado 
detalladas, no dude en utilizar nuestra Referencia Rápida para Instalación 
la cual se encuentra entre <uri link="/doc/en/index.xml">nuestros Recursos 
de Documentación</uri> si su arquitectura tiene este documento disponible.
</p>

<p>
También existen otras posibilidades: puede compilar el sistema completo 
desde el principio o instalar paquetes precompilados para tener el sistema 
listo en poco tiempo. Y, por supuesto, también hay soluciones intermedias 
con las cuales no se compila todo el sistema pero se empieza desde un 
sistema bastante completo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Problemas?</title>
<body>

<p>
Si tienes algún problema con la instalación (o con el documento
de instalación), por favor compruebe el error en nuestro
<uri link="/proj/en/releng/">Proyecto de Ingeniería de 
Versiones de Gentoo (en inglés)</uri>, visite nuestro 
<uri link="http://bugs.gentoo.org"> Sistema de seguimiento 
de errores</uri> y compruebe si el error es conocido. Si no lo es, por favor
cree un informe sobre él para que podamos encargarnos de él. No
tenga miedo de los desarrolladores que están asignados a sus 
informes, normalmente no se comen a nadie.
</p>

<p>
Acuérdese que, a pesar de que el documento que está leyendo es
específico de la arquitectura, esté también contiene referencias a 
otras arquitecturas. Esto es así porque el manual de Gentoo tiene
partes extensas de código que es común para todas las arquitecturas
(para evitar duplicar esfuerzos y el desgaste de los recursos de 
desarrollo). Intentaremos reducir esto al mínimo para evitar la 
confusión.
</p>

<p>
Si no estás seguro que el problema es de usuario (algún error que ha cometido al 
despistarte y no leer la documentación cuidadosamente) o un problema de software 
(algún error que hemos cometido despistándonos al probar la instalación y/o 
documentación) eres libre de entrar en #gentoo-es en irc.freenode.net. Por supuesto, 
eres bienvenido de todas formas :)
</p>

<p>
Si tiene cualquier pregunta concerniente a Gentoo, eche un vistazo a las <uri
link="/doc/es/faq.xml">Preguntas de Uso Frecuente</uri>, disponibles 
en la <uri link="/doc/es/">Documentación de Gentoo</uri>. También puede
mirar los <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> en nuestros 
<uri link="http://forums.gentoo.org">foros</uri>. Si no encuentras la respuesta 
aquí, pregunta en #gentoo-es, nuestro canal IRC en irc.freenode.net. Sí, algunos de 
nosotros somos frikis que aún usan el IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>¿Precompilados o Compilar todo?</title>
<subsection>
<title>¿Qué es la Plataforma de Referencia de Gentoo?</title>
<body>

<p>
La Plataforma de Referencia de Gentoo, de ahora en adelante la conoceremos
por su abreviatura inglesa GRP (Gentoo Reference Platform), es una imagen de
los paquetes precompilados que los usuarios (esto le implica a usted) pueden
instalar durante la instalación de Gentoo para acelerar el proceso
de instalación. La GRP contiene todos los paquetes necesarios para tener una 
instalación de Gentoo completamente funcional. No son todos los necesarios 
que hacen falta para tener una instalación base preparada en nada de tiempo, 
pero todas las compilaciones grandes (como puedan ser KDE, xorg-x11, GNOME, 
OpenOffice, Mozilla, ...) están disponibles como paquetes GRP.
</p>

<p>
Sin embargo, estos paquetes precompilados no son mantenidos durante la toda
la vida de la distribución de Gentoo. Son simplemente imágenes creadas con 
cada distribución de Gentoo y hacen posible tener un sistema funcional en poco
tiempo. Puede actualizar el sistema en segundo plano mientras trabaja con su
entorno Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Como maneja Portage los Paquetes GRP</title>
<body>

<p>
Su árbol de Portage - la colección de <e>ebuilds</e> (los archivos que 
contienen toda la información sobre un paquete, como es su descripción,
página oficial, las URLs de código fuente, instrucciones de compilación, 
dependencias, etc.) - debe sincronizarse con los GRP: las versiones de
los ebuilds disponibles y su correspondiente paquete GRP deben coincidir. 
</p>

<p>
Por esta razón necesita instalar una imagen de Portage en lugar de sincronizar
Portage con la última versión disponible si quiere utilizar el método de 
instalación GRP.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>¿Puedo utilizar GRP?</title>
<body>

<p>
No se proporcionan paquetes GRP para todas las arquitecturas. Esto no 
significa que GRP no esté soportado por el resto de arquitecturas, pero
significa que no disponemos de todos los recursos necesarios para 
compilar y probar los paquetes GRP..
</p>

<p>
Por el momento proporcionamos paquetes GRP para las siguientes arquitecturas:
</p>

<ul>
  <li>
    La arquitectura <b>x86</b> (x86, i686, pentium3, pentium4, athlon-xp)
    Nota: Los paquetes GRP de x86 e i686 (por ejemplo packages-x86-2004.2.iso)
    están disponibles en nuestros servidores espejo, mientras que pentium3, 
    pentium4, athlon-xp están disponibles a través de bittorrent.
  </li>
  <li>
    La arquitectura <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    La arquitectura <b>sparc</b> (sparc32, sparc64)
  </li>
  <li>
    La arquitectura <b>ppc</b> (G3. G4, G5)
  </li>
  <li>
    La arquitectura <b>alpha</b> (alpha, alphaev5, alphaev56, alphaev6)
  </li>
  <li>
    La arquitectura <b>mips</b> 
  </li>
  <li>
    La arquitectura <b>hppa</b> 
  </li>
</ul>

<p>
Si su arquitectura (o subarquitectura) no está en la lista, no podrá 
utilizar la opción GRP durante la instalación.
</p>

<p>
Ahora que ha terminado la introducción, continuemos con <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Escogiendo el medio apropiado</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
