<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-15"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="doc/altinstall-fr.html">
<title>Une méthode alternative d'installation de Gentoo Linux</title>
<author title="Auteur"><mail link="lordviram@rebelpacket.net">Travis Tilley</mail></author>
<author title="Traduction"><mail link="julien.perrot@iie.cnam.fr">Julien Perrot</mail></author>
<abstract>
Ce HOWTO est destiné à devenir une collection de méthodes alternatives
d'installation de Gentoo pour ceux qui ont des besoins d'installation
spécifiques causés par l'absence de lecteur cdrom ou par un ordinateur qui ne peut pas démarrer sur des cds.
</abstract>


<version>0.1</version>
<date>23 Feb 2002</date>

<chapter>
<title>A propos de ce document</title>
<section>
<body>

<p>Si la méthode d'installation standard avec démarrage sur CD ne fonctionne pas
pour vous (ou si tout simplement vous ne l'aimez pas), l'aide est ici. Ce
document fournit une collection de techniques d'installations
alternatives de Gentoo Linux pour ceux qui en ont besoin.
Ou, si vous préférez, c'est l'endroit pour placer vos méthodes d'installation
farfelues. Si vous avez une méthode d'installation que vous trouvez utile, ou
si vous avez inventé une façon amusante d'installer Gentoo, n'hésitez pas à
rédiger quelque chose et <mail link="lordviram@rebelpacket.net"></mail>me
l'envoyer (en anglais)</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation avec démarrage réseau</title>
<section>
<title>Conditions requises</title>
<body>

<p>Les conditions requises pour une installation avec démarrage réseau sont un
ordinateur hôte qui peut fournir un serveur tftp et un ordinateur qui peut
démarrer sur le réseau grace à son bios ou à un lecteur de disquette utilisé
pour démarrer GRUB ou un autre gestionnaire de démarrage supportant le réseau.
Un serveur dhcp peut être aussi nécessaire. Bien sûr, vous aurez aussi besoin
de la dernière image ISO, qui peut être trouvée sur
<uri>http://www.ibiblio.org/gentoo/snapshots/build/</uri></p>

</body>
</section>

<section>
<title>Vue d'ensemble</title>
<body>

<p>Pour charger les images par le réseau, la première chose qu'une machine avec
démarrage réseau doit faire est d'obtenir une adresse IP. Il y a des multiples
façon d'obtenir une adresse IP, et n'importe laquelle fonctionnera.
Personnellement, je préfère utiliser GRUB pour tout, mais si votre ordinateur
supporte déjà de démarrer sur le réseau alors GRUB peut ne pas être nécessaire,
même s'il peut être plus facile de simplement utiliser la commande <c>ifconfig</c>
de GRUB plutôt que d'installer un serveur bootp ou dhcp.</p>

<p>Une fois que votre ordinateur a obtenu une adresse IP, l'étape suivante est
logiquement de trouver ce que vous allez utiliser pour démarrer et où ce sera
stocké. Une fois de plus, il serait plus simple de le faire avec les commandes
de GRUB plutôt que d'installer un serveur bootp ou dhcp. Vous aurez aussi besoin
de spécifier comment obtenir un initrd et indiquer au noyau qu'il doit
utiliser cet initrd en tant que système de fichier racine.</p>

<p>Avec votre noyau chargé et votre système de fichiers racine monté, vous
pouvez procéder avec l'installation habituelle. L'image de gentoo peut être
chargée à partir d'un cd ou elle peut être téléchargée à travers le réseau par
tftp.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utiliser GRUB</title>
<body>

<p>Pour utiliser GRUB afin de démarrer sur le réseau, vous devez d'abord avoir
compilé GRUB avec le support de votre carte réseau. Ca n'a pas d'importance si
vous l'installez sur une disquette ou sur le disque dur de l'ordinateur sur
lequel vous voulez installer Gentoo. Si votre cible d'installation a déjà GRUB
avec le support réseau installé, alors vous pouvez passer à l'étape suivante.
GRUB peut être téléchargé sur
<uri>ftp://alpha.gnu.org/gnu/grub/</uri></p>

<p>Un exemple de configure pour activer le support de tulip, la carte réseau
dans ma machine</p>

<pre caption="Installation manuelle de GRUB">
# <i>./configure --enable-tulip --prefix=/usr</i>
# <i>make &amp;&amp; make install</i>
</pre>

<p>Si vous êtes en ce moment dans Gentoo et que vous voulez installer GRUB en
utilisant les outils Gentoo, alors vous devez installer étape par étape pour
configurer le support de votre carte réseau. Un exemple d'utilisation de ebuild
pour installer GRUB avec le support tulip:</p>

<pre caption="Installer et configurer GRUB sur Gentoo Linux">
# <i>ebuild /usr/portage/sys-apps/grub/grub-0.91.ebuild clean fetch unpack</i>
# <i>cd /var/tmp/portage/grub-0.91/work/grub-0.91/</i>
# <i>./configure --prefix=/usr --sbindir=/sbin --mandir=/usr/share/man \ </i>
> <i>--infodir=/usr/share/info --enable-tulip</i>
# <i>make</i>
# <i>touch /var/tmp/portage/grub-0.91/.compiled</i>
# <i>cd /usr/portage/</i>
# <i>ebuild sys-apps/grub/grub-0.91.ebuild install merge</i>
</pre>

<p>Maintenant que nous avons le shell GRUB installé, nous devons installer un
secteur de démarrage. Bien que vous pouvez installer GRUB sur le secteur de
démarrage du disque dur d'installation, ici nous supposerons que vous installez
GRUB sur une disquette de démarrage. Il y a deux façons de faire ceci. Vous
pouvez utiliser le shell GRUB lui même, ou vous pouvez utiliser un script fourni
appellé <c>grub-install</c>. Il est préférable d'utiliser <c>grub-install</c>
pour installer GRUB sur une disquette.</p> 

<pre caption="exemple d'utilisation de grub-install">
# <i>mkfs.ext2 /dev/fd0</i>
# <i>mount /dev/fd0 /mnt/floppy/</i>
# <i>grub-install --root-directory=/mnt/floppy/ '(fd0)'</i>
# <i>umount /mnt/floppy/</i>
</pre>

<p><c>grub-install</c> ne fonctionne pas toujours... et ce n'est pas toujours la
meilleure façon d'installer GRUB. Et puisque le shell GRUB fonctionne exactement
comme GRUB le ferait une fois démarré via le secteur de démarrage, il est
plus conseillé de simplement utiliser le shell GRUB. Voici un exemple
d'utilisation du shell GRUB pour installer GRUB sur une disquette:</p>

<pre caption="Utiliser le shell GRUB à la place">
# <i>mkfs.ext2 /dev/fd0</i>
# <i>mount /dev/fd0 /mnt/floppy/</i>
# <i>mkdir -p /mnt/floppy/boot/grub/</i>
# <i>cp -v /usr/share/grub/i386-pc/* /mnt/floppy/boot/grub/</i>
# <i>grub</i>
grub> <i>root (fd0)</i>
grub> <i>setup (fd0)</i>
grub> <i>quit</i>
# <i>umount /mnt/floppy/</i>
</pre>

<p>Maintenant que nous avons une disquette GRUB sur laquelle nous pouvons
démarrer, nous avons besoin d'installer le serveur tftp hôte (Je suggère le
serveur tftp netkit) pour charger notre noyau et initrd. Si vous utilisez inetd
alors vous aurez besoin d'une ligne dans votre <path>/etc/inetd.conf</path> qui
ressemble à ceci:</p>

<pre caption="/etc/inetd.conf">
tftp	dgram	udp	wait	nobody	/usr/sbin/tcpd	in.tftpd
</pre>

<p>Pour installer le serveur tftp netkit sous Gentoo linux, emerge net-misc/netkit-tftp</p>

<note>Il y a un ebuild for xinetd... si vous préférez l'utiliser alors vous êtes
libres de le faire. Cependant je n'utilise pas xinetd, et ne sais pas comment
installer tftp avec. Si vous l'utilisez, envoyez moi des informations sur
comment arriver à faire fonctionner xinetd et je les inclurai dans ce
HOWTO.</note>

<p>Maintenant que nous avons notre serveur tftp prêt, nous avons besoin d'un
noyau et d'un initrd racine à placer. Vous pouvez compiler un noyau personnalisé
vous-même, mais faites en sorte qu'il ait tous les composants nécessaires pour
faire fonctionner Gentoo (comme devfs) et pour démarrer sur le réseau (comme le
support initrd). L'initrd racine sera le fichier rescue.gz inclu dans l'image
ISO Gentoo.</p>

<impo>Monter une image ISO sans la graver sur un CD nécessite le support du
système de fichiers loopback.</impo>

<pre>
# <i>mkdir /tftpboot</i>
# <i>mount -o loop /path/to/build-ix86-1.0_rc6-r14.iso /mnt/cdrom/</i>
# <i>cp /mnt/cdrom/isolinux/kernel /mnt/cdrom/isolinux/rescue.gz /tftpboot</i>
# <i>chmod 644 /tftpboot/*</i>
# <i>umount /mnt/cdrom/</i>
</pre>

<p>Démarrer la machine sur laquelle vous voulez installer avec votre
incroyablement utile disquette GRUB. Après avoir démarré, vous avez besoin de
spécifier une méthode pour que la machine obtienne son adresse IP, spécifier où
récupérer un noyau et ses options, et où récupérer son initrd.</p>

<pre>
grub> <i>ifconfig --address=192.168.0.10 --server=192.168.0.2</i>
grub> <i>root (nd)</i>
grub> <i>kernel /tftpboot/kernel devfs=nomount vga=normal load_ramdisk=1 </i>
      <i>prompt_ramdisk=0 ramdisk_size=24000 root=/dev/ram0 rw</i> <comment>(le tout sur une ligne)</comment>
grub> <i>initrd /tftpboot/rescue.gz</i>
grub> <i>boot</i>
</pre>

<note>Vous pouvez aussi utiliser bootp et dhcp pour configurer votre adresse IP
via GRUB. Utilisez les commandes bootp et dhcp de grub.</note>

<p>Maintenant que votre machine a démarré, vous pouvez continuer l'installation
habituelle. Se référer au howto d'installation présent sur le CD.</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
