<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/apache-troubleshooting.xml,v 1.1 2006/05/26 13:22:54 cam Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/apache-troubleshooting.xml" lang="fr">
<title>Résolution des problèmes avec Apache</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="vericgar@gentoo.org">Michael Stewart</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="beu@gentoo.org">Elfyn McBratney</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>

<abstract>
Ce document décrit un certain nombre de moyens de trouver ce qui ne va pas dans
une installation Apache qui fonctionne mal.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2005-10-24</date>

<chapter>
<title>Vérification des logs</title>
<section>
<body>

<p>
Si quelque chose cloche avec votre Apache alors que vous n'avez aucune idée de
ce que ça peut être, vous trouverez certainement des indices dans les fichiers
de logs (N.D.T.&nbsp;: journaux où est enregistré l'activité de l'application).
</p>

<p>
Il y a plusieurs fichiers de logs différents, mais certains d'entre eux peuvent
ne pas être présents sur votre système selon les modules que vous avez activés.
En principe, ils se trouvent dans <path>/var/log/apache2/</path>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>access_log</title>
<body>

<pre caption="access_log">
67.185.0.236 - - [18/Jun/2005:12:05:50 -0700] "GET / HTTP/1.0" 200 721
10.0.1.80 - - [18/Jun/2005:12:11:07 -0700] "GET /~jaspenelle/__journal1.jpg HTTP/1.1" 200 19079
66.239.233.163 - - [18/Jun/2005:12:15:06 -0700] "GET /~jaspenelle/avy14.gif HTTP/1.0" 200 1661
67.185.60.155 - - [18/Jun/2005:12:18:48 -0700] "GET / HTTP/1.0" 200 721
67.185.0.236 - - [18/Jun/2005:12:25:39 -0700] "GET / HTTP/1.0" 200 721
10.0.1.80 - - [18/Jun/2005:12:28:04 -0700] "GET /~jaspenelle/avy14.gif HTTP/1.1" 200 1661
10.0.1.80 - - [18/Jun/2005:12:28:46 -0700] "GET /~jaspenelle/avy7.png HTTP/1.1" 200 13066
</pre>

<p>
Ce fichier contient simplement la liste de chaque fichier demandé à votre
serveur. À moins que vous ayiez changé la configuration par défaut, les lignes
sont en Common Log Format&nbsp;:
</p>

<pre caption="Syntaxe du Common Log Format">
adresseclient rfc931 utilisateur [date] "requête" statut octets
</pre>

<table>
<tr>
  <ti>adresseclient</ti>
  <ti>Nom d'hôte ou adresse IP du client qui a fait la requête.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>rfc931</ti>
  <ti>L'identifiant distant du client qui a fait la requête.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>utilisateur</ti>
  <ti>L'identifiant qu'a donné l'utilisateur pour s'identifier sur la page.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>[date]</ti>
  <ti>Date et heure de la requête.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"requête"</ti>
  <ti>La requête complète telle qu'envoyée par le client.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>statut</ti>
  <ti>
    Le code de retour HTTP renvoyé au client pour indiquer le statut de la
    réponse.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>octets</ti>
  <ti>
    La taille du document transféré (en-tête «&nbsp;content-length&nbsp;»).
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>error_log</title>
<body>

<pre caption="error_log">
[Mon Feb 07 23:33:18 2005] [notice] suEXEC mechanism enabled (wrapper: /usr/sbin/suexec2)
[Mon Feb 07 23:33:18 2005] [notice] Digest: generating secret for digest authentication ...
[Mon Feb 07 23:33:18 2005] [notice] Digest: done
[Mon Feb 07 23:33:18 2005] [notice] Apache/2.0.52 (Gentoo/Linux) PHP/4.3.10 configured -- resuming normal operations
[Sat Jun 18 13:01:54 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
[Sat Jun 18 13:02:14 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
[Sat Jun 18 13:02:18 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
[Sat Jun 18 13:02:21 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
[Sat Jun 18 13:02:24 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
</pre>

<p>
Comme vous le voyez, ce fichier peut contenir beaucoup de choses, selon la
valeur de la directive <c>ErrorLevel</c> dans votre fichier
<path>httpd.conf</path>. Il vous indique si Apache a démarré correctement,
quelles sont les erreurs rencontrées... C'est lui qui vous dira si quelque chose
se passe mal en général. Si quelque chose ne fonctionne pas, il est le premier
fichier à consulter.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>suexec_log</title>
<body>

<pre caption="suexec_log">
[2005-02-11 22:33:19]: uid: (1000/vericgar) gid: (1000/1000) cmd: test.cgi
[2005-03-11 19:20:13]: uid: (1000/vericgar) gid: (1000/1000) cmd: test.cgi
[2005-03-11 19:34:47]: uid: (1000/vericgar) gid: (1000/1000) cmd: test.cgi
</pre>

<p>
Ce fichier contient une entrée pour chaque fois qu'un script est lancé en
utilisant CGI et suexec. Si vous n'arrivez pas à faire fonctionner un script
avec suexec, ce fichier est celui à consulter car il contiendra en principe une
ligne indiquant pourquoi il n'a pas pu lancer le script.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>J'ai installé un module Apache, mais il ne marche pas&nbsp;!</title>
<section>
<body>

<p>
Installer le module ne suffit pas, il faut également l'activer. Nous procédons
ainsi pour pouvoir facilement activer et désactiver les modules
individuellement, pour les tester un par un en cas de problème afin de trouver
celui qui cloche.
</p>

<p>
Lorsque vous installez un module, il devrait y avoir un message dans ce
genre&nbsp;:
</p>

<pre caption="Message post-installation (emerge)">
 * 
 * To enable mod_layout, you need to edit your /etc/conf.d/apache2 file and
 * add '-D LAYOUT' to APACHE2_OPTS.
 * 
 * 
 * Configuration file installed as
 *     /etc/apache2/modules.d/15_mod_layout.conf
 * You may want to edit it before turning the module on in /etc/conf.d/apache2
 * 
</pre>

<p>
Si vous comprenez un minimum l'anglais, il suffit de faire exactement ce qui est
indiqué pour activer le module. Pour les autres, il suffit de rajouter <c>-D
LAYOUT</c> à la variable <c>APACHE2_OPTS</c> qui se trouve dans le fichier
<path>/etc/conf.d/apache2</path> pour activer mod_layout.
</p>

<p>
Si vous avez loupé ce message, il existe un moyen simple de savoir ce qu'il faut
ajouter à <c>APACHE2_OPTS</c> dans <path>/etc/conf.d/apache2</path>&nbsp;:
ouvrez le fichier de configuration du module installé par l'ebuild et vous
verrez quelle variable est testée par <c>IfDefine</c>. Il suffit alors de la
déclarer dans APACHE2_OPTS. Les fichiers de configuration des modules Apache se
trouvent dans <path>/etc/apache2/modules.d/</path>.
</p>

<pre caption="Un extrait de 15_mod_layout.conf">
&lt;IfDefine LAYOUT&gt;
  &lt;IfModule !mod_layout.c&gt;
    LoadModule layout_module    modules/mod_layout.so
  &lt;/IfModule&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
</pre>

<p>
Ce qui se trouve dans le bloc <c>IfDefine</c> est exécuté si vous ajoutez <c>-D
LAYOUT</c> au fichier <path>/etc/conf.d/apache2</path>. <c>LAYOUT</c> n'est
qu'un exemple.
</p>

<p>
La variable <c>APACHE2_OPTS</c> accepte plusieurs autre options qui sont
spécifiées dans la configuration par défaut&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Option</th>
  <th>Effet</th>
</tr>
<tr>
  <ti>USERDIR</ti>
  <ti>
    Permet au répertoire public_html des utilisateurs d'être accessible via
    http://serveur/~utilisateur/.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>INFO</ti>
  <ti>
    Active le module mod_info, qui affiche des informations à propos du serveur
    via http://localhost/server-info.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>PROXY</ti>
  <ti>Active mod_proxy.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>SSL</ti>
  <ti>
    Active le support SSL/HTTPS. (Apache doit être compilé avec l'option USE
    <c>ssl</c>.)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>DAV</ti>
  <ti>Active mod_dav, le module WebDav.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>DAV_FS</ti>
  <ti>
    Active mod_dav_fs, c'est le support des systèmes de fichiers avec WebDav.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LDAP</ti>
  <ti>
    Active mod_ldap, qui permet à Apache de se connecter à des serveurs LDAP
    (nécessite l'option USE <c>ldap</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>AUTH_LDAP</ti>
  <ti>Permet l'authentication via un serveur LDAP.</ti>
</tr>
</table>

<p>
La documentation concernant tous les modules de base se trouve dans la <uri
link="http://httpd.apache.org/docs-2.0/">documentation Apache 2.0</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Apache renvoie des pages vides, Apache plante</title>
<section>
<body>

<p>
Cela arrive surtout lors des mises à jour car la compatibilité des binaires est
rompue dans APR (ce qui peut arriver pour un nombre certain de raisons). Pour
corriger le problème, il faut recompiler Apache et ses outils&nbsp;:
</p>

<pre caption="Recompiler Apache et ses outils">
<comment>(Faites tout ceci dans l'ordre, c'est très important !)</comment>

<comment>(D'abord, on supprime l'Apache actuel.)</comment>
# <i>emerge -aCv '=net-www/apache-2*'</i>

<comment>(Ensuite, on recompile les outils.)</comment>
# <i>emerge -av '=dev-libs/apr-0*' '=dev-libs/apr-util-0*'</i>

<comment>(Enfin, on recompile Apache.)</comment>
# <i>emerge -av '=net-www/apache-2*'</i>

<comment>(Trouvons maintenant quels paquets dépendent d'Apache.)</comment>
$ <i>equery depends net-www/apache</i>
[ Searching for packages depending on net-www/apache... ]
dev-php/phpsysinfo-2.3-r2
dev-php/phpsysinfo-2.1-r2
dev-php/mod_php-4.3.11-r2
net-www/mod_layout-4.0.1a-r1
www-servers/gorg-0.5

<comment>(Et recompilons tous les modules que nous avions installés.)</comment>
# <i>emerge -av '=dev-php/mod_php-4.3.11-r2' '=net-www/mod_layout-4.0.1.a-r1'</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Détecter un module bogué</title>
<body>

<p>
Si vous rencontrez toujours des problèmes après avoir suivi les instructions
ci-dessus, le coupable est très certainement un des modules additionnels
chargé par Apache.
</p>

<p>
Commencez par désactiver tous les modules additionnels et redémarrez Apache.
</p>

<pre caption="Désactiver les modules additionnels">
<comment>(Dans /etc/conf.d/apache2,)</comment>

<comment>(avant...)</comment>
APACHE2_OPTS="-D PHP4 -D USERDIR -D SSL"

<comment>(après.)</comment>
APACHE2_OPTS=""
</pre>

<pre caption="Redémarrer Apache">
# <i>/etc/init.d/apache2 stop</i>
<comment>(Vérifiez qu'Apache est bien arrêté.)</comment>
# <i>ps -A</i> 
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<note>
Vous devrez peut-être modifier votre configuration d'Apache si vous y avez
ajouté des <c>Directive</c>s fournies par un de ces modules sans faire de test
pour savoir si le module était bien chargé. D'une manière générale, il vaut
mieux placer ces directives dans des blocs qui testent la présence du module en
mémoire. Vous pouvez vous inspirer des fichiers .conf situés dans le répertoire
<path>/etc/apache2/modules.d</path> pour des exemples.
</note>

<p>
Si Apache arrête enfin de crasher ou de renvoyer des pages blanches, le problème
venait bien de l'un des modules qui ont été désactivés. Pour trouver duquel cela
provient, nous allons les réactiver un par un en redémarrant Apache à chaque
fois.
</p>

<p>
Une fois que vous avez trouvé quel module était responsable, une simple
recompilation du module en question peut résoudre le problème.
</p>

<p>
Si Apache ne fonctionne toujours pas correctement une fois que le module a été
réinstallé, alors <uri link="http://bugs.gentoo.org">ouvrez un bogue</uri> en
donnant les versions et révisions exactes du module et en précisant exactement
ce qui ne va pas. Cherchez d'abord si le problème n'aurait pas déjà été
décrit&nbsp;!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Le serveur n'interprète pas le code PHP ou les scripts CGI et renvoie
directement le source à la place</title>
<section>
<body>

<p>
Il arrive qu'Apache renvoie le code PHP ou CGI au lieu d'exécuter les scripts et
de ne renvoyer que le résultat. Si cela arrive même lorsque le module est activé
dans <path>/etc/conf.d/apache2</path>, il se peut que ce soit un problème de
cache. Effacer le cache du navigateur web peut résoudre le problème.
</p>

<p>
Parfois le problème n'apparaît que si l'on accède au site par son adresse IP au
lieu de son nom ou vice-versa. Dans ce cas, il s'agit très certainement d'un
problème de cache.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>configure: error: changes in the environment can compromise the build</title>
<section>
<body>

<p>
Si vous obtenez cette erreur, il se peut que votre variable <c>CFLAGS</c>
dans <path>/etc/make.conf</path> contienne des espaces en trop. Ceci est simple
à corriger&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de correction pour /etc/make.conf">
<comment>(Avant...)</comment>
CFLAGS="-O2 -mcpu=pentium3 -march=pentium3  -pipe"

<comment>(après. Notez la suppression de l'espace.)</comment>
CFLAGS="-O2 -mcpu=pentium3 -march=pentium3 -pipe"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Address already in use: make_sock: could not bind to address
0.0.0.0:443</title>
<section>
<body>

<p>
Cette erreur apparaît lors du démarrage et provient du fait qu'il y a plusieurs
directives <c>Listen</c> incompatibles dans la configuration du serveur. Pour
résoudre ce problème, cherchez toutes les directives <c>Listen</c> et résolvez
le problème.
</p>

<pre caption="Trouver toutes les directives Listen">
<comment>(Placez-vous dans le répertoire de configuration d'Apache...)</comment>
# <i>cd /etc/apache2/</i>

<comment>(et listez les directives Listen.)</comment>
# <i>grep Listen httpd.conf vhosts.d/*.conf modules.d/*.conf</i>
</pre>

<p>
Il s'agit maintenant de repérer les conflits qu'il pourrait y avoir au niveau
des ports ouverts par Apache. Par exemple, s'il y a une ligne <c>Listen 80</c>
dans <path>httpd.conf</path> et une ligne <c>Listen 10.0.0.15:80</c> dans un
autre fichier, alors Apache ne pourra pas démarrer. Dans ce cas, Apache ouvrira
le port 80 sur toutes les adresses IP que le serveur possède et essaiera ensuite
d'ouvrir le port 80 sur l'adresse IP 10.0.0.15, ce qui n'est pas possible
puisque ce port est déjà ouvert.
</p>

<p>
La configuration recommandée est de n'avoir qu'une seule ligne <c>Listen 80</c>
(c'est la valeur par défaut de <c>httpd.conf</c>) afin d'ouvrir par défaut le
port HTTP standard sur toutes les adresses IP, puis de rajouter une ligne
<c>Listen</c> supplémentaire pour chaque <c>VirtualHost</c> SSL en spécifiant
l'adresse IP (par exemple&nbsp;: <c>Listen 10.0.0.15:443</c>).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Après la mise à jour vers apache-2.0.54-r13, le vhost par défaut (SSL ou
non-SSL) ne fonctionne plus</title>
<section>
<body>

<p>
À partir de la version apache-2.0.54-r13, deux nouvelles directives ont été
ajoutées pour fixer le <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=100624">bogue 100624</uri>.
</p>

<p>
Les nouvelles directives en question sont&nbsp;: <c>-D DEFAULT_VHOST</c> pour
activer le vhost par défaut et <c>-D SSL_DEFAULT_VHOST</c> pour activer le vhost
SSL par défaut. Ces deux directives doivent être ajoutées à la variable
<c>APACHE2_OPTS</c> du fichier <path>/etc/conf.d/apache2</path> pour être
activées (ce qui rétablit l'ancien comportement d'Apache).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="getting-help">
<title>À l'aide...</title>
<section>
<body>

<p>
Si aucune de ces astuces n'a pu résoudre votre problème ou si vous avez d'autres
questions, passez nous voir sur IRC dans le canal <path>#gentoo-apache</path>
(on y parle anglais) sur le serveur <path>irc.freenode.net</path>. Vous pouvez
aussi remplir un ticket de bogue sur le <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
