<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/ati-faq.xml,v 1.29 2013/05/02 17:47:19 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="fr">
<title>FAQ Gentoo concernant les cartes ATI</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="lu_zero"/>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh"/>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="blubber"/>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="jaaf.forums@zoraldia.com">José Fournier</mail>
</author>

<abstract>
Cette FAQ devrait vous aider à éviter des problèmes fréquents rencontrés
avec X11 et le DRI lors de l'installation de cartes graphiques ATI.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>7</version>
<date>2012-06-29</date>

<chapter>
<title>Prise en charge du matériel</title>
<section>
<title>Ma carte ATI est-elle prise en charge ?</title>
<body>

<p>
De nombreuses cartes ATI sont prises en charge par <uri
link="http://www.freedesktop.org/Software/xorg">Xorg-X11</uri>, au moins pour
l'accélération 2D. La prise en charge de la 3D est assurée soit par les pilotes xorg-x11,soit
par les <uri
link="http://www.amd.com/us/products/technologies/ati-catalyst/Pages/catalyst.aspx">pilotes propriétaires</uri> d'AMD. Les pilotes propriétaires d'AMD ne prennent en charge que les cartes de série R600 et plus récentes. Les cartes plus
anciennes doivent utiliser l'ancien pilote xorg-x11.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Processeur graphique</th>
  <th>Nom courant</th>
  <th>Prise en charge par</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Rage128</ti>
  <ti>Rage128</ti>
  <ti>xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>R100</ti>
  <ti>Radeon7xxx, Radeon64</ti>
  <ti>xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>R200, R250, R280</ti>
  <ti>Radeon8500, Radeon9000, Radeon9200</ti>
  <ti>xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>R300, R400</ti>
  <ti>Radeon 9500 - X850</ti>
  <ti>xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>R500</ti>
  <ti>Radeon X1300 - X1950</ti>
  <ti>xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>R600</ti>
  <ti>RadeonHD 2000 series</ti>
  <ti>xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>RV670</ti>
  <ti>RadeonHD 3000 series</ti>
  <ti>xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>RV770 (R700)</ti>
  <ti>RadeonHD 4000 series</ti>
  <ti>xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Evergreen</ti>
  <ti>RadeonHD 5000 series</ti>
  <ti>AMD DRI, xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Northern Islands</ti>
  <ti>RadeonHD 6000 series</ti>
  <ti>AMD DRI, xorg</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Southern Islands</ti>
  <ti>RadeonHD 7000 series</ti>
  <ti>AMD DRI, xorg</ti>
</tr>
</table>
<note>
le tableau intitulé <uri link="http://www.x.org/wiki/RadeonFeature">Radeon Feature Matrix</uri>
de  x.org fournit la liste des niveaux de prise en charge des différentes parties des cartes graphiques par les pilotes Open Source. 
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>
J'ai une carte All-In-Wonder/Vivo. Les fonctionnalités multimédia sont-elles
prises en charge&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Vous n'avez besoin de rien de spécial pour disposer des fonctionnalités multimédia de cette carte&nbsp;;
<c>x11-drivers/xf86-video-ati</c> marchera très bien.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Je n'utilise pas une architecture compatible x86. Que puis-je faire&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
La prise en charge par X11 des plates-formes PPC et Alpha est pratiquement identique à celle assurée pour les  x86. Pourtant, les pilotes propriétaires Catalyst d'ATI ne fonctionnent ni sur PPC
ni sur Alpha&nbsp;; vous devrez donc utiliser les pilotes Open Source. Les pilotes Catalys ne sont disponibles que pour les architectures x86 et AMD64. Les pilotes Open Source xorg-x11 devraient fonctionner correctemnt sur toutes les architectures.
</p>

<impo>
vous devez désactiver la prise en charge par K8 IOMMU pour pouvoir activer la prise en charge par 
agpgart avec certains anciens chipsets amd64.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>J'ai un ordinateur portable. Ma carte ATI Mobility est-elle prise en charge&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Normalement, oui, mais vous devrez probablement écrire le fichier de
configuration vous-même à cause d'un problème avec les identifications OEM des
puces sur ces cartes.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section>
<title>Paquets</title>
<body>

<p>
Il y a deux façons d'obtenir les pilotes pour votre carte ATI&nbsp;:
</p>

<ul>
 <li>L'ebuild <c>xorg-x11</c> installe l'implémentation X11.</li>
 <li>
   Le paquet <c>ati-drivers</c> permet d'installer les pilotes X et les modules
   propriétaires d'ATI.
 </li>
</ul>

<p>
Si vous voulez utiliser la prise en charge par le pilote <e>interne</e> agpgart <e> d'AMD/ATI</e> au lieu de celle  assurée par le 
noyau, le pilote agpgart et celui de votre chipset doivent être, 
soit compilés sous forme de modules, soit pas compilés du tout.
</p>

<note>
veuillez lire le <uri link="/doc/fr/dri-howto.xml">Guide de l'accélération 3D
matérielle</uri> pour plus d'informations sur l'installation des pilotes pour
votre carte graphique ATI.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration</title>
<body>

<p>
Il est possible que vous n'ayez pas besoin de créer manuellement le fichier
<path>xorg.conf</path>, ou besoin de le modifier si vous utilisez le pilote Open Source Radeon. Essayez d'abord sans, et si ça ne fonctionne pas,  utilisez l'option d'autoconfiguration de X&nbsp;:
</p>

<pre caption="autoconfiguration de X">
# <i>X -configure</i>
</pre>
<p>
Si vous utilisez les pilotes propriétaires ATI, l'application  <c>aticonfig</c> incluse dans le paquet 
<c>ati-drivers</c> peut vous aider.
</p>

<p>
Pour plus d'informations à propos du fichier de configuration
<c>xorg.conf</c>, veuillez consulter le <uri
link="/doc/fr/xorg-config.xml">Guide Gentoo de configuration de X</uri>.
</p>


<note>
Les utilisateurs de machines PPC, AMD64 et x86 peuvent utiliser l'outil de configuration indépendant <c>xac</c> en installant le paquet <c>x11-misc/xac</c>, mais ce n'est pas une obligation.
</note>

<impo>
si vous utilisez les pilotes <c>ati-drivers</c>, vous devrez désactiver la prise en charge par <c>radeonfb</c> (et probablement la prise en charge par les autres pilotes de framebuffer)
dans la configuration de votre noyau, sinon cela va entrer en conflit avec la prise en charge du
framebuffer compilée dans les pilotes <c>ati-drivers</c>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Utiliser OpenGL</title>
<body>

<p>
Après avoir installé, configuré et démarré Xorg, il est possible d'utiliser les
bibliothèques OpenGL d'ATI&nbsp;:
</p>

<pre caption="exécuter eselect">
# <i>eselect opengl set ati</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressources supplémentaires</title>
<section>
<body>

<p>
Veuillez lire le <uri link="/doc/fr/dri-howto.xml">Guide de l'accélération 3D
matérielle</uri> pour plus d'informations sur la configuration de votre carte
graphique AMD/ATI.
</p>

<p>
Vous trouverez de plus amples informations à propos de Gentoo et des pilotes
binaires pour ATI Radeon sur la page «&nbsp;<uri
link="http://odin.prohosting.com/wedge01/gentoo-radeon-faq.html">Wedge
Unofficial Gentoo AMD/ATI Radeon FAQ</uri> et sur le <uri
link="http://wiki.cchtml.com/index.php/Main_Page">wiki non officiel des pilotes Linux pour AMD</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
