<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/conky-howto.xml" lang="fr">
<title>Le guide Gentoo Linux pour Conky</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="admin@sdesign.us">Bill Woodford</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="brenden@rty.ca">Brenden Matthews</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ce document décrit comment installer et configurer l'outil de surveillance du
système répondant au nom de Conky.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-07-07</date>

<chapter>
<title>Présentation</title>
<section>
<title>Introduction à Conky</title>
<body>

<p>
Vous avez donc une machine Gentoo et vous avez déjà appris une trentaine de
commandes pour surveiller différents aspects de la vie de votre ordinateur à un
moment donné. Et maintenant&nbsp;? N'y a-t-il pas une méthode plus simple pour
surveiller les performances du système, observer ce qu'il fait, ainsi que les
ressources utilisées pour effectuer toutes ces tâches&nbsp;? C'est ce que permet
un outil de surveillance du système comme Conky.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>À quoi ça sert&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Contrairement à d'autres outils de surveillance tels que top, Conky peut lancer
sa propre fenêtre dans la session X ou bien s'afficher directement sur le fond
du bureau.  (Il y a aussi une option pour que Conky affiche ses informations sur
la sortie standard.) Il affiche les informations collectées à l'aide de textes,
barres de progression et graphiques. Aussi, contrairement à top, le formatage de
la sortie est totalement configurable par l'utilisateur. En plus de surveiller
le système même, Conky peut aussi vous donner des informations sur plusieurs
lecteurs audio (tels que XMMS, BMPx, Music Player Deamon et Audacious Media
Player), vous dire combien vous avez de courriers à lire et bien plus encore.
Si la fonctionnalité que vous voulez n'est pas encore dans Conky, il est facile
d'écrire un script pour obtenir les informations dont vous avez besoins. Par
exemple (déjà réalisés)&nbsp;: flux RSS, nombre de messages dans la boîte POP3,
la météo locale, le statut de Boinc et même le statut de Portage.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installer Conky</title>
<section>
<title>Installation de base</title>
<body>

<p>
Gentoo fournit un ebuild pour installer Conky rapidement et facilement. Faites
bien attention aux options de la variable USE. Vous voudrez probablement le
support de X11 (<c>X</c>) et assurez-vous de choisir les options correspondant à
vos lecteurs audio (à part MPD). XMMS (<c>xmms</c>), Audacious
(<c>audacious</c>) ou le support de XMMS via le greffon xmms-infopipe
(<c>infopipe</c>). Si vous voulez surveiller les ports TCP, assurez-vous de
désactiver l'option <c>ipv6</c> car la surveillance de ports ne fonctionne que
pour les systèmes ipv4.
</p>

<p>
En plus, l'option de la variable USE <c>truetype</c> compile le support pour les
fontes TrueType avec l'utilisation de Xft. La plupart des utilisateurs veulent
ceci.
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.use">
<comment>(Ceci est un exemple.)</comment>
# <i>echo app-admin/conky truetype audacious -xmms -infopipe -ipv6 >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Une fois vos options de la variable USE correctement configurées, il est alors
temps d'installer Conky&nbsp;!
</p>

<pre caption="Installer Conky">
# <i>emerge -av conky</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez essayer Conky pour voir à quoi il ressemble avec la commande
<c>conky</c> dans un terminal. Cela devrait vous donner une bonne idée de son
apparence et de ce que vous voulez changer, ajouter ou même retirer.
</p>

<pre caption="Lancer Conky pour la première fois">
$ <i>conky</i>
</pre>

<note>
Conky a besoin du support du Double Buffer Extension (DBE) du serveur X pour
empêcher le clignotement de la fenêtre car il ne peut pas la mettre à jour
suffisamment rapidement sans cela. Vous pouvez activer l'extension dans
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> avec la ligne <c>Load "dbe"</c> dans <b>Section
"Module"</b>.
</note>

<p>
Une fois que vous avez une idée de ce à quoi ressemble Conky, vous pouvez passer
à sa configuration.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurer Conky</title>
<body>

<p>
Par défaut, Conky cherchera un fichier de configuration dans le répertoire
personnel de l'utilisateur sous le nom de <path>~/.conkyrc</path>. Ce fichier
contient toutes les options de configuration, les textes statiques, couleurs et
autres variables qui contrôlent les données affichées. Conky fournit aussi un
superbe exemple de configuration, qui se trouve dans
<path>/usr/share/doc/&lt;conky-version&gt;/Conkyrc.sample.gz</path>.
Assurez-vous de remplacer &lt;conky-version&gt; par la version de Conky que vous
avez installée.
</p>

<pre caption="Copier l'exemple de configuration dans votre répertoire personnel">
<comment>(Remplacez <b>1.4.0-r1</b> avec le numéro de version de Conky.)</comment>
$ <i>zcat /usr/share/doc/conky-1.4.0-r1/conkyrc.sample.gz >> ~/.conkyrc</i>
</pre>

<p>
Maintenant, ouvrez l'exemple de configuration avec l'éditeur de texte de votre
choix. Vous pourrez remarquer qu'il y a deux sections distinctes dans le
fichier. La première contient les options de configuration du programme et
contrôle son comportement. Cela inclut des options telles que
<c>update_interval</c>, c'est-à-dire à quelle fréquence Conky mettra à jour les
informations affichées à l'écran. Cela comprend le temps d'activité de la
machine (<c>$uptime</c>), l'utilisation du processeur (<c>$cpu</c>) et tout ce
que vous voulez d'autre. La première section commence dès le début du fichier,
la seconde commence à partir de la ligne <c>TEXT</c>. Les commentaires dans le
fichier commencent par le caractère <c>#</c>, mais n'oubliez pas que même si une
ligne est commentée dans la seconde partie du fichier, elle sera affichée à
l'écran.
</p>

<p>
Une liste de toutes les options de configurations disponibles est maintenue sur
<uri>http://conky.sourceforge.net/config_settings.html</uri> et
<uri>http://conky.sourceforge.net/variables.html</uri>. En outre, il y a
quelques bonnes captures d'écrans avec des exemples de configurations et de
scripts sur <uri>http://conky.sourceforge.net/screenshots.html</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Étendre Conky</title>
<section>
<title>Au delà des variables incluses</title>
<body>

<p>
Bon, vous y voilà. Vous avez épluché la documentation de Conky, vous l'avez lue
dans tous les sens mais impossible de trouver cette variable qui vous manque et
que Conky ne semble pas avoir... Vous avez de la chance&nbsp;! Conky fournit
plusieurs variables rien que pour ça&nbsp;! <c>$exec</c> lancera une commande à
chaque mise à jour des informations, <c>$execi</c> lancera une commande à
intervalle spécifié et <c>$texeci</c> lancera une commande dans un fil
d'exécution dédié à intervalle spécifié.
</p>

<pre caption="Exemples de script">
<i>${exec grep 'sudo' /var/log/messages | tail -n 4}</i>
<i>${execi 30 ~/scripts/emerge-status.sh</i>
<i>${texeci 600 ~/scripts/gmail.pl}</i>
</pre>

<note>
Bien que toute commande qui marche dans un terminal marchera avec n'importe
quelle de ces trois variables, il est important de se souvenir que la commande
doit se terminer. Cela signifie que des commandes comme <c>tail -f</c> qui
fonctionne indéfiniment ne fonctionneront pas correctement.
</note>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
