<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/cross-compiling-distcc.xml,v 1.2 2006/02/18 08:53:01 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/cross-compiling-distcc.xml" lang="fr">
<title>Guide de compilation croisée avec DistCC</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="agaffney@gentoo.org">Andrew Gaffney</mail>
</author>
<author title="Relecteur">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide vous explique comment configurer distcc pour faire de la compilation
croisée pour différentes architectures de processeur.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.3</version>
<date>2006-02-17</date>

<chapter>
<title>Compilation croisée avec distcc</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> est un outil qui permet de distribuer des tâches de compilation
sur plusieurs ordinateurs en réseau. Tant que toutes les machines du réseau
utilisent la même chaîne de compilation (NdT, en anglais&nbsp;: toolchain)
compilée pour la même architecture de processeur, aucune configuration
particulière de <c>distcc</c> n'est nécessaire. Mais que faire si on veut
compiler pour différentes architectures en utilisant différentes
machines&nbsp;?  Ce guide vous explique comment configurer <c>distcc</c> pour
compiler pour différentes architectures.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation des outils nécessaires</title>
<body>

<p>
D'abord, il vous faut installer <c>crossdev</c> sur toutes les machines qui
seront impliquées dans la compilation croisée. <c>crossdev</c> est un outil qui
facilite la création de chaîne de compilation pour architectures croisées. Il
fut à l'origine écrit par <mail link="kumba@gentoo.org">Joshua Kinard</mail> et
a été récrit depuis zéro par <mail link="vapier@gentoo.org">Mike
Frysinger</mail>. Son utilisation est des plus simples&nbsp;: <c>crossdev -t
sparc</c> construira une chaîne de compilation croisée complète pour
l'architecture Sparc. Cela inclut binutils, gcc, glibc et les linux-headers. Si
vous voulez en savoir plus sur les fonctionnalités, lancez <c>crossdev
--help</c>. Évidemment, il vous faudra installer la chaîne de compilation
croisée appropriée sur chaque machine.
</p>

<p>
Ensuite, il faut installer <c>distcc</c> sur toutes les machines impliquées
dans le processus. Cela comprend la machine qui lancera <c>emerge</c> et les
machines avec les compilateurs croisés. Veuillez consulter <uri
link="/doc/fr/distcc.xml">la documentation DistCC Gentoo</uri> pour plus
d'informations à propos de l'installation et l'utilisation de <c>distcc</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Remarques concernant certaines architectures</title>
<body>

<p>
Si vous faites une compilation croisée entre différentes sous-architectures
d'Intel x86 (par exemple&nbsp;: i586 et i686), il vous faut tout de même
compiler une chaîne de compilation croisée complète correspondant au CHOST
voulu, sinon la compilation échouera. Cela vient du fait que i586 et i686 sont
en fait deux CHOSTs différents bien qu'ils soient tous deux considérés comme
des «&nbsp;x86.&nbsp;» N'oubliez pas ceci lorsque vous construisez vos chaînes
de compilation croisées. Par exemple, si la machine de destination est de type
i586, cela veut dire que vous devez construire une chaîne de compilation
croisée i586 sur toutes les machines i686 qui vont participer à la
compilation.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration de distcc pour la compilation croisée</title>
<body>

<p>
Dans la configuration par défaut de distcc, la compilation croisée <e>ne
fonctionnera pas</e> correctement. Le problème vient du fait que beaucoup de
processus de compilation ne font qu'appeler <c>gcc</c> au lieu d'utiliser le
nom complet du compilateur (<c>sparc-unknown-linux-gnu-gcc</c> par exemple).
Quand cette compilation est distribuée aux autres machines, le compilateur
natif est appelé à la place du compilateur croisé fraîchement installé.
</p>

<p>
Heureusement, il est possible de contourner ce petit problème. Il suffit d'un
script de lancement et de quelques liens symboliques sur la machine qui lancera
<c>emerge</c>. J'utiliserai ma machine Sparc comme exemple. À chaque fois que
vous verrez <c>sparc-unknown-linux-gnu</c>, il vous faudra le remplacer par
votre propre CHOST (<c>x86_64-pc-linux-gnu</c> pour un AMD64 par exemple).
Quand vous installez distcc pour la première fois, le répertoire
<path>/usr/lib/distcc/bin</path> ressemble à ceci&nbsp;:
</p>

<note>
Les commandes suivantes ne doivent être effectuées que sur la machine qui lance
<c>emerge</c>. Ne suivez pas ces étapes pour les machines de soutien.
</note>

<pre caption="Compilateurs disponibles">
# <i>cd /usr/lib/distcc/bin</i>
# <i>ls -l</i>
total 0
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Dec 23 20:13 c++ -&gt; /usr/bin/distcc
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Dec 23 20:13 cc -&gt; /usr/bin/distcc
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Dec 23 20:13 g++ -&gt; /usr/bin/distcc
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Dec 23 20:13 gcc -&gt; /usr/bin/distcc
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Dec 23 20:13 sparc-unknown-linux-gnu-c++ -&gt; /usr/bin/distcc
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Dec 23 20:13 sparc-unknown-linux-gnu-g++ -&gt; /usr/bin/distcc
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Dec 23 20:13 sparc-unknown-linux-gnu-gcc -&gt; /usr/bin/distcc
</pre>

<p>
Voilà ce qu'il faut faire&nbsp;:
</p>

<pre caption="Modifier distcc">
# <i>rm c++ g++ gcc cc</i>
</pre>

<p>
Ensuite, il faut créer le nouveau script sur cette machine. Lancez votre
éditeur de texte favori, créez un fichier contenant le texte suivant et
enregistrez-le sous le nom de <path>sparc-unknown-linux-gnu-wrapper</path>.
N'oubliez pas d'utiliser le CHOST correspondant à la machine qui utilisera
<c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Le nouveau script">
#!/bin/bash
exec /usr/lib/distcc/bin/sparc-unknown-linux-gnu-g${0:$[-2]} "$@"
</pre>

<p>
Pour continuer, il faut rendre le script exécutable et créer les liens
symboliques nécessaires&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer les liens symboliques">
# <i>chmod a+x sparc-unknown-linux-gnu-wrapper</i>
# <i>ln -s sparc-unknown-linux-gnu-wrapper gcc</i>
# <i>ln -s sparc-unknown-linux-gnu-wrapper cc</i>
# <i>ln -s sparc-unknown-linux-gnu-wrapper c++</i>
# <i>ln -s sparc-unknown-linux-gnu-wrapper g++</i>
</pre>

<p>
Une fois fini, <path>/usr/lib/distcc/bin</path> devrait ressembler à ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Un jeu correct de compilateurs">
# <i>ls -l</i>
total 4
lrwxrwxrwx  1 root root 25 Jan 18 14:20 c++ -&gt; sparc-unknown-linux-gnu-wrapper
lrwxrwxrwx  1 root root 25 Jan 18 14:20 cc -&gt; sparc-unknown-linux-gnu-wrapper
lrwxrwxrwx  1 root root 25 Jan 18 14:20 g++ -&gt; sparc-unknown-linux-gnu-wrapper
lrwxrwxrwx  1 root root 25 Jan 18 14:20 gcc -&gt; sparc-unknown-linux-gnu-wrapper
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Nov 21 10:42 sparc-unknown-linux-gnu-c++ -&gt; /usr/bin/distcc
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Nov 21 10:42 sparc-unknown-linux-gnu-g++ -&gt; /usr/bin/distcc
lrwxrwxrwx  1 root root 15 Jul 27 10:52 sparc-unknown-linux-gnu-gcc -&gt; /usr/bin/distcc
-rwxr-xr-x  1 root root 70 Jan 18 14:20 sparc-unknown-linux-gnu-wrapper
</pre>

<p>
Félicitations, vous avez maintenant (normalement) une installation fonctionnelle
de distcc pour la compilation croisée.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comment ça marche&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Lorsque <c>distcc</c> est appelé, il regarde de quelle manière il a été appelé
(<c>i686-pc-linux-gnu-gcc</c>, <c>sparc-unknown-linux-gnu-g++</c>, etc.) Quand
distcc distribue la compilation aux autres machines, il transmet ce nom.  Le
démon distcc sur les autres machines cherche alors un binaire du même nom.  Si
il ne voit que <c>gcc</c>, il ne cherchera que <c>gcc</c>, ce qui sera
probablement le compilateur natif de la machine qui peut ne pas correspondre si
ce n'est pas la même architecture que la machine utilisant <c>emerge</c>.
Quand le nom complet est envoyé (<c>sparc-unknown-linux-gnu-gcc</c> par
exemple), il n'y a plus de confusion possible.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
