<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/cvs-tutorial.xml,v 1.12 2004/06/22 23:30:05 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/cvs-tutorial.xml" lang="fr">

<title>Tutoriel CVS de Gentoo Linux</title>

<author title="Architecte principal">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="pierre.habouzit@m4x.org">Pierre Habouzit</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="cam@cameuh.net">Camille Huot</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Ce tutoriel va présenter le système CVS (Concurrent Versions System) aux
lecteurs.  CVS est utilisé par beaucoup de développeurs de par le monde pour
développer des logiciels de façon collaborative dans un environnement souple.
Destiné aux utilisateurs débutants de CVS, ce tutoriel va permettre à la fois
aux utilisateurs occasionnels et aux nouveaux développeurs de travailler
beaucoup plus efficacement. Que vous désiriez utiliser CVS pour faire un «&nbsp;check
out&nbsp;» des dernières sources d'un logiciel donné ou que vous l'utilisiez en tant
que développeur expérimenté, ce tutoriel est fait pour vous.
</abstract>

<license/>

<version>1.7</version>
<date>9 juin 2004</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>

<section>
<title>Organisation du tutoriel</title>
<body>
<p>
Ce tutoriel est découpé en deux parties. La première explique comment utiliser
CVS lorsque l'on n'est pas développeur, c'est-à-dire comment récupérer des
sources CVS et les garder à jour.  La seconde partie vous présente comment
utiliser CVS pour développer en vous montrant comment modifier, ajouter,
retirer des fichiers sur CVS, ainsi que comment réaliser bien d'autres tâches
de développeurs.  Si vous ne connaissez rien à CVS, il est recommandé de
commencer par lire la première partie, puis la seconde&nbsp;; si vous avez une
petite expérience de CVS, mais que vous allez l'utiliser en tant que véritable
développeur pour la première fois, vous trouverez votre bohneur dans la seconde
partie (mais vous pouvez aussi avoir envie de parcourir rapidement la première
partie).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Qu'est ce que CVS et qu'est ce que ça fait&nbsp;?</title>
<body>
<p>
CVS est un système client/serveur qui permet aux développeurs de conserver
leurs projets sur un serveur central appelé dépôt (en anglais «&nbsp;CVS
repository&nbsp;»). En utilisant les clients CVS et les outils associés, les
développeurs peuvent faire des modifications du contenu sur le serveur. En
fait, le dépôt CVS conserve chaque changement fait sur chaque fichier, créant
ainsi un historique complet de toute l'évolution du développement du projet.
Les développeurs peuvent demander des versions antérieures d'un fichier
particulier, regarder un historique des modifications et réaliser au besoin
plusieurs autres actions utiles.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Le rôle de CVS</title>
<body>
<p>
Un nombre considérable de projets ont leur propre serveur CVS qui est utilisé
par les développeurs du projet comme répertoire central pour tous leurs
travaux.  Les développeurs apportent quotidiennement des améliorations aux
sources dans le dépôt CVS.  Souvent, ces développeurs sont dispersés dans le
monde entier; CVS leur fournit ainsi les mécanismes nécessaires pour unifier
leur projet dans une structure centralisée et cohérente. CVS crée le
«&nbsp;liant organisationnel&nbsp;» qui permet à ces développeurs d'améliorer
leur code sans se marcher sur les pieds, sans perdre des données importantes ou
sans être bloqués par l'impossiblité de mettre à jour certains fichiers
critiques.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>CVS - les dernières sources du programmeur</title>
<body>
<p>
Quand les programmeurs sont prêts, ils archivent la version actuelle de leur
travail sur CVS dans un fichier tar.gz et publient celui-ci comme une nouvelle
version de leur logiciel. Pourtant, parfois, la dernière version officielle
n'est pas assez récente pour vous pour diverses raisons. Dans la première
partie de ce tutoriel, nous verrons comment utiliser CVS dans ce but&nbsp;:
récupérer la version de développement la plus récente et la plus complète des
sources pour votre usage personnel.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>CVS - l'avez vous&nbsp;?</title>
<body>
<p>
Avant que vous ne puissiez utiliser CVS, vous devez l'installer sur votre
système.  Le moyen le plus simple de vérifier si CVS est installé sur votre
système est de taper&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs</i>
</pre>
<p>
Si la commande cvs est trouvée, alors vous l'avez. Sinon, vous devez soit
récupérer un paquet binaire pour votre distribution, soit l'installer depuis
les sources.  Installer CVS depuis les sources est plutôt simple et je vous
montre comment le faire ci-dessous.
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>Installer CVS depuis les sources</title>
<body>
<p>
Installer CVS depuis les sources est facile. Tout d'abord, récupérez le tarball
cvs-1.11.tar.gz depuis
<uri>ftp://ftp.cvshome.org/pub/cvs-1.11/cvs-1.11.tar.gz</uri> (s'il y a une
version plus récente répertoriée <uri
link="ftp://ftp.cvshome.org/pub/">ici</uri>, vous pouvez aussi bien récupérer
la nouvelle à la place). Ensuite, procédez comme suit (la sortie standard a été
omise)&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>tar xzvf cvs-1.11.tar.gz</i>
# <i>cd cvs-1.11</i>
# <i>./configure</i>
# <i>make</i>
# <i>make install</i>
</pre>
<p>
Maintenant, vous êtes prêt à travailler.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Installer CVS avec un système de gestion de paquets</title>
<body>

<p>
Beaucoup de distributions offrent une méthode facile pour installer des
logiciels. Par exemple, Gentoo offre la commande <c>emerge</c>. Pour installer
CVS, tapez simplement <c>emerge cvs</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer CVS avec emerge">
# <i>emerge cvs</i>
</pre>

</body>
</section>


<section>
<title>Le CVSROOT</title>
<body>
<p>
Avant de commencer, il y a quelques notions fondamentales à connaître. La
première est que pour se connecter sur un dépôt CVS, vous devez tout d'abord
paramétrer un chemin appelé le CVSROOT (la racine CVS). CVSROOT est une chaîne
de caractères, un peu comme une URL, qui dit à la commande cvs où se trouve le
dépôt distant et comment on souhaite s'y connecter. Pour rendre les choses plus
intéressantes, CVS supporte de nombreux formats pour CVSROOT, selon que le
dépôt est local ou distant, et dépendamment de la méthode utilisée pour s'y
connecter. Voici quelques exemples de CVSROOT avec des explications...
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Une racine CVS locale</title>
<body>
<pre>CVSROOT=/var/cvsroot</pre>
<p>
C'est un exemple de chemin pour une racine CVS locale. Vous devriez utiliser
une telle variable si vous voulez vous connecter à un dépôt local situé dans
/var/cvsroot; ou bien, vous pouvez aussi avoir un dépôt local monté via NFS
sur /var/cvsroot.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Une racine CVS pour un pserver distant (serveur avec mot de passe)</title>
<body>
<pre>CVSROOT=:pserver:cvs@foo.bar.com:/var/cvsroot</pre>
<p>
Ceci est un exemple de CVSROOT pour un dépôt existant sur l'hôte foo.bar.com et
qui réside dans le /var/cvsroot de cette machine.  La partie
«&nbsp;:pserver:&nbsp;» indique à notre client qu'il doit se connecter à cette
machine distante en utilisant le protocole pserver, un protocole incorporé à
CVS. Typiquement, les répertoires CVS publics utilisent des pserver pour
autoriser l'accès à des utilisateurs anonymes.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Une racine CVS avec accès distant par RSH/SSH</title>
<body>
<pre>CVSROOT=drobbins@foo.bar.com:/data/cvs</pre>
<p>
Ceci est un exemple de CVSROOT qui utilise le protocole RSH ou SSH.  Dans cet
exemple, le CVS va accéder au dépôt sur foo.bar.com via le compte drobbins. Si
la variable d'environnement CVS_RSH est réglée à «&nbsp;ssh&nbsp;», le client
cvs va utiliser SSH pour se connecter, sinon, RSH est utilisé par défaut.
L'accès par SSH est plus populaire chez ceux qui aiment la sécurité, mais ni
RSH, ni SSH ne permettent l'accès anonyme aux sources. Pour utiliser cette
méthode, il faut absolument avoir un compte sur foo.bar.com.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Quelques précisions...</title>
<body>
<p>
En plus de la racine CVS, vous allez avoir besoin du nom du module (groupe de
sources) que vous voulez récupérer ainsi que le mot de passe anonyme que vous
devez utiliser pour vous connecter au serveur CVS.  À l'inverse des ftp
anonymes, il n'y a pas de format «&nbsp;standard&nbsp;» pour les mots de passe
anonymes, il faudra donc récupérer les mots de passe spécifiques publiés sur le
site web du développeur ou le demander aux développeurs eux-mêmes. Avec ces
informations, vous êtes prêt à commencer.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Utiliser CVS, Partie 1</title>
<body>
<p>
Récupérer des sources se fait en deux temps. Tout d'abord, il faut se connecter
au pserver. Ensuite, on récupère les sources avec la commande <c>checkout</c>.
Voici un exemple des commandes que l'on peut lancer pour faire un
«&nbsp;checkout&nbsp;» des dernières sources de Samba&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>export CVSROOT=:pserver:cvs@pserver.samba.org:/cvsroot</i>
</pre>
<p>
Cette première commande règle la variable d'environnement CVSROOT.  Si vous ne
le faites pas, il faudra faire suivre, à chaque fois,  la commande <c>cvs</c>
par l'option suivante&nbsp;: <c>-d :pserver:cvs@pserver.samba.org:/cvsroot</c>.
Exporter la variable CVSROOT permet d'éviter de la spécifier à chaque fois.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Uiliser CVS, partie 2</title>
<body>
<p>
Voici les commandes utiles pour récupérer une copie à jour des sources de
développement. Vous pouvez sauter le panneau suivant pour lire l'explication de
ces commandes, et revenir ensuite&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs login</i>
(Logging in to cvs@pserver.samba.org)
CVS password: <comment>(Tapez le mot de passe ici.)</comment>

# <i>cvs -z5 co samba</i>
U samba/COPYING
U samba/Manifest
U samba/README
U samba/Read-Manifest-Now
U samba/Roadmap
U samba/WHATSNEW.txt
<comment>(C'est juste une partie de la sortie complète de la commande cvs co output.)</comment>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Utiliser CVS - l'explication</title>
<body>
<p>
La première commande cvs (ci-dessus) nous connecte au pserver et la seconde
demande à notre client de faire un «&nbsp;checkout&nbsp;» («&nbsp;co&nbsp;») du
module samba en utilisant une compression de type gzip de niveau 5
(«&nbsp;-z5&nbsp;») pour accélérer la transmission sur une connexion lente.
Pour chaque nouveau fichier créé localement, cvs affiche «&nbsp;U
[fichier]&nbsp;», ce qui indique que ce fichier a bien été mis à jour sur le
disque («&nbsp;Updated&nbsp;»).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Fin du «&nbsp;checkout&nbsp;»</title>
<body>
<p>
Une fois le «&nbsp;checkout&nbsp;» terminé, vous aurez un répertoire
«&nbsp;samba&nbsp;» dans votre répertoire courant. Remarquez d'ailleurs que
chaque répertoire contient un nouveau répertoire «&nbsp;cvs&nbsp;» - CVS y
stocke plusieurs informations qui peuvent être ignorées sans problème ici. À
partir de maintenant, nous n'avons plus à nous inquiéter que la variable
CVSROOT soit réglée ou non, parce que les informations sur le dépôt sont
stockées dans ces fameux répertoires «&nbsp;cvs&nbsp;» supplémentaires. À
savoir&nbsp;: CVSROOT n'est à définir que pour la première connexion et le premier
«&nbsp;checkout&nbsp;».
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Mettre les sources à jour</title>
<body>
<p>
Quand vous en êtes là, vos sources sont récentes. Vous pouvez les compiler et
les installer, les parcourir et en faire tout ce que vous voulez.
</p>
<p>
De temps en temps, vous pouvez avoir envie de synchroniser vos sources déjà
récupérées avec la version actuelle sur CVS. Pour ce faire, vous n'avez pas
besoin de vous connecter à nouveau au pserver; vos informations
d'authentification sont mises en cache par cvs dans les répertoires
«&nbsp;CVS&nbsp;» dont j'ai parlé. Il suffit d'entrer dans le répertoire
principal des sources (dans notre cas «&nbsp;samba&nbsp;») et de taper&nbsp;: </p>
<pre>
# <i>cvs update -dP</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>«&nbsp;cvs update&nbsp;» en bref, partie 1</title>
<body>
<p>
S'il y a des nouveaux fichiers, cvs va afficher une ligne «&nbsp;U
[fichier]&nbsp;» pour chaque fichier qu'il met à jour. Si vous avez déjà
compilé les sources une fois, vous allez sans doute voir apparaître beaucoup de
lignes «&nbsp;? [fichier]&nbsp;»&nbsp;; c'est parce que cvs signale qu'ils ne sont
pas sur le dépôt distant.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>«&nbsp;cvs update&nbsp;» en bref, partie 2</title>
<body>
<p>
Remarquez d'ailleurs les deux options utilisées pour faire un «&nbsp;cvs
update&nbsp;».  «&nbsp;-d&nbsp;» demande à cvs de créer chez vous les nouveaux
répertoires qui ont pu être ajoutés au dépôt (ce qui n'est pas le comportement
par défaut), et «&nbsp;-P&nbsp;» sert à supprimer tous les répertoires vides de
votre copie locale des sources.  «&nbsp;-P&nbsp;» est une bonne idée puisque
cvs a tendance à récupérer un bon nombre de répertoires vides (utilisés à une
époque, puis abandonnés).
</p>
<p>
Lorsqu'il s'agit juste de récupérer les sources les plus récentes, c'est à peu
près tout ce qu'il suffit de savoir sur cvs. La suite concerne plutôt les
développeurs.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>CVS pour les developpeurs</title>

<section>
<title>Modifier des fichiers</title>
<body>
<p>
En tant que développeur, vous devrez modifier des fichiers sur le serveur CVS.
Pour ceci, commencez par faire les changements désirés sur votre copie du
dépôt.  Ces changements ne se répercutent pas, bien entendu, sur le dépôt
distant tant que vous n'avez pas explicitement demandé à cvs de faire une validation
(«&nbsp;commit&nbsp;») de vos modifications. Lorsque vous avez suffisamment testé
toutes vos modifications, que vous êtes sûr que tout fonctionne parfaitement,
alors vous êtes prêt à envoyer vos modifications sur le dépôt distant. Suivez
bien les deux étapes. En premier lieu, mettez vos sources à jour, par la
commande suivante&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs update -dP</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>CVS fusionne les modifications des autres</title>
<body>
<p>
Comme on l'a vu plus tôt, «&nbsp;cvs update&nbsp;» va synchroniser vos sources
avec celles du dépôt distant. Mais que va-t-il se passer pour vos modifications
? Rassurez-vous, elles ne seront pas perdues&nbsp;! Si un autre développeur a
modifié un fichier que vous n'avez pas modifié, votre fichier local sera mis à
jour, et ainsi, tous les fichiers que vous n'aurez pas touchés seront
synchronisés avec les fichiers du dépôt CVS.
</p>
<p>
De plus, si vous avez modifié localement les lignes 1 à 10 d'un fichier, et
qu'un autre développeur a supprimé les lignes 40 à 50, ajouté 12 lignes à la
fin de ce fichier, puis réalisé une validation avant vous, alors cvs
va réaliser une fusion intelligente des modifications réalisées par l'autre
développeur sur votre copie, et ainsi, aucun travail n'est perdu. Cela permet à
deux développeurs de travailler sur des parties distinctes d'un même fichier en
même temps.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>La fusion n'est pas parfaite</title>
<body>
<p>
Pourtant, si deux développeurs ou plus ont fait des modifications sur la
<e>même partie du même fichier</e>, alors les choses se compliquent un tout
petit peu. Si cela arrive, alors cvs va vous prévenir qu'il y a un conflit.
Aucun travail n'est perdu, mais une intervention de votre part va être requise.
En effet, cvs a besoin que vous lui indiquiez comment fusionner les
changements.
</p>
</body>
</section>



<section>
<title>La validation («&nbsp;commit&nbsp;»)</title>
<body>
<p>
Nous allons nous intéresser à la résolution des conflits un peu plus loin.
Mais pour l'instant, supposons qu'il n'y a pas eu de conflit à la sortie de la
commande «&nbsp;cvs update -dP&nbsp;» (ce qui est souvent le cas). Dans ce cas,
vos sources locales sont à jour («&nbsp;up-to-date&nbsp;») et vous êtes alors
prêt à réaliser la validation de vos sources. Il suffit de taper la
commande suivante dans le répertoire principal de vos sources&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs commit</i>
</pre>


</body>
</section>

<section>
<title>Ce que fait la validation</title>
<body>
<p>
«&nbsp;cvs commit&nbsp;» ne fait <e>pas qu'appliquer</e> vos modifications sur
le dépôt distant. Avant de vraiment envoyer vos sources, cvs va ouvrir votre
éditeur par défaut pour que vous puissiez écrire une courte description des
changements réalisés.  Une fois ce commentaire saisi, enregistrez le fichier et
quittez l'éditeur. Vos changements (et les commentaires associés) vont être
appliqués au dépôt distant et vont être disponibles pour les autres
développeurs de l'équipe.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Consulter les journaux («&nbsp;logs&nbsp;»)</title>
<body>
<p>
Il est vraiment très facile de consulter l'historique complet d'un fichier
donné avec tous les commentaires que les développeurs (dont vous) ont pu faire
lorsqu'ils ont fait des validations. Pour accéder à ces informations,
faites&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs log myfile.c</i>
</pre>
<p>
«&nbsp;cvs log&nbsp;» est une commande récursive, donc pour consulter le log
complet de toute une arborescence d'un répertoire, allez dans le répertoire en
question, et tapez&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs log | less</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Les options de la validation</title>
<body>
<p>
Vous pourriez avoir envie d'utiliser un autre éditeur que celui que cvs utilise
par défaut lorsque vous faites une validation. Si c'est le cas,
réglez la variable d'environnement EDITOR sur le nom de votre éditeur favori.
Mettre une telle ligne dans votre ~/.bashrc peut être une bonne idée&nbsp;:
</p>
<pre>
export EDITOR=jpico
</pre>
<p>
Vous pouvez aussi spécifier le commentaire dans la ligne de commande de sorte
que cvs n'ait pas à ouvrir un éditeur de texte&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs commit -m 'Ceci doit être un commentaire intelligent'</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Le fichier .cvsrc</title>
<body>
<p>
Avant de continuer de découvrir d'autres commandes cvs, je vous recommande de
créer un fichier ~/.cvsrc. En le créant dans votre répertoire personnel, vous
pouvez dire à cvs d'utiliser des options par défaut pour chaque commande cvs,
et ainsi, vous n'avez pas à vous rappeler de les taper à chaque fois. Voici un
exemple de fichier .cvsrc&nbsp;:
</p>
<pre>
cvs -q
diff -u -b -B
checkout -P
update -d -P
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Le fichier .cvsrc, suite</title>
<body>
<p>
En plus de pouvoir spécifier plusieurs options utiles pour un grand nombre de
commandes cvs, la première ligne du .cvsrc force le mode silencieux de cvs, ce
qui a comme première conséquence de rendre la sortie de «&nbsp;cvs
update&nbsp;» beaucoup plus concise et lisible. Une fois ce fichier en place,
il vous suffit de taper «&nbsp;cvs update&nbsp;» au lieu de «&nbsp;cvs update
-dP&nbsp;» (par exemple).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ajouter un fichier au dépôt</title>
<body>
<p>
Il est vraiment facile d'ajouter un fichier source au CVS. En premier lieu,
vous devez créer le fichier en question, puis, tapez la commande suivante&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs add myfile.c</i>
cvs server: use 'cvs commit' to add this file permanently
</pre>
<p>
Ceci va dire à cvs d'ajouter ce fichier au dépôt la prochaine fois que vous
ferez une validation. Jusqu'à ce moment, les autres développeurs
ne pourront pas le voir.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ajouter un répertoire au dépôt</title>
<body>
<p>
Pour ajouter un répertoire, la procédure est similaire&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>mkdir foo</i>
# <i>cvs add foo</i>
Directory /var/cvsroot/mycode/foo added to the repository
</pre>
<p>
À la différence d'un ajout de fichier, lorsque vous ajoutez un répertoire, il
apparaît immédiatement dans le dépôt, la validation n'est pas requise.
Une fois le répertoire local ajouté au dépôt, vous allez remarquer qu'un
répertoire «&nbsp;cvs&nbsp;» y est créé pour y stocker les informations CVS.
Ainsi, vous pouvez facilement savoir si un répertoire a été ajouté à cvs en
regardant s'il contient un répertoire «&nbsp;CVS&nbsp;».
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Remarques sur «&nbsp;cvs add&nbsp;»</title>
<body>
<p>
Comme vous pouvez le deviner, avant d'ajouter un fichier ou un répertoire au
dépôt, vous devez bien vérifier que son répertoire parent lui a déjà été
ajouté. Sinon, vous aurez l'erreur suivante&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs add myfile.c</i>
cvs add: cannot open CVS/Entries for reading: No such file or directory
cvs [add aborted]: no repository  
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Se familiariser avec «&nbsp;cvs update&nbsp;», partie 1</title>
<body>
<p>
Avant de s'occuper de la résolution des conflits, familiarisons-nous avec les
sorties de la commande «&nbsp;cvs update&nbsp;». Si vous créez un fichier
~/.cvsrc qui contient la ligne «&nbsp;cvs -q&nbsp;», vous allez trouver les
sorties de «&nbsp;cvs update&nbsp;» beaucoup plus faciles à lire. «&nbsp;cvs
update&nbsp;» vous informe de ce qu'il fait, représentant ses actions par un
caractère, un espace et un nom de fichier.  Par exemple&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cvs update -dP</i>
? distfiles
? packages
? profiles 
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Se familiariser avec «&nbsp;cvs update&nbsp;», partie 2</title>
<body>
<p>
«&nbsp;cvs update&nbsp;» utilise le caractère «&nbsp;?&nbsp;» pour vous
signifier qu'il ne sait rien sur les fichiers qu'il retrouve dans votre copie
locale mais pas sur le dépôt. Ces fichiers ne font pas partie du dépôt distant,
et n'ont pas non plus été prévus pour être ajoutés au dépôt. Voici une liste de
tous les messages possibles que CVS utilise&nbsp;:
</p>
<pre>
U [path]
</pre>
<p>
Utilisé lorsqu'un fichier est créé dans votre copie locale, ou si un fichier
que vous n'avez pas touché est mis à jour.
</p>
<pre>
A [path]
</pre>
<p>
L'ajout de ce fichier au dépôt a été programmé et sera officiellement ajouté
quand vous ferez une validation.
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>Se familiariser avec «&nbsp;cvs update&nbsp;», partie 3</title>
<body>
<pre>
R [path]
</pre>
<p>
À l'image de «&nbsp;A&nbsp;», «&nbsp;R&nbsp;» vous indique que la suppression
de ce fichier a été prévue. Ce fichier sera effectivement retiré dès que vous
aurez fait une validation.
</p>
<pre>
M [path]
</pre>
<p>
Cela signifie que ce fichier a été modifié par vous. Il est possible que des
modifications aient été fusionnées dans ce fichier sans conflit.
</p>
<pre>
C [path]
</pre>
<p>
Le caractère «&nbsp;C&nbsp;» indique que ce fichier présente des conflits et
nécessite une intervention manuelle avant de réaliser votre validation.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Résoudre les conflits, introduction</title>
<body>
<p>
Désormais, occupons-nous de résoudre ces conflits. Je suis assez impliqué dans
le projet Gentoo-Linux et nous avons notre propre serveur cvs configuré sur
cvs.gentoo.org. Nous autres, développeurs, passons la majorité de notre temps à
hacker les sources du module «&nbsp;gentoo-x86&nbsp;» et nous avons ajouté un
fichier appelé «&nbsp;ChangeLog&nbsp;» qui contient (vous l'aurez deviné) les
modifications majeures que nous avons faites sur le dépôt.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Un exemple  de conflit</title>
<body>
<p>
Puisque ce ficher est modifié à peu près à chaque fois qu'un changement majeur
est réalisé sur CVS, c'est notre plus grande source de conflits. En voici un
exemple. Imaginons que j'ai ajouté les lignes suivantes au début du fichier de
ChangeLog&nbsp;:
</p>
<pre>
date 25 Feb 2001

J'ai ajouté ce commentaire
</pre>
<p>
Imaginons qu'avant que je ne fasse une validation de ces trois
nouvelles lignes, un développeur avait déja ajouté les lignes suivantes au
début du Changelog et envoyé ses modifications&nbsp;:
</p>
<pre>
date 25 Feb 2001

Un autre développeur a ajouté ce commentaire
</pre> 
</body>
</section>

<section>
<title>Une exemple de conflit, suite</title>
<body>
<p>
Maintenant, lorsque je fais un «&nbsp;cvs update -dP&nbsp;» (comme il faut le
faire avant chaque validation), cvs n'est pas capable de fusionner ces
modifications sur ma copie locale du ChangeLog parce que nous avons tous les
deux ajouté des lignes dans la même partie du fichier. CVS ne sait alors pas
quelle partie utiliser.  Ainsi, j'ai l'erreur suivante&nbsp;:
</p>
<pre>
RCS file: /var/cvsroot/gentoo-x86/ChangeLog,v
retrieving revision 1.362
retrieving revision 1.363
Merging differences between 1.362 and 1.363 into ChangeLog
rcsmerge: warning: conflicts during merge
cvs server: conflicts found in ChangeLog
C ChangeLog
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Résolution de conflit, partie 1</title>
<body>
<p>
Ahhh, un conflit&nbsp;! Heureusement, résoudre un conflit est facile. Si je lance
mon éditeur favori, je vois le texte suivant au début du fichier 
«&nbsp;ChangeLog&nbsp;»&nbsp;:
</p>
<pre>
&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; ChangeLog
date 25 Feb 2001

J'ai ajouté ce commentaire

=======
date 25 Feb 2001

Un autre développeur a ajouté ce commentaire

&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt;&gt; 1.363
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Résolution de conflit, partie 2</title>
<body>
<p>
Au lieu de choisir une version ou l'autre, cvs ajoute les deux versions au
fichier ChangeLog et les entoure de caractères spéciaux pour marquer clairement
les régions qui posent problème. Maintenant, c'est à moi de remplacer ces
régions par les textes qui <e>devraient</e> apparaître dans le ChangeLog; dans
ce cas, le texte de remplacement n'est ni l'une, ni l'autre des versions, mais
une combinaison des deux&nbsp;:
</p>
<pre>
date 25 Feb 2001

J'ai ajouté ce commentaire

Un autre développeur a ajouté ce commentaire
</pre>
<p>
Maintenant que j'ai remplacé les régions conflictuelles du fichier avec le
texte approprié (et supprimé les «&nbsp;=======&nbsp;» et autres marqueurs), je
peux faire une validation sans aucun problème.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Astuces pour résoudre les conflits</title>
<body>
<p>
À chaque fois que vous avez besoin d'éditer un fichier pour régler des
conflits, vérifiez que vous avez bien parcouru tout le fichier de telle manière
que vous n'ayez rien oublié. Sinon, cvs n'autorisera pas votre
validation et ce jusqu'à ce que le conflit soit résolu.  Il est donc
très important d'enlever les marqueurs spéciaux que cvs a ajoutés aux fichiers
conflictuels. Autre astuce&nbsp;: si vous avez fait une erreur en essayant de
résoudre un conflit et que vous avez accidentellement enregistré vos
modifications, vous pouvez retrouver la copie originale du fichier dans le
fichier «&nbsp;.#nom_du_fichier.version&nbsp;».
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Supprimer un fichier</title>
<body>
<p>
Maintenant, il est temps de découvrir notre dernière commande cvs&nbsp;: supprimer
un fichier du dépôt. Supprimer un fichier se fait en deux étapes. Il faut
commencer par supprimer le fichier de votre copie des sources, puis exécuter la
commande «&nbsp;cvs remove&nbsp;» sur ce fichier&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>rm myoldfile.c</i>
# <i>cvs remove myoldfile.c</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Supprimer un fichier, suite</title>
<body>
<p>
La suppression du fichier est alors prévue par cvs et sera effective lors de
votre prochaine validation. Une fois la validation réalisée,
le fichier sera officiellement supprimé du dépôt distant. Pourtant, cvs ne va
pas faire disparaître ce fichier et va garder un enregistrement complet de son
contenu et de son historique au cas où vous en auriez besoin dans le futur.
C'est juste un des nombreux moyens utilisés par cvs pour protéger votre code.
</p>
<p>
«&nbsp;cvs remove&nbsp;» est récursif, ce qui signifie que vous pouvez
supprimer un ensemble de fichiers et lancer la commande «&nbsp;cvs
remove&nbsp;» sans autre argument depuis un répertoire parent. Ceci va marquer
tous les fichiers supprimés comme «&nbsp;à supprimer&nbsp;» lors de la prochaine
validation.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Supprimer un répertoire</title>
<body>
<p>
Si vous voulez supprimer un répertoire complet, je vous recommande la méthode
suivante. Tout d'abord, supprimez chaque fichier du répertoire et faites un
«&nbsp;cvs remove&nbsp;»&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>rm *.c</i>
# <i>cvs remove</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Supprimer un répertoire, suite</title>
<body>
<p>
Ensuite, faites une validation&nbsp;:
</p>
<pre>
# cvs commit
</pre>
<p>
Et là, astuce&nbsp;: exécutez les commandes suivantes pour supprimer le
répertoire&nbsp;:
</p>
<pre>
# <i>cd ..</i>
# <i>cvs remove mydir</i>
# <i>rm -rf mydir</i>
</pre>
<p>
Remarquez que supprimer un répertoire ne nécessite pas une autre
validation. L'ajout et la suppression de répertoires sur le dépôt
distant se font en temps réel.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>C'est terminé !</title>
<body>
<p>
Votre introduction à CVS est terminée. J'espère que ce tutoriel vous a été
utile.  Il y a bien d'autres choses à savoir sur CVS, que je n'ai pu couvrir
dans cette introduction, mais heureusement, la volumineuse documentation
disponible vous aidera à étendre vos connaissances sur CVS&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri>http://www.cvshome.org</uri> est la page principale du développement
    de CVS et offre beaucoup de documentation sur CVS, en particulier la <uri
    link="http://www.cvshome.org/docs/manual">documentation officielle en ligne
    de CVS</uri>.
  </li>
  <li>
    Le site <uri link="http://www.durak.org/cvswebsites/">CVS Version Control
    for Web Site Projects</uri> propose de bonnes informations sur comment
    utiliser CVS pour développer des sites Web.
  </li>
  <li>
    Karl Fogel a écrit un livre intitulé <uri
    link="http://cvsbook.red-bean.com/">Open Source Development with CVS</uri>.
    Certains chapitres de ce livre sont disponibles sur le site.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.freebsd.org/projects/cvsweb.html">cvsweb</uri> est un
    script CGI merveilleux qui fournit une interface web vers votre dépôt.
    Excellent pour le parcours rapide.
  </li>
  <li>
    Le site <uri link="http://www.loria.fr/~molli/cvs-index.html">CVS
    Bubbles</uri> propose aussi de nombreuses informations dont «&nbsp;CVS
    FAQ-o-matic&nbsp;».
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>À propos de ce document</title>
<body>
<p>
La version originale de cet article a été publiée sur le site developerWorks
d'IBM et est la propriété de Westtech Information Services. Ce document est une
mise à jour de l'article original et contient diverses améliorations faites par
l'équipe de documentation de Gentoo.
</p>
</body>
</section>

</chapter>
</guide>

