<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/distcc.xml,v 1.24 2006/01/25 09:17:55 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/distcc.xml" lang="fr">

<title>Distcc pour Gentoo</title>

<author title="Auteur">
<mail link="lisa@gentoo.org">Lisa Seelye</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Relecteur">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
<mail link="gerald@djayux.net">Gérald FENOY</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
<mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ce document est un mini-guide pour utiliser distcc avec Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2006-01-25</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>

<section>
<title>Qu'est-ce que distcc&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Distcc est un programme conçu pour distribuer les tâches de compilation entre
plusieurs machines en réseau. Il est composé d'un serveur, <c>distccd</c>, et
d'un programme client, <c>distcc</c>.  Distcc, après une petite étape de
configuration, peut fonctionner de façon transparente avec <uri
link="http://ccache.samba.org">ccache</uri>, Portage et automake.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utiliser distcc à l'installation</title>
<body>

<p>
Si vous comptez utiliser distcc pour accélérer l'installation de Gentoo,
veuillez consulter la section <uri link="#bootstrapping">Utiliser distcc pour
l'installation</uri> plus loin dans ce document.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>

<section>
<title>Dépendances</title>
<body>

<p>
Pour utiliser distcc, tous vos ordinateurs doivent utiliser la même version du
compilateur GCC. Plusieurs versions 3.3.x avec différentes valeurs pour x
fonctionneront, mais, si vous mélangez des versions 3.3.x et 3.2.x, vos
programmes <b>pourront</b> ne pas se compiler ou contenir des erreurs à l'exécution.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Installation de distcc</title>
<body>

<p>
L'installation de distcc est vraiment simple. Il y a néanmoins quelques options
que vous devriez connaître.
</p>

<p>
Distcc est fourni avec deux interfaces graphiques qui permettent la supervision
des tâches que votre ordinateur envoie pour la compilation. Si vous utilisez
Gnome, alors il vous suffit d'ajouter 'gnome' à vos options USE. Cependant, si
vous n'utilisez pas gnome et que vous souhaitez néamoins avoir un outil de
supervision, alors vous pouvez ajouter 'gtk' à vos options USE.
</p>

<pre caption="Installer distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurer Portage pour qu'il utilise distcc</title>
<body>

<p>
Configurer distcc est très simple avec Portage. Sur chaque ordinateur où vous
voulez utiliser distcc, suivez simplement les étapes suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Intégrer distcc à Portage">
# <i>emerge distcc</i>
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Utiliser une valeur pour N qui correspond à votre environnment.)</comment>
<comment>(Une valeur courante est 2 fois le nombre total de processeurs plus 1.)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
<comment>(Ajouter distcc à la variable FEATURES.)</comment>
FEATURES="distcc"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Définir les hôtes à utiliser</title>
<body>

<p>
Ensuite, vous devez définir quels sont les serveurs que vous voulez utiliser.
Pour ce faire, vous pouvez utiliser la commande <c>distcc-config</c> pour créer
la liste des serveurs. Voici un exemple de la définition de quelques serveurs
qui pourraient se trouver dans votre liste&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemples de liste de serveurs">
192.168.0.1          192.168.0.2                       192.168.0.3
192.168.0.1/2        192.168.0.2                       192.168.0.3/10
192.168.0.1:4000/2   192.168.0.2/1                     192.168.0.3:3632/4
@192.168.0.1         @192.168.0.2:/usr/bin/distccd     192.168.0.3
<comment>(D'autres méthodes existent pour définir des serveurs.)</comment>
<comment>(Veuillez consulter la page man pour plus d'informations.)</comment>
<comment>Si vous voulez aussi compiler sur la machine locale, vous devez ajouter
« localhost » à la liste des hôtes. Inversement, si vous ne voulez
pas utiliser la machine locale (ce qui est souvent le cas), omettez-le de la liste.
Sur une machine lente, utiliser le localhost peut même ralentir les choses. C'est
une bonne idée de tester les performances de la configuration.
</comment>
</pre>

<p>
Cela peut sembler compliqué, mais dans la plupart des cas, une variante de la
ligne 1 ou 2 suffira.
</p>

<p>
Etant donné que la plupart des gens n'utiliseront pas les lignes 3 et 4, je
vous prierai de vous référer à la <uri
link="http://distcc.samba.org/man/distcc_1.html">documentation</uri> de distcc
pour de plus amples d'informations.
</p>

<p>
Un exemple d'utilisation de la commande pour ajouter des serveurs (pour la
ligne 1)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de commande pour ajouter des serveurs">
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "192.168.0.1 192.168.0.2 192.168.0.3"</i>
</pre>

<p>
Ensuite, modifiez le fichier <path>/etc/conf.d/distccd</path> en fonction de
votre environnement et n'oubliez pas l'option <c>--allow</c> qui permet de
n'autoriser l'accès qu'aux machines que vous connaissez. De plus, vous devriez
utiliser l'option <c>--listen</c> pour indiquer au démon distcc sur quelle
adresse IP il doit répondre aux demandes de compilation (surtout sur des systèmes
qui ont plusieurs cartes réseau). Vous trouverez plus d'information dans le <uri
link="http://distcc.samba.org/security.html">Distcc Security Design</uri>.
</p>

<impo>
Il est important d'utiliser --allow et --listen. Veuillez lire le manuel
de distccd ou le document au sujet de la sécurité cité ci-dessus pour
plus d'informations.
</impo>

<p>
Ensuite, lancez le démon distcc sur chaque machine&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le démon distcc">
<comment>(Ajouter distccd au niveau d'exécution par défaut.)</comment>
# <i>rc-update add distccd default</i>
<comment>(Démarrer le démon distcc.)</comment>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurer distcc pour fonctionner avec automake</title>
<body>

<p>
Parfois, ceci est encore plus simple que la mise en place avec Portage.  Il
vous suffit de modifier votre variable d'environnement <c>PATH</c> pour y
insérer <path>/usr/lib/distcc/bin</path> avant le chemin où se trouve gcc
(<path>/usr/bin</path>).  Cependant, si vous utilisez ccache, prenez garde à
mettre le chemin de distcc après celui de ccache, ce qui se fait de la façon
suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer votre PATH">
# <i>export PATH="/usr/lib/ccache/bin:/usr/lib/distcc/bin:${PATH}"</i>
<comment>(Vous pouvez mettre ceci dans votre fichier .bashrc ou équivalent pour que la
variable PATH soit automatiquement configurée à chaque fois que vous vous
connectez.)</comment>
</pre>

<p>
Ceci fait, au lieu de lancer <c>make</c>, vous devez utiliser <c>make -jN</c>
(où N est un entier).  Une valeur sûre pour N varie selon votre réseau et le
type d'ordinateurs que vous utilisez pour compiler. Testez vos propres valeurs
afin de trouver la plus appropriée.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>La compilation croisée («&nbsp;Cross-Compiling&nbsp;»)</title>
<section>
<body>

<p>
La compilation croisée utilise un certain type d'architecture afin de générer
des programmes pour un autre type d'architecture.  Ceci peut être aussi simple
que d'utiliser un Athlon (i686) pour générer des programmes pour un K6-2 (i586)
ou d'utiliser une Sparc pour compiler un programme pour un ppc. Veuillez
consulter notre <uri link="/doc/fr/cross-compiling-distcc.xml">Guide de
compilation croisée avec DistCC</uri> pour plus d'informations.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="bootstrapping">
<title>Utiliser distcc pour l'installation («&nbsp;bootstrap&nbsp;»)</title>
<section>
<title>Étape 1 : configurez votre nouvelle machine</title>
<body>

<p>
Vous devez démarrer votre nouvelle machine avec le LiveCD de Gentoo et suivre
toutes les <uri link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=1">étapes</uri>
jusqu'au «&nbsp;bootstrap&nbsp;». Procédez alors à la petite installation
préliminaire qui suit sur votre nouvelle machine.
</p>

<pre caption="Configuration préliminaire">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Ajouter distcc aux FEATURES.)</comment>
FEATURES="distcc"
<comment>(Ajouter l'option -jN à MAKEOPTS où N vaut le double du nombre de processeurs plus un)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Étape 2 : obtenir distcc</title>
<body>

<p>
Avant d'installer distcc, vous devez définir un utilisateur nommé <e>distcc</e>
dans le fichier <path>/etc/passwd</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter l'utilisateur distcc">
# <i>echo "distcc:x:240:2:distccd:/dev/null:/bin/false" &gt;&gt; /etc/passwd</i>
</pre>

<impo>
Veuillez noter que ce n'est pas vraiment la meilleure façon de créer de
nouveaux utilisateurs, mais l'outil <c>useradd</c> n'est pas encore disponible
à ce stade-ci.
</impo>

<p>
Ensuite, vous devez installer distcc&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer distcc sur la nouvelle machine">
# <i>USE='-*' emerge --nodeps sys-devel/distcc</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Étape 3 : configurer distcc</title>
<body>

<p>
Ensuite, utilisez la commande <c>distcc-config --install</c> pour configurer
distcc&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configuration finale de distcc">
<comment>(Remplacer les host1, host2... par les adresses IP des machines.)</comment>
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost host1 host2 host3 ..."</i>
<comment>Par exemple : <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost 192.168.0.4 192.168.0.4</i></comment>
</pre>

<p>
Distcc devrait maintenant être configuré pour le «&nbsp;bootstrap&nbsp;»&nbsp;!
Reprenez le guide officiel d'installation où vous l'avez laissé, et n'oubliez
pas d'exécuter à nouveau emerge pour distcc après la commande <c>emerge
system</c>.
</p>

<note>
Veuillez remarquer que distcc ne sera pas utilisé pour toutes les compilations
pendant le «&nbsp;bootstrap&nbsp;» et le <c>emerge system</c>. Son utilisation
a été volontairement désactivée dans certains paquets qui ne peuvent pas être
compilés via distcc.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problèmes fréquents</title>
<section>
<title>Mozilla et XFree</title>
<body>

<p>
Parfois, vous noterez que vos compilations de paquets ne sont pas toutes
distribuées (et en effet pas créées en parallèle). La raison est que les
développeurs des ebuilds de Mozilla et XFree ont désactivé la possibilité de
génération en parallèle, car ces paquets sont connus pour poser des problèmes.
Ceci n'est pas nécessairement un problème de distcc.
</p>

<p>
Cela ne veut pas dire que parfois distcc entraînera l'echec d'une compilation.
Si cela se produit, veuillez le signaler via <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Un mélange de serveurs hardened-gcc et de non-hardened-gcc sera défectueux</title>
<body>

<p>
Avec un aussi long titre, toute explication est presque superflue. Cependant,
si vous envisagez d'utiliser distcc sur des serveurs qui ont <uri
link="/proj/en/hardened/etdyn-ssp.xml">PaX/hardened-gcc</uri> avec d'autres qui
ne l'ont pas, vous allez avoir des problèmes.
</p>

<p>
La solution requiert un peu de prévoyance de votre part. Vous devez exécuter
<c>hardened-gcc -R</c> sur le serveur qui possède PaX/hardened-gcc, ou vous
devez activer les protections PaX dans votre noyau et exécuter <c>emerge
hardened-gcc</c>. Les deux sont de bonnes solutions du fait que la plupart des
protections offertes par ces deux paquets sont bonnes et sont transparentes
pour l'utilisateur.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mélange de diverses versions de GCC</title>
<body>

<p>
Si vous avez différentes versions de GCC sur vos serveurs, d'étranges problèmes
surviendront. La solution est de vous assurer que tous les serveurs ont la même
version de gcc.
</p>

<p>
Des versions récentes de Portage utilisent <c>${CHOST}-gcc</c> au lieu de
<c>gcc</c>. Cela signifie que si vous utilisez des machines i686 avec d'autres
telles que des i386 ou i586, vous recontrerez des problèmes. Une solution
semble être d'utiliser <c>export CC='gcc' CXX='c++'</c> ou de le définir dans
le fichier <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<impo>
Faire ceci redéfinit explicitement le comportement de Portage et cela pourrait
donner des résultats étranges plus tard. Ne faites ceci que si vous mélangez
des CHOST.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Les suppléments de distcc</title>
<section>
<title>Les outils de supervision distcc</title>
<body>

<p>
Distcc est fourni avec deux outils de supervision. Une version qui fonctionne
en mode texte est automatiquement installée&nbsp;; elle s'appelle
<c>distccmon-text</c>. À la première exécution, l'outil peut paraître
déroutant mais il est en fait très simple d'utilisation. Si vous l'exécutez
sans paramètre, il s'exécutera une seule fois. Cependant, si vous lui passez
un nombre N en argument, il affichera les informations toutes les N secondes.
</p>

<p>
L'autre moniteur est seulement installé si vous utilisez <c>gtk</c> ou
<c>gnome</c> dans vos options <c>USE</c>.  Celui-ci est en mode graphique
(comme vous l'aviez sans doute deviné), est basé sur la bibliothèque GTK+ et
est vraiment joli. Pour Gentoo, ce moniteur se nomme <c>distccmon-gui</c> pour
moins de confusion. Ailleurs, il est parfois appelé <c>distccmon-gnome</c>.
</p>

<pre caption="Démarrer la supervision">
# <i>distccmon-text N</i>
<comment>  (Ou)</comment>
# <i>distccmon-gui</i>
<comment>Pour surveiller l'activité de Portage :</comment>
# <i>DISTCC_DIR="/var/tmp/portage/.distcc/" distccmon-text N</i>
<comment>  (Ou)</comment>
# <i>DISTCC_DIR="/var/tmp/portage/.distcc/" distccmon-gui</i>
</pre>

<impo>
Si le répertoire de distcc est ailleurs sur votre système, définissez la
variable DISTCC_DIR en conséquence.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
