<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/Attic/doc-policy.xml,v 1.13 2004/08/13 21:01:49 cam Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/doc-policy.xml" lang="fr">

<title>Règles de base des documentalistes Gentoo</title>
<author title="Auteur">
    <!-- mail link="zhen@gentoo.org" -->John P. Davis
</author>
<author title="Auteur">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
    <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
    <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Ce document décrit les règles de base que par les auteurs et les contributeurs
de la documentation Gentoo devraient connaître et appliquer.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>3.5</version>
<date>13 août 2004</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Le but de l'équipe des documentalistes est de produire une documentation
professionnelle qui soit claire, concise et accessible à un utilisateur.
Nous avons donc établi des règles et des recommandations qui doivent
s'appliquer à <e>tous</e> les documents avant qu'ils ne soient publiés, sur
notre site ou ailleurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sujets abordés</title>
<body>

<p>
Ces règles couvrent ces sujets&nbsp;: 
</p>

<ul>
<li>Organisation de l'équipe de documentalistes&nbsp;;</li>
<li>Recommandations aux documentalistes&nbsp;;</li>
<li>Recrutement de documentalistes&nbsp;;</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Organisation de l'équipe de documentalistes</title>
<section>
<title>Organisation</title>
<body>

<p>
L'équipe est elle-même constituée de petites équipes qui travaillent en
étroite collaboration. Chaque petite équipe s'occupe de la documentation
d'un sous-projet Gentoo.
</p>

<p>
Conformément à la <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml">
structure de gestion du projet Gentoo</uri>, un gestionnaire de haut niveau est
responsable de la documentation et de la stratégie suivie.
</p>

<p>
Un gestionnaire opérationnel est responsable des tâches quotidiennes au sein
du projet de documentation. Il gère l'ensemble des tâches relatives à la
documentation à court terme. Le responsable général peut assurer cette gestion
s'il le souhaite.
</p>

<p>
Actuellement, les responsables sont&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Poste</th>
  <th>Nom</th>
  <th>Pseudo</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Responsable stratégique</ti>
  <ti>Sven Vermeulen</ti>
  <ti><mail link="swift@gentoo.org">swift</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gestionnaire opérationnel</ti>
  <ti>Xavier Neys</ti>
  <ti><mail link="neysx@gentoo.org">neysx</mail></ti>
</tr>
</table>

<p>
Chaque sous-projet a son propre responsable stratégique. Il peut choisir
de faire appel à un gestionnaire opérationnel s'il le souhaite.
Ses responsabilités sont décrites dans la <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml#doc_chap1_sect5">
structure de gestion Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Les sous-projets Gentoo de l'equipe des documentalistes ainsi que leurs
responsables sont listés sur la page du <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp">projet GDP</uri> (Gentoo
Documentation Project).
</p>

<p>
Le responsable stratégique décide de l'ajout de sous-projets.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Membres de l'équipe</title>
<body>

<p>
Chaque membre doit être abonné à la liste de diffusion
<mail link="gentoo-doc-subscribe@gentoo.org">gentoo-doc@gentoo.org</mail>.
Elle est utilisée pour discuter de toutes les questions relatives à la
documentation. Elle est ouverte à tous, développeurs et autres.
</p>

<p>
Chaque membre doit être abonné à la liste de diffusion
<mail link="docs-team@gentoo.org">docs-team@gentoo.org</mail>.
Elle n'est utilisée que par <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>
pour avertir les développeurs de bogues relatifs à la documentation.
</p>

<p>
Chaque membre doit être disponible sur le chan <c>#gentoo-doc</c> sur
<uri link="http://www.freenode.net">irc.freenode.net</uri> quand il
est connecté.
</p>

<p>
En fonction de ses responsabilités, il peut disposer d'un accès restreint
au server <c>cvs.gentoo.org</c>. Cet accès n'est donné qu'aux développeurs
Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Équipes de traducteurs</title>
<body>

<p>
Chaque langue est prise en charge par une équipe qui est menée par un
traducteur responsable, éventuellement aidé d'un second. Ils ont tous deux
accès au CVS en écriture. Quand le traducteur responsable n'est pas disponible,
son second prend la relève. S'il n'est pas disponible non plus, le ou les
mentors prennent les choses en main.
</p>

<p>
Si un document est traduit dans une langue qui n'est pas supportée
officiellement par Gentoo, il ne sera pas publié. Il n'y aura pas de liens vers
le document jusqu'à ce qu'une équipe officielle soit mise en place.
</p>

<p>
Si une langue officiellement supportée n'a plus de membres actifs ou si plus
personne n'assure la fonction de traducteur responsable, les liens vers les
documents seront supprimés, mais les documents resteront disponibles au cas
où la langue redeviendrait officiellement supportée.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recommandations aux documentalistes</title>
<section>
<title>Légalité</title>
<body>

<p>
Chaque document doit être publié sous la licence <uri
link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/">Creative Commons 
Attribution-ShareAlike License</uri>.
</p>

<p>
Chaque document doit contenir l'élément suivant dans sa source entre les
balises <c>&lt;/abstract&gt;</c> et <c>&lt;version&gt;</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Licence à mentionner dans les sources des documents">
&lt;/abstract&gt;
<i>
&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 --&gt;

&lt;!-- Ce document est publié sous la licence CC-BY-SA --&gt;
&lt;!-- Voyez http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 --&gt;
&lt;license/&gt;
</i>
&lt;version&gt;...&lt;/version&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bogues et corrections</title>
<body>

<p>
Chaque bogue rapporté sur <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>
devrait être traité aussi rapidement que possible. S'il ne peut être traité dans
un délai raisonnable, la personne qui a rapporté le bogue devrait en être avertie
via un commentaire sur le bogue. Un responsable décidera si le bogue doit être traité
prioritairement aux autres tâches.
</p>

<p>
Quand un membre de l'équipe prend un bogue en charge, il doit se l'assigner et
placer <c>docs-team@gentoo.org</c> dans la liste CC. Il ne peut s'attribuer
un bogue déjà assigné à un autre membre de l'équipe sans l'accord d'un
responsable ou de l'autre membre lui-même.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Développement d'un document</title>
<body>

<p>
Chaque document peut être développé par les membre de l'équipe de toute manière 
jugée appropriée, mais le document final doit se conformer à <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/xml-guide.xml">GuideXML</uri>.
</p>

<p>
Quand un nouveau document est commencé ou que des modifications importantes
doivent être faites, un bogue doit l'annoncer sur <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>. Si un tel bogue existe déjà,
il n'est pas nécessaire d'en créer un nouveau.  Des corrections grammaticales,
syntaxiques ou minimes ne requièrent pas qu'un bogue soit créé.
</p>

<p>
Le numéro de version doit être augmenté et la date ajustée pour toute
modification du contenu sauf pour la correction de coquilles dans le texte ou
dans les commentaires des exemples de code.  Notez que toute modification d'un
exemple de code impose une augmentation du numéro de version et une mise à jour
de la date.
</p>

<p>
Les modifications de la présentation de la source XML ne doit générer un
nouveau numéro de version et une mise à jour de la date que si la présentation
du document s'en trouve aussi modifiée.
</p>

<p>
La décision d'augmenter le numéro majeur ou mineur dans le numéro de version
est laissé à la discrétion du correcteur.
</p>

<p>
Chaque traduction doit utiliser exactement le même numéro de version de façon
à garantir une bonne synchronisation entre les différentes traductions.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Relecture et enregistrement</title>
<body>

<p>
Pour permettre d'intégrer des correctifs rapidement, il est autorisé
d'enregistrer des modifications importantes ou d'ordre technique <e>à condition
que</e> le correcteur soit certain à 100% que ses modifications sont correctes.
Au moindre doute, notamment quand il réagit à une remarque d'un utilisateur,
mais qu'il ne peut tester lui-même, le rédacteur <e>doit</e> soumettre sa
correction à un développeur Gentoo.
</p>

<p>
Des modifications importantes ou techniques doivent faire l'objet d'un bogue
sur <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Le numéro du bogue <e>doit</e> être
mentionné lors de l'enregistrement dans le CVS pour permettre un éventuel
retour à une version précédente.
</p>

<p>
Si la correction modifie à la fois le contenu et le style d'écriture de
GuideXML, les modifications doivent être enregistrées séparément pour permettre
aux traducteurs de visualiser facilement les modifications apportées au contenu.
</p>

<p>
Dans le cas d'une traduction, le traducteur responsable est chargé de vérifier
le document et lui seul (ou son second) peut l'enregistrer dans le CVS sauf s'il
est encore en formation, auquel cas c'est le mentor qui doit l'enregistrer.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sanctions</title>
<body>

<p>
Bien qu'il n'ait jamais été nécessaire d'appliquer des sanctions, il est
important d'énoncer les règles, même si cela peut déplaire à certains. Les abus
commis par des documentalistes Gentoo, notamment&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>induire des utilisateurs ou des développeurs en erreur sciemment,</li>
  <li>rédiger délibérément de la documentation erronée,</li>
  <li>introduire volontairement des erreurs dans les documents,</li>
  <li>
    outrepasser à dessein les règles d'usage ou les décisions collégiales
    prises lors de discussions sur nos listes de diffusion,
  </li>
  <li>
    rester inactif pendant une longue période sans en avoir informé les
    responsables et sans donner de réponse aux demandes du responsable
    opérationnel,
  </li>
</ul>

<p>
seront signalés aux responsables du projet <uri link="/proj/en/devrel">Gentoo
Developer Relations</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recrutement de documentalistes</title>
<section>
<title>Contributeurs, auteurs, traducteurs</title>
<body>

<p>
Chaque personne qui veut contribuer à la documentation, corriger des
documents existants, en rédiger de nouveaux ou en traduire est la
bienvenue au sein de l'équipe sans autre engagement.
Elle doit simplement s'abonner à la liste de diffusion
<c>gentoo-doc@gentoo.org</c> et avoir lu et accepté ce document.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Documentalistes</title>
<body>

<p>
Chaque documentaliste Gentoo devrait connaître les <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">conventions Gentoo</uri>
même s'il ne soumet pas d'ebuilds. Il doit aussi avoir lu la <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-release-policy.xml">procédure de
production de nouvelles versions</uri> et la <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml">
structure de gestion de Gentoo</uri>.
Cela est très important car nous voulons éviter qu'un développeur Gentoo
ne communique des informations fausses à nos utilisateurs à propos
de sujets essentiels.
</p>

<p>
Prenez contact avec le gestionnaire opérationnel de la documentation Gentoo.
Il vous demandera vos coordonnées et quelques détails, et vous assignera à
un mentor qui vous guidera pendant vos premiers jours ou semaines au sein
de l'équipe Gentoo.
</p>

<p>
Vous recevrez une adresse courriel Gentoo et serez assigné à un ou plusieurs
sous-projets. Pendant vos premiers jours ou semaines parmi nous, adressez
vos questions à votre mentor et demandez-lui de vérifier ce que vous faites.
Si vous devez recevoir un accès au CVS, il ne sera activé qu'après l'approbation
de votre mentor. En attendant, c'est lui qui se chargera des enregistrements à
votre place.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Traducteur responsable (et second)</title>
<body>

<p>
Devenir traducteur responsable (ou second) n'est pas une mince affaire.
Vous êtes responsable de tous les documents traduits et de leur dernière
relecture. Le traducteur responsable doit vérifier l'orthographe
et la grammaire de toutes les traductions.
</p>

<p>
Pour devenir traducteur responsable (ou second), vous devez être un
développeur Gentoo.
</p>

<p>
Même pendant votre période de formation, vous êtes traducteur responsable
(ou second) et devez agir en tant que tel. Toutes les recommandations qui
vous concernent sont d'application.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
