<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/dri-howto.xml,v 1.25 2013/08/03 08:12:00 jaaf Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="fr">

<title>Guide de l'accélération 3D matérielle</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="dberkholz"/>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh"/>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="vincent.rubiolo@free.fr">Vincent Rubiolo</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="jaaf"/>
</author>
<abstract>
Ce guide vous aidera à faire fonctionner l'accélération matérielle avec
le DRM et Xorg sur Gentoo Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>7</version>
<date>2013-07-27</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Qu'est-ce que l'accélération 3D matérielle et pourquoi en voudrais-je&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Avec l'accélération 3D matérielle, le rendu tri-dimensionnel utilise le
processeur graphique de votre carte vidéo au lieu de consommer de précieuses
ressources processeur pour afficher des images en 3D. On appelle également cela
«&nbsp;accélération matérielle&nbsp;» par opposition à «&nbsp;accélération
logicielle&nbsp;», car sans accélération matérielle, votre processeur est
obligé de tout calculer lui-même en utilisant les bibliothèques de rendu Mesa,
ce qui consomme une quantité non négligeable de puissance. Alors qu'Xorg
prend en charge de façon standard l'accélération matérielle 2D, il lui manque souvent
son équivalent 3D. L'accélération 3D matérielle est appréciable dans des
situations qui requièrent le rendu d'objets 3D comme les jeux, la CAO 3D ou la
modélisation.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comment disposer de l'accélération 3D matérielle&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Dans de nombreux cas, il existe à la fois des pilotes binaires et des pilotes
libres. Les pilotes libres sont préférables puisque nous utilisons Linux et que
le logiciel libre est l'un de ses principes sous-jacents. Parfois, les pilotes
binaires sont les seuls disponibles, en particulier quand votre carte graphique est si récente que des pilotes Open Source n'ont encore pu être écrits pour prendre en charge ses fonctionnalités. Les pilotes binaires sont inclus dans  <c>x11-drivers/nvidia-drivers</c> pour les cartes nVidia et
<c>x11-drivers/ati-drivers</c> pour les cartes ATI.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Qu'est-ce que DRI&nbsp;?</title>
<body>

<p>
L'<uri link="http://dri.sourceforge.net">Infrastructure de Rendu Direct</uri>,
ou DRI («&nbsp;Direct Rendering Infrastructure&nbsp;»), est une architecture
qui permet d'accéder aux fonctions matérielles des cartes graphiques de
manière sûre et efficace. Elle entraîne des changements du serveur X, de plusieurs
bibliothèques clientes et du noyau. La première grande utilisation de DRI est
la création d'implémentations rapides d'OpenGL.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Qu'est-ce que le DRM et quelle est sa relation avec l'Xorg
normal&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Le DRM («&nbsp;Direct Rendering Manager&nbsp;») est une <e>amélioration</e> 
d'Xorg qui ajoute l'accélération 3D aux cartes en fournissant le module du noyau 
nécessaire au Rendu Direct.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Objectif</title>
<body>

<p>
Ce guide est destiné aux personnes qui ne peuvent faire fonctionner le
Rendu Direct avec seulement Xorg. Le DRM fonctionne avec les pilotes suivants&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>3dfx</li>
  <li>intel</li>
  <li>matrox</li>
  <li>nouveau</li>
  <li>rage128</li>
  <li>radeon</li>
  <li>mach64</li>
  <li>sis300</li>
  <li>via</li>
</ul>

<p>
Visitez le <uri link="http://dri.sourceforge.net">site DRI</uri>
pour plus d'informations et de documentation.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Installez Xorg et configurez votre noyau</title>
<section>
<title>Installez Xorg</title>
<body>

<p>
Veuillez lire notre <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Xorg/Configuration/fr">guide de configuration
d'Xorg</uri> pour installer et lancer Xorg.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurez votre noyau</title>
<body>

<p>
Trouvez le nom/modèle de votre jeu de composants (chipset) et activez
seulement celui-ci.
</p>

<pre caption="trouver le nom/modèle de votre jeu de composants AGP">
# <i>emerge pciutils; lspci | grep AGP</i>
# 00:01.0 PCI bridge: Intel Corp. 440BX/ZX/DX - 82443BX/ZX/DX AGP bridge (rev 03)
<comment>(L'affichage sera probablement différent pour votre matériel.)</comment>
</pre>

<p>
Si votre jeu de composants n'est pas pris en charge par le noyau, vous devriez
essayer de lui passer le paramètre <c>agp=try_unsupported</c> de sorte que le
noyau utilise les routines génériques d'Intel pour la prise en charge d'AGP. Pour
ajouter ce paramètre, modifez le fichier de configuration de votre chargeur de
démarrage.
</p>

<p>
La plupart des noyaux, sinon tous, devraient avoir ces options. Ceci a été
configuré en utilisant un noyau standard <c>gentoo-sources</c>.
</p>

<pre caption="configurer le noyau">
# <i>ls -l /usr/src/linux </i>
lrwxrwxrwx 1 root root 22 2007-02-14 20:12 /usr/src/linux -> linux-2.6.18-gentoo-r4
<comment>(Faites en sorte que /usr/src/linux pointe vers votre noyau.)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<pre caption="les options de make menuconfig">
Processor type and features ---&gt;
&lt;*&gt; MTRR (Memory Type Range Register) support
Device drivers --->
  Graphics support --->
  &lt;M&gt; /dev/agpgart (AGP Support) -->
  <comment>(L'option agpgart n'est pas présente sur les noyaux 64 bits&nbsp;;</comment>
  <comment>choisissez juste le support de votre jeu de composants.)</comment>
  &lt;M&gt; Intel 440LX/BX/GX, I8xx and E7x05 support
  <comment>(Activez le support de votre jeu de composants.)</comment>
  &lt;M&gt; Direct Rendering Manager (XFree86 4.1.0 and higher DRI support) -->
    &lt;M&gt; <comment>(Choisissez votre carte graphique dans la liste.)</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Compilez et installez votre noyau</title>
<body>

<pre caption="compiler et installer le noyau">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
N'oubliez pas de configurer votre fichier <path>grub.conf</path> ou 
<path>lilo.conf</path> et de lancer <c>/sbin/lilo</c> ensuite si vous 
utilisez LILO.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ajout des utilisateurs au groupe video </title>
<body>

<p>
Maintenant, ajoutez vos utilisateurs au groupe video, en suivant les consignes du <uri
link="/doc/en/handbook">manuel</uri>:
</p>

<pre caption="ajouter un utilisateur au groupe video">
# <i>gpasswd -a username video</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuration du Rendu Direct</title>
<section id="configure_xorg">
<title>Configuration de  Xorg</title>
<body>

<p>
Fort heureusement, le fait d'ajouter l'utilisateur au groupe  <c>video</c> suffit à activer le rendu direct. Cependant, vous pouvez aussi avoir besoin de créer un fichier dans le répertoire
<path>/etc/X11/xorg.conf.d/</path>. Vous pouvez le nommer selon votre goût&nbsp;; assurez-vous seulement que son nom se termine  par  <path>.conf</path>. Lancez votre éditeur de texte favori et créez un fichier contenant ceci&nbsp;: 
</p>

<pre caption="/etc/X11/xorg.conf.d/10-dri.conf">
Section "Device"
  Driver "radeon"
  <comment>(Replace radeon with the name of your driver.)</comment>
EndSection
Section "dri"
  Mode 0666
EndSection
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Modification à apporter à /etc/conf.d/modules</title>
<body>

<p>
Vous devrez ajouter le nom du module qui prend en charge  votre carte à 
<path>/etc/conf.d/modules</path> pour empêcher ce dernier d'être chargé automatiquement au démarrage du système. 
</p>

<pre caption="éditer /etc/conf.d/modules">
<comment>(Remplacez le nom du module selon le cas.)</comment>
modules="<i>intel-agp</i>"
</pre>

<note>
si vous avez compilé <c>agpgart</c> en tant que module, il vous faudra
également l'ajouter au fichier
<path>/etc/conf.d/modules</path>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Testez l'accélération 3D</title>
<section>
<title>Redémarrez avec votre nouveau noyau</title>
<body>

<p>
Redémarrez avec votre nouveau noyau et connectez-vous en tant qu'utilisateur
normal. Il est temps de voir si vous disposez du Rendu Direct et quel en est le
bénéfice. <c>glxinfo</c> et <c>glxgears</c> se trouvent dans le paquet
<c>mesa-progs</c>, assurez-vous donc qu'il est installé avant de pouvoir
exécuter ces commandes.
</p>

<pre caption="tester le rendu">
$ <i>startx</i>
<comment>(Inutile de charger les modules pour votre pilote ou pour agpgart si 
vous avez compilé agpgart comme module.)</comment>
<comment>(Ils seront chargés automatiquement.)</comment>
$ <i>glxinfo | grep rendering</i>
direct rendering: Yes
<comment>(S'il est indiqué "No", vous ne disposez pas de l'accélération 3D.)</comment>

$ <i>glxgears</i>
<comment>(Testez votre nombre d'images par seconde (FPS - Frames Per Second) 
pour la taille par défaut. Ce nombre devrait être significativement plus élevé 
qu'avant la configuration du DRM. Faites ce test lorsque le processeur est en 
train de faire le moins de traitements possibles.)</comment>
</pre>

<note>
votre nombre de trames par seconde (FPS) peut être limité par le taux de
rafraîchissement de votre écran, donc gardez ceci en tête si <c>glxgears</c> ne
vous donne une information que pour  de taux allant de 70 à 100 trames par seconde. <c>games-fps/ut2004-demo</c> ou d'autres
jeux 3D sont des meilleures outils de test, puisqu'ils peuvent vous informer des performances réelles.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Obtenez le maximum du Rendu Direct</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez régler encore plus d'options, consultez la <uri
link="http://dri.freedesktop.org/wiki/FeatureMatrix">matrice des
fonctionnalités</uri> sur le site Web du DRI, ou encore la <uri
link="http://dri.sourceforge.net/doc/dri_driver_features.phtml">liste des
fonctionnalités du pilote DRI</uri> sur Sourceforge.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dépannage</title>
<section>
<title>Cela ne fonctionne pas. Je n'ai pas de DRI et ne peux expliquer
pourquoi.</title>
<body>

<p>
Essayez <c>modprobe radeon</c> avant de démarrer le serveur X (remplacez 
<c>radeon</c> par le nom de votre pilote). Essayez aussi de compiler agpgart 
directement dans le noyau au lieu de le laisser sous forme de module.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Quand je lance startx, j'ai cette erreur&nbsp;: «&nbsp;[drm] failed to
load kernel module agpgart&nbsp;»</title>
<body>

<p>
C'est parce que vous avez compilé agpgart dans le noyau au lieu de le
mettre en module. Ignorez ce message sauf si vous avez des problèmes.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>J'ai une Radeon et je veux la sortie TV.</title>
<body>

<p>
Les pilotes développés au sein du projet <uri
link="http://gatos.sf.net">GATOS</uri> ont été intégrés au code source de Xorg.
Il n'y a donc rien à faire de spécial pour avoir la sortie TV, l'installation du paquet 
<c>x11-drivers/xf86-video-ati</c> suffira.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cela ne fonctionne pas. Ma carte est tellement nouvelle qu'elle n'est
pas du tout prise en charge&nbsp;!</title>
<body>

<p>
Essayez les pilotes binaires. Pour les cartes AMD, utilisez les pilotes <c>ati-drivers</c>, une liste
est disponible sur
<uri>http://support.amd.com/us/gpudownload/Pages/index.aspx</uri>. Si ceux-ci
ne prennent pas votre carte en charge, utilisez fbdev. C'est lent, mais ça marche.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>J'ai une carte PCI et cela ne fonctionne pas. A l'aide&nbsp;!</title>
<body>

<p>
Créez un fichier dans le répertoire <path>/etc/X11/xorg.conf.d/</path>; nommez-le comme vous voulez mais avec un nom se terminant par <path>.conf</path>. Ajoutez-y ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="/etc/X11/xorg.conf.x/10-pcimode.conf">
Section "Device"
  Option "ForcePCIMode" "True"
EndSection
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Références</title>
<section>
<body>

<ol>
  <li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=46681</uri></li>
  <li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29264</uri></li>
  <li><uri>http://dri.freedesktop.org/</uri></li>
</ol>

</body>
</section>
<section>
<title>Retour des utilisateurs</title>
<body>

<p>
Pour vos suggestions, questions, etc., e-mail <mail link="dberkholz"/>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
