<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-1"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide>
    <version/>
    <title>Documentation Gentoo - eclass HOWTO</title>
    <author>Dan Armak</author>
    <author title="Traducteur" email="pierre.habouzit@m4x.org">Pierre HABOUZIT</author>
    <date>20020330</date>
    <abstract>
	Le howto sur eclass explique l'idée derrière les eclass, quelles sont les
    eclass actuelles et
	comment elles fonctionnent, et la méthode pour écrire un script ebuild héritant de l'eclass KDE.
    </abstract>	   

    <chapter>
	<title>Introduction aux eclass</title>
	<body>
	    <p>
		Les eclass font partie des ebuilds. Ce sont des morceaux de codes hérités par les ebuilds
		et d'autres eclass, pour fournir des paramètrages par défaut, et des fonctions à plusieurs
		ebuilds similaires. Comme pour de la programmation orientée objet, cela assure une réutilisation
		maximale de code dans des ebuilds similaires.
	    </p>
	    <p>
		Cette première partie montre brièvement comment écrire une eclass. La
        seconde est une revue détaillée
		des eclass existantes. La troisième explique comment écrire un ebuild KDE en utilisant le groupe
		des eclass KDE.
	    </p>
	</body>
	
	<section>
	    <title>Exemple</title>
	    <body>
		<p>
		    Voici une eclass "sourceforge.eclass" fictive, écrite pour fournir la page principale et les liens
		    de téléchargement de projets hébergés par sourceforge.net :
		</p>
<pre># Copyright 2001-2002 Gentoo Technologies, Inc.
# Distributed under the terms of the GNU General Public License, v2 or later
# Author Dan Armak &lt;danarmak@gentoo.org&gt;
# $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/Attic/eclass-howto.xml,v 1.1 2002/11/09 18:47:44 drobbins Exp $
# This eclass sets $HOMEPAGE and $SRC_URI to the standard vaules for
# sourceforge.net - hosted projects.
ECLASS=base
HOMEPAGE=&quot;http://${PN}.sourceforge.net/&quot;
SRC_URI=&quot;http://download.sourceforge.net/${PN}/${P}.tar.gz&quot;
</pre>
		<p>
		    Les quatre premières lignes sont en en-tête, identiques à celles de n'importe quel ebuild.
		    Les deux lignes suivantes sont une courte description de l'eclass. La ligne 7 positionne
		    $ECLASS sur le nom de l'eclass, ce qui est utile pour des applications que nous verrons
		    plus loin. Ce sont les seules conventions à suivre.
		</p>
		<p>
		    Le reste du code fait le travail réel (à savoir positionner $SRC_URI et $HOMEPAGE).
		</p>
	    </body>
	</section>
		
	<section>
	    <title>A votre tour</title>
	    <body>
		<p>
		    C'est tout ce que vous avez à savoir pour le momment, pour écrire
            des eclass. Mettez votre nouvelle
		    eclass dans /usr/portage/eclass/, et mettez les deux lignes suivantes au début de votre ebuild :
		</p>
<pre>. /usr/portage/eclass/inherit.eclass || die
inherit sourceforge
</pre>
		<p>
		    La première ligne n'est utile que par compatibilité descendante avec portage 1.8.8 (c'est à dire pour
		    la version rc6 de la gentoo). Le nouveau portage (>=1.8.9) contient une fonction inherit(), mais
		    les anciennes versions ont besoin d'inclure manuellement inherit.eclass qui la fournit.
		    Ce support descendant sera supprimé le 25 avril, un mois après la sortie de portage-1.8.9_pre32
		    pour l'installeur 1.0 (le premier portage à supporter inherit() et quelques autres éléments
		    servant à assurer le support des eclass).
		</p>
		<p>Bien entendu, vous pouvez hériter de plusieurs eclass en même temps en faisant :</p>
<pre>inherit eclass1 eclass2 ...
</pre>
		<p>... mais attention à l'ordre !</p>
	    </body>
	</section>
    </chapter>
    
    <chapter>
	<title>ebuild.sh et l'environnement de travail général</title>
	<body />
	
	<section>
	    <title>Remarques sur la compatibilité descendante</title>
	    <body>
		<p>
		    Cette section détaille les fonctions fournies par ebuild.sh, spécialement pour les eclass.
		    Jusqu'à portage-1.8.9_pre32, ces fonctions existent dans les eclass elle-mêmes.
		    Ces eclass existent encore pour une compatibilité descendante avec portage 1.8.8 et précédents
		    (1.0_rc6); support qui sera supprimé un mois après la sortie de la version 1.0 (soit le 31 Avril).
		</p>
		<p>
		    Les eclass existantes pour la compatibilité descendante sont uniquement inherit.eclass, functions.eclass et
		    debug.eclass. inherit.eclass possède une sorte de commande #ifndef/#define: cela exporte la variable
		    $COMPAT quand le mode de compatibilité est actif. Si ca n'est pas le cas, le code dans les anciennes
		    eclass n'est pas exécuté, et le code du script ebuild.sh est utilisé à la place.
		</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>inherit()</title>
	    <body>
		<p>Cette fonction gère l'héritage (inclusion des sources) des eclass.
        Elle est appellée ainsi : inherit .</p>
		<p>
		    Pour le momment, inherit() ne fait qu'inclure les fichiers depuis une adresse codée en dur. Si dans
		    le futur, nous décidons de déplacer les eclass ailleurs un code de résolution des noms de fichiers sera
		    placé ici.
		</p>
		<p>
		    Avant portage-1.8.9_pre32, inherit() se trouvait dans inherit.eclass. Pour la compatibilité descendante
		    avec ceci, chaque ebuild dérivé d'une eclass doit avoir la ligne suivant avant n'importe quelle commande
		    d'héritage :
		</p>
<pre>. /usr/portage/eclass/inherit.eclass || die
</pre>
		<p>
		    Si le mode de compatibilité est coupé, aucun code ne sera chargé depuis inherit.eclass ou toute autre
		    eclass obsolète, ni même exécuté.
		</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>EXPORT_FUNCTIONS()</title>
	    <body>
		<p>
		    Supposons que foo.eclass et bar.eclass définissent toutes deux src_compile. Si vous héritez à la fois
		    de foo et de bar, vous aurez une fonction src_compile qui va
            dépendre de l'ordre dans lequel vous les
   		    héritez. C'est bon, vous êtes supposé garder une trace de votre ordre d'héritage. mais vous pouvez avoir envie d'appeler l'une ou l'autre des deux src_compile de manière explicite.
		</p>
		<p>
		    Ainsi, chaque eclass ajoute aux fonctions qu'il définit un préfixe. Par exemple, A.eclass va définir
		    A_src_compile(), et B.eclass va définir B_src_compile(). Ainsi, un ebuild peut appeler chacune des
		    deux fonctions, en sachant laquelle il va utiliser.
		</p>
		<p>
		    Cela crée un nouveau problème: nous avons besoin d'avoir une fonction appelée src_compile pour que l'ebuild
		    n'ait pas besoin d'appeler explicitement quelque chose something_src_compile. C'est là que la fonction
		    EXPORT_FUNCTIONS() entre en jeu :
		</p>
<pre>EXPORT_FUNCTIONS() {
 
        while [ &quot;$1&quot; ]; do
            eval &quot;$1() { ${ECLASS}_$1 ; }&quot; &gt; /dev/null
        shift
        done
 
}
</pre>
		<p>
		    Chaque eclass, dans ses premières lignes, définit la variable $ECLASS à son nom (par exemple &quot;A&quot; 
		    ou &quot;B&quot;). Ensuite elle appelle EXPORT_FUNCTIONS avec la liste des fonctions qu'elle fournit.
		    Par exemple, si vous l'appelez par :
		</p>
<pre>ECLASS=foo
EXPORT_FUNCTIONS src_unpack
</pre>
		<p>alors EXPORT_FUNCTIONS va permettre d'évaluer la chaine suivante :</p>
<pre>src_unpack() { foo_src_unpack() ; }
</pre>
		<p>
		    Maintenant, toute eclass héritée en dernier définit la fonction src_compile() par défaut, mais chaque fonction
		    src_compile des eclass peut être appelée directement par la syntaxe précédente. Une eclass peut bien sur définir
		    une fonction src_compile() qui ne soit pas exportée, mais personne ne devrait avoir à faire ca.
		</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>Sections des fonction</title>
	    <body>
		<p>
		    Une bonne fonction prédéfinie peut souvent être définie comme telle; parfois, pourtant, vous pouvez avoir envie
		    de les modifier ("extend").
		</p>
		<p>
		    Si elles ont des noms uniques (foo_src_unpack), il est facile d'ajouter du code qui s'exécute avant
		    ou après celle ci. Il suffit de faire :
		</p>
<pre>src_compile() {
    run_my_code
    base_src_compile
    run_my_other_code
}
</pre>
		<p>
		    Les "sections" de fonctions permettent une plus grande flexibilité. Elles séparent les fonctions en deux,
		    et permettent d'exécuter du code dans chacune des deux sections.
		</p>
		<p>
		    L'implémentation est simple. Prenons comme exemple la fonction src_compile() de base.eclass.
		    (Rem : ce fichier n'existe plus, mais c'est un bon exemple). Elle ressemble à ceci:
		</p>
<pre>base_src_compile() {
    ./configure || die
    emake || die
}
</pre>
		<p>Ici, on retrouve la même fonction, séparée en deux sections :</p>
<pre>base_src_compile() {
 
    [ -z &quot;$1&quot; ] &amp;&amp; base_src_compile all
 
    while [ &quot;$1&quot; ]; do
        case $1 in
            configure)
                ./configure || die;;
            make)
                emake || die;;
            all)
                base_src_compile configure make;;
        esac
    shift
    done
 
}
</pre>
		<p>
		    Le code a été séparé en deux sections: <i>configure</i> et <i>make</i>. Dans cet exemple très simple,
		    cela correspond aux deux commandes de la fonction originale.
		</p>
		<p>
		    Dans le corps de la nouvelle fonctions, il y a un bloc "while;case...esac;shift;done". Ce bloc compare
		    les paramètres des fonctions avec les noms de sections et exécute les bonnes portions de code.
		</p>
		<p>
		    Le cas spécial de <i>all</i> appelle la même fonction récursivement
            avec une liste de sections dans l'ordre.
		    C'est à l'auteur de l'eclass de maintenir cette liste.
		</p>
		<p>
		    La ligne précédant le bloc spécifie qu'un appel de la fonction sans paramètre doit être traité comme
		    un appel avec le simple paramètre <i>all</i>. Comme vous le voyez,
            cette fonction fait beaucoup d'appels
		    récursifs. Remarquez tout de même que l'appel <i>base_src_compile
            configure all make</i> est légal;
		    cela va exécuter  <i>base_src_compile configure configure make make</i>.
		</p>
		<p>
		    Maintenant, dans votre ebuild (ou votre eclass) qui dérive de base.eclass, vous disposez de la fonction
		    src_compile qui appelle base_src_compile sans paramètres. Ceci fait exécuter <i>all</i> à base_src_compile,
		    c'est à dire toutes ses sections. Vous pouvez le laisser ainsi. Bien
            sûr, si vous voulez étendre sa définition,
		    définissez un nouveau src_compile et appelez chaque section de base_src_compile quand vous le désirez :
		</p>
<pre>src_compile() {
    run_my_code1
    base_src_compile configure
    run_my_code2
    base_src_compile make
    run_my_code3
}
</pre>
		<p>
		    Comme vous pouvez le voir, les sections de fonction ajoutent de la flexibilité puisque vous pouvez ajouter
		    du code entre deux sections, ou bien les exécuter dans un ordre différent, ou n'en exécuter qu'une partie.
		    Celà permet une réutilisation maximale du code déjà écrit.
		</p>
		<p>
		    Une dernière remarque : toutes les fonctions n'exécutent pas toutes leurs sections lorsqu'elle sont appelées
		    avec <i>all</i> ou sans paramètres. Certaines sections peuvent ne
            pas êtres exécutées par défaut, et doivent
		    être appelées explicitement. Le seul exemple actuel est actuellement <i>base_src_unpack patch</i>.
		</p>
	    </body>
	</section>

	<section>
	    <title>les fonctions debug-print-*</title>
	    <body>
		<p>
		    Ces fonctions ajoutent de la verbosité, donnant de nombreuses informations de débogage. Toutes les eclass
		    appellent souvent ces fonctions, ce qui les rend vraiment horribles à regarder, mais qui aident
		    énormément à déboguer, puisqu'il n'y a aucun débogueur de scripts bash, ni d'IDE, ni aucun interpréteur pas à pas
		    (en dehors de bash -x)
		</p>
		<p>
		    debug-print() imprime ses paramètres avec le préfixe "debug". debug-print-function() imprime
		    "debug: entering function $1, parameters: $2 $3 ...". debug-print-section() imprime "debug: now in section $1".
		</p>
		<p>
		    La sortie de débogage va normalement dans le fichier ${T}/eclass-debug.log. Vous pouvez modifier la variable
		    ECLASS_DEBUG_OUTPUT (dans make.globals/conf ou ebuild/eclass, ou l'environnement) et la sortie de débogage
		    y sera déportée. Vous pouvez aussi la positionner sur la valeur spécifique "on" qui permet au débogage de 
		    s'afficher sur la sortie standard, avec les autres messages classiques de "emerge".
		</p>
		<p>Ajoutons maintenant des instructions classiques de débogage dans notre fonction d'exemple :</p>
<pre>base_src_compile() {
 
    debug-print function $FUNCNAME $*
    [ -z &quot;$1&quot; ] &amp;&amp; base_src_compile all
 
    while [ &quot;$1&quot; ]; do
        case $1 in
            configure)
                debug-print-section configure
                ./configure || die;;
            make)
                debug-print-section make
                make || die;;
            all)
                debug-print-section all
                base_src_compile configure make;;
        esac
    shift
    done
 
    debug-print &quot;$FUNCNAME: result is $RESULT&quot;
}
</pre>
		<p>Petite remarque : $FUNCNAME est une constante prédéfinie par bash qui contient le nom de la fonction courante</p>
	    </body>
	</section>

	<section>
	    <title>newdepend()</title>
	    <body>
		<p>
		    Cette fonction ne fait qu'ajouter ses paramètres à DEPEND et RDEPEND, vous enlevant la peine d'avoir à maintenir
		    deux listes de dépendances.
		</p>
		<p>
		    Si elle est appellée avec un paramètre spécial, elle ajoute des
            dépendances prédéfinies.
		    Ces paramètres spéciaux sont pour le momment :
		</p>
		<p>newdepend /autotools: ajoute "sys-devel/autoconf sys-devel/automake sys-devel/make" à DEPEND (mais pas RDEPEND)</p>
		<p>newdepend /c: ajoute "virtual/glibc sys-devel/ld.so" à DEPEND et RDEPEND et "sys-devel/gcc" à DEPEND</p>
		<p>
		    Cette fonction encourage les développeurs à maintenir des chaînes de dépendance cohérentes.
		    En particulier, plusieurs ebuilds n'ont pas de chaines "RDEPEND" ce qui sera un problème lorsque notre
		    fonction "unmerge" sera opérationnelle et saura utiliser les dépendances.
		</p>
	    </body>
	</section>
    </chapter>
    
    <chapter>
	<title>Les eclass</title>
	<body/>
	
	<section>
	    <title>base.eclass</title>
	    <body>
		<p>
		    Cette eclass définit quelques variables et fonctions par défaut, identiques à celles que vous avez par défaut
		    dans un ebuild n'héritant pas (lancé par un portage récent), par exemple src_unpack() { unpack ${A}; }.
		</p>
		<p>Eventuellement, cette eclass pourra être rétirée et fusionnée avec les fonctions par défaut de ebuild.sh</p>
		<p>Elle est héritée par d'autres eclass de plus haut niveau comme celles de KDE</p>
		<p>
		    Notez que dans base_src_unpack, se trouve une section non exécutée par défaut par le paramètre <i>all</i>.
		    il s'agit de la section <i>patch</i> et elle ressemble à ca :
		</p>
<pre>cd ${S}
patch -p0 &lt; ${FILESDIR}/${P}-gentoo.diff
</pre>
	    </body>
	</section>

	<section>
	    <title>kde.eclass</title>
	    <body>
		<p>
		    Utilisée par toutes les applications KDE, soit directement, soit indirectement. (Mais pas par les
            applications avec des fonctionnalités kde). C'est une eclass de haut niveau, qui est prévue pour 
            fournir non seulement des environnements par défaut, mais aussi des fonctions utilisables le plus
            souvent sans les modifier. En fait aucune des eclass kde-* de haut niveau qui héritent de celle-ci
            ne modifient ces fonctions d'aucune manière que ce soit, et les ebuilds le font rarement. Cette eclass
            contient le corps du système d'eclass, tandis que virtual et base fournissent plutôt un squelette.
		</p>
		<p>Elle dépend d'autoconf, de base et de depend.</p>
		<p>Lisez la pour découvrir ce qu'elle définit. Cette eclass est souvent suffisament claire pour ca.</p>
		<p>
		    Brièvement, celà permet de gérer toutes les applications KDE standard qui utilisent le cycle
            d'installation GNU standard : configure/make/make install. Cette
            eclass gère notamment toutes les options standard de configure, par exemple "qtmt".
		</p>
		<p>
		    Remarque: quelques applications kde, comme les paquets de styles ou d'internationnalisation (i18n), n'ont
		    pas besoin de compiler la moindre chose. C'est pourquoi kde.eclass
            ne fait pas hériter de c. Ces paquetages peuvent ainsi hériter directement de kde.eclass. Tous les
            autres, qui ont du code en c à compiler, doivent hériter de kde-base.eclass.
		</p>
	    </body>
	</section>
	<section>
	    <title>cvs.eclass</title>
	    <body>
		<p>
		    Cette eclass permet aux ebuilds de récupérer des sources depuis une source cvs. Comme les ebuilds cvs ne font
		    pas officiellement partie des possibilités de portage, seuls mes ebuilds des pré-versions de kde3 l'utilisent.
		</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>cvsup.eclass</title>
	    <body><p>idem que cvs.</p></body>
	</section>
    </chapter>
    
    <chapter>
	<title>eclass concernant KDE</title>
	<body/>
	
	<section>
	    <title>kde.eclass</title>
	    <body>
		<p>
		    Il s'agit de l'eclass KDE principale, centrale. Elle contient la plupart du code concernant KDE. Tous les ebuilds
		    KDE en dérivent d'une manière ou d'une autre.
		</p>
		<p>
		    Comme avec les autres eclass, lisez là pour savoir ce qu'elle fait. En voici un court résumé avec une meileure 
		    lisibilité et des commentaires après chaque partie :
		</p>
<pre>inherit base kde-functions
ECLASS=kde
newdepend /autotools
HOMEPAGE=&quot;http://www.kde.org/&quot;
</pre>
		<p>Les lignes ci-dessus doivent maintenant être assez claires pour vous.</p>
		<p>Il n'y a pas de fonction kde_src_upack(). La fonction base_src_unpack
        suffit bien. Regardons alors kde_src_compile():</p>
<pre>kde_src_compile() {
    section myconf:
        myconf=&quot;$myconf --host=${CHOST} --with-x --enable-mitshm --with-xinerama \                     --with-qt-dir=${QTDIR}&quot;
        case $KDEMAJORVER in
            2) myconf=&quot;$myconf --prefix=${KDE2DIR}&quot;;;
            3) myconf=&quot;$myconf --prefix=${KDE3DIR}&quot;;;
            *) echo an error and abort (unrecognized version);;
        esac
        use qtmt &amp;&amp; myconf=&quot;$myconf --enable-mt&quot;
        [ -n &quot;$DEBUG&quot; ] &amp;&amp; myconf=&quot;$myconf --enable-debug=full --with-debug&quot; \
                        || myconf=&quot;$myconf --disable-debug --without-debug&quot;
</pre>
		<p>
		    La variable $myconf contient les paramètres passés à configure. Elle
            n'est jamais initialisée, mais toujours
		    étendue, ainsi, vous pouvez y ajouter vos propres paramètres depuis votre ebuild. La section
            myconf établit les paramètres par défaut.
		</p>
		<p>La première partie de la section fixe les paramètres codés en dur</p>
		<p>
		    La seconde initialise le préfixe, basé sur $KDEMAJORVER qui est positionné dans set-kdedir()
		    (se référer à la section sur kde-functions.eclass).
		</p>
		<p>La troisième partie ajoute les paramètres basés sur les flags du USE (qtmt) et de $DEBUG</p>
<pre>    section configure:
        # This can happen with e.g. a cvs snapshot
        if [ ! -f &quot;./configure&quot; ]; then
            for x in Makefile.cvs admin/Makefile.common; do
                if [ -f &quot;$x&quot; ] &amp;&amp; [ -z &quot;$makefile&quot; ]; then makefile=&quot;$x&quot;; fi
            done
            emake -f $makefile
            [ -f &quot;./configure&quot; ] || die &quot;no configure script found, generation unsuccessful&quot;
        fi
        export PATH=&quot;${KDEDIR}/bin:${PATH}&quot;
        ./configure ${myconf} || die &quot;died running ./configure, $FUNCNAME:configure&quot;
</pre>
		<p>
		    La section configure, pour l'instant, lance le script de configuration avec les paramètres de $myconf.
		    La première partie de la section lance en effet make -f Makefile.cvs ou bien make -f admi/Makefile.common
		    si c'est nécessaire pour générer les scripts de configuration.
		</p>
<pre>    section make:
        export PATH=&quot;${KDEDIR}/bin:${PATH}&quot;
        emake || die &quot;died running emake, $FUNCNAME:make&quot;
</pre>
		<p>Cette section toute simple exécute make.</p>
		<p>La fonction suivante esn kde_src_install(). Ca n'est pas bien différent, sauf que celà ajoute la section <i>dodoc</i>:</p>
<pre>kde_src_install() {
    section make:
        make install DESTDIR=${D} destdir=${D} || die 
    section dodoc:
        dodoc AUTHORS ChangeLog README* COPYING NEWS TODO
}
</pre>
	    </body>
	</section>
		
	<section>
	    <title>kde-functions.eclass</title>
	    <body>
		<p>
		    Cette eclass contient toutes les fonctions auxiliaires ayant un rapport avec KDE. Une partie
            d'entre elles n'ont jamais à être utilisées directement dans un ebuild; elles ne seront pas
            mentionnées ici.
		</p>
		<subsection>
		    <title>Le schéma actuel de séparation des répertoires KDE</title>
		    <body>
			<p>Une courte explication quant à ce schéma :</p>
			<p>
			    $KDE{2,3}DIR et $KDELIBS{2,3}DIR sont initialisés dans make.globals (et peuvent être
                modifiés dans make.conf). Leurs valeurs par défaut sont respectivement /usr/kde/{2,3}.
			</p>
			<p>
			    Un paquetage qui s'identifie comme étant un paquet kde2 (voir plus bas) va utiliser les
                bibliothèques kde installées dans $KDE2LIBS et s'installer dans $KDE2DIR. Idem pour kde3.
                REMARQUE: séparer les bibliothèques kde (kdelibs) des applications kde et les autres KDEDIR
                de ceux par défaut n'a pas été testé et est à priori non supporté.
			</p>
			<p>De même, pour qt, les dernières versions se trouvent dans /usr/qt/{2,3} respectivement.</p>
		    </body>
		</subsection>
		
		<subsection>
		    <title>need-kde(), need-qt(), set-kdedir(), set-qtdir()</title>
		    <body>
			<p>
			    Cette eclass fournit deux paires de fonctions : need-kde/need-qt() et set-kdedir()/set-qtdir().
			    Ces fonctions gèrent les détails pour les cas à dépendances multiples pour qt ou kde.
			</p>
			<p>
			    Les fonctions need-* sont appellées avec un paramètre qui est le numéro de version requis.
                Elles ajoutent les dépendances adéquates et appellent les fonctions set-*dir. Si aucun
                paramètre n'est passé, le numéro de version 0 est utilisé, et n'importe quelle version
                va satisfaire les dépendances.
			</p>
			<p>
			    les fonctions set-*dir initialisent les variables KDEDIR et QTDIR, ainsi que KDEMAJORVER (=2 ou =3).
			    C'est tout ce dont votre ebuild devrait avoir besoin.
			</p>
			<p>
			    Il est important d'appeller ces fonctions depuis la partie principale de votre ebuild
                (et non depuis une fonction), de telle manière que tous les changements à DEPEND ou
                RDEPEND affectent bien emerge.
			</p>
		    </body>
		</subsection>

		<subsection>
		    <title>kde_sandbox_patch()</title>
		    <body>
			<p>
			    Certains makefiles KDE sont mal générés. Ils font des chmods ou des chows sur certains fichier
                dans $PREFIX à l'installation, mais ne respectent pas $DESTDIR ($D). Notre script détecte ces
                erreurs. Cette fonction lance un sed sur les makefiles qui corrige toutes les causes connues
                de problèmes. Elle est appelée avec les répertoires à traiter en paramètres, et traite tous
                les Makefile, Makefile.in, et Makefile.am dans ces répertoires. Par exemple :
			</p>
<pre>src_unpack() {
    base_src_unpack
    kde_sandbox_patch ${S}/dir1 ${S}/dir2/dir3
}
</pre>
		    </body>
		</subsection>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>kde-base.eclass</title>
	    <body>
		<p>
		    Conçue pour les applications standard kde, à peu près tous les ebuilds l'utilisent. Elle hérite de
            kde, appelle newdepend /c, et initialise HOMEPAGE=apps.kde.com.
		</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>kde-i18n.eclass</title>
	    <body>
		<p>Conçue pour les paquets kde-i18n-*.</p>
		<p>
		    En fait, les ebuilds kde-i18n sont tous identiques, et ils n'ont rien d'autre à faire qu'hériter de
            cet eclass. Leur ${P} faisant le reste.
		</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>koffice-i18n.eclass</title>
	    <body>
		<p>Conçue pour les paquets koffice-i18n-*. Semblables aux kde-i18n.eclass.</p>
		<p>Tous les ebuilds koffice-i18n-* sont identiques, et n'ont qu'à hériter de cette eclass.</p>
	    </body>
	</section>
      
	<section>
	    <title>kde-dist.eclass</title>
	    <body>
		<p>
		    Conçue pour les paquets du coeur de kde dans kde-base/*. Hérite de kde-base et de kde.org. Elle ajoute
		    les DESCRITPION et HOMEPAGE corrects, appellent need-kde ${PV} et ajoutent le paramètre --enable_final
		    à $myconf. Les paquets les plus simples, les plus petits de kde-base/ (par exemple kdetoys) n'ont pas
            besoin d'y faire la moindre modification; la plupart ne font qu'ajouter des dépendances.
		</p>
	    </body>
	</section>
		
	<section>
	    <title>kde.org.eclass</title>
	    <body>
		<p>
		    Utilisé par les paquets du coeur de kde-base/, et de quelques autres paquets hébergés par ftp.kde.org
            et ses miroirs (kdevelop, koffice, kdoc). Initialise SRC_URI et ajoute les miroirs principaux de ftp.kde.org.
		</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>kde-pre.eclass</title>
	    <body>
		<p>C'est la seule eclass utilisée par les ebuilds des pré-versions de kde3, et ne restera pas dans portage.</p>
		<p>
		    Elle est utilisée par les ebuilds de pré-version, qui ont des underscores "_" dans leur nom (3.0_beta1)
            mais pas dans le nom de leurs archives de sources (3.0beta1.tar.gz). Enlève tout underscore de $SRC_URI et $S.
		</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>kde-i18n-pre.eclass</title>
	    <body>
		<p>Idem que précédemment, pour les pré-versions des kde-i18n.</p>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>kde-source.eclass</title>
	    <body>
		<p>Comme précédemment, uniquement disponnible pour les pré-versions de kde3</p>
		<p>
		    Utilisé par les paquet du coeur de kde (kde-base/*) pour récupérer les sources depuis cvs
            ou cvsup ; utilise cvs.eclass et cvsup.eclass. Ces trois eclass combinées ensembles sont
            tellement puissantes qu'un ebuild n'a besoin de n'hériter que de kde-source pour que tout
            fonctionne automatiquement, y compris des fonctionnalités intéressantes comme le
		    changement automatique de serveur cvs, les différents modes de cvs (checkout/update/offline),
            etc. Mais comme il n'y a pas d'ebuilds cvs dans portage pour le momment, ces eclass restent à part.
		</p>
	    </body>
	</section>
    </chapter>
	    
    <chapter>
	<title>Ecrire des ebuilds KDE</title>
	<body/>
	
	<section>
	    <title>Un ebuild kde typique</title>
	    <body>
		<p>Le code ci-dessous devrait être suffisament clair maintenant que vous avez lu cet howto:</p>
<pre>&lt;header lines&gt;
. /usr/portage/eclass/inherit.eclass || die
inherit kde-base
</pre>
		<p>Quelques ebuilds s'arrêtent là. D'autres sont un peu plus personnalisés.</p>
		<p>Ajoutez toute dépendance additionnelle. MAis n'oubliez pas, étendez *toujours* vos variables, ne les écrasez pas !</p>
<pre>DEPEND=&quot;$DEPEND foo/bar&quot;
RDEPEND=&quot;$RDEPEND bar/foo&quot;
</pre>
		<p>Celà va ajouter une dépendance à la fois à DEPEND et RDEPEND</p>
<pre>newdepend &quot;foo? ( bar )&quot;
</pre>
		<p>Ajoute un argument supplémentaire à $myconf, qui est passé à configure : </p>
<pre>myconf=&quot;$myconf --with-foobar&quot;
    </pre>
    		<p>Un src_unpack() étendu :</p>
<pre>src_unpack() {
    base_src_unpack all patch   # Patch from ${FILESDIR}/${P}-gentoo.diff
    # some more changes
    dosed -e 's:1:2:' ${S}/foobar
}
</pre>
	    </body>
	</section>
	
	<section>
	    <title>Un ebuild typique avec des fonctionnalités KDE optionnelles</title>
	    <body>
		<p>
		    De base, préfixer chaque ligne spécifique à KDE par "use kde &amp;&amp;", ou créer un bloc complet:
		    "if [ "`use kde`" ]; then; fi;".
		</p>
		<p>Pour les sections générales, ajoutez le code suivant, (si USE kde est activé):</p>
<pre>if [ &quot;`use kde`&quot; ]; then
    . /usr/portage/eclass/inherit.eclass
    inherit kde-functions
    need-kde $version # minimal version of kde your app needs
fi
</pre>
		<p>Ajoutez bien entendu tout le code que vous désirez, de cette manière :</p>
<pre>use kde &amp;&amp; myconf=&quot;$myconf --with-my-parameter&quot;
</pre>
		<p>Dites ensuite à votre application de rechercher KDE dans $KDEDIR, ce qui se fait par un simple appel à need-kde()</p>
	    </body>
	</section>
    </chapter>
</guide>
