<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/faq.xml,v 1.51 2006/02/13 15:36:26 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/faq.xml" lang="fr">
<title>Foire Aux Questions (FAQ) Gentoo Linux</title>
<author title="Auteur">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  Colin Morey
</author>
<author title="Correcteur"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="julien.perrot@iie.cnam.fr">Julien Perrot</mail>
</author>
<author title="Traducteur">Guillaume Morin</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="clement@varaldi.org">Clément Varaldi</mail>
</author>

<abstract>
Cette FAQ est un ensemble de questions et réponses collectées à partir de la
liste de diffusion gentoo-dev et à partir d'IRC.</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>3.6</version>
<date>2006-02-13</date>

<chapter>
<title>Liste des questions</title>
<section>
<title>Pour démarrer</title>
<body>

<p>
Vous remarquerez que beaucoup des questions posées ici ont leur réponse dans la
documentation et les guides officiels Gentoo. Cette liste n'est qu'une liste des
questions les plus fréquemment posées. Merci de lire la documentation et/ou les
pages de manuel pour plus d'informations sur comment Gentoo et GNU/Linux
fonctionnent, et pour répondre aux questions dont vous ne trouverez pas la
réponse ici.
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#pronunciation">Comment prononcer Gentoo et que signifie ce
  nom&nbsp;?</uri>
</li>
<li><uri link="#differences">Qu'est-ce qui rend Gentoo différent&nbsp;?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Installation</title>
<body>
<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">Certains logiciels sont très instables.
    J'utilise les optimisations «&nbsp;-O9 -ffast-math
    -fomit-frame-pointer&nbsp;». Que se passe-t-il&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">Comment puis-je changer le mot de passe de
    root ou d'un autre utilisateur&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Comment ajouter un utilisateur
    normal&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">Pourquoi un utilisateur ne peut-il pas passer
    en root avec su&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Comment désactiver devfs&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Puis-je mettre mon système Gentoo à jour sans
    réinstaller&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Mon noyau ne démarre pas bien ou pas du tout.
    Que dois-je faire&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Mon serveur mandataire exige une identification, que
    faire&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">Comment puis-je graver un CD de Gentoo&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Quel CD ou «&nbsp;stage&nbsp;» convient à mon processeur&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dhcp">Je ne peux pas me connecter après un redémarrage. Quelle
    est mon erreur&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dualboot">Je voudrais démarrer Windows à partir de GRUB ou
    LILO, mais je ne vois qu'un écran noir. Que puis-je faire&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#stage12">Comment puis-je installer Gentoo à partir d'un Stage1
    ou Stage2&nbsp;?</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Gestion des paquets</title>
<body>
<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">Dans quel format les paquets sont-ils
    stockés&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Je veux effectuer l'étape ./configure
    moi-même. Est-ce possible&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Comment puis-je utiliser emerge si je
    suis derrière un pare-feu&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">Que faire si rsync ne fonctionne
    pas&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Je n'ai qu'une connexion lente par modem à la
    maison. Puis-je télécharger les sources ailleurs et les copier sur mon
    système&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Les sources archivées au format .tar.gz des logiciels
    installés s'entassent dans /usr/portage/distfiles/ et occupent une place
    importante.  Puis-je supprimer ces fichiers&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">Qu'y a-t-il dans
    /var/tmp/portage&nbsp;? Est-il possible d'y supprimer des
    fichiers et des répertoires sans risque&nbsp;?</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Utilisation</title>
<body>
<ul>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">Comment puis-je utiliser un clavier
    international&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">La résolution de nom DNS ne fonctionne qu'en
    root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">Pourquoi un utilisateur normal ne peut-il pas
    utiliser crontab&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Comment activer le verrouillage numérique au
    démarrage&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Comment effacer le texte de mon terminal quand
    je me déconnecte&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Je n'arrive pas à exécuter des applications X après être
    passé root avec «&nbsp;su&nbsp;».</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Maintenance</title>
<body>
<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">ReiserFS et ses problèmes de corruption du
    système de fichiers&nbsp;: comment les réparer, etc.</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Développement</title>
<body>
<ul>

  <li>
    <uri link="#reportbugs">Où puis-je rapporter les bogues&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">À quelle fréquence sortent les nouvelles
    versions&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Mon haut-parleur fait des bip comme un fou. Comment
    puis-je désactiver les bip console&nbsp;?</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ressources</title>
<body>
<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">Où puis-je trouver plus d'informations à
    propos de Gentoo Linux&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Puis-je acheter un CD de Gentoo
    Linux&nbsp;?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">Cette FAQ n'a pas répondu à ma question. Que
    puis-je faire&nbsp;?</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Pour démarrer</title>

<section id="pronunciation">
<title>Comment prononcer Gentoo et que signifie ce nom&nbsp;?</title>
<body>
<p>
Gentoo est le nom anglais d'une espèce de manchot&nbsp;; prononcez
«&nbsp;djen-tou&nbsp;». L'origine du mot reste un mystère puisqu'il désigne une
population d'Inde, mais qu'il a été attribué au manchot par les habitants des
Malouines, son habitat naturel. Le nom français est <e>manchot papou</e> et
<e>pygoscelis papua</e> en latin. Il fut attribué par le naturaliste français
Pierre Sonnerat qui décrit le manchot papou pour la première fois en 1776.
</p>
</body>
</section>

<section id="differences">
<title>Qu'est-ce qui rend Gentoo différent&nbsp;?</title>
<body>
<p>
Gentoo utilise un système de ports similaire à celui de BSD nommé <uri
link="/proj/en/portage/">Portage</uri>. Portage est un système de gestion de
paquets qui permet une grande flexibilité pour l'installation et la maintenance
des logiciels d'un système Gentoo.  Les logiciels installés peuvent être
compilés avec différentes options paramétrables via la <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">variable USE</uri>.
De plus, Portage gère les dépendances conditionnelles à l'installation, des
résumés avant l'installation de paquets, des installations sécurisées grâce à un
bac à sable, la désinstallation de logiciels, des profils système ainsi que la
<uri link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">protection
des fichiers de configuration</uri> parmi bien
<uri link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">d'autres
fonctionnalités</uri>.
</p>

<p>
Grâce à Gentoo, vous pouvez construire tout votre système à partir des sources
des logiciels avec les optimisations de votre choix. De plus, vous avez le
contrôle total sur les paquets qui vont être installés. Gentoo offre de
nombreux choix qui vous permettent d'adapter votre système à vos besoins. C'est
pourquoi Gentoo est appelée une <e>meta-distribution</e>.
</p>

<p>
Gentoo est en développement constant. L'ensemble de la distribution suit un
modèle de développement rapide &nbsp;: les correctifs sont rapidement intégrés,
la documentation est mise à jour quotidiennement, des fonctionnalités sont
fréquemment ajoutées à Portage, et des versions de Gentoo sont proposées tous
les semestres.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section id="optimizations">
<title>
  Certains logiciels sont très instables. J'utilise les optimisations «&nbsp;-O9
  -ffast-math -fomit-frame-pointer&nbsp;». Que se passe-t-il&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Le compilateur gcc ne gère pas les optimisations au-delà de <c>-O3</c>.
Lorsque des optimisations très agressives sont utilisées, le compilateur peut
modifier le code assembleur à un degré tel que le code ne fait plus la même
chose.
</p>

<p>
Essayez toujours de compiler avec les options CFLAGS
<c>-march=&lt;votre_architecture&gt; -O2</c> avant de rapporter un bogue.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>
  Comment puis-je changer le mot de passe root (ou de n'importe quel
  utilisateur)&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Vous pouvez utiliser <c>passwd</c> pour changer le mot de passe
de l'utilisateur avec lequel vous vous êtes connecté. Connectez-vous en root si
vous souhaitez changer le mot de passe de n'importe quel utilisateur sans avoir
besoin de l'ancien mot de passe avec la commande <c>passwd utilisateur</c>. Pour
les paramètres et options supplémentaires, veuillez consulter <c>man passwd</c>
une fois que vous aurez terminé l'installation.
</p>
</body>
</section>

<section id="useradd">
<title>Comment ajouter un utilisateur normal&nbsp;?</title>
<body>

<p>
La commande <c>adduser nouvelUtilisateur</c> va ajouter un utilisateur appelé
nouvelUtilisateur. Cela dit cette méthode ne permet pas de donner à
l'utilisateur tous les droits que vous souhaiteriez lui donner. Il est donc
préférable d'utiliser la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter un utilisateur">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel -s /bin/bash nouvelUtilisateur</i>
</pre>

<p>
Cette commande ajoute un utilisateur nommé nouvelUtilisateur. L'option
<c>audio</c> l'ajoute au groupe <c>audio</c>, ce qui lui donne accès aux
périphériques de son. L'option <c>wheel</c> ajoute l'utilisateur au groupe
<c>wheel</c> qui lui permettra de passer en mode superutilisateur avec la
commande <c>su</c>.
</p>

<p>
Vous pouvez aussi installer <c>superadduser</c> en faisant
<c>emerge superadduser</c> et ensuite <c>superadduser gentoo</c>
pour ajouter l'utilisateur gentoo. Suivez les intructions affichées par
<c>superadduser</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Pourquoi un utilisateur ne peut-il pas passer en root avec su&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Pour des raisons de sécurité, les utilisateurs peuvent passer en root avec
<c>su</c> seulement s'ils appartiennent au groupe <e>wheel</e>.  Pour ajouter
un nom d'utilisateur (<b>username</b>) au groupe <e>wheel</e>, tapez la
commande suivante en tant que root&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter un utilisateur au groupe wheel">
# <i>gpasswd -a username wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Comment désactiver devfs&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Gentoo a besoin soit du support noyau de devfs, soit du support en mode
utilisateur de udev ou d'un <path>/dev</path> statique pour pouvoir fonctionner
correctement. Avec l'arrivée du noyau 2.6 en tant que noyau stable sur la
plupart des architectures, udev est désormais recommandé. Merci de vous référer
au <uri link="/doc/fr/udev-guide.xml">guide udev</uri> pour plus d'informations
sur comment configurer udev sur votre machine.
</p>

<p>
Si vous voulez utiliser un répertoire <path>/dev</path> statique, vous devez
définir <c>RC_DEVICES="static"</c> dans le fichier <path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>Puis-je mettre mon système Gentoo à jour sans réinstaller&nbsp;?</title>
<body>

<p>
En fait, il n'y a aucune différence entre les différentes versions de Gentoo
après leur installation. Gentoo 1.4 et suivantes sont basées sur la
<c>glibc-2.3.x</c>. Ainsi, faire <c>emerge --sync; emerge -uDN world</c> mettra
votre Gentoo à jour à la version la plus récente. La seule différence réside
dans le programme d'installation et les paquets pré-compilés. Lisez le
<uri link="/doc/fr/gentoo-upgrading.xml">guide de mise à jour Gentoo</uri> pour
plus d'informations sur les profiles et leurs rôles dans les mises à jour
Gentoo.
</p>

<p>
Vous pourrez trouver plus d'informations dans notre <uri
link="/doc/fr/gentoo-upgrading.xml">guide de mise à jour de la Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>Mon noyau ne démarre pas. Que dois-je faire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Il n'est pas nécessaire de refaire toute l'installation, mais il vous faudra
analyser les étapes de compilation de votre noyau. Supposons que vous ayez
installé Gentoo avec les partitions <path>/dev/hda1</path> (/boot),
<path>/dev/hda3</path> (/) et <path>/dev/hda2</path> pour la mémoire virtuelle.
</p>

<pre caption = "Reconfigurer le noyau">
<comment>Démarrez sur le CD-ROM d'installation et attendez l'invite.</comment>
<comment>Montez les partitions :</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Entrez dans l'environnement chroot et configurez le noyau :</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Modifiez les options qui doivent l'être et recompilez votre noyau :</comment>
# <i>make &amp;&amp; modules_install</i>
<comment>Copiez le fichier bzImage à la place du précédent :</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/&lt;nom_du_noyau&gt;</i>
<comment>Si vous utilisez LILO, lancez lilo (inutile si vous utilisez GRUB) :</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Quittez le chroot et redémarrez :</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Si le problème ne vient pas du noyau, mais du chargeur de démarrage, faites
comme décrit ci-dessus, mais reconfigurez votre chargeur de démarrage au lieu
de recompiler le noyau.
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Mon serveur mandataire exige une identification, que faire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Pour que Portage utilise ces options, indiquez-les dans
<path>/etc/make.conf</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption = "Configurer le serveur mandataire dans /etc/make.conf">
HTTP_PROXY="http://utilisateur:motdepasse@serveurmandataire.org:port"
FTP_PROXY="ftp://utilisateur:motdepasse@serveurmandataire.org:port"
RSYNC_PROXY="rsync://utilisateur:motdepasse@serveurmandataire.org:port"
</pre>

</body>
</section>

<section id="isoburning">
<title>Comment puis-je graver un CD de Gentoo&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Le fichier .iso que vous avez téléchargé est une <e>image</e> du CD. Il ne faut
donc pas copier le fichier sur le CD tel quel.
</p>

<p>
De nombreux outils de gravure de CD sont disponibles et il nous serait
impossible de tous les décrire. Vous trouverez la marche à suivre pour les
outils les plus populaires ci-dessous.
</p>

<ul>
  <li>
    Avec EasyCD Creator, sélectionnez <c>File</c>, <c>Record CD from CD
    image</c>.  Ensuite, changez le type de fichier en <c>ISO image file</c> et
    sélectionnez le fichier .iso que vous avez téléchargé. Puis, cliquez sur
    <c>Open</c> et sur <c>Start recording</c> pour lancer la gravure du CD.
  </li>
  <li>
    Avec Nero Burning ROM, annulez l'assistant qui démarre automatiquement au
    lancement de Nero et sélectionnez <c>Burn Image</c> dans le menu
    <c>File</c>.  Ensuite, sélectionnez le fichier .iso à graver et cliquez
    sur <c>Open</c> et ensuite sur <c>Burn</c> pour lancer la gravure.
  </li>
  <li>
    Avec cdrecord, vous devez simplement tapez la commande <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc nom_du_fichier.iso</c> en remplaçant <path>/dev/hdc</path> par
    le fichier de périphérique de votre graveur.
  </li>
  <li>
    Avec K3B, sélectionnez <c>Outils</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn cd
    image</c>. Ensuite, sélectionnez l'image à graver dans la zone <e>image to
    burn</e> et cliquez sur <c>start</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Panther et Tiger, lancez l'application <c>Utilitaire de
    disque</c> de <path>Applications/Utilitaires</path>, sélectionnez
    <c>Graver</c> dans le menu <c>Images</c>, sélectionnez l'image disque dans
    la fenêtre principale et sélectionnez <c>Graver</c>.
  </li>
  <li>
    Avec Mac OS X Jaguar, lancez l'application <c>Copie de disque</c> de
    <path>Applications/Utilitaires</path>, sélectionnez <c>Graver l'image</c>
    dans le menu <c>Fichier</c>, sélectionnez l'image iso et cliquez sur le
    bouton <c>Graver</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Quel CD ou «&nbsp;stage&nbsp;» convient à mon processeur&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vous devez d'abord déterminer quel processeur vous utilisez. Supposons que ce
soit un Pentium-M. Ensuite, vous devez déterminer quel jeu d'instructions il
supporte. Le site du constructeur peut vous aider, mais <uri
link="http://www.google.com">Google</uri> est aussi très efficace.
</p>

<p>
Si vous n'êtes pas sûr, choisissez une image de CD-ROM ou un stage plus
générique, par exemple un i686 ou même un x86, plus générique (pour son
équivalent dans l'architecture souhaitée). Cela permettra à votre système de
fonctionner, mais il ne sera probablement pas aussi rapide que si vous utilisiez
la bonne configuration.
</p>

<p>
Notez bien qu'il existe bien d'autres options que celles qui sont utilisées par
Gentoo pour produire les «&nbsp;stages&nbsp;». Lisez notamment le <uri
link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-3.4.4/gcc/i386-and-x86_002d64-Options.html#i386-and-x86_002d64-Options">guide
gcc</uri> pour la configuration de <c>-march</c>.
</p>

<p>
Dans le doute, veuillez utiliser un «&nbsp;stage&nbsp;» ou un CD plus générique
tel que les versions pour i686, voire pour x86.
</p>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>Je ne peux pas me connecter après un redémarrage. Quelle est mon
erreur&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vous devez tout d'abord vérifier si votre carte réseau est bien détectée par le
noyau. Lancez la commande <c>ifconfig&nbsp;-a</c> et cherchez eth0 ou wlan0
(pour certaines cartes réseau WiFi). Vous devrez probablement charger des
modules noyau spécifiques pour que le noyau détecte correctement votre carte
réseau. Si c'est le cas, assurez-vous que ces modules noyau sont listés dans
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> (ou <path>kernel-2.4</path> si
vous utilisez encore un noyau 2.4).
</p>

<p>
Si vous avez oublié d'inclure le support de votre carte réseau dans votre noyau,
vous aurez besoin de reconfigurer votre noyau.
</p>

<p>
Si votre carte réseau est bien détectée par votre noyau, mais que vous avez
oublié d'indiquer que votre configuration utilise le DHCP, vous aurez
probablement également oublié d'installer <c>emerge&nbsp;dhcpcd</c>. Vous
devrez redémarrer sur le CD-ROM d'installation pour installer <c>dhcpcd</c>.
</p>

<p>
Des informations sur la façon de récupérer votre système avec votre CD-ROM
d'installation sont également <uri link="#bootrescue">disponibles</uri> dans ce
document.
</p>

</body>
</section>
<section id="dualboot">
<title>
  Je voudrais démarrer Windows à partir de GRUB ou
  LILO, mais je ne vois qu'un écran noir. Que puis-je faire&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
C'est un problème connu. Windows refuse de démarrer s'il n'est pas installé sur
le premier disque dur et affiche un écran noir. La solution est de faire croire
à Windows qu'il est bien sur le premier disque grâce à une petite astuce de
votre chargeur de démarrage. Dans les exemples ci-dessous, Gentoo est installé
sur <path>hda</path> (le premier disque) et Windows sur <path>hdb</path> (le
second). N'oubliez pas de modifier les noms de disques en fonction de votre
installation.
</p>

<pre caption="Exemple pour grub.conf">
title Windows XP
     map (hd1) (hd0)
     map (hd0) (hd1)
     rootnoverify (hd1,0)
     chainloader +1
</pre>

<pre caption="Exemple pour lilo.conf">
other=/dev/hdb1
     label=WindowsXP
     table=/dev/hdb
     map-drive = 0x80
     to = 0x81
     map-drive = 0x81
     to = 0x80
</pre>

<p>
Cette astuce fera croire à Windows qu'il est installé sur le premier disque.
Vous trouverez plus de détails dans la <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/html_node/DOS_002fWindows.html">documentation
GRUB</uri> ou dans la page man de lilo (<c>man lilo.conf</c>).
</p>

</body>
</section>
<section id="stage12">
<title>Comment puis-je installer Gentoo à partir d'un Stage1 ou Stage2&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Le Manuel Gentoo ne couvre que l'installation à partir d'un
«&nbsp;stage3&nbsp;». Cependant, les stage1 et stage2 sont encore disponibles,
essentiellement pour des développeurs. Les responsables des sorties de
nouvelles versions de Gentoo partent d'un stage1 pour arriver au stage3. Un
utilisateur ne devrait pas utiliser ces stage1 et stage2, car un stage3 est
tout à fait adapté pour réaliser le bootstrap de votre machine. Il vous suffit
d'avoir une connexion au Net.
</p>

<p>
Le «&nbsp;bootstrapping&nbsp;» est l'opération qui consiste à compiler toute la
chaîne de compilation elle-même (la bibliothèque C et le compilateur) avant de
procéder à l'installation de tous les paquets qui forment le cœur de votre
système. Pour effectuer le bootstrap, faites une installation à partir d'un
stage3. Avant de passer à la <e>configuration du noyau</e>, adaptez le script
<path>bootstrap.sh</path> à vos besoins et exécutez-le ensuite&nbsp;:
</p>

<pre caption="Procéder au bootstrapping du système">
# <i>cd /usr/portage/scripts</i>
# <i>vi bootstrap.sh</i>

# <i>./bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Ensuite, recompilez tous les paquets avec les outils de compilation que vous
venez de recompiler&nbsp;:
</p>

<pre caption="Recompiler les paquets du système">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

<p>
Ensuite, poursuivez l'installation avec la <e>configuration du noyau</e>. Vous
ne pouvez plus utiliser les paquets précompilés prévus pour une installation
GRP.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gestion des paquets</title>
<section id="ebuilds">
<title>Dans quel format les paquets sont-ils stockés&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Les paquets ne sont pas «&nbsp;stockés&nbsp;» en tant que tels. Au lieu de ça,
Gentoo propose un ensemble de scripts qui permettent la résolution des problèmes
de dépendance, la récupération du code source, et la compilation de la version
du paquet dont vous avez besoin. Nous ne préparons en général des binaires que
pour les sorties officielles Gentoo et pour les instantanés. Le
<uri link="/proj/fr/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Howto sur
les ebuilds</uri> décrit le contenu d'un script ebuild en détail.
</p>

<p>
Pour les images ISO avec des binaires seuls, nous créons une collection
complète de paquets binaires dans un format <c>.tbz2</c> amélioré (compatible
avec <c>.tar.bz2</c> avec des méta-informations ajoutées à la fin du fichier.)
Ils peuvent être utilisés pour installer une version fonctionnelle (mais non
optimisée) d'un paquet de manière rapide et efficace.
</p>

<p>
Il est possible de créer des RPM (le format de fichier des paquets de RedHat et
Mandriva notamment) en utilisant Portage de Gentoo, mais il n'est actuellement
pas possible d'utiliser des fichiers RPM déjà existants afin d'installer des
paquets.
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>
  Je veux effectuer l'étape ./configure moi-même. Est-ce possible&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Oui, mais ce n'est pas trivial et ce n'est même pas recommandé. Dans la mesure
où la méthode décrite ici nécessite une bonne connaissance du fonctionnement
interne de Portage et de ses commandes, il vous est plutôt recommandé de
corriger l'ebuild du paquet en question pour qu'il fasse ce que vous souhaitez,
puis que vous le placiez dans l'«&nbsp;overlay&nbsp;» de Portage (c'est une des
raisons de son existence). Cette méthode est largement préférable à la
compilation manuelle pour des raisons de maintenance et de facilité d'exécution.
l'ebuild fait simplement <c>./configure</c> et <c>make &amp;&amp; make
install</c>. Lisez l'ebuild pour vous en assurer. Lisez le
<uri link="/proj/fr/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Howto
ebuild</uri> pour plus d'informations.

</p>

</body>
</section>

<section id="firewall">
<title>Comment puis-je utiliser emerge si je suis derrière un
pare-feu&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Référez-vous aux questions portant sur les <uri link="#proxy">serveurs
mandataires</uri>, <uri link="#norsync">rsync</uri>, et le
<uri link="#manualdownload">téléchargement manuel des fichiers sources</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>Que faire si rsync ne fonctionne pas&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Si vous êtes derrière un pare-feu qui n'autorise pas le trafic rsync, alors
vous pouvez utiliser <c>emerge-webrsync</c> qui va télécharger un instantané de
Portage via le protocole HTTP. Lisez la partie sur les
<uri link="#proxy">serveurs mandataires</uri> de cette documentation pour savoir
comment télécharger des fichiers sources et des instantanés Portage avec une
machine derrière un serveur mandataire de services.
</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
  Je n'ai qu'une connexion lente par modem à la maison. Puis-je télécharger des
  sources ailleurs et les copier sur mon système&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Tout à fait. Vous pouvez exécuter <c>emerge --pretend paquet</c> pour voir
quels sont les programmes qui vont être installés.  Pour connaître les fichiers
sources nécessaires et leur emplacement, lancez <c>emerge -fp paquet</c>.
Allez télécharger les sources et rapportez-les chez vous sur n'importe quel
média. Copiez-les dans <path>/usr/portage/distfiles</path> et exécutez
simplement <c>emerge paquet</c>&nbsp;; les sources que vous venez de récupérer
seront utilisées.
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
  Les sources des logiciels installés sont gardées dans 
  /usr/portage/distfiles/. Puis-je supprimer ces fichiers&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
La suppression de ces fichiers n'aura aucun impact négatif sur les performances
quotidiennes de votre machine. Cependant il est sage de garder les dernières
versions de ces fichiers&nbsp;; souvent  plusieurs ebuilds successifs utilisent
la même version d'un logiciel et, si vous avez effacé l'archive et que vous
mettez ce logiciel à jour, vous devrez télécharger l'archive une seconde fois.
Il existe des programmes que
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-337074.html">des utilisateurs
ont développé</uri> qui permettent de nettoyer ce répertoire de tous les
fichiers à l'exception des versions de fichier les plus récentes. Remarquez que
si la méthode semble fonctionner, elle n'est pas officiellement maintenue.
Vous l'utiliserez donc à vos propres risques.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
  Qu'y a-t-il dans /var/tmp/portage&nbsp;? Est-il possible d'y
  supprimer des fichiers et des répertoires sans risque&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Pendant la compilation, Gentoo stocke les sources des paquets dans
<path>/var/tmp/portage</path>. Ces fichiers et répertoires sont généralement
effacés à l'issue d'une installation réussie. Parfois ce n'est pas le cas. Il
est tout à fait sans risque de supprimer le contenu de ce répetoire <e>si</e>
emerge n'est pas en cours d'exécution. Pour vous en assurer, lancez toujours
<c>pgrep emerge</c> avant de nettoyer ces répertoires.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilisation</title>
<section id="intkeyboard">
<title>Comment puis-je utiliser un clavier international&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Éditez la variable <c>KEYMAP</c> dans <path>/etc/conf.d/keymaps</path>.  Pour
que votre console fonctionne correctement, vous devrez sans doute définir les
variables <c>CONSOLETRANSLATION</c> et <c>CONSOLEFONT</c> dans le fichier
<path>/etc/conf.d/consolefont</path>.  Vous trouverez plus d'information à ce
sujet dans notre <uri link="/doc/fr/guide-localization.xml">Guide de
localisation</uri>.  Ensuite, redémarrez l'ordinateur ou relancez le script
keymaps&nbsp;:
</p>

<pre caption="relancer le script keymaps">
# <i>/etc/init.d/keymaps restart</i>
# <i>/etc/init.d/consolefont restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>La résolution de nom DNS ne fonctionne qu'en root.</title>
<body>

<p>
Les permissions de <path>/etc/resolv.conf</path> sont mauvaises.
</p>

<pre caption="Définir les permissions de /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>
  Pourquoi un utilisateur normal ne peut-il pas utiliser crontab&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Il doit faire partie du groupe <e>cron</e>.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Comment activer le verrouillage numérique au démarrage&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Si vous travaillez en mode console vous aurez juste besoin de lancer la commande
<c>rc-update add numlock default &amp;&amp;/etc/init.d/numlock start</c>.
</p>

<p>
Chaque gestionnaire de fenêtres utilise ses propres outils pour ce genre de
chose&nbsp;: reférez-vous donc à l'aide en ligne de ceux-ci pour obtenir de
l'aide.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>
  Comment effacer le texte de mon terminal quand je me déconnecte&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Pour que le texte affiché dans votre terminal soit effacé quand vous fermez
votre session, ajoutez <c>clear</c> dans votre fichier
<path>~/.bash_logout</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Effacer le texte à la fermeture d'une session">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Si vous voulez appliquer ce comportement aux prochains utilisateurs que vous
créerez, ajoutez la même ligne dans <path>/etc/skel/.bash_logout</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption = "Effacer le texte à la fermeture par défaut pour les nouveaux utilisateurs">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="suinx">
<title>Je n'arrive pas à exécuter des applications X après être passé root avec
«&nbsp;su&nbsp;».</title>
<body>

<p>
Ce problème n'apparaît visiblement que lorsque vous vous identifiez
graphiquement. Les utilisateurs de <c>startx</c> n'observent pas ce
comportement. Le problème est un <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">bogue</uri> dans le PAM de
Gentoo. La solution est pourtant vraiment simple&nbsp;: ajoutez la ligne
suivante au fichier <path>/etc/profile</path>.
</p>

<pre caption="Export de XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Maintenance</title>
<section id="filecorruption">
<title>
  ReiserFS et ses problèmes de corruption du système de fichiers&nbsp;: comment
  les réparer, etc.
</title>
<body>

<p>
Si votre partition ReiserFS est corrompue, essayez de démarrer avec le CD-ROM
d'installation de Gentoo et exécutez <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> sur le
système de fichiers corrompu. Cela devrait remettre le système de fichiers dans
un état cohérent, mais vous risquez de perdre des fichiers ou des répertoires à
cause du problème.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Développement</title>
<section id="reportbugs">
<title>Où puis-je rapporter les boguess&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Utilisez notre interface <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>.
Si vous n'êtes pas sûr d'être en présence d'un bogue, vous pouvez aussi nous
rendre visite sur <c>#gentoo</c> sur le réseau IRC
<uri link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>À quelle fréquence sortent les nouvelles versions&nbsp;?</title>
<body>

<p>
les paquets de Gentoo sont généralement mis à disposition peu de temps après la
sortie du nouveau code par les auteurs des logiciels. Pour ce qui est de savoir
quand Gentoo propose de nouveaux stages/profiles/images ISO, lisez la page
d'accueil des <uri link="/proj/en/releng/">responsables</uri>. Les nouvelles
sorties sont annoncées sur la liste de diffusion
<uri link="main/fr/lists.xml">gentoo-announce</uri>. Lisez la question sur la
<uri link="#upgrade">mise à jour</uri> pour plus d'informations.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
  Mon haut-parleur fait des bip régulièrement. Comment puis-je désactiver les
  bip console&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Les bip console peuvent être désactivés en utilisant setterm comme indiqué
ci-dessous&nbsp;:
</p>

<pre caption="Supprimer les bip">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Si vous voulez désactiver les beeps console au démarrage, vous devez ajouter
cette commande dans <path>/etc/conf.d/local.start</path>.  Cependant, ceci
désactive les bip seulement pour le terminal courant. Pour désactiver les
bip pour les autres terminaux, passez la sortie de la commande dans un tube
«&nbsp;pipe&nbsp;» vers le terminal de destination, comme ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Supprimer les bip de façon permanente">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Vous devez remplacer /dev/vc/1 par le terminal pour lequel vous voulez
désactiver les beeps console.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressources</title>
<section id="resources">
<title>
  Où puis-je trouver plus d'informations à propos de Gentoo Linux&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
La documentation officielle Gentoo peut être trouvée sur
<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/</uri> en anglais et sur
<uri>http://www.gentoo.org/doc/fr/</uri> en français.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Puis-je acheter un CD Gentoo Linux&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Oui&nbsp;! Des CD-ROM d'installation pour toutes les architectures supportées
sont disponibles dans <uri link="http://store.gentoo.org/">la boutique
Gentoo</uri>. Chaque vente de CD-ROM permet de faire avancer le développement de
Gentoo. Si vous voulez nous aider, commandez vos CD-ROM Gentoo directement chez
nous dans la mesure du possible.
</p>

<p>
De plus, des CD sont disponibles chez de nombreux vendeurs. Vous trouverez une
liste sur notre page <uri link="/main/en/where.xml">Get Gentoo!</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>
  Cette FAQ n'a pas répondu à ma question. Que puis-je faire&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Une première étape est de consulter le <uri link="/doc/fr/">centre de
documentation</uri>.  Si cela ne suffit pas, essayez les diverses listes de
diffusion via <uri link="http://www.google.com">Google</uri>. Pour faire une
recherche dans les listes Gentoo, entrez simplement «&nbsp;lists.gentoo.org
foo&nbsp;» pour chercher «&nbsp;foo&nbsp;» dans les listes de diffusion Gentoo.
Si vos recherches n'aboutissent pas ou que vous voulez simplement rencontrer
d'autres Gentooistes, venez nous rendre visite sur irc sur les chans
<c>#gentoo</c> (en anglais) ou <c>#gentoofr</c> sur <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
