<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/faq.xml,v 1.9 2003/12/04 11:36:10 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/faq.xml">
<title>Foire Aux Questions (FAQ) Gentoo Linux</title>
<author title="Concepteur">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Correcteur">Colin Morey</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="julien.perrot@iie.cnam.fr">Julien Perrot</mail>
</author>
<author title="Traducteur">Guillaume Morin</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Cette FAQ est un ensemble de questions et réponses collectées à partir de la
liste de diffusion gentoo-dev et à partir d'IRC. Si vous avez des questions
(ou des réponses !) à ajouter, contactez un auteur ou un membre de l'équipe de
documentation.
</abstract>

<license/>

<version>1.1.11</version>
<date>3 décembre 2003</date>

<chapter>
<title>Liste des questions</title>
<section>
<title>Pour démarrer</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap2_sect1">Comment prononcer Gentoo et que signifie ce nom ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect2">Qu'est-ce qui rend Gentoo différent ?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Installation</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap3_sect1">Quelle est la différence entre les fichiers .iso et .tbz2 ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect2">Pourquoi les fichiers .iso et .tbz2 ont parfois des numéros -r (revision) différents ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect3">Certains logicels sont très instables, j'utilise les optimisations "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". Que se passe-t-il ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect4">Quel est le mot de passe root par défaut après l'installation ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect5">Comment puis-je changer le mot de passe root (ou de n'importe</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect6">Comment ajouter un utilisateur normal ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect7">Pourquoi un utilisateur ne peut-il pas passer en root avec su ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect8">Comment activer devfs ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect9">Comment désactiver devfs ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect10">Comment obtenir un <path>/dev/mouse</path> que ne disparaît pas à chaque redémarrage (en utilisant devfs) ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect11">Grub ne trouve pas le stage x.y ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect12">Mon ASUS CUV4X-D refuse de démarrer et se bloque pendant différentes phases du chargement du noyau et de détection du matériel.</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect13">Si j'ai une Gentoo 1.4_rc1, puis-je mettre à jour vers la 1.4_rc2, 1.4_rc3, 1.4_rc4 sans réinstaller ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect14">Mon noyau ne démarre pas bien ou pas du tout. Que dois-je faire ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect15">Mon proxy exige un identification, que faire ?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Gestion des paquets</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap4_sect1">Dans quel format les paquets sont-ils stockés ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect2">Pourquoi avoir écrit un nouveau système de ports (Portage) plutôt que d'utiliser la version de BSD ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect3">En quoi cela diffère-t-il d'apt de Debian ou de ports de BSD ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect4">Comment installer et désinstaller des paquets ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect5">Comment puis-je définir une configuration globale pour compiler des paquets ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect6">Qu'est-il arrivé à <path>/etc/make.defaults</path> ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect7">Existe-t-il un moyen de mettre à jour tous les paquets installés comme <e>apt-get upgrade</e> ou <e>make World</e> ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect8">Pendant la mise à jour d'un paquet avec <c>emerge</c> ou <c>ebuild</c>, comment puis-je éviter d'écraser mes fichiers de configuration ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect9">Je veux effectuer l'étape <c>./configure</c> moi-même. Est-ce possible ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect10">Que faire si rsync ne fonctionne pas ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect11">Comment puis-je utiliser <i>emerge</i> si je suis derrière un pare-feu ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect12">Puis-je faire un rsync à partir d'un autre système d'exploitation ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect13">J'ai seulement une connexion lente par modem à la maison. Puis-je télécharger des sources ailleurs et les copier sur mon système ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect14">Les sources .tar.gz des logiciels installés s'entassent dans /usr/portage/distfiles/ et occupent une place importante. Puis-je supprimer ces fichiers ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect15">Je viens d'installer blackdown-jdk et blackdown-jre et, malgré cela <c>java-config --list-available-vms</c> m'affiche seulement blackdown-jre.  OpenOffice refuse donc de s'emerger. Que dois-je faire ? </uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4_sect16">Qu'y a-t-il dans <path>/var/tmp/portage</path> ? Est-ce sans risque d'y supprimer des fichiers et des répertoires ?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Utilisation</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap5_sect1">J'ai installé openssh sur ma machine, mais je ne peux me connecter qu'en root - mon compte utilisateur normal ne fonctionne pas.</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5_sect2">Je ne peux démarrer les applications X qu'en root.</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5_sect3">Comment puis-je utiliser un clavier international ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5_sect4">La résolution de nom DNS ne fonctionne qu'en root.</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5_sect5">Pourquoi KDE ne lit-il pas <path>/etc/profile</path> ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5_sect6">Pourquoi un utilisateur normal ne peut-il pas utiliser crontab ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5_sect7">Comment allumer numlock au démarrage ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5_sect8">Comment effacer le texte de mon terminal quand je me déconnecte ?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Maintenance</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap6_sect1">ReiserFS et ses problèmes de corruption du système de fichiers -- comment les réparer, etc.</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap6_sect2">Metalog ne sauve pas les journaux en temps réel.</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Développement</title>
<body>
<ul>

<li><uri link="#doc_chap7_sect1">Où puis-je rapporter les bugs ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect2">A quelle fréquence sortent les nouvelles versions ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Je voudrais qu'un nouveau paquet soit ajouté à Portage. Comment procéder ? </uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect4">Comment puis-je ajouter une question ou une réponse à cette FAQ ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect5">make -f Makefile.cvs sur une application KDE produit des erreurs "invalid unused variable"</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7_sect6">Mon haut-parleur fait des beeps comme un fou pendant la compilation de Mozilla. Comment puis-je désactiver les beeps console ?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ressources</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap8_sect1">Où puis-je trouver des informations à propos de supervise utilisé par défaut dans Gentoo Linux 1.0_rc5 et précédents ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect2">Où puis-je trouver plus d'informations à propos de Gentoo Linux ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Est-ce que je peux acheter un CD Gentoo Linux ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect4">Quand je répond à un message sur une liste de diffusion Gentoo, pourquoi ma réponse n'est elle envoyée qu'à l'auteur originel et non à toute la liste ?</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8_sect5">Cette FAQ n'a pas répondu à ma question. Que puis-je faire ?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Pour démarrer</title>

<section>
<title>Comment prononcer Gentoo et que signifie ce nom ?</title>
<body>
<p>
Gentoo est une espèce de petit pingouin rapide, prononcez "djen-tou".
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Qu'est-ce qui rend Gentoo différent ?</title>
<body>
<p>
Gentoo Linux est une distribution moderne et rapide avec une
conception propre et flexible. Dans cette optique, Gentoo
intéressera les utilisateurs de <uri
link="http://www.slackware.com/">Slackware</uri>,
<uri link="http://www.linuxfromscratch.org">Linux From Scratch</uri>
ou <uri link="http://www.bsd.org">BSD</uri>. Contrairement à la
plupart des distributions Linux, Gentoo a un système de paquets
similaire aux ports de BSD, cela signifie que les paquets sont
continuellement mis à jour à leurs dernières versions.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>

<section>

<warn>
RAPPORTEZ tous vos bugs à <uri>bugs.gentoo.org</uri>! Ne rapportez pas les bugs
aux auteurs originels. Rapportez les bugs à Gentoo, ils seront confiés aux
auteurs si nécessaire.
</warn>

<title>Quelle est la différence entre les fichiers .iso et .tbz2 ?</title>

<body>
<p>
Le fichier <e>.tbz2</e> est un ensemble minimal de fichiers systèmes
nécessaire pour permettre à l'utilisateur de réaliser l'opération de
bootstrap et d'installer Gentoo Linux. Le fichier <e>.iso</e> est une
image CD complète démarrable qui contient un noyau système, un
ensemble raisonnablement complet de modules noyau, les outils système
nécessaires tels que <c>mkfs</c> et le support réseau ainsi que
l'archive système minimale <e>.tbz2</e>. La plupart des utilisateurs
installeront Gentoo Linux en gravant le fichier .iso sur un CD,
puis démarreront sur le CD et installeront à partir du CD
l'environnement minimal Linux fourni par le CD de démarrage Gentoo. Il
est cependant possible pour les utilisateurs d'installer Gentoo Linux
directement à partir d'une distribution Linux déjà existante. De tels
utilisateurs ont seulement besoin de télécharger le fichier .tbz2,
d'installer le contenu sur une partition vide (en s'assurant d'utiliser
le paramètre <c>p</c> pendant la décompression de l'archive !), de passer
en environnement chroot et de continuer l'installation comme
d'habitude.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Pourquoi les fichiers .iso et .tbz2 ont parfois des numéros -r (revision) différents ?</title>
<body>
<p>
L'archive de système minimal .tbz2 n'a besoin d'être mise à jour que
lorsqu'il y a eu des changements significatifs dans le coeur du
système Gentoo Linux (tels que des changements dans l'organisation de
base ou un nouveau profil) et donc des mises à jour du fichier .tbz2 sont
relativement rares. Le fichier .iso a tendance à être mis à jour dès que
l'on découvre que quelqu'un possède du matériel qui ne démarre pas avec
notre .iso. Puisque que de nouveaux modules noyau et de nouveaux patchs
sont générés continuellement, il y a peu de chance que cette situation
se stabilise bientôt.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Certains logicels sont très instables, j'utilise les optimisations "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". Que se passe-t-il ?</title>
<body>
<p>
Quand vous utilisez des optimisations au delà de <c>-O3</c>, vous
prenez le risque d'avoir des paquets cassés. Lorsque des optimisations très
agressives sont utilisées, le compilateur peut modifier le code
assembleur à un degré tel que le code ne fait plus la même chose.
<e>Loc-Dog</e> (sur IRC) utilise <c>-O3 -mcpu=1686 -march=i686
-fforce-addr -fomit-frame-pointer -funroll-loops -frerun-cse-after-loop
-frerun-loop-opt -malign-functions=4</c>, ce qui est à peu près la limite à
ne pas dépasser. Au delà, il est préférable d'utiliser des optimisations
ultra-poussées pour les paquets spécifiques qui ont vraiment besoin de
ces 2% supplémentaires (par exemple les programmes graphiques et divers
programmes multimédia) et quand vous pouvez tester facilement le paquet
pour vous assurer qu'il n'a pas été optimisé n'importe comment.
</p>
<p>
Essayez toujours de compiler avec l'option CFLAGS <c>-O2</c> avant de rapporter
un bug.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Quel est le mot de passe root par défaut après l'installation ?</title>
<body>
<p>
Le mot de passe par défaut est vide ; appuyez sur Entrée.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je changer le mot de passe root (ou de n'importe
quel utilisateur) ?</title>
<body>
<p>
Vous pouvez utiliser <c>passwd</c> pour changer le mot de passe
de l'utilisateur avec lequel vous vous êtes connecté. Pour les paramètres
et options supplémentaires, veuillez consulter <c>man passwd</c> une
fois que vous aurez terminé l'installation.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment ajouter un utilisateur normal ?</title>
<body>
<p>
La commande <c>adduser gentoo</c> va ajouter un utilisateur appelé
gentoo. L'étape suivante est de donner un mot de passe à cet utilisateur
avec la commande <c>passwd</c>.
</p>
<p>
Au lieu de <c>adduser</c>, vous pouvez aussi utiliser&nbsp;:
<pre caption="Ajouter un utilisateur">
# <i>useradd gentoo -m -G users,audio,wheel -s /bin/bash</i>
</pre>
Cette commande ajoute un utilisateur nommé gentoo, lui donne accès
aux périphériques de son, lui permet de passer en mode superutilisateur
avec la commande <c>su</c> et définit <path>/bin/bash</path>
comme shell par défaut.
</p>
<p>
Vous pouvez aussi installer <c>superadduser</c> en faisant
<c>emerge superadduser</c> et ensuite <c>superadduser gentoo</c>
pour ajouter l'utilisateur gentoo. Suivez les intructions affichées par
<c>superadduser</c>.
</p>

</body>
</section>


<section>
<title>Pourquoi un utilisateur ne peut-il pas passer en root avec su ?</title>
<body>
<p>
Pour des raisons de sécurité, les utilisateurs peuvent passer en root
avec <c>su</c> seulement s'ils appartiennent au groupe <e>wheel</e>.
Pour ajouter un nom d'utilisateur (<i>username</i>) au groupe
<e>wheel</e>, tapez la commande suivante en tant que root :
</p>
<pre caption="Ajouter un utilisateur au groupe wheel">
# <i>usermod -G users,wheel username</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Comment activer devfs ?</title>
<body>
<p>
Si vous utilisez la version 1.0_rc5 ou plus récent, vous n'avez rien à faire de
spécial pour faire fonctionner devfs ; c'est déjà actif (vous avez vérifié
que devfs était compilé dans le noyau, n'est-ce pas ?)
Cependant, si vous utilisez une version de Gentoo Linux <e>antérieure</e> à la
version 1.0_rc5, ajoutez <c>devfs=mount</c> à vos options de démarrage du noyau
dans GRUB pour que la ligne ressemble à quelque chose comme <c>kernel
/boot/boot/bzImage devfs=mount foo=bar</c>. Le noyau va alors monter le système
de fichiers <e>devfs</e> sur <path>/dev</path> automatiquement au démarrage.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Comment désactiver devfs ?</title>
<body>
<p>
Sous Gentoo Linux 1.0_rc6 et plus récent, vous pouvez désactiver devfs en
passant <c>gentoo=nodevfs</c> au noyau.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment obtenir un <path>/dev/mouse</path> que ne disparaît pas à chaque redémarrage (en utilisant devfs) ?</title>
<body>
<p>
Si vous utilisez 1.0_rc6 ou plus récent, alors vous pouvez simplement
utiliser <c>ln -s</c> pour créer le lien symbolique habituel
<path>/dev/mouse</path> et il sera préservé après redémarrage.
</p>
<p>Tous les autres utilisateurs doivent éditer
<path>/etc/devfsd.conf</path> et ajouter ces lignes&nbsp;:</p>
<pre caption="Modifier /etc/devfsd.conf">
REGISTER        ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL symlink misc/psaux mouse
UNREGISTER      ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL unlink mouse
</pre>

<p>
Si vous n'utilisez pas de souris sur le périphérique PS/2
<path>/dev/misc/psaux</path>, ajustez <c>misc/psaux</c> ci-dessus en
fonction. Vous devez alors faire un <c>killall -HUP devfsd</c> pour que
devfsd relise <path>/etc/devfsd.conf</path>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Grub ne trouve pas le stage x.y ?</title>
<body>
<p>
Pendant l'installation de grub, les fichiers de démarrage sont copiés
dans <path>/boot/grub</path> (<path>/boot/boot/grub</path> pour Gentoo
Linux 1.0_rc5 et antérieur.) Grub regarde automatiquement dans le
répertoire <path>/boot/grub</path> sur la partition de démarrage. (Nous
recommandons fortement d'avoir une partition de démarrage séparée, non
montée automatiquement sur <path>/boot</path>, puisque dans ce cas il est
beaucoup plus difficile d'écraser son noyau par accident.) L'erreur
ci-dessus est rencontrée généralement quand (a) on n'utilise pas de
partition de démarrage séparée, (b) on oublie de monter la partition de
démarrage sur <path>/boot</path> avant soit de décompresser l'image de
l'archive minimale, soit d'exécuter <c>emerge --usepkg system</c>, (c) on
oublie l'option <c>notail</c> au moment de monter une partition <path>/boot</path>
en reiserFS. Vous pouvez obtenir plus d'informations sur grub,
entre autres comment déboguer grub à partir de l'invite grub, en lisant
<uri
link="http://www-105.ibm.com/developerworks/education.nsf/linux-onlinecourse-bytitle/0F1731DC664023B7862569D0005C44AF?OpenDocument">IBM
developerWorks Grub tutorial</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Mon ASUS CUV4X-D refuse de démarrer et se bloque pendant différentes phases du chargement du noyau et de détection du matériel.
</title>
<body>
<p>
Désactivez MPS 1.4 (multi-processor-system) dans le BIOS ou bien modifiez cette
fonction en 1.1.  En utilisant cette option, vous changez juste de version de
MPS. Le Système Multi Processeur (MPS) va continuer de fonctionner
correctement. Assurez-vous de démarrer une Gentoo Linux avec l'option suivante
: noapic.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Si j'ai une Gentoo 1.4_rc1, puis-je mettre à jour vers la 1.4_rc2, 1.4_rc3, 1.4_rc4 sans réinstaller ?</title>
<body>
En fait, il n'y a aucune différence entre les version 1.4 <b>après leur installation</b>. Gentoo 1.4 et suivantes sont basées sur la <c>glibc-2.3.x</c>.
Ainsi sur une machine utilisant la 1.4rc1 par exemple, faire <c>emerge rsync; emerge -u world</c> donnera <b>exactement</b>
la même chose qu'avec une 1.4rc2 après la même série de commandes. La seule différence réside dans le programme d'installation.
</body>
</section>

<section>
<title>Mon noyau ne démarre pas bien ou pas du tout. Que dois-je faire ?</title>
<body>
<p>
Il n'est pas nécessaire de refaire toute l'installation, mais seulement la
partie relative au noyau. Supposons que vous ayez installé Gentoo avec les
partitions <path>/dev/hda1</path> (/boot), <path>/dev/hda3</path> (/) et
<path>/dev/hda2</path> pour le swap.
</p>
<pre caption = "Reconfigurer le noyau">
<comment>Démarrez sur le liveCD et attendez le prompt.</comment>
<comment>Montez les partitions :</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Entrez dans l'environnement chroot et configurez le noyau :</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Modifiez les options qui doivent l'être et recompilez votre noyau :</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make bzImage modules modules_install</i>
<comment>Copiez le fichier bzImage à la place du précédent :</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot</i>
<comment>Si vous utilisez LILO, lancez lilo (inutile si vous utilisez Grub) :</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Quittez le chroot et redémarrez :</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>
<p>
Si le problème ne vient pas du noyau, mais du bootloader, faites comme décrit
ci-dessus, mais reconfigurez votre bootloader au lieu de recompiler le noyau.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mon proxy exige un identification, que faire ?</title>
<body>

<p>
Quand vous devez télécharger un fichier avec <c>wget</c>, utilisez
la syntaxe décrite ci-dessous pour vous authentifier&nbsp;:
</p>
<pre caption = "wget derrière un proxy avec authentification">
# <i>wget --proxy-user=</i><comment>nom d'utilisateur</comment><i> --proxy-passwd=</i><comment>mot de passe</comment><i> &lt;url&gt;</i>
</pre>
<p>
Pour que Portage utilise ces options, indiquez-les dans <path>/etc/make.conf</path>&nbsp;:
</p>
<pre caption = "Configurer le proxy dans /etc/make.conf">
FETCHCOMMAND="wget --proxy-user=<comment>nom d'utilisateur</comment> --proxy-passwd=<comment>mot de passe</comment> -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
RESUMECOMMAND="/usr/bin/wget --proxy-user=<comment>nom d'utilisateur</comment> --proxy-passwd=<comment>mot de passe</comment> -c -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
</pre>
<p>
Malheureusement, <c>rsync</c> ne permet pas de passer par un tel proxy.
Lisez la section <uri link="#doc_chap4_sect10">rsync ne fonctionne pas</uri>
pour savoir comment vous y prendre.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Gestion des paquets</title>
<section>
<title>Dans quel format les paquets sont-ils stockés ?</title>
<body>
<p>
Les paquets existent dans notre arborescence Portage sous forme de scripts
d'auto-compilation <e>ebuild</e> ; Gentoo est une distribution principalement basée
sur des ports, ceci signifie que nous fournissons
des scripts (fichiers <c>.ebuild</c>) et un système spécial
(Portage) pour que vous puissiez construire vos applications à
partir des sources. Généralement, nous construisons des binaires
seulement pour les nouvelles sorties et les images. Le <uri
link="/doc/en/gentoo-howto.html">Development HOWTO</uri> décrit le
contenu d'un script ebuild en détail. Pour les ISOs avec
des binaires seuls, nous créons une collection complète de paquets
binaires dans un format <c>.tbz2</c> amélioré (compatible avec
<c>.tar.bz2</c> avec des méta-informations ajoutées à la fin du
fichier.)
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Pourquoi avoir écrit un nouveau système de ports (Portage) plutôt que d'utiliser la version de BSD ?</title>
<body>

<p>
En une phrase, parce que Portage lui est nettement supérieur sous bien des
angles. Une des idées lors de la conception de la syntaxe des <c>.ebuild</c>
était de faire quelque chose d'analogue à ce que vous tapez pour installer un
programme à la main, donc Portage est très facile à apprendre et à adapter à
ses besoins.  Nous avons aussi mis en place des "fausses installations" dans le
stype OpenBSD, des installations sans danger, des profils système, la
possibilité de masquer des paquets, un vrai système de dépendances et plein
d'autres bonnes choses.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>En quoi cela diffère-t-il d'apt de Debian ou de ports de BSD ?</title>
<body>
<p>
Portage propose le meilleur d'apt et de ports ; par exemple, les
options USE, un système complet de dépendances, des installations et
désinstallations sans danger et une vraie base de données des
paquets. Considérez Portage comme le meilleur des deux mondes ; un
système comme ports avec la sensibilité et la sécurité d'un système
intégré de gestion de paquets Linux.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment installer et désinstaller des paquets ?</title>
<body>
<p>Le <uri link="/doc/fr/portage-user.html">Guide de
l'utilisateur Portage</uri> détaille comment installer et
désinstaller des paquets et mettre à jour Portage.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je définir une configuration globale pour compiler des paquets ?</title>
<body>
<p>
<path>/etc/make.conf</path> doit être modifié pour remplacer
les options par défaut et spécifiques à un profil qui sont utilisées pour
compiler et installer des paquets. Les options les plus courantes sont
les suivantes&nbsp;: 
</p>
<table>
<tr>
<th>Paramètre</th>
<th>Description</th>
</tr>
<tr>
<ti>CHOST</ti>
<ti>Ceci définit la variable HOST pour les compilations, par
exemple <c>i686-pc-linux-gnu</c></ti>
</tr>
<tr>
<ti>CFLAGS</ti>
<ti>Les options pour <c>gcc</c> pour la compilation des programmes
écrits en C (fichiers *.c)</ti>
</tr>
<tr>
<ti>CXXFLAGS</ti>
<ti>Les options pour <c>gcc</c> pour la compilation des programmes
écrits en C++ (fichiers *.cpp)</ti>
</tr>
<tr>
<ti>USE</ti>
<ti>Ceci vous permet de définir quels composants optionnels vous
voulez compiler, si disponibles. Par exemple, si vous avez
<c>gnome</c> dans la chaîne USE et que vous compilez
<c>xchat</c>, il incluera le support GNOME. Toutes nos dépendances
prennent en compte USE.
</ti>
</tr>
<tr>
<ti>GENTOO_MIRRORS</ti>
<ti>Une liste séparée par des espaces d'URIs qui sont des miroirs de
paquets Gentoo. Portage va tenter de télécharger à partir d'un
<c>GENTOO_MIRROR</c> avant d'essayer un site officiel <c>SRC_URI</c>.
Pour forcer Portage à ne pas essayer ces miroirs, réglez cette
variable à "".
</ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>Qu'est-il arrivé à <path>/etc/make.defaults</path> ?</title>
<body>

<p>
Depuis Portage 1.5, <path>/etc/make.defaults</path> est obsolète ; si
vous avez portage-1.5-r1 ou plus récent installé alors vous pouvez le
supprimer sans danger. Ce fichier a été remplacé par
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>
(<path>/etc/make.profile</path> devrait être un lien symbolique vers
<path>/usr/portage/profiles/default</path>) qui contient des paramètres
par défaut spécifiques au profil système. L'ordre de priorité des divers
fichiers de configuration est (le plus prioritaire d'abord)&nbsp;:
<ol>
<li>Variables d'environnement</li>
<li><path>/etc/make.conf</path>, pour votre utilisation</li>
<li><path>/etc/make.profile/make.defaults</path>, pour les valeurs
par défaut spécifiques à un profil</li>
<li><path>/etc/make.globals</path>, pour les valeurs globales par défaut
(les paramètres non spécifiés ailleurs viennent d'ici)</li>
</ol>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Existe-t-il un moyen de mettre à jour tous les paquets installés comme <e>apt-get upgrade</e> ou <e>make World</e> ?</title>
<body>
<p>
<b>OUI !</b> Tapez <c>emerge --update system</c> (essayez d'abord avec
<c>--pretend</c>) pour mettre à jour tous les paquets du système de base,
utilisez <c>emerge --update world</c> (de même, essayez d'abord avec
<c>--pretend</c>) pour faire une mise à jour complète de tous les paquets
installés.
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>Pendant la mise à jour d'un paquet avec <c>emerge</c> ou <c>ebuild</c>, comment puis-je éviter d'écraser mes fichiers de configuration ?
</title>
<body>
<p>
Portage comprend maintenant un support de la gestion des fichiers de
configuration par défaut. Tapez <c>emerge --help config</c> pour plus de
détails. Si un paquet installe <path>foo</path> quelque part dans
<path>/etc</path> et qu'un autre <path>foo</path> existe déjà, alors le nouveau
<path>foo</path> sera renommé <path>._cfgxxxx_foo</path> dans ce répertoire.
<c>etc-update</c>, est un outil utile pour examiner et mettre à jour n'importe
quel fichier de configuration.  Faites <c>emerge app-admin/gentoolkit</c> pour
l'installer.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Je veux effectuer l'étape <c>./configure</c> moi-même. Est-ce possible ?</title>
<body>
<p>
Oui, mais ce n'est pas trivial et la méthode décrite ici ne marche que si
l'ebuild fait simplement <c>./configure</c> et <c>make &amp;&amp; make
install</c>. Lisez l'ebuild pour vous en assurer.
</p>
<p>
Commencez par décompresser l'ebuild avec <c>ebuild
/usr/portage/&lt;catégorie&gt;/&lt;paquet&gt;/&lt;ebuild&gt; unpack</c>.
</p>
<p>
Ensuite, allez dans le répertoire de travail
<path>/var/tmp/portage/&lt;paquet&gt;-&lt;version&gt;/work</path>.
Vous y trouverez les sources décompressés.
Vous pouvez configurer et compiler le paquet à votre guise.
</p>
<p>
Quand le paquet est compilé, lancez
<c>touch /var/tmp/portage/&lt;paquet&gt;-&lt;version&gt;/.compiled</c>
pour faire croire à Portage qu'il a bien compilé les sources et terminez par
<c>ebuild /usr/portage/&lt;catégorie&gt;/&lt;paquet&gt;/&lt;ebuild&gt; merge</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Que faire si rsync ne fonctionne pas ?</title>
<body>
<p>
Si vous êtes derrière un pare-feu qui n'autorise pas le trafic
rsync, alors vous pouvez utiliser <c>emerge-webrsync</c> qui va télécharger
un instantané de Portage via le protocole HTTP.
<c>emerge-webrsync</c> utilise <c>wget</c> qui permet l'identification.
<pre caption="Utiliser emerge-webrsync">
~# <c>emerge-webrsync</c>
</pre>
Si ceci ne marche pas, vous pouvez télécharger un instantané
de Portage de
<uri>http://distro.ibiblio.org/pub/linux/distributions/gentoo/snapshots/</uri>.
Avant d'installer l'instantané, vous devez supprimer le <path>/usr/portage</path>
actuel pour éviter que des vieux ebuilds ne restent disponibles sur votre machine.
Cependant, vous devriez déplacer <path>/usr/portage/distfiles</path> pour éviter
de perdre les sources que vous avez déjà téléchargées.
<pre caption="Installer un instantané à la main">
<codenote>(Après avoir téléchargé et copié l'instantané dans /usr)</codenote>
~# <c>cd /usr</c>
~# <c>mv /usr/portage/distfiles /usr/distfiles-temp</c>
~# <c>rm -rf /usr/portage</c>
~# <c>tar xvjf portage-foo.tbz2</c>
~# <c>mv /usr/distfiles-temp /usr/portage/distfiles</c></pre>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je utiliser <i>emerge</i> si je suis derrière un pare-feu ?</title>
<body>
<p>
Editez les paramètres PROXY dans <path>/etc/make.conf</path>. Si
cela ne fonctionne pas, éditez <path>/etc/wget/wgetrc</path> et
réglez HTTP_PROXY et FTP_PROXY correctement.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Puis-je faire un rsync à partir d'un autre système d'exploitation ?</title>
<body>
<p>
Le programme unison fonctionne sous UNIX et Win32, il est disponible sur
<uri>http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>J'ai seulement une connexion lente par modem à la maison. Puis-je télécharger des sources ailleurs et les copier sur mon système ?
</title>
<body>
<p>
Tout à fait. Vous pouvez exécuter <c>emerge --pretend package</c>
pour voir quels sont les programmes qui vont être installés.
Pour connaître les fichiers sources nécessaires et leur localisation,
lancez <c>emerge -fp package</c>.
Allez télécharger les sources et rapportez-les chez vous sur n'importe
quel média. Placez-les dans <path>/usr/portage/distfiles</path> et
exécutez <c>emerge package</c> ; les sources que
vous venez de ramener seront utilisées.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Les sources .tar.gz des logiciels installés s'entassent dans /usr/portage/distfiles/ et occupent une place importante. Puis-je supprimer ces fichiers ?
</title>
<body>
<p>
Oui, vous pouvez les effacer en toute sécurité. Mais si
vous avez une connexion à faible débit, comme un modem, vous
pouvez avoir envie de garder ces archives ; souvent
plusieurs ebuilds successifs utilisent la même version d'un
logiciel et si vous avez effacé l'archive et que vous mettez à jour
ce logiciel, vous devrez télécharger l'archive d'Internet une
seconde fois.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Je viens d'installer blackdown-jdk et blackdown-jre et, malgré cela <c>java-config --list-available-vms</c> m'affiche seulement blackdown-jre.  OpenOffice refuse donc de s'emerger. Que dois-je faire ?</title> 
<body>
<pre caption="Solution">
# <c>emerge unmerge blackdown-jre blackdown-jdk </c>
# <c>CONFIG_PROTECT="" emerge blackdown-jdk </c>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Qu'y a-t-il dans <path>/var/tmp/portage</path> ? Est-ce sans risque d'y supprimer des fichiers et des répertoires ?</title>
<body>
Pendant la compilation, Gentoo stocke les sources des paquets dans
<path>/var/tmp/portage</path>.
Effacer tout le contenu de ce répertoire est sans danger.
</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Utilisation</title>

<section>
<title>J'ai installé openssh sur ma machine, mais je ne peux me connecter qu'en root - mon compte utilisateur normal ne fonctionne pas.</title>
<body>
<p>
La cause probable est que votre compte utilisateur n'a pas de shell
valide spécifié. Vérifiez votre entrée utilisateur dans
<path>/etc/passwd</path> et voyez si elle se termine par /bin/bash
(ou n'importe quel autre shell). Si ce n'est pas le cas, vous devez
spécifier un shell pour l'utilisateur. Cela se fait avec la commande
usermod, comme ceci&nbsp;:
</p>
<pre caption="Spécifier le shell par défaut d'un utilisateur">
# <i>usermod -s /bin/bash myuser</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Je ne peux démarrer les applications X qu'en root.</title>
<body>
<p>
Les permissions de votre répertoire <path>/tmp</path> sont mauvaises
(le sticky bit doit être activé). Tapez la commande suivante en tant
que root.
</p>
<pre caption="Définir les permissions de /tmp">
# <i>chmod 1777 /tmp</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je utiliser un clavier international ?</title>
<body>
<p>
Editez la variable <c>KEYMAP</c> dans <path>/etc/rc.conf</path>.
Ensuite, redémarrez l'ordinateur ou relancez le
script keymaps : <c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>La résolution de nom DNS ne fonctionne qu'en root.</title>
<body>
<p>
Les permissions de <path>/etc/resolv.conf</path> sont mauvaises.
</p>
<pre caption="Définir les permissions de /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Pourquoi KDE ne lit-il pas <path>/etc/profile</path> ?</title>
<body>
<p>
Vous devez ajouter <c>--login</c> à la fin de la première ligne dans
<path>/opt/kde2.1/bin/startkde</path> pour qu'elle ressemble à&nbsp;:
</p>
<pre caption="Première ligne de /opt/kde2.1/bin/startkde">
#!/bin/sh --login
</pre>

<p>
Ce problème a été réglé dans les versions récentes de KDE.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Pourquoi un utilisateur normal ne peut-il pas utiliser crontab ?</title>
<body>
<p>
Il doit faire partie du groupe <i>cron</i>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment allumer numlock au démarrage ?</title>
<body>
<p>
Si vous utilisez une interface graphique pour vous connecter ou
si vous voulez que numlock soit activé avant de lancer <c>startx</c>,
vous devez installer numlockx (<c>emerge numlockx</c>) et ajouter
<c>/usr/X11R6/bin/numlockx</c> dans
<path>/etc/X11/xinit/xinitrc</path> (pour <c>startx</c>) ou dans
<path>/etc/X11/Sessions/</path> (pour toute connexion via
une interface graphique), par exemple <path>/etc/X11/Sessions/Gnome</path> for GDM.
</p>
<p>
Pour une utilisation en ligne de commande, il vous suffit de faire
<c>rc-update add numlock default</c> et numlock sera allumé lors de
chaque démarrage.
</p>
</body>
</section>
    
<section>
<title>Comment effacer le texte de mon terminal quand je me déconnecte ?</title>
<body>
<p>
Pour que le texte affiché dans votre terminal soit effacé que vous fermez
votre session, ajoutez <c>clear</c> dans votre fichier
<path>~/.bash_logout</path>&nbsp;:
</p>
<pre caption="Effacer le texte à la fermeture d'une session">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>
<p>
Si vous voulez appliquer ce comportement aux prochains utilisateurs que vous créerez,
ajoutez la même ligne dans
<path>/etc/skel/.bash_logout</path>&nbsp;:
</p>
<pre caption = "Effacer le texte à la fermeture par défaut pour les nouveaux utilisateurs">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i>
</pre>
</body>
</section>
 
</chapter>

<chapter>
<title>Maintenance</title>
<section>
<title>ReiserFS et ses problèmes de corruption du système de fichiers -- comment les réparer, etc.</title>
<body>
<p>
Si votre
partition ReiserFS est corrompue, essayez de démarrer avec le CD
bootable Gentoo Linux et exécutez <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> sur
le système de fichiers corrompu. Cela devrait rendre le système de
fichiers dans un état cohérent, mais vous risquez de perdre des
fichiers ou des répertoires à cause de la corruption.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Metalog ne sauve pas les journaux en temps réel</title>
<body>
<p>
Metalog enregistre les journaux système par bloc
pour des raisons de performance, ce qui fait que les messages
n'apparaissent pas immédiatement dans les logs. Si vous essayez de déboguer
un démon, ce comportement est gênant. Une fois votre système démarré,
vous pouvez envoyer un signal USR1 au démon de metalog pour annuler
ce comportement et provoquer l'enregistrement des messages au fur et à
mesure. Cela vous permet d'utiliser
<c>tail -f <path>/var/log/everything/current</path></c>
pour afficher les messages en temps réel.
Le signal USR2 indique à metalog de reprendre son comportement normal.
Pour désactiver l'enregistrement par bloc définitivement, vous pouvez
changer la ligne <i>METALOG_OPTS="-B"</i> en <i>METALOG_OPTS="-B -s"</i>
dans le fichier <path>/etc/conf.d/metalog</path>.
</p>

<pre caption="Dés(activer) l'enregistrement par bloc de metalog">
<codenote>Pour le désactiver :</codenote>
# <i>killall -USR1 metalog</i>
<codenote>Pour l'activer :</codenote>
# <i>killall -USR2 metalog</i>
</pre>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Développement</title>
<section>
<title>Où puis-je rapporter les bugs ?</title>
<body>
<p>
Pour les bugs spécifique à un programme, contactez l'auteur du
programme. Sinon, utilisez notre Bugzilla à
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Vous pouvez aussi nous rendre visite
sur <c>#gentoo</c> sur le réseau IRC <uri
link="http://www.openprojects.net">OpenProjects</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>A quelle fréquence sortent les nouvelles versions ?</title>
<body>
<p>
Les nouvelles versions sont annoncées sur la liste de diffusion
<uri
link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentoo-announce">gentoo-announce</uri>.
<!-- TODO: approximatley every X months -->
En réalité, les paquets
eux-mêmes sont mis à jour peu de temps après que les auteurs principaux
fournissent le code. De nouvelles images CD sont mises à disposition dès
qu'il y a une mise à jour importante du code de base ou quand de
nouveaux modules sont ajoutés.</p></body>
</section>

<section>
<title>Je voudrais qu'un nouveau paquet soit ajouté à Portage. Comment procéder ? </title>
<body>
<p>
Allez sur <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> et proposez un
nouveau bug de type "ebuild". Attachez votre fichier ebuild au rapport de
bug.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je ajouter une question ou une réponse à cette FAQ ?</title>
<body>
<p>
Proposez un nouveau bug à <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> et
ajoutez-le produit "Docs-user", composant "Gentoo Linux FAQ".
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>make -f Makefile.cvs sur une application KDE produit des erreurs "invalid unused variable"</title>
<body>
<p>
Exportez <c>WANT_AUTOMAKE_1_4=1</c> pour les projets KDE avant
d'exécuter <c>make -f Makefile.cvs</c>. De même, pour les
applications KDE2, exportez <c>WANT_AUTOCONF_2_1=1</c>, et pour les
applications KDE3 exportez <c>WANT_AUTOCONF_2_5=1</c>.
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>Mon haut-parleur fait des beeps comme un fou pendant la compilation de Mozilla. Comment puis-je désactiver les beeps console ?</title>

<body>
<p>
Les beeps console peuvent être désactivés en utilisant setterm comme
ci-dessous&nbsp;:
<pre caption="Supprimer les beeps">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>
Si vous voulez désactiver les beeps console au démarrage, vous devez
ajouter cette commande dans <path>/etc/conf.d/local.start</path>.
Cependant, ceci désactive les beeps seulement pour le terminal
courant. Pour désactiver les beeps pour les autres terminaux, passez
la sortie de la commande dans un pipe vers le terminal de
destination, comme ceci&nbsp;:
<pre caption="Supprimer les beeps de façon permanente">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>
Vous devez remplacer /dev/vc/1 par le terminal pour lequel vous
voulez désactiver les beeps console.
</p>
</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Ressources</title>
<section>
<title>Où puis-je trouver des informations à propos de supervise utilisé par défaut dans Gentoo Linux 1.0_rc5 et précédents ?</title>
<body><p><!-- TODO: --><uri>http://cr.yp.to/daemontools.html</uri></p></body>
</section>

<section>
<title>Où puis-je trouver plus d'informations à propos de Gentoo Linux ?</title>
<body>
<p>
La documentation officielle Gentoo peut être trouvée sur
<uri>http://www.gentoo.org</uri> ; des informations générales sur Linux
sont sur <uri>http://www.tldp.org</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Est-ce que je peux acheter un CD Gentoo Linux ?</title>
<body>
<p>
Oui ! Des CDs tout frais sont disponibles pour 5$ US sur
<uri link = "http://cart.cheapbytes.com/cgi-bin/cart/0070010805">Cheapbytes</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Quand je répond à un message sur une liste de diffusion Gentoo, pourquoi ma réponse n'est elle envoyée qu'à l'auteur originel et non à toute la liste ?</title>
<body>
<p>
Les administrateurs des listes de diffusion ont décidé de limiter au minimum
l'altération de l'en-tête des mails, ce qui implique que vos messages
iront par défaut à l'auteur du message précédent mais pas à tous les
utilisateurs de la liste de diffusion. Il y a plusieurs raisons à cela.
Par exemple, si un membre de la liste a sa boîte aux lettres remplie,
c'est toute la liste qui recevra un message d'avertissement à chaque
message envoyé.

La plupart des logiciels de messagerie en mode graphique ont une fonction
"répondre à tous". Ceci assurera que votre réponse sera envoyée aussi bien
à toute le liste qu'à l'auteur originel. La plupart des utilisateurs de
logiciels de messagerie en mode texte connaissent déjà la méthode à suivre,
si ce n'est pas le cas, utilisez l'option "répondre au groupe"
("reply to group") dans Pine. La configuration de Mutt pour répondre à une
liste est décrite dans la documentation non officielle sur
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=1085">forums.gentoo.org</uri>
(forums en anglais) .

Certains membres des listes n'aiment pas cette méthode, mais elle a été
mûrement discutée avant d'être mise en oeuvre en tenant compte des défenseurs des
deux parties. Malgré cela, les administrateurs des listes ont décidé de
conserver ce fonctionnement. Aborder cette discussion sur une liste de
diffusion provoquera parfois une explication polie, et d'autres fois
un commentaire plutôt rude indiquant de se référer aux archives.
Bien que les administrateurs regrettent le dérangement que cela puisse
causer aux utilisateurs, ils estiment maintenant que cette alternative
est préférable pour plusieurs raisons.
Nombre d'entre elles sont répertoriées
<uri link="http://www.unicom.com/pw/reply-to-harmful.html">ici</uri>
(en anglais) .

(Il y a d'autres arguments pertinents en faveur de l'altération des mails,
et oui, les administrateurs des listes les connaissent).
</p>
</body>
</section>
<section>

<title>Cette FAQ n'a pas répondu à ma question. Que puis-je faire ?</title>
<body>
<p>
Une première étape est de consulter le centre de
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/fr/index.xml">documentation</uri>.
Si cela ne suffit pas, essayez
les diverses listes de diffusion via
<uri link="www.google.com">Google</uri>.
Pour faire une recherche dans les listes Gentoo, entrez simplement
"lists.gentoo.org foo" pour chercher "foo" dans les listes de diffusion
Gentoo. Si vos recherches n'aboutissent pas ou que vous voulez
simplement rencontrer d'autres gentooistes, venez nous rendre visite
sur irc sur les chans <c>#gentoo</c> (en anglais) ou
<c>#frgentoo</c> et <c>#gentoofr</c> sur <uri>irc.freenode.net</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
