<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoo-ppc-faq.xml,v 1.11 2004/05/12 06:41:15 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/gentoo-ppc-faq.xml" lang="fr">
<title>Foire Aux Questions (FAQ) Gentoo Linux/PowerPC</title>

<author title="Éditeur">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Éditeur">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="frederic.baujard@dev.gaeia.org">Frédéric Baujard</mail>
</author>

<abstract>
Cette FAQ est un ensemble de questions/réponses collectées depuis la liste de
distribution gentoo-ppc-dev et depuis IRC. Si vous avez des questions (ou des
réponses&nbsp;!) à ajouter, veuillez contacter soit un auteur, soit un membre
de l'équipe de documentation.
</abstract>

<license/>

<version>1.9</version>
<date>12 mars 2004</date>

<chapter>
<title>Installation</title>

<section>
<title>Comment puis-je vérifier avec Mac OS X que l'ISO téléchargé n'est pas 
corrompu&nbsp;?</title>
<body>

<p>
D'abord, vérifiez que vous n'avez pas monté le serveur ftp avec <e>Finder</e> 
puis copié le fichier par glisser/déposer. Cela peut corrompre l'ISO.
Utilisez plutôt <c>curl</c> (avec <c>curl -O http://chemin/vers/iso</c>).
</p>

<p>
Tant que Mac OS X ne fournira pas <c>md5sum</c>, vous devrez utiliser la 
fonctionnalité de <c>openssl</c> pour produire une vérification de md5. Par 
conséquent, tapez dans un terminal&nbsp;:</p>

<pre caption="md5sum avec openssl">
$ <i>openssl md5 /chemin/vers/iso</i>
<comment>Cela peut prendre un moment en fonction de la taille de l'ISO et de votre CPU.</comment>
</pre>

<p>
Maintenant, comparez l'affichage avec le contenu du fichier correspondant avec
l'extension <path>.md5</path> sur le serveur. Si c'est le même, votre
téléchargement est correct. Vérifiez que vous ne l'avez pas déjà monté (par
ex.&nbsp;: avec Disk Copy)&nbsp;!
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Puis-je faire un dual-boot entre Gentoo Linux et Mac OS X&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Oui, vous pouvez&nbsp;! En fait, <e>yabootconfig</e> détectera automatiquement
et installera <path>/etc/yaboot.conf</path> avec Linux, Mac OS X et même les
Mac OS classiques (voir le <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-ppc.xml?part=1&amp;chap=9#yaboot">Manuel
Gentoo</uri> pour les détails de yabootconfig). L'astuce est dans la façon de
partitionner votre disque dur. Avant l'installation de Gentoo, démarrez avec
le CD de Mac OS X. Utilisez le <c>Disk Utility</c> pour partitionner le disque 
de votre machine en deux ou trois partitions. Vous pouvez aussi utiliser
<c>parted</c> depuis un LiveCD récent pour pouvoir manipuler les partitions HFS
et HFS+. En outre, il est capable de réduire une partition, vous ne devez donc
pas effacer tout le disque. La première partition servira en totalité pour
contenir les différentes partitions Linux (root+swap+/home etc.) Le format de
cette partition importe peu. La seconde partition sera pour Mac OS X. La
troisième partition (optionnelle) sera pour le Mac OS classique.  Cela est
recommandé seulement si vous voulez mettre Mac OS 9 sur une partition separée.
</p>

<note>
Notez que si vous voulez être capable de faire un triple-boot avec yaboot,
Mac OS 9 a besoin d'être sur une partition séparée de Mac OS X.
</note>

<p>
Apres avoir partitionné, installez Mac OS X et Mac OS 9 dans leur partitions
respectives. Une fois l'installation terminée, démarrez en suivant les
indications du <uri link="/doc/fr/handbook/handbook-ppc.xml">Manuel
Gentoo</uri>. Au moment de partitionner, utilisez <c>mac-fdisk</c>
pour <e>supprimer</e> la grande partition que vous avez créée pour Gentoo. Dans
cet espace, créez une partition bootstrap, root, swap et toute autre partition
que vous voulez utiliser avec Gentoo.
</p>

<p>
Si vous avez un Mac «&nbsp;OldWorld&nbsp;» (pre-iMac), suivez une procédure 
similaire à celle décrite ci-dessus. Cependant, utilisez le CD d'installation de 
Mac OS 9 et l'utilitaire <c>Drive Setup</c>. Les machines «&nbsp;OldWorld&nbsp;» 
n'ont pas besoin de partition bootstrap.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>J'ai un Mac «&nbsp;OldWorld&nbsp;» et j'ai besoin d'utiliser BootX. 
Cependant, je ne peux pas ouvrir l'installeur de BootX à partir du CD 
d'installation de PPC. Que puis-je faire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vous avez besoin de la nouvelle version de StuffIt Expander pour ouvrir ce 
fichier. Vous pouvez la télécharger 
<uri link="http://www.stuffit.com/expander/download.html">ici</uri>.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Est-il possible de démarrer avec Gentoo Linux sur une machine 
«&nbsp;OldWorld&nbsp;» sans Mac OS&nbsp;? J'aimerais une machine qui n'a pas 
Mac OS.</title>
<body>

<p>
Si vous avez du temps pour expérimenter, vous pouvez essayer <uri
link="http://penguinppc.org/projects/quik/">Quik</uri>.  <e>Quik</e> est un
chargeur de démarrage pour les machines PPC «&nbsp;OldWorld&nbsp;». Si votre 
machine utilise <e>BootX</e>, vous pouvez utiliser <e>Quik</e>&nbsp;; si elle 
utilise yaboot, vous ne pouvez pas. <e>Quik</e> peut être incroyablement 
difficile à installer et <e>n'est pas</e> couramment utilisé avec gcc 3.x 
(c'est-à-dire&nbsp;: Gentoo 1.4 ou plus récent), mais, si vous réussissez, le 
résultat se situe entre «&nbsp;bien soigné&nbsp;» et «&nbsp;stupéfiant&nbsp;» 
car Mac OS n'a pas besoin d'être chargé. C'est comme yaboot en plus rapide.
</p>

<p>
Vous devriez lire la <uri
link="http://penguinppc.org/projects/quik/quirks.shtml">page des soucis avec
Quik</uri> ainsi que «&nbsp;<uri
link="http://lppcfom.sourceforge.net/fom-serve/cache/574.html">Quick est-il
mort&nbsp;?</uri>&nbsp;», «&nbsp;<uri
link="http://www.imaclinux.net/php/imaclinux_g_h.php3?single=17+index=0">Guide
Quik&nbsp;: démarrage direct pour vieux PowerMacs</uri>&nbsp;» et «&nbsp;<uri
link="http://www.netbsd.org/Ports/macppc/models.html">support pour les modèles
NetBSD/macppc</uri>&nbsp;» qui documente les versions d'OpenFirmware pour 
différents Apple et clones de machines PowerPC.
</p>

<p>Merci à vladimir pour ces informations.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>J'ai une machine G3 beige. Puis-je installer Gentoo Linux/PPC sur un 
second disque IDE&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Les premières machines G3 beiges (celles avec une carte mère «&nbsp;Rev 1&nbsp;» 
avec un chipset ATI RageII+) ne supportent pas les disques esclaves en IDE. Pour 
utiliser un second disque dur avec cette machine, vous devrez le brancher sur un
connecteur SCSI interne ou externe ou installer une carte PCI IDE. Les machines
G3 plus récentes n'ont plus cette limitation. Consultez
<uri>http://www.xlr8yourmac.com/G3-ZONE/IDE/index.html</uri> pour plus
d'information.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Quand j'essaie d'installer Gentoo sur mon PowerBook ou iBook le disque 
dur interne n'est pas visible. Que puis-je faire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Pour un PowerBook, passez le paramètre <c>hda=1,1,1</c> au noyau au moment du
démarrage. Cela devrait résoudre vos problèmes. Vous pouvez faire cela au
prompt de <e>yaboot</e> en tapant <c>boot hda=1,1,1</c>. Certains iBooks ont
besoin de <c>hda=16383,16,64</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mon fichier /etc/fstab contient /dev/BOOT. Ai-je besoin de rajouter
cette ligne pour ma partition bootstrap&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Non. Si vous n'utilisez pas de partition de démarrage séparée 
(<path>/boot</path>), alors vous n'avez pas besoin de cette ligne et pouvez 
l'effacer de votre <path>/etc/fstab</path>. La partition bootstrap <e>n'est 
pas</e> <path>/boot</path> et il n'y a pas de relation entre les deux. En 
general, les machines PowerPC n'ont pas besoin d'une partition 
<path>/boot</path> séparée et la partition bootstrap ne devrait jamais être 
montée.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>L'installation est maintenant terminée. Cependant, après le 
redémarrage, j'obtiens des caractères différents de 
ceux de mon clavier. Que puis-je faire&nbsp;?</title> 
<body>

<p>
Si la disposition de votre clavier est anglaise, il y a probablement un 
problème dans la configuration de votre noyau. Vous devez recompiler votre 
noyau avec les options suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Options Input core support">
<comment>(Par défaut, mais vérifiez-les quand même.)</comment>
&lt;*&gt; Input core support
&lt;*&gt;   Keyboard support 
&lt;*&gt;   Mouse support
(1024)   Horizontal screen resolution
(768)    Vertical screen resolution
&lt; &gt;   Joystick support
&lt;*&gt;   Event interface support
</pre>

<pre caption="Macintosh Device Drivers">
 [*] Apple Desktop Bus (ADB) support
 [ ]    Include MacIO (CHRP) ADB driver   <comment>peu importe</comment>
 [*]    Use input layer for ADB devices
 [ ]      Support for ADB raw keycodes    <comment>À DESACTIVER</comment>
 [*]      Support for mouse button 2+3 emulation
</pre>

<p>
De cette manière, vous serez toujours capable d'utiliser
<path>/proc/sys/dev/mac_hid</path> pour émuler les boutons 2 et 3 de la souris
(voir la question suivante).
</p>

<p>
Si, pour une raison quelconque, vous ne pouvez pas recompiler votre noyau,
ajoutez <c>keyboard_sends_linux_keycodes=1</c> aux arguments du noyau dans
<path>yaboot.conf</path>. Cela va aussi corriger le problème, mais cela va
peut-être en introduire d'autres.
</p>

<p>Merci à Joe McMahon pour son aide avec cette réponse.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ma souris n'a qu'un bouton. Comment puis-je définir les boutons 2 et 3 
puisque Ctrl-Bouton ne marche pas&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Il n'est pas possible d'utiliser Ctrl-Bouton comme avec Mac OS X, mais vous
pouvez définir n'importe quelle touche ou combinaison de touches pour émuler
les boutons 2 et 3. Utilisez la commande <c>showkey</c> pour connaître les
codes des touches. L'émulation des boutons par des touches est activée via
/proc. Faites <c>echo "1" &lt;
/proc/sys/dev/mac_hid/mouse_button_emulation</c>. Ensuite, placez les codes des
touches qui émulent les boutons dans <path>mouse_button2_keycode</path> et
<path>mouse_button3_keycode</path>. Pour conserver votre configuration après un
redémarrage, placez ces codes dans le fichier <path>/etc/sysctl.conf</path>.
Voici un exemple qui utilise F11 et F12&nbsp;:
</p>

<pre caption="Émuler les boutons 2 et 3 avec F11 et F12">
# Enable mouse button emulation
dev.mac_hid.mouse_button_emulation = 1
# Set 2nd button to 87 - F11
dev.mac_hid.mouse_button2_keycode = 87
# Set 3rd button to 88 - F12
dev.mac_hid.mouse_button3_keycode = 88
</pre>

<p>
D'autres codes possibles seraient 100 et 126 pour les combinaisons Fn+Alt et
Fn+Pomme.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>L'installation est maintenant terminée. Cependant, après le démarrage 
de ma machine sous Gentoo, j'essaie d'installer un programme avec emerge et je 
vois des erreurs disant qu'il ne peut pas «&nbsp;stat&nbsp;» un fichier. Que se 
passe-t-il&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vérifiez que l'heure est correctement configurée. Mettez votre machne à l'heure
et définissez le lien <path>/etc/localtime</path> vers votre fuseau horaire
(dans <path>/usr/share/zoneinfo</path>)&nbsp;; cela devrait résoudre votre
problème. Vérifiez aussi que vous <e>n'avez pas</e> activé l'option <e>Enhanced
RTC</e> dans la section <e>Character devices</e> de la configuration du noyau
(comme indiqué dans le guide d'installation).
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Support des portables</title>
<section>
<title>Comment puis-je activer la vitesse maximale de mon processeur sur mon 
PowerBook sous Linux&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Certains processeurs de PowerBooks démarrent à une vitesse plus faible que
celle à laquelle ils sont censés tourner.  En tournant à cette vitesse plus
lente, ils augmentent la durée de fonctionnement sur la batterie mais diminuent 
les performances. Le système d'exploitation de la machine doit ordonner au 
matériel de tourner à la vitesse maximale. Dans Mac OS X, cela s'appelle 
«&nbsp;Reduced processor performance&nbsp;», ou «&nbsp;CPU Scaling&nbsp;», sous 
Linux. Pour vérifier la vitesse actuelle de votre processeur sous Linux, tapez 
<c>cat /proc/cpuinfo</c>. Dans Mac OS X, vous devez d'abord désactiver 
«&nbsp;Reduce processor performance&nbsp;» dans
«&nbsp;Options&nbsp;» du tableau dans le menu préférences du système de gestion de
l'énergie. Ensuite, lancez le profileur système d'Apple (dans 
Applications--&gt;Utilities).
</p>

<warn>
Ne pas utiliser cette méthode pour surcadencer («&nbsp;overclocker&nbsp;») 
votre machine. Les résultats sont imprévisibles si vous utilisez une mauvaise 
valeur. Nous ne sommes pas responsables si vous grillez votre machine&nbsp;!
</warn>

<p>
Si le profileur système d'Apple vous donne une valeur supérieure à ce que vous
avez quand vous êtes sous linux, vous pouvez activer la vitesse maximale du
processeur avec une simple commande. Premièrement, votre machine a besoin de
tourner avec un noyau <c>2.4.20-pre9-ben0</c> ou plus récent. Les noyaux plus
anciens n'ont pas le code nécessaire pour changer la vitesse du processeur.
Deuxièmement, vous aurez besoin de compiler votre noyau avec l'option <c>CPU
Frequency scaling</c> <e>désactivée</e>. Finalement, lancez la commande ad hoc
comme dans l'exemple ci-dessous.
</p>

<pre caption="« CPU Frequency scaling »">
<codenote>Ce sont des exemples.</codenote>
<codenote>Utilisez les valeurs appropriées selon votre machine.</codenote>

echo "0:667000:1000000:performance" > /proc/cpufreq    <codenote>Pour un PowerBook G4 à 1 GHz</codenote>
echo "0:667000:800000:performance" > /proc/cpufreq     <codenote>Pour un PowerBook G4 à 800 Mhz</codenote>
</pre>

<p>
La plupart des utilisateurs voudront ajouter cette commande à la fin du fichier
<path>/etc/conf.d/local.start</path>.  Ce fichier est lu à chaque fois que la
machine démarre sous Linux.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>J'utilise Gentoo sur un portable PowerPC. Quels paquets dois-je installer 
pour activer les fonctionnalités de mon portable&nbsp;?</title>
<body>

<p>Vous devez installer 3 paquets principaux.</p>

<ul>
  <li>
    <e>pbbuttonsd</e> vous permet d'utiliser les différents boutons présents sur
    le portable, par exemple pour le volume et la luminence sur la plupart des
    portables PPC actuels. La version actuelle gère aussi l'énergie.
  </li>
  <li>
    <e>gtkpbbuttons</e> vous donne une interface gtk pour pbbuttonsd (retour
    visuel de la pression du bouton sous X). <e>gtkpbbuttons</e> requiert gtk et
    devrait être ajouté à votre fichier de session X (<path>~/.Xsession</path>)
    pour de meilleurs résultats (pour qu'il tourne en permanence sous X).
  </li>
  <li>
    <e>powerprefs</e> s'utilise avec pbbuttonsd et vous permet d'éditer les
    paramètres comme celui du «&nbsp;trackpad&nbsp;» et de la gestion de 
    l'énergie ainsi que d'autres préférences.
  </li>
</ul>

<p>
Ces paquets peuvent être installés avec les commandes appropriées de la liste
ci-dessous&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer les paquets spécifiques aux portables">
# <i>emerge pbbuttonsd; rc-update add pbbuttonsd default</i>
# <i>emerge gtkpbbuttons</i>
# <i>emerge powerprefs</i>
</pre>

<note>
Vous devriez éditer votre <path>/etc/pbbuttonsd.conf</path> pour définir vos
préférences, particulièrement pour le comportement des touches Fx, puisque
pbbuttonsd vous permet d'utiliser les touches Fx normalement et de régler la
luminosité et le son en les combinant avec la touche Fn.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je configurer mon Airport ou une autre carte Wi-Fi sur ma 
machine &nbsp;?</title>
<body>

<p>
D'abord, vérifiez que vous avez le support de la carte compilée dans le noyau
ou qu'il est compilé comme un module et chargé.  Puis, faites <c>emerge
wireless-tools; iwconfig</c>.
</p>

<note>
Les cartes Airport Extreme ne sont actuellement pas supportées par Linux.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Est-ce que le modem interne dans un iBook2 ou PowerBook 
fonctionne&nbsp;?</title>
<body>

<p>
<c>emerge <path>net-dialin/hcfusbmodem</path></c> vous donnera
<path>/dev/ttySHCF0</path>. Puis, configurez ppp comme habituellement.  De plus
amples informations sur l'installation peuvent être trouvées à
<uri>http://www.linuxant.com/drivers/hcf/install.html</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Applications</title>
<section>
<title>Y a-t-il une façon simple de configurer X&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Grâce à Gerk, vous pouvez faire <c>emerge xeasyconf; Xeasyconf</c>, ou bien 
essayer <c>Xautoconfig</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je activer le Direct Rendering (DRM) sur une rage128 ou une 
carte radeon&nbsp;?</title>
<body>

<p>emerge xfree (4.3.x) et xfree-drm-4.3.0.</p>

<p>
Vérifiez que la configuration de votre noyau a les options suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configuration noyau pour le support DRM">
Character devices ---&gt;
&lt;*&gt; /dev/agpgart (AGP Support)
[*] Apple UniNorth support
[*] Direct Rendering Manager (XFree86 DRI support)
</pre>

<p>
Vérifiez que vous avez désactivé les pilotes drm r128 et radeon dans le noyau 
(xfree-drm fournit une version plus récente requise).</p>

<pre caption="Désactiver les pilotes r128 et radeon">
&lt; &gt; ATI Rage 128
&lt; &gt; ATI Radeon
</pre>

<p>
Recompilez et installez le noyau si nécessaire. Après cela, vérifiez que vous
démarrez depuis le «&nbsp;framebuffer&nbsp;» natif (comme radeonfb ou atyfb et 
<e>non</e> depuis offb ou ofonly), et lancez <c>Xeasyconf</c>.
</p>

<impo>
Vous devrez éditer votre fichier <path>XF86Config-4</path> en fonction de votre
carte vidéo. Quand vous lancez <c>Xeasyconf</c>, choisissez l'option 
«&nbsp;auto&nbsp;» et non «&nbsp;ati&nbsp;» pour l'installation de votre carte 
vidéo.
</impo>

<p>
Vous pouvez lancer la commande <c>dmesg</c> pour voir la version de votre
module drm radeon chargé. Si tout est correct pour votre radeon, vous devriez
voir 1.7.0 ou plus chargé, si vous voyez 1.2.x, c'est que vous avez un noyau
avec les pilotes radeon compilés en dur ou comme modules et qu'ils sont
chargés. Regardez dans <path>/var/log/Xfree.0.log</path> pour avoir de
l'information détaillée sur les problèmes rencontrés.
</p>

<note>
Si vous refaites <c>make modules_install</c> avec votre noyau actuel, ou que
vous mettez à jour vers un nouveau noyau, vous devrez refaire <c>emerge
xfree-drm</c>.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>J'ai récemment installé XFree, mais quand je l'utilise, mon clavier 
international ne marche pas correctement. Les touches principales fonctionnent 
bien mais je ne peux pas entrer de symboles spéciaux comme l'arobase. La sortie 
de la commande startx dit quelque chose comme «&nbsp;could not load keymap, 
falling back to default keymap&nbsp;». Que puis-je faire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vérifiez que les permissions sur <path>/var/tmp</path> sont mises à
<path>drwxrwxrwx</path>. Si ce n'est pas le cas, changez-les en tapant <c>chmod
a+rwx /var/tmp</c>. Cela permettra à XFree de charger les keymaps correctement.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Lors de l'utilisation de OpenGL DRI dans XFree ou en visionnant des films, 
le système se bloque à l'improviste. Que puis-je y faire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Votre système ne gère pas proprement le support AGP. Cependant, ce problème 
devrait être résolu avec le noyau 2.4.20 et XFree 4.3 (ou des versions plus 
récentes). Toutefois, la plus simple des solutions est de rajouter la ligne 
suivante à la section «&nbsp;Device&nbsp;» de 
<path>/etc/X11/XF86Config-4</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Forcer le mode PCI pour carte AGP">
Option       "ForcePCIMode"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je faire fonctionner le son&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Deux choses sont nécessaires. D'abord, vous devez vérifier que vous avez
sélectionné les bonnes options dans le noyau. Dans <c>make menuconfig</c>, vous
avez besoin de &nbsp;:
</p>

<pre caption="Options du noyau pour le son">
&lt;*&gt; Sound card support
&lt;*&gt;   PowerMac DMA sound support
</pre>

<p>
Sélectionnez-les comme modules et chargez-les. Puis, les utilisateurs qui
veulent avoir accès aux périphériques audio doivent être ajoutés au groupe
approprié avec la commande <c>chmod -g audio [username]</c>.  Si le module
<c>dmasound_pmac</c> n'est pas chargé, vous devrez probablement activer
l'option <c>i2c-core</c> dans le noyau en dur ou comme module.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Comment puis-je écouter un CD audio&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Les machines «&nbsp;New World&nbsp;» n'ont pas de connexion audio entre le 
lecteur de CD-ROM et le périphérique audio. Les informations audio doivent donc 
être lues comme des données et puis envoyées vers la carte son. C'est possible en
utilisant <e>xmms</e> et le plugin <e>xmms-cdread</e> qui lit l'audio du CD sur
le câble ATA, le décode de façon logicielle et l'envoie vers la carte son par
le bus PCI comme des données numériques. Si vous voulez un vrai lecteur de CD,
vous devez suivre les étapes suivantes&nbsp;:
</p>

<p>
Premièrement, vous devez recompiler votre noyau avec les options
suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Options du noyau pour les CD audio">
<codenote>Dans "ATA/IDE/MFM/RLL Support"</codenote>
<codenote>Dans "IDE, ATA, and ATAPI Block Devices"</codenote>
&lt; &gt; Include IDE/ATAPI CDROM support  <codenote>À désactiver</codenote>
&lt;M&gt; SCSI emulation support           <codenote>À compiler comme module</codenote>

<codenote>Dans "SCSI Support"</codenote>
&lt;M&gt; SCSI support                     <codenote>À compiler comme module</codenote>
&lt;M&gt; SCSI CD-ROM support              <codenote>À compiler comme module</codenote>
</pre>

<p>
Puis, ajoutez <c>hdX=ide-scsi</c> à votre description de l'image du noyau dans
<path>/etc/yaboot.conf</path> où <c>hdX</c> est le périphérique IDE
correspondant à votre lecteur CD. C'est en général <c>hdc</c>. Tapez <c>ybin
-v</c> pour installer les paramètres du nouveau yaboot.conf. Éditez
<path>/etc/group</path> pour ajouter au groupe <c>cdrom</c> des utilisateurs 
qui pourront écouter des CD. Vous devez redémarrer votre système pour que les
changements apportés au noyau prennent effet.
</p>

<p>
Apres le redémarrage, tapez <c>su</c> pour devenir root et changez les
permissions sur le périphérique du CD-ROM, puis installez xmms&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer les permissions pour le cdrom et installer xmms-read">
# <i>chown root:cdrom /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</i>
# <i>chmod 660 /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</i>
# <i>emerge xmms xmms-cdread</i>
</pre>

<note>
Vérifier que vous utilisez le chemin correpondant au lecteur CD de votre
machine.
</note>

<p>
Pour écouter un CD, lancez <c>xmms</c> et entrez <c>/dev/cdrom</c> comme
fichier à écouter.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Puis-je lancer Mac OS ou Mac OS X sous Gentoo Linux&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Oui, à condition d'utiliser Gentoo Linux/PPC sur du matériel Apple (ou un clone
de Mac). Vous devez exécuter <uri
link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri>. Faites seulement
<c>emerge mol</c>. Mac On Linux supporte Mac OS de 7.5.2 à 9.2.2, et toutes les
versions de Mac OS X. Il peut être lancé en plein écran ou dans une fenêtre.
</p>

<p>
Pour ce qui est du réseau et du son, vous devrez installer les pilotes dans le
répertoire <path>MOL-Install</path> sur votre bureau Mac OS X. Si des erreurs
avec le réseau surviennent, vérifiez que vous avez activé les options suivantes
dans le noyau&nbsp;:
</p>

<p>Pour le serveur DHCP&nbsp;:</p>

<ul>
<li>Socket Filtering (CONFIG_FILTER)</li>
<li>Packet Socket (CONFIG_PACKET)</li>
</ul>

<p>Pour le NAT&nbsp;:</p>

<ul>
<li>Network packet filtering (CONFIG_NETFILTER)</li>
<li>Connection tracking (CONFIG_IP_NF_CONNTRACK)</li> 
<li>IP tables support (CONFIG_IP_NF_IPTABLES)</li> 
<li>Packet filtering (CONFIG_IP_NF_FILTER)</li> 
<li>Full NAT (CONFIG_IP_NF_NAT)</li>
<li>MASQUERADE target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_MASQUERADE)</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Quels sont les options de USE pour Portage qui ne fonctionnent pas avec 
une machine PowerPC&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Consultez la liste dans <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Ressources</title>
<section>
<title>Puis-je acheter un CD de Gentoo Linux/PPC&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Oui&nbsp;! nous vendons Gentoo sur CD-ROM dans notre <uri
link="http://store.gentoo.org/">boutique Gentoo</uri>. Vous pouvez choisir
entre différents CD avec des paquets pré-compilés pour du matériel ppc
générique ou optimisés pour processeurs G3 et G4, ou un LiveCD KDE/GNOME qui
démarre directement dans un environnement Gentoo/Linux.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Cette FAQ n'a pas repondu à mes questions. Que puis-je faire 
maintenant&nbsp;?</title>
<body>

<p>
La première chose à faire est de naviguer parmi <uri
link="/doc/fr/index.xml">la documentation sur www.gentoo.org</uri>. Deux <uri
link="/main/en/lists.xml">listes de diffusion</uri> spécifiques au PPC existent
déjà, gentooppc-dev et gentooppc-user. <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo sur PPC</uri> (sur
forums.gentoo.org) est un forum ouvert pour les discussions sur tous les types
de PowerPC. Il y a aussi une discussion en direct sur IRC. Rejoignez-nous sur
<c>#gentoo-ppc</c> de <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

<p>
Des informations générales à propos de Linux sur PowerPC se trouvent sur <uri
link="http://penguinppc.org/">penguinppc.org</uri> et <uri
link="http://lppcfom.sourceforge.net/">Linux sur PowerPC FAQ-O-Matic</uri>. Des
informations générales sur Linux sont disponibles sur <uri
link="http://www.tldp.org/">www.tldp.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
