<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoo-kernel.xml,v 1.27 2006/02/18 12:51:50 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/gentoo-kernel.xml" lang="fr">
<title>Guide du noyau Gentoo Linux</title>
<author title="Auteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Collaborateur">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="alexandre.pauzies@epita.fr">Alexandre Pauziès</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="frlinux@frlinux.net">FRLinux</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ce document vous présente les différentes sources du noyau fournies dans Portage
par Gentoo.
</abstract>

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2006-01-30</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<body>

<p>
Comme pour tout le reste dans Gentoo, la philosophie de l'équipe Gentoo à
propos du noyau est de vous donner à vous, l'utilisateur, la plus grande
liberté de choix possible. Si vous jetez un œil à la sortie de la commande
<c>emerge -s sources</c>, vous verrez une grande variété de noyaux parmi
lesquels vous pouvez faire votre choix. Dans ce document, je vais essayer de
vous donner une brève présentation des buts de chacun de ces ensembles de
correctifs («&nbsp;patchs&nbsp;») de conception Gentoo, mais aussi des autres
sources que nous avons mis à votre disposition.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Les noyaux officiellement supportés</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> est un ensemble d'outils pour le noyau qui peut être utilisé
pour automatiquement détecter votre matériel et configurer votre noyau.  Nous
recommandons cet outil aux utilisateurs qui ne se sentent pas à l'aise avec la
compilation manuelle du noyau.
</p>

<p>
Pour plus d'information, consultez le <uri link="genkernel.xml">guide
Gentoo Linux sur Genkernel</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Noyau tout usage&nbsp;: gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Pour la plupart des utilisateurs, nous recommandons le noyau
<c>gentoo-sources</c>. Depuis la version 2005.0 de Gentoo, c'est le noyau Linux
2.6 qui est utilisé par défaut. À moins que vous n'utilisiez un profil 2.4, le
paquet <c>gentoo-sources</c> correspond à un noyau 2.6 <e>pour la plupart</e>
des architectures.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> est un noyau basé sur Linux 2.6 qui inclut des
correctifs divers et variés pour résoudre des problèmes de sécurité, des bogues
du noyau ou encore pour améliorer la compatibilité avec les architectures peu
communes. Linux 2.6 est actuellement la branche stable officielle de l'arbre du
noyau Linux&nbsp;; son développement avance à grands pas. Pour de meilleures
performances, un meilleur support matériel et un large éventail de nouvelles
fonctionnalités, nous recommandons la version 2.6 par rapport à l'ancienne
version 2.4.
</p>

<p>
Certaines architectures peu répandues ne fonctionnent pas encore très bien avec
Linux 2.6, certains utilisateurs préfèrent la version testée et éprouvée 2.4 du
noyau, c'est pourquoi nous fournissons une version 2.4 de <c>gentoo-sources</c>.
Les correctifs inclus dans ce noyau comprennent les équivalents de ceux inclus
dans la version 2.6, plus un certain nombre de correctifs qui ajoutent des
fonctionnalités et qui améliorent les performances. Linux 2.4 n'est actuellement
plus développé. Seuls les bogues et les failles de sécurité seront corrigées
dans les prochaines versions. Si vous le pouvez, nous vous suggérons de mettre à
jour votre noyau vers le 2.6. Vous pourrez vous aider de notre <uri
link="migration-to-2.6.xml">guide Gentoo exhaustif pour la migration vers Linux
2.6</uri>.
</p>

<p>
Le paquet <c>gentoo-sources</c> est la principale activité de notre équipe
Gentoo consacrée au noyau. C'est un groupe de développeurs talentueux qui
comptent sur l'expertise du fameux développeur Linux Greg Kroah-Hartman,
mainteneur de udev et responsable des sous-systèmes USB et PCI du noyau Linux
officiel.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Noyaux de base&nbsp;: vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Les sources du noyau suivantes, bien connues des utilisateurs de Linux, sont
les <c>vanilla-sources</c>. Ce sont les sources officielles du noyau Linux
disponibles sur <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Notez bien que nous ne
corrigeons pas ce noyau, il est destiné aux personnes qui veulent utiliser un
noyau «&nbsp;d'origine&nbsp;».
</p>

<p>
De la même manière qu'avec <c>gentoo-sources</c>, deux versions de Linux sont
disponibles dans ce paquet&nbsp;: 2.4 et 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.4 est maintenu par Marcelo Tosatti. Linus Torvalds, le concepteur de
Linux, a passé le relais de la maintenance de la branche 2.4 à Marcelo lorsque
Linus a commencé à développer la nouvelle branche 2.6. Marcelo a fait un
excellent travail pour garder 2.4 stable et sécurisé et n'accepte maintenant
plus que des correctifs de sécurité ou de bogue dans l'arbre du noyau 2.4. Les
développement se font dans l'arbre du noyau Linux 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.6 est maintenu par Andrew Morton, qui travaille de concert avec Linus
Torvalds pour fournir un noyau Linux rapide, puissant et contenant de nombreuses
fonctionnalités. Son développement avance à un rythme effréné et est maintenant
très mature.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Noyaux pour serveurs &nbsp;: hardened-sources et rsbac-sources</title>
<body>

<p>
Les <c>hardened-sources</c> sont basées sur le noyau Linux officiel et ciblent
les utilisateurs qui emploient Gentoo sur des serveurs. Ces sources incluent
des améliorations apportées par les développeurs des divers sous-projets de
«&nbsp;Gentoo Hardened&nbsp;» (tels que <uri
link="http://www.nsa.gov/selinux/">LSM/SELinux</uri> et <uri
link="http://grsecurity.net">grsecurity</uri>) ainsi que des améliorations de la
stabilité et de la sécurité. De même que les <c>gentoo-sources</c>, il existe
deux versions, 2.6 et 2.4. Consultez
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> pour plus d'information.
</p>

<p>
Les <c>rsbac-sources</c> contiennent des patchs pour utiliser les «&nbsp;Rule
Set Based Access Controls&nbsp;» (<uri link="http://www.rsbac.org">RSBAC</uri>).
Ces sources sont maintenues par le <uri link="/proj/en/hardened/rsbac/">projet
RSBAC</uri>, lui-même un sous-projet de Gentoo Hardened.
</p>

<impo>
Ces noyaux fournissent des patchs avancés et offrent un niveau sécurité accru.
Veuillez consulter leur <uri link="/proj/en/hardened/">documentation</uri>
avant de les utiliser.
</impo>

</body>
</section>

<section>
<title>Noyaux spécifiques à une architecture particulière</title>
<body>

<p>
Les noyaux suivants sont, comme leurs noms l'indiquent, modifiés pour un
fonctionnement optimal sur une architecture donnée&nbsp;: <c>alpha-sources</c>,
<c>hppa-sources</c>, <c>mips-sources</c>, <c>sh-sources</c>,
<c>sparc-sources</c> et <c>xbox-sources</c>. Ces sources contiennent également
certains correctifs présents dans d'autres sources présentées dans ce document.
Ces modifications sont centrées autour du support du matériel et de l'ajout de
fonctionnalités.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Les noyaux non supportés</title>
<section>
<body>

<p>
Je vais maintenant décrire brièvement d'autres paquets disponibles dans
<path>sys-kernel/*-sources</path> et qui font partie de la liste des sources
que vous pouvez consulter en exécutant <c>emerge -s sources</c>. Parcourons ces
sources selon l'ordre alphabétique.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> est un ensemble de correctifs publiés par Con Kolivas. Ces
correctifs sont essentiellement destinés à améliorer les temps de réponse et
sont configurables pour différents taux de charge en fonction de l'utilisation
de la machine (serveur ou station, par exemple). Ces correctifs sont de bonne
qualité et ont subit de nombreux tests. L'auteur est très attentif à la
sécurité et à la stabilité. Des informations et du support sont disponibles à
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> et sur <c>#ck</c> sur <c>irc.oftc.net</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>git-sources</title>
<body>

<p>
Les <c>git-sources</c> suivent le développement quotidien du noyau. Vous ne
devriez utiliser ces sources que si vous êtes intéressé par le développement du
noyau. Les rapports de bogues devraient être envoyés au <uri
link="http://bugme.osdl.org/">Linux Kernel Bug Tracker</uri> ou à la LKML
(Linux Kernel Mailing List, liste de diffusion du noyau Linux).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Les <c>mm-sources</c> sont basées sur les <c>vanilla-sources</c> et
contiennent les correctifs d'Andrew Morton. Ceux-ci comprennent les
fonctionnalités expérimentales et à la pointe de la technologie qui seront
incluses plus tard dans le noyau officiel (ou bien qui seront refusées pour ne
pas que votre système ne prenne feu). Ces sources évoluent très rapidement et
peuvent changer radicalement d'une semaine à l'autre. Les développeurs du noyau
les utilisent comme terrain d'entraînement pour les nouvelles fonctionnalités.
</p>

<p>
Si vous voulez vraiment utiliser un noyau à la fine pointe et si vous croyez
que <c>vanilla-sources</c> est pour les mièvres, <c>mm-sources</c> est pour
vous. Notez toutefois que ce noyau est hautement expérimental et ne fonctionne
pas toujours tel qu'escompté.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Le noyau <c>openmosix-sources</c> contient le correctif openMosix (un jeu de
correctifs du noyau pour avoir un équivalent OpenSource de MOSIX). Pour plus
d'information, consultez <uri>http://www.openmosix.org/</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>openvz-sources</title>
<body>

<p>
OpenVZ est une méthode de virtualisation de serveur développée à partir de
Linux. OpenVZ crée des serveurs privés virtuels (VPS) sécurisés et isolés ou
des environnements virtuels sur un unique serveur physique permettant une
meilleure utilisation du serveur et s'assurant qu'il n'y ait aucun conflit
entre les applications. Pour plus d'informations, consultez
<uri>http://www.openvz.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>suspend2-sources</title>
<body>

<p>
Le noyau <c>suspend2-sources</c> contient, en plus des correctifs genpatches du
noyau gentoo-sources, les correctifs pour le <uri
link="http://www.suspend2.net">Software Suspend 2</uri> qui est une nouvelle
implémentation améliorée du suspend-to-disk (NdT, mise en veille avec copie de
la mémoire sur le disque dur) pour le noyau Linux.
</p>

<p>
Ce noyau est recommandé aux utilisateurs d'ordinateurs portables qui souhaitent
pouvoir suspendre leur travail n'importe où.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>uclinux-sources</title>
<body>

<p>

<c>uclinux-sources</c> est un noyau corrigé pour les processeurs sans MMU (NdT,
Memory Management Unit&nbsp;: unité de gestion de la mémoire) ainsi que les
systèmes embarqués. Consultez le site officiel de
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri> pour plus d'information.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> est un noyau destiné au mode utilisateur Linux. Ce
noyau, comme son nom l'indique, sert à utiliser Linux imbriqué dans Linux
(imbriqué dans Linux, etc.) Il facilite de ce fait les tests ainsi que les
serveurs virtuels. Pour plus d'information sur ce fabuleux correctif et sur ses
fonctionnalités impressionnantes, preuve de la stabilité de Linux et de ses
capacités d'extension, consultez
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net/</uri>.
</p>

<p>
Pour plus d'information sur UML et Gentoo, vous pouvez aussi lire le <uri
link="uml.xml">guide UML Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Les noyaux qui ne sont plus offerts</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
<c>aa-sources</c> était un noyau hautement modifié qui incorporait toutes
sortes de correctifs. Le développeur en amont a cessé de fournir ces
correctifs, aussi ce paquet a-t-il été retiré lorsqu'il est devenu suranné.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c> était un noyau 2.4 contenant des correctifs améliorant la
compatibilité matérielle avec l'architecture Alpha. Ces correctifs ont
maintenant été incorporés à la branche principale de développement du noyau
Linux. Les utilisateurs de machines Alpha peuvent maintenant utiliser un noyau
récent et n'ont plus besoin de correctifs supplémentaires.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
<c>development-sources</c>, le noyau officiel 2.6 de kernel.org, se trouve
maintenant dans le paquet <c>vanilla-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>gentoo-dev-source</c>, un noyau 2.6 contenant des corrections de sécurité, de
bogues et de stabilité, se trouve maintenant dans le paquet
<c>gentoo-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>
  	 
<p>Les <c>grsec-sources</c> contenaient les derniers correctifs grsecurity
(version 2.0 et plus récentes). Le support pour PaX figure entre autres dans la
liste des correctifs supplémentaires qui ont été appliqués. Étant donné que les
correctifs grsecurity sont inclus dans le noyau <c>hardened-sources</c>, ce
paquet a été retiré de Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
Les noyaux <c>hardened-dev-sources</c> se trouvent maintenant dans le paquet
<c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-dev-sources</title>
<body>

<p>
Les noyaux <c>rsbac-dev-sources</c> se trouvent maintenant dans le paquet
<c>rsbac-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c>, un noyau 2.4 incluant une multitude d'améliorations
relatives à la sécurité, a été rendu obsolète par les développements qui ont eu
lieu dans la branche 2.6 du noyau. Les fonctionnalités de SELinux sont
maintenant incluses dans le paquet <c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> était un noyau corrigé avec les utilitaires win4lin qui
permettent d'utiliser un bon nombre d'applications pour Microsoft Windows™ à
des vitesses presque natives. Ce noyau a été retiré à cause de problèmes de
sécurité.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
