<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoo-x86-quickinstall-media.xml,v 1.6 2013/05/02 17:47:19 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>5</version>
<date>2009-10-04</date>

<section>
<title>Média pour l'installation</title>
<body>

<p>
Téléchargez un CD à partir de l'un de nos <uri
link="/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>. Vous trouverez l'image ISO du CD
d'installation <e>minimal</e> dans <path>releases/x86/current-iso/</path>. Le CD
d'installation <e>minimal</e> ne sert que pour l'installation par le biais
d'Internet. Ce guide utilise le CD d'installation <e>minimal</e>.
</p>

<p>
<uri link="/doc/fr/faq.xml#isoburning">Gravez</uri> puis démarrez depuis le CD.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Démarrage depuis le CD</title>
<body>

<p>
Appuyez sur <c>F2</c>lorsque s'affiche l'écran de démarrage afin de voir quelles
sont les options de démarrage disponibles. Vous pouvez soit démarrer
<c>gentoo</c> soit <c>gentoo-nofb</c>, ce dernier désactive le framebuffer. Si
vous avez démarré depuis le <e>LiveCD</e>, n'oubliez pas d'ajouter l'option
<c>nox</c> pour empêcher l'environnement graphique X de démarrer. De nombreuses
options activent ou désactivent différentes fonctionnalités. Si tout se passe
bien, votre matériel sera détecté et tous les modules seront chargés. Si le
noyau ne parvient pas à démarrer proprement ou si votre ordinateur plante durant
la procédure de démarrage, vous devrez peut-être tester différentes
configurations. La façon la plus sûre de procéder est probablement d'utiliser
l'option <c>nodetect</c> et ensuite de charger manuellement les modules requis.
</p>

<pre caption="démarrer avec le CD d'installation minimal">
Gentoo Linux Installation LiveCD                     http://www.gentoo.org
Enter to Boot; F1 for kernels  F2 for options.
boot: <i>gentoo-nofb</i>
<comment>(ou en cas de problème)</comment>
boot: <i>gentoo-nofb nodetect</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Facultatif&nbsp;: chargement de modules</title>
<body>

<p>
Si vous utilisez l'option <c>nodetect</c>, une fois démarré, chargez les modules
nécessaires. Vous devez activer une connexion réseau et avoir accès à vos
disques. La commande <c>lspci</c> peut vous aider à identifier votre matériel.
</p>

<pre caption="charger les modules nécessaires">
livecd root # <i>lspci</i>
<comment>(Utilisez la sortie de la commande lspci pour identifier les modules nécessaires)</comment>

<comment>(Ceci est un exemple, adaptez-le à votre matériel)</comment>
livecd root # <i>modprobe 3w-9xxx</i>
livecd root # <i>modprobe r8169</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration du réseau</title>
<body>

<p>
Si votre réseau ne fonctionne pas déjà, vous pouvez utiliser <c>net-setup</c>
pour le configurer. Vous devrez peut-être utiliser <c>modprobe</c> pour charger
le support pour votre carte réseau avant de procéder à la configuration. Si vous
avez une connexion ADSL, utilisez <c>pppoe-setup</c> et <c>pppoe-start</c>. Pour
le support PPTP, éditez d'abord <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> et
<path>/etc/ppp/options.pptp</path>, puis exécutez
<c>pptp &lt;server&nbsp;ip&gt;</c>.
</p>

<p>
Pour l'accès par réseau sans fil, utilisez <c>iwconfig</c> pour régler les
paramètres, puis lancez <c>net-setup</c> à nouveau ou alors exécutez
manuellement <c>ifconfig</c>, <c>dhcpcd</c> et/ou <c>route</c>.
</p>

<p>
Si vous êtes situé derrière un serveur mandataire (<e>proxy</e>),
n'oubliez pas de préparer votre système avec <c>export http_proxy</c>,
<c>ftp_proxy</c> et <c>RSYNC_PROXY</c>.
</p>

<pre caption="instructions  pour configurer le réseau à la main">
livecd root # <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
Alternativement, vous pouvez démarrer la connexion réseau manuellement.
L'exemple suivant attribue l'adresse IP 192.168.1.10 à votre PC et définit
192.168.1.1 comme votre routeur et serveur de noms.
</p>

<pre caption="configurer manuellement une connexion réseau">
livecd root # <i>ifconfig eth0 192.168.1.10/24</i>
livecd root # <i>route add default gw 192.168.1.1</i>
livecd root # <i>echo nameserver 192.168.1.1 &gt; /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Le CD d'installation vous permet de démarrer un serveur <c>sshd</c>, d'ajouter
des utilisateurs supplémentaires, d'exécuter <c>irssi</c> (un logiciel de chat
en ligne de commande) ainsi que de naviguer sur le web en mode texte avec <c>links</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Facultatif&nbsp;: vous connecter à votre nouveau PC avec ssh</title>
<body>

<p>
Le dispositif le plus intéressant est évidemment <c>sshd</c>. Vous pouvez le
démarrer et vous y connecter depuis une autre machine et ainsi faire un
copier-coller des commandes depuis ce guide.
</p>

<pre caption="démarrer sshd">
livecd root # <i>time /etc/init.d/sshd start</i>
 * Generating hostkey ...
<comment>(sshd génère une clé et affiche différentes informations)</comment>
 * starting sshd ...                            [ok]

 real   0m13.688s
 user   0m9.420s
 sys    0m0.090s
</pre>

<p>
Maintenant, initialisez le mot de passe root sur le liveCD de façon à pouvoir
vous y connecter depuis un autre PC. Notez qu'autoriser à se connecter en tant qu'administrateur <e>root</e> via
ssh n'est pas recommandé en temps normal. Si vous n'avez pas confiance en votre
réseau local, utilisez un mot de passe long et complexe, vous ne devriez
l'utiliser qu'une seule fois car il disparaîtra après votre premier redémarrage.
</p>

<pre caption="initialiser le mot de passe root">
livecd root # <i>passwd</i>
New UNIX password: <comment>Saisissez un mot de passe</comment>
Retype new UNIX password: <comment>Saississez à nouveau le mot de passe</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

<p>
Maintenant, vous pouvez démarrer un terminal depuis un autre PC et vous
connecter à votre nouveau PC et ainsi suivre le reste de ce guide dans une autre
fenêtre et faire des copier/coller des commandes.
</p>

<pre caption="vous connecter à votre nouveau PC depuis un autre PC">
<comment>(Utilisez l'adresse IP de votre nouveau PC.)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>Saississez le mot de passe</comment>
</pre>

</body>
</section>

</included>
