<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoo-sparc-obpreference.xml,v 1.3 2004/09/01 15:15:00 neysx Exp $ -->
<guide link="/doc/fr/gentoo-sparc-obpreference" lang="fr">
<title>Guide de référence OpenBoot PROM (OBP)</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome@gentoo.org">Olivier Fisette</mail>
</author>

<abstract>
Le guide de référence OpenBoot PROM (OBP) fournit une liste de commandes utiles
pour le démarrage, la configuration et le diagnostic des problèmes sur les
ordinateurs Sun SPARC et leurs clones.
</abstract>

<license />
<version>1.2</version>
<date>27 août 2004</date>

<chapter>
<title>À propos de ce document</title>
<section>
<body>

<p>
Ce document dresse une liste de commandes OBP utiles pour le démarrage, la
configuration et le diagnostic des problèmes sur les ordinateurs Sun SPARC et
leurs clones.
</p>

<p>
Notez bien que ces commandes ne peuvent pas toutes être utilisées avec
n'importe quelle version de PROM. Notamment, les systèmes sun4c ont un mode de
saisie différent, alors qu'il manque à certains modèles JavaStation de
nombreuses fonctionnalités OBP.
</p>

<p>
OBP n'est pas consistant en ce qui concerne les noms des commandes.  Parfois,
des traits d'union sont utilisés pour séparer les mots, parfois non.  Quelques
commandes utilisées pour afficher des informations débutent par ou contiennent
un point (c'est une convention qui vient du langage Forth.)
</p>

<p>
Les termes «&nbsp;OBP&nbsp;», «&nbsp;OpenBoot PROM&nbsp;» et «&nbsp;PROM&nbsp;»
sont interchangeables dans ce document
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Accéder à OBP</title>
<section>
<title>Systèmes munis de claviers Sun</title>
<body>

<p>
Sur les systèmes Sun standards (et les clones qui utilisent des claviers Sun),
tapez <c>Stop+A</c> lorsque le système démarre pour accéder à OBP. La touche
<c>Stop</c> est celle située en haut à droite sur le bloc de touches
supplémentaires à la gauche du clavier (sur de très vieux systèmes, elle peut
être étiquetée <c>L1</c>).
</p>

<p>
Utilisée pendant le démarrage, la combinaison de touches <c>Stop+N</c> permet,
sur plusieurs systèmes, de restaurer les valeurs par défaut de OBP. Sur
plusieurs machines, <c>Stop+D</c> active les diagnostics.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Accéder à OBP par une console série</title>
<body>

<p>
Pour accéder à OBP à partir d'une console série, envoyez un caractère
«&nbsp;break&nbsp;». Pour ce faire, tapez <c>ctrl+A F</c> si vous utilisez
minicom, ou <c>ctrl+A B</c> si vous utilisez xc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Systèmes munis de claviers d'un autre type que Sun</title>
<body>

<p>
Pour les systèmes munis de claviers de style PC (comme les JavaStations et
certains clones Ultra), les combinaisons <c>ctrl+break</c> ou
<c>alt+ctrl+break</c> sont généralement utilisées.
</p>

<p>
Notez que sur les JavaStation JK, <c>ctrl+break</c> redémarre la machine au
lieu de donner accès au PROM. Pour accéder au PROM, vous devrez relier les
broches 7-8 du cavalier J1300 sur la carte mère.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Commandes système de base</title>
<section>
<title>Éteindre et redémarrer</title>
<body>

<p>
La commande <c>power-off</c> arrête la machine et l'alimentation électrique.
Parfois, cette commande fonctionne mal sur les systèmes Ultra5/10.
</p>

<p>
La commande <c>reset</c> réalise un redémarrage en douceur. Si les diagnostics
sont activés, ils ne seront <e>pas</e> exécutés à nouveau.
</p>

<p>
La commande <c>boot</c> démarre le système. Un paramètre peut être fourni pour
remplacer le périphérique de démarrage par défaut&nbsp;; il peut s'agir du nom
complet d'un périphérique ou d'un alias de périphérique tel que <c>disk</c>,
<c>cdrom</c> ou <c>net</c>. Tout argument supplémentaire est passé au chargeur
de démarrage ou au système d'opération.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Information système et PROM</title>
<body>

<p>
La commande <c>.version</c> affiche la version du PROM.
</p>

<pre caption="Sortie de la commande .version">
{0} ok .version
Release 3.7 Version 0 created 1997/01/09 13:06
OBP 3.7.0 1997/01/09 13:06
POST 3.2.1 1996/12/20 03:01
</pre>

<p>
La commande <c>banner</c> affiche un en-tête d'informations relatives au
système.
</p>

<pre caption="Sortie de la commande banner">
{0} ok banner
Sun Ultra 2 UPA/SBus (2 X UltraSPARC-II 296MHz), No Keyboard
OpenBoot 3.7, 704 MB memory installed, Serial #9705521.
Ethernet address 8:0:20:94:18:31, Host ID: 80941831
</pre>

<p>
La commande <c>.speed</c> affiche les vitesses des bus.
</p>

<pre caption="Sortie de la commande .speed">
{0} ok .speed
CPU  Speed : 296.00 MHz
UPA  Speed : 098.66 MHz
SBus Speed : 025.00 MHz
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Information sur les périphériques</title>
<body>

<p>
La commande <c>show-devs</c> affiche une liste des périphériques disponibles
sur le système.
</p>

<p>
La commande <c>probe-scsi</c> affiche les périphériques SCSI internes
disponibles sur le système. La commande <c>probe-scsi-all</c> affiche à la fois
les périphériques internes et externes de chaque interface SCSI.  Après
l'utilisation d'une de ces deux commandes, vous <e>devez</e> exécuter
<c>reset-all</c> avant d'essayer de démarrer un système d'exploitation.
</p>

<pre caption="Sortie de la commande probe-scsi-all">
{0} ok probe-scsi-all
This command may hang the system if a Stop-A or halt command
has been executed.  Please type reset-all to reset the system
before executing this command.
Do you wish to continue? (y/n) y
/sbus@1f,0/SUNW,fas@e,8800000
Target 1
  Unit 0   Disk     SEAGATE ST34371W SUN4.2G74629710B00491
                    Copyright (c) 1997 Seagate
                    All rights reserved
</pre>

<p>
La commande <c>probe-ide</c> est disponible sur les systèmes utilisant des
contrôleurs IDE.
</p>

<pre caption="Sortie de la commande probe-ide">
ok probe-ide
  Device 0  ( Primary Master )
          ATA Model: ST320420A

  Device 1  ( Primary Slave )
          ATA Model: Maxtor 6E040L0

  Device 2  ( Secondary Master )
         Not Present

  Device 3  ( Secondary Slave )
         Not Present
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Variables d'environnement et alias de périphériques</title>
<section>
<title>Obtenir et régler les variables d'environnement</title>
<body>

<p>
Utilisez <c>printenv</c> pour obtenir une liste des variables d'environnement.
Pour obtenir la valeur d'une variable spécifique, utilisez <c>printenv
mavariable</c>.
</p>

<p>
Pour régler une nouvelle variable, utilisez <c>setenv mavariable
lanouvellevaleur</c>.
</p>

<p>
Pour rétablir la valeur par défaut d'une variable, utilisez
<c>set-defaults</c>.
</p>

<p>
Notez que les variables booléennes se terminent généralement par un <c>?</c>,
et qu'elles sont indépendantes des variables de mêmes noms qui ne se terminent
pas par un point d'interrogation.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Variables d'environnement utiles</title>
<body>

<p>
Quelques variables d'environnement utiles&nbsp;:
</p>

<table>
  <tr><th>Variable</th><th>Utilité</th></tr>
  <tr><ti><c>ttya-mode</c></ti><ti>Définit la vitesse en bauds et
      les paramètres qui s'y rattachent pour la console série. La valeur par
      défaut est <c>9600,8,n,1,-</c>, ce qui signifie une vitesse de 9600
      bauds, 8 bits, pas de parité, un bit d'arrêt et pas de contrôle du
      flux.</ti></tr>
  <tr><ti><c>auto-boot?</c></ti><ti>Par défaut, OBP amorce automatiquement
      lors du démarrage. Réglez cette variable à <c>false</c> si vous
      souhaitez entrer la commande d'amorçage manuellement.</ti></tr>
  <tr><ti><c>boot-device</c></ti><ti>Lorsque l'auto-amorçage est
      utilisé ou si la commande <c>boot</c> est utilisée sans argument,
      cette variable détermine le périphérique d'amorçage. Plusieurs valeurs
      peuvent être spécifiées (en les séparant par des espaces)&nbsp;; elles
      sont alors essayées l'une après l'autre. Chaque valeur peut être le
      chemin complet d'un périphérique ou un alias de
      périphérique.</ti></tr>
  <tr><ti><c>diag-device</c></ti><ti>Identique à <c>boot-device</c>, mais
      utilisée lorsque <c>diag-switch?</c> est activée.</ti></tr>
  <tr><ti><c>local-mac-address?</c></ti><ti>Si cette variable est
      réglée, les interfaces réseaux utiliseront leurs propres adresses MAC
      plutôt que l'adresse MAC globale du système. Cela est consistant avec
      le comportement des PC et viole les spécifications
      Ethernet.</ti></tr>
  <tr><ti><c>diag-switch?</c></ti><ti>Si cette variable est
      réglée, des tests diagnostics supplémentaires seront exécutés lors de
      la mise sous tension. Notez que cela peut être <e>très</e> long sur
      les systèmes SMP et HyperSparc. De plus, la variable
      <c>diag-device</c> sera utilisée plutôt que <c>boot-device</c> pour
      déterminer le périphérique d'amorçage. Certains systèmes ont un
      cavalier sur la carte mère ou un commutateur à l'avant de la machine
      servant à forcer l'activation de ces paramètres.</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Obtenir et régler les alias de périphériques</title>
<body>

<p>
Les alias de périphériques peuvent être utilisés pour simplifier les arguments
passés à de nombreuses commandes. Plutôt que de taper <c>boot
/sbus/SUNW,hme@e,8c00000</c>, par exemple, on pourrait simplement taper <c>boot
net</c>.
</p>

<p>
Pour afficher tous les alias de périphériques, utilisez la commande
<c>devalias</c>. Pour afficher un alias spécifique, utilisez <c>devalias
monalias</c>. Pour régler un alias de périphérique, utilisez <c>devalias
monalias lanouvellevaleur</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Changer la résolution de l'écran</title>
<body>

<p>
La variable <c>output-device</c> peut être utilisée pour contrôler quel
«&nbsp;framebuffer&nbsp;» et quelle résolution sont utilisés pour la console
PROM. Par exemple, pour utiliser la carte Creator sur un Ultra 1C ou 2 avec une
résolution de 1024x768@76Hz&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer les paramètres de votre moniteur">
{0} ok devalias screen /SUNW,ffb
{0} ok setenv output-device screen:r1024x768x76
</pre>

<p>
Les modifications ne s'appliqueront qu'après un redémarrage. Toutes les
résolutions et tous les taux de rafraîchissement ne sont pas supportés par
toutes les cartes.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Diagnostics</title>
<section><title>Activer le mode diagnostic</title>
<body>

<p>
Avant d'effectuer des diagnostics, il est préférable de régler
<c>diag-switch?</c> et de réaliser un cycle complet de mise hors tension / sous
tension («&nbsp;hard power off&nbsp;»). De l'information diagnostique
supplémentaire sera fournie par la console lorsque la machine démarrera.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tests de base</title>
<body>

<p>
Si le test de mise sous tension (POST) est réussi, des tests supplémentaires
peuvent être réalisés en utilisant les commandes <c>test</c>, <c>test-all</c>,
<c>watch-net</c> et <c>watch-clock</c>.
</p>

<p>
La commande <c>test somedevice</c> réalise des tests sur le périphérique
désigné (cela peut être un nom complet ou un alias de périphérique).
</p>

<pre caption="Exemples de tests"><![CDATA[
{0} ok test scsi
        CE DMA fill from address fff8e000 for 80 bytes   succeeded.
         Dma register test -- succeeded.
         Esp register test -- succeeded.
         Dma read test -- succeeded.
         Dma write test -- succeeded.
{0} ok test /sbus/SUNW,hme
Internal loopback test -- succeeded.
Transceiver check  -- Using Onboard Transceiver - Link Up.
passed
{0} ok test ttya
 !"#$%&'()*+,-./0123456789:;<=>?@ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ[\]^_`abcdefghijklmn
]]>
</pre>

<p>
La commande <c>test-all</c> réalise des tests sur tous les périphériques
capables de s'auto-vérifier.
</p>

<p>
La commande <c>watch-net</c> peut être utilisée pour examiner d'éventuels
paquets envoyés sur le réseau.
</p>

<p>
La commande <c>watch-clock</c> peut être utilisée pour vérifier que l'horloge
interne fonctionne. Elle devrait compter de 0 à 59 en boucle, avec un
intervalle d'une seconde.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Tests diagnostiques approfondis avec obdiag</title>
<body>

<note>
Les routines <c>obdiag</c> ne sont disponibles que sur les machines Ultra 5/10
ou plus récentes.
</note>

<p>
Pour activer des tests diagnostiques approfondis, exécutez ce qui suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Entrer dans obdiag">
ok setenv mfg-mode on
mfg-mode =            on
ok setenv diag-switch? true
diag-switch? =        true
ok setenv auto-boot? false
auto-boot? =          false
ok reset-all
ok obdiag
</pre>

<p>
Ceci devrait afficher un menu. D'abord, sélectionnez <c>16</c> pour inclure des
messages détaillés.
</p>

<pre caption="Menu obdiag">
          OBDiag Menu

  0 ..... PCI/Cheerio
  1 ..... EBUS DMA/TCR Registers
  2 ..... Ethernet
  3 ..... Keyboard
  4 ..... Mouse
  5 ..... Floppy
  6 ..... Parallel Port
  7 ..... Serial Port A
  8 ..... Serial Port B
  9 ..... NVRAM
 10 ..... Audio
 11 ..... EIDE
 12 ..... Video
 13 ..... All Above
 14 ..... Quit
 15 ..... Display this Menu
 16 ..... Toggle script-debug
 17 ..... Enable External Loopback Tests
 18 ..... Disable External Loopback Tests

 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===> 16
 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===>
</pre>

<p>
Des tests individuels peuvent être exécutés en choisissant le numéro approprié.
Notez que certains tests (par exemple ceux pour les ports série) assument
qu'une boucle de retour externe est branchée. Le test Ethernet assume qu'un
câble est branché et connecté à un commutateur réseau.
</p>

<p>
Pour quitter, utilisez <c>14</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Références</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    OpenBoot 3.x Quick Reference, Sun P/N 802-3240 (<uri
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3240/pdf/802-3240-10.pdf">version
    PDF)</uri>
  </li>
  <li>
    OpenBoot 3.x Command Reference, Sun P/N 802-3242 (<uri
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3242/html/TOC.html">version
    HTML)</uri>
  </li>
  <li>
    OpenBoot 3.x Supplement for PCI, Sun P/N 802-7679 (<uri
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-7679/pdf/">ensemble de fichiers
    PDF)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://firmworks.com/QuickRef.html">Open Firmware Quick
    Reference</uri> (pas spécifique à l'OBP de Sun).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
