<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoolkit.xml,v 1.12 2013/09/20 05:26:35 jaaf Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="fr" disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Gentoolkit/fr">
<title>Gentoolkit</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="mbutcher@aleph-null.tv">Matt Butcher</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <!-- zhen@gentoo.org -->John P. Davis
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome@gentoo.org">Olivier Fisette</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="Clement@varaldi.org">Clément Varaldi</mail>
</author>

<author title="Traducteur">
  <mail link="jaaf.forums@zoraldia.com">José Fournier</mail>
</author>
<abstract>
Gentoolkit est un ensemble d'outils qui facilite l'administration d'un
système Gentoo. La lecture de ce document vous fournira les bases nécessaires
à l'utilisation de quelques-uns de ces outils.
</abstract>

<!-- Licensed under GFDL -->

<version>6</version>
<date>2012-11-30</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Qu'est Gentoolkit&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Gentoo est une distribution Linux tout à fait unique&nbsp;; cela engendre des
complexités qu'on ne rencontre pas avec les autres distributions. Lorsque les
développeurs et contributeurs Gentoo ont découvert ces complexités, ils ont
écrit des outils permettant de les contourner. Plusieurs de ces outils ont été
intégrés au projet Gentoo et font partie du paquet
<c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<note> à l'heure actuelle, il existe deux versions de gentoolkit&nbsp;:
<c>app-portage/gentoolkit</c> et <c>app-portage/gentoolkit-dev</c>. La première
contient des scripts servant à l'administration système alors que la seconde
rassemble des scripts facilitant le développement de Gentoo. Si vous êtes
développeur, vous pouvez inclure votre script à <c>gentoolkit-dev</c> en
contactant le mainteneur de Gentoolkit. Ce document ne traitera que de
Gentoolkit.
</note>

<p>
Gentoolkit contient un bon nombre d'outils qui vous aideront à gérer vos
paquets et à garder la trace de ce qui se passe sur votre système. La plupart
des utilisateurs (et plus particulièrement ceux qui mettent à jour leur système
fréquemment) trouveront gentoolkit utile.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation</title>
<body>

<p>
Comme pour n'importe quel paquet Gentoo, l'installation ne nécessite qu'une seule
commande&nbsp;:
</p>

<pre caption="installer gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<note>
plusieurs outils de gentoolkit révèlent des informations importantes sur votre
système ou requièrent les privilèges du super-utilisateur (root). Pour ces
raisons, certains de ces programmes ne peuvent être exécutés (ou ne fonctionnent correctement) que si 
l'utilisateur dispose des privilèges de superutilisateur.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Trouver la documentation</title>
<body>

<p>
Toute documentation relative à un programme gentoolkit (à part les pages man)
se trouve dans <path>/usr/share/doc/gentoolkit-[version]/[program-name]/</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>equery</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
L'outil <c>equery</c> est un outil qui montre de nombreuses informations utiles
à propos des paquets présents sur votre système. La commande <c>equery</c> est basée sur un système de modules. Chacun des modules possède un nom abrégé Par exemple, la commande <c>equery l gcc</c> est équivalente à <c>equery list gcc</c>. La commande  <c>equery --help</c> affiche les options globales  et liste les modules disponibles et leur nom abrégé. La commande <c>equery --help module-name</c> affiche l'écran d'aide pour le module spécifique <e>module-name</e>. Pour terminer la commande <c>man equery</c> fournit une explication détaillée sur tous les modules disponibles ainsi que des exemples très utiles.
</p>

<p>
Ci-dessous est présentée une liste de commandes qui fonctionnent avec la majorité des modules.
</p>

<pre caption="exemples d'entrées acceptables">
<comment>(Beaucoup de modules requièrent un nom de paquet en argument. equery accepte des entrées dans une syntaxe similaire à celle reconnue par  emerge):</comment>
$ <i>equery --quiet list gcc</i>                  # <comment>paquet</comment>
sys-devel/gcc-4.3.2-r3
$ <i>equery --quiet list sys-devel/gcc</i>        # <comment>categorie/paquet</comment>
sys-devel/gcc-4.3.2-r3
$ <i>equery --quiet list '>=sys-devel/gcc-4'</i>  # <comment>syntaxe atomique</comment>
sys-devel/gcc-4.3.2-r3

<comment>(À l'instar de emerge, equery ne comprend pas les noms partiels de paquet):</comment>
$ <i>equery check zilla</i>
!!! No package found matching zilla

<comment>(Au contraire d'emerge, equery peut accepter des recherches de correspondance-expansions (globbing) similaires à celles du shell pour les noms de catégorie et de paquet&nbsp;:</comment>
$ <i>equery check '*zilla*'</i>
 * Checking www-client/mozilla-firefox-3.0.14 ...
    90 out of 90 files passed
$ <i>equery check www-c*/*</i>
 * Checking www-client/links-2.2 ...
   30 out of 30 files passed
 * Checking www-client/mozilla-firefox-3.0.14 ...
   90 out of 90 files passed

<comment>(La plupart des modules d'equery acceptent des entrées multiples)&nbsp;:</comment>
$ <i>equery hasuse sse sse2</i>
 * Searching for USE flag sse ...
[IP-] [  ] media-libs/flac-1.2.1-r3 (0)
[IP-] [  ] media-libs/speex-1.2_beta3_p2 (0)

 * Searching for USE flag sse2 ...
[IP-] [  ] dev-libs/openssl-0.9.8k (0)
[IP-] [  ] x11-libs/pixman-0.16.0 (0)

<comment>(Quelques modules autorisent aussi le recours à des expressions régulières complètes)&nbsp;:</comment>
$ <i>equery -q list --portage-tree --full-regex '[kr]?flickr.*'</i>
dev-dotnet/flickrnet-bin-2.2
dev-ruby/flickr-1.0.2-r1
dev-ruby/flickr-1.0.2-r2
dev-ruby/rflickr-20060201
media-gfx/kflickr-0.6
[...]
</pre>

<note>
la prise en charge de la <e>recherche de correspondance/expansion</e> (globbing)  a remplacé de nombreuses anciennes options dans <c>equery</c>. Par exemple, pour agir sur tous les paquets d'un ensemble, utilisez  <c>'*'</c>.
Pour agir sur tous les paquets d'une catégorie, utilisez<c>'category-name/*'</c>.
</note>

<warn> n'oubliez-pas d'utiliser les <e>apostrophes (quotes) </e> lorsque vous utilisez des caractères spéciaux pour le shell tels que l'astérisque ou les signes <e>supérieur à </e> et <e>inférieur à</e>.

</warn>

<p>
Les quelques sections de ce document donnent une brève introduction aux différents modules d'<c>equery</c> .
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Trouver de quel paquet provient un fichier avec le module belongs (b)</title>
<body>



<pre caption="Trouver le paquet ayant installé un certain fichier">
$ <i>equery belongs -e /usr/bin/glxgears</i>
 * Searching for /usr/bin/glxgears ...
 x11-apps/mesa-progs-7.5.1 (/usr/bin/glxgears)
</pre>

<p>
En utilisant l'option <c>-f</c> vous pouvez chercher les paquets installant des
fichiers correspondant à une expression régulière. L'option <c>-e</c> est utile
pour terminer la recherche immédiatement après avoir trouvé une correspondance. Comme il n'existe pas de fichier qui puisse avoir été installé par deux paquets, c'est là une optimisation sûre.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Retouver les entrées de journalisation concernant des changements avec le module changes (c)</title>
<body>

<p>
<c>changes</c> vous permet de voir les entrées de journalisation correspondant à un changement de version (ou plage de versions) d'un paquet. Imaginez qu'après une commande  <c>emerge --sync</c>, vous vous rendiez compte que Portage va être mis à jour et que vous vouliez savoir ce qui a changé&nbsp;:
</p>

<pre caption="retrouver les entrées de journalisation concernant des changements">
<comment>(Affiche l'entrée correspondant à la dernière version installable)&nbsp;:</comment>
$ <i>equery changes portage</i>
*portage-2.1.6.13 (03 May 2009)

  03 May 2009; Zac Medico &lt;zmedico@gentoo.org&gt; +portage-2.1.6.13.ebuild:
  2.1.6.13 bump. This fixes bug #268398 (document econf automatic die)
  and bug #267104 (handle insufficient space interaction with userfetch).
  Bug #268228 tracks all bugs fixed since 2.1.6.11.
</pre>

</body>
</section>




<section>

<title>Vérifier l'intégrité d'un paquet avec le module check (k)</title>
<body>

<p>
Il est parfois utile de vérifier l'intégrité d'un paquet. <c>equery</c> peut
vérifier la somme md5 ainsi que la marque horaire d'un paquet pour indiquer s'il
a été corrompu, remplacé ou enlevé.
</p>

<pre caption="vérifier l'intégrité d'un paquet">
$ <i>equery check gentoolkit</i>
 * Checking app-portage/gentoolkit-0.3.0_rc7 ...
   71 out of 71 files passed
</pre>



</body>
</section>
<section>
<title>Lister tous les paquets dépendant d'un autre avec le module depends (d)</title>
<body>

<p>Vous vous demandez peut-être  si un paquet donné est installé sur votre système&nbsp;?
<c>equery</c> est capable de vous donner les noms des paquets qui le listent en tant  que dépendance directe. Il faut faire appel pour cela au module <c>depends</c> nbsp;:
</p>

<pre caption="chercher les paquets dépendant de pygtk">
$ <i>equery depends pygtk</i>
 * Searching for pygtk ...
app-admin/pessulus-2.24.0 (>=dev-python/pygtk-2.6.0)
app-editors/gedit-2.24.3 (python ? >=dev-python/pygtk-2.12)
dev-libs/libgweather-2.24.3 (python ? >=dev-python/pygtk-2)
dev-python/gnome-python-base-2.22.3 (>=dev-python/pygtk-2.10.3)
dev-python/gnome-python-desktop-base-2.24.1 (>=dev-python/pygtk-2.10.3)
[...]
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Obtenir le graphe de dépendances avec le module depgraph (g)</title>
<body>

<p>
<c>depgraph</c> est le réciproque de <c>depends</c>. Vous lui donnez un paquet en paramètre, et il est capable de trouver les paquets <e>dont il dépend</e> et non pas ceux <e>qui dépendent de lui</e>&nbsp;! Lorsqu'une dépendance est trouvée, il va rechercher, de manière récursive, tous les paquets dont ce dernier dépend. Il est possible de contrôler la profondeur de l'arbre avec l'option <c>--depth</c>.
</p>

<pre caption="graphe de dépendances pour mozilla-firefox">
$ <i>equery depgraph mozilla-firefox</i>
 * Searching for mozilla-firefox ...
 * dependency graph for www-client/mozilla-firefox-2.0.0.19:
`-- www-client/mozilla-firefox-2.0.0.19
 `-- virtual/jre-1.6.0 (virtual/jre) [java]
  `-- virtual/jdk-1.6.0 (virtual/jdk-1.6.0*)
  `-- dev-java/icedtea6-bin (unable to resolve: package masked or removed)
   `-- dev-java/sun-jdk-1.6.0.15
    `-- dev-java/java-sdk-docs-1.6.0.10 [doc]
     `-- app-arch/unzip-6.0-r1
      `-- app-arch/bzip2-1.0.5-r1 [bzip2]
    `-- sys-libs/glibc-2.9_p20081201-r2
     `-- sys-devel/gettext-0.17 [nls]
      `-- virtual/libiconv-0 (virtual/libiconv)
[...]
</pre>

<p>
Notez bien ici que <c>jre</c> est une dépendance directe et que <c>jdk</c> est une dépendance indirecte si l'option<c>java</c> de la variable USE est validée.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lister les fichiers appartenant à un paquet avec le module files (f)</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> peut lister les fichiers installés par un ebuild grâce au module <c>files</c>. Utilisez l'option <c>--tree</c> pour obtenir une présentation de l'agencement des répertoires facile à lire. Utilisez l'option  <c>--filter</c> pour vous limiter à un certain type de fichiers. Par exemple, pour savoir où ont été installés les exécutables, utilisez <c>--filter=cmd</c>, et pour trouver rapidement l'emplacement des fichiers de configuration, essayez <c>--filter=conf</c>.
</p>

<pre caption="lister les fichiers de Gentoolkit sous forme d'arbre">
$ <i>equery files --tree gentoolkit</i>
 * Searching for gentoolkit ...
 * Contents of app-portage/gentoolkit-0.3.0_rc7:
 /etc
   > /eclean
      + distfiles.exclude
      + packages.exclude
   > /env.d
      + 99gentoolkit-env
   > /revdep-rebuild
      + 99revdep-rebuild
 /usr
   > /bin
      + eclean
      + eclean-dist -> eclean
      + eclean-pkg -> eclean
      + epkginfo
      + equery
      + eread
      + euse
      + glsa-check
      + revdep-rebuild
   > /lib
      > /python2.6
         > /site-packages
            > /gentoolkit
            + gentoolkit-0.3.0_rc7-py2.6.egg-info
               + __init__.py
               > /equery
                  + __init__.py
                  + belongs.py
                  + changes.py
                  + check.py
                  + depends.py
                  + depgraph.py
                  + files.py
[...]
</pre>


</body>
</section>
<section>
<title>Chercher les paquets qui utilisent une option spécifique de USE avec le module hasuse (h)</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez trouver quels paquets sur votre système peuvent utiliser une
option USE bien précise, <c>equery</c> dispose de la fonction <c>hasuse</c>. Ce module ne vous dira pas si l'option est activée, mais seulement si l'option peut être définie. Reportez-vous à la <e>page de manuel</e> de equery pour plus de détail sur la manière d'obtenir cette information.
</p>

<pre caption="chercher les paquets qui utilisent les options qt3 ou qt4 de la variable USE">
$ <i>equery hasuse qt3 qt4</i>
 * Searching for USE flag qt3 ...
[IP-] [  ] app-crypt/pinentry-0.7.5 (0)
[IP-] [  ] net-dns/avahi-0.6.24-r2 (0)
[IP-] [  ] net-wireless/wpa_supplicant-0.6.9 (0)

 * Searching for USE flag qt4 ...
[IP-] [  ] net-dns/avahi-0.6.24-r2 (0)
[IP-] [  ] net-wireless/wpa_supplicant-0.6.9 (0)
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Lister les paquets avec le module list (l)</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> dispose d'un outil puissant permettant de lister les paquets
installés sur votre système, dans l'arbre de Portage ou même dans un «&nbsp;arbre alternatif&nbsp;».
</p>

<pre caption="lister les paquets installés avec le module list">
$ <i>equery list '*'</i>
 * Searching for * ...
[IP-] [  ] app-admin/eselect-1.2.3 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-ctags-1.10 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-esd-20060719 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-fontconfig-1.0 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-opengl-1.0.8-r1 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-python-20090824 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-ruby-20081227 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-vi-1.1.5 (0)
[IP-] [  ] app-admin/perl-cleaner-1.05 (0)
[IP-] [  ] app-admin/pessulus-2.24.0 (0)
[IP-] [  ] app-admin/python-updater-0.7 (0)
[IP-] [  ] app-admin/sudo-1.7.2_p1 (0)
[...]
</pre>

<p>
La recherche standard cherchera parmi les paquets installés un nom donné. En donnant '*' tous les paquets du jeu seront listés. Dans le champ le plus à gauche, nous voyons que les paquets sont <c>I</c>nstallés et qu'ils proviennent de l'arbre de <c>P</c>ortage. Ils ne sont pas masqués (le second champ est vide), ils sont tous installés dans le slot par défaut (0). 
</p>

<p>
Dans cet autre exemple, nous allons utiliser des options locales pour chercher
des paquets de notre arbre de Portage et dans les arbres alternatifs (overlays).
</p>

<pre caption="utiliser des options locales avec list">
$ <i>equery list -po vim</i>
 * Searching for vim ...
[-P-] [  ] app-editors/vim-7.0.235 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.0.243 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-7.1.123 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.1.330 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-7.2 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.2.108 (0)
[IP-] [  ] app-editors/vim-7.2.182 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.2.238 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.2.264 (0)
</pre>
<p>
Dans cet exemple, vous pouvez voir que la version 7.2.182 est installée et qu'aucune version n'est disponible depuis un arbre alternatif. Vous pouvez aussi voir quelles versions sont masquées par un mot clé sous la forme d'un  <c>~</c> dans le deuxième champ.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Voir les Méta-données d'un paquet avec le module meta (m)</title>
<body>

<p>
Tout paquet de l'arbre Portage fournit au moins quelques méta-données sur qui est chargé de sa maintenance, le <e>herd</e> auquel il appartient, etc. Reportez-vous, pour plus de détails, à  <uri
link="http://devmanual.gentoo.org/ebuild-writing/misc-files/metadata/index.html">
Gentoo Metadata</uri>. La quantité d'informations utiles dépend du bon vouloir de ses mainteneurs. Sans option, <c>meta</c> retourne quelques informations de base.
</p>

<pre caption="obtenir les méta-données d'un paquet avec  meta">
$ <i>equery meta gnucash</i>
 * app-office/gnucash [gentoo]
 Herd:        gnome-office (gnome-office@gentoo.org)
 Maintainer:  tove@gentoo.org (Torsten Veller)
 Upstream:    None specified
 Location:    /usr/portage/app-office/gnucash
 Keywords:    2.2.9-r1:0: alpha amd64 ppc sparc x86
 Keywords:    2.2.9-r2:0:
 Keywords:    2.3.8:0:
 Keywords:    2.3.10:0: ~alpha ~amd64 ~ppc ~sparc ~x86
</pre>

<p>
Lorsque les mainteneurs fournissent des informations supplémentaires, elles peuvent s'avérer très utiles&nbsp;:
</p>

<pre caption="obtenir une description étendue avec meta">
$ <i>equery meta --description emacs</i>
 * app-editors/emacs
  GNU Emacs is an extensible, customizable text editor - and more. At its core
  is an interpreter for Emacs Lisp, a dialect of the Lisp programming language
  with extensions to support text editing. The features of GNU Emacs include:
   * Content-sensitive editing modes, including syntax coloring, for a wide
     variety of file types including plain text, source code, and HTML.
   * Complete built-in documentation, including a tutorial for new users.
   * Support for many languages and their scripts, including all the European
     "Latin" scripts, Russian, Greek, Japanese, Chinese, Korean, Thai,
     Vietnamese, Lao, Ethiopian, and some Indian scripts.
   * Highly customizable, using Emacs Lisp code or a graphical customization
     interface.
   * A large number of extensions that add other functionality, including a
     project planner, mail and news reader, debugger interface, calendar, and
     more. Many of these extensions are distributed with GNU Emacs; others are
     available separately.
</pre>

</body>
</section>


<section>
<title>Trouver la taille d'un paquet avec le module size (s)</title>
<body>

<p>
Vous êtes-vous déjà demandé quel espace disque occupe un de vos paquets&nbsp;?
Puisqu'un paquet peut installer des fichiers dans plus d'un répertoire, la
commande habituelle <c>du -hc</c> ne vous renseignera pas correctement. Pas
d'inquiétude, <c>equery</c> est là pour vous aider&nbsp;!
</p>

<pre caption="obtenir la taille d'un paquet">
$ <i>equery size openoffice-bin</i>
 * app-office/openoffice-bin-3.1.1
         Total files : 4624
         Total size  : 361.38 MiB
</pre>

<p>
Comme vous pouvez le voir, <c>size</c> donne à la fois l'espace disque total
occupé en kilooctets et le nombre de fichiers du paquet. Pour avoir la taille totale en octets, utilisez <c>--bytes</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Liste des options de USE d'un paquet avec le module uses (u)</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> peut être utilisé pour obtenir de l'information sur les options de la variable 
USE utilisées par un paquet donné. Il vous indiquera le positionnement des options  de la variable USE utilisées
lors de l'installation du paquet, et aussi toutes les options de la variable USE disponibles
pour ce paquet.
</p>

<pre caption="voir quelles sont les options de la variable USE activées et désactivées">
$ <i>equery uses gst-plugins-meta</i>
 * Searching for gst-plugins-meta ...
[ Legend : U - flag is set in make.conf       ]
[        : I - package is installed with flag ]
[ Colors : set, unset                         ]
 * Found these USE flags for media-plugins/gst-plugins-meta-0.10-r2:
 U I
 + + X      : Adds support for X11
 - - a52    : Enables support for decoding ATSC A/52 streams used in DVD
 + + alsa   : Adds support for media-libs/alsa-lib (Advanced Linux Sound
              Architecture)
 - - dvb    : Adds support for DVB (Digital Video Broadcasting)
 + + dvd    : Adds support for DVDs
 + + esd    : Adds support for media-sound/esound (Enlightened Sound Daemon)
 + + ffmpeg : Enable ffmpeg-based audio/video codec support
 + + flac   : Adds support for FLAC: Free Lossless Audio Codec
 - - mad    : Adds support for mad (high-quality mp3 decoder library and cli
              frontend)
 + + mpeg   : Adds libmpeg3 support to various packages
 - - mythtv : Support for retrieval from media-tv/mythtv backend
 + + ogg    : Adds support for the Ogg container format (commonly used by
              Vorbis, Theora and flac)
 - - oss    : Adds support for OSS (Open Sound System)
 + + theora : Adds support for the Theora Video Compression Codec
 + + vorbis : Adds support for the OggVorbis audio codec
 - - xv     : Adds in optional support for the Xvideo extension (an X API for
              video playback)
</pre>

<p>
Dans l'exemple précédent, vous pouvez voir que certaines options de la variable USE sont activées dans pour le plugin <c>gstreamer</c>, mais également que d'autres options sont disponibles.   Pour en savoir plus sur 
les options de la variable USE, consultez le chapitre <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">La variable USE</uri> 
du <uri link="/doc/fr/handbook/">Manuel Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Trouver où se trouve un ebuild avec le module which (w)&nbsp;?</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> peut également être utilisé pour trouver l'ebuild associé à un
paquet donné. Pour ce faire, utilisez la commande <c>equery which</c> qui donne
le chemin d'accès complet à l'ebuild en question. Si vous ne précisez pas la version du paquet,  <c>which</c> vous retournera l'emplacement de la version de l'ebuild installable la plus récente. En d'autres mots, l'ebuild que Portage installerait si vous tapiez <c>emerge package</c>. Donnez aussi la version du paquet pour savoir où se trouve l'ebuild correspondant à cette version.
</p>

<pre caption="afficher l'emplacement de la dernière version installable d'un ebuild">
$ <i>equery which gnome</i>
/usr/portage/gnome-base/gnome/gnome-2.26.3.ebuild
</pre>
<p>
En dernier recours, si aucune des fonctionnalités de <c>equery</c> ne répond à votre interrogation, essayez <c>which</c> pour rechercher manuellement un ebuid avec des programmes tels que  <c>cat</c>, <c>less</c> ou <c>grep</c>:
</p>

<pre caption="autres façons utiles d'utiliser le module which">
$ <i>grep HOMEPAGE $(equery which gentoolkit)</i>
HOMEPAGE="http://www.gentoo.org/proj/en/portage/tools/index.xml"
</pre>

<warn>
gardez cependant à l'esprit que  <c>equery</c> modifie le format de la sortie lorsqu'il la transmet à un <e>tuyau (pipe)</e>. Le format à destination d'un tel tuyau est prévu pour être plus facilement analysable par les outils, mais vous pouvez désactiver ce formatage avec  l'option <c>--no-pipe</c>. Lorsque vous écrivez des scripts utilisant <c>equery</c>,ne l'oubliez pas.
</warn>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>euse</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
L'outil <c>euse</c> sert à consulter les options de la variable USE et à les activer ou  les désactiver en différents endroits de votre système.
Pour plus d'informations sur les options USE, consultez le chapitre <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">La variable
USE</uri> du <uri link="/doc/fr/handbook/">Manuel Gentoo</uri>. Utilisez
<c>euse -h</c> pour obtenir une aide complète et toutes les options de euse.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Consulter, activer et désactiver des options de la variable USE</title>
<body>

<p>
La commande <c>euse -a</c> lit la configuration actuelle des options activées de la variable USE et les affiche.
</p>

<note>
<c>euse</c> utilise désormais cinq colonnes pour montrer si une option est
activée ou non et à quel endroit cette option a été activée. Les colonnes sont précisées
comme suit&nbsp;: +/-, activé dans l'<e>E</e>nvironnement, activée dans
make.<e>C</e>onf, activée dans make.<e>D</e>efaults, et dans
make.<e>G</e>lobals. La sortie ressemble à [+ECDG]. 
</note>

<pre caption="consulter toutes les options activées de la variable USE">
# <i> euse -a</i>
X                   [+ CD ]
aalib               [+    ]
acpi                [+ C  ]
alsa                [+ C  ]
apache2             [+ C  ]
apm                 [+  D ]
avi                 [+  D ]
berkdb              [+  D ]
bitmap-fonts        [+  D ]
bonobo              [+    ]
cdr                 [+ C  ]
crypt               [+ CD ]
cscope              [+ C  ]
cups                [+ CD ]
curl                [+    ]
emboss              [+  D ]
encode              [+  D ]
esd                 [+    ]
fam                 [+    ]
fbcon               [+ C  ]
firefox             [+ C  ]
font-server         [+  D ]
foomaticdb          [+  D ]
fortran             [+  D ]
gd                  [+ C  ]
gdbm                [+  D ]
gif                 [+ CD ]
gimpprint           [+ C  ]
gnome               [+ CD ]
gphoto2             [+    ]
gpm                 [+ CD ]
gstreamer           [+ C  ]
gtk                 [+  D ]
gtkhtml             [+ C  ]
guile               [+    ]
imagemagick         [+    ]
imlib               [+ CD ]
innodb              [+    ]
ipv6                [+  D ]
javascript          [+ C  ]
jpeg                [+ CD ]
kde                 [+  D ]
ldap                [+    ]
libg++              [+ CD ]
libwww              [+ CD ]
mad                 [+ CD ]
mbox                [+ C  ]
md5sum              [+ C  ]
mikmod              [+ CD ]
mmx                 [+ C  ]
motif               [+ CD ]
mp3                 [+    ]
mpeg                [+ CD ]
mpeg4               [+ C  ]
mysql               [+ C  ]
ncurses             [+ CD ]
nls                 [+  D ]
nvidia              [+ C  ]
odbc                [+    ]
offensive           [+    ]
ogg                 [+ CD ]
opengl              [+ CD ]
oss                 [+  D ]
pam                 [+ CD ]
pdflib              [+ CD ]
perl                [+ CD ]
png                 [+ CD ]
python              [+ CD ]
qt                  [+  D ]
quicktime           [+ CD ]
readline            [+ CD ]
ruby                [+    ]
sdl                 [+ CD ]
slang               [+  D ]
spell               [+ CD ]
sse                 [+ C  ]
ssl                 [+ CD ]
svga                [+ CD ]
tcltk               [+ C  ]
tcpd                [+  D ]
tiff                [+ C  ]
truetype            [+ CD ]
usb                 [+ C  ]
vanilla             [+ C  ]
x86                 [+ C  ]
xml                 [+    ]
xosd                [+ C  ]
xv                  [+ CD ]
xvid                [+ C  ]
zlib                [+ CD ]
</pre>

<p>
Vous pouvez aussi utiliser la commande <c>euse -a -g</c> pour ne consulter que
les options globales de la variable USE qui sont activées. La commande <c>euse -a -l</c> permet
d'obtenir la même chose pour les options locales de la variable USE. <c>-g</c> et
<c>-l</c> sont des sous-options de <c>euse</c> et nécessitent une option donnée
auparavant (comme <c>-a</c>) pour fonctionner correctement.
</p>

<pre caption="consulter les options activées de la variable USE">
# <i>euse -a -l</i>
bitmap-fonts        [+  D ]
font-server         [+  D ]
fortran             [+  D ]
gimpprint           [+ C  ]
md5sum              [+ C  ]
mpeg4               [+ C  ]
nvidia              [+ C  ]
offensive           [+    ]
truetype            [+ CD ]
</pre>

<p>
On peut également utiliser <c>euse</c> pour activer ou désactiver des options
de USE. Les commandes à utiliser sont <c>euse -E option</c> (activer une option)
et <c>euse -D option</c> (désactiver une option).
</p>

<warn>
n'utilisez pas les commandes <c>euse -E</c> et <c>euse -D</c> sans préciser
d'option de USE sinon cela activera/désactivera TOUTES les options de USE dans
<path>/etc/portage/make.conf</path>. Même si une sauvegarde est créée sur
<path>/etc/portage/make.conf.euse_backup</path>, faites attention en utilisant
<c>euse -E</c> ou <c>euse -D</c>.
</warn>

<pre caption="activer et désactiver des options  de la variable USE">
<comment>(activer une option de  USE)</comment>
# <i> euse -E 3dfx</i>
/etc/make.conf was modified, a backup copy has been placed at /etc/portage/make.conf.euse_backup

<comment>(/etc/portage/make.conf après la commande)</comment>
USE="alsa acpi apache2 -arts cups cdr crypt cscope -doc fbcon \
     firefox gd gif gimpprint gnome gpm gstreamer gtkhtml imlib \
     innodb -java javascript jpeg libg++ libwww mad mbox md5sum \
     mikmod mmx motif mpeg mpeg4 mysql ncurses nvidia \
     ogg odbc offensive opengl pam pdflib perl png python \
     quicktime readline sdl spell sse ssl svga tcltk tiff truetype usb \
     vanilla X xosd xv xvid x86 zlib 3dfx"

<comment>(désactiver une option  de USE)</comment>
# <i> euse -D 3dfx</i>
/etc/portage/make.conf was modified, a backup copy has been placed at /etc/portage/make.conf.euse_backup

<comment>(/etc/portage/make.conf après la commande)</comment>
USE="alsa acpi apache2 -arts cups cdr crypt cscope -doc fbcon \
     firefox gd gif gimpprint gnome gpm gstreamer gtkhtml imlib \
     innodb -java javascript jpeg libg++ libwww mad mbox md5sum \
     mikmod mmx motif mpeg mpeg4 mysql ncurses nvidia \
     ogg odbc offensive opengl pam pdflib perl png python \
     quicktime readline sdl spell sse ssl svga tcltk tiff truetype usb \
     vanilla X xosd xv xvid x86 zlib -3dfx"
</pre>

<note>
<c>euse</c> ne supprime pas réellement les options du fichier make.conf&nbsp;; il les
préfixe simplement avec - (moins) afin de les désactiver. Vous souhaiterez
peut-être nettoyer manuellement votre make.conf pour retirer les options non
désirées.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Autres outils</title>
<section>
<title>revdep-rebuild</title>
<body>

<p>
Cet outil est le «&nbsp;reconstructeur des dépendances inverses&nbsp;» de
Gentoo. Il examine les paquets installés sur votre système pour trouver ceux
qui ne fonctionnent plus à cause de la mise à jour de paquets dont ils
dépendent. Il peut aussi installer ces paquets manquants pour vous, mais
lorsqu'un paquet ne fonctionne plus avec les versions des dépendances déjà
installées, il est conseillé de mettre à jour ce paquet vers une version
récente. Si vous spécifiez des options, revdep-rebuild les passera à la
commande emerge, ce qui vous permet d'utiliser l'option <c>--pretend</c> pour
consulter la liste des paquets qui seront installés avant de procéder.
</p>

<pre caption="exécuter revdep-rebuild en mode « pretend »">
# <i>revdep-rebuild -p</i>

 * Configuring search environment for revdep-rebuild

 * Checking reverse dependencies
 * Packages containing binaries and libraries broken by a package update
 * will be emerged.

 * Collecting system binaries and libraries
 * Generated new 1_files.rr
 * Collecting complete LD_LIBRARY_PATH
 * Generated new 2_ldpath.rr
 * Checking dynamic linking consistency
[ 48% ]  *   broken /usr/lib/gstreamer-0.10/libgsttaglib.la (requires /usr/lib/libtag.la)
[ 64% ]  *   broken /usr/lib/libgdkglext-x11-1.0.la (requires /usr/lib/libGLU.la)
[ 67% ]  *   broken /usr/lib/libgtkglext-x11-1.0.la (requires /usr/lib/libGLU.la)
[ 85% ]  *   broken /usr/lib/python2.6/site-packages/gtk-2.0/gtk/gdkgl/_gdkgl.la (requires /usr/lib/libGLU.la)
 *   broken /usr/lib/python2.6/site-packages/gtk-2.0/gtk/gtkgl/_gtkgl.la (requires /usr/lib/libGLU.la)
[ 97% ]  *   broken /usr/qt/3/lib/libqt-mt.la (requires -lpng)
[ 100% ]
 * Generated new 3_broken.rr
 * Assigning files to packages
 *   /usr/lib/gstreamer-0.10/libgsttaglib.la -> media-plugins/gst-plugins-taglib
 *   /usr/lib/libgdkglext-x11-1.0.la -> x11-libs/gtkglext
 *   /usr/lib/libgtkglext-x11-1.0.la -> x11-libs/gtkglext
 *   /usr/lib/python2.6/site-packages/gtk-2.0/gtk/gdkgl/_gdkgl.la -> dev-python/pygtkglext
 *   /usr/lib/python2.6/site-packages/gtk-2.0/gtk/gtkgl/_gtkgl.la -> dev-python/pygtkglext
 *   /usr/qt/3/lib/libqt-mt.la -> x11-libs/qt
 * Generated new 4_raw.rr and 4_owners.rr
 * Cleaning list of packages to rebuild
 * Generated new 4_pkgs.rr
 * Assigning packages to ebuilds
 * Generated new 4_ebuilds.rr
 * Evaluating package order
 * Generated new 5_order.rr
 * All prepared. Starting rebuild
emerge --oneshot --pretend  dev-python/pygtkglext:0
media-plugins/gst-plugins-taglib:0.10
x11-libs/gtkglext:0
x11-libs/qt:3

These are the packages that would be merged, in order:

Calculating dependencies... done!
[ebuild   R   ] media-plugins/gst-plugins-taglib-0.10.17
[ebuild   R   ] x11-libs/gtkglext-1.2.0
[ebuild   R   ] x11-libs/qt-3.3.8b-r2
[ebuild   R   ] dev-python/pygtkglext-1.1.0
 * Now you can remove -p (or --pretend) from arguments and re-run revdep-rebuild.
</pre>

<p>
Si vous devez reconstruire certains paquets, vous pouvez exécuter
<c>revdep-rebuild</c> sans l'option <c>-p</c>. Tous les paquets listés seront
réinstallés.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>glsa-check</title>
<body>

<p>
<c>glsa-check</c> sert  à garder un œil sur les GLSA (<e>Gentoo Linux
Security Advisories</e> ou encore 
<e>Recommandations Gentoo Linux sur la sécurité</e>, en français). Les fonctions de <c>glsa-check</c> seront
incorporées à <c>emerge</c> et <c>equery</c> plus tard. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>eread</title>
<body>

<p>
<c>eread</c> est un utilitaire simple qui vous permet de lire les fichiers elog
produits par <c>>=portage-2.1</c>. Pour activer l'enregistrement des fichiers
elog, paramétrez quelques variables dans votre fichier
<path>/etc/portage/make.conf</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="activer elog dans /etc/portage/make.conf">
PORTAGE_ELOG_CLASSES="log"
PORTAGE_ELOG_SYSTEM="save"
</pre>

<note>
ce n'est qu'un exemple. Pour savoir comment fonctionne le système elog de
Portage, veuillez vous référer à la page appropriée du <uri
link="/doc/en/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=1#doc_chap4">Manuel de
Portage</uri>.
</note>

<p>
Une fois qu'elog est configuré à votre convenance, lancez simplement
<c>eread</c> pour visualiser les fichiers d'historique.
</p>

<pre caption="utiliser eread">
$ <i>eread</i>

This is a list of portage log items. Choose a number to view that file or type q to quit.

1) app-portage:gentoolkit-0.2.4_pre2:20070320-000256.log
2) app-portage:gentoolkit-0.2.4_pre2:20070320-000258.log
3) app-portage:gentoolkit-0.2.4_pre2:20070320-000319.log
4) app-portage:gentoolkit-0.2.3:20070320-000408.log
Choice?
</pre>

<p>
Choisissez le numéro du fichier à examiner et celui-ci sera affiché par le
programme défini par la variable d'environnement PAGER. Si PAGER n'est pas
définie, <c>less</c> sera utilisée.
</p>

<p>
Après avoir vu le fichier, on vous demandera si vous voulez le supprimer.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>eclean</title>
<body>

<p>
<c>eclean</c> est un outil de nettoyage pour retirer les fichiers sources ou binaires inutiles sur votre système.
</p>

<p>
Lorsque vous compilez et installez des paquets, les fichiers source sont téléchargés et sauvegardés dans DISTDIR, ordinairement <path>/usr/portage/distfiles</path>. Ce fonctionnement peut conduire à l'accumulation de gigaoctets au fil du temps si vous ne les nettoyez pas régulièrement. Vous pouvez utiliser la commande  <c>eclean-dist</c> pour ne retirer que les fichiers source de
DISTDIR.
</p>

<p>
Vous pouvez créer des archives à partir des paquets installés en utilisant <c>quickpg</c> ou 
FEATURES="buildpkg". Ces archives sont conservées dans  PKGDIR, ordinairement
<path>/usr/portage/packages</path>. Quand vous n'avez plus besoin de les conserver à portée, ou s'ils sont devenus trop vieux, vous pouvez utiliser  <c>eclean-pkg</c> pour les retirer de PKGDIR. C'est une bonne façon de garantir que les paquets binaires que vous avez correspondent aux dernières versions.
</p>

<p>
Pour plus d'information sur  <c>eclean</c> et sur la manière de tenir à jour un système sans résidu , lisez  <c>man eclean</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
