<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoo-sparc-faq.xml,v 1.12 2010/05/06 10:07:27 titefleur Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="fr">
<title>Foire Aux Questions pour Gentoo Linux/SPARC</title>

<author title="Développeur SPARC">
  <mail link="weeve"/>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="clement@varaldi.org">Clément Varaldi</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="titefleur"/>
</author>

<abstract>
Cette Foire Aux Questions a été créée pour aider à répondre aux questions les
plus fréquemment posées à propos de Gentoo/SPARC et de Linux sur une
architecture SPARC. Vous êtes libre de proposer des révisions et corrections de
celle-ci en les envoyant à l'équipe Gentoo/SPARC ou à l'équipe de
documentation.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>
<version>1.12</version>
<date>2010-03-02</date>

<faqindex>
<title>Questions</title>
<section>
<title>Notes de documentation</title>
<body>

<p>
Nous nous devons de spécifier tout d'abord les définitions de quelques
acronymes et termes utilisés dans ce document, pour éviter les confusions.
</p>

<p>
Lorsque nous mentionnons <c>SPARC</c>, nous faisons référence au type de
système <c>sun4x</c>. SPARC représente l'architecture <c>sun4u</c> qu'on trouve
sur les séries UltraSPARC des systèmes (Ultras, Blades, SunFires, etc.). Les
systèmes 32&nbsp;bits plus anciens ne sont plus soutenus par l'équipe Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
Acronymes&nbsp;: <c>OBP</c> = OpenBoot PROM, <c>SS</c> = Station SPARC.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section>
<title>Comment puis-je installer/utiliser ma SPARC à partir d'une console
série&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Tout d'abord, assurez-vous que vous n'avez ni moniteur, ni clavier, de connecté.
OBP va utiliser le moniteur pour les sorties par défaut, s'il y en a un de
disponible. Vous aurez besoin d'un câble null modem ou d'un câble série
classique avec un adaptateur null modem pour pouvoir visualiser les sorties.
</p>

<p>
Configuration d'un port série standard&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>9600 baud&nbsp;;</li>
  <li>8 bits de données&nbsp;;</li>
  <li>Pas de parité&nbsp;;</li>
  <li>1 bit de stop.</li>
</ul>

<p>
Plus bas, nous vous donnons une liste de programmes couramment utilisés pour
visualiser une console en série. Vérifiez si votre application de console en
série a la capacité d'envoyer un «&nbsp;break&nbsp;», ça peut être très utile
sur une SPARC. Un signal «&nbsp;break&nbsp;» sur une console série est
l'équivalent de l'utilisation de la commande Stop+A sur un clavier.
</p>

<table>
  <tr><th>Linux</th><th>Windows</th></tr>
  <tr><ti>Minicom</ti><ti>Hyperterm</ti></tr>
  <tr><ti>Kermit</ti><ti>TeraTerm Pro</ti></tr>
  <tr><ti>Console</ti></tr>
  <tr><ti>Seyon</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Lors du démarrage du noyau, ma station SPARC sélectionne une résolution
que mon moniteur CRT/LCD ne peut pas supporter. Comment puis-je faire pour avoir
un affichage clair et/ou sans distorsion sur mon écran&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Ce problème est dû au support du framebuffer que le noyau Linux charge au
démarrage et également aux modes d'affichage disponibles sur les systèmes SPARC.
Nous supposerons ici que votre moniteur et votre carte vidéo s'accorderont sur
une résolution de 1024x768, avec un taux de rafraîchissement de 60&nbsp;Hz. Dans
l'OBP, vous pouvez fixer la résolution en ajustant la configuration pour
l'<c>output-device</c>. Pour voir la configuration actuelle, utilisez la
commande&nbsp;:
</p>

<pre caption="Voir la configuration actuelle">
ok <i>printenv output-device</i>

<comment>&lt;output-device&gt;        &lt;screen&gt;          &lt;screen&gt;</comment>
</pre>

<p>
Maintenant, pour faire en sorte que la station démarre l'affichage avec la
résolution proposée plus haut, vous utiliserez la commande <c>setenv</c> comme
suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer l'affichage">
ok <i>setenv output-device screen:r1024x768x60</i>

output-device =       screen:r1024x768x60
</pre>

<p>
Pour que cela prenne effet, vous devez relancer la machine&nbsp;:
</p>

<pre caption="Redémarrer la machine">
ok <i>reset</i>
</pre>

<p>
De plus, pour les utilisateurs utilisant une carte vidéo intégrée basée sur le
chipset ATI Mach64 (stations Ultra 5/10 et Blade 100/150), vous pouvez ajouter
la ligne suivante aux options de démarrage du noyau&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajout d'option de démarrage du noyau">
video=atyfb:1024x768@60
</pre>

<p>
Si vous démarrez depuis SILO, vous pouvez ajouter l'option suivante à la suite
du nom de l'image de démarrage. L'exemple suivant est celui utilisé si vous
démarrez depuis le LiveCD.
</p>

<pre caption="Démarrer depuis le LiveCD Gentoo">
boot: <i>gentoo video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

<p>
Si vous démarrez depuis le réseau, vous pouvez ajouter encore une option à la
commande de démarrage réseau dans l'OBP, comme indiqué ci-dessous&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer depuis le réseau">
ok <i>boot net video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Je suis débutant sur SPARC et ne suis pas sûr des options du noyau à
utiliser, AU SECOURS&nbsp;!</title>
<body>

<p>
La plupart du temps, les options du noyau par défaut sont acceptables pour le
support matériel. Vous devrez vous assurer que les supports de
<c>virtual memory</c> et de <c>/proc filesysem</c> sont activés dans
le noyau, comme indiqué dans le <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-sparc.xml">manuel d'installation</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comment puis-je faire cohabiter Gentoo/SPARC avec Solaris sur le même
système au démarrage&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Permettre de démarrer au choix sur Gentoo/SPARC et Solaris peut être fait de
deux manières&nbsp;: soit vous avez les deux systèmes sur un même disque dur,
soit sur des disques séparés. Des exemples de configuration de SILO sont
présentés ci-dessous pour chacun des deux scénarios. Dans les configurations
exemples, on suppose les points suivants&nbsp;:
</p>

<p>
Configuration avec un disque dur unique&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>Le disque de démarrage est SCSI ID 0.</li>
  <li>Gentoo démarre sur la partition 1.</li>
  <li>Solaris démarre sur la partition 5.</li>
</ul>

<p>
Configuration avec des disques durs séparés&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>Le second disque est SCSI ID 1.</li>
  <li>Gentoo est sur SCSI ID 0.</li>
  <li>Solaris est sur SCSI ID 1.</li>
  <li>le dispositif de démarrage dans l'OBP est sur le disque SCSI ID 0.</li>
</ul>

<pre caption="Exemple de configuration de silo.conf pour une installation
monodisque">
<comment># Options de configuration génériques</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Options Gentoo/SPARC</comment>
image = /boot/vmlinux
    label = linux
    root=/dev/sda4

<comment># Options Solaris</comment>
other=5
    label = Solaris
</pre>

<pre caption="Exemple de configuration de silo.conf pour une installation sur
disques séparés">
<comment># Options de configuration génériques</comment>
parition = 1
timeout = 50

<comment># Options Gentoo/SPARC</comment>
image = /boot/vmlinux
    label = linux
    root=/dev/sda4

<comment># Options Solaris</comment>
other = /sbus/espdma/esp/sd@1,0;1
    label = solaris
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Matériel</title>
<section>
<title>Est-ce que Gentoo fonctionnera sur ma SPARC&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Cela dépend du type de SPARC, mais il y a des chances pour que oui. Une
exception serait peut-être les SPARC basées sur des portables de Tadpole,
particulièrement les modèles récents. Si vous disposez d'un système Gentoo/SPARC
fonctionnant sur un Tadpole, merci de nous contacter et de nous donner des
détails sur le modèle et tout ce qui a été utile de faire pour faire fonctionner
Gentoo/SPARC dessus.
</p>

<p>
L'équipe Gentoo/SPARC maintient une liste <uri
link="/proj/en/base/sparc/sunhw.xml">liste de compatibilité matérielle</uri>
pour les systèmes SPARC64. En général, le support des systèmes SPARC64 est
suffisant pour permettre aux utilisateurs de le déployer en environnements de
production.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Quel matériel additionnel est supporté sous Gentoo/SPARC ?</title>
<body>

<p>
Pour une liste du matériel Sun supplémentaire supporté, consultez la liste
suivante sur la <uri link="http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_2">page
UltraLinux</uri>.
</p>

<p>
Une liste partielle des dispositifs Sun qui NE sont PAS actuellement supportés
sous Gentoo/SPARC ou SPARC/Linux en général serait&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>Les cartes SunPCI&nbsp;;</li>
  <li>Les contrôleurs PCMCIA PCI ou SBUS&nbsp;;</li>
  <li>
    Les lecteurs de cartes Smart sur certaines stations de travail Sun
    Blade&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Les lecteurs de disquettes sur certaines stations de travail Sun Blade.
  </li>
</ul>

<p>
L'équipe Gentoo/SPARC maintient également une <uri
link="/proj/en/base/sparc/hwlist.xml">liste du matériel PCI non-Sun qui a été
testé sur Gentoo/SPARC</uri>. Pour nous signaler du matériel non listé qui
fonctionne pour vous, envoyer-nous un email (en anglais), à l'adresse
<mail>sparc@gentoo.org</mail>, contenant les informations sur le matériel telles
qu'elles sont données pour le matériel déjà listé.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comment puis-je savoir de quel SPARC je dispose&nbsp;?</title>
<body>

<p>
La <uri link="http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_1">FAQ d'UltraLinux</uri>
connaît la réponse.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mon système a plusieurs cartes Ethernet Sun. Pourquoi ont-elles toutes la
même adresse MAC, que puis-je y faire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Ceci est dû à un réglage dans l'OpenBoot PROM (OBP). Il y a un certain temps, il
était considéré que si une machine avait plusieurs interfaces Ethernet,
celles-ci ne se trouveraient pas sur le même réseau et que donc la machine
pouvait avoir une adresse MAC unique. Le temps est passé et les technologies ont
évolué, cette considération ne tient plus.
</p>

<p>
Pour résoudre le problème, il y a deux manières&nbsp;: depuis OBP ou depuis
Linux. La variable OBP <c>local-mac-address?</c> contrôle ce comportement. Les
commandes suivantes vous aideront à déterminer la valeur de
<c>local-mac-address?</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Visualiser la valeur de local-mac-address? depuis OBP">
ok <i>printenv local-mac-address?</i>
local-mac-address? =  false
</pre>

<pre caption="Visualiser la valeur de local-mac-address? depuis Linux">
# <i>eeprom local-mac-address?</i>
local-mac-address?=false
</pre>

<p>
Ici, la valeur de <c>local-mac-address?</c> vaut <b>false</b>, c'est-à-dire que
toutes les interfaces de la machine SPARC utilisent la même adresse MAC. Pour
changer ce comportement, utilisez une des commandes suivantes (selon si vous
passez par OBP ou Linux)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Régler local-mac-address? depuis OBP">
ok <i>setenv local-mac-address?=true</i>
local-mac-address? =  true
</pre>

<pre caption="Régler local-mac-address? depuis Linux">
# <i>eeprom local-mac-address?=true</i>
</pre>

<p>
Notez que vous devrez certainement redémarrer pour que les changements soient
pris en compte.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Est-ce que SPARC est gros-boutiste («&nbsp;big-endian&nbsp;») ou
petit-boutiste («&nbsp;little-endian&nbsp;»)&nbsp;?</title>
<body>

<p>
La version supportée par Gentoo/SPARC (v9) est biboutiste
(«&nbsp;bi-endian&nbsp;»). Elle utilise les instructions big-endian mais peut
accéder aux données dans l'ordre des octets little-endian, comme les
périphériques PCI qui sont little-endian par nature.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Applications</title>
<section>
<title>Comment faire pour que Xorg trouve un mode d'affichage utilisable
sur mon Ultra 5/10 ou ma Blade 100/150&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Normalement, le framebuffer ATI s'attend à ce que ce soit le BIOS d'un PC qui
fixe la vitesse d'horloge de référence pour la carte vidéo. Cependant, sur des
architectures non x86, cela n'arrive pas. Il faut donc préciser cette vitesse
d'horloge de référence dans le fichier <path>/etc/X11/xorg.conf</path>.
</p>

<p>
Dans la section «&nbsp;Device&nbsp;» de <path>/etc/X11/xorg.conf</path>, vous
pourrez ajouter par exemple une ligne du genre&nbsp;:
</p>

<pre caption="À ajouter dans xorg.conf">
Option      "reference_clock"   "28.636 MHz"
</pre>

<p>
D'autres vitesses courantes sont 14.318&nbsp;MHz et 29.5&nbsp;MHz. Si vous
rencontrez des problèmes, vous devriez faire un essai sans ce type de
configuration auparavant.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comment se fait-il qu'un paquet foo soit masqué sur SPARC&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Cela vient probablement du fait qu'aucun développeur Gentoo/SPARC n'ait pu faire
de test encore et/ou que le paquet soit actuellement marqué du mot-clef
<c>~sparc</c> (pour signifier qu'il est en phase de test).
</p>

<p>
Si vous voulez toujours installer le paquet, vous pouvez suivre les instructions
données dans le <uri
link="/doc/en/handbook/handbook-sparc.xml?part=3&amp;chap=3">Manuel de
Portage</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comment puis-je aider pour faire passer un paquet foo comme
stable&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Si vous voulez aider pour qu'un paquet soit marqué comme stable le plus vite
possible, particulièrement si c'est une application ayant peu d'utilisateurs
(par exemple net-im/bitlbee), installez le paquet et testez-le pour vous
assurer qu'il fonctionne bien. S'il apparaît comme fonctionnant bien, vous
pouvez remplir un rapport de bogue sur le <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla de Gentoo</uri> et l'assigner à l'équipe
de Gentoo/SPARC.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>J'ai essayé d'installer un paquet, mais emerge échoue en se plaignant
qu'une dépendance est masquée. Comment puis-je corriger cela&nbsp;?</title>
<body>

<p>
C'est un bogue. Merci de nous faire un rapport de bogue sur le <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla de Gentoo</uri> pour l'équipe
Gentoo/SPARC en indiquant quel paquet vous essayez d'installer, l'erreur
qu'emerge vous a donnée et le retour de la commande <c>emerge --info</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pourquoi ai-je une erreur en relation avec les architectures 32 et
64&nbsp;bits lorsque je compile mon noyau&nbsp; ?</title>
<body>

<p>
La façon dont SPARC/Linux gère les compilations croisées a changé avec le noyau
2.6.25 (<uri
link="http://git.kernel.org/?p=linux/kernel/git/torvalds/linux-2.6.git;a=commitdiff;h=54cd6ddec77b75e6926d73d263aec72255b24030">voir
la révision</uri>), ce qui fait que lorsque vous compilez un noyau récent, vous
obtiendrez le message d'erreur suivant&nbsp;:
</p>

<pre caption="Message d'erreurs lors de la compilation de SPARC/Linux">
CHK     include/linux/version.h
CHK     include/linux/utsrelease.h
CC      arch/sparc64/kernel/asm-offsets.s
arch/sparc64/kernel/asm-offsets.c:1: error: -m64 is not supported by this configuration
arch/sparc64/kernel/asm-offsets.c:1: error: -mlong-double-64 not allowed with -m64
arch/sparc64/kernel/asm-offsets.c:1: error: -mcmodel= is not supported on 32 bit systems
make[1]: *** [arch/sparc64/kernel/asm-offsets.s] Error 1
make: *** [prepare0] Error 2
</pre>

<p>
Cela vient du fait que pour le moment le compilateur natif de Gentoo/SPARC (il
existe un profil <b>expérimental</b> <uri
link="/proj/en/base/sparc/multilib.xml">multilib</uri>), ne peut pas générer de
code 64&nbsp;bits (c'est pour cela qu'il existe <c>sys-devel/kgcc64</c>).
</p>

<p>
Pour résoudre ce problème, il vous suffit d'indiquer au fichier Makefile de
SPARC/Linux le chemin de votre binaire pour la compilation croisée, à l'aide
des commandes suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Compilation du kernel Gentoo/SPARC >=2.6.25">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make CROSS_COMPILE=sparc64-unknown-linux-gnu-</i>
# <i>make CROSS_COMPILE=sparc64-unknown-linux-gnu- image modules_install</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Divers</title>
<section>
<title>J'aimerais m'impliquer plus dans le projet Gentoo/SPARC. Comment
faire&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Il y a plusieurs façons de s'impliquer&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Le meilleur moyen est de devenir <uri
    link="/proj/en/base/sparc/at/index.xml">un développeur de test pour cette
    architecture</uri> et d'aider les développeurs à tester les paquets.
  </li>
  <li>
    Vous pouvez ouvrir un rapport de bug pour demander qu'un paquet soit passé
    en <uri link="http://dev.gentoo.org/~tcunha/reports/imlate-sparc.txt">stable,
    ou instable</uri>.
  </li>
  <li>
    Vous pouvez rejoindre le canal de discussion <uri
    link="irc://irc.gentoo.org/gentoo-sparc">#gentoo-sparc</uri> du réseau IRC
    Freenode.
  </li>
  <li>
    N'hésitez pas à participer sur le <uri
    link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">forum Gentoo/SPARC</uri>.
  </li>
  <li>
    Vous pouvez jeter un œil aux bogues concernant Gentoo/SPARC via le <uri
    link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla Gentoo</uri> et y proposer des
    solutions. L'équipe sparc@gentoo.org y sera assignée ou mise en copie (CC).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressources additionnelles</title>
<section>
<title>Où puis-je obtenir de l'aide ou plus d'informations sur le projet SPARC/Linux&nbsp;?</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://docs.sun.com/app/docs/coll/216.2">Guide de référence de
    l'OBP</uri> - Guide de Sun pour l'OpenBoot PROM.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.sunstuff.org">OSIAH</uri>  - Online Sun Information
    Archive
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.obsolyte.com">Obsolyte</uri> - Informations sur des
    vieux systèmes SPARC et liens vers beaucoup de sites intéressants relatifs
    aux SPARC.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://docs.sun.com">La documentation des microsystèmes
    SUN</uri> - Informations supplémentaires sur le matériel et logiciel pour
    systèmes SPARC, notamment des instructions pour «&nbsp;flasher&nbsp;» l'OBP.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://sunsolve.sun.com">Sunsolve</uri> - Grande ressource pour
    la documentation du matériel Sun.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.ultralinux.org">Page web UltraLinux</uri> -
    Page web du port de Linux sur SPARC.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
