<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoo-freebsd.xml,v 1.11 2006/12/09 14:14:12 cam Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/gentoo-freebsd.xml" lang="fr">
<title>Guide rapide de Gentoo/FreeBSD</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="ignacio.arquelatour@gmail.com">Ignacio Arque-Latour</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide donne des informations générales à propos de FreeBSD et des
instructions concernant l'installation de Gentoo/FreeBSD. Des références sont
également incluses pour les personnes qui voudraient soutenir son développement.
</abstract>

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://createivecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.6</version>
<date>2006-10-06</date>

<chapter>
<title>Introduction à FreeBSD</title>
<section>
<title>Qu'est-ce que FreeBSD ?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.freebsd.org/">FreeBSD</uri> est un système d'exploitation
libre (voir la <uri
link="http://www.freebsd.org/copyright/freebsd-license.html">licence</uri>) basé
sur UNIX. Lorsque le développement du système <uri
link="http://www.386bsd.org/">386BSD</uri> s'est arrêté, en 1993, deux projets
en sont nés&nbsp;: <uri link="http://www.netbsd.org/">NetBSD</uri>, très connu
pour sa faculté de pouvoir fonctionner sur un nombre impressionnant
d'architectures, et FreeBSD, qui supporte les architectures x86, amd64, ia64,
sparc64 et alpha. FreeBSD est réputé pour sa stabilité, ses performances et sa
sécurité, ce qui en fait un système utilisé dans de petites comme de très
grandes entreprises de par le monde. La version de FreeBSD actuellement en
production est la 6.1, Gentoo/FreeBSD est basé sur cette version. La branche
5.x est toujours supportée par le projet FreeBSD mais plus par les développeurs
Gentoo/FreeBSD.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Qu'est-ce que Gentoo/FreeBSD&nbsp;?</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">Gentoo/FreeBSD</uri> est un
sous-projet du <uri link="/proj/en/gentoo-alt/">projet Gentoo/Alt</uri> ayant
pour but de fournir un système d'exploitation FreeBSD complètement fonctionnel
qui bénéficierait des outils Gentoo, tels que le système d'initialisation et le
système de gestion de paquets Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>FreeBSD et Linux</title>
<body>

<p>
Les utilisateurs qui migrent de Linux à FreeBSD considèrent en général que les
deux systèmes d'exploitation sont «&nbsp;pratiquement les mêmes&nbsp;». En
réalité, FreeBSD possède un bon nombre de similitudes avec les distributions
Linux en général. Néanmoins, certaines différences essentielles sont à
souligner&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    À la différence de Linux, qui n'est en réalité qu'un noyau, FreeBSD est un
    système d'exploitation complet, constitué d'une bibliothèque C, d'outils
    systèmes et bien plus. Cette approche du développement rend le système dans
    son ensemble bien plus cohérent.
  </li>
  <li>
    Au contraire du noyau Linux, le développement de FreeBSD n'est pas dirigé
    par une seule personne, mais plutôt par un petit groupe appelé la <uri
    link="http://www.freebsd.org/doc/fr/articles/contributors/staff-core.html">Core
    Team</uri>.
  </li>
</ul>

<p>
FreeBSD possède également des différences techniques qui le rendent vraiment à
part de Linux. Il est très important d'en connaître certaines, même si vous ne
comptez pas rejoindre l'équipe de développement Gentoo/FreeBSD&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Pour utiliser des fonctions de liaison dynamique lors de l'exécution comme
    <c>dlopen()</c>, les programmes n'ont pas besoin d'être liés à libdl comme
    sous GNU/Linux. Il sont lié à libc à la place.
  </li>
  <li>
    FreeBSD n'a pas d'outil officiel pour la compilation du noyau. Vous devrez
    donc résoudre les problèmes de dépendances entre les fonctionnalités
    vous-même.
  </li>
  <li>
    FreeBSD utilise le système de fichiers UFS/UFS-2 et ne supporte pas les
    systèmes de fichiers tels que ReiserFS ou XFS. Cependant, il existe des
    projets qui permettent de les supporter en lecture seule. L'accès aux
    partitions ext2/ext3 est d'ores et déjà possible, mais vous ne pourrez pas y
    installer votre système.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installer Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Démarrer sur le CD-ROM</title>
<body>

<p>
Après cette courte introduction, il est temps d'installer Gentoo/FreeBSD.
Malheureusement, nous n'avons pas actuellement de medium d'installation, vous
devez donc choisir entre deux méthodes alternatives d'installation. Vous pouvez
par exemple partir d'une installation existante de FreeBSD pour partitionner
votre disque et l'utiliser comme base afin d'y installer Gentoo/FreeBSD. Dans ce
guide, nous nous servirons du <uri link="http://www.freesbie.org/">LiveCD
FreeSBIE</uri> comme un medium d'installation pour Gentoo/FreeBSD.
</p>

<note>
Si vous comptez utiliser FreeSBIE pour installer Gentoo/FreeBSD, vous devez
impérativement avoir une version de FreeSBIE basée sur FreeBSD 6.0&nbsp;! Les
versions expérimentales se trouvent sur le <uri
link="http://torrent.freesbie.org/">tracker Bittorrent de FreeSBIE</uri>&nbsp;;
la version 20060118 a été testée avec ce document.
</note>

<p>
Démarrez sur le CD-ROM FreeSBIE afin de commencer la procédure d'installation.
Un écran de login devrait apparaître. Le nom d'utilisateur est <c>freesbie</c>
et il n'a pas de mot de passe. Ensuite, lancez <c>sudo su</c> pour devenir root
puis mettez-vous éventuellement un mot de passe. Afin de rendre les choses plus
agréables, vous pouvez aussi lancer <c>startx</c> pour bénéficier d'un
environnement Xfce qui vous permettra de naviguer aisément sur le web, vous
connecter sur IRC, etc. À la différence de Linux, FreeBSD base les noms des
interfaces réseaux sur le nom du pilote utilisé. Par exemple, la première carte
Intel EtherExpress (pilote fxp) s'appellera fxp0. Lancez <c>ifconfig</c> pour
voir quelles sont vos cartes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Trouver le nom des interfaces réseaux grâce à ifconfig">
# <i>ifconfig</i>
fxp0: flags=8843&lt;UP,BROADCAST,RUNNING,SIMPLEX,MULTICAST&gt; mtu 1500
        options=8&lt;VLAN_MTU&gt;
        inet6 fe80::2d0::b7ff:febc:4fe3%fxp0 prefixlen 64 scopeid 0x1
        inet 192.168.0.106 netmask 0xffffff00 broadcast 192.168.0.255
        ether 00:d0:b7:bc:4f:e3
        media: Ethernet autoselect (100baseTX &lt;full-duplex&gt;)
        status: active
lo0: flags=8007&lt;LOOPBACK,MULTICAST&gt; mtu 16384
</pre>

<p>
Si la requête DHCP lancée automatiquement lors du démarrage du CD-ROM a échouée,
vous pouvez la relancer avec la commande <c>dhclient</c> pour obtenir une
adresse IP&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer une interface via DHCP avec dhclient">
# <i>dhclient fxp0</i>
DHCPDISCOVER on fxp0 to 255.255.255.255 port 67 interval 9
DHCPOFFER from 192.168.0.1
DHCPREQUEST on fxp0 to 255.255.255.255 port 67
DHCPACK from 192.168.0.1
bound to 192.168.0.106 -- renewal in 302400 seconds
</pre>

<note>
Le résultat relevé ci-dessus peut être différent pour vous en fonction de votre
réseau.
</note>

<p>
Ensuite, créez le chroot de votre installation&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer le répertoire du chroot">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Il y a un bogue sur le <uri
link="http://dev.gentoo.org/~flameeyes/minimal-freesbie-drizzt.iso.bz2">CD
FreeSBIE minimal</uri> qui empêche la création du point de montage
<path>/mnt/gentoo</path>. Pour contourner le problème, utilisez simplement
<path>/mnt</path> au lieu de <path>/mnt/gentoo</path> dans le reste de ce guide.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Partitionner le disque dur</title>
<body>

<p>
Maintenant que le point de montage est créé, il est temps de partitionner le
disque dur. On fait ça avec l'outil <c>sysinstall</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lancer sysinstall pour partitionner le disque">
# <i>sysinstall diskPartitionEditor diskPartitionWrite</i>
</pre>

<p>
Nous vous recommandons d'utiliser la structure par défaut. Faites <b>Entrée</b>,
puis <b>a</b> suivi de <b>q</b> pour accepter la structure par défaut. L'écran
suivant vous proposera d'installer le chargeur de démarrage. Indiquez
«&nbsp;None&nbsp;» car nous verrons cela plus tard. Ensuite, vous devez
spécifier les tailles des partitions et les points de montage.
</p>

<p>
Cette étape est également réalisée par <c>sysinstall</c>, mais avec d'autres
paramètres&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lancer sysintall pour définir les partitions et les points de
montages">
# <i>sysinstall diskLabelEditor diskLabelCommit</i>
</pre>

<p>
Ici, pour faire simple, nous n'allons pas utiliser la répartition par défaut
mais créer une seule grosse partition racine pour les fichiers et une partition
de mémoire virtuelle. Tapez <b>c</b> pour créer une nouvelle partition.
Lorsqu'on vous demandera de spécifier la taille, vous pourrez utiliser MB ou GB (pour Mo et
Go) ou encore C (pour Cylindres). Pour la partition racine (root), choisissez le
type de partition <b>FS</b> et indiquez le point de montage
<path>/mnt/gentoo</path>.
</p>

<note>Si vous n'indiquez pas le point de montage, il écrasera l'environnement
FreeSBIE&nbsp;!
</note>

<p>
Comme <path>/boot</path> n'est pas une partition séparée, vous devez désactiver
les soft-updates car sinon votre système ne pourra pas démarrer&nbsp;! Pour
cela, utilisez les flèches pour vous placer sur votre partition et tapez
<b>s</b> jusqu'à ce que «&nbsp;Newfs&nbsp;» ne contienne plus <b>+S</b>. Allez
maintenant sur la ligne «&nbsp;Disk&nbsp;» et tapez <b>c</b> pour créer la
partition de mémoire virtuelle (swap). En général, nous recommandons que la
mémoire virtuelle fasse le double de la taille de la mémoire vive (RAM).
Choisissez le type de partition «&nbsp;SWAP&nbsp;» et ne vous inquiétez pas des
soft-updates car ils n'existent pas pour la SWAP. C'est fini, tapez <b>q</b>
pour valider.
</p>

<p>
Les partitions sont alors créées, formattées en UFS et montées comme vous l'avez
spécifié. Vérifiez que tout a fonctionné en listant les points de
montages&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier avec mount que les partitions sont correctement créées">
# <i>mount</i>
...
/dev/ad0s1d on /mnt/gentoo (ufs, local)
</pre>

<p>
Vous pouvez maintenant passer à l'installation de Gentoo sur vos partitions
fraîchement configurées.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mise en place de Gentoo</title>
<body>

<p>
Vous devez tout d'abord télécharger une archive stage3 et la décompresser dans
le chroot. Ouvrez l'adresse
<uri>http://gentoo.osuosl.org/experimental/x86/freebsd/stages/</uri> dans votre
navigateur, prenez le dernier instantané et videz-le dans votre point de
montage&nbsp;:
</p>

<pre caption="Obtenir et extraire l'archive stage3">
# <i>cd /mnt/gentoo/</i>
<comment>(N'importe quel miroir Gentoo qui contient le répertoire experimental/ fera l'affaire.)</comment>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/experimental/x86/freebsd/stages/gentoo-freebsd-6.1-stage-20060802.tar.bz2</i>
# <i>tar -jxvpf gentoo-freebsd-6.1-stage-20060802.tar.bz2</i>
<comment>(Vous pouvez éventuellement effacer l'archive avec la commande suivante.)</comment>
# <i>rm gentoo-freebsd-6.1-stage-20060802.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Avant de vous chrooter à l'intérieur du stage que vous venez d'extraire, il faut
que vous récupériez une copie à jour de la surcouche Gentoo/FreeBSD pour
Portage. La méthode la plus facile est de décompresser notre dernier instantané
directement dans <path>/mnt/gentoo/usr/local/portage</path>.
</p>

<pre caption="Récupérer la surcouche de Portage pour Gentoo/FreeBSD">
# <i>cd /mnt/gentoo/usr/local/portage</i>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/experimental/snapshots/portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
# <i>rm portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez alternativmenet utiliser Subversion pour récupérer la version
actuelle de la surcouche Portage. Pour cela, veuillez vous diriger vers la
documentation de <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/contribute/index.xml?part=1&amp;chap=3">de la
surcouche Portage Gentoo/Alt</uri>.
</p>

<p>
Afin que votre nouveau système puisse fonctionner, vous devez monter
<path>/dev</path> à partir de celui du système actuel vers le point de montage
du Gentoo/FreeBSD avant de lancer le chroot.
</p>

<pre caption="Monter /dev et chrooter">
# <i>mount -t devfs none /mnt/gentoo/dev/</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo/ /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Une fois la surcouche Gentoo/FreeBSD à sa place, il est maintenant temps de lier
<path>/etc/make.profile</path> au bon profil et préparer
<path>/etc/make.conf</path> à fonctionner avec Gentoo/FreeBSD.
</p>

<p>
Il faut maintenant obtenir une copie de l'arbre Portage de Gentoo, ce qui peut
prendre un certain temps selon votre connexion.
</p>

<pre caption="Télécharger l'arbre de Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Ou, une autre façon de récupérer l'arbre de Portage.)</comment>
# <i>cd /</i>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/snapshots/portage-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-latest.tar.bz2 -C /usr/</i>
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

<pre caption="Mettre en place le profil et make.conf">
# <i>ln -sf /usr/portage/profiles/default-bsd/fbsd/6.1/x86/ /etc/make.profile</i>
# <i>nano /etc/make.conf</i>
<comment>(Ajoutez au moins les lignes suivantes.)</comment>
CHOST="i686-gentoo-freebsd6.1"
ACCEPT_KEYWORDS="~x86-fbsd"
FEATURES="-sandbox collision-protect"
PORTDIR_OVERLAY="/usr/local/portage/portage-alt-overlay"
</pre>

<note>
Sandbox est désactivé car il n'a pas encore été porté sur Gentoo/FreeBSD.
</note>

<note>
Vous n'aurez qu'un système assez limité si vous laissez seulement le mot-clé
~x86-fbsd. Pour avoir plus de paquets disponibles, vous pourriez ajouter ~x86 à
la variable ACCEPT_KEYWORDS mais vous vous retrouverez avec des dépendances non
résolues et des paquets qui ne fonctionnent pas. Veuillez plutôt ajouter
individuellement les paquets que vous voulez tester dans le fichier
package.keywords et reporter sur notre <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>, pour le produit Gentoo/Alt, ceux
qui fonctionnent correctement.
</note>

<p>
Si vous le voulez, vous pouvez maintenant reconstruire les paquets systèmes.
</p>

<pre caption="Reconstruire les paquets systèmes de FreeBSD (facultatif)">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Préparation pour le démarrage</title>
<section>
<title>Installation du noyau</title>
<body>

<p>
Si vous faites <c>emerge -e system</c>, les sources du noyau de FreeBSD sont
installées dans le répertoire <path>/usr/src/sys</path>. Si vous avez sauté
cette étape, vous pouvez tout de même obtenir les sources de cette façon&nbsp;:
</p>

<pre caption="Obtenir les sources du noyau de FreeBSD">
# <i>emerge freebsd-sources</i>
</pre>

<p>
La configuration et la compilation d'un noyau personnalisé se passent vraiment
différemment d'avec Linux. Si vous n'êtes pas familier avec cette procédure,
nous vous recommandons de jeter un œil au <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/fr/books/handbook/kernelconfig.html">chapitre 8
du manuel FreeBSD</uri>. Pour le moment, vous pouvez très bien procéder à une
installation du noyau GENERIC, qui fonctionne sur la plupart des systèmes. Pour
commencer, placez-vous dans le répertoire des sources du noyau&nbsp;:
</p>

<impo>
Notez bien qu'actuellement seule la méthode «&nbsp;traditionnelle&nbsp;» de
compilation du noyau est supportée dans Gentoo/FreeBSD&nbsp;!
</impo>

<pre caption="Se placer dans le répertoire des sources du noyau">
# <i>cd /usr/src/sys/</i>
</pre>

<p>
En observant les répertoires présents, vous verrez les différentes architectures
et sous-répertoires qui concernent des parties du noyau. Pour débuter
l'installation, allez dans le répertoire <path>i386/conf/</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Le répertoire de configuration du noyau">
# <i>cd i386/conf/</i>
# <i>ls</i>
.cvsignore      GENERIC         Makefile        PAE
DEFAULTS        GENERIC.hints   NOTES           SMP
</pre>

<p>
Les fichiers principaux sont <path>GENERIC</path> et <path>GENERIC.hints</path>.
Puisque l'installation du noyau le demande, copiez directement le fichier
<path>GENERIC.hints</path> dans <path>/boot/device.hints</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Copier le fichier GENERIC.hints">
# <i>cp GENERIC.hints /boot/device.hints</i>
</pre>

<p>
Ce fichier est utilisé par les pilotes du noyau pour trouver des informations de
configuration de base telles que les paramètres des IRQ.
</p>

<p>
Passez maintenant au noyau. FreeBSD utilise la commande <c>config</c> pour le
configurer. <c>config</c> utilise un fichier de configuration donné (ici ce sera
GENERIC) pour copier les fichiers nécessaires à la compilation du noyau dans un
sous-répertoire <path>compile</path> du répertoire parent. Le fichier
<path>GENERIC</path> est similaire au fichier <path>.config</path> de Linux.
Lancez <c>config</c> pour produire le répertoire de compilation&nbsp;:
</p>

<pre caption="Préparer la compilation du noyau">
# <i>config GENERIC</i>
Kernel build directory is ../compile/GENERIC
Don't forget to ''make cleandepend; make depend''
</pre>

<p>
<c>config</c> a créé le répertoire de compilation GENERIC dans le répertoire
parent. Placez-vous-y et lancez l'installation du noyau&nbsp;:
</p>

<pre caption="Construire et installer le noyau">
# <i>cd ../compile/GENERIC</i>
# <i>make cleandepend &amp;&amp; make depend &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</i>
</pre>

<p>
À la fin, le noyau sera correctement installé. Passez maintenant à
l'installation du chargeur de démarrage. Le chapitre suivant vous proposera deux
méthodes pour amorcer le système&nbsp;: <c>grub</c> et <c>boot0</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mettre en place le chargeur de démarrage (Grub)</title>
<body>

<p>
Depuis Grub 0.97-r1, les partitions UFS sont lisibles par Grub. Vous pouvez donc
maintenant utiliser <c>grub</c> comme chargeur de démarrage, ce qui vous
dépaysera certainement moins si vous venez de Linux. Pour commencer, installez
<c>grub</c> et marquez le label racine comme démarrable. Veillez bien à
remplacer <c>adXsY</c> par les bons numéros qui correspondent à votre disque et
votre partition.
</p>

<pre caption="Installer Grub">
# <i>emerge grub</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Lancez maintenant <c>grub</c> afin d'obtenir l'invite de commande et configurer
votre partition comme expliqué ci-dessous&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer Grub dans le secteur d'amorçage">
<comment>(Pour éviter l'erreur Grub N°29.)</comment>
# <i>sysctl kern.geom.debugflags=16</i>
# <i>grub</i>
<comment>(Exemple en utilisant ad0s1d.)</comment>
grub&gt; <i>root (hd0,0,d)</i>
 Filesystem type is ufs2, partition type 0xa5

grub&gt; <i>setup (hd0)</i>
 Checking if "/boot/grub/stage1" exists... yes
 Checking if "/boot/grub/stage2" exists... yes
 Checking if "/boot/grub/ufs2_stage1_5" exists... yes
 Running "embed /boot/grub/ufs2_stage1_5 (hd0)"... 14 sectors are embedded.
succeeded
 Running "install /boot/grub/stage1 (hd0) (hd0)1+14 p (hd0,0,d)/boot/grub/stage
2 /boot/grub/menu.lst"... succeeded
Done.

grub&gt; quit
</pre>

<p>
Lors de votre premier démarrage, si vous n'avez pas le menu de Grub, exécutez
les commandes suivantes au prompt Grub&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer le noyau sans menu Grub">
grub&gt; <i>find /boot/grub/stage1</i>
<comment>(Utilisez le résultat de cette commande dans la commande suivante.)</comment>
 (hd0,0,d)

grub&gt; <i>kernel (hd0,0,d)/boot/loader</i>
  [FreeBSD-a.out, loadaddr=0x200000, text=0x1000, data=0x3a000, bss=0x0, entry=0x200000]

grub&gt; <i>boot</i>
</pre>

<p>
La section suivante vous expliquera comment installer le chargeur de démarrage
alternatif&nbsp;: <c>boot0</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mettre en place le chargeur de démarrage (boot0)</title>
<body>

<impo>
<c>boot0</c> est le chargeur de démarrage de FreeBSD. Il était le seul chargeur
de démarrage supportée avant que Grub n'accepte les partitions UFS. Pour
installer et configurer <c>boot0</c>, exécuter les commandes suivantes. Veillez
bien à remplacer <c>adXsY</c> par les numéros qui correspondent à votre disque
et à votre partition.
</impo>

<pre caption="Installer et paramétrer boot0">
# <i>emerge boot0</i>
<comment>(Quittez l'environnement chroot.)</comment>
# <i>exit</i>
<comment>(À lancer en dehors du chroot.)</comment>
# <i>fdisk -B -b /mnt/gentoo/boot/boot0 /dev/adX</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Pour plus d'informations sur <c>boot0</c>, consultez le <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/fr_FR.ISO8859-1/books/handbook/boot.html">chapitre
12</uri> du manuel FreeBSD.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration du système</title>
<body>

<p>
D'abord, définissez les points de montages dans le futur
<path>/etc/fstab</path>.
</p>

<pre caption="Éditer le système de fichiers dans /etc/fstab">
# <i>nano /etc/fstab</i>
<comment>(Dans cet exemple, remplacez X et Y par les chiffres correspondants à ceux de
votre disque dur.)</comment>
#Device         Mountpoint      Fstype          Options         Dump    Pass
/dev/adXsYb     none            swap            sw              0       0
/dev/adXsYa     /               ufs             rw              1       1
/dev/adXsYe     /usr/home       ufs             rw              2       2
/dev/adXsYd     /tmp            ufs             rw              2       2
/dev/acdX       /cdrom          cd9660          ro,noauto       0       0
</pre>

<p>
Nous pouvons maintenant passer à la configuration du réseau avant le redémarrage
final. Vous trouverez toutes les informations nécessaires pour configurer votre
réseau dans le <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=4&amp;chap=1">Manuel Gentoo</uri>.
Pour que le réseau soit activé au démarrage, il faut l'ajouter au niveau
d'exécution par défaut&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter le réseau au niveau d'exécution par défaut">
# <i>rc-update add net.fxp0 default</i>
</pre>

<p>
Pour changer votre nom de machine, vous devez éditer le fichier
<path>/etc/conf.d/hostname</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir le nom de la machine">
# <i>nano /etc/conf.d/hostname</i>
<comment>(Assignez le nom de la machine à la variable HOSTNAME.)</comment>
HOSTNAME="larry"
</pre>

<p>
Vous devez aussi configurer votre nom de domaine, ce qui se fait dans le
fichier <path>/etc/conf.d/domainname</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir le nom du domaine">
# <i>nano /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Assignez le nom du domaine à la variable DNSDOMAIN.)</comment>
DNSDOMAIN="maison"
</pre>

<p>
Dans le cas où vous seriez dans un domaine NIS, définissez-le dans le fichier
<path>/etc/conf.d/domainname</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir le domaine NIS">
# <i>nano /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Assignez le nom du domaine NIS à la variable NISDOMAIN.)</comment>
NISDOMAIN="boulot"
</pre>

<p>
Au cas où vous devriez utiliser une autre configuration de clavier que celle par
défaut pour votre langue, vous devez mettre la bonne valeur dans le fichier
<path>/etc/conf.d/syscons</path>. L'exemple suivant installe la disposition de
touches utilisée généralement en France, adaptez-le si vous utilisez une autre
disposition de touches.
</p>

<pre caption="Changer la disposition de touches du clavier (facultatif)">
# <i>nano /etc/conf.d/syscons</i>
KEYMAP="fr.iso.acc"
<comment>(Les fichiers de dispositions se trouvent dans /usr/share/syscons/keymaps/.)</comment>
</pre>

<p>
Nous pouvons maintenant mettre un mot de passe pour l'utilisateur <c>root</c> et
créer un compte normal pour votre travail quotidien.
</p>

<pre caption="Changer le mot de passe root et créer un nouvel utilisateur">
# <i>passwd</i>
# <i>adduser</i>
Username: <i>fred</i>
Full Name: <i>Fred Smith</i>
<comment>(Faites Entrée pour accepter la valeur par défaut.)</comment>
Uid (Leave empty for default):
<comment>(Ici également, faites Entrée.)</comment>
Login group [fred]:
<comment>(Listez ici la liste des groupes, ils doivent déjà exister.)</comment>
Login group is fred. Invite fred into other groups? []: <i>wheel portage</i>
<comment>(Faites Entrée pour accepter la valeur par défaut.)</comment>
Login class [default]:
<comment>(Choisissez le shell, il doit exister dans /etc/shells.)</comment>
Shell (sh bash tcsh csh esh ksh zsh sash nologin) [sh] <i>bash</i>
<comment>(Faites Entrée pour accepter la valeur par défaut.)</comment>
User password-based authentication [yes]
Use an empty password (yes/no) [no]:
Use a random password? (yes/no) [no]:
Enter password: <i>entrez votre mot de passe ici</i>
Enter password again: <i>retapez-le là</i>
<comment>(Faites Entrée pour accepter la valeur par défaut.)</comment>
Lock out the account after creation? [no]:
Username    : fred
Password    : *****
Full Name   : Fred Smith
<comment>(Ceci n'est qu'un exemple.)</comment>
Uid         : 1002
Class       :
Groups      : fred wheel portage
Home        : /home/fred
Shell       : /bin/bash
Locked      : no
<comment>(Confirmez si tout est correct.)</comment>
OK? (yes/no): <i>yes</i>
adduser: INFO: Sucessfully added (fred) to the user database
Add another user? (yes/no): <i>no</i>
Goodbye!
#
</pre>

<p>
Félicitations, vous venez de finir votre installation de Gentoo/FreeBSD que vous
pourrez commencer à apprécier juste après le redémarrage final. Amusez-vous
bien&nbsp;!
</p>

<pre caption="Redémarrer le système">
# <i>exit</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Développer Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Comment nous aider</title>
<body>

<p>
Selon vos capacités et votre temps libre, vous pourriez nous aider sur de
nombreux points&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Contribuer aux ebuilds&nbsp;: c'est-à-dire travailler de manière rapprochée
    avec les autres développeurs pour que nos modifications et nos correctifs
    soient acceptés dans l'arbre officiel.
  </li>
  <li>
    Sécurité&nbsp;: Si vous faites dans la sécurité, nous avons besoin de
    vous&nbsp;! Bien que les annonces de sécurité du projet FreeBSD soient
    suivies et résolues, nous pouvons toujours utiliser des ressources dans
    ce domaine.
  </li>
  <li>
    Contacts&nbsp;: Nous cherchons des personnes qui seraient en relation avec
    les développeurs FreeBSD pour maintenir des contacts entre le projet
    original et nous, pour échanger nos correctifs et pour discuter à propos de
    problèmes divers et de leurs solutions.
  </li>
  <li>
    Tester&nbsp;: Plus il y a de personnes qui utilisent Gentoo/FreeBSD, plus on
    pourra découvrir des bogues et les résoudre. Si vous êtes doué pour décrire
    les bogues ou les problèmes, nous espérons avoir de vos nouvelles.
  </li>
  <li>
    Les autres domaines où nous cherchons de l'aide sont notamment&nbsp;: les
    ebuilds systèmes, le baselayout, la création de CD-ROM d'installation, la
    documentation et la programmation du noyau.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Problèmes connus</title>
<body>

<p>
À l'heure actuelle, de nombreux problèmes sont connus. Voici les
principaux&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Certains scripts d'initialisation dépendent du service clock que nous ne
    fournissons pas à l'heure actuelle. Vous pouvez simplement le retirer des
    dépendances du script et le reporter sur notre <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/">bugzilla</uri>. N'oubliez pas de choisir le
    produit «&nbsp;Gentoo BSD&nbsp;» pour soumettre le bogue.
  </li>
  <li>
    La glib et GNOME en général ont besoin d'un grand nombre de corrections
    avoir de pouvoir fonctionner.
  </li>
  <li>
    Le système d'init actuellement présent dans le paquet baselayout de
    Gentoo/FreeBSD n'est pas à jour par rapport à la version utilisée par
    Gentoo Linux&nbsp;; il lui manque certaines de ses fonctionnalités. Nous
    travaillons pour que les versions récentes fonctionnent.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contacts</title>
<section>
<body>

<p>
La liste des développeurs Gentoo/FreeBSD se trouve sur la <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">page du projet</uri>. Vous pouvez
également les contacter sur le canal IRC <c>#gentoo-bsd</c> sur le réseau
Freenode ainsi que par mail sur la liste de diffusion <uri
link="/main/en/lists.xml">gentoo-bsd</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
