<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/Attic/gentoo-release-policy.xml,v 1.5 2004/10/07 15:56:16 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/gentoo-release-policy.xml" lang="fr">
<title>Procédure de production des versions Gentoo Linux</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link = "avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>
</author>
<author title = "Correcteur"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link = "neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Ce document décrit la procédure de production des nouvelles versions de Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>1.2</version>
<date>11 juillet 2003</date>

<chapter>
<title>Objectifs et questions</title>
<section>
<title>Qu'est-ce que la procédure de production d'une nouvelle version&nbsp;?</title>
<body>

<p>
La procédure de production d'une nouvelle version de Gentoo est la procédure
clairement définie et documentée que l'équipe des développeurs Gentoo utilise
pour créer les nouvelles versions «&nbsp;candidates&nbsp;» et officielles.
Dans la pratique, son but est de permettre un effort coordonné qui implique
tous les membres de l'équipe.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Qui est le responsable des nouvelles versions&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Le processus de production d'une nouvelle version est coordonné par une petite
équipe, mais le processus lui-même est un effort collectif.  Une personne seule
n'est pas responsable de l'ensemble ou d'une partie du travail. Le coordinateur
veille à ce que chaque développeur soit impliqué, par exemple via la liste de
diffusion -core pour tenir tout le monde au courant de l'avancement des tâches,
ou encore en coordonnant les personnes qui sont chargées de la production des
archives d'installation et des jeux de CD GRP ou celles qui s'occupent des
tests d'assurance qualité.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Objectifs de la procédure</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Sortir les versions «&nbsp;candidates&nbsp;» et les nouvelles versions à
    temps.
  </li>
  <li>Appliquer les tests d'assurance qualité.</li>
  <li>
    Permettre l'intégration de changements stables avant la sortie officielle.
  </li>
  <li>Faire en sorte que chacun participe.</li>
  <li>Garantir l'accès aux nouvelles versions par les utilisateurs.</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Comment la procédure fonctionne-t-elle&nbsp;?</title>
<section>
<title>Décision initiale</title>
<body>

<p>
Le processus de production d'une nouvelle version démarre lorsqu'une décision
officielle est prise par le comité de gestion principal qui présente
alors&nbsp;:
</p>
 
<ul>
  <li>
    Un planning précis de la procédure avec des étapes et des dates d'échéance.
  </li>
  <li>
    Éventuellement, une liste précise des objectifs de cette nouvelle version.
  </li>
</ul>

<p>
Ensuite, le coordinateur s'assure que l'infrastructure requise est en place et
qu'elle fonctionne correctement. Il en informe les développeurs et la procédure
est lancée immédiatement.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Préparation et tests</title>
<body>

<p>
Dans cette phase, les responsables de la compilation des archives
d'installation contruisent une archive pour le processeur générique de chaque
architecture en se basant sur un instantané de Portage. Ils rapportent et
corrigent (si possible) les bogues rencontrés lors de la compilation. D'autre
part, les testeurs vérifient que les archives produites fonctionnent.
</p>

<p>
Au fur et à mesure que les bogues dans les archives d'installation sont
corrigés, des nouvelles versions sont rendues publiques sur un site web pour
permettre aux développeurs et aux utilisateurs volontaires de les tester plus
en détail.
</p>

<p>
Une semaine après le démarrage de la procédure, cette phase de
«&nbsp;compilation et tests&nbsp;» utilise un instantané de CVS nommé
GENTOO_x.y_SNAP_AAAAMMJJAB.  Au fur et à mesure que les bogues sont corrigés,
un nouvel instantané GENTOO_x.y_SNAP_AAAAMMJJAB (avec une autre date) est créé.
</p>

<p>
Dix jours après le démarrage de la procédure, une décision est prise quant au
statut de cette prochaine version&nbsp;: officielle ou «&nbsp;candidate&nbsp;».
La décision est prise par le développeur en chef pour chaque architecture, le
coordinateur de la production des nouvelle versions, le responsable du
développement et le concepteur en chef. Elle doit être unanime.
</p>

<p>
S'il est estimé que le niveau de qualité ne sera pas suffisant, la version sera
une version «&nbsp;candidate&nbsp;». Si les objectifs de qualité peuvent être
atteints et que les problèmes éventuels sont résolus ou peuvent l'être
rapidement, alors la version sera officielle.
</p>

<p>
Le dernier instantané GENTOO_x.y_SNAP_AAAAMMJJAB produit est utilisé pour cette
version. Une fois les archives d'installation génériques prêtes, la phase
suivante peut commencer...
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Production et tests</title>
<body>

<p>
Dès que la phase précédente est terminée, un important processus de compilation
démarre pour construire les nouvelles versions complètes de Gentoo, y compris
les jeux d'installation GRP. Dans le cas d'une version «&nbsp;candidate&nbsp;»,
une sélection restreinte de modèles d'architecture sont choisis (par exemple
i686 et éventuellement un autre modèle de x86) au lieu de compiler pour tous
les modèles d'architecture. Durant cette dernière phase, les anomalies
éventuelles sont corrigées. La documentation d'installation est mise à jour.
Les annonces de la nouvelle version sont rédigées, mais pas encore publiées.
Les derniers tests d'assurance qualité sur les versions produites sont réalisés
en interne.
</p>

<p>
Ces étapes, y compris la création des LiveCD et la mise à jour des miroirs,
doivent prendre au plus quatre jours.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sortie</title>
<body>

<p>
Finalement, la nouvelle version, officielle ou «&nbsp;candidate&nbsp;», de
Gentoo sort officiellement et les annonces sont publiées aux endroits ad hoc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>














