<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoo-kernel.xml,v 1.15 2004/10/24 12:58:20 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/gentoo-kernel.xml" lang="fr">
<title>Guide du noyau Gentoo Linux</title>
<author title="Auteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Collaborateur">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="g.guidi@sns.it">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="alexandre.pauzies@epita.fr">Alexandre Pauziès</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="frlinux@frlinux.net">FRLinux</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>

<abstract>
Ce document vous présente les différentes sources du noyau fournies dans Portage
par Gentoo.
</abstract>

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>0.7.3</version>
<date>12 octobre 2004</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<body>

<p>
Comme pour tout le reste dans Gentoo, la philosophie de l'équipe Gentoo à
propos du noyau est de vous donner à vous, l'utilisateur, la plus grande
liberté de choix possible. Si vous jetez un œil à la sortie de la commande
<c>emerge -s sources</c>, vous verrez une grande variété de noyaux parmi
lesquels vous pouvez faire votre choix. Dans ce document, je vais essayer de
vous donner une brève présentation des buts de chacun de ces ensembles de
correctifs («&nbsp;patchs&nbsp;») de conception Gentoo, mais aussi des autres
sources de noyau que nous avons mis à votre disposition.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Les choix, première partie</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> est un ensemble d'outils pour le noyau qui peut être utilisé
pour automatiquement détecter votre matériel et configurer votre noyau.  Nous
recommandons cet outil aux utilisateurs qui ne se sentent pas très à l'aise
avec la compilation manuelle du noyau.
</p>

<p>
Pour plus d'information, consultez le <uri link="genkernel.xml">guide
Gentoo Linux sur Genkernel</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Pour la plupart des utilisateurs, les sources du noyau recommandées se trouvent
dans le paquet <c>gentoo-sources</c>. Ce paquet contient plusieurs modifications
du noyau qui améliorent l'utilisation du système par l'utilisateur dans
plusieurs domaines. En ce qui concerne la <e>sécurité</e>, ce paquet comprend
<uri link="http://www.grsecurity.net/">grsecurity</uri> ainsi que d'autres
améliorations de la sécurité et, naturellement, tous les correctifs récents des
vulnérabilités connues. Les modifications incluses améliorent également les
<e>performances</e> (notamment des ajustements pour une utilisation de bureau et
le support de matériels récents) et les <e>fonctionnalités</e> (supermount,
bootsplash, les derniers pilotes NTFS et plus encore).
</p>

<p>
Les <c>gentoo-sources</c> et les <c>gentoo-dev-sources</c> sont la principale
activité de notre équipe Gentoo consacrée au noyau. C'est un groupe de
développeurs talentueux qui comptent sur l'expertise du fameux développeur Linux
Greg Kroah-Hartman, mainteneur d'udev et responsable des sous-systèmes USB et
PCI du noyau Linux officiel.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Les sources du noyau suivantes, bien connues des utilisateurs de Linux, sont les
<c>vanilla-sources</c>. Ce sont les sources officielles du noyau 2.4 disponibles
sur <uri>http://www.kernel.org/</uri> et maintenues (contrairement aux idées
reçues) non pas par Linus Torvalds lui-même, mais par Marcelo Tosatti. Linus est
le chef du développement actif du noyau, mais comme il n'est qu'un homme, il
délègue la maintenance de la branche stable du noyau 2.4 à quelqu'un en qui il a
confiance. Ainsi, Alan Cox est devenu le responsable de la série du noyau
Linux-2.2 et Marcelo Tosatti est devenu le préposé à la série du noyau
Linux-2.4. C'est sur ce dernier que tous les autres ensembles de correctifs dans
la série 2.4 sont basés. Marcelo avait fait un travail exceptionnel pour la
maintenance et on peut compter sur lui pour la stabilité et le support de
matériel récent voire à la fine pointe.
</p>

<p>
Les <c>vanilla-sources</c> sont probablement les sources les plus stables
disponibles puisqu'elles sont les plus testées et que toutes les sources de
noyau disponibles sont basées sur elles. Si vous n'avez pas besoin de tous les
suppléments que les autres noyaux apportent, alors les <c>vanilla-sources</c>
sont pour vous.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
L'ebuild des <c>gentoo-dev-sources</c> contient le dernier des noyaux 2.6 avec
les correctifs de performance de Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
L'ebuild des <c>development-sources</c> contient le noyau 2.6 stable.
Contrairement à ce que l'intitulé pourrait suggérer, ces sources sont stables
et utilisables. C'est le noyau 2.6 officiel publié sur
<uri>http://www.kernel.org/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> est un noyau issu de multiples projets qui font partie
de Gentoo Hardened (Ndt&nbsp;: Gentoo plus sécurisée) et qui ajoutent plus de
stabilité combinée à de nombreuses améliorations de sécurité (avec par exemple
l'intégration de LSM/SELinux et de GRSecurity). Consultez
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> pour plus d'information.
</p>

<p>
Les options USE suivantes peuvent être sélectionnées pour bénéficier de
correctifs supplémentaires&nbsp;:
</p>

<table>
<tr><th>Options</th><th>Description</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Remplace grSecurity par le support SELinux</ti></tr>
</table>

</body>
</section>

<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
Les <c>hardened-dev-sources</c> utilisent le noyau 2.6 avec les correctifs
fournis par les divers sous-projets de Gentoo Hardened.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Noyaux en fonction de l'architecture de votre machine</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>hppa-dev-sources</c>,
<c>ia64-sources</c>, <c>mips-sources</c>, <c>ppc-sources</c>,
<c>pegasos-sources</c>,
<c>pegasos-dev-sources</c>, <c>sparc-sources</c> et <c>xbox-sources</c> sont,
comme leur nom l'indique, des noyaux corrigés pour des architectures
spécifiques. Ils contiennent également des correctifs pour du matériel
spécifique et également d'autres correctifs décrits dans ce document. Les
sources de noyau qui contiennent «&nbsp;-dev-&nbsp;» utilisent un noyau 2.6 au
lieu d'un noyau 2.4.
</p>

<p>
L'ebuild <c>compaq-sources</c> fournit les sources de RedHat pour Alpha,
maintenues par Compaq.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Les choix, seconde partie</title>
<section>
<body>

<p>
Je vais maintenant tenter de décrire brièvement certains autres ebuilds
qui se trouvent dans <path>sys-kernel/*-sources</path> que vous pouvez voir
lorsque vous tapez <c>emerge -s sources</c>. Nous allons les voir par ordre
alphabétique.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
Le premier est <c>aa-sources</c>. C'est un correctif fait par Andréa Arcangeli.
Andréa est considéré par beaucoup d'autres développeurs du noyau comme un
excellent programmeur. Son ensemble de correctifs contient quelques-uns des
correctifs pour la mémoire virtuelle les plus agressifs de ceux connus par
l'espèce humaine.
</p>

<p>
Il contient également le correctif du mode utilisateur Linux (user mode Linux).
Consultez d'ailleurs le <uri link="/doc/fr/uml.xml">Guide UML</uri> si vous
désirez plus d'information sur le sujet. Il contient enfin le serveur internet
TUX integré au noyau.
</p>

<p>
Si vous avez des problèmes de gestion de mémoire avec les autres noyaux,
<c>aa-sources</c> pourrait bien être votre solution. Si vous voulez optimiser la
gestion de mémoire de Linux pour votre système, <c>aa-sources</c> est
<e>certainement</e> ce dont vous avez besoin.
</p>

<p>
Consultez
<uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/andrea/kernels/v2.6</uri>
pour obtenir une liste complète des correctifs inclus dans ces sources.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> est programmé par Con Kolivas. Ce noyau est <e>EXTRÊMEMENT</e>
optimisé pour les machines de bureau aux dépens des performances brutes et de
la capacité de l'ordonnanceur à définir les priorités des applications. Les
tests des noyaux Con Kolivas démontrent qu'il est adapté pour une utilisation de
machine de bureau. Consultez <uri>http://kernel.kolivas.org/</uri> pour avoir
plus d'information sur Con et ses correctifs.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Les <c>grsec-sources</c> contiennent les derniers correctifs GRSecurity
(version 2.0 et plus récentes). Le support pour PaX figure entre autres dans la
liste des correctifs supplémentaires qui ont été appliqués.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Les <c>mm-sources</c> sont basées sur les <c>development-sources</c> et
contiennent les correctifs d'Andrew Morton. Ceux-ci comprennent les
fonctionnalités expérimentales et à la pointe de la technologie qui seront
incluses plus tard dans le noyau officiel (ou bien qui seront refusées pour ne
pas que votre système ne prenne feu). Ces sources évoluent très rapidement et
peuvent changer radicalement d'une semaine sur l'autre. Les développeurs du
noyau les utilisent comme terrain d'entraînement pour les nouvelles
fonctionnalités.
</p>

<p>
Si vous voulez vraiment utiliser un noyau encore plus avancé que
<c>development-sources</c>, le noyau <c>mm-sources</c> est pour vous.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Le noyau <c>openmosix-sources</c> contient le correctif openMosix (équivalent
OpenSource de MOSIX).
Pour plus d'information, consultez <uri>http://www.openmosix.org/</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>pac-sources</title>
<body>

<p>
Le noyau <c>pac-sources</c> contient les correctifs de Bernhard Rosenkraenzer
(bero).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c> provient de <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> et
contient des correctifs spécifiques à la sécurité tels que LSM (Linux Security
Modules) ainsi que l'architecture de sécurité Flask.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> est un noyau destiné au mode utilisateur Linux. Ce
noyau, comme son nom l'indique, sert à utiliser Linux imbriqué dans Linux qui
est imbriqué dans Linux qui est... Il facilite de ce fait les tests ainsi que
les serveurs virtuels. Pour plus d'information sur ce fabuleux correctif ainsi
que ses fonctionnalités impressionnantes, preuve de la stabilité de Linux et de
ses capacités d'extension, consultez
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net/</uri>.
</p>

<p>
Pour plus d'information sur UML et Gentoo, vous pouvez aussi lire le
<uri link="/doc/fr/uml.xml">guide UML Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> est un noyau corrigé avec des utilitaires win4lin
qui permet d'utiliser un bon nombre d'applications pour Microsoft Windows (TM)
à vitesse presque native. Consultez le site officiel de
<uri>http://www.netraverse.com/</uri> pour plus d'information.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
<c>wolk-sources</c> veut dire <e>Noyau Fonctionnant sur systèmes Linux
Sur-utilisés (Working Overloaded Linux Kernel)</e>. La page officielle du projet
se trouve sur <uri>http://sourceforge.net/projects/wolk/</uri>. Ce noyau
contient des correctifs venant d'horizons divers et imbriqués dans un noyau
fabriqué avec beaucoup d'attention. Il vous permet de sélectionner
ou de désélectionner n'importe quelle option au moment de la compilation
de sorte que votre noyau fonctionne avec une très grande combinaison de
correctifs.
</p>

<p>
Si vous avez besoin d'une certaine combinaison de correctifs introuvable dans
d'autres sources de noyau, WOLK représente sans aucun doute une très bonne
option.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
