<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/gentoo-ppc-faq.xml">
<title>Foire Aux Questions (FAQ) Gentoo Linux/PowerPC</title>
<author title="Editor"><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail></author>
<author title="Traducteur"><mail link="nissen.lutin@libertysurf.fr">Frederic Baujard</mail></author>
<abstract>Cette FAQ est une collection de questions et reponses collectées à partir de la liste de diffusion gentoo-dev et à partir d'IRC -- si vous avez des questions (ou des
 reponses !) à ajouter, contactez un auteur ou un membre de l'équipe de documentation.</abstract>

<version>1.4</version>
<date>03 Février 2002 (traduction le 3 avril 2003)</date>


<chapter>
	<title>Installation</title>

	<section>
		<title>Puis je faire un dual-boot entre Gentoo Linux et Mac OS X?</title>
		<body><p>Oui, vous pouvez! En fait, yabootconfig détectera automatiquement et installera <path>/etc/yaboot.conf</path> avec Linux, MacOSX et même les MacOS classiques (voir le <uri link="/doc/fr/gentoo-ppc-install.xml">Guide d'installation de Gentoo PPC</uri> pour les détails de yabootconfig). L'astuce est dans la façon de partitionner votre disque dur. Avant l'installation de la Gentoo, démarrez avec le CD de MacOSX. Utilisez le <c>Disk Utility</c> pour partitionner le disque de votre machine en deux ou trois partition. La première servira en totalité pour contenir les différentes partitions Linux (root+swap+/home etc.). Le formatage de cette partition importe peu. La seconde sera pour MacOSX. La troisième partition (optionnelle)sera pour le classique MacOS. C'est recommandé seulement si vous voulez mettre MacOS 9 sur une partition separée. Notez que si vous voulez être capable de faire un triple-boot avec yaboot, MacOS 9 a besoin d'être sur une partition séparée de MacOSX.</p>
			<p>Apres le partitionnement, installez MacOS X et MacOs 9 dans leurs partitions respectives. Une fois l'installation terminée, démarrez suivant le <uri link="/doc/fr/gentoo-ppc-install.xml">Guide d'installation de Gentoo Linux PPC</uri>. Puis vous allez sur la section à partitionner, utilisez <c>mac-fdisk</c> et <e>delete</e> la grande partition que vous créer pour Gentoo. Dans cet espace, créez une partition bootstrap , root, swap, et autant de partition que vous voulez utiliser avec Gentoo.</p>
			<p>Si vous avez un Mac "OldWorld" (pre-iMac), suivez une procédure similaire comme décrit au-dessus. Cependant, utilisez le CD d'installation de MacOS 9 et l'utilitaire <c>Drive Setup</c>. Les machines "OldWorld" n'ont pas besoin de partition bootstrap.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>J'ai un Mac "OldWorld"et j'ai besoin d'utiliser BootX. Cependant, je ne peux pas ouvrir l'installeur de BootX à partir du CD d'installation de PPC. Que puis je faire?</title>
		<body><p>Vous avez besoin de la nouvelle version de StuffIt Expander pour ouvrir ce fichier. Vous pouvez le télécharger <uri link="http://www.stuffit.com/expander/download.html"> ici </uri>.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Est ce possible de démarrer avec Gentoo Linux sur une machine "OldWorld" sans MacOs? J'aimerais une machine qui n'a pas MacOS.</title>
		<body><p>Si vous avez un certains temps d'experience, vous pouvez essayer <uri link="http://penguinppc.org/projects/quik/">Quik</uri>. Quik est un chargeur de démarrage pour les machines PPC "OldWorld". Si votre machine utilise BootX, vous pouvez utilisez Quik; si elle utilise yaboot, vous ne pouvez pas. Quik peut être incroyablement difficile à installer, et n'est <em>pas</em> couramment utilisé avec gcc 3.x (lisez: Gentoo 1.4 or better), mais à la fin le résultat est quelque part entre "bien soigné" et "stupéfiant" car MacOS n'a pas besoin d'être charger. Pensez à yaboot pour la vitesse.</p>
			<p>Soyez sur d'avoir lu le <uri link="http://penguinppc.org/projects/quik/quirks.shtml">Quik quirks page</uri>. Voyez aussi "<uri link="http://lppcfom.sourceforge.net/fom-serve/cache/574.html">Est ce que Quick est un chargeur de démarrage pour Mac OS mort?</uri>" et "<uri link="http://www.imaclinux.net/php/imaclinux_g_h.php3?single=17+index=0">Guide: Quik - Démarrage direct pour vieux PowerMacs</uri>". "<uri link="http://www.netbsd.org/Ports/macppc/models.html">Support pour les modèles NetBSD/macppc</uri>" Documents OpenFirmware versions pour différents Apple et clone des machines PowerPC.</p>
			<p>Merci à vladimir pour ces informations.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>J'ai une machine G3 beige. Puis je installer Gentoo Linux/PPC sur un second disque IDE?</title>
		<body><p>Dès le début les machines G3 beige (celles avec une carte mère "Rev 1" avec un chipset ATI RageII+) ne supporte pas les disques esclaves en IDE. Pour utiliser un second disque dur avec cette machine, vous devrez le brancher sur un connecteur SCSI interne ou externe, ou installer une carte PCI IDE. Plutard les machines G3 n'ont plu eu cette limitation. Regardez <uri>http://www.xlr8yourmac.com/G3-ZONE/IDE/index.html</uri> pour plus d'information.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Quand j'essaye d'installer Gentoo sur mon PowerBook ou iBook le disque dur interne n'est pas visible. Que puis je faire?</title>
		<body><p>pour un PowerBook, passez <e>hda=1,1,1</e> au noyau au moment du démarrage. Cela devrait résoudre vos problèmes. Vous pouvez faire cela au prompt de yaboot en tapant <c>boot hda=1,1,1</c>. Certains iBooks ont besoin de cela <c>hda=16383,16,64</c>.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Mon fichier <path>/etc/fstab</path> contient <path>/dev/BOOT</path>. Ai je besoin de rajouter cette ligne pour ma partition bootstrap?</title>
		<body><p>Non. Si vous n'utilisez pas de partition de boot séparée (<path>/boot</path>) alors vous n'avez pas besoin de cette ligne  et pouvez sans danger juste l'effacer de votre <path>/etc/fstab</path>. La partition bootstrap n'est <e>pas</e> <path>/boot</path> et il n'y a pas de relation entre les deux. En general, les machines PowerPC n'ont pas besoin d'une partition <path>/boot</path> séparée, et la partition bootstrap ne devrait jamais être montée.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>L'installation est maintenant terminée. Cependant après le redémarrage, j'obtiens des caractères différents que ceux de mon clavier. Que puis je faire?</title>
		<body><p>Si c'est un keymap anglais, vous devriez avoir une option dans la configuration du noyau. Vous aurez besoin de recompiler votre noyau avec les options suivantes:
<pre><codenote>In "Input core support" (C'est par défaut mais activez les quand même)</codenote>
   &lt;*&gt; Input core support
   &lt;*&gt;   Keyboard support
   &lt;*&gt;   Mouse support
   (1024)   Horizontal screen resolution
   (768)    Vertical screen resolution
   &lt; &gt;   Joystick support
   &lt;*&gt;   Event interface support
</pre><pre>
<codenote>In "Macintosh Device Drivers"</codenote>
   [*] Apple Desktop Bus (ADB) support
   [ ]    Include MacIO (CHRP) ADB driver   <codenote>importe peu</codenote>
   [*]    Use input layer for ADB devices
   [ ]      Support for ADB raw keycodes    <codenote>A DESACTIVER</codenote>
   [*]      Support for mouse button 2+3 emulation
</pre>
De cette maniere, vous serez toujours capable d'utiliser <path>/proc/sys/dev/mac_hid</path> pour émuler les 2 ou 3 boutons de la souris (voir section 18 du Guide d'installation de Gentoo PPC).</p>
		<p>Si, pour certaines raisons vous ne pouvez pas recompiler votre noyau, rajoutez <c>keyboard_sends_linux_keycodes=1</c> aux arguments du noyau dans <path>yaboot.conf</path>. Cela va aussi corriger le problème, mais cela va peut être introduire d'autres problèmes.</p>
		<p>Merci à Joe McMahon pour son aide avec cette réponse.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>L'installation est maintenant terminée. Cependant, apres le démarrage de ma machine sous Gentoo j'essaye d'installer un programme avec emerge et je vois des erreurs disant qu'il ne peut pas 'stat' un fichier. Qu'est ce qu'il se passe?</title>
		<body><p>Vérifiez que l'heure est correctement configurée. Installez l'heure et faites un lien entre <path>/etc/localtime</path> et votre zone de temps (dans <path>/usr/share/zoneinfo</path>) devrait résoudre votre problème. Soyez sur aussi que vous n'avez <e>pas</e> l'option <e>Enhanced RTC</e> dans la section <e>Character devices</e> de la configuration du noyau d'activé (comme dit dans le guide d'installation).</p></body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
	<title>Support des portables</title>

	<section>
		<title>Comment je peux activer la vitesse maximale de mon processeur sur mon PowerBook pendant que Linux tourne?</title>
		<body><p>Certains processeurs des PowerBooks démarre à une vitesse plus faible que celle à laquel ils sont censés tourner. Tournant à cette vitesse plus lente cela conserve la durée de vie des batterie mais diminue les performances. Le système d'exploitation de la machine doit ordonner aux matériels de tourner à la vitesse maximale. Dans MacOS X cela s'appelle "Reduced processor performance" ou "CPU Scaling" sous Linux. Pour vérifier la vitesse courante de votre processeur pendant que Linux tourne, tapez <c>cat /proc/cpuinfo</c>. Dans MacOS X, vous devez d'abord désactiver "Reduce processor performance" dans "Options" du tableau dans le menu préférence système gestion de l'énergie. Ensuite lancez le profile système Apple (dans Applications-->Utilitaires).</p>
			<warn>Ne pas utiliser cette méthode pour overclocker votre machine. Les résultats sont imprévisibles si vous utilisez une mauvaise valeur. Nous ne sommes pas responsables si vous grillez votre machine!</warn>
			<p>Si le système de profile Apple vous donne une valeur supérieur à ce que vous avez quand vous êtes sous linux, vous pouvez activer la vitesse maximale du processeur avec une simple commande. Premièrement, votre machine a besoin de tourner avec un noyau 2.4.20-pre9-ben0 ou plus. Les noyau plus anciens n'ont pas le code nécessaire pour changer la vitesse du processeur. Deuxièmement, vous aurez besoin de compiler votre noyau avec l'option <c>CPU Frequency scaling</c> <e>désactivée</e>. Finalement, lancez une commande appropriée comme montrer dans l'exemple ci-dessous.
<pre>
<codenote>Ce sont seulement des exemples. Utilisez les valeurs appropriées à votre machine.</codenote>

echo "0:667000:1000000:performance" > /proc/cpufreq    <codenote>Pour un PowerBook G4 à 1 GHz</codenote>
echo "0:667000:800000:performance" > /proc/cpufreq     <codenote>Pour un PowerBook G4 à 800 MHz</codenote>
</pre>
		La plupart des utilisateurs voudrait ajouter cette commande à la fin du fichier <path>/etc/conf.d/local.start</path>. Ce fichier est lu à chaque fois que la machine démarre sous Linux.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>J'utilise Gentoo sur un portable PowerPC. Quels paquetages dois je installer pour activer les fonctionnalitées de mon portable?</title>
		<body><p>Il y a 4 paquetages principaux que vous devez installer.</p>
			<p><ul>
				<li><e>pmud</e> est le démon de gestion de l'énergie pour le matériel (similaire à apmd sur x86). Notez s'il vous plait que pmud peut demander l'utilisation d'une carte son fonctionnelle (<path>/dev/mixer</path>).</li>
				<li><e>pbbuttonsd</e> vous permet l'utilisation des différents boutons présent sur le portable tel que le volume, la luminence, etc.</li>
				<li><e>gtkpbbuttons</e> vous donne une interface en gtk pour pbbuttonsd (retour visuel de la pression de bouton sous X).  <e>gtkpbbuttons</e> requière gtk and devrait être ajouter à votre fichier de session X (<path>~/.Xsession</path>) pour de meilleurs résultats (en fait cela tourne en permanence sous X).</li>
				<li><e>powerprefs</e> est équivalent à pbbuttonsd, et vous permet d'éditer les paramètres comme celui du trackpad et ainsi que d'autres paramètres variables.</li>
			</ul></p>
			<p>Ces paquetages peuvent être installer en utilisant les commandes appropriées à partir de la liste ci-dessous:
<pre>
# <c>emerge pmud; rc-update add pmud default</c>
# <c>emerge pbbuttonsd; rc-update add pbbuttonsd default</c>
# <c>emerge gtkpbbuttons</c>
# <c>emerge powerprefs</c>
</pre>
			</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Comment puis je configurer mon Airport sur ma machine ou d'autres cartes Wi-Fi?</title>
		<body><p>D'abord, soyez sur que vous avez le support de la carte compilée dans le noyau , ou compilée  comme un module et charge. Puis, <c>emerge wireless-tools; iwconfig</c>.</p></body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
	<title>Applications</title>

	<section>
		<title>Y a t-il un façon simple de configurer X?</title>
		<body><p>Merci à Gerk, vous pouvez faire <c>emerge xeasyconf; Xeasyconf</c>.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>J'ai récemment installe XFree, mais quand je l'utilise, mon clavier international ne marche pas correctement. Les touches principales fonctionne bien mais je ne peux pas faire de symboles spécials comme le "at". La sortie de la commande startx dit quelque chose comme "could not load keymap, falling back to default keymap". Que puis je faire?</title>
		<body><p>Vérifiez que les permissions sur <path>/var/tmp</path> sont mises à <path>drwxrwxrwx</path>. Si ce n'est pas le cas, changez les en tapant <c>chmod a+rwx /var/tmp</c>. Cela permettra à XFree de charger keymaps proprement.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Lors de l'utilisation de OpenGL DRI dans XFree ou en visionnant des films, le système se bloque à l'improviste au niveau hardware. Que puis je y faire?</title>
		<body><p>Votre système ne peut pas s'occuper proprement du support AGP. Cependant les noyaux (2.4.20 ou plus) et XFree 4.3 ou mieux devrait résoudre ce problème. Pourtant la plus simple des solutions est de rajouter la ligne suivante à la section "Device" de <path>/etc/X11/XF86Config-4</path>:
<pre>
Option       "ForcePCIMode"
</pre></p></body>
	</section>
	<section>
		<title>Comment puis je faire pour que le son fonctionne?</title>
		<body><p>Deux choses sont nécessaires ici. D'abord, vous avez été vérifié que vous avez les bonnes options de selectionnées dans le noyau.  Dans make menuconfig vous avez besoin:
<pre>
&lt;*&gt; Sound card support
&lt;*&gt;   PowerMac DMA sound support
</pre>
			(ou selectionnez les comme modules et chargez les). Puis, les utilisateurs, qui devraient avoir un accès à leurs périphériques audio, ont besoin d'être ajoutés au groupe approprié avec la commande <c>chmod -g audio [username]</c>. Si le module dmasound_pmac n'est pas chargé, vous aurez probablement besoin d'activer l'option i2c-core dans le noyau ou en tant que module.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Comment puis je faire pour écouter un CD Audios?</title>
		<body><p>Les machines "New World" n'ont pas de connection audio entre le lecteur de CD-ROM et le périphérique audio. Donc, les informations audio doivent être lues comme des données et puis tuyautées vers la carte son. C'est possible en utilisant xmms et le plugin cdread. Premièrement, vous avez besoin de recompiler votre noyau avec les options suivantes:
<pre>
<codenote>In "ATA/IDE/MFM/RLL Support"</codenote>
<codenote>In "IDE, ATA, and ATAPI Block Devices"</codenote>
   &lt; &gt; Include IDE/ATAPI CDROM support  <codenote>a DESACTIVER</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI emulation support           <codenote>a compiler comme un module</codenote>

<codenote>In "SCSI Support"</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI support                     <codenote>a compiler comme un module</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI CD-ROM support              <codenote>a compiler comme un module</codenote>
</pre>
Puis, ajoutez <c>hdX=ide-scsi</c> à votre description de l'image du noyau dans <path>/etc/yaboot.conf</path> ou <c>hdX</c> est le périphérique IDE correspondant à votre lecteur CD. C'est en general <c>hdc</c>. Tapez <c>mkofboot -v</c> pour installer les paramètres du nouveau yaboot.conf. Editez <path>/etc/group</path> pour ajouter des utilisateurs qui pourront écouter des CDs au groupe <c>cdrom</c>. Vous avez besoin de redémarrer votre systeme pour que les changements du noyau prennes effet.</p>
		<p>Apres le redémarrage, <c>su</c> pour devenir root et changez les permissions sur le peripherique du CD-ROM, puis installez xmms:
<pre>
# <c>chown root.cdrom /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</c>
# <c>chmod 660 /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</c>
# <c>emerge xmms xmms-cdread</c>
</pre>
<note>Soyez sur d'utiliser le chemin correpondant au lecteur de CD de votre machine.</note>
Pour écouter un CD, lancez <c>xmms</c> et entrez <c>/dev/cdrom</c> comme fichier que vous voulez écouter.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Puis je lancer MacOS ou MacOS X sous Gentoo Linux?</title>
		<body><p>Oui, comme vous pouvez lancer Gentoo Linux/PPC sur du matériel Apple (ou un clone de Mac). Vous avez besoin de lancer <uri link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri>. Faites seulement <c>emerge mol</c>. Mac On Linux supporte Mac OS 7.5.2 à 9.2.2, comme MacOS X 10.1 et 10.2. Il peut être lancer en plein écran ou dans une fenêtre.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Quels sont les paramètres de USE pour le Portage qui ne fonctionnent pas avec une machine PowerPC?</title>
		<body><p>Regardez à <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> pour obtenir la liste.</p></body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Ressources</title>
	<section>
		<title>Puis je acheter un CD de Gentoo Linux/PPC?</title>
		<body><p>Oui! Plusieurs vendeurs vendent Gentoo sur CD-ROM. Certains même vous vendront un système complet avec Gentoo préinstallé. Ces personnes reverseront ainsi une part de leurs profits au projet Gentoo, achetez les pendant qu'ils sont chaud! <uri link="/main/en/where.xml">Avoir Gentoo!</uri>.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Cette FAQ n'a pas repondu à mes questions. Que puis je faire maintenant?</title>
		<body><p>Une premiere bonne étape est de naviguer parmis <uri link="/main/en/docs.xml">la documentation de www.gentoo.org</uri>. Deux mailing listes specifiques au PPC existent déjà, <uri link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentooppc-dev">gentooppc-dev</uri> et <uri link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentooppc-user">gentooppc-user</uri>. Toutes les deux ont des archives consultables en ligne. <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo sur PPC</uri> (ou sur forums.gentoo.org qui est un forum ouvert pour les discussions sur tous les types de PowerPC). Il y a aussi une discussion en direct sur IRC. Rejoignez nous sur <i>#gentoo-ppc</i> de <i>irc.freenode.net</i>.</p>
			<p>Les informations générales à propos de Linux sur PowerPC peuvent être trouvées sur <uri link="http://penguinppc.org/">penguinppc.org</uri> et <uri link="http://lppcfom.sourceforge.net/">Linux sur PowerPC FAQ-O-Matic</uri>. Les informations générales sur Linux sont sur <uri link="http://www.linuxdoc.org/">www.linuxdoc.org</uri> .</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
<!-- 	<section>
		<title></title>
		<body><p></p></body>
	</section>

-->
