<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>7</version>
<date>2012-07-24</date>

<section id="after-reboot">
<title>Finalisation de l'installation</title>
<body>

<note>
le temps <b>total</b> écoulé entre l'écran d'invite de démarrage sur le CD
minimal et l'écran de connexion après le redémarrage a été de <b>00:42:31</b>
sur notre machine de test. Oui, moins d'une heure&nbsp;! Notez que ce temps
inclut également les temps de téléchargement de l'archive d'étape 3, de l'instantané de
Portage et de plusieurs paquets, ainsi que le temps passé sur la configuration
du noyau.
</note>

<p>
Identifiez-vous en tant que <c>root</c>, et ajoutez un ou plusieurs utilisateurs
pour l'utilisation quotidienne avec la commande <c>useradd</c>.
</p>

<pre caption="connexion à votre nouvelle machine depuis un autre PC">
<comment>(Vous pouvez nettoyer votre fichier known_hosts car votre machine a
généré une nouvelle clef définitive)</comment>
$ <i>nano -w ~/.ssh/known_hosts</i>
<comment>(Regardez l'adresse IP de votre nouveau PC et supprimez la ligne,
puis sauvegardez le fichier et quittez nano)</comment>

<comment>(Utilisez l'adrese IP de votre nouvelle machine)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>entrez le mot de passe</comment>
</pre>

<pre caption="ajouter un nouvel utilisateur">
mybox ~ # <i>adduser -g users -G lp,wheel,audio,cdrom,portage,cron -m john</i>
mybox ~ # <i>passwd john</i>
New UNIX password: <comment>Définissez le mot de passe de John</comment>
Retype new UNIX password: <comment>Entrez de nouveau le mot de passe</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Dernières étapes de configuration</title>
<body>

<p>
Démarrez en sélectionnant les miroirs les plus proches en définissant les
variables <c>SYNC</c> et <c>GENTOO_MIRRORS</c> dans le fichier
<path>/etc/make.conf</path> ou en utilisant <c>mirrorselect</c>. Vous pouvez
aussi définir le nombre de processus de compilation simultanés maintenant.
</p>

<pre caption="utiliser mirrorselect et configurer MAKEOPTS">
mybox ~ # <i>emerge mirrorselect</i>
mybox ~ # <i>mirrorselect -i -o >> /etc/portage/make.conf</i>
mybox ~ # <i>mirrorselect -i -r -o >> /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Généralement, on utilise (le nombre de processeurs + 1))</comment>
mybox ~ # <i>echo 'MAKEOPTS="-j2"' >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
À présent, il est temps d'activer ou non certaines options de la variable USE. Exécutez
<c>emerge -vpe world</c> pour lister tous les paquets actuellement installés et
l'état de leurs options de la variable USE respectifs. Éditez le fichier
<path>/etc/portage/make.conf</path> ou utilisez la commande suivante pour définir les options de la 
variable USE&nbsp;:
</p>

<pre caption="lister les options actuelles de la variable USE, en activer ou désactiver certaines">
mybox ~ # <i>emerge -vpe world</i>
<comment>(Portage affiche les paquets avec leurs options de la variable USE, par exemple,
désactivons ipv6 et fortran, et activons unicode)</comment>
mybox ~ # <i>echo 'USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode"' >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Les versions récentes de glibc utilisent <path>/etc/locale.gen</path> pour
définir les paramètres de  localisation.
</p>

<pre caption="définir les locales">
mybox ~ # <i>cd /etc</i>
mybox etc # <i>nano -w locale.gen</i>
mybox etc # <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
La dernière étape mais pas des moindres, vous devriez modifier votre variable
<c>CFLAGS</c> dans le fichier <path>/etc/portage/make.conf</path> pour optimiser le
code selon vos propres besoins. Veuillez noter que l'utilisation d'une longue
liste de paramètres est rarement requise et peut même endommager le système. Il
est recommandé de spécifier le type de processeur dans l'option <c>march</c> et
de garder <c>-O2 -pipe</c>.
</p>

<p>
Vous pouvez basculer en architecture <b>~x86</b>. À moins que vous ne vous sentiez capable de gérer les  comportements bizarres générés par des ebuilds
ou des paquets cassés, vous ne devriez pas faire cela. Si vous préférez garder un système stable, n'ajoutez
<e>pas</e> la variable <c>ACCEPT_KEYWORDS</c>. L'ajout de
<c>FEATURES="ccache"</c> peut être une bonne idée.
</p>

<pre caption="éditer le fichier make.conf pour la dernière fois">
mybox etc # <i>cd portage</i>
mybox etc # <i>nano -w make.conf</i>
<comment>(Mettez le type de votre CPU avec -march dans le CFLAGS)</comment>
CFLAGS="-O2 -march=<i>athlon-xp</i> -pipe"
<comment>(N'ajoutez ceci que si vous savez ce que vous faites)</comment>
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Vous voudrez peut-être recompiler votre système dans son ensemble une seconde
fois pour faire pleinement usage des derniers changements de configuration. Cela
prendra un certain temps pour un faible gain de vitesse. Vous pouvez laisser
votre système s'optmiser par lui-même au fil du temps quand de nouvelles
versions de paquets seront sorties. Toutefois, la recompilation reste une bonne
idée pour maintenir la cohérence du système. Consultez le <uri
link="/doc/fr/gcc-upgrading.xml">guide de mise à jour de GCC pour Gentoo</uri>
pour en savoir plus à propos des avantages de maintenir la cohérence du système compilé et du world de manière systématique.</p>

<p>
Recompiler uniquement les paquets qui ont déjà été mis à jour depuis la sortie
ou qui sont affectés par vos nouvelles options de la variable USE va prendre assez de temps.
Vous pourriez également avoir à désinstaller des paquets qui bloqueraient votre
mise à jour. Jetez un coup d'œil aux «&nbsp;[blocks <brite>B</brite>     ]&nbsp;» dans
la sortie de la commande <c>emerge -vpuD --newuse world</c> et utilisez
<c>emerge -C</c> pour les supprimer.
</p>

<pre caption="mettre  vos paquets à jour">
<comment>(Notez que le changement vers ~x86 engendre la mise à jour de nombreux
paquets)</comment>
mybox etc # <i>emerge -vpuD --newuse world</i>
<comment>(Jetez un coup d'œil à la liste des paquets et à leurs options de la variable USE, retirez
les paquets bloquants s'il y en a, et démarrez le long processus)</comment>
mybox etc # <i>time emerge -vuD --newuse world</i>
<comment>(79 paquets ont été (re)compilés)</comment>

real  180m13.276s
user  121m22.905s
sys   36m31.472s

<comment>(Réinstallez libtool pour éviter de futurs problèmes potentiels)</comment>
mybox etc # <i>emerge --oneshot libtool</i>

<comment>(Mise à jour des fichiers de configuration, assurez-vous de <b>ne
pas</b> laisser dispatch-conf mettre à jour des fichiers que vous auriez
modifiés)</comment>
mybox etc # <i>dispatch-conf</i>

<comment>(Si perl a été mis à jour, vous devez lancer le script
perl-cleaner)</comment>
mybox etc # <i>time perl-cleaner all</i>
real  1m6.495s
user  0m42.699s
sys   0m10.641s

<comment>(Dans le cas d'une mise à jour majeure de python, vous devez lancer le
script python-updater)</comment>
mybox etc # <i>python-updater</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Que faire ensuite</title>
<body>

<p>
Selon l'utilisation qui sera faite de votre nouvelle machine Gentoo, vous
désirerez probablement installer des applications serveur ou un environnement de
travail. Par exemple, <c>emerge gnome</c> et <c>emerge kde</c> ont été
chronométrés sur le système ~x86 comme décrit ci-dessus. Les deux ont été
installés à partir du même point.
</p>

<p>
Vous devriez lire notre <uri link="/doc/fr/">liste de documentation</uri> pour
savoir comment installer et configurer les applications de votre choix.
</p>

<impo>
ce qui suit n'est qu'un exemple. Il ne s'agit en aucun cas d'une configuration
recommandée.
</impo>

<pre caption="installer GNOME">
mybox etc # <i>emerge -vp gnome</i>
<comment>(Vérifiez la liste des paquets et leurs paramètres USE, éditez le
fichier make.conf si nécessaire.)</comment>
mybox etc # <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Les options suivantes de la variable  USE  ont été définies)</comment>
USE="-fortran dbus -kde -qt4 -eds "

mybox etc # <i>time emerge gnome</i>
<comment>(326 paquets ont été installés)</comment>

real  520m44.532s
user  339m21.144s
sys   146m22.337s
</pre>

<pre caption="installer KDE">
mybox etc # <i>emerge -vp kde-meta</i>
<comment>(Vérifiez la liste des paquets et leurs paramètres USE, éditez le
fichier make.conf si nécessaire.)</comment>
mybox etc # <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Les options suivantes de la variable  USE  ont été définies)</comment>
USE="-fortran -eds -gnome -gstreamer -gtk -firefox"

mybox etc # <i>time emerge kde-meta</i>
<comment>(391 paquets ont été installés)</comment>

real  1171m25.318s
user  851m26.393s
sys   281m45.629s
</pre>

</body>
</section>

</included>
