<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gentoo-amd64-faq.xml,v 1.20 2013/06/01 07:51:36 swift Exp $ -->

<guide lang="fr">
<title>Foire Aux Questions Gentoo Linux/AMD64</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="blubb@gentoo.org">Simon Stelling</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald J. Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Correcteur, traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="titefleur"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="jaa.forums@zoraldia.com">José Fournier</mail>
</author>


<abstract>
Cette FAQ spécifique à Gentoo/AMD64 est un ensemble de questions et réponses collectées à partir de la liste de diffusion gentoo-dev et à partir d'IRC.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>6</version>
<date>2013-01-13</date>

<faqindex>
<title>Questions</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Ce document contient les questions les plus fréquentes à propos de
Gentoo/AMD64. Ces questions proviennent des forums, d'IRC ou de listes de
diffusion. Si vous avez des questions ou des remarques, veuillez envoyer un
mail à <mail>amd64@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section id="difference">
<title>Quelle est la différence entre AMD64 et EM64T&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Les deux se réfèrent aux processeurs 64 bits d'AMD (AMD64) et d'Intel (EM64T). Les
processeurs 64 bits d'AMD incluent les familles Athlon 64, Turion, Neo, Phenom,
et Opteron. Les processeurs 64 bits d'Intel incluent les Core2, Core i<e>X</e>,
Celeron, Xeon, et Pentium (tous basés sur une architecture Core2). Les <uri
link="http://en.wikipedia.org/wiki/Em64t#Intel_64">dernières versions</uri> des
anciens Pentium 4 et des processeurs Xeon  adoptent la technologie EM64T.
</p>

<p>
Les processeurs AMD 64 bits sont sortis bien avant l'offre d'Intel. Par
conséquent, pour des raisons historiques, le mot clé de l'architecture pour
toutes les architectures compatibles x86-64 est <e>amd64</e>. En tant
que telle, <e>AMD64</e> est une référence générique pour les processeurs 64 bits, qu'ils proviennent d'AMD ou d'Intel.
</p>

</body>
</section>
<section id="cflags">
<title>Quelles variables d'environnement pour la compilation (CFLAGS) dois-je utiliser pour AMD64/EM64T&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vous devriez utiliser des <c>CFLAGS</c> simples pour éviter des problèmes
ultérieurs. Les <c>CFLAGS</c> acceptés sont <c>CFLAGS</c> are <c>-O2 -march=native -pipe</c> aussi bien pour
les systèmes AMD que pour les systèmes Intel (EM64T).
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Quel noyau devrais-je choisir&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vous pouvez utiliser presque tous les noyaux disponibles via Portage. Nous
recommandons <c>gentoo-sources</c> parce que c'est un noyau adapté à Gentoo. Il
contient de nombreux correctifs spécifiques à l'architecture AMD64 et est par
conséquent le seul noyau supporté officiellement par Gentoo/AMD64.
</p>



<p>
Vérifiez que l'option <c>IA32_EMULATION</c> est activée dans le noyau.
</p>

<pre caption="activer l'émulation IA32 dans les sources du noyau">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>

Executable file formats / Emulations  ---&gt;
  [*] IA32 Emulation
</pre>

<warn>
vos compilations pourraient échouer sur les systèmes multilib si vous
désactivez cette option.
</warn>

</body>
</section>
<section id="perfup">
<title>
  Les performances d'un système 64 bits sont-elles supérieures à celles d'un
  système 32 bits&nbsp;?
</title>
<body>

<p>
Il est difficile de répondre à cette question. Dans certains cas, vous
remarquerez de meilleures performances, dans d'autres cas, non. Pour une
utilisation normale, il n'y a pratiquement aucune différence. Un système 64
bits est généralement plus véloce pour les opérations en virgule flottante très
utilisées par les applications multimédias et de rendu 3D. Cet <uri
link="http://www.linux.com/articles/114024?tid=121">article</uri> ainsi que cet
<uri link="http://www.linux.com/feature/43873">article connexe</uri> pourraient
vous intéresser. Il y a également une  <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-349691.html">discussion </uri>  intéressante dans nos <uri link="http://forums.gentoo.org">forums</uri> à ce sujet.
</p>

</body>
</section>
<section id="multilib">
<title>Qu'est multilib et comment puis-je l'installer&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Tous les processeurs AMD64 sont capables d'exécuter du code aussi bien en 32 bits
qu'en 64 bits. Cependant, pour utiliser une application en 32 bits, il est
nécessaire de disposer de toutes les bibliothèques partagées dont elle a besoin dans leur  version 32 bits, car il n'est pas possible de mélanger du code en 32 bits et du code en 64
bits au sein d'une même application. Vous pouvez choisir un environnement
multilib ou pas en sélectionnant le profil correspondant. Le profil par défaut utilise multilib.
</p>

<warn>
pour le moment vous ne pouvez pas basculer d'un profil non-multilib à un profil
multilib, donc réfléchissez-y à deux fois avant d'utiliser un profil
non-multilib.
</warn>

</body>
</section>
<section id="chroot32">
<title>Comment créer un environnement chroot 32 bits&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Veuillez consulter le <uri
link="/proj/fr/base/amd64/howtos/chroot.xml">32-bit chroot
guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgradex86">
<title>Puis-je faire évoluer mon système x86 vers amd64 avec emerge -e
world&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Des différences importantes entre des installations <c>x86</c> et <c>amd64</c>
rendent ce type de mise à jour impossible. Une nouvelle installation est
requise. Compte tenu des différences par rapport à une installation x86, veuillez vous reporter au <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-amd64.xml">Manuel AMD64</uri>.
</p>

<p>
De plus, les fichiers binaires créés par des applications sur un système x86
sont généralement inutilisables sur un système amd64. En particulier, les bases
de données telles que MySQL, InnoDB, Berkeley DB, SQLite, OpenLDAP, etc. ne
peuvent pas être copiées simplement d'un système à l'autre. Vous devrez
impérativement extraire les données dans un format indépendant de
l'architecture (format texte par exemple) afin de pouvoir ensuite les
réintégrer dans un système amd64.
</p>

</body>
</section>
<section id="reiser4">
<title>Puis-je utiliser Reiser4&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Reiser4 n'est disponible dans aucun des noyaux maintenus par le projet Noyau
Gentoo et l'équipe AMD64 n'offre aucun support. La réponse est donc non.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Matériel</title>
<section id="videobindrivers">
<title>Les pilotes binaires pour NVIDIA/ATI fonctionnent-ils&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Oui, NVIDIA et ATI fournissent des pilotes qui fonctionnent sur AMD64. Vous
pouvez les installer avec la commande <c>emerge nvidia-drivers</c>, ou
<c>emerge ati-drivers</c>. Si vous avez d'autres questions à ce sujet, veuillez
consulter notre <uri link="/doc/fr/nvidia-guide.xml">Guide Nvidia</uri> ou
notre <uri link="/doc/fr/ati-faq.xml">FAQ ATI</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="coolnquiet">
<title>Comment utiliser Cool'n'Quiet/Powernow/SpeedStep&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Il vous suffit de sélectionner les options suivantes quand vous compilez votre
noyau&nbsp;:
</p>

<pre caption="options du noyau pour Cool'n'Quiet/Powernow/SpeedStep">
Power management options ---&gt;
  [*] Run-time PM core functionality
  [*] ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) Support ---&gt;
    &lt;*&gt;   Processor
    &lt;*&gt;     Thermal Zone
  CPU Frequency scaling ---&gt;
  [*] CPU Frequency scaling
         Default CPUFreq governor (ondemand) ---&gt;
  -*-   'performance' governor
  &lt;*&gt;   'userspace' governor for userspace frequency scaling
  -*-   'ondemand' cpufreq policy governor
  &lt;*&gt;   ACPI Processor P-States driver
  &lt;*&gt;   AMD Opteron/Athlon64 PowerNow!
-*- CPU idle PM support
</pre>

<p>
Ensuite, installez le paquet cpufrequtils (<c>emerge cpufrequtils</c>) et
modifiez le fichier <path>/etc/conf.d/cpufrequtils</path> avec votre éditeur
préféré&nbsp;:
</p>

<pre caption="exemple de /etc/conf.d/cpufrequtils">
# Options pour le démarrage de cpufreq (données par la commande 'cpufreq-set')
START_OPTS="--governor ondemand"

# Options pour l'arrêt de cpufreq (données par la commande 'cpufreq-set')
STOP_OPTS="--governor performance"
</pre>

<p>
Finalement, exécutez <c>rc-update add cpufrequtils boot</c> pour lancer
cpufrequtils automatiquement au démarrage de votre PC.
</p>

<note>
vous pouvez lire le <uri
link="/doc/fr/power-management-guide.xml#doc_chap3">Guide de gestion de
l'alimentation</uri> pour plus de conseils sur la gestion de l'énergie
pour l'unité centrale.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Applications</title>
<section id="flash">
<title>Est-ce que je peux faire fonctionner Adobe Flash&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Oui. Il suffit d'exécuter <c>emerge adobe-flash</c>. Lisez attentivement les messages affichés par l'ebuild après son installation.
</p>

</body>
</section>

<section id="masked">
<title>J'essaie d'installer le paquet foo, mais emerge indique&nbsp;: (masked
by: ~amd64 keyword)</title>
<body>

<p>
Ce message signifie que le paquet est encore en test. Veuillez lire la page man
de Portage (<c>man portage</c>) ou le chapitre <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-amd64.xml?part=3&amp;chap=3">Faire cohabiter
des branches différentes</uri> du <uri
link="/doc/en/handbook/handbook-amd64.xml">Manuel AMD64</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="keyword">
<title>J'essaie d'installer le paquet foo, mais emerge indique&nbsp;: (masked
by: missing keyword)</title>
<body>

<p>
Ce message signifie que le paquet n'a pas été testé sur AMD64. Cela ne signifie
pas forcément que le paquet ne fonctionne pas. Vous pouvez l'installer en
indiquant à Portage d'accepter le mot-clé d'une autre architecture  pour le paquet qui vous intéresse. L'exemple qui suit indique à Portage d'accepter le paquet pour n'importe quelle architecture.
</p>

<pre caption="ajouter un mot-clé pour un paquet">
# <i>echo "category/packagename **" >> /etc/portage/package.accept_keywords</i>
# <i>emerge packagename</i>
</pre>

<p>
Si le paquet fonctionne, veuillez nous le signaler via notre <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>. Les responsables de
l'architecture AMD64 pourront ajouter le mot-clé amd64 au paquet et d'autres
utilisateur en profiteront.
</p>

<warn>
n'essayez d'utiliser une commande du style <c>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge
paquet</c>, car cela cassera vraisemblablement votre arbre Portage.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Comment puis-je aider le projet Gentoo/AMD64&nbsp;?</title>
<section id="project">
<title>Comment puis-je apporter mon aide&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Vu le succès croissant de l'architecture AMD64, nous avons de plus en plus
besoin d'aide. Il reste beaucoup à faire pour améliorer la qualité de Gentoo
pour AMD64. Un utilisateur normal peut nous aider de plusieurs façons&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>En remplissant des rapports de bogue&nbsp;;</li>
  <li>En testant des paquets qui n'ont pas encore le mot-clé <c>~amd64</c>&nbsp;;</li>
  <li>
    En participant au <uri link="/proj/en/base/amd64/at/">projet Arch
    Testers</uri>&nbsp;;
  </li>
  <li>
    En répondant aux questions d'autres utilisateurs sur les listes de diffusion,
    dans les forums et sur les canaux IRC&nbsp;;
  </li>
  <li>En envoyant des correctifs.</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Autres ressources</title>
<section id="other">
<title>Où puis-je trouver de l'aide ou des informations sur Gentoo/AMD64&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Si vos questions n'ont pas trouvé de réponses ici, vous pouvez essayer d'autres
documents tels que le <uri link="/doc/fr/handbook/handbook-amd64.xml">Manuel
AMD64</uri> ou <uri link="/proj/en/base/amd64/">la page d'accueil du projet
AMD64</uri> (en anglais). Vous pouvez aussi nous trouver sur le canal
<c>#gentoo-amd64</c> sur <c>irc.freenode.net</c>, dans le <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-46.html">Forum Gentoo/AMD64</uri> ou
sur la liste de diffusion <mail>gentoo-amd64@lists.gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
