<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gnome-config.xml,v 1.7 2006/04/04 11:47:07 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/gnome-config.xml" lang="fr">

<title>Guide de configuration de GNOME</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="lars@strojny.net">Lars Strojny</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome@gentoo.org">Olivier Fisette</mail>
</author>

<abstract>
Un des environnements les plus utilisés est GNOME. Ce guide présente les
différentes facettes de GNOME y compris son installation, sa configuration et
son utilisation.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2005-04-03</date>

<chapter>
<title>Qu'est-ce que GNOME&nbsp;?</title>
<section>
<title>Le project</title>
<body>

<p>
Le projet <uri link="http://www.gnome.org">GNOME</uri> vise le développement
sous forme de logiciel libre de l'environnement GNOME, une suite logicielle et
une plate-forme de développement pour UNIX/Linux. La <uri
link="http://foundation.gnome.org">GNOME Foundation</uri> coordonne le
développement et d'autres aspects du projet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le logiciel</title>
<body>

<p>
GNOME est un environnement de bureau et une plate-forme de développement. Ce
logiciel libre est le bureau de choix pour de nombreux chefs de file de
l'industrie. Il est intéressant aussi bien pour les entreprises que pour les
individus et les développeurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La communauté</title>
<body>

<p>
Comme pour tout grand projet de logiciel libre, GNOME a une communauté
d'utilisateurs (et de développeurs) importante. <uri
link="http://www.gnomedesktop.org">Footnotes</uri> fournit des nouvelles
relatives au bureau GNOME et destinées aux utilisateurs&nbsp;; <uri
link="http://planet.gnome.org">GnomePlanet</uri> est pour les
«&nbsp;hackers&nbsp;» et autres contributeurs alors que <uri
link="http://developer.gnome.org">Developer.Gnome.Org</uri> s'adresse aux
développeurs GNOME.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installer GNOME</title>
<section>
<title>De quoi avez-vous besoin&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Avant de débuter l'installation de GNOME, vous souhaiterez peut-être modifier
votre variable USE. Assurez-vous que les options <c>gtk</c> et <c>gnome</c>
sont présentes dans votre variable USE du fichier <path>/etc/make.conf</path>.
Si vous voulez utiliser <c>hald</c>, le démon qui permet l'abstraction
vis-à-vis du matériel ou <c>howl</c> qui offre un système de détection DNS
similaire à Rendevouz pour Mac OS X, veuillez ajouter les options
correspondantes à votre variable USE.  Si vous ne voulez pas du support KDE
(l'autre environnement de bureau populaire), enlevez <c>qt</c> et <c>kde</c>.
</p>

<pre caption="Exemple de variable USE dans /etc/make.conf">
USE="-qt -kde gtk gnome hal howl"
</pre>

<p>
Une fois cela fait, installez GNOME avec la commande <c>emerge</c> et les
paquets <c>gnome</c> et <c>xscreensaver</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer GNOME">
# <i>emerge gnome xscreensaver</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez aussi choisir d'utiliser la version légère de GNOME fournie par le
paquet <c>gnome-light</c>.
</p>

<pre caption="Installer la version légère de GNOME">
# <i>emerge gnome-light</i>
</pre>

<p>
Cela prendra quelque temps. Profitez-en pour lire tous ces livres que votre
mère vous a offerts, mais dont vous n'avez jamais dépassé la couverture.
Terminé&nbsp;? Fantastique. Maintenant, mettez à jour vos variables
d'environnement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mettre à jour les variables d'environnement">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Si vous avez prêté attention à la sortie de la dernière exécution de
<c>emerge</c>, vous avez sans doute remarqué que l'on vous suggère d'utiliser
<c>gamin</c> afin que nautilus et gnome-vfs surveillent les modifications
apportées aux fichiers&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer gamin">
# <i>emerge gamin</i>
</pre>

<impo>
Si vous utilisiez <c>fam</c> (l'ancien moniteur de modifications), vous devez
enlever <c>famd</c> des niveaux d'exécution et le désinstaller.
</impo>

<pre caption='Basculer de fam vers gamin'>
# <i>rc-update del famd default</i>
# <i>emerge --unmerge fam</i>
</pre>

<p>
Ensuite, ajoutez les autres services au nivezu d'exécution par défaut.
</p>

<pre caption="Ajouter hald et mDNSResponder au niveau d'exécution par défaut">
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>

# <i>/etc/init.d/mDNSResponder start</i>
# <i>rc-update add mDNSResponder default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Premières impressions</title>
<body>

<p>
Jetons un œil sur ce qui vient d'être compilé. Quittez votre shell root et
ouvrez une session en tant qu'utilisateur normal. Nous allons configurer votre
session afin que GNOME démarre lorsque vous exécutez <c>startx</c> (voyez aussi
<uri link="/doc/fr/xorg-config.xml#using_startx">Utiliser startx</uri> dans le
<uri link="/doc/fr/xorg-config.xml">Guide de configuration de X</uri>)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir GNOME comme environnement de bureau par défaut">
$ <i>echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Maintenant, démarrez votre environnement graphique en exécutant
<c>startx</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer GNOME">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Si tout va bien, vous serez accueilli par le bureau GNOME. Félicitations&nbsp;!
Maintenant, voyons comment vous pouvez configurer GNOME pour qu'il convienne à
vos besoins.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurer GNOME</title>
<section>
<title>L'invite de connexion graphique GNOME</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez que l'invite de connexion graphique GNOME (GDM) soit exécutée
lors du démarrage (afin de pouvoir ouvrir une session graphiquement), vous
devez ajouter le script d'initialisation <c>xdm</c> au niveau d'exécution par
défaut&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter xdm au niveau d'exécution par défaut">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Ensuite, éditez le fichier <path>/etc/rc.conf</path> et définissez la variable
DISPLAYMANAGER.
</p>

<pre caption="Éditer /etc/rc.conf">
DISPLAYMANAGER="gdm"
</pre>

<p>
À partir de maintenant, si vous redémarrez l'ordinateur, l'invite de connexion
graphique GNOME vous demandera votre nom d'utilisateur et votre mot de passe
et, par défaut, sélectionnera GNOME comme environnement de bureau (mais, bien
sûr, vous pourrez en choisir un autre parmi
<path>/usr/share/xsessions/</path>). Si vous utilisez GDM, il n'est pas
nécessaire de modifier votre fichier <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

<p>
Pour utiliser les fonctionnalités de <c>hald</c>, démarrez simplement
<c>gnome-volume-manager</c> et modifiez ses préférences.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
