<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gnome-config.xml,v 1.18 2013/03/04 19:56:44 swift Exp $ -->

<guide lang="fr">
<title>Guide de configuration de GNOME</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="lars@strojny.net">Lars Strojny</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="jaaf.forums@zoraldia.com">José Fournier</mail>
</author>

<abstract>
Un des environnements de bureau les plus utilisés est GNOME. Ce guide présente
les différentes facettes de GNOME y compris son installation, sa configuration
et son utilisation.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>7</version>
<date>2012-12-09</date>

<chapter>
<title>Qu'est-ce que GNOME&nbsp;?</title>
<section>
<title>Le project</title>
<body>

<p>
Le projet <uri link="http://www.gnome.org">GNOME</uri> vise le développement
sous forme de logiciel libre de l'environnement GNOME, une suite logicielle et
une plate-forme de développement pour UNIX/Linux. La <uri
link="http://foundation.gnome.org">GNOME Foundation</uri> coordonne le
développement et d'autres aspects du projet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le logiciel</title>
<body>

<p>
GNOME est un environnement de bureau et une plate-forme de développement. Ce
logiciel libre est le bureau de choix pour de nombreux chefs de file de
l'industrie. Il est intéressant aussi bien pour les entreprises que pour les
individus et les développeurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La communauté</title>
<body>

<p>
Comme pour tout grand projet de logiciel libre, GNOME a une communauté
d'utilisateurs (et de développeurs) importante. <uri
link="http://www.gnomedesktop.org">Footnotes</uri> fournit des nouvelles
relatives au bureau GNOME et destinées aux utilisateurs&nbsp;; <uri
link="http://planet.gnome.org">GnomePlanet</uri> est pour les
«&nbsp;hackers&nbsp;» et autres contributeurs alors que <uri
link="http://developer.gnome.org">Developer.Gnome.Org</uri> s'adresse aux
développeurs GNOME.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installer GNOME</title>
<section>
<title>De quoi avez-vous besoin&nbsp;?</title>
<body>

<impo>
commencez par lire et suivre les instructions du <uri
link="/doc/fr/xorg-config.xml">guide de configuration du serveur X</uri> pour
configurer votre environnement graphique.
</impo>

<p>
Avant de débuter l'installation de GNOME, vous souhaiterez peut-être modifier
votre variable USE. Assurez-vous que les options <c>X</c>, <c>gtk</c> et
<c>gnome</c> sont présentes dans votre variable USE du fichier
<path>/etc/portage/make.conf</path>. Si vous voulez utiliser  <c>dbus</c>, un système de messages
inter-processus massivement utilisé par GNOME. Si vous ne voulez pas du support
KDE (l'autre environnement de bureau populaire), enlevez 
<c>qt4</c>  et <c>kde</c>.
</p>

<pre caption="Exemple de variable USE dans /etc/make.conf">
USE="-qt4 -kde X dbus gtk gnome"
</pre>

<p>
Vous pouvez également ajouter l'option USE <c>branding</c> pour remplacer le
logo de démarrage par défaut par celui de Gentoo&nbsp;:
</p>

<pre caption="Activer le logo Gentoo">
# <i>echo "gnome-base/gnome-session branding" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
</pre>
<note>
Si vous utilisez un profil <c>desktop</c> ces drapeaux (flags) de  USE seront mis en place pour vous. Vous pouvez
vérifier votre profil avec la commande <c>eselect profile list</c> et le définir avec <c>eselect
profile set &lt;numéro de profil (de la liste)&gt;</c> en tant qu'administrateur.
</note>
<p>
Une fois cela fait, installez GNOME (paquet <c>gnome</c>) avec la commande
<c>emerge</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer GNOME">
# <i>emerge gnome</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez aussi choisir d'utiliser la version légère de GNOME fournie par le
paquet <c>gnome-light</c>.
</p>

<pre caption="Installer la version minimale de GNOME">
# <i>emerge gnome-light</i>
</pre>

<p>
Cela prendra quelque temps. Profitez-en pour lire tous ces livres que votre mère
vous a offerts, mais dont vous n'avez jamais dépassé la couverture.
Terminé&nbsp;? Fantastique. Maintenant, mettez à jour vos variables
d'environnement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mettre à jour les variables d'environnement">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Ensuite, ajoutez les autres services au niveau d'exécution par défaut.
</p>

<pre caption="Ajouter dbus au niveau d'exécution par défaut">
# <i>/etc/init.d/dbus start</i>
# <i>rc-update add dbus default</i>
</pre>

<p>
Regardez si le groupe <e>plugdev</e> existe bien. Si oui, il est conseillé de vous rendre membre de ce groupe, 
mais cela reste facultatif (ce groupe n'est plus très courant de nos jours). 
</p>

<pre caption="Vérification de l'existence du groupe plugdev et ajout de l'utilisateur">
~# <i>getent group plugdev</i>
plugdev:x:104:

<comment># Remplacez user name par votre nom d'utilisateur;-)</comment>
~# <i>gpasswd -a yourUserName plugdev</i>
</pre>


</body>
</section>
<section>
<title>Premières impressions</title>
<body>

<p>
Jetons un œil sur ce qui vient d'être compilé. Quittez votre shell root et
ouvrez une session en tant qu'utilisateur normal. Nous allons configurer votre
session afin que GNOME démarre lorsque vous exécutez <c>startx</c> (voyez aussi
<uri link="/doc/fr/xorg-config.xml#using_startx">Utiliser startx</uri> dans le
<uri link="/doc/fr/xorg-config.xml">Guide de configuration de X</uri>)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir GNOME comme environnement de bureau par défaut">
$ <i>echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Si vous utilisez le fichier <path>~/.xinitrc</path> pour démarrer votre
environnement de bureau, depuis la version
<c>gnome-base/gnome-session-2.26.2</c>, vous devez définir en début de fichier
la variable XDG_MENU_PREFIX pour disposer des menus de Gnome (si vous ne vous
servez pas du fichier <path>~/.xinitrc</path>, cela se fera
automatiquement&nbsp;: la définition de cette variable n'est alors pas
nécessaire).
</p>

<pre caption="Définir XDG_MENU_PREFIX au début du fichier ~/.xinitrc">
$ <i>sed -i '1i\export XDG_MENU_PREFIX=gnome-' ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Maintenant, démarrez votre environnement graphique en exécutant
<c>startx</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer GNOME">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Si tout va bien, vous serez accueilli par le bureau GNOME. Félicitations&nbsp;!
Maintenant, voyons comment vous pouvez configurer GNOME pour qu'il convienne à
vos besoins.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurer GNOME</title>
<section>
<title>L'invite de connexion graphique GNOME</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez que l'invite de connexion graphique GNOME (GDM) soit exécutée
lors du démarrage (afin de pouvoir ouvrir une session graphiquement), vous
devez ajouter le script d'initialisation <c>xdm</c> au niveau d'exécution par
défaut&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter xdm au niveau d'exécution par défaut">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Ensuite, éditez le fichier <path>/etc/conf.d/xdm</path> et définissez la
variable DISPLAYMANAGER.
</p>

<pre caption="Éditer /etc/conf.d/xdm">
DISPLAYMANAGER="gdm"
</pre>

<p>
À partir de maintenant, si vous redémarrez l'ordinateur, l'invite de connexion
graphique GNOME vous demandera votre nom d'utilisateur et votre mot de passe
et, par défaut, sélectionnera GNOME comme environnement de bureau (mais, bien
sûr, vous pourrez en choisir un autre parmi
<path>/usr/share/xsessions/</path>). Si vous utilisez GDM, il n'est pas
nécessaire de modifier votre fichier <path>~/.xinitrc</path>.
</p>



</body>
</section>
</chapter>
</guide>
