<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/gpm.xml,v 1.2 2006/02/18 08:54:55 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/gpm.xml" lang="fr">
<title>Utiliser une souris avec la console</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome@gentoo.org">Olivier Fisette</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide vous montre comment configurer et utiliser GPM («&nbsp;General
Purpose Mouse server&nbsp;», serveur générique pour souris) à partir d'une
interface en mode ligne de commande. Ceci est particulièrement utile pour les
nouveaux systèmes Gentoo et pour ceux qui n'utilisent pas de serveur X.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>2006-02-17</date>

<chapter>
<title>Installer GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Peut-être venez-vous tout juste d'installer Gentoo. Si c'est le cas, il est
pratiquement certain que vous n'avez pas encore configuré votre souris pour
son utilisation dans une interface en mode ligne de commande (CLI). Peut-être
disposez-vous d'un système Gentoo sur lequel vous ne pouvez pas (ou ne voulez
pas) installer un serveur X, mais où vous avez tout de même besoin d'une
souris. La solution est toute trouvée&nbsp;: <c>gpm</c>, le serveur générique
pour souris (en anglais «&nbsp;General Purpose Mouse server&nbsp;»).
</p>

<p>
D'abord, vous devez installer GPM&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer GPM">
# <i>emerge gpm</i>
</pre>

<p>
Vous remarquerez peut-être quelques messages d'avestissement pendant la
compilation. Ceux-ci vous rappèlent qu'il est nécessaire de configurer le
serveur, ce que vous devez effectivement faire avant de démarrer GPM.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurer GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Avant de pouvoir utiliser GPM, vous devez décommenter les lignes correspondant
à l'emplacement de votre souris et au protocole que celle-ci utilise. Pour ce
faire, éditez le fichier de configuration&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configuration de GPM">
# <i>nano /etc/conf.d/gpm</i>
</pre>

<p>
Par exemple, j'ai une souris USB qui utilise le fichier matériel
<path>/dev/input/mouse0</path>. J'ai donc décommenté le protocole approprié
ainsi que <path>/dev/input/mice</path>, qui est le fichier matériel cumulatif
pour toutes les souris du système. Essayez d'utiliser
<path>/dev/input/mice</path> avant <path>/dev/psaux</path>, ce dernier étant
déprécié et candidat à être retiré des derniers noyaux 2.6. Si
<path>/dev/input/mice</path> ne marche pas, rabattez-vous d'autres fichiers
matériels. Voici, à titre d'exemple, mon fichier
<path>/etc/conf.d/gpm</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de configuration de GPM">
<comment>(Décommentez le type de souris que vous utilisez et l'entrée MOUSEDEV appropriée.)</comment>

#MOUSE=ps2
MOUSE=imps2
#MOUSEDEV=/dev/psaux
MOUSEDEV=/dev/input/mice
</pre>

<p>
Si vous avez une souris à molette, vous devez utiliser le protocole imps2 (et
décommenter la ligne correspondante). Si ni imps2 ni ps2 ne fonctionnent avec
votre souris, consultez la page info de GPM (<c>info gpm</c>) pour savoir
quels autres protocoles sont disponibles. Si vous souhaitez pouvoir cliquer
sur les hyperliens dans votre terminal pour naviguer sur le Web, vous devriez
suivre la suggestion indiquée dans <c>/etc/conf.d/gpm</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Autres options">
<comment>(Décommentez cette ligne si vous souhaitez que GPM comprenne les jeux de
caractères utilisés dans les URL et les noms contenant ~ ou :, etc. C'est
une bonne idée d'activer cette option !)</comment>

APPEND="-l \"a-zA-Z0-9_.:~/\300-\326\330-\366\370-\377\""
</pre>

<p>
Le reste du fichier <path>conf.d</path> contient d'autres suggestions pour
votre serveur de souris&nbsp;; décommentez ces options selon vos besoins.
Consultez <c>man gpm</c> pour plus d'information.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Exécuter GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Maintenant que votre serveur de souris est installé et configuré, il est temps
de l'utiliser&nbsp;:
</p>

<pre caption="Script d'initialisation de GPM">
# <i>/etc/init.d/gpm start</i>
</pre>

<p>
Un curseur en forme de bloc devrait apparaître. Souvenez-vous que seul
l'utilisateur root peut exécuter le script d'initialisation de GPM. Afin
d'éviter d'avoir à utiliser <c>su</c> et exécuter le script à chaque fois que
vous lancez une nouvelle session, pourquoi ne pas paramétrer GPM pour qu'il
s'exécute à chaque fois que ordinateur démarre&nbsp;?
</p>

<pre caption="Ajouter GPM au niveau d'exécution par défaut">
# <i>rc-update add gpm default</i>
</pre>

<p>
Désormais, à chaque fois que vous démarrerez votre ordinateur, vous serez
accueilli par le curseur de la console dès que s'affichera l'invite
d'ouverture de session. Le serveur de souris restera actif même si vous n'êtes
pas connecté en tant que root.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utiliser GPM</title>
<section>
<title>Copier et coller</title>
<body>

<p>
Copier et coller de gros blocs de texte est très facile à l'aide d'un serveur
de souris. Surlignez simplement le texte à copier en maintenant le bouton
gauche enfoncé (le texte restera surligné lorsque vous relâcherez le bouton),
passez à un autre terminal (si vous le souhaitez), positionnez le curseur à
l'emplacement désiré, puis enfoncez le bouton du milieu pour coller le texte à
cet endroit. Notez qu'il est possible de copier/coller du texte sans changer
de terminal. Cela rend très facile l'envoi vers les <uri
link="http://forums.gentoo.org">Forums Gentoo</uri> de copies de messages
d'erreurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Navigation en mode texte et GPM</title>
<body>

<p>
Si vous avez un message d'erreur sur un terminal et un navigateur en mode
texte sur un autre, vous pouvez copier le message en le surlignant, en
changeant de terminal, en cliquant avec le bouton gauche sur la boîte de texte
appropriée pour la sélectionner, puis en cliquant avec le bouton du milieu.
Voilà&nbsp;! Votre message d'erreur peut maintenant être posté sur les forums.
</p>

<p>
Bien que le sujet des navigateurs en mode texte dépasse le cadre de ce
document, il est inévitable que vous aurez à trouver un navigateur en mode
texte compatible. <c>lynx</c> est probablement le navigateur le plus vieux et
le mieux établi, mais son interface n'est pas fameuse en ce qui concerne le
support de la souris. À sa place, vous pouvez utiliser <c>links</c>, qui
intègre très bien le support pour la souris.
</p>

<pre caption="Installer links">
# <i>emerge links</i>
</pre>

<p>
Ceci conclut notre guide sur l'utilisation de la souris dans la console.
Amusez-vous bien avec votre rongeur&nbsp;!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
