<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/grub-error-guide.xml,v 1.1 2005/04/17 21:17:34 cam Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/grub-error-guide.xml" lang="fr">
<title>Compilation des erreurs de GRUB dans Gentoo</title>

<author title="Relecteur du fil de discussion">Hartwig Brandl</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="deathwing00@forums.gentoo.org">Ioannis Aslanidis</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome@gentoo.org">Olivier Fisette</mail>
</author>

<abstract>
Vous trouverez dans ce document une liste des divers problèmes relatifs au
chargeur de démarrage GRUB auxquels les utilisateurs de Gentoo ont dû faire
face. Les solutions à ces problèmes ont pu être compilées grâce à la
coopération de nombreux utilisateurs des Forums Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>1.5</version>
<date>2005-04-17</date>

<chapter>
<title>Préface</title>

<section>
<title>Remerciements</title>
<body>

<p>
Nos remerciements vont à&nbsp;:
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18420">Earthwings</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=39305">penetrode</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=41638">loyaltonone</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=4980">pilla</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=3139">airhead</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=13816">nephros</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=25859">yamakawa</uri>
et à tous les autres participants du
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=122656">fil de
discussion</uri> ayant permis la rédaction du présent texte.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Avertissement</title>
<body>

<p>
Les exemples présentés dans ce document ne sont rien de plus que des
exemples&nbsp;; n'oubliez pas de substituer aux noms de partitions et aux
autres paramètres suggérés les valeurs spécifiques à votre système. Les
suggestions ci-bas sont données à titre indicatif seulement. Suivez-les à vos
propres risques.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Grub loading, please wait...</title>
<section>
<title>Problème</title>
<body>

<pre caption="Sortie de GRUB">
GRUB loading stage 1.5
GRUB loading, please wait...
</pre>

<p>
Après ce message, le système arrête. Si vous essayez de démarrer à partir d'une
disquette GRUB, toutefois, le problème disparaît.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
D'après
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=3134">The_Bell</uri>,
vous devriez essayer de changer l'ordre de démarrage des périphériques dans
votre BIOS.
</p>

<p>
Configurez votre BIOS pour qu'il ne tente pas de démarrer à partir du lecteur
de disquettes.
</p>

<p>
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=39305">penetrode</uri>
suggère que ce problème peut être dû à un mauvais choix de CFLAGS. Même si le
fichier ebuild actuel de GRUB filtre déjà le paramètre
<c>-fstack-protector</c>, cela ne peut pas faire de mal de recompiler GRUB avec
des CFLAGS «&nbsp;propres&nbsp;» si le problème persiste&nbsp;:
</p>

<pre caption="Recompiler GRUB avec des CFLAGS décents">
# <i>CFLAGS="-O2 -march=i686 -fomit-frame-pointer -pipe" emerge grub</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Grub Error 12</title>
<section>
<title>Problème</title>
<body>

<pre caption="Sortie de GRUB">
12 : Invalid device requested.
</pre>

<p>
Un tel message est affiché si la chaîne de texte définissant le périphérique
est correcte mais qu'une erreur survient tout de même, cette erreur étant
indéfinie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Lorsque vous avez installé GRUB dans votre secteur de démarrage en utilisant
les commandes interactives, avez-vous exécuté les deux commandes
ci-dessous&nbsp;?
</p>

<pre caption="Commandes d'installation interactive">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>
</pre>

<p>
Vous devez remplacer (hd0,0) par votre partition de démarrage et (hd0) par le
disque dur que vous avez choisi. Souvenez-vous que (hd0) installera le chargeur
de démarrage dans le secteur d'amorçage du premier disque dur (le
«&nbsp;primary master&nbsp;»).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Grub Error 15</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Cette erreur peut se produire à deux endroits dans la configuration de
GRUB&nbsp;: soit pendant la configuration initiale (lorsque vous installez GRUB
dans le secteur d'amorçage) ou après le démarrage du système, lorsque vous
essayez de lancer Linux (ou un autre système d'exploitation).
</p>

<pre caption="Sortie de GRUB - Configuration initiale">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>
 Filesystem type is xfs, partition type 0x83

grub&gt; <i>setup (hd0)</i>
 Checking if "/boot/grub/stage1" exists... no
 Checking if "/grub/stage1" exists... no

Error 15: File not found
</pre>

<pre caption="Sortie de GRUB - Démarrage d'un système d'exploitation">
Booting 'Gentoo Linux'

root (hd0,0)
Filesystem type is ext2fs, partition type 0x83
kernel (hd0,0)/boot/kernel-2.4.20 root=/dev/hda3 vga=792

Error 15: File not found
Press any key to continue...
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution - Configuration initiale</title>
<body>

<p>
Cette erreur se produit lorsque le nom de fichier spécifié ne peut être trouvé,
mais que le reste de la configuration est correcte (incluant le choix des
disques et des partitions).
</p>

<p>
Cette erreur est fréquemment due à l'absence de l'image du noyau. Assurez-vous
que le fichier auquel vous faites référence existe bel et bien sur votre
partition de démarrage.
</p>

<p>
Pour trouver le nom exact de votre noyau, démarrez à partir du CD
d'installation et montez la partition de démarrage (si nécessaire) ou votre
partition racine. Ensuite, listez les fichiers pour savoir quelles images de
noyaux sont disponibles&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier l'existence d'une image d'un noyau">
# <i>cd /boot</i>
# <i>ls</i>
</pre>

<p>
Ces commandes listeront tous les noyaux présents sur votre partition de
démarrage. Si votre noyau choisi ne s'y trouve pas, vérifiez que vous avez bien
compilé le noyau (avec <c>genkernel</c> ou manuellement)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Recompiler le noyau">
# <i>cd /usr/src/linux/</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Vérifiez aussi que vous avez copié le noyau dans votre partition de
démarrage&nbsp;:
</p>

<pre caption="Copier le noyau">
<comment>(Cet exemple assume que votre partition de démarrage est montée sur /mnt/gentoo/boot.)</comment>
# <i>cp /usr/src/linux/arch/i386/boot/bzImage /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<p>
Vérifiez que le nom du noyau est exactement le même que celui référencé
dans votre fichier <path>grub.conf</path>. Assurez-vous aussi que la ligne
<c>kernel</c> de votre <path>grub.conf</path> réfère à la bonne partition
(explicitement ou implicitement).
</p>

<p>
Vérifiez enfin que vous n'avez pas configuré le BIOS pour qu'il ignore le
disque sur lequel votre image de noyau et GRUB sont installés.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution - Démarrage d'un système d'exploitation</title>
<body>

<p>
Avant tout, vérifiez que les lignes <c>root</c> et <c>setup</c> que vous
utilisez sont correctes.
</p>

<p>
Si vous êtes certain que ces lignes sont valides, <e>peut-être</e>
utilisez-vous une version de GRUB boguée (0.93.20031222). Mettez à jour votre
arbre Portage ou masquez cette version de GRUB&nbsp;:
</p>

<pre caption="Masquer GRUB">
<comment>(Exécutez cette commande à partir de l'environnement chroot.)</comment>
# <i>echo "=sys-boot/grub-0.93.20031222" &gt;&gt; /etc/portage/package.mask</i>
# <i>emerge grub -p</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez aussi essayer le script <c>grub-install</c> recommandé par les
développeurs de GRUB&nbsp;:
</p>

<pre caption="Utiliser grub-install">
<comment>(L'option --root-directory est nécessaire si vous utilisez une partition
de démarrage séparée. Si ce n'est pas le cas, omettez ladite option.)</comment>
# <i>grub-install --root-directory=/boot /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Si toutes ces suggestions échouent, peut-être votre partition de démarrage
est-elle corrompue. Vérifiez l'intégrité de votre partition&nbsp;:
</p>

<pre caption="Analyser une partition pour y repérer des erreurs">
<comment>(Assurez-vous que la partition (dev/hda1 dans cet exemple) n'est pas montée.)</comment>
# <i>fsck -y /dev/hda1</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Grub Error 17</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<pre caption="Sortie de GRUB">
root (hd0,0)
filesystem type unknown partition type 0x7

Error 17 : Cannot mount selected partition
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Cette erreur survient lorsque la partition référencée existe mais que le
système de fichiers qui s'y trouve ne peut être reconnu par GRUB.
</p>

<p>
Vérifiez que root(x,y) est correctement paramétré dans votre grub.conf.
</p>

<p>
Assurez-vous aussi, si vous essayez de démarrer Windows, que votre fichier
<path>grub.conf</path> contient <c>root (hdX,Y)</c> (ou <c>rootnoverify
(hdX,Y)</c>) et <c>chainloader (hdX,Y)+1</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Grub Error 18</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<pre caption="Sortie de GRUB">
kernel (hd1,4)/bzImage root=/dev/hdb7

Error 18: Selected cylinder exceeds max supported by BIOS
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Cette erreur survient lorsque GRUB essaie de lire un bloc dont l'adresse
linéaire est située au-delà de la région traduite par le BIOS. Cela se produit
généralement lorsque le disque dur a une capacité plus grande que ce que peut
gérer le BIOS (512&nbsp;Mo pour les disques (E)IDE sur les vieux ordinateurs ou
8&nbsp;Go dans la plupart des cas).
</p>

<p>
Essayez de mettre à jour votre BIOS et/ou déplacez votre partition de démarrage
au début du disque (ou du moins à l'intérieur de la plage accessible à GRUB).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB ...</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<pre caption="Sortie de GRUB">
GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB
  GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB GRUB
...
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
D'après
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=3139">airhead</uri>,
cela peut être causé par un BIOS tentant de détecter les disques
automatiquement. Configurez l'entrée pour votre disque dur dans le BIOS pour
utiliser «&nbsp;User Type HDD&nbsp;».
</p>

<p>
Une autre possibilité est que vous aviez déjà GRUB d'installé dans le MBR et que
vous essayiez de le réinstaller (par exemple si vous avez ajouté un nouveau
disque) en utilisant des mauvaises commandes <c>setup</c> et <c>root</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Probing Devices to Guess BIOS Drives. This May Take a Long Time.</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Lorsque vous essayez d'installer GRUB, ce dernier gèle après avoir affiché la
ligne suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Sortie de Grub">
# <i>grub</i>

Probing devices to guess BIOS drives. This may take a long time.
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Un utilisateur a rapporté que la cause de ce problème sur son ordinateur était
une configuration trop exotique des disques, par exemple un mélange de disques
DMA ultra/non-ultra branchés au même cable.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>GRUB gèle tout simplement lors de l'installation</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Lors de l'installation, GRUB gèle complètement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Sortie de GRUB">
# <i>grub</i>
<comment>(À ce point, l'installation arrête.)</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Si vous n'avez pas de lecteur de disquettes, avez-vous oublié d'ajouter
l'option --no-floppy&nbsp;?
</p>

<pre caption="Installer GRUB avec l'option --no-floppy">
# <i>grub --no-floppy</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uncompressing Linux... Ok, booting the kernel.</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Le système gèle après l'affichage de la ligne suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Sortie de Linux">
Uncompressing Linux... Ok, booting the kernel.
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Strictement parlant, il ne s'agit pas d'une erreur de GRUB. Cela peut arriver
lorsque l'ACPI est défectueux et qu'il est activé dans le noyau. Essayez de
désactiver l'ACPI dans votre BIOS ou dans votre noyau.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>GRUB ne fait qu'afficher une invite de commandes</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Lorsque vous démarrez le système, vous recevez une invite de GRUB plutôt que la
liste des entrées que vous avez définies dans votre fichier
<path>grub.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Montez votre partition de démarrage et vérifiez que le fichier
<path>grub/grub.conf</path> existe.
</p>

<pre caption="Monter et vérifier">
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>cat /mnt/gentoo/boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Assurez-vous aussi que le lien symbolique <path>menu.lst</path> existe&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier le lien symbolique">
# <i>ls -l /mnt/gentoo/boot/grub/menu.lst</i>
lrwxrwxrwx  1 root root 9 Mar  7 14:00 /mnt/gentoo/boot/grub/menu.lst -> grub.conf
</pre>

<p>
Si ce n'est pas le cas, recréez le lien&nbsp;:
</p>

<pre caption="Recréer le lien symbolique menu.lst">
# <i>cd /mnt/gentoo/boot/grub</i>
# <i>ln -snf grub.conf menu.lst</i>
</pre>

<p>
Si le lien existait bel et bien, réinstallez plutôt GRUB&nbsp;:
</p>

<pre caption="Réinstaller Grub">
<comment>(Exécutez ce qui suit dans l'environnement chroot.)</comment>
# <i>grub-install --root-directory=/boot /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Could Not Find Device For /boot/boot: Not Found Or Not a Block
Device</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Lorsque vous exécutez <c>grub-install</c> pendant l'installation de GRUB, vous
obtenez l'erreur suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Sortie de GRUB">
# <i>grub-install --root-directory=/boot /dev/hda</i>
Could not find device for /boot/boot: not found or not a block device
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Vérifiez que nous n'avez pas oublié de faire ce qui suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mise à jour du fichier mtab">
# <i>cp /proc/mounts /etc/mtab</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Le système redémarre lorsque l'on tape Entrée dans le menu GRUB</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Aussitôt que vous tapez Entrée dans le menu GRUB lors du démarrage du système,
le système redémarre.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Essayez de régler le problème en enlevant le support pour le
«&nbsp;framebuffer&nbsp;» de votre noyau. Si cela ne marche pas, enlevez aussi
l'ACPI et l'APM.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>L'écran n'affiche plus rien après que l'on ait tapé Entrée dans le menu
GRUB</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Aussitôt que vous tapez Entrée dans le menu GRUB lors du démarrage du système,
l'écran cesse d'afficher quoi que ce soit. Toutefois, le système répond toujours
(la diode du verrouillage numérique peut être commutée, par exemple).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Désactivez le «&nbsp;framebuffer&nbsp;» (cela se fait typiquement en supprimant
<c>vga=XYZ</c> de votre <path>grub.conf</path>) et vérifiez l'architecture du
processeur dans la configuration de votre noyau.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Image de GRUB manquante</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Lors du démarrage du système, vous ne voyez pas la superbe image de démarrage
de Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Vérifiez d'abord si le fichier de l'image de démarrage que vous utilisez dans
<path>grub.conf</path> existe vraiment. Si c'est le cas, vérifiez l'ebuild de
GRUB. Peut-être que le correctif pour ajouter l'image de démarrage a été
commenté dans la version que vous utilisez.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Impossible de démarrer Windows à partir d'un second disque dur</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
Après que vous ayez sélectionné l'entrée pour Windows, le système refuse de
démarrer sans donner de raison claire.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=14595">cyrillic</uri>
soutient qu'il est possible de régler ce problème en changeant l'ordre des
disques dans l'entrée pour Windows dans votre fichier <path>grub.conf</path>
comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Changer l'ordre des disques">
title Windows XP
  map (hd0) (hd1)
  map (hd1) (hd0)
  chainloader (hd1,0)+1
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Erreur de segmentation lors de l'installation de GRUB</title>
<section>
<title>Situation</title>
<body>

<p>
La situation décrite ci-dessous ne s'applique qu'à l'installation de
grub-0.95.x dans le secteur d'amorçage.
</p>

<pre caption="Installer GRUB">
grub&gt; root (hd0,0)

grub&gt; setup (hd0)

Segmentation fault
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Solution</title>
<body>

<p>
Un bogue relié à ce problème a été découvert et réglé dans grub 0.96. On sait
également que grub 0.94 r1 et grub 0.94 r2 fonctionnent correctement.
Toutefois, si cela ne règle pas le problème, vous pouvez essayer d'installer
grub-static, présentement stable sur l'architecture amd64 et instable sur x86
(~x86). Consultez le rapport de bogue suivant pour plus d'information&nbsp;:
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=79378">#79378</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
