<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/guide-localization.xml,v 1.30 2006/01/15 03:05:49 cam Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/guide-localization.xml" lang="fr">

<title>Guide de localisation de Gentoo Linux</title>

<author title="Auteur">Alexander Holler</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Traducteur, correcteur">
  <mail link="slucy@uchicago.edu">Steven Lucy</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="flammie@gentoo.org">Flammie Pirinen</mail>
</author>
<author title="Traducteur, correcteur">
  <mail link="arachne@frgentoo.net">Guillaume Morin</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="clement@varaldi.org">Clément Varaldi</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide devrait vous aider à adapter votre distribution Gentoo Linux
à n'importe quel pays européen. Bien que le guide originel soit allemand,
il m'a semblé judicieux d'utiliser à titre d'exemple un système français.
Ce guide comprend aussi la documentation permettant d'utiliser le symbole euro.
</abstract>

<license/>

<version>1.25</version>
<date>2006-01-02</date>

<chapter>
<title>Fuseau horaire</title>
<section>
<body>

<p>
Dans le but de conserver votre système à l'heure, <path>/etc/localtime</path>
doit contenir le fichier de fuseau horaire («&nbsp;Timezone&nbsp;») correct.
Regardez dans <path>/usr/share/zoneinfo/</path> et copiez celui correspondant à
votre emplacement géographique ou à une grande ville proche.  Évitez les zones
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path>, car leur nom prête à confusion. En
effet, <path>GMT-8</path> siginifie en fait GMT+8.
</p>

<pre caption="Sélectionner le fuseau horaire">
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Paris /etc/localtime</i>
# <i>date</i>
Sun Feb 16 08:26:44 CET 2003
</pre>

<note>
Assurez-vous que les 3 lettres de l'indicateur de zone de temps (dans notre cas
«&nbsp;CET&nbsp;») correspondent à votre zone.
</note>

<note>
Vous pouvez définir <c>TZ</c> à une autre valeur que localtime (correspondant à
un fichier existant dans <path>/usr/share/zoneinfo</path>) dans le fichier de
démarrage de votre shell (<path>.bash_profile</path> pour bash) pour paramétrer
le fuseau horaire au niveau utilisateur. Dans notre cas ce sera
<c>TZ="Europe/Paris"</c>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>L'horloge matérielle</title>
<section>
<body>

<p>
Dans la plupart des installations de Gentoo Linux, l'horloge matérielle est
réglée sur UTC (ou GMT, «&nbsp;Greenwich Mean Time&nbsp;») et ensuite votre
fuseau horaire est pris en compte pour déterminer l'heure locale.  Si, pour
quelque raison que ce soit, vous avez besoin que l'horloge matérielle ne soit
pas réglée sur UTC, vous devez éditer <path>/etc/conf.d/clock</path> et
remplacer la valeur <c>UTC</c> de la variable <c>CLOCK</c> par la valeur
<c>local</c>.
</p>

<pre caption="local contre GMT">
<comment>(recommandé :)</comment>
CLOCK="UTC"
<comment>(ou bien :)</comment>
CLOCK="local"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Variables locales</title>
<section id="variables">
<title>Qu'est-ce que les locales</title>
<body>

<p>
Les locales sont un ensemble d'informations que la plupart des
programmes utilisent pour choisir une configuration propre à un pays et à une
langue. Ces éléments et leur contenu font partie des bibliothèques système, et
peuvent se trouver sur la plupart des systèmes dans le répertoire
<path>/usr/share/locale</path>. Un nom de locale est généralement composé
ainsi&nbsp;: <c>ab_CD</c>, avec <c>ab</c> qui sont les deux (ou trois) lettres
du code de votre langue (comme spécifié dans la norme ISO-639), et <c>CD</c>
sont les deux lettres du code de votre pays (comme spécifié dans la norme
ISO-3199).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Variables d'environnement pour les locales</title>
<body>

<p>
La configuration des locales est gardée dans des variables d'environnement.  On
les définit en général dans le fichier <path>/etc/env.d/02locale</path> (pour
une configuration propre à l'ensemble du système) et <path>~/.bashrc</path>
(pour une configuration propre à un utilisateur). Les variables permettant de
contrôler différents aspects dans la configuration des locales sont données
dans le tableau ci-dessous, dans l'ordre d'importance. Toutes les variables
utilisent un nom de locale de la forme <c>ab_CD</c> présentée plus haut.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nom de la variable</th>
  <th>Explication</th>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_ALL</ti>
  <ti>
    Définit toutes les configurations de locale d'un coup. C'est la
    configuration des locales qui a priorité sur l'ensemble des autres. Elle
    remplace la valeur de toutes les autres variables.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_COLLATE</ti>
  <ti>
    Définit l'ordre alphabétique des chaînes de caractères. Cette variable
    affecte par exemple la sortie d'une liste ordonnée de fichiers dans un
    répertoire.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_CTYPE</ti>
  <ti>
    Définit les propriétés de manipulation des caractères pour un système.
    Cette variable détermine quels caractères font partie de l'alphabet, des
    caractères numériques, etc. Elle détermine également le set de caractère
    utilisé, si applicable.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_MESSAGES</ti>
  <ti>
    Cette variable est utilisée pour la localisation des programmes dans les
    applications qui utilisent des messages basés sur un schéma de localisation
    (comme la majorité des programmes GNU par exemple).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_MONETARY</ti>
  <ti>
    Définit les unités monétaires et le format des valeurs numériques de type
    financières.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_NUMERIC</ti>
  <ti>
    Définit le format de valeurs numériques qui ne sont pas monétaires. Cela
    affecte des éléments comme le séparateur pour les décimales et pour les
    milliers (exemple&nbsp;: 100,000.90 en anglais).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_TIME</ti>
  <ti>
    Définit le format des dates et heures.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LC_PAPER</ti>
  <ti>
    Définit la taille du papier par défaut.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LANG</ti>
  <ti>
    Définit toutes les configurations locales d'un coup. Sa valeur peut être
    remplacée lors de la configuration individuelle d'une variable citée plus
    haut en LC_*, et même par LC_ALL.
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Même si la plupart des programmes fonctionnent avec seulement LC_ALL, certains
d'entre eux auront du mal si LC_ALL est définie mais pas LANG. Pour plus de
sûreté, définissez-les toutes les deux.
</note>

<p>
La plupart des utilisateurs ne définissent que la variable LANG, et parfois
la variable LC_CTYPE au niveau utilisateur en ajoutant des définitions dans le
fichier utilisé à l'exécution d'un shell en définissant la variable
d'environnement à la main avec la ligne suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir la variable locale pour le français">
export LANG="fr_FR@euro"
</pre>

<note>
Ajoutez <c>@euro</c> à votre locale si vous désirez utiliser le nouveau symbole
de la monnaie Euro. (&#8364;)
</note>

<p>
Pour que les programmes qui supportent des messages localisés les utilisent, il
vous faudra probablement compiler ces programmes avec le paramètre USE
<c>nls</c> (Native Language Support, ou support natif de la langue). La plupart
des programmes utilisant le nls utilisent également les bibliothèques gettext
pour extraire et utiliser les messages de localisation. Évidemment, Portage
les installera automatiquement si elles sont nécessaires.
</p>

<p>
Lorsque vous avez défini la bonne langue, mettez à jour vos variables
d'environnement afin que votre système soit au courant des changements&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mettre à jour l'environnement">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Ensuite, tuez votre serveur X en pressant les touches <c>Ctrl-Alt-Backspace</c>,
déconnectez-vous, puis connectez-vous.
</p>

<p>
Vérifiez maintenant que les modifications ont fait effet&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérification des langues de l'environnement">
$ <i>env | grep -i LC_</i>
</pre>

<p>
La variable LINGUAS permet également de spécifier les langues que vous voulez
voir supportées. Les fichiers de localisation correspondants seront installés
pour certains paquets tels que <c>kde-base/kde-i18n</c> et
<c>app-office/openoffice</c>. La variable LINGUAS doit contenir la liste des
codes des langues à supporter, séparés par des espaces. Il est conseillé de la
définir dans le fichier <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Définition de la variable LINGUAS dans make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Ajouter la variable LINGUAS.
L'exemple suivant sélectionne le français, le danois et l'anglais)</comment>
LINGUAS="fr da en"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Générer une nouvelle définition de zone</title>
<body>

<p>
Si votre «&nbsp;locale&nbsp;» n'est pas disponible, vous pouvez créer une
nouvelle définition avec la commande <c>localedef</c>. Par exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Générer une nouvelle « locale »">
# <i>localedef -c -i en_US -f ISO-8859-15 en_US.ISO-8859-15</i>
</pre>

<p>
Une fois générée, vous pouvez utiliser votre nouvelle définition de zone comme
valeur de la variable d'environnement LANG.
fit.
</p>

<pre caption="Définir la variable d'environnement LANG">
# <i>export LANG="en_US.ISO-8859-15"</i>
</pre>

<p>
Mettez à jour l'environnement pour prendre en compte les modifications&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mettre à jour l'environnement">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Enfin, tuez votre serveur X en pressant les touches <c>Ctrl-Alt-Backspace</c>,
déconnectez-vous, puis connectez-vous.
</p>

</body>
</section>
<section>

<title>L'option de la variable USE «&nbsp;userlocales&nbsp;»</title>
<body>

<p>
Vous n'utiliserez probablement qu'une ou deux «&nbsp;locales&nbsp;» sur votre
système.  Après avoir compilé <c>glibc</c>, toutes les définitions de zone sont
créées. Vous pouvez éviter cela et ne créer que les définitions de zone qui
vous intéressent. Ajoutez l'option <c>userlocales</c> à votre variable USE et
définissez la liste des «&nbsp;locales&nbsp;» à créer dans le fichier
<path>/etc/locales.build</path>.
</p>

<pre caption="Utiliser l'option userlocales uniquement pour glibc">
echo "sys-libs/glibc userlocales" >> /etc/portage/package.use
</pre>

<p>
Ensuite, définissez les «&nbsp;locales&nbsp;» qui vous intéressent&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de /etc/locales.build">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
fr_FR/ISO-8859-1
fr_FR@euro/ISO-8859-15
fr_FR.UTF-8/UTF-8
</pre>

<p>
Finalement, recompilez <c>glibc</c>. Vous pouvez évidemment attendre qu'une
nouvelle version soit disponible.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuration du clavier pour la console</title>
<section>
<body>

<p>
La disposition du clavier utilisée par la console est définie dans
<path>/etc/conf.d/keymaps</path> par la variable <c>KEYMAP</c>. Les valeurs
valides peuvent être trouvées dans
<path>/usr/share/keymaps/<c>{arch}</c>/</path>.  <path>i386</path> a plusieurs
subdivisions dans les dispositions (<path>qwerty/</path>, <path>azerty/</path>,
etc.) Quelques langages ont de multiples options, donc vous pouvez expérimenter
afin de décider lequel vous correspond le mieux.
</p>

<pre caption="Configuration du clavier pour la console">
KEYMAP="fr"
KEYMAP="fr-latin0"
KEYMAP="fr-latin1"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Disposition du clavier pour le serveur X</title>
<section>
<body>

<p>
La disposition du clavier à utiliser avec le serveur X est spécifiée dans
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> par l'option <c>XkbLayout</c>.
</p>

<pre caption="Configuration du clavier sous X">
Section "InputDevice"
    Identifier  "Keyboard1"
    ...
    Option "XkbLayout" "fr"
    # Option "XkbModel" "pc105" <comment>## pour les claviers internationaux</comment>
    # Option "XkbVariant" "nodeadkeys" <comment>## pourrait être utilisé par xterm</comment>
    ...
</pre>

<p>
Si vous possédez un clavier international, vous devriez spécifier
<c>XkbModel</c> à <c>pc102</c> ou <c>pc105</c>, car cela permettra l'utilisation
des touches supplémentaires spécifiques à votre clavier.
</p>

<p>
Les touches mortes sont des touches qui attendent que vous pressiez une autre
touche pour produire un nouveau caractère tel que â, ê, ï, etc. En mettant
<c>XkbVariant</c> à <c>nodeadkeys</c>, vous pourrez taper ces caractères
spéciaux dans un terminal X.
</p>

<p>
Si vous comptez basculer d'une configuration de clavier à une autre (par exemple
française et anglaise), vous n'avez qu'à ajouter quelques lignes à
<path>xorg.conf</path> pour spécifier les dispositions de clavier et le
raccourci à utiliser pour basculer de l'une à l'autre.
</p>

<pre caption="Basculer entre deux disposition de clavier">
 Section "InputDevice"
     Identifier  "Keyboard1"
     ...
     Option "XkbLayout"    "fr,us"
     Option "XkbOptions"   "grp:alt_shift_toggle,grp_led:scroll"
</pre>

<p>
Ici, <c>XkbOptions</c> permet de basculer la disposition de clavier simplement
en tapant <c>Alt-Shift</c>. Cela allumera ou éteindra également la LED
«&nbsp;Arrêt défil&nbsp;» grâce à l'option <c>grp_led:scroll</c>, une petite
astuce pour savoir rapidement dans quelle configuration vous vous trouvez.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>KDE</title>
<section>
<body>

<p>
Pour KDE, vous devez installer le paquet <c>kde-base/kde-i18n</c> qui reconnaît
la variable d'environnement LINGUAS définie <uri
link="#variables">ci-dessus</uri>&nbsp;:
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Le symbole Euro pour la console</title>
<section>
<body>

<p>
Pour afficher le symbole Euro dans la console, vous devez associer
<c>CONSOLEFONT</c> dans <path>/etc/conf.d/consolefont</path> à un fichier
correspondant dans <path>/usr/share/consolefonts/</path> (en omettant le
<c>.psfu.gz</c>).  <c>lat9w-16</c> inclut le symbole Euro.
</p>

<pre caption="Configurer la police de la console">
CONSOLEFONT="lat9w-16"
</pre>

<p>
Vous devez vérifier que le service <c>consolefont</c> soit présent dans le
niveau d'exécution <b>boot</b>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérification du niveau d'exécution du service consolefont">
# <i>rc-update show | grep -i consolefont</i>
</pre>

<p>
Si aucun niveau d'exécution n'est affiché pour <c>consolefont</c>, alors
ajoutez-le vous-même&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter consolefont au démarrage">
# <i>rc-update add consolefont boot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Le symbole Euro sous X</title>
<section>
<title>Pour la plupart des applications</title>
<body>

<p>
Obtenir l'affichage correct du symbole Euro sous X est un petit peu plus
compliqué. La première chose à faire est de changer les définitions
<c>fixed</c> et <c>variable</c>  dans
<path>/usr/X11R6/lib/X11/fonts/misc/fonts.alias</path> afin qu'elles se
terminent par <c>iso8859-15</c> et non <c>iso8859-1</c>.
</p>

<pre caption="Configuration des polices par défaut sous X">
fixed        -misc-fixed-medium-r-semicondensed--13-120-75-75-c-60-iso8859-15
variable     -*-helvetica-bold-r-normal-*-*-120-*-*-*-*-iso8859-15
</pre>

<p>
Quelques applications utilisent leurs propres polices et vous devrez les
configurer séparément pour utiliser ces polices avec le symbole Euro. Vous
pouvez le faire au niveau utilisateur dans <path>.Xdefaults</path> (vous pouvez
copier ce fichier dans <path>/etc/skel/</path> afin qu'il soit utilisé par les
nouveaux utilisateurs), ou bien au niveau global pour toutes les applications
avec un fichier de ressources dans
<path>/usr/X11R6/lib/X11/app-defaults/</path> (comme xterm).  Dans ces
fichiers, vous pouvez généralement changer une ligne existante, au lieu d'en
ajouter une.  Pour changer la police de xterm, par exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer la police de xterm">
<comment>(dans votre répertoire personnel)</comment>
$ <i>echo 'XTerm*font: fixed' >> .Xresources </i>
$ <i>xrdb -merge .Xresources</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Le symbole Euro dans (X)Emacs</title>
<body>

<p>
Pour utiliser le symbole Euro dans (X)Emacs, ajoutez les lignes suivantes à
<path>.Xdefaults</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer la police pour emacs">
Emacs.default.attributeFont: -*-courier-medium-r-*-*-*-120-*-*-*-*-iso8859-15
</pre>

<p>
Pour XEmacs (et non pas Emacs texte), vous devez en faire un peu plus.  Dans
<path>/home/user/.xemacs/init.el</path>, ajoutez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer la police pour xemacs">
(define-key global-map '(EuroSign) '[&#8364;])
</pre>

<note>
Le symbole entre les [] est celui de l'Euro.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>OpenOffice.org</title>
<section>
<body>

<p>
La version actuelle de <c>app-office/openoffice</c> (or <c>-ximian</c>)
supporte la <uri link="#variables">variable LINGUAS</uri> pour installer le
support des langues choisies.  La version <e>binaire stable</e> actuelle
(<c>app-office/openoffice-bin</c>) ne supporte pas encore la variable LINGUAS.
Si vous désirez localiser votre installation d'OpenOffice.Org, vous devez soit
compiler les sources, soit installer la version instable. Veuillez consulter le
site officiel d'<uri
link="http://l10n.openoffice.org/languages.html">OpenOffice.Org</uri> pour
connaître le statut de la langue souhaitée.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
