<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/index.xml,v 1.66 2004/08/17 13:56:59 neysx Exp $ -->

<mainpage id="docs" lang="fr">

<title>Documentation Gentoo</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <!--zhen@gentoo.org-->John P. Davis
</author>
<author title="Correcteur">Colin Morey</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<version>2.35</version>
<date>16 août 2004</date>

<chapter>
<title>Centre de documentation Gentoo</title>
<section>
<title>Langues disponibles</title>
<body>
<p>
La documentation est actuellement disponible dans les langues suivantes :
</p>

<p>
<uri link="/doc/de/index.xml">Allemand</uri> |
<uri link="/doc/en/index.xml">Anglais</uri> |
<uri link="/doc/tw/index.xml">Chinois traditionnel</uri> |
<!--<uri link="/doc/kr/index.xml">Coréen</uri> | -->
<uri link="/doc/da/index.xml">Danois</uri> |
<uri link="/doc/es/index.xml">Espagnol</uri> |
<uri link="/doc/fr/index.xml">Français</uri> |
<uri link="/doc/hu/index.xml">Hongrois</uri> |
<!--<uri link="/doc/id/index.xml">Indonésien</uri> |-->
<uri link="/doc/it/index.xml">Italien</uri> |
<uri link="/doc/ja/index.xml">Japonais</uri> |
<uri link="/doc/nl/index.xml">Néerlandais</uri> |
<uri link="/doc/ru/index.xml">Russe</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Sommaire</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap1">Introduction</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2">Guides d'installation</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3">Documentation système</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4">Guides d'administration du système</uri></li>
<li><uri link="desktop.xml">La station de travail Gentoo</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5">Documentation pour les développeurs Gentoo</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap6">Autre documentation</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7">Liste des documents</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Bienvenue au centre de documentation gentoo. Cette page vous donne un aperçu de
la documentation Gentoo disponible.  La plupart des documents sont sous licence
<uri link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0">Creative Commons -
Attribution / Share Alike</uri>. Les documents sont en général disponibles sous
une forme plus adaptée pour une impression.  Vous pouvez obtenir une version
imprimable des documents en ajoutant <path>?style=printable</path> à leur
adresse.
</p>

<p>
Si vous constatez des erreurs dans notre documentation ou si vous avez des
suggestions, veuillez utiliser notre interface <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> et adresser un rapport de bogue à
"Docs-developer" ou "Docs-user".  Ces rapports seront traités par <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp">l'équipe de documentalistes de
Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nos efforts pour la communauté internationale</title>
<body>

<p>
Notre documentation est disponible dans plusieurs langues.  Bien que tous les
documents ne soient pas traduits, nous faisons de notre mieux pour maintenir
les traductions à jour et pour fournir un maximum de documents dans toutes les
langues supportées.  Si vous désirez participer à cet effort, veuillez
contacter <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, notre responsable
international.
</p>

<note>
La documentation complète la plus à jour est disponible en <uri
link="/doc/en/index.xml">anglais</uri>
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Foire aux questions</title>
<body>

<p>
Comme tous les projets importants, Gentoo propose aussi sa FAQ.  D'une part,
nous fournissons plusieurs FAQ officielles maintenues par l'équipe de
documentalistes de Gentoo&nbsp;:
</p>

<ul>
 <li>
 La <b><uri link="faq.xml">FAQ Gentoo</uri></b> répond aux questions les plus
 fréquentes au sujet de Gentoo pour plates-formes x86.
 </li>
 <li>
 La <b><uri link="gentoo-ppc-faq.xml">FAQ Gentoo PPC</uri></b> répond aux
 questions les plus fréquentes au sujet de Gentoo pour plates-formes PowerPC.
 </li>
 <!--
 <li>
 La <b><uri link="gentoo-sparc-faq.xml">FAQ Gentoo SPARC</uri></b> répond aux
 questions les plus fréquentes au sujet de Gentoo pour plates-formes SPARC.
 </li>
 -->
</ul>

<p>
D'autre part, une documentation importante est disponible dans nos <uri
link="http://forums.gentoo.org">forums</uri>.  Une FAQ en anglais est <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40"> ici</uri>.  La section
francophone des forums est <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=35"> ici</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le manuel Gentoo</title>
<body>

<p>
Les documentalistes Gentoo ont commencé à rédiger un <uri
link="handbook/">manuel Gentoo</uri>. Actuellement, les deux premières parties
(<uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=1">Installer Gentoo</uri> et <uri
link="handbook/handbook-x86.xml?part=2">Utiliser Gentoo</uri>) sont
disponibles. Vous êtes invité à consulter ce manuel pour installer Gentoo et
faire vos premiers pas avec cette superbe distribution. Si vous avez des
commentaires à formuler ou des erreurs à signaler, n'hésitez pas à nous <uri
link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Docs-user">envoyer</uri> un
rapport de bug (utilisez le composant <e>Handbook</e>).
</p>

<p>
Des informations sur le manuel se trouvent sur sa <uri link="handbook/">page
d'accueil</uri>.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Guides d'installation</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Ce chapitre reprend les documents relatifs à l'installation de Gentoo sur
différentes architectures. Il comprend la partie de notre manuel consacrée à
l'installation de Gentoo, mais aussi d'autres documents encore à jour qui vous
guideront lors d'installations particulières ou qui vous aideront à réaliser
des tâches particulières.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Guides d'installation</title>
<body>

<p>
La première partie du <b><uri link="/doc/fr/handbook/">manuel Gentoo</uri></b>
est consacrée à l'installation de Gentoo sur votre système. Des versions
spécifiques pour chaque architecture s'adressent à tous les utilisateurs.
</p>

<p>
Les utilisateurs expérimentés peuvent se tourner vers nos guides d'installation
rapide&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <b><uri link="gentoo-x86-quickinstall.xml">guide d'installation rapide pour
    x86</uri></b>.
  </li>
<!--
  <li>
    <b><uri link="gentoo-sparc-quickinstall.xml">guide d'installation rapide
    pour SPARC</uri></b>.
  </li>
-->
</ul>

<p>
Les utilisateurs de machines Alpha seront certainement intéressés par le
<uri link="gentoo-alpha-compaq-tools.xml">guide des outils Compaq
Alpha</uri> qui explique comment préparer le paquet <e>Compaq Tools</e>
pour Gentoo Alpha.
</p>

<p>
Les utilisateurs de systèmes AMD64 seront sans intéressés par les <b><uri
link="/proj/en/base/amd64/technotes.xml">notes techniques AMD64</uri></b> (en
anglais) qui contiennent des informations sur le projet AMD64, des notes
d'installation et de téléchargement, etc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Autres documents relatifs à l'installation</title>
<body>

<p>
Dans certains cas, la documentation ci-dessus ne suffit pas, par exemple parce
que votre matériel ne vous permet pas de démarrer votre machine sur un LiveCD.
Si c'est votre cas, veuillez consulter le <uri link="altinstall.xml">guide
d'installation alternatif</uri> qui explique comment installer Gentoo à
partir d'un autre support (autre distribution, autre CD amorçable, via le
réseau, une disquette, etc).
</p>

<p>
Les utilisateurs intéressés par LVM2 devraient lire notre <b><uri
link="lvm2.xml">guide LVM2</uri></b> qui détaille comment mettre LVM2 en route
sur un système Gentoo.
</p>

<p>
Bien que nos guides d'installations offrent une grande flexibilité, de nombreux
trucs et astuces peuvent être utilisés pendant l'installation. Le <b><uri
link="gentoo-x86-tipsntricks.xml">Guide des trucs et astuces pour x86</uri></b>
documente ceux-ci. Les utilisateurs d'autres architectures peuvent parfois y
trouver des informations intéressantes.
</p>

<p>
Le <uri link="new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml">guide de mise à jour Gentoo
Linux 1.4</uri> explique comment passer d'une ancienne version 1.x à la
version actuelle 1.4.
</p>

<p>
Le <uri link="gentoo-upgrading.xml">guide des mises à jour Gentoo</uri>
explique en détail le processus de mise à jour de Gentoo et décrit les profils.
</p>

<p>
Le <b><uri link="genkernel.xml">guide Genkernel</uri></b> décrit les
possibilités de l'outil genkernel qui sert à générer votre noyau
automatiquement.
</p>

<p>
Le <b><uri link="colinux-howto.xml">guide coLinux</uri></b> décrit comment
faire tourner Gentoo sous Windows.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Documentation système</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
La documentation système contient quelques guides sur ce qui fait que Gentoo
est Gentoo.  Vous trouverez ici des guides sur la procédure de démarrage,
Portage, les options de la variable USE, etc.
</p>

<p>
Le manuel Gentoo aborde <uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2">l'utilisation
de Gentoo</uri> et décrit notamment l'utilisation de Portage, des options de la
variable USE, les scripts d'initialisation et les variables d'environnement.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Portage</title>
<body>

<p>
Le chapitre <b><uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Portage et
les logiciels</uri></b> du manel Gentoo explique brièvement comment utiliser
Portage pour maintenir votre liste de paquets disponibles et vos logiciels à
jour. Autrement dit, ce guide explique comment utiliser <c>emerge</c>.
</p>

<p>
Le <b><uri link="portage-manual.xml">manuel de Portage</uri></b> donne un
aperçu de Portage, des informations détaillées concernant la configuration et
un manuel d'utilisation pour installer et maintenir les logiciels avec le
système Portage. Il est beaucoup plus complet que le guide de l'utilisateur.
</p>

<p>
Le chapitre <b><uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">La variable
USE</uri></b> du manuel Gentoo vous présente l'outil de configuration ultime de
Gentoo&nbsp;: les options de la variable USE.  Ce guide vous aide à décider
quelles options vous devez choisir. Il explique aussi comment utiliser
<c>etcat</c> pour obtenir des informations plus détaillées sur les options
utilisées par chaque paquet.
</p>

<!--
<p>
Le <b><uri link="macos-guide.xml">Guide Gentoo pour Mac OS X</uri></b> décrit
comment installer Portage sur un système Mac OS X.
</p>
-->

</body>
</section>
<section>
<title>Configurer Gentoo</title>
<body>

<p>
Le chapitre <b><uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=6">Variables
d'environnement</uri></b> du manuel Gentoo explique comment gérer vos variables
d'environnement (comme <path>$PATH</path>) et l'éditeur de liens dynamique.
</p>

<p>
Le chapitre <b><uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=5">Les scripts
d'initialisation</uri></b> du manuel Gentoo explique en détail notre procédure
de démarrage et nos scripts d'initialisation de services. Il couvre également
la gestion des dépendances entre scripts et les services virtuels.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Les choix dans Gentoo</title>
<body>

<p>
Le <b><uri link="gentoo-kernel.xml">guide du noyau</uri></b>
recense les différents noyaux disponibles dans Gentoo.
La plupart d'entre eux sont maintenus par l'équipe
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/kernel">Gentoo kernel</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Guides d'administration du système</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Ce chapitre contient des tutoriels et des guides d'installation, de
configuration et de gestion relatifs à la maintenance du système.  Bien que
destinés aux systèmes Gentoo, ces guides peuvent également présenter un intérêt
pour les utilisateurs d'autres distributions.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Administration du système</title>
<body>

<p>
Le <b><uri link="gentoo-security.xml">guide de la sécurité Gentoo</uri></b>
montre comment sécuriser un système Gentoo contre intrusions et attaques.
Il contient des informations générales sur la sécurisation des services,
sur la conception de pare-feu, sur la détection d'intrusions (IDS),
sur la sécurité dans le noyau, etc.
Pour une sécurité encore plus importante, veuillez consulter le site du
projet <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened">Gentoo Hardened</uri>.
</p>

<p>
Le <b><uri link="prelink-howto.xml">guide du «&nbsp;prelink&nbsp;»</uri></b>
explique comment améliorer votre système avec le «&nbsp;prelink&nbsp;».
Cette technique permet de démarrer les grosses applications plus rapidement.
</p>

<p>
Le <b><uri link="ipv6.xml">guide IPv6</uri></b>
vous montre comment configurer votre machine pour utiliser IPv6.
Ipv6 sera le prochain protocole utilisé pour accéder à Internet.
Il commence déjà à être utilisé.
</p>

<p>
Le <b><uri link="uml.xml">guide User-Mode Linux</uri></b>
explique comment utiliser User-Mode Linux sur une machine Gentoo Linux.
User-Mode Linux (UML) offre une possibilité très intéressante :
faire tourner Linux dans Linux (et dans Linux, et dans Linux ...)
Avec UML, vous pouvez facilement créer des configurations virtuelles.
</p>

<!--
<p>
Le <b><uri link="selinux-uml-guide.xml">guide SELinux UML</uri></b> décrit
comment installer User-Mode Linux avec le support SELinux.
</p>
-->

</body>
</section>
<section>
<title>Guides d'administration particuliers</title>
<body>

<!-- Some possible security issues, see #39718
<p>
Le <b><uri link="ldap-howto.xml">guide LDAP</uri></b>
explique comment gérer des comptes utilisateur centralisés avec OpenLDAP.
</p>
-->

<p>
Le <b><uri link="openmosix-howto.xml">guide OpenMosix</uri></b> 
décrit pas à pas comment installer un cluster OpenMosix de stations
Gentoo.
</p>

<p>
Le <b><uri link="diskless-howto.xml">guide des stations sans disque</uri></b> 
décrit pas à pas comment faire démarrer Gentoo sur une machine sans disque.
</p>

<p>
Le <b><uri link="ltsp.xml">guide LTSP</uri></b>
explique comment installer un Terminal Server sous Gentoo.
</p>

<p>
Le <b><uri link="distcc.xml">guide Distcc</uri></b> vous montre comment
utiliser <c>distcc</c> pour distribuer vos compilations Gentoo sur plusieurs
machines de votre réseau.
</p>

<p>
Le <b><uri link="devfs-guide.xml">guide DevFS</uri></b>
décrit le fonctionnement de DevFS et comment gérer celui-ci.
</p>

<p>
Le <b><uri link="udev-guide.xml">guide udev</uri></b> décrit le nouveau
gestionnaire de périphériques «&nbsp;udev&nbsp;» qui est destiné
à remplacer DevFS et explique comment l'intégrer à Gentoo.
</p>

<p>
Le <b><uri link="printing-howto.xml">guide de l'impression</uri></b>
décrit avec beaucoup de détails comment gérer l'impression avec Gentoo.
</p>

<p>
Le <b><uri link="openafs.xml">guide OpenAFS</uri></b> décrit l'utilisation et
l'installation de OpenAFS, une technique de partage de fichiers en réseau.
</p>

<p>
Le <b><uri link="virt-mail-howto.xml">guide d'installation d'un système de
messagerie multidomaine</uri></b> est essentiel à l'administrateur d'un serveur
de courrier basé sur postfix.  Il décrit entre autres l'utilisation de MySQL et
des utilisateurs virtuels, les logiciels de courrier via le web et la gestion
de listes de diffusion.
</p>

<p>
Le <b><uri link="qmail-howto.xml">guide qmail/vpopmail</uri></b> explique
comment utiliser un système de courrier multidomaine basé sur qmail. Il traite
particulièrement des accès distants et des connexions cryptées.
</p>

<!--
<p>
Le <b><uri link="gentoo-sparc-netboot-howto.xml">Guide du démarrage via le
réseau pour SPARC</uri></b> explique comment configurer le démarrage via le
réseau pour des machines Sun Microsystems SPARC ou UltraSPARC.
</p>
-->

<p>
Le <b><uri link="gentoo-sparc-obpreference.xml">Guide OpenBoot pour
SPARC</uri></b> décrit le système OpenBoot disponible sur les machines SPARC et
UltraSparc de Sun MicroSystems.
</p>

<p>
Le <b><uri link="quick-samba-howto.xml">Guide rapide pour Samba</uri></b> vous
aide à installer Samba et à configurer un anti-virus sur vos partages.
</p>

<p>
Le <b><uri link="home-router-howto.xml">Guide du routeur personnel</uri></b>
vous apprend comment transformer une machine Gentoo en un routeur pour un petit
réseau. Idéal pour convertir un vieil ordinateur en un pare-feu, routeur, etc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Documentation pour les développeurs Gentoo</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Gentoo est une distribution basée sur le volontariat. Il est donc vital que
chaque développeur qui décide de participer au développement de Gentoo puisse
disposer d'une documentation de qualité.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Manuel du développeur Gentoo</title>
<body>

<p>
Toute la documentation spécifique aux développeurs Gentoo a été réunie dans le
superbe <b><uri link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Manuel du
développeur Gentoo</uri> (en)</b>. Ce manuel documente notamment l'écriture
d'ebuilds ou d'eclass ainsi que les conventions d'usage entre développeurs.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Conventions d'usage pour le développement de Gentoo</title>
<body>

<p>
Ces <b><uri link="doc-policy.xml">conventions</uri></b> détaillent 
les procédures à suivre par les documentalistes et les traducteurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Documentation technique pour développeurs</title>
<body>

<p>
Le <b><uri link="ebuild-submit.xml">guide d'envoi d'ebuilds</uri></b>
explique comment proposer vos propres ebuilds aux équipes Gentoo. 
</p>

<p>
Le <b><uri link="xml-guide.xml">guide GuideXML</uri></b>
est la référence à suivre pour créer des documents au format XML
utilisé par tous les documents sur le site de Gentoo.
</p>

<p>
Le <b><uri link="doc-tipsntricks.xml">guide des trucs &amp; astuces</uri></b>
du documentaliste vous aidera à rédiger et à tester des documents au format
GuideXML.
</p>

<p>
Le <b><uri link="cvs-tutorial.xml">tutoriel CVS</uri></b> décrit les bases
indispensables à l'utilisation de CVS, système de gestion de versions de
fichiers.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Autre Documentation</title>
<section>
<body>

<ul>
<li>
  Vous pouvez consuter notre <uri
  link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi">CVS</uri> si vous désirez
  étudier notre code et nos ebuilds.
</li>
<li>
  <b><uri link="/main/fr/about.xml">À propos</uri></b> du
  projet Gentoo.
</li>
<li>
  Le <b><uri link="/main/fr/contract.xml">contrat
  social</uri> Gentoo</b>.
</li>
<li>
  Un historique <b><uri link="/proj/en/site.xml">des
  projets XML</uri></b> concernant Gentoo.
</li>
<li>
  Comment créer votre <b><uri link="rsync.xml">miroir Gentoo : rsync</uri></b>.
</li>
<li>
  Comment créer votre <b><uri link="source_mirrors.xml">miroir Gentoo&nbsp;:
  distfiles</uri></b>.
</li>
<li>
  Abonnez-vous aux nouvelles Gentoo (<uri
  link="http://www.gentoo.org/rdf/en/gentoo-news.rdf">RDF, en anglais</uri>),
  <uri
  link="http://purl.org/net/syndication/subscribe/?rss=http://www.gentoo.org/rdf/en/gentoo-news.rdf">ici</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Liste des documents</title>
<section>
<body>
<p>
Vous trouverez ci-dessous la liste des documents disponibles.
</p>
<table>
<tr><th>Foires aux questions</th></tr>
<tr><ti><brite><uri link="faq.xml">FAQ x86</uri></brite></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-ppc-faq.xml">FAQ Gentoo PPC</uri></ti></tr>
<!--<tr><ti><uri link="gentoo-sparc-faq.xml">FAQ Gentoo SPARC</uri></ti></tr>-->
<tr><th>Guides d'installation</th></tr>
<tr><ti><brite><uri link="handbook/">Manuel Gentoo</uri></brite></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-x86-quickinstall.xml">Guide d'installation rapide pour x86</uri></ti></tr>
<!--<tr><ti><uri link="gentoo-sparc-quickinstall.xml">Guide d'installation rapide pour SPARC</uri></ti></tr>-->
<tr><ti><uri link="gentoo-alpha-compaq-tools.xml">Guide des outils Compaq Alpha</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="/proj/en/base/amd64/technotes.xml">AMD64 Technotes</uri> (en)</ti></tr>
<tr><ti><uri link="altinstall.xml">Guide d'installation alternatif</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="lvm2.xml">Guide LVM2</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-x86-tipsntricks.xml">Guide des trucs et astuces pour x86</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml">Guide de mise à jour Gentoo 1.4</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-upgrading.xml">Guide des mises à jour Gentoo</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="genkernel.xml">Guide genkernel</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="colinux-howto.xml">Guide coLinux (Gentoo sous Windows)</uri></ti></tr>
<tr><th>Documentation du système</th></tr>
<tr><ti><uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Portage et les logiciels</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="portage-manual.xml">Manuel de Portage</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">La variable USE</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=6">Les variables d'environnement</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=5">Les scripts d'initialisation</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-kernel.xml">Guide du noyau</uri></ti></tr>
<!--<tr><ti><uri link="macos-guide.xml">Guide Gentoo pour Mac OS X</uri></ti></tr>-->
<tr><th>Administration du système</th></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-security.xml">Guide de la sécurité Gentoo</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="prelink-howto.xml">Guide du «&nbsp;prelink&nbsp;»</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="ipv6.xml">Guide IPv6</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="uml.xml">Guide User-Mode Linux</uri></ti></tr>
<!--<tr><ti><uri link="selinux-uml-guide.xml">Guide User-Mode Linux + SELinux</uri></ti></tr>-->
<!--<tr><ti><uri link="ldap-howto.xml">Guide LDAP</uri></ti></tr>-->
<tr><ti><uri link="openmosix-howto.xml">Guide OpenMosix</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="diskless-howto.xml">Guide des stations sans disque</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="ltsp.xml">Guide LTSP</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="distcc.xml">Guide Distcc</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="devfs-guide.xml">Guide DevFS</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="udev-guide.xml">Guide udev</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="printing-howto.xml">Guide de l'impression</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="openafs.xml">Guide OpenAFS</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="virt-mail-howto.xml">Guide d'installation d'un serveur de courrier postfix</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="qmail-howto.xml">Guide d'installation d'un serveur de courrier qmail</uri></ti></tr>
<!--<tr><ti><uri link="gentoo-sparc-netboot-howto.xml">Guide du démarrage via le réseau pour SPARC</uri></ti></tr>-->
<tr><ti><uri link="gentoo-sparc-obpreference.xml">Guide SPARC OpenBoot</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="quick-samba-howto.xml">Guide rapide Samba</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="home-router-howto.xml">Guide du routeur personnel</uri></ti></tr>
<tr><th>Développeurs Gentoo</th></tr>
<tr><ti><uri link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Manuel du développeur Gentoo</uri> (en)</ti></tr>
<!--<tr><ti><uri link="gentoo-release-policy.xml">Procédure de production des nouvelles versions</uri></ti></tr>-->
<tr><ti><uri link="doc-policy.xml">Conventions pour les documentalistes et traducteurs</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="ebuild-submit.xml">Comment envoyer vos ebuilds</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="xml-guide.xml">Comment rédiger des documents avec GuideXML</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="doc-tipsntricks.xml">Les trucs &amp; astuces du documentaliste</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="cvs-tutorial.xml">Tutoriel CVS</uri></ti></tr>
<tr><th>Autres</th></tr>
<tr><ti><uri link="rsync.xml">Créer un miroir rsync</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="source_mirrors.xml">Créer un miroir distfiles</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="/main/fr/about.xml">À propos</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="/main/fr/contract.xml">Contrat social</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="/proj/en/site.xml">Historique des projets XML</uri></ti></tr>
</table>
</body>
</section>
</chapter>

</mainpage>

