<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/kde-config.xml,v 1.12 2006/04/04 10:32:13 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/kde-config.xml" lang="fr">

<title>Guide de configuration de KDE</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome@gentoo.org">Olivier Fisette</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="n.litchinko@noos.fr">Nicolas Litchinko</mail>
</author>

<abstract>
Un des environnements les plus utilisés est KDE. Ce guide présente les
différentes facettes de KDE, y compris son installation, sa configuration et
son utilisation.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2006-03-26</date>

<chapter>
<title>Qu'est-ce que l'environnement de bureau KDE&nbsp;?</title>
<section>
<title>Le projet</title>
<body>

<p>
Le <uri link="http://www.kde.org">projet KDE</uri> est un projet de logiciel
libre consacré au développement d'un environnement de bureau graphique pour
Linux et les stations UNIX. Plusieurs centaines de developpeurs répartis dans
le monde entier travaillent sur ce projet libre qui est décrit plus en détails
sur son <uri link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">propre site
Web</uri> (en anglais).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le logiciel</title>
<body>

<p>
L'environnement de bureau K («&nbsp;K Desktop Environment&nbsp;») est un
environnement de bureau facile à utiliser et bâti autour d'une plate-forme pour
applications bien structurée facilitant l'interconnexion des applications par
le biais d'opérations glisser-déposer («&nbsp;drag'n drop&nbsp;») et autres. En
plus des composantes essentielles à un environnement de bureau, KDE
fournit des applications pour une myriade de tâches&nbsp;: gestion des
fichiers, navigation sur Internet, applications de bureautique, gestion du
courrier électronique, etc. KDE couvre toute la gamme des possibilités.
</p>

<p>
Le KDE est disponible en plus de 70 langues et dispose d'une communauté
d'utilisateurs immense. Si cela vous intéresse, des <uri
link="http://www.kde.org/screenshots/">captures d'écran</uri> sont disponibles.
Pour plus d'informations sur KDE, lisez l'article <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/">What is KDE&nbsp;?</uri> sur le site Web
<uri link="http://www.kde.org">KDE.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La communauté</title>
<body>

<p>
Plusieurs sites Web sont dédiés à la communauté de KDE. Sur <uri
link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri>, vous trouverez les dernières
nouvelles sur KDE en général. <uri
link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri> s'adresse
spécifiquement aux développeurs KDE alors que  <uri
link="http://www.kde-forum.org">KDE-forum</uri> plaira aux utilisateurs de tous
les jours. Vous trouverez d'autres liens sur <uri
link="http://www.kde.org/family/">la page KDE Family</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installer KDE</title>
<section>
<title>De quoi avez-vous besoin&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez installer KDE (ou le support pour KDE), assurez-vous que votre
variable USE contienne les mots-clés <c>kde</c> et <c>qt</c>. Qt est la
bibliothèque d'éléments graphiques (en anglais «&nbsp;widgets&nbsp;») utilisée
par KDE.
</p>

<p>
Vous devriez également ajouter <c>hal</c> à votre variable USE si vous voulez
pouvoir monter vos périphériques automatiquement comme expliqué plus loin dans
<uri link="#kde_device_mounting">Configurer KDE pour monter les périphériques</uri>.
</p>

<p>
Si vous ne voulez pas qu'<uri link="http://www.arts-project.org/">aRts</uri>
gère l'accès aux périphériques multimedia, désactivez <c>arts</c> dans votre
variable USE (c'est activé par défaut).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installer KDE avec les paquets monolithiques</title>
<body>

<p>
Le projet KDE met à disposition les nouvelles versions de son environnement de
bureau sous la forme d'un ensemble de 16 gros paquets, chacun contenant
beaucoup d'applications (ils sont par conséquent appelés 
«&nbsp;monolithiques&nbsp;»). Vous devez donc décider lesquels de ces paquets
vous désirez installer.
</p>

<p>
Si vous voulez voir ce que cela fait d'avoir tous ces paquets installés,
utilisez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Afficher tous les paquets qui seraient installés avec KDE">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Si vous ne voulez pas tous ces paquets, vous pouvez installer individuellement
ceux qui vous plaisent. Vous aurez certainement besoin du paquet <c>kdebase</c>
puisqu'il contient les paquets de base nécessaires à KDE. Le tableau suivant
dresse une liste partielle des paquets que vous pouvez installer&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Paquet</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
    Programmes liés à l'accessibilité, maintenus par l'équipe du <uri
    link="http://accessibility.kde.org">KDE Accessibility Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
    Outils administratifs KDE tels que <c>KCron</c> (planificateur de tâches),
    <c>KUser</c> (gestion des utilisateurs) et <c>KDat</c> (gestion des
    sauvegardes).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
    Diverses composantes à caractère artistique telles que des écrans de
    veille et des thèmes. Consultez <uri
    link="http://www.kde-artists.org/">www.kde-artists.org</uri> pour ce qui a
    trait à l'art et à KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
    Des applications KDE éducatives écrites pour les enfants et étudiants de 3
    à 18 ans. Consultez à ce sujet le <uri link="http://edu.kde.org">KDE Edu
    Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
    Divers jeux développés pour KDE. Vous trouverez plus d'informations à ce
    sujet sur le site <uri link="http://games.kde.org">KDE Games Center</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
    Des outils de graphisme pour KDE incluant <c>KSnapshot</c> (captures
    d'écran), <c>KolourPaint</c> (un petit programme de dessin), <c>KPDF</c>
    (un afficheur pour les documents PDF), <c>KIconEdit</c> (un éditeur
    d'icônes) et <c>KPovModeler</c> (un outil de modélisation 3D).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
    Des applications multimédia incluant le support pour les CD, les MP3, les
    DVD, l'enregistrement du son et de la vidéo. Vous trouverez plus
    d'informations sur le site <uri link="http://multimedia.kde.org">KDE
    Multimedia Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
    Des applications pour les réseaux telles que <c>Kopete</c> (un messager
    instantané multiprotocole), <c>kppp</c> (composition téléphonique) et
    KSirc (client IRC). Notez que <c>konqueror</c> (qui est un
    gestionnaire de fichiers <e>et</e> un navigateur Web) fait partie de
    <c>kdebase</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
    Des outils de type «&nbsp;gestionnaire d'information personnelle&nbsp;»
    tels que <c>KOrganizer</c> (agenda), <c>KAddressbook</c> (carnet d'adresse),
    <c>Kontact</c> (gestionnaire unifié) et <c>KMail</c> (courrier
    électronique). Plus d'information est disponible sur le site Web du
    <uri link="http://pim.kde.org">KDE PIM Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
    Outils de développement dont <c>KBabel</c> (outil de traduction),
    <c>KBugBuster</c> (une interface pour le système de gestion des bogues KDE)
    et <c>Kompare</c> (une interface graphique pour analyser les différences
    entre deux fichiers).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
    Des petits outils pour vous amuser en attendant que la pizza soit livrée.
    Vous y trouverez des applets tels que <c>eyesapplet</c> et
    <c>fifteenapplet</c>, mais aussi des outils amusants tels que <c>amor</c>
    qui ne fait pas grand chose à part consommer des ressources.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
    Des utilitaires graphiques tels que <c>kcalc</c> (une calculatrice),
    <c>kdessh</c> (un terminal SSH), <c>kfloppy</c> (pour tout ce qui a trait
    aux disquettes), etc.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
    Des fichiers permettant l'internationalisation de KDE. Cela inclut les
    traductions de la documentation. Veuillez vous référer au
    <uri link="http://i18n.kde.org">projet KDE i18n</uri> pour de plus amples
    informations.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Par exemple, pour installer KDE avec seulement les applications utilisées pour
les réseaux et les tâches administratives&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple d'installation de paquets KDE individuels">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
Vous vous posez peut-être déjà la question, compiler KDE est effectivement très
long.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installer KDE avec les paquets séparés</title>
<body>

<p>
Si vous voulez avoir encore plus de contrôle sur les parties de KDE que vous
installez, vous avez la possibilité d'installer uniquement les applications KDE
dont vous avez besoin. Pour en savoir plus sur les ebuilds séparés, allez voir
le <uri link="/doc/fr/kde-split-ebuilds.xml">Guide sur les ebuilds séparés de
KDE</uri>.
</p>

<p>
Savoir quoi installer et ne pas installer est un peu plus difficile avec les
ebuilds séparés. Toutefois, Gentoo offre plusieurs meta-paquets qui vont
installer un certain nombre de paquets pour vous&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Si vous voulez une installation complète de KDE, utilisez le paquet
    <c>kde-meta</c>. Ce dernier placera toutes les applications KDE dans la
    liste des dépendances.
  </li>
  <li>
    Si vous voulez une installation de base de KDE, installez le paquet
    <c>kdebase-startkde</c>. Vous pourrez ensuite installer les autres
    applications KDE au cas par cas.
  </li>
</ul>

<p>
Ces deux cas sont les extrêmes opposés&nbsp;; vous voudrez certainement un
mélange des deux. Pour vous faciliter un peu la tâche, le tableau suivant donne
un aperçu incomplet mais tout de même fort utile de quelques-uns des paquets
KDE disponibles.
</p>

<p>
Ces paquets ne font <e>pas</e> partie de l'installation <c>kdebase-startkde</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nom de l'ebuild</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>akregator</c></ti>
  <ti>L'application pour facilement gérer et naviguer dans les flux RSS.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>juk</c></ti>
  <ti>
    Le lecteur multimédia orienté vers les listes de lecture, avec une
    apparence proche du lecteur iTunes de Apple.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kate</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kate.kde.org/">KDE Advanced Text Editor</uri> (Éditeur de
    Texte Avancé de KDE), un éditeur multidocument avec la coloration
    syntaxique, le pliage de code et bien plus.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kcontrol</c></ti>
  <ti>
    Le centre de contrôle de KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kicker</c></ti>
  <ti>
    Le kicker de KDE est le fameux panneau de lancement d'applications. Il
    contient le menu K et peut exécuter des applets telles que la barre des
    tâches, l'horloge...
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kmail</c></ti>
  <ti>
    Organisez efficacement votre courrier grâce à <uri
    link="http://kmail.kde.org/">KMail</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knetattach</c></ti>
  <ti>
    Avec KNetAttach (aussi connu en tant qu'<e>assistant de partages
    réseaux</e>), vous pouvez facilement ajouter des dossiers réseaux sur votre
    bureau KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knode</c></ti>
  <ti>
    KNode est le puissant lecteur de nouvelles (newsgroups) de KDE.
  </ti>
</tr>

<tr>
  <ti><c>konqueror</c></ti>
  <ti>
    Avec <uri link="http://konqueror.kde.org/">Konqueror</uri>, vous aurez un
    gestionnaire de fichiers très complet ainsi qu'un navigateur web.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konsole</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://konsole.kde.org/">Konsole</uri> est l'émulateur de
    terminal de KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kontact</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kontact.kde.org/">Kontact</uri> est le gestionnaire
    personnel d'information (PIM) de KDE. Il vous aide à gérer plus facilement
    vos communications, à organiser votre travail plus rapidement et à
    plusieurs.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kopete</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kopete.kde.org/index.php">Kopete</uri> est le logiciel de
    messagerie instantanée de KDE. Il supporte tous les protocoles d'IM connus.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>korganizer</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://korganizer.kde.org/">Korganizer</uri> est l'application de
    calendrier et d'agenda de KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kpdf</c></ti>
  <ti>
    Avec <uri link="http://kpdf.kde.org/">KPDF</uri>, vous pourrez lire et
    travailler avec des fichiers PDF. Il dispose de fonctionnalités inédites qui
    améliorent grandement votre confort de lecture.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kscd</c></ti>
  <ti>
    kscd est un lecteur de CD audio graphique pour KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ksnapshot</c></ti>
  <ti>
    ksnapshot est l'outil qui vous permettra de prendre des captures d'écran de
    votre bureau.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kuickshow</c></ti>
  <ti>
    L'application kuickshow est un afficheur d'images moderne.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Et ce n'est que la pointe de l'iceberg. Si vous voulez en savoir plus sur les
applications qui existent dans KDE, jetez un œil dans la <uri
link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=kde-base">catégorie
kde-base</uri>. Leur description devrait expliquer à quoi chacun sert.
</p>

<p>
Pour voir ce qu'emerge installerait, utilisez <c>emerge -p</c> en redirigeant
la sortie vers l'afficheur <c>less</c>, sinon vous ne verrez pas tous les
paquets.
</p>

<pre caption="Aperçu de l'installation de KDE">
<comment>(Remplacez par la liste d'applications que vous voulez installer.)</comment>
# <i>emerge -p kdebase-startkde kicker | less</i>
</pre>

<p>
Si vous êtes satisfait du résultat proposé, retirez le <c>-p</c> de la
commande. Le temps de compilation devrait être très important car KDE est un
environnement massif. Ne soyez donc pas surpris si au bout d'un certain temps
ce n'est toujours pas fini.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Applications KDE externes</title>
<body>

<p>
Le nombre d'applications KDE n'est pas limité à celles fournies avec les
versions officielles de KDE mais inclus de centaines d'autres applications qui
utilisent le framework et les bibliothèques de KDE. Vous trouverez ci-dessous
une liste des plus populaires.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nom de l'ebuild</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>koffice</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.koffice.org/">KOffice</uri> est la suite office
    complète de KDE et inclut des applications pour le traitement de texte
    (KWord), les calculs à base de tableaux (KSpread), les présentations
    (KPresenter), la manipulation d'images (Krita), la gestion de bases de
    données (Kexi) et bien plus encore.
    Tout comme KDE qui peut être installé en utilisant les ebuilds <c>kde</c>
    ou <c>kde-meta</c>, vous pouvez installer KOffice en tant qu'unique paquet
    (<c>koffice</c>) ou en tant qu'assemblage de paquets individuels
    (<c>koffice-meta</c>).
   </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>amarok</c></ti>
  <ti>
    Avec <uri link="http://amarok.kde.org/">amaroK</uri> vous disposez d'un
    puissant lecteur de musique pour Unix/Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>k3b</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.k3b.org/">K3B</uri> est un utilitaire de gravure de
    CD/DVD complet avec support des fichiers audio. Graver des CD n'a jamais
    été aussi simple.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kaffeine</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kaffeine.sourceforge.net/">Kaffeine</uri> est un lecteur
    multimédia pour KDE qui dispose de nombreuses fonctionnalités.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Premières impressions</title>
<body>

<p>
Maintenant, jetons un œil au résultat. Votre mère vous a sans doute répété
maintes fois de ne jamais travailler avec le compte root. Nous suivrons le
conseil de votre mère et testerons KDE avec votre compte utilisateur. Ouvrez
une session en tant qu'utilisateur, puis configurez votre session afin de
démarrer KDE lorsque vous exécutez <c>startx</c>. Faites ceci en écrivant
<c>exec startkde</c> dans <path>~/.xinitrc</path> (voyez aussi <uri
link="/doc/fr/xorg-config.xml#using_startx">Utiliser startx</uri> dans le <uri
link="/doc/fr/xorg-config.xml">Guide de configuration de X</uri>)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer votre session locale">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Maintenant, démarrez votre environnement graphique en exécutant <c>startx</c>.
</p>

<pre caption="Démarrer KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Vous serez accueilli par une application nommée <c>KPersonalizer</c>.
Félicitations&nbsp;! Il est maintenant temps de configurer votre KDE.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurer KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
KPersonalizer est une application qui configure KDE pour vous. C'est un
assistant très utile qui adapte rapidement KDE à vos besoins. Quand vous
démarrez KDE pour la première fois, KPersonalizer est automatiquement exécuté.
</p>

<p>
La première chose que KPersonalizer vous demande est de choisir un pays et une
langue. Puisque nous n'avons pas encore installé de paquet logiciel pour le
support d'une langue, les choix sont peu nombreux&nbsp;; en fait, l'anglais
sera sans doute le seul choix disponible. Ne vous en faites pas, nous verrons
plus tard comment paramétrer la langue utilisée (si vous souhaitez le faire,
bien sûr).
</p>

<p>
Le deuxième choix qui s'offre à vous est celui du <e>comportement du
système</e>.  Cela inclut l'activation des fenêtres, la sélection avec la
souris, etc.  Lorsque vous choisissez un comportement donné, sa description
s'affiche afin de vous aider dans votre choix. Si vous êtes indécis, ne
paniquez pas&nbsp;; vous pouvez changer ce comportement plus tard selon vos
goûts.
</p>

<p>
Ensuite, KPersonalizer demandera quel niveau d'effets visuels («&nbsp;eye
candy&nbsp;») devrait être activé. Plus vous augmentez ce niveau, plus votre
KDE sera sophistiqué, mais plus votre processeur sera sollicité.  Toutefois,
prenez cette mise en garde avec réserve&nbsp;; sur un ordinateur muni d'un
processeur à 600 MHz et de 128 Mo de mémoire, le système répond bien même
lorsque tous les effets visuels sont activés.
</p>

<p>
Finalement, KDE vous offre de choisir un style. Un style définit la décoration
autour des fenêtres, un thème, une disposition pour les boutons, etc. Essayez
plusieurs styles afin de choisir celui qui vous convient le mieux. Avons-nous
déjà mentionné que KDE est très configurable&nbsp;?
</p>

<p>
Maintenant, appréciez&nbsp;! KDE démarre et vous offre un environnement de
bureau élégant, simple et fonctionnel.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installer les paquets pour le support des langues</title>
<body>

<p>
Si l'anglais n'est pas votre langue maternelle ou si vous préférez travaillez
avec KDE dans une autre langue que l'anglais, poursuivez votre lecture. Nous
verrons comment installer le support pour une ou plusieurs langues dans KDE.
</p>

<p>
Les paquets logiciels pour le support des langues autres que l'anglais sont
contenus dans le paquet <c>kde-i18n</c>. Pour installer le support pour les
langues de votre choix, vous devez attribuer les codes des langues à utiliser à
la variable <c>LINGUAS</c>. Il est recommandé de paramétrer cette variable dans
le fichier <path>/etc/make.conf</path> pour éviter qu'une mise à jour du
système ne supprime un paquet déjà installé.
</p>

<pre caption="Paramétrer LINGUAS dans /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Dans cet exemple, nous installons le support pour le néerlandais
 et le français.)</comment>
LINGUAS="nl fr"
</pre>

<p>
Maintenant, exécutez <c>emerge kde-i18n</c> pour installer le support pour les
langues choisies. Une fois cela terminé, démarrez KDE et ouvrez le Centre de
configuration de KDE (Menu-K &gt; Centre de configuration KDE). Le Centre de
configuration de KDE est <e>le</e> programme qui vous permet de contrôler
presque tous les aspects de KDE. Il offre bien plus d'options que
KPersonalizer.
</p>

<p>
Pour changer votre langue, allez dans <c>Régionalisation &amp;
Accessibilité</c>, <c>Pays &amp; langue</c>. Ajoutez ensuite la ou les langues
de votre choix. Puis, fermez votre session et reconnectez-vous afin d'admirer
votre KDE (localisé) dans toute sa gloire.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Invite de connexion graphique</title>
<body>

<p>
Si vous souhaitez utiliser <c>kdm</c> en tant qu'invite de connexion graphique
(et donc ne pas avoir à vous connecter sur un terminal et à taper <c>startx</c>
à chaque ouverture de session), vous devez modifier un fichier de configuration
pour que votre système démarre automatiquement en mode graphique comme
suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier le nom associé à une session KDE">
# <i>ls /etc/X11/Sessions</i>
Xsession  fluxbox  kde-3.2.1
</pre>

<p>
Dans le fichier <path>/etc/rc.conf</path>, attribuez <c>kdm</c> à la variable
<c>DISPLAYMANAGER</c>.
</p>

<pre caption="Paramétrer DISPLAYMANAGER dans /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
<comment>(Modifiez la variable suivante.)</comment>
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Terminez en ajoutant <c>xdm</c> au niveau d'exécution par défaut&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter xdm au niveau d'exécution par défaut">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Lorsque vous redémarrerez votre système, ce dernier utilisera l'invite de
connexion graphique KDM.
</p>

<p>
KDM vous proposera la liste des sessions installées sur votre système, y
compris KDE évidemment. KDM trouve cette liste dans le fichier
<path>/usr/share/xsessions/</path>. Il n'est donc pas nécessaire de modifier
votre fichier <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="kde_device_mounting">
<title>Configurer KDE pour monter les périphériques</title>
<body>

<!-- NB: ajouter pmount à la liste, à emerge et aux rc-update dès qu'il passe en stable -->
<p>
KDE offre la possibilité de monter des périphériques comme les CD-ROM ou des
clés USB en un simple clic. Pour cela, vous devez avoir compilé KDE avec
<c>hal</c> dans votre variable USE et avoir <c>dbus</c> et <c>hal</c>
installés sur votre système. Vous devez également ajouter
<c>dbus</c> et <c>hal</c> au niveau d'exécution par défaut et vous ajouter
au groupe <c>plugdev</c>.
</p>

<pre caption="Configurer le montage des périphériques">
# <i>emerge --noreplace dbus hal</i>
# <i>rc-update add dbus default</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
<comment>(Ajouter &lt;utilisateur&gt; au groupe plugdev)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;utilisateur&gt; plugdev</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez également monter vos périphériques automatiquement sans aucune
interaction. Vous devez seulement installer <c>ivman</c> et l'ajouter au
niveau d'exécution par défaut.
</p>

<pre caption="Configurer le montage automatique">
# <i>emerge --noreplace ivman</i>
# <i>rc-update add ivman default</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gérer les installations de KDE</title>
<section>
<title>Les installations multiples</title>
<body>

<p>
Une des particularités dans la façon dont Gentoo gère KDE est que lorsqu'une
nouvelle série de KDE apparaît (comme la série 3.5.x qui remplace la série
3.4.X), elle sera installée en parallèle et n'écrasera pas l'ancienne série.
Par conséquent, si vous avez déjà installé KDE 3.4 et que vous installez KDE
3.5, vous aurez les deux versions, une située dans <path>/usr/kde/3.4/</path>
et l'autre dans <path>/usr/kde/3.5/</path>.
</p>

<p>
Il faut remarquer que vos configurations pour les différentes installations de
KDE seront conservées séparément dans votre répertoire personnel. KDE 3.4 lit
sa configuration depuis le répertoire
<path>/home/&lt;utilisateur&gt;/.kde3.4</path> et la première fois que vous
lancez KDE 3.5, un répertoire <path>/home/&lt;utilisateur&gt;/.kde3.5</path>
sera créé à partir des fichiers contenus dans le répertoire pour la version 3.4
et sera ensuite utilisé pour stocker vos préférences et vos données.
</p>

<p>
Une autre remarque importante à garder à l'esprit est que, lorsque vous mettez
à jour votre installation de KDE, vous pouvez avoir des problèmes avec les
applications KDE externes précédemment installées (comme <c>koffice</c>,
<c>amarok</c> ou <c>k3b</c>) et ce jusqu'à ce que vous les recompiliez en
utilisant la nouvelle version de KDE. Il faut donc que vous les réinstalliez
dès que vous commencez à utiliser le nouveau KDE pour qu'elles soient liées
aux nouvelles bibliothèques.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Désinstaller les anciennes versions</title>
<body>

<p>
Avoir plusieurs versions de KDE installées pose le problème de la
désinstallation des anciennes version lorsque nous décidons que nous n'en avons
plus besoin. Malheureusement, portage ne supporte pas la désinstallation d'un
paquet avec toutes ses dépendances en une seule commande, donc si vous lancez
(par exemple) <c>emerge --unmerge kde</c>, vous ne supprimerez pas les
véritables paquets de KDE.
</p>

<p>
Pour supprimer une installation de KDE (par exemple KDE 3.4), les paquets
individuels doivent être supprimés.
</p>

<pre caption="Suppression des paquets de KDE 3.4">
# <i>emerge --unmerge =arts-3.4* =kdelibs-3.4* =kdebase-3.4* ...</i>
</pre>

<p>
Évidemment, ceci peut devenir très frustant si vous avez beaucoup de paquets
KDE installés. Cependant, cette opération peut être automatisée de plusieurs
façons. La manière suivante en est un exemple.
</p>

<p>
Tout d'abord, listons tous les paquets que nous voulons supprimer. On utilise
l'outil <c>equery</c> fourni par le paquet <c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Listing des paquets à supprimer">
<comment>(Liste tous les paquets KDE installés)</comment>
# <i>equery list kde-base/</i>
<comment>(Liste tous les paquets KDE installées et sélectionne ceux de KDE 3.4)</comment>
# <i>equery list kde-base/ | grep 3.4</i>
</pre>

<p>
À ce moment, vous devriez vérifier que cette liste correspond aux paquets qui
doivent être supprimés du système. Si vous pensez que tout est correct, vous
pouvez transmettre la liste à la commande <c>emerge --unmerge</c>.
</p>

<pre caption="Supprimer les paquets sélectionnés">
# <i>equery list kde-base/ | grep 3.4 | xargs emerge --unmerge --pretend</i>
</pre>

<p>
Vérifiez encore une fois la sortie et lancez à nouveau la commande sans le
paramètre <c>--pretend</c> pour commencer la procédure de désinstallation.
</p>

<p>
Une fois que cette procédure est terminée, le répertoire
<path>/usr/kde/3.4/</path> ne devrait plus contenir que quelques fichiers
(essentiellement des fichiers de configuration, Portage ayant pour politique de
ne pas toucher à ces fichiers). Si vous le désirez, vous pouvez supprimer le
répertoire <path>/usr/kde/3.4/</path> et tout son contenu pour effacer les
restes de KDE 3.4 en toute sécurité.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Foire Aux Questions</title>
<section>
<title>KDE est très lent à démarrer</title>
<body>

<p>
Veuillez vérifier que le fichier <path>/etc/hosts</path> est correct&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Si vous utilisez une adresse IP statique, veuillez indiquer le nom complet
    de votre machine (le «&nbsp;FQDN&nbsp;») suivi du nom de la machine. Par
    exemple&nbsp;: <c>192.168.0.10 tux.mondomaine tux</c>.
  </li>
  <li>
    Si vous utilisez une adresse IP dynamique ou si vous n'avez pas de carte
    réseau du tout, veuillez ajouter le nom de votre machine à la fin de la
    ligne localhost, par exemple <c>127.0.0.1 localhost tux</c>.
  </li>
</ul>

<p>
Vérifiez que le DMA est activé pour vos disques durs&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier le DMA">
# <i>hdparm /dev/hda</i>
<comment>(...)</comment>
using_dma       = 1 (on)
<comment>(...)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
