<?xml version='1.0' encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/fr/nano-basics-guide.xml">

<title>Guide d'introduction à Nano</title>

<author title="Auteur">
<mail link="meekrob@gentoo.org">Sherman Boyd</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
<mail link="hauguet@iie.cnam.fr">Francis Hauguet</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
<mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide est une introduction rapide à Nano pour vous y familiariser rapidement.
</abstract>

<version>1.0</version>
<date>15 avril 2002</date>

<chapter>
<title>Commandes de base</title>
<section>
<title>But</title>
<body>
<p>
Ce guide a été écrit pour couvrir les opérations de base réalisables avec nano
et a été conçu pour être très concis. Pour plus d'informations sur nano,
voyez : 
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ouvrir et créer des fichiers</title>
<body>
<p>
Ouvrir et créer des fichiers avec nano est très simple, tapez : 
<pre># <i><c>nano filename</c></i></pre>
Nano ne connaît que le mode
d'édition, vous pouvez donc commencer à taper du texte immédiatement. Si vous
éditez un fichier de configuration tel que <path>/etc/fstab</path>, utilisez
l'option -w. Par exemple : 
<pre># <i><c>nano -w
/etc/config</c></i></pre>
<warn>
Il est extrêmement important que vous utilisiez
l'option -w quand vous ouvrez un fichier de configuration. L'oublier
pourrait rendre votre système incapable de démarrer ou autres désagréments.</warn>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Couper et coller</title>
<body>
<p>
Pour couper une seule ligne, utilisez <c>^K</c>. Il suffit juste de maintenir
<c>CTRL</c> enfoncé et vous pressez <c>k</c>. La ligne disparaît. Pour la
coller, déplacez le curseur là où vous désirez l'insérer et pressez
<c>^U</c> (<c>CTRL u</c>). Et voilà ! La ligne réapparaît.
Supposons que vous désiriez déplacer un paragraphe entier. Pour cela, coupez
chaque ligne les unes à la suite des autres et collez en une fois. Et voilà ! Le paragraphe
entier apparaît là où vous le voulez.</p>
<p>
Si vous avez besoin d'un contrôle plus fin, vous devez marquer le texte.
Déplacez le curseur au début du texte que vous voulez couper. Appuyez sur
<c>^^</c> (c'est-à-dire <c>CTRL ^</c> ou <c>CTRL 6</c>). Déplacez alors le
curseur à la fin du texte à couper. La partie de texte devrait être surlignée.
Si vous avez besoin d'annuler la sélection, faites <c>^^</c> une
fois de plus. Appuyez sur <c>^K</c> pour couper le texte. Utilisez <c>^U</c> pour le coller.Et voilà ! C'est magique.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Rechercher du texte</title>
<body>
<p>
Rechercher du texte est facile : il suffit de presser <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>)
et de taper la chaîne recherchée. Facile, comme prévu.</p> 
</body>
</section>

<section>
<title>Conclusion</title>
<body>
<p>
C'est tout !  Merci à kiyose et quazion sur #gentoo.  Et rappellez-vous, pour plus d'informations sur nano, regardez :
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

 
