<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/nano-basics-guide.xml,v 1.14 2006/02/18 13:14:22 neysx Exp $-->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/nano-basics-guide.xml" lang="fr">

<title>Guide d'introduction à Nano</title>

<author title="Auteur">
<mail link="meekrob@gentoo.org">Sherman Boyd</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
<mail link="hauguet@iie.cnam.fr">Francis Hauguet</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
<mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide est simple introduction à Nano. Il vous aidera à vous familiariser
rapidement avec ses fonctions de base.
</abstract>

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2006-01-05</date>

<chapter>
<title>Commandes de base</title>
<section>
<title>But</title>
<body>

<p>
Ce guide a été écrit pour couvrir les opérations de base réalisables avec nano
et a été conçu pour être très concis. Pour plus d'informations sur nano,
voyez&nbsp;: <uri>http://www.nano-editor.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ouvrir et créer des fichiers</title>
<body>

<p>
Ouvrir et créer des fichiers avec nano est très simple, tapez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer ou ouvrir un fichier">
# <i>nano nom_du_fichier</i>
</pre>

<p>
Nano ne connaît que le mode d'édition&nbsp;; vous pouvez donc commencer à taper
du texte immédiatement. Si vous éditez un fichier de configuration tel que
<path>/etc/fstab</path>, utilisez l'option <c>-w</c>. Par exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Désactiver le retour à la ligne automatique">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Il est extrêmement important que vous utilisiez l'option <c>-w</c> quand vous
ouvrez un fichier de configuration. L'oublier pourrait rendre votre système
incapable de démarrer ou causer d'autres désagréments.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Sauver et quitter</title>
<body>

<p>
Tapez <c>Ctrl+O</c> pour enregistrer vos modifications. Pour quitter l'éditeur,
tapez <c>Ctrl+X</c>. Si vous essayez de quitter sans avoir sauvé votre fichier,
<c>nano</c> vous demande si vous voulez sauver ou pas. Répondez <c>N</c> pour
quitter sans sauver ou <c>Y</c> (ou <c>O</c>, selon votre localisation) pour
sauver le fichier. Dans ce cas, <c>nano</c> vous demande d'entrer le nom du
fichier à sauver. Ensuite, tapez simplement <c>Entrée</c>.
</p>

<p>
Pour annuler la sauvegarde et revenir au mode d'édition quand <c>nano</c> vous
demande le nom du fichier, tapez <c>Ctrl+C</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Couper et coller</title>
<body>

<p>
Pour couper une seule ligne, utilisez <c>Ctrl+K</c> (maintenez <c>Ctrl</c>
enfoncée tout en appuyant sur <c>K</c>). La ligne disparaît. Pour la coller,
déplacez le curseur là où vous désirez l'insérer et pressez <c>Ctrl+U</c>.
Et voilà&nbsp;! La ligne réapparaît. Pour déplacer plusieurs lignes en une
seule fois, coupez les lignes les unes à la suite des autres avec
<c>Ctrl+K</c>, puis collez le tout en une seule fois avec <c>Ctrl+U</c>. Le
paragraphe entier apparaît là où vous le voulez.
</p>

<p>
Si vous avez besoin d'un contrôle plus fin, vous devez utiliser le marquage de
texte. Déplacez le curseur au début du texte que vous voulez couper. Appuyez
sur <c>Ctrl+-</c> (la touche 6 du pavé alphanumérique) (ou bien <c>Alt+A</c>).
Déplacez ensuite le curseur à la fin du texte à couper&nbsp;: le texte marqué
devient surligné. Si vous avez besoin d'annuler la sélection, faites
<c>Ctrl+6</c> de nouveau. Appuyez sur <c>Ctrl+K</c> pour couper le texte.
Utilisez <c>Ctrl+U</c> pour le coller.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Rechercher du texte</title>
<body>

<p>
Rechercher du texte est facile&nbsp;: il suffit de presser <c>Ctrl+W</c> (comme
«&nbsp;Where Is?&nbsp;», ce qui signifie «&nbsp;Où Est&nbsp;?&nbsp;» en
français), de taper la chaîne à rechercher, puis d'appuyer sur <c>Entrée</c>.
Pour chercher de nouveau la même chaîne, appuyez sur <c>Alt+W</c>.
</p>

<note>
Dans l'aide de nano, la touche Ctrl est représentée par un accent circonflexe
(<c>^</c>), donc <c>Ctrl+W</c> est affiché <c>^W</c>, etc. La touche Alt est
représentée par un <c>M</c> (comme «&nbsp;Meta&nbsp;»), donc <c>Alt+W</c> est
affiché <c>M-W</c>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Autres options</title>
<body>

<p>
Veuillez consulter le fichier <path>/etc/nanorc</path> si vous voulez
configurer nano.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Conclusion</title>
<body>

<p>
C'est tout&nbsp;! Merci à kiyose et quazion sur #gentoo. Et rappelez-vous,
pour plus d'informations sur nano, consultez&nbsp;:
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
