<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/postgres-howto.xml,v 1.1 2006/05/08 04:18:16 cam Exp $ -->

<guide link="/doc/fr/postgres-howto.xml" lang="fr">
<title>Guide PostgreSQL</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traducteur">tutux</author>

<abstract>
L'objectif de ce guide est de présenter une installation rudimentaire de
PostgreSQL. L'installation décrite ici devrait être suffisante pour un usage
standard d'application web ou tout autre programme fournissant un support
PostgreSQL.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2006-05-07</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Introduction à PostgreSQL</title>
<body>

<p>
Si vous demandez à un développeur quel Système de Gestion de Base de Données
(SGBD) utiliser, il y a de fortes chances qu'il vous parle de deux SGBD majeurs.
L'un est <c>MySQL</c> et l'autre est celui qui fait l'objet de ce guide&nbsp;:
<c>PostgreSQL</c>. Les avantages de l'un par rapport à l'autre ont déjà fait
l'objet de longs débats, néanmoins, il est juste de dire que PostgreSQL
implémente plus strictement que MySQL une réelle structure de base de données
relationnelle. La plupart des fonctionnalités de base, telles que la <b>CLEF
ÉTRANGÈRE</b> (FOREIGN KEY) n'ont été ajoutées à MySQL qu'à partir de sa version
5. Quoi qu'il en soit, dans ce document nous supposons que vous avez déjà porté
votre choix sur PostgreSQL. <c>emerge</c> sera la première étape. Dans la
section suivante, le processus d'installation par emerge sera décrit, ainsi que
la configuration de base.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation de PostgreSQL</title>
<body>

<p>
Pour commencer, nous devons procéder à l'installation du paquet PostgreSQL. Pour
ce faire, exécutez le code suivant, afin de vous assurer que les options sont
correctement réglées&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérification des options USE de PostgreSQL">
# <i>emerge -pv postgresql</i>

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] dev-db/postgresql-8.0.4  -doc -kerberos +libg++ +nls +pam +perl
-pg-hier -pg-intdatetime +python +readline (-selinux) +ssl -tcltk +xml2 +zlib 0 kB
</pre>

<p>
Voici une liste qui explique ce que signifient les différentes options
USE&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Option USE</th>
  <th>Signification</th>
</tr>
<tr>
  <ti>doc</ti>
  <ti>
	Cette option active ou désactive l'installation de la documentation en sus
	des pages man standard. Vous pouvez désactiver cette option si vous manquez
	d'espace ou si vous avez accès à cette documentation par d'autres méthodes
	(en ligne, etc.).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kerberos</ti>
  <ti>
	Avec cette option activée, l'administrateur a la possibilité d'utiliser
	<c>kerberos</c> pour l'authentification des utilisateurs/services d'une base
	de données.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>libg++</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, les liaisons (bindings) C++ pour PostgreSQL
	seront construites. Cela créera libpq++ que les programmes C++ pourront
	utiliser.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nls</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, PostgreSQL peut utiliser des chaînes de
	caractères traduites pour les utilisateurs non anglophones.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pam</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée et que l'administrateur configure le fichier de
	configuration de PostgreSQL correctement, les utilisateurs/services pourront
	se connecter à une base de données PostgreSQL en utilisant <c>PAM</c>
	(Pluggable Authentication Module).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>perl</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, les liaisons (bindings) pour <c>perl</c> seront
	construites.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pg-hier</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, un correctif sera appliqué pour permettre les
	requêtes hiérarchiques, telles que celles que l'on peut voir avec
	l'instruction <c>CONNECT</c> des serveurs de base de données <c>Oracle</c>.
	Vous trouverez ici des informations supplémentaires sur les requêtes
	hiérarchiques&nbsp;: <uri
	link="http://www.lc.leidenuniv.nl/awcourse/oracle/server.920/a96540/queries4a.htm">Oracle
	Reference Guide</uri> (en anglais).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pg-intdatetime</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, PostgreSQL supportera le type de donnée
	«&nbsp;date&nbsp;» en 64 bit.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>python</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, PostgreSQL sera construit avec les liaisons
	(bindings) <c>python</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>readline</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, PostgreSQL supportera l'édition des commandes
	en se conformant au style <c>readline</c>. Cela inclut l'historique des
	commandes et isearch (recherche dans l'historique).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>selinux</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, une politique <c>selinux</c> pour PostgreSQL
	sera installée.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ssl</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, PostgreSQL utilisera la librairie
	<c>OpenSSL</c> pour chiffrer le trafic entre les clients et serveurs
	PostreSQL.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>tcltk</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, les liaisons (bindings) <c>tcl/tk</c> pour
	PostgreSQL seront construites.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xml2</ti>
  <ti>
	Si cette option est activée, le support du style <c>XPATH</c> de XML sera
	construit.  Vous trouverez ici des informations supplémentaires sur le
	support du XML avec PostgreSQL&nbsp;: <uri
	link="http://www.throwingbeans.org/tech/postgresql_and_xml.html">PostgreSQL
	and XML</uri> (en anglais).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>zlib</ti>
  <ti>
	Cette option n'est pas directement utilisée par PostgreSQL, mais par
	<c>pg_dump</c> pour compresser les images des données (dumps) qu'il produit.
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Son auteur ne travaillant plus sur le correctif <c>pg-hier</c>, celui-ci sera
probablement retiré des versions ultérieures.
</note>

<p>
Quand vous aurez terminé la personnalisation de PostgreSQL pour l'adapter à vos
besoins spécifiques, passez à l'étape suivante en procédant à l'<c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Installer PostgreSQL">
# <i>emerge postgresql</i>
<comment>(Sortie abrégée)</comment>
>>> /usr/lib/libecpg.so.5 -> libecpg.so.5.0
>>> /usr/bin/postmaster -> postgres
 * Make sure the postgres user in /etc/passwd has an account setup with /bin/bash as the shell
 *
 * Execute the following command
 * emerge --config =postgresql-8.0.4
 * to setup the initial database environment.
 *
>>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
>>> dev-db/postgresql-8.0.4 merged.
</pre>

<p>
Telle que la sortie de einfo l'indique, il reste quelques réglages
post-installation à faire. Le chapitre suivant s'intéressera à la configuration
de PostgreSQL proprement dite.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuration de PostgreSQL</title>
<section>
<title>Réglage de l'environnement initial de PostgreSQL</title>
<body>

<p>
Telle que la dernière sortie d'<c>emerge</c> l'a indiqué, l'environnement
initial de PostgreSQL doit être configuré. Toutefois, avant de procéder, une
chose doit être prise en considération&nbsp;: Contrairement à MySQL, par
exemple, le mot de passe «&nbsp;root&nbsp;» de PostgreSQL est celui de
l'utilisateur effectif. Néanmoins, ebuild ne créé que l'utilisateur, <c>pas</c>
son mot de passe. Par conséquent, avant de commencer, le mot de passe pour
l'utilisateur PostgreSQL doit être créé&nbsp;:
</p>

<pre caption="Créer le mot de passe">
# <i>passwd postgres</i>
New UNIX password:
Retype new UNIX password:
passwd: password updated successfully
</pre>

<p>
Maintenant que c'est chose faite, nous pouvons passer à la création de
l'environnement initial de la base de données&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer l'environnement de la base de données avec emerge --config">
# <i>emerge --config =postgresql-8.0.4</i>


Configuring pkg...

 * Creating the data directory ...
 * Initializing the database ...
The files belonging to this database system will be owned by user "postgres".
This user must also own the server process.

The database cluster will be initialized with locale C.

fixing permissions on existing directory /var/lib/postgresql/data ... ok
creating directory /var/lib/postgresql/data/global ... ok
creating directory /var/lib/postgresql/data/pg_xlog ... ok
creating directory /var/lib/postgresql/data/pg_xlog/archive_status ... ok
creating directory /var/lib/postgresql/data/pg_clog ... ok
creating directory /var/lib/postgresql/data/pg_subtrans ... ok
creating directory /var/lib/postgresql/data/base ... ok
creating directory /var/lib/postgresql/data/base/1 ... ok
creating directory /var/lib/postgresql/data/pg_tblspc ... ok
selecting default max_connections ... 100
selecting default shared_buffers ... 1000
creating configuration files ... ok
creating template1 database in /var/lib/postgresql/data/base/1 ... ok
initializing pg_shadow ... ok
enabling unlimited row size for system tables ... ok
initializing pg_depend ... ok
creating system views ... ok
loading pg_description ... ok
creating conversions ... ok
setting privileges on built-in objects ... ok
creating information schema ... ok
vacuuming database template1 ... ok
copying template1 to template0 ... ok

WARNING: enabling "trust" authentication for local connections
You can change this by editing pg_hba.conf or using the -A option the
next time you run initdb.

Success. You can now start the database server using:

    /usr/bin/postmaster -D /var/lib/postgresql/data
or
    /usr/bin/pg_ctl -D /var/lib/postgresql/data -l logfile start

 *
 * You can use /etc/init.d/postgresql script to run PostgreSQL instead of pg_ctl.
 *
</pre>

<p>
L'environnement initial de la base de données est maintenant initialisé. La
section suivante concernera la vérification de l'installation et l'ajout de
l'accès à la base de données par les utilisateurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Réglage de la base de données PostgreSQL</title>
<body>

<p>
Maintenant que PostgreSQL est en place, il serait bon, à ce stade, de vérifier
l'installation. Premièrement, assurez-vous que le service démarre
correctement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrage du service PostgreSQL">
# <i>/etc/init.d/postgresql start</i>
* Starting PostgreSQL ...                                          [ ok ]
</pre>

<p>
Après confirmation du démarrage, il serait également indiqué de l'ajouter au
niveau d'exécution (run level) par défaut afin qu'il démarre à l'amorçage du
système&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajout au niveau d'exécution par défaut">
# <i>rc-update add postgresql default</i>
* postgresql added to runlevel default
</pre>

<p>
Maintenant que le service a été démarré, il est temps d'essayer de créer une
base de données test. Pour commencer, créons une base de données test en
utilisant la commande <c>createdb</c>. Nous passerons également l'option
<c>-U</c> pour instaurer l'utilisateur (sans cela c'est l'utilisateur actuel qui
est instauré par défaut), ainsi que l'option <c>-W</c> pour invoquer le mot de
passe que nous avons précédemment créé. Enfin, nous donnons un nom à la base de
données que nous voulons créer&nbsp;:
</p>

<pre caption="Création d'une base de données avec createdb">
$ <i>createdb -U postgres -W test</i>
Password:
CREATE DATABASE
</pre>

<p>
La base de données a été créée avec succès et nous sommes assurés que la base de
données accomplit les tâches élémentaires. Poursuivons et supprimons (drop)
cette base de données à l'aide de la commande <c>dropdb</c>. Nous créerons et
utiliserons une nouvelle base de données ultérieurement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Suppression d'une base de données avec dropdb">
$ <i>dropdb -U postgres -W test</i>
Password:
DROP DATABASE
</pre>

<p>
À ce stade, il n'y a que l'utilisateur postgres qui puisse exécuter des
commandes. Ça n'est évidemment pas la configuration que nous voulons dans un
environnement multi-utilisateurs. La section suivante concerne la gestion des
comptes utilisateurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration des comptes utilisateurs</title>
<body>

<p>
Comme nous l'avons déjà mentionné, il n'est pas souhaitable, dans un
environnement multi-utilisateur, de devoir se connecter avec le compte
«&nbsp;postgres&nbsp;». Dans la plupart des cas, il y aura plusieurs
utilisateurs et services qui accéderont au serveur et chacun d'eux requiert des
permissions différentes. Pour gérer cela, nous pouvons utiliser la commande
<c>createuser</c>. Cette commande est une alternative à l'exécution de plusieurs
requêtes SQL et, du point de vue de l'administrateur, elle est bien plus
flexible. Poursuivons et créons deux utilisateurs, un
«&nbsp;super-utilisateur&nbsp;» qui pourra ajouter d'autres utilisateurs et
administrer la base de données, ainsi qu'un utilisateur standard&nbsp;:
</p>

<pre caption="Création du super-utilisateur">
<comment>(Remplacez chris par le nom d'utilisateur que vous souhaitez utiliser.)</comment>
$ <i>createuser -a -d -P -E -U postgres -W chris</i>
Enter password for new user:
Enter it again:
Password:
CREATE USER
</pre>

<p>
Très bien, nous avons créé le super-utilisateur. L'option <c>-a</c> de la ligne
de commande spécifie que cet utilisateur peut ajouter d'autres utilisateurs.
<c>-d</c> signifie que cet utilisateur peut créer des bases de données.
<c>-P</c> permet de saisir un mot de passe pour l'utilisateur et <c>-E</c>
permet de chiffrer celui-ci afin de sécuriser le compte. Nous allons maintenant
tester les permissions de ce nouvel utilisateur en créant notre utilisateur
standard&nbsp;:
</p>

<pre caption="Création de l'utilisateur standard">
<comment>(Remplacez chris par l'utilisateur que vous venez de créer.)</comment>
$ <i>createuser -A -D -P -E -U chris -W utilisateurTest</i>
Enter password for new user:
Enter it again:
Password:
CREATE USER
</pre>

<p>
Parfait&nbsp;! Notre nouvel utilisateur a été créé par le super-utilisateur que
nous avions préalablement créé. Les options <c>-A</c> et <c>-D</c> ont l'effet
inverse de <c>-a</c> et <c>-d</c>&nbsp;: elles empêchent l'utilisateur de créer
d'autres utilisateurs et bases de données. Nous avons maintenant des
utilisateurs avec qui travailler et une base de données nouvellement créée. Le
prochain chapitre abordera l'utilisation de cette base de données.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilisation de PostgreSQL</title>
<section>
<title>Configuration des permissions</title>
<body>

<p>
Dans notre base de données nouvellement créée, il y a un utilisateur qui peut
créer des bases de données et ajouter de nouveaux utilisateur, ainsi que
l'utilisateur principal postgres qui peut tout faire. Le dernier utilisateur que
nous avons créé peut se connecter au serveur et c'est à peu près tout. En
général, les utilisateurs ont besoin de pouvoir insérer et extraire des données
et, dans certains cas, de pouvoir exécuter un certain nombre d'autres tâches.
Donc, pour que ce nouvel utilisateur puisse faire quoi que ce soit, il doit être
configuré avec les permissions adéquates. Cela peut se faire facilement en
passant le paramètre <c>-O</c> à la commande <c>createdb</c>. Nous commencerons
par créer, avec notre super-utilisateur, une nouvelle base de données,
<b>MyDB</b>, qui appartiendra à l'utilisateur test précédent&nbsp;:
</p>

<pre caption="Création de la base de données MyDB">
$ <i>createdb -O utilisateurTest -U chris -W MyDB</i>
Password:
CREATE DATABASE
</pre>

<p>
Très bien, nous avons maintenant une nouvelle base de données MyDB, ainsi qu'un
utilisateur utilisateurTest qui peut y accéder. Pour s'en assurer, nous allons
nous connecter à la nouvelle base de données MyDB en tant que utilisateurTest.
Nous allons faire cela avec le programme <c>psql</c>. C'est ce programme qui est
utilisé pour se connecter à une base de données PostgreSQL en ligne de commande.
Connectez-vous donc à cette nouvelle base de données de cette manière&nbsp;:
</p>

<pre caption="Se connecter à la base de données MyDB en tant qu'utilisateurTest">
$ <i>psql -U utilisateurTest -W MyDB</i>
Password:
Welcome to psql 8.0.4, the PostgreSQL interactive terminal.

Type:  \copyright for distribution terms
       \h for help with SQL commands
       \? for help with psql commands
       \g or terminate with semicolon to execute query
       \q to quit

MyDB=&gt;
</pre>

<p>
utilisateurTest est maintenant connecté à la base de données et peut commencer à
exécuter quelques commandes. Pour s'accoutumer à l'utilisation de PostgreSQL, la
section suivante présentera quelques commandes de base pour naviguer dans
<c>psql</c> (le programme client).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Commandes PostgreSQL de base et création d'une table</title>
<body>

<p>
Ceux qui sont habitués à MySQL devraient définitivement lire ceci. C'est là que
PostgreSQL diffère sensiblement dans la manière d'exécuter les commandes. Pour
commencer, voici une liste de quelques commandes qui seront abordées&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Commande</th>
  <th>Usage</th>
  <th>Équivalent MySQL</th>
</tr>
<tr>
  <ti>\c[onnect] [DBNAME|- [USER]]</ti>
  <ti>Connexion à une autre base de données</ti>
  <ti>USE DATABASE</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>\q</ti>
  <ti>Sortie du client <c>psql</c></ti>
  <ti>quit</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>\i FICHIER</ti>
  <ti>Exécution des commandes contenues dans <c>FICHIER</c></ti>
  <ti>source FILE</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>\o [FICHIER]</ti>
  <ti>Envoi des résultats de la requête dans <c>FICHIER</c></ti>
  <ti>
    INTO OUTFILE, mais cela fonctionne pour tout (pas uniquement pour SELECT)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>\d [NOM]</ti>
  <ti>
	Description d'une base de données ou d'une table (ainsi que d'autres
	éléments)
  </ti>
  <ti>DESC(RIBE)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>\db [MOTIF]</ti>
  <ti>
	Liste les tables disponibles qui correspondent au <c>MOTIF</c> (toutes si
	aucun motif n'est spécifié)
  </ti>
  <ti>SHOW TABLES</ti>
</tr>
</table>

<p>
À l'exception de <c>\c[onnect]</c>, toutes les commandes listées seront
utilisées ultérieurement dans cette section. Notre base de données est vide. Il
nous faut donc insérer quelques données. Cependant, la première étape est de les
insérer dans une table. A ce stade, il n'y a aucune table dans notre base de
données, nous devons donc en créer une. Cela se fait avec la commande <c>CREATE
TABLE</c>. Nous créerons une table d'éléments. Ils contiendront un identifiant
de produit, une description et un prix&nbsp;:
</p>

<pre caption="Création de la table produits">
MyDB=&gt; <i>CREATE TABLE produits (</i>
MyDB(&gt; <i>  identifiant_produit SERIAL,</i>
MyDB(&gt; <i>  description TEXT,</i>
MyDB(&gt; <i>  prix DECIMAL</i>
MyDB(&gt; <i>);</i>
NOTICE:  CREATE TABLE will create implicit sequence "products_product_id_seq"
for serial column "products.product_id"
CREATE TABLE
</pre>

<p>
Vous pouvez ignorer cette «&nbsp;NOTICE&nbsp;», elle est parfaitement bénigne.
La dernière ligne de la fonction <c>CREATE TABLE</c> semble indiquer que la
commande s'est déroulée correctement. Vérifions malgré tout, avec la commande
<c>\d</c>, que la table a effectivement été créée.
</p>

<pre caption="Vérification de la table nouvellement créée">
MyDB=&gt; <i>\d produits</i>
                                 Table "public.produits"
  Column    |  Type   |                            Modifiers
-------------+---------+------------------------------------------------------------------
 identifiant_produit  | integer | not null default nextval('public.produits_identifiant_produit_seq'::text)
 description | text    |
 prix       | numeric |
</pre>

<p>
La table a, en effet, été créée. Maintenant que la table est créée, nous pouvons
y ajouter des données. La section suivante traite de l'ajout de données dans la
base de données.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Insérer des données dans la base de données</title>
<body>

<p>
Cette section présentera deux façons d'ajouter des données dans la table
nouvellement créée. Pour commencer, intéressons-nous à la commande la plus
élémentaire&nbsp;: <c>INSERT</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Syntaxe de INSERT">
INSERT INTO [nom_table] (colonne1,colonne2,colonne3) VALUES(valeur1,valeur2,valeur3);
</pre>

<p>
<c>nom_table</c> correspond au nom de la table dans laquelle nous insérons les
données. (colonne1,colonne2,colonne3) permet de spécifier dans quelles colonnes
nous voulons insérer les valeurs. VALUES(valeur1,valeur2,valeur3) est la liste
des valeurs. Les valeurs sont insérées dans le même ordre que les colonnes
(colonne1 reçoit la valeur1, colonne2 reçoit la valeur2 et colonne3 reçoit la
valeur3). Le nombre de colonnes et de valeurs <e>doit</e> être le même.
Poursuivons et insérons un élément dans la table&nbsp;:
</p>

<impo>
Pour avoir travaillé longtemps avec des bases de données, je recommande de
spécifier les instructions <c>INSERT</c> exactement comme nous venons de le
faire. Les développeurs font souvent l'erreur d'utiliser <c>INSERT INTO</c> sans
spécifier les colonnes. Ça n'est pas rentable, car si une nouvelle colonne est
ajoutée à la table et que la position de la colonne ne correspond plus à la
valeur qu'on souhaite y ajouter, cela causera de sérieux problèmes. Vous devriez
<c>toujours</c> spécifier les colonnes à moins que vous ne soyez sûrs à 300% que
vous n'en ajouterez jamais.
</impo>

<pre caption="Insertion de données dans la table">
MyDB=&gt; <i>INSERT INTO produits (description,prix) VALUES('Un produit test', 12.00);</i>
INSERT 17273 1
</pre>

<p>
La dernière ligne appelle quelques explications. Le retour d'une commande
d'insertion est composée d'un OID (Identifiant d'Objet) et du nombre d'éléments
(ou lignes) insérés. Les OID dépassent un peu le cadre de ce guide et le <uri
link="http://docs.postgresqlfr.org/8.1/datatype-oid.html">PostgreSQL
manual</uri> fournit de bonnes informations les concernant. Maintenant, dans le
cas où vous avez 20&nbsp;000 produits, ces instructions d'insertion pourraient
devenir légèrement fastidieuses. Ne désespérez pas&nbsp;! La commande
<c>COPY</c> peut être utilisée pour insérer des données dans une table à partir
d'un fichier ou de l'entrée standard (stdin). Dans cet exemple, nous supposerons
que vous avez un fichier CSV (valeurs séparées par des virgules), qui contient
les identifiants des produits, leurs descriptions et leurs prix. Le fichier
ressemble à ça&nbsp;:
</p>

<pre caption="produits.csv">
2,viande,6.79
3,soupe,0.69
4,limonade,1.79
</pre>

<p>
Nous allons maintenant utiliser la commande <c>COPY</c> pour alimenter la
table&nbsp;:
</p>

<impo>
Nous utilisons la commande <c>COPY FROM STDIN</c> parce que l'insertion de
données à partir d'un fichier n'est possible que pour l'utilisateur postgres
(pour d'évidentes raisons de sécurité).
</impo>

<pre caption="Utilisation de COPY pour alimenter la table produits">
MyDB=&gt; <i>COPY produits FROM STDIN WITH DELIMITER AS ',';</i>
Enter data to be copied followed by a newline.
End with a backslash and a period on a line by itself.
>> <i>2,viande,6.79</i>
>> <i>3,soupe,0.69</i>
>> <i>4,limonade,1.79</i>
>> <i>\.</i>
</pre>

<p>
Malheureusement, cette instruction ne retourne pas les mêmes informations sur le
statut que l'instruction <c>INSERT INTO</c>. Comment savoir si les données ont
été insérées ? La section suivante traitera de l'exécution de requêtes pour
vérifier nos données.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilisation de requêtes PostgreSQL</title>
<body>

<p>
Cette section traitera de l'usage de l'instruction <c>SELECT</c> qui permet de
voir les données dans nos tables. Le format basique de <c>SELECT</c> ressemble à
ça&nbsp;:
</p>

<pre caption="Syntaxe de SELECT">
SELECT (colonne1,colonne2|*) FROM (table) [WHERE (conditions)];
</pre>

<p>
Il y a deux moyens pour sélectionner les colonnes. Le premier est d'utiliser
<c>*</c> pour sélectionner toutes les colonnes, le deuxième est de spécifier la
liste des colonnes que vous souhaitez voir. Le deuxième est plutôt pratique
quand vous voulez trouver une colonne particulière parmi une longue liste de
colonnes. Commençons par utiliser <c>SELECT</c> avec <c>*</c> pour spécifier
toutes les colonnes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Visualiser la table produits">
MyDB=&gt; <i>SELECT * FROM produits;</i>
 identifiant_produit |  description   | prix
------------+----------------+-------
          1 | Un produit test | 12.00
          2 | viande          |  6.79
          3 | soupe           |  0.69
          4 | limonade        |  1.79
(4 rows)
</pre>

<p>
Comme on peut le voir, toutes les données que nous avons inséré plus tôt sont
effectivement dans la table. Maintenant, admettons que nous ne souhaitons voir
que la description et le prix, et que nous nous désintéressons de l'identifiant
du produit. Dans ce cas, nous utiliserons la forme «&nbsp;colonnes
particulières&nbsp;» de SELECT&nbsp;:
</p>

<pre caption="Visualiser des colonnes particulières de la table produits">
MyDB=&gt; <i>SELECT description,prix FROM produits;</i>
  description   | prix
----------------+-------
 Un produit test | 12.00
 viande          |  6.79
 soupe           |  0.69
 limonade        |  1.79
(4 rows)
</pre>

<p>
Nous avons maintenant uniquement le produit et le prix, ce qui nous permet de
nous concentrer sur les données importantes. Imaginons maintenant que nous ne
souhaitons voir que les éléments dont le prix est supérieur à 2 euros. C'est ici
que la clause <c>WHERE</c> vient à notre secours&nbsp;:
</p>

<pre caption="Visualiser des éléments particuliers de la table produits">
MyDB=&gt; <i>SELECT description,prix FROM produits WHERE prix > 2.00;</i>
  description   | prix
----------------+-------
 Un produit test | 12.00
 viande          |  6.79
(2 rows)
</pre>

<p>
Une liste des produits dont le prix est supérieur à 2 euros est maintenant
affichée, ce qui affine encore notre sélection. Ces formes de requêtes
d'informations sont très puissantes et peuvent aider à créer des rapports
extrêmement utiles.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Conclusion</title>
<body>

<p>
Ceci conclut le guide PostgreSQL. Un grand merci à Masatomo Nakano, qui assure
le suivit de Gentoo PostgreSQL, qui m'a été d'une grande aide. Toute suggestion
concernant ce guide devra être envoyée à <mail>chriswhite@gentoo.org</mail>.
Pour une documentation plus détaillée, veuillez consulter le <uri
link="http://www.postgresql.org">site officiel de PostgreSQL</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
