<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/power-management-guide.xml,v 1.27 2013/04/06 07:47:02 swift Exp $ -->

<guide>
<title>Guide de la gestion de l'énergie</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="jaaf.forums@zoraldia.com">José Fournier</mail>
</author>

<abstract>
Dans les dernières années, la gestion de l'énergie est devenue une caractéristique discriminante dans la recherche de l'ordinateur portable parfait. Désormais, le système d'exploitation doit aussi prendre en charge les fonctionnalités variées d'économie de l'énergie. Dans ce guide, nous expliquons comment réaliser votre installation de Gentoo pour que les ressources énergivores soient gérées de manière flexible et automatique.  
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>7</version>
<date>2013-01-13</date>

<chapter>

<title>Introduction</title>
<section>
<title>À propos de ce document...</title>
<body>

<p>
Ce document décrit la configuration de la gestion de l'énergie sur votre ordinateur portable. Bien que quelques unes des informations procurées pas ce guide puissent s'appliquer à la gestion de l'énergie des serveurs, ce n'est pas notre intention d'aborder cet aspect. Aussi soyez prudent si vous appliquez ces consignes à un système autre qu'un ordinateur portable.
</p>

<p>
Dans ce document, nous nous concentrerons d'abord sur les outils du mode <e>ordinateur portable</e> car il offre un jeu de fonctionnalités complet.Cependant, nous ferons également référence à d'autres outils qui sont susceptibles d'apporter une approche plus détaillée sur des réglages individuels. Dans un tel cas, vous devrez désactiver la fonctionnalité des outils du mode <e>ordinateur portable</e>  de manière à ce que les deux outils n'entrent pas en conflit dans le contrôle de la même ressource.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>À propos du mode ordinateur portable</title>
<body>

<p>
Le paramètre <c>laptop_mode (mode ordinateur portable)</c> est un paramètre de la configuration du noyau qui optimise les entrées/sorties permettant ainsi aux disques de s'arrêter correctement (et ne pas être réveillés immédiatement par la suite pour des opérations inscrites en file d'attente).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>À propos des outils du mode ordinateur portable</title>
<body>

<p>
The <e>Laptop Mode Tools (outils du mode ordinateur portable) </e> est un paquet logiciel
(<c>app-laptop/laptop-mode-tools</c>) qui permet à l'utilisateur d'optimiser les fonctions d'économie d'énergie. Il permet la gestion du paramètre <c>laptop_mode (mode ordinateur portable) </c> dans le noyau Linux, mais possède des fonctionnalités additionnelles permettant de peaufiner d'autres réglages en relation avec la gestion de l'énergie sur le système.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Configuration du noyau Linux</title>
<section>
<title>Configuration minimale du noyau</title>
<body>

<p>
Il y a différentes sources du noyau dans Portage. Nous recommandons l'utilisation des <c>gentoo-sources</c>, mais si vous voulez une prise en charge avancée de l'hibernation vous pouvez avoir besoin des <c>tuxonice-sources</c>. Pour activer les fonctionnalités de gestion de l'énergie dans le noyau Linux, activez au minimum les options suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="configuration minimale du noyau pour la gestion de l'énergie">
<![CDATA[
General setup --->

  [*] Configure standard kernel features (expert users) --->

Power management and ACPI options --->
  [*] Run-time PM core functionality
  [*] ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) Support --->
    <*> AC Adapter
    <*> Battery
    -*- Button
    -*- Video
    <*> Fan
    <*> Processor
    <*> Thermal Zone
    [*] Power Management Timer Support

  [*] CPU Frequency scaling --->
    [*] CPU Frequency scaling
    <*>   'performance' governor
    <*>   'powersave' governor
    <*>   'userspace' governor
    <*>   'ondemand' governor
    <*>   'conservative' governor
    <*> ACPI Processor P-States driver
]]>
</pre>

<p>
N'oubliez pas d'activer le pilote de réglage de la fréquence du processeur (CPU Frequency scaling) qui se situe juste après le pilote <e>ACPI Processor P-States driver</e> mentionné ci-dessus.
</p>

<p>
Compilez/construisez et installez le nouveau noyau (s'il y a lieu) et redémarrez.
</p>

</body>
</section>

<!--
<section id="kernelconfig">
<title>Additional kernel configuration entries</title>
<body>

<p>
Further down this guide, additional kernel settings might be suggested. To
lessen the effort to maintain the guide, and to make sure settings are correctly
identified, we will use the kernel configuration short-hand notations. These
notations are simple strings, like <c>CONFIG_USB_SUSPEND</c>. But how to read
this?
</p>

<p>
Well, then you configure your kernel (through <c>make menuconfig</c>), you can
search through the configuration settings for a particular entry. Press <c>/</c>
while configuring the Linux kernel and type the setting
(<c>CONFIG_USB_SUSPEND</c>). The software will tell you what the setting is,
what it is for, when you can select it (i.e. on which settings it depends before
you can see it) but most importantly, where you can find it.
</p>

<pre caption="Result of a search operation during menuconfig">
<![CDATA[Symbol: USB_SUSPEND [=n]
Type  : boolean
Prompt: USB runtime power management (autosuspend) and wakeup
  Defined at drivers/usb/core/Kconfig:93
  Depends on: USB_SUPPORT [=y] && USB [=y] && PM_RUNTIME [=n]
  Location:
    -> Device Drivers
      -> USB support (USB_SUPPORT [=y])
        -> Support for Host-side USB (USB [=y]) ]]>
</pre>

</body>
</section>
-->

</chapter>

<chapter>

<title>Utilisation des outils du mode ordinateur portable</title>

<section>
<title>Installation</title>
<body>

<p>
Cela va de soi que l'installation du paquet logiciel <e>Laptop Mode Tools</e> se fait facilement avec la commande <c>emerge laptop-mode-tools</c>. Cependant, ce paquet prend en compte des réglages optionnels par le biais des options de la variable USE. Regardons donc les options de la variable USE prises en charge et ce qu'elles signifient pour le paquet logiciel. 
</p>

<table>
<tr>
  <th> Option de USE</th>
  <th>Description</th>
  <th>Suggérée quand...</th>
</tr>
<tr>
  <ti>acpi</ti>
  <ti>
    Dépend  de <c>sys-power/acpid</c> de telle manière que les changements dans le système soient détectés et les fonctionnalités d'économie d'énergie activées/désactivées automatiquement. 
  </ti>
  <ti>votre ordinateur portable n'est pas trop vieux (~ année 2003 et postérieures)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>apm</ti>
  <ti>
    de telle manière que les changements dans le système soient détectés et les fonctionnalités d'économie d'énergie activées/désactivées automatiquement. 
  </ti>
  <ti>votre ordinateur portable est très vieux</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>bluetooth</ti>
  <ti>
    Dépend de <c>net-wireless/bluez</c>, et active le <c>laptop-mode-tools</c>
    pour gérer les réglages bluetooth  (activation/désactivation du service sur la base du niveau de charge de la batterie)
  </ti>
  <ti>votre ordinateur portable  (et le noyau) prennent bluetooth en charge</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>scsi</ti>
  <ti>
    Dépend de <c>sys-apps/sdparm</c>, et active le  <c>laptop-mode-tools</c> pour gérer les paramètres des disques SCSI  (<e>et non pas</e> SATA).
  </ti>
  <ti>votre ordinateur portable utilise des disques SCSI</ti>
</tr>
</table>

<p>
Comme vous pouvez le voir, il y a deux options de la variable USE qui semblent interférer&nbsp;: <c>acpi</c> et
<c>apm</c>. Alors de quoi s'agit-il ici&nbsp;?
</p>

<ul>
  <li>
    L'option <c>apm</c> de la variable USE active la prise en charge de <e>Advanced Power
    Management (Gestion avancée de l'énergie) </e>, un ancien standard  (avant l'an 2000) pour la gestion de l'énergie dans un système. 
  </li>
  <li>
     L'option <c>acpi</c> de la variable USE active la prise en charge de  <e>Advanced Configuration and
    Power Interface (Configuration avancée et interface de puissance)</e>, le successeur de  l'APM. Tous les ordinateurs portables récents prennent en charge l'ACPI.
  </li>
</ul>

<p>
Selon votre système, vous aurez besoin soit de <c>acpi</c> soit de <c>apm</c> . Dans la suite de ce guide,  nous supposerons que votre ordinateur portable est suffisamment récent pour utiliser ACPI.
</p>

<p>
Alors, avec l'option de la variable USE définie, installons <c>laptop-mode-tools</c>.
</p>

<note>
si vous avez défini l'option  USE="acpi", l'installation va engendrer l'installation de  <c>acpid</c>. Néanmoins, le démon courant stable de ACPI (2.0.9) ne prend pas en charge les nouvelles interfaces ACPI du noyau Linux (qui utilisent l'interface netlink). Nous recommandons donc de démasquer <c>sys-power/acpid-2.0.12</c> (ou postérieure). Pour de plus amples informations sur le démasquage de paquets, lisez 
<uri link="/doc/fr/handbook/handbook-amd64.xml?part=3&amp;chap=3">Faire cohabiter des branches différentes</uri> du manuel de Gentoo.
</note>

<pre caption="Installer les outils du mode ordinateur portable">
# <i>emerge laptop-mode-tools</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuration</title>
<body>

<p>
Le fait d'avoir installé <c>laptop-mode-tools</c> sur votre système n'active pas automatiquement les fonctionnalités de gestion de l'énergie dont vous pouvez avoir besoin. Pour configurer le paquet, jetez d'abord un coup d'œil au fichier <path>/etc/laptop-mode/laptop-mode.conf</path>. Ce dernier est le principal fichier de configuration pour le paquet et est très bien commenté.
</p>

<p>
Ce n'est cependant pas le seul fichier de configuration avec lequel travailler. Le paquet <e> Laptop Mode Tools</e> prend en charge des greffons (ou modules) qui possèdent leur(s) propre(s) fichier(s) de configuration. Ces fichiers se trouvent dans  <path>/etc/laptop-mode/conf.d</path> et sont nommés d'après le nom du module qu'ils représentent (comme  <path>intel-sata-powermgmt.conf</path>).
</p>

<p>
Ici, un des réglages les plus importants dans chacun des fichiers de configuration est de définir si le paquet <e> Laptop Mode Tools </e> va contrôler un réglage particulier ou pas.  C'est très important lorsque vous voulez combiner  <c>laptop-mode-tools</c> avec d'autres services tels que <c>cpufreqd</c>. Dans cet exemple, vous devrez définir  <c>CONTROL_CPU_FREQUENCY=0</c>:
</p>

<pre caption="éditer /etc/laptop-mode/conf.d/cpufreq.conf">
# <i>nano -w /etc/laptop-mode/conf.d/cpufreq.conf</i>
CONTROL_CPU_FREQUENCY=<i>0</i>
</pre>

<p>
Les quelques sections qui suivent vous aiderons à configurer <c>laptop-mode-tools</c> selon vos besoins. Après en avoir terminé, démarrez le service <c>laptop_mode (mode ordinateur portable)</c> et assurez-vous qu'il démarre au redémarrage de votre système. 
</p>

<pre caption="démarrer le service mode ordinateur portable ">
# <i>/etc/init.d/laptop_mode start</i>
# <i>rc-update add laptop_mode default</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Comment les outils du mode ordinateur portable travaillent-ils&nbsp;?</title>
<body>

<p>
En faisant tourner le service  <c>laptop_mode (mode ordinateur portable) </c> le logiciel va détecter dans quel état se trouve votre système. Les états du système sont définis comme suit&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <e>Batterie</e>, est actif quand le système fonctionne sur l'énergie de la batterie, les réglages des fichiers de configuration utilisant le préfixe <c>BATT_</c> sont alors utilisés.
  </li>
  <li>
    <e>AC</e>, est actif quand le système fonctionne sur l'énergie en provenance du réseau électrique, les réglages des fichiers de configuration utilisant le préfixe <c>AC_</c> sont alors utilisés.
  </li>
  <li>
    <e>Laptop Mode</e>, est actif quand le <e>laptop-mode (mode ordinateur portable)</e> est activé, les réglages des fichiers de configuration utilisant le préfixe <c>LM__</c> sont alors utilisés.
  </li>
  <li>
    <e>No Laptop Mode</e>, est actif quand le mode <e>laptop mode(mode ordinateur portable)</e> est désactivé, les réglages des fichiers de configuration utilisant le préfixe <c>NOLM_</c> sont alors utilisés.
  </li>
</ul>

<p>
Les préfixes  <c>AC/BATT_</c> et <c>LM/NOLM_</c> peuvent se combiner (vous pouvez ainis avoir un préfixe 
tel que  <c>AC_LM_</c>).
</p>

<p>
Quand le service <c>laptop_mode</c> est démarré, il commute les modes basés sur des événements (et en fonction, bien-sûr, des paramètres de configuration). Par exemple, le réglage <c>ENABLE_LAPTOP_MODE_ON_BATTERY=1</c> provoquera la commutation vers le <e>laptop mode(mode ordinateur portable) </e> dès lors que la batterie est utilisée. Si tel est le cas, les réglages commençant par les préfixes  <c>LM_</c>,<c>LM_BATT_</c>, <c>BATT_LM_</c> et <c>BATT_</c> seront utilisés.
</p>

<p>
Pour garantir que les réglages n'entrent pas en conflit, il n'est pas autorisé d'avoir des réglages qui se recouvrent. Dans l'exemple suivant, le premier réglage  (for <c>CPU_MAXFREQ</c>) est valide, mais le second (pour <c>CPU_GOVERNOR</c>) ne l'est pas.
</p>

<pre caption="réglages conflictuels">
<comment>## Réglage valide</comment>
BATT_CPU_MAXFREQ=fastest
LM_AC_CPU_MAXFREQ=fastest
NOLM_AC_CPU_MAXFREQ=fastest

<comment>## Réglage non valide</comment>
BATT_CPU_MINFREQ=fastest
LM_AC_CPU_MINFREQ=fastest
<comment># Les réglages suivants concernent AC et BATT, mais le réglage pour BATT est déjà défini.</comment>
NOLM_CPU_MINFREQ=fastest
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuration de la gestion de la fréquence du processeur</title>
<body>

<p>
La prise en charge de la gestion de la fréquence du processeur dans les outils du mode ordinateur portable permet la commutation de la fréquence. Il permet le réglage du <e> CPU frequency governor (gouverneur de la fréquence du processeur)</e>, fréquence minimum et fréquence maximuim. Le fichier de configuration à utiliser ici est <path>/etc/laptop-mode/conf.d/cpufreq.conf</path>.
</p>

<p>
Le  <e>CPU frequency governor (gouverneur de la fréquence de processeur)</e> est une politique de niveau noyau qui définit comment le noyau va choisir la fréquence du processeur. Nous avons déjà choisi les gouverneurs que nous désirons utiliser dans la configuration du noyau plus tôt. Récapitulons&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>performance</c> choisit toujours la fréquence la plus haute
  </li>
  <li>
    <c>powersave (économie d'énergie)</c> choisit toujours la fréquence la plus basse
  </li>
  <li>
    <c>userspace (espace utilisateur</c> ne choisit rien, mais laisse l'utilisateur décider  (ou tout process lancé par  l'utilisateur  et qui décidera à sa place)
  </li>
  <li>
    <c>ondemand (sur demande)</c> ajustera la fréquence du processeur jusqu'à la fréquence maximun en fonction de la charge
  </li>
  <li>
    <c>conservative</c> ajustera la fréquence du processeur graduellement jusqu'à la fréquence maximun en fonction de la charge
  </li>
</ul>

<p>
Lors de la commutation de l'alimentation par le réseau électrique à l'alimentation par la batterie, ou (non) <e>laptop mode (mode ordinateur portable)</e> le gouverneur approprié  (aussi bien que la fréquence minimum et maximum) est sélectionné.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuration de la luminosité du moniteur</title>
<body>

<p>
Avec le fichier  <path>/etc/laptop-mode/conf.d/lcd-brightness.conf</path>, vous pouvez faire en sorte que les outils du mode ordinateur portable ajustent la luminosité de votre  moniteurLCD.
</p>

<p>
Le fichier utilise actuellement le fichier  <path>/proc/acpi/video/VID/LCD/brightness</path>
pour définir les valeurs de luminosité. Les noyaux récents ne fournissent plus cette fonctionnalité - au lieu de cela, vous devrez l'ajuster dans <path>/sys/class/backlight/acpi_video0/brightness</path>.
</p>

<p>
Les valeurs que vous pouvez utliser vont de  0 à 15, dans lesquelles 0 correspond à la luminosité la plus faible. 
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuration d'autres services</title>
<body>

<p>
Une fonctionnalité intéressanve du  <c>laptop-mode-tools (mode ordinateur portable) </c> est la possibilté de recharger certains services particuliers (comme le système de journalisation) après la commutation de son fichier de configuration. Ceci est assuré via le fichier <path>/etc/laptop-mode/conf.d/configuration-file-control.conf</path>.
</p>

<p>
Si le  <c>laptop_mode (mode ordinateur portable) </c>  est activé, il provoquera la commutation du (des) fichier(s) de configuration vers le(s) fichier(s) de même nom, mais suffixé par <path>-nolm-ac</path>, <path>-lm-ac</path> ou <path>-batt</path>. Il rechargera alors les services appropriés (ou les informera)  de manière à ce qu'ils puissent utiliser le(s) nouveau(x) fichier(s) de configuration. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilisation de  cpufreqd</title>
<section>
<title>Installation</title>
<body>

<p>
L'application  <c>cpufreqd</c> vous permet de gérer la fréquence du processeur d'une manière plus granulaire que les outils du mode ordinateur portable (<c>laptop-mode-tools</c>). Mais avant d'en arriver à l'installation de <c>cpufreqd</c>, jetons un coup d'œil aux options de la variable USE qu'il prend en charge. 
</p>

<table>
<tr>
  <th>Option de la variable USE</th>
  <th>Description</th>
  <th>Suggéré quand...</th>
</tr>
<tr>
  <ti>acpi</ti>
  <ti>
    Active la prise en charge de l'ACPI, permettant ainsi à <c>cpufreqd</c> de recevoir une notification quand certains événements se produisent et également de gouverner l'énergie via l'interface ACPI.
  </ti>
  <ti>votre ordinateur portable n'est pas trop vieux (~ année 2003 et postérieures)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>apm</ti>
  <ti>
    Active la prise en charge de l'APM, permettant ainsi à <c>cpufreqd</c> de recevoir une notification quand certains événements se produisent et également de gouverner l'énergie via l'interface APM.
  </ti>
  <ti>votre ordinateur est très vieux</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>lm_sensors</ti>
  <ti>
    Active la prise en charge des capteurs matériels de Linux  (via
    <c>sys-apps/lm_sensors</c>), permettant ainsi de commuter les profils sur la base de l'information apportée par les capteurs. 
  </ti>
  <ti>
    vous voulez utiliser les événements avancés via lm_sensors
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nforce2</ti>
  <ti>
    Active la prise en charge de NForce, permettant ainsi à <c>cpufreqd</c> de changer l'horloge NForce FSB
    et la fréquence de la carte graphique.
  </ti>
  <ti>
    vous avez une carte vidéo  NVidia basée sur le jeu de circuits NForce
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nvidia</ti>
  <ti>
    Active la prise en charge de la configuration de la carte graphique NVidia (via l'interface <e>nvclock</e> de NVidia), permettant ainsi à  <c>cpufreqd</c> de changer la fréquence des cartes graphiques.
  </ti>
  <ti>
    vous avez une carte graphique NVidia
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pmu</ti>
  <ti>
     Active la prise en charge du greffon Power Management Unit (Unité de gestion de l'énergie) de <c>cpufreqd</c>. Ceci autorise le logiciel à consulter l'interface de l'alimentation de puissance du noyau (Linux kernel Power Supply), pour obtenir une information précise du niveau de charge de la batterie.
  </ti>
  <ti>
    votre ordinateur ne prend pas en charge l'ACPI ou l'APM
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Les options de la variable USE <c>acpi</c>, <c>apm</c> et <c>pmu</c> se recouvrent, vous ne devriez en avoir qu'une seule active à la fois. Si votre ordinateur portable est assez récent,   <c>acpi</c> est votre meilleur pari. Sinon, <c>apm</c> offre tout ce dont vous avez besoin. Quand APM même, n'est pas pris en charge, vous pouvez essayer <c>pmu</c>.
</p>

<p>
Avec les options de la variable USE définies, il est temps d'installer <c>cpufreqd</c>.
</p>

<pre caption="installation de cpufreqd">
# <i>emerge cpufreqd</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration</title>
<body>

<p>
L'application <c>cpufreqd</c> contrôle l'état du système via plusieurs greffons. En fonction de l'information qu'elle reçoit de ces greffons, elle ajuste la politique qui gouverne la fréquence du processeur.  
</p>

<p>
<c>cpufreqd</c> peut être configuré en éditant le fichier <path>/etc/cpufreqd.conf</path>. Il contient trois sections&nbsp;:
</p>

<ol>
  <li>
   La section <c>[General]...[/General]</c> contient l'information générale sur la configuration.
  </li>
  <li>
    La section <c>[Profile]...[/Profile]</c> définit les politiques vers lesquelles le démon <c>cpufreqd</c> peut commuter. Cette section est très semblable à l'information que vous utilisez lorsque vous ajustez manuellement la politique de gestion de la fréquence du processeur via <c>cpufreq-set</c>.
  </li>
  <li>
    La section  <c>[Rule]...[/Rule]</c> est le cheval de trait du démon <c>cpufreqd</c>, qui défint quand le démon commute vers un profil différent.
  </li>
</ol>

<p>
Regardons rapidement un exemple de règle. 
</p>

<pre caption="exemple de règle cpufreqd">
[Profile]
name=On Demand High
minfreq=40%
maxfreq=100%
policy=ondemand
[/Profile]

[Rule]
name=AC Off - High Power
ac=off
battery_interval=70-100
profile=On Demand High
[/Rule]
</pre>

<p>
Dans l'exemple précédent,  <c>cpufreqd</c> commutera le système vers le profil <e>On Demand
High</e>  (aussi montré dans l'extrait précédent). Ce profil, en lui-même, utilise le gouverneur  <c>ondemand</c> avec une fréquence minimum de  40% (en d'autres mots, un proceseur 2Ghz
aura, avec cette politique, une fréquence minimum de 800Mhz).
</p>

<p>
Comme vous pouvez le constater, l'application e <c>cpufreqd</c> peut permettre une approche plus granulaire sur le réglage de la fréquence du processeur. Mais, en plus, vous pouvez peaufiner le réglage de la fréquence sur la base d'autres grandeurs disponibles. La configuration par défaut présente un exemple de règle utilisable quand vous regardez un film, c'est à dire quand vous recherchez la performance maximale, tant que la température ne monte pas trop haut. 
</p>

<p>
Quand vous en avez terminé avec la configuration de <c>cpufreqd</c>, il est temps de le lancer  (et de vous assurer que le service est chargé automatiquement). Assurez-vous que la gestion de la fréquence du processeur par d'autres outils (tels que <c>laptop-mode-tools</c>) est désactivée. 
</p>

<pre caption="démarrer cpufreqd">
# <i>rc-update add cpufreqd default</i>
# <i>/etc/init.d/cpufreqd start</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressources</title>
<section>
<title>Outils</title>
<body>

<ul>
  <li>
    La page <uri link="http://samwel.tk/laptop_mode/">Laptop Mode Tools Homepage (page d'accueil des outils du mode ordinateur portable) </uri>,
    inclut  <uri link="http://samwel.tk/laptop_mode/laptop_mode">About laptop
    mode (À propos du mode ordinateur portable) </uri>.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.lesswatts.org/projects/powertop/">PowerTOP</uri>, une application interactive qui aide les utilisateurs à déterminer quels sont les process qui réveillent le processeur le plus souvent.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Articles et guides</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Un article du  ThinkWiki sur  <uri
    link="http://www.thinkwiki.org/wiki/How_to_reduce_power_consumption">How to
    reduce power consumption (Comment réduire  la consommation d'énergie) </uri> (surLinux). Cet article présente une liste exhaustive des mesures à prendre. Cependant, il faut noter que les outils du mode ordinateur portable implémentent la majorité d'entre-elles (lorsqu'ils sont correctement configurés).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
