<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/qmail-howto.xml,v 1.8 2004/05/21 12:17:18 cam Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/qmail-howto.xml" lang="fr">

<title>Mise en place d'un système de messagerie multidomaine avec qmail et vpopmail</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="cam@cameuh.net">Camille Huot</mail>
</author>

<abstract>
Ce document décrit l'installation d'un système de messagerie basé sur qmail,
vpopmail, courier-imap, MySQL et Horde IMP, sous Gentoo Linux.
</abstract>

<version>1.5</version>
<date>17 mai 2004</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<body>

<p>
Que vous souhaitiez fournir un service de messagerie juste pour vos démons
systèmes, un simple serveur, un domaine ou bien plusieurs domaines, qmail peut
facilement être mis en place pour satisfaire tous vos besoins. Ce guide vous
aidera à installer qmail pour chacun de ces scénarios en se concentrant sur
l'accès à distance et les communications entièrement chiffrées.
</p>

<p>
Ce guide vous aidera particulièrement à installer les paquets qmail,
courier-imap, vpopmail et horde/imp. Ces paquets de base auront également
besoin de daemontools, ucspi-tcp, mysql, apache et mod_php. Qmail fournit les
fonctions de base du MTA (agent de transfert de courrier), courier-imap fournit
les services de rapatriement à distance, vpopmail fournit la gestion des
domaines virtuels et horde/imp fournit un webmail (consultation du courrier
électronique via un navigateur).
</p>

<p>
Avant d'installer quoi que ce soit, vous devez avoir les options suivantes dans
votre variable USE. Si vous avez déjà installé certains de ces paquets, il est
possible que vous deviez les réinstaller. Utilisez <c>USE="maildir ssl imap
mysql"</c>.  De plus, si vous voulez utiliser horde/imp pour le webmail, vous
aurez besoin de <c>USE="nls"</c> avant d'installer mod_php.
</p>

<note>
Ce guide est écrit en étapes. Si, à un moment donné, vous sentez que votre
installation est complète, vous n'avez pas besoin de continuer.
</note>

<p>
La dernière étape est évidemment de vous impliquer dans le système qmail. Il
existe bien sûr plusieurs autres paquets avec lesquels vous pourriez monter
votre système de messagerie. Il est maintenant temps pour vous de faire des
recherches et de décider si c'est bien qmail que vous voulez. Nous avons un
autre <uri link="virt-mail-howto.xml">adorable guide</uri> qui décrit
l'installation d'un serveur <uri link="http://www.postfix.org/">Postfix</uri>.
Vous pourriez aussi jeter un œil à <uri link="http://www.exim.org/">Exim</uri>.
C'est à vous de choisir la meilleure solution pour vous&nbsp;; ici, nous vous
montrons comment utiliser qmail.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Qmail utilisé localement</title>
<section>
<body>

<pre caption="Installer qmail">
# <i>emerge qmail</i>
</pre>

<impo>
Ce guide est fait pour qmail-1.03-r13 ou ultérieur. Est-il utilisable avec une
version plus ancienne&nbsp;? Peut-être. Devez-vous mettre à jour&nbsp;? Oui, si
vous voulez être sûr que ce guide marche correctement.
</impo>

<warn>
Si vous obtenez un message du genre <c>the virtual/mta package conflicts with
another package</c>, cela veut dire qu'un autre MTA est déjà installé. Vous
devez désinstaller le MTA déjà présent sur votre système. Pour savoir de quel
paquet il s'agit, tapez juste <c>emerge qmail -p</c>.
</warn>

<p>
Emerge va installer ucspi-tcp et daemontools en tant que dépendances de qmail.
Vous pouvez vous documenter sur <uri link="http://cr.yp.to/ucspi-tcp.html"
>ucspi-tcp</uri> et sur <uri link="http://cr.yp.to/daemontools.html"
>daemontools</uri> si vous le souhaitez. Pour résumer, daemontools sera
responsable de gérer qmail en tant que service et ucspi-tcp sera responsable de
la gestion des connexions TCP entrantes dans le service qmail.
</p>

<p>
D'abord, peaufinons l'installation de qmail.
</p>

<pre caption="Configuration manuelle de qmail">
<comment>(Adaptez les paramètres selon vos besoins.)</comment>
# <i>nano /var/qmail/control/servercert.cnf</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/net-mail/qmail-1.03-r*/qmail-1.03-r*.ebuild config</i>
</pre>

<p>
La conception de qmail est complètement focalisée sur la sécurité. Ainsi, aucun
message n'est jamais envoyé à l'utilisateur <e>root</e>. Vous devez donc choisir
un utilisateur sur la machine qui recevra les messages destinés à root. À
partir de maintenant, j'utiliserai le nom d'utilisateur qui est défini dans mon
installation, c'est-à-dire <e>vapier</e>.
</p>

<pre caption="Mise en place d'un compte non-root pour les messages">
# <i>cd /var/qmail/alias</i>
# <i>echo vapier > .qmail-root</i>
# <i>echo vapier > .qmail-postmaster</i>
# <i>echo vapier > .qmail-mailer-daemon</i>
</pre>

<p>
Maintenant, lançons le service de distribution de qmail.
</p>

<pre caption="Lancement du service de distribution de qmail">
# <i>rc-update add svscan default</i>
# <i>/etc/init.d/svscan start</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-send qmail-send</i>
</pre>

<p>
Pour vérifier que qmail fonctionne correctement, faisons un petit test.
</p>

<pre caption="Test du service de distribution">
# <i>ssh vapier@localhost</i>
# <i>maildirmake .maildir</i>
# <i>qmail-inject root &lt;&lt; EOF
test de la messagerie root !
EOF</i>
# <i>qmail-inject postmaster &lt;&lt; EOF
test de la messagerie postmaster !
EOF</i>
# <i>qmail-inject vapier &lt;&lt; EOF
test de la messagerie vapier !
EOF</i>
# <i>mutt</i>
<comment>(Vous devriez avoir trois messages dans votre boîte aux lettres.)</comment>
</pre>

<p>
Et voilà&nbsp;! Vous avez maintenant un système de messagerie opérationnel qui
gère les messages locaux de votre machine et des démons ou utilisateurs qui s'en
servent.
</p>

<warn>
Si vous ne recevez pas ces messages ou si vous voyez des erreurs étranges dans
vos fichiers journaux (regardez dans <path>/var/log/qmail/</path>) qui font
mention de «&nbsp;localhost.localhost&nbsp;», cela signifie que vos informations
de domaine ne sont pas correctement configurées. Par défaut, qmail se sert de la
sortie de <c>hostname --fqdn</c>. Si, sur votre machine, cela renvoie 
«&nbsp;localhost&nbsp;», alors vérifiez vos fichiers <path>/etc/hostname</path>,
<path>/etc/hosts</path> et votre DNS pour vous assurer que tout est correct. Une
fois ceci fait, éditez les fichiers de configuration dans 
<path>/var/qmail/control/</path>. Utilisez les exemples de configuration qui
suivent si besoin.
</warn>

<pre caption="Exemple de fichiers /var/qmail/control/ pour un domaine de second niveau">
# <i>hostname --fqdn</i>
wh0rd.org
# <i>cat me</i>
wh0rd.org
# <i>cat defaultdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat plusdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat locals</i>
wh0rd.org
# <i>cat rcpthosts</i>
wh0rd.org
</pre>

<pre caption="Exemple de fichiers /var/qmail/control/ pour un domaine de troisième niveau">
# <i>hostname --fqdn</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat me</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat defaultdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat plusdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat locals</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat rcpthosts</i>
mail.wh0rd.org
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>vpopmail</title>
<section>
<body>

<pre caption="Installation de vpopmail">
# <i>emerge vpopmail</i>
</pre>

<impo>
Ce guide est fait pour vpopmail-5.4.0_rc1 ou ultérieur. Est-il utilisable avec
une version plus ancienne&nbsp;? Peut-être. Devez-vous mettre à jour&nbsp;? Oui,
si vous voulez être sûr que ce guide marche correctement.
</impo>

<p>
Vpopmail est un peu plus difficile à mettre en place que les paquets
précédents.  Comme vpopmail s'appuie sur MySQL, nous devons d'abord nous
assurez que mysql a été correctement installé et qu'il est opérationnel.
Ensuite, nous pourrons configurer la base de données vpopmail.  Notez que
j'utiliserai le mot de passe 'vpoppw' pour la base de données vpopmail&nbsp;; 
vous devez bien sûr en choisir un autre.
</p>

<pre caption="Configurer vpopmail dans mysql">
# <i>rc-update add mysql default</i>
<comment>(Si vous installez mysql pour la première fois, veuillez lancer
la commande <i>ebuild &lt;mysql.ebuild&gt; config</i> et suivre les
indications affichées avant de démarrer le serveur mysql.)</comment>
# <i>/etc/init.d/mysql start</i>
# <i>nano /etc/vpopmail.conf</i>
<comment>(Changez le mot de passe 'secret' en 'vpoppw'.)</comment>
# <i>mysql -p &lt;&lt; EOF
create database vpopmail;
use mysql;
grant select, insert, update, delete, create, drop on vpopmail.* to vpopmail@localhost identified by 'vpoppw';
flush privileges;
EOF</i>
<comment>(Les commandes suivantes ne sont pas forcément nécessaires, mais lançons-les quand même pour être sûr.)</comment>
# <i>chown root:vpopmail /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chmod 640 /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chown root:vpopmail /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
# <i>chmod 4711 /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
</pre>

<warn>
Si vous obtenez des problèmes de permission entre vpopmail et mysql, essayez de
relancer mysql&nbsp;: <c>/etc/init.d/mysql restart</c>.
</warn>

<p>
À ce moment précis, vpopmail est prêt. Dans ce guide, nous allons fournir un
hébergement multidomaine pour le domaine 'wh0rd.org'. Cela signifie que nous
devons dire à vpopmail que nous voulons qu'il le gère pour nous. Nous allons
aussi ajouter rapidement un compte utilisateur pour <e>vapier</e> tant que nous
y sommes.
</p>

<pre caption="Ajout d'un domaine">
# <i>source /etc/profile</i>
<comment>(La commande ci-dessus n'est utile que si la commande ci-dessous
affiche  l'erreur « command not found ».</comment>
# <i>vadddomain wh0rd.org postpass</i>
<comment>(Vérifions rapidement que le domaine est correctement installé :)</comment>
# <i>printf "postmaster@wh0rd.org\0postpass\0blah\0" | vchkpw `which id` 3&lt;&amp;0</i>
uid=89(vpopmail) gid=89(vpopmail) groups=0(root)
<comment>(Si vous ne voyez pas quelque chose de similaire, alors les permissions sont incorrectes.)</comment>
# <i>vadduser vapier@wh0rd.org vappw</i>
</pre>

<p>
Chaque domaine créé par vpopmail possède un compte <e>postmaster</e>. Nous
indiquons ici à vpopmail que le mot de passe pour le compte postmaster est
«&nbsp;postpass&nbsp;». Avant que vpopmail soit vraiment utile, nous devons
pouvoir recevoir des messages avec courier et en envoyer avec qmail et SMTP.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Courier POP/IMAP</title>
<section>
<body>

<pre caption="Installation de courier-imap">
# <i>emerge net-mail/courier-imap</i>
</pre>

<impo>
Vous devez installer courier-imap après vpopmail, de sorte que le module
authvchkpw puisse être construit.
</impo>

<impo>
Ce guide est fait pour net-mail/courier-imap-2.1.2-r1 ou ultérieur. Est-il
utilisable avec une version plus ancienne&nbsp;? Peut-être. Devez-vous mettre à
jour&nbsp;? Oui, si vous voulez être sûr que ce guide marche correctement.
</impo>

<p>
Allons-y pour la configuration post-installation. Ces étapes ne sont requises
que si vous souhaitez utiliser des communications chiffrées avec SSL (vous
devriez). Sinon, vous pouvez vous contenter des deux dernières lignes de chacun
des deux blocs de commandes suivants, en enlevant '-ssl' au nom du script à
chaque fois.
</p>

<pre caption="Configuration manuelle pour POP3/SSL">
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano authdaemonrc</i>
<comment>(La variable authmodulelist ne doit contenir que « authvchkpw ».)</comment>
# <i>nano pop3d.cnf</i>
<comment>(Éditez la section [ req_dn ].)</comment>
# <i>mkpop3dcert</i>
# <i>rc-update add courier-pop3d-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-pop3d-ssl start</i>
</pre>

<pre caption="Configuration manuelle pour IMAP/SSL">
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano imapd.cnf</i>
<comment>(Éditez la section [ req_dn ].)</comment>
# <i>mkimapdcert</i>
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
</pre>

<p>
Votre client de messagerie devrait maintenant pouvoir s'identifier sur la machine
qui héberge courier et devrait pouvoir ainsi récupérer les messages pour le
domaine virtuel. Dans mon cas, je suis maintenant capable de me connecter avec
le nom d'utilisateur «&nbsp;vapier@wh0rd.org&nbsp;» et le mot de passe
«&nbsp;vappw&nbsp;».
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Qmail (parlant au reste du monde)</title>
<section>
<body>

<p>
Allons-y pour activer SMTP sans que des personnes mal intentionnées puissent
l'utiliser pour envoyer du spam (des courriers non sollicités, aussi appelés
pourriels).
</p>

<pre caption="Lancement du service SMTP de qmail">
# <i>cd /var/qmail/control/</i>
# <i>nano conf-smtpd</i>
<comment>(Décommentez les variables SMTP-AUTH et réglez QMAIL_SMTP_CHECKPASSWORD à la valeur /var/vpopmail/bin/vchkpw.)</comment>
# <i>nano servercert.cnf</i>
<comment>(Éditez la section [ req_dn ].)</comment>
# <i>mkservercert</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-smtpd qmail-smtpd</i>
# <i>/etc/init.d/svscan restart</i>
</pre>

<p>
Si vous n'avez pas modifié les fichiers <e>control</e> de qmail, le serveur
accepte maintenant les messages à destination du domaine virtuel wh0rd.org et
pour les utilisateurs locaux de la machine. De plus, qmail relaie tous les
messages envoyés via 127.0.0.1 ou par des utilisateurs qui se sont authentifiées
avec vpopmail. Lorsque vous configurez l'émission de messages dans votre client
de messagerie, assurez-vous de sélectionner des options comme «&nbsp;Server
requires authentication&nbsp;». Dans mon cas, j'ai mis le nom d'utilisateur à
«&nbsp;vapier@wh0rd.org&nbsp;» et le mot de passe à «&nbsp;vappw&nbsp;». Le
dernier détail est de bien spécifier au client de messagerie d'utiliser SSL/TLS
pour les communications avec le SMTP. Qmail ne vous laissera pas vous identifier
si la session n'est pas chiffrée.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Le client webmail Horde IMP</title>
<section>
<body>

<p>
Bien qu'il existe plusieurs clients webmail (vous êtes libre d'utiliser celui
que vous voulez), je préfère <uri link="http://www.horde.org/imp/">IMP</uri>
qui fait partie du projet Horde. Une bonne raison qui justifie ce choix est que
Horde fournit assez simplement un accès webmail, mais vous pouvez facilement
ajouter d'autres composants tels que le carnet d'adresses, l'agenda, le
gestionnaire de tâches, etc. Si cela ne vous a pas encore convaincu, vous avez
peut-être besoin d'en lire plus sur <uri
link="http://www.horde.org/">Horde</uri>.
</p>

<p>
Installons IMP.
</p>

<pre caption="Installation de IMP">
# <i>emerge horde-imp</i>
</pre>

<impo>
Ce guide est fait pour horde-2.2.4 et horde-imp-3.2.2. Les versions CVS (et donc
probablement les prochaines versions) auront peut-être une configuration très
différente.
</impo>

<p>
Horde n'est vraiment pas le plus facile à configurer, sauf si vous savez
exactement ce qu'il faut faire. Heureusement pour vous, je sais exactement ce
qu'il faut faire.
</p>

<pre caption="Configuration manuelle de Horde">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano horde.php</i>
<comment>(Dans la partie 'Horde Authentication' :)</comment>
$conf['auth']['driver'] = 'imap';
$conf['auth']['params']['dsn'] = '{localhost:993/imap/ssl}';

<comment>(Dans la partie 'Horde Logging' :)</comment>
$conf['log']['name'] = '/var/log/apache2/horde.log';

<comment>(Dans la partie 'Problem Reporting' :)</comment>
$conf['problems']['enabled'] = true;
$conf['problems']['email'] = 'webmaster@wh0rd.org';

# <i>nano registry.php</i>
<comment>(Dans la partie 'Handlers' :)</comment>
$this->registry['auth']['login'] = 'imp';
$this->registry['auth']['logout'] = 'imp';

<comment>(Dans la partie 'Application registry' :)
Changez l'élément 'status' de applications['imp'] de 'inactive' à 'active'.</comment>

# <i>touch /var/log/apache2/horde.log</i>
# <i>chown apache:apache /var/log/apache2/horde.log</i>
</pre>

<note>
Vous voudrez peut-être changer l'adresse «&nbsp;webmaster&nbsp;» pour une autre. 
Si vous voulez garder cette adresse, rappelez-vous qu'il faudra ajouter cet 
utilisateur dans vpopmail (ou avec qmailadmin, voir plus bas).
</note>

<p>
On passe rapidement à la configuration de IMP.
</p>

<pre caption="Configuration manuelle de IMP">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/imp/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano servers.php</i>

<comment>(Éditez le tableau $servers['imap'] :)</comment>
$servers['imap'] = array(
	'name' => 'wh0rd.org',
	'server' => 'localhost',
	'protocol' => 'imap/ssl/novalidate-cert',
	'port' => 993,
	'folders' => '',
	'namespace' => 'INBOX',
	'maildomain' => 'wh0rd.org',
	'smtphost' => 'localhost',
	'realm' => '',
	'preferred' => ''
);
</pre>

<p>
Enfin, nous lançons apache pour pouvoir utiliser le webmail.
</p>

<pre caption="Lancement d'apache">
# <i>nano /etc/conf.d/apache2</i>
<comment>(Décommentez APACHE2_OPTS="-D SSL -D PHP4".)</comment>
# <i>rc-update add apache2 default</i>
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<warn>
Il est fortement recommandé de forcer l'utilisation de HTTPS pour les
utilisateurs de horde. Ce n'est pas une mince affaire, mais vous devriez vous en
préoccuper pour des raisons de sécurité.
</warn>

<p>
Pour tester notre nouveau IMP, lancez un navigateur web et allez sur 
<uri>http://localhost/horde/</uri> (ou changez localhost par le nom du serveur
sur lequel vous l'avez installé). Vous devriez voir la page de bienvenue de
Horde, où vous pouvez vous identifier. Dans mon cas, encore une fois, j'utilise
simplement «&nbsp;vapier@wh0rd.org&nbsp;» et «&nbsp;vappw&nbsp;» comme nom 
d'utilisateur et mot de passe.
</p>

<p>
Horde et IMP sont maintenant en place. Vous pouvez (devez) retourner voir les
fichiers de configuration pour ajuster chacun des réglages selon ce que bon vous
semblera.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paquets supplémentaires</title>
<section>
<title>qmailadmin</title>
<body>

<p>
Le premier paquet que je vous suggère de considérer est <uri
link="http://www.inter7.com/qmailadmin.html">qmailadmin</uri>. C'est une
interface web qui sert à gérer les domaines virtuels. Lancez simplement
<c>emerge net-qmail/qmailadmin</c> et tapez
<uri>http://localhost/cgi-bin/qmailadmin</uri> dans votre navigateur pour
l'utiliser. Il rend la vie bien plus facile.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>qmHandle</title>
<body>

<p>
Si vous rencontrez des problèmes avec les queues de qmail et si vous avez du
mal à déboguer la situation, jetez un œil à <uri
link="http://qmhandle.sourceforge.net/">qmHandle</uri>. C'est un simple
programme perl qui vous permet de voir et de gérer la queue de messages de
qmail.  Tout ce que vous avez à faire est <c>emerge net-mail/qmhandle</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Extensions de Horde</title>
<body>

<p>
Je vous recommande fortement de voir si les autres applications Horde vous
intéressent. En effet, <uri link="http://www.horde.org/turba/">Turba</uri>,
<uri link="http://www.horde.org/kronolith/">Kronolith</uri> et <uri
link="http://www.horde.org/nag/">Nag</uri> complèteraient votre IMP à
merveille. Leur configuration est similaire à celle de IMP, vous ne devriez
donc pas avoir de souci. Rappelez-vous juste d'éditez registry.php dans le
répertoire de configuration de horde pour que les nouvelles applications soient
visibles au bas du site géré par horde.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ucspi-tcp</title>
<body>

<p>
Qmail utilise ucspi-tcp pour gérer les connexions entrantes qui lui sont
destinées. Si vous souhaitez personnaliser ses règles de filtrage, voyez les
fichiers de configuration dans <path>/etc/tcprules.d/</path>. Vous y trouverez
deux fichiers pour chaque service, le fichier de configuration (tcp.qmail-smtp)
et le fichier compilé (tcp.qmail-smtp.cdb). Quand vous modifiez le fichier de
configuration, vous devez reconstruire sa version binaire. Faites <c>tcprules
tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</c>. À chaque fois
qu'une connexion est faite au service qmail, le fichier binaire des règles est
relu, il n'est donc pas nécessaire de redémarrer le service.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>qmail-scanner</title>
<body>

<p>
Si vous comptez faire du filtrage de contenu sur votre serveur de messagerie
(anti-virus ou anti-spam par exemple), vous aurez besoin d'utiliser un
gestionnaire de queue différent de celui par défaut. Un bon programme pour faire
ça est <uri link="http://qmail-scanner.sourceforge.net/">qmail-scanner</uri>.
Faites juste <c>emerge net-mail/qmail-scanner</c> et éditez le fichier 
<path>/etc/tcprules.d/tcp.qmail-smtp</path>.
</p>

<impo>
Le processus d'installation de qmail-scanner est assez affreux et il ne
supporte que les paquets qu'il détecte lors de son installation. Ceci signifie
que si vous voulez utiliser SpamAssassin ou Clam AntiVirus, vous devez d'abord
installer ceux-ci. Lisez les sections qui leur sont consacrées pour savoir
comment les installer.
</impo>

<pre caption="Changement du gestionnaire de queue">
# <i>cd /etc/tcprules.d/</i>
# <i>nano tcp.qmail-smtp</i>
<comment>(Ajoutez QMAILQUEUE="/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue" à la règle 'allow' du 'catchall'.)</comment>
# <i>tcprules tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</i>
</pre>

<p>
Lisez la section suivante pour la mise en place d'une solution de filtrage de
spam et virus. Vous pouvez peaufiner quelques réglages en éditant le fichier
<path>/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SpamAssassin</title>
<body>

<p>
Un des meilleurs filtres anti-spam Open Source est <uri
link="http://www.spamassassin.org/">SpamAssassin</uri>. Commencez par faire
<c>emerge dev-perl/Mail-SpamAssassin</c> pour l'installer. Le programme est
disponible en deux versions&nbsp;: une version en ligne de commande et une
version client/serveur. Pour les serveurs qui manipulent un petit nombre de
messages, la version en ligne de commande sera suffisante. Mais ceux dont la
charge supportée par leur serveur de messagerie est importante devront utiliser
la version client/serveur.
</p>

<pre caption="Configuration manuelle de SpamAssassin">
# <i>nano /etc/mail/spamassassin/local.cf</i>
<comment>(Ajoutez au moins ces options :)</comment>
required_hits 6
skip_rbl_checks 1

# <i>rc-update add spamd default</i>
# <i>/etc/init.d/spamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Assurez-vous que la variable $spamc_binary est à '/usr/bin/spamc'.)</comment>
<comment>(Si elle est à '', lisez la note ci-dessous.)</comment>
</pre>

<impo>
Si SpamAssassin n'était pas installé sur votre système au moment de
l'installation de qmail-scanner, vous devez réinstaller qmail-scanner. Son
processus d'installation est assez affreux et il ne supporte que les paquets
qu'il détecte lors de son installation.
</impo>

<p>
Maintenant, les messages entrants devraient être envoyés à qmail-scanner qui
lancera SpamAssassin à votre place.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Clam AntiVirus</title>
<body>

<p>
Comme SpamAssassin, <uri link="http://www.clamav.net/">Clam AntiVirus</uri> est
disponible en deux versions. Je vous fait un topo rapide pour installer
rapidement la version client/serveur. D'abord, <c>emerge net-mail/clamav</c>.
</p>

<pre caption="Configuration manuelle de Clam AntiVirus">
# <i>nano /etc/conf.d/clamd</i>
<comment>(Mettez START_CLAMD=yes.)</comment>
# <i>nano /etc/clamav.conf</i>
<comment>(Définissez vos paramètres)</comment>
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Assurez-vous que la variable $clamscan_binary soit à '/usr/bin/clamscan'.)</comment>
<comment>(Si elle est à '', lisez la note ci-dessous.)</comment>
</pre>

<impo>
Si Clam AntiVirus n'était pas installé sur votre système au moment de
l'installation de qmail-scanner, vous devez réinstaller qmail-scanner. Son
processus d'installation est assez affreux et il ne supporte que les paquets
qu'il détecte lors de son installation.
</impo>

<p>
Maintenant, les messages entrants devraient être envoyés à qmail-scanner qui
lancera Clam AntiVirus à votre place.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusion</title>
<section>
<body>

<p>
Je n'ai pas de conclusion particulière, excepté que si vous ressentez un
problème quelconque avec ce guide, veuillez <mail link="vapier@gentoo.org">me
contacter</mail> (N.D.T.&nbsp;: en anglais) ou remplissez un rapport de bogue 
sur le <uri link="http://bugs.gentoo.org/">site de gestion de bogues de 
Gentoo</uri>. Si vous avez de quoi améliorer ce guide, n'hésitez surtout pas à m'en 
faire part afin que je l'intègre. J'adore qmail et je serai heureux d'ajouter quoi 
que ce soit qui pourrait améliorer l'expérience d'un utilisateur avec ce MTA.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
