<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/quick-samba-howto.xml,v 1.13 2006/03/06 14:23:20 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/quick-samba-howto.xml" lang="fr">

<title>Guide Samba3/CUPS/ClamAV pour Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="daff at dword dot org">Andreas "daff" Ntaflos</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="joshua@sungentoo.homeunix.com">Joshua Preston</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="takezo@skynet.be">Olivier Roomans</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="clement@varaldi.org">Clément Varaldi</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide explique les étapes d'installation et de configuration d'un serveur
Samba sous Gentoo pour partager des fichiers et imprimantes sans devoir
installer de pilote. Une détection automatique des virus est incluse.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2006-03-06</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Objectifs</title>
<body>

<p>
Ce guide a pour but de vous aider à passer d'un réseau avec différents clients
qui utilisent des protocoles différents à un réseau de machines qui parlent un
language commun.  Le but ultime est d'aider différentes architectures et
technologies à s'unir et coexister dans un environnement productif et heureux.
</p>

<p>
En suivant les directives indiquées dans ce guide, vous pourrez faire un pas en
avant dans la direction d'une cohabitation pacifique entre Windows et
pratiquement toutes les variantes connues de *nix.
</p>

<p>
Ce guide a d'abord été une FAQ. L'intention était d'explorer les
fonctionnalités et la puissance du système Gentoo et de Portage et la
flexibilité des options USE.  Comme de nombreux autres projets, on s'est vite
aperçu ce qu'il manquait dans le royaume Gentoo&nbsp;: il n'y avait aucun guide
sur Samba pour les utilisateurs de Gentoo.  Ces utilisateurs demandent plus que
le meilleur&nbsp;; ils veulent des performances, de la flexibilité et la
possibilité de l'adapter à leurs besoins.  Ce qui ne veut pas dire que ce guide
n'est pas destiné aux autres distributions, mais plutôt qu'il a été créé pour
travailler avec une version très personnalisée de Samba.
</p>

<p>
Ce guide décrit comment partager des fichiers et des imprimantes entre des PCs
Windows et des PCs *nix.  Nous allons également démontrer l'utilisation de VFS
(Virtual File System, système de fichiers virtuel) qui est une fonctionnalité
de Samba permettant d'incorporer une protection automatique contre les virus.
Finalement, nous allons vous montrer comment monter et manipuler les partages.
</p>

<p>
Quelques sujets un peu hors du propos de ce guide seront mentionnés. Ils seront
signalés quand ils apparaîtront.
</p>

<p>
Ce guide est basé sur une compilation d'un excellent HOWTO fourni sur les <uri
link="http://forums.gentoo.org">forums Gentoo</uri> par Andreas "daff" Ntaflos
et les connaissances acquises par Joshua Preston.  Le lien vers cette
discussion vous est fournit ci-dessous pour référence (en anglais)&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=110931">HOWTO
    CUPS+Samba: printing from Windows &amp; Linux</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Avant que vous n'utilisiez ce guide</title>
<body>

<p>
De nombreux autres guides décrivent l'installation de CUPS et/ou Samba&nbsp;;
je vous invite à les lire également étant donné qu'ils peuvent vous apprendre
des choses ne figurant pas dans ce guide (intentionnellement ou pas).  Un de
ces documents est le très utile et bien écrit <uri
link="/doc/fr/printing-howto.xml">Imprimer avec Gentoo</uri>, car la
configuration spécifique des imprimantes n'est pas expliquée ici.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Survol rapide</title>
<body>

<p>
Après vous avoir présenté les différentes options USE, la liste suivante
présente les différents sujets couverts dans l'ordre de leur apparition.
</p>

<ul>
  <li>Sur le serveur Samba&nbsp;:
    <ul>
      <li>Installer et configurer ClamAV.</li>
      <li>Installer et configurer Samba.</li>
      <li>Installer et configurer CUPS.</li>
      <li>Ajouter une imprimante à CUPS.</li>
      <li>Ajouter les pilotes PS pour les clients Windows.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Sur les clients UNIX&nbsp;:
    <ul>
      <li>Installer et configurer CUPS.</li>
      <li>Configurer une imprimante par défaut.</li>
      <li>Monter un partage Windows ou Samba.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Sur les clients Windows&nbsp;:
    <ul>
       <li>Configurer l'imprimante.</li>
       <li>Accéder aux partages Samba.</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Prérequis</title>
<body>

<p>
Nous allons avoir besoin de&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>net-fs/samba&nbsp;;</li>
  <li>app-antivirus/clamav&nbsp;;</li>
  <li>net-print/cups&nbsp;;</li>
  <li>net-print/foomatic&nbsp;;</li>
  <li>net-print/hpijs (si vous avez une imprimante HP)&nbsp;;</li>
  <li>Un noyau (de préférence 2.4.24+ ou 2.6.x)&nbsp;;</li>
  <li>Une imprimante (PS ou non-PS, peut-être pas TROP nouvelle ou
    fantaisiste)&nbsp;;</li>
  <li>Un réseau fonctionnel (personnel/bureau/etc.) constitué de plus d'une
    machine.
  </li>
</ul>

<p>
Le paquet principal que nous utilisons ici est net-fs/samba. Cependant, vous
aurez besoin d'un noyau avec le support smbfs activé pour pouvoir monter un
partage Samba ou Windows d'un autre ordinateur.  CUPS va être installé si ce
n'est déjà fait.  app-antivirus/clamav va aussi être utilisé, mais d'autres
paquets peuvent facilement être adaptés pour fonctionner avec Samba.  L'ebuild
de Samba supporte de nombreux systèmes de détection de virus tels que Sophos,
FProt, Fsav, Trend, Icap, Nai, etc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Se familiariser avec Samba</title>
<section>
<title>Les paramètres USE</title>
<body>

<p>
Avant d'installer quoi que ce soit, jetez un œil sur les différents paramètres
USE disponibles pour Samba.
</p>

<pre caption="Samba utilise les paramètres USE suivantes">
kerberos mysql xml acl cups ldap pam readline python oav libclamav
</pre>

<p>
Selon la topologie du réseau et les besoins spécifiques du serveur, les
paramètres USE décrites ci-dessous vont définir ce qu'il faut inclure ou
exclure à l'installation de Samba.
</p>

<table>
<tr>
  <th><b>Paramètres USE</b></th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <th><b>kerberos</b></th>
  <ti>
    Ajoute le support pour Kerberos. Le serveur va en avoir besoin si vous avez
    l'intention de vous joindre à un domaine existant ou à Active Directory.
    Voyez la note plus bas à ce sujet pour plus d'informations.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>mysql</b></th>
  <ti>
    Ceci va permettre à Samba d'utiliser MySQL pour l'authentification par mot
    de passe. Il va stocker les ACLs, noms d'utilisateur, mots de passe, etc.
    dans une base de données plutôt que dans un fichier plat. Utile si Samba est
    utilisé pour faire de l'authentification de mot de passe, comme en étant un
    serveur de validation de mot de passe ou un Contrôleur de Domaine Primaire
    (PDC).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>xml</b></th>
  <ti>
    Le paramètre USE xml pour Samba fournit une base de données de mots de passe
    permettant de stocker les détails des comptes dans des fichiers XML pour
    les mêmes raisons que celles citées dans la description de l'option mysql.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>acl</b></th>
  <ti>
    Active les listes de contrôle d'accès. Le support ACL dans Samba utilise
    une version modifiée de ext2/ext3 ou de XFS de SGI afin de fonctionner
    correctement, dans la mesure où il étend les possibilités d'accès
    fichiers et répertoires&nbsp;; avec plus de précision que les schémas
    typiques GID/UID des *nix.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>cups</b></th>
  <ti>
    Active le support pour le système d'impression commun pour Unix (Common
    Unix Printing System).  Ce dernier fournit une interface qui permet aux
    imprimantes CUPS locales d'être partagées avec les autres systèmes du
    réseau.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>ldap</b></th>
  <ti>
    Active le protocole simplifié d'accès aux répertoires (Lightweight Directory
    Access Protocol ou LDAP).  Si vous souhaitez utiliser Samba avec Active
    Directory, cette option doit être utilisée.  Ce sera utilisé dans le cas où
    Samba doit se connecter ou fournir une connexion à un domaine ou un
    serveur Active Directory. Le paramètre kerberos est nécessaire pour un
    fonctionnement correct de ce paramètre.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>pam</b></th>
  <ti>
    Ajoute le support pour les greffons d'authentification (pluggable
    authentication modules ou PAM).  Ceci fournit la possibilité d'authentifier
    des utilisateurs sur le serveur Samba, ce qui est nécessaire si les
    utilisateurs doivent se connecter sur votre serveur.  Le paramètre kerberos
    est recommandée conjointement avec celui-ci.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>readline</b></th>
  <ti>
    Lie Samba avec libreadline.  Ceci est hautement recommandé et ne devrait
    normalement pas être désactivé.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>python</b></th>
  <ti>
    API de liaison avec Python.  Fournit une API qui va permettre à Python de
    s'interfacer avec Samba.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>oav</b></th>
  <ti>
    Fournit une vérification contre les virus lors des accès aux partages Samba
    avec FRISK F-Prot Daemon, Kaspersky AntiVirus, OpenAntiVirus.org
    ScannerDaemon, Sophos Sweep (SAVI), Symantec CarrierScan et Trend Micro
    (VSAPI).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>libclamav</b></th>
  <ti>
    Utilise ClamAV au lieu du démon clamd.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Quelques aspects intéressants à propos des paramètres USE et des différentes
fonctions de Samba&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Les ACLs sur ext2/3 sont implémentées grâce aux attributs étendus (EAs).
    Les options du noyau EA et ACS pour ext2 et/ou ext3 devront être
    activées pour le système de fichiers sur lequel ils seront utilisés&nbsp;;
    les deux peuvent être activés.
  </li>
  <li>
    Etant donné que Active Directory, les ACLs et les fonctions PDC sont
    hors du propos de ce guide, vous pourrez trouver ces liens utiles
    (sites en anglais)&nbsp;:
    <ul>
      <li><uri>http://www.bluelightning.org/linux/samba_acl_howto/</uri></li>
      <li><uri>http://open-projects.linuxcare.com/research-papers/winbind-08162000.html</uri></li>
      <li><uri>http://www.wlug.org.nz/HowtoSamba3AndActiveDirectory</uri></li>
    </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation des logiciels du serveur</title>
<section>
<title>Installation de Samba</title>
<body>

<p>
Avant toute chose, vérifiez que tous vos noms d'hôte se résolvent correctement.
Ayez soit un serveur de noms de domaine (DNS) fonctionnel sur votre réseau soit
les entrées appropriées dans votre fichier <path>/etc/hosts</path>.
<c>cupsaddsmb</c> se comporte souvent de façon anormale si les noms d'hôte ne
pointent pas sur les bonnes machines.
</p>

<p>
Espérons qu'à présent vous pouvez choisir ce dont vous avez besoin pour
utiliser Samba avec votre installation propre.  L'installation choisie pour ce
guide est&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>oav</li>
  <li>cups</li>
  <li>readline</li>
  <li>pam</li>
</ul>

<p>
Pour optimiser les performances, la taille et le temps de compilation, les
paramètres USE sont spécifiquement inclus ou exclus.
</p>

<pre caption="Installation de Samba">
# <i>echo "net-fs/samba oav readline cups pam" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge net-fs/samba</i>
</pre>

<note>
Les architectures suivantes vont devoir ajouter <e>~</e> à leurs
<e>KEYWORDS</e>&nbsp;: x86, ppc, sparc, hppa, ia64 et alpha.
</note>

<p>
Ceci va installer Samba et CUPS (si CUPS n'est pas déjà installé).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation de clamAV</title>
<body>

<p>
Etant donné que le paramètre USE <e>oav</e> fournit uniquement une interface
pour permettre d'accéder à la détection de virus, le vérificateur de virus doit
être installé.  Celui utilisé dans ce guide est ClamAV.
</p>

<pre caption="Installation de ClamAV">
# <i>emerge app-antivirus/clamav</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation de foomatic</title>
<body>

<pre caption="Installation de foomatic">
# <i>emerge net-print/foomatic</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation de net-print/hpijs</title>
<body>

<p>
Vous ne devez installer hpijs que si vous utilisez une imprimante HP.
</p>

<pre caption="Installation de hpijs">
# <i>emerge net-print/hpijs</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuration du serveur</title>
<section>
<title>Configurer Samba</title>
<body>

<p>
Le fichier de configuration principal de Samba est
<path>/etc/samba/smb.conf</path>.  Il est divisé en sections indiquées par
[nom_de_la_section].  Les commentaires sont soit # ou ;.  Un exemple de
<path>smb.conf</path> est inclus ci-dessous avec des commentaires et des
suggestions de modifications.  Si vous avez besoin de plus de détails, voyez la
page man de <path>smb.conf</path>, le fichier installé
<path>smb.conf.example</path>, le site web de Samba ou un des nombreux livres
sur Samba disponibles.
</p>

<pre caption="Un exemple de /etc/samba/smb.conf">
[global]
<comment># Remplacez MYWORKGROUPNAME par votre workgroup/domaine</comment>
workgroup = <comment>MYWORKGROUPNAME</comment>
<comment># Bien sûr, ceci n'a pas d'autre but réel que de faire savoir à tout
# le monde que ceci n'est pas windows
# %v affiche la version de Samba que nous utilisons</comment>
server string = Samba Server %v
<comment># Nous allons utiliser cups, donc nous l'indiquons ici ;-)</comment>
printcap name = cups
printing = cups
load printers = yes
<comment># Nous désirons un fichier de log et nous ne le voulons pas plus gros que 50 Ko.</comment>
log file = /var/log/samba/log.%m
max log size = 50
<comment># Nous alons mettre quelques options pour nos interfaces...</comment>
socket options = TCP_NODELAY SO_RCVBUF=8192 SO_SNDBUF=8192
<comment># Ceci est une bonne idée, ce que nous allons faire est lier le
# serveur samba à notre réseau local.
# Par exemple, si eth0 est notre interface de réseau local</comment>
interfaces = lo <i>eth0</i>
bind interfaces only = yes
<comment># A présent, nous allons spécifier qui nous authorisons, nous sommes
# après tout, très conscients de la sécurité, vu que cette configuration n'utilise
# pas de mots de passe !
</comment>
hosts allow = 127.0.0.1 <i>192.168.1.0/24</i>
hosts deny = 0.0.0.0/0
<comment># Les autres options pour ceci sont USER, DOMAIN, ADS, et SERVER
# Celle par défaut est user</comment>
security = share
<comment># Pas de mots de passe, donc nous utiliserons un compte invité (guest)</comment>
guest account = samba
guest ok = yes
<comment># A présent, nous allons implémenter l'accès au scanner de virus.
# NOTE: En ajoutant ceci à notre section [Global], nous activons la protection
# pour TOUS les partages, vous pouvez éventuellement déplacer ceci
# dans un partage spécifique et seulement ce dernier sera scanné.</comment>

<comment># Pour Samba 3.x. Ces lignes activent l'accès de ClamAV pour vérifier
# les virus.</comment>
vfs object = vscan-clamav
vscan-clamav: config-file = /etc/samba/vscan-clamav.conf

<comment># À présent, configurons nos informations sur les pilotes d'impression</comment>
[print$]
comment = Pilotes d'impression
path = /etc/samba/printer <comment># Ce chemin contient la structure des pilotes</comment>
guest ok = yes
browseable = yes
read only = yes
<comment># Modifiez ceci en "nom_d'un_utilisateur,root" si vous ne souhaitez pas que
# root soit le seul administrateur de l'imprimante</comment>
write list = <i>root</i>

<comment># A présent, nous allons configurer une imprimante à partager, bien que
# le nom soit choisi arbitrairement, il doit être le même dans CUPS et Samba</comment>

[HPDeskJet930C]
comment = HP DeskJet 930C Network Printer
printable = yes
path = /var/spool/samba
public = yes
guest ok = yes
<comment># Modifiez ceci en "nom_d'un_utilisateur,root" si vous ne souhaitez pas que
# root soit le seul administrateur de l'imprimante</comment>
printer admin = <i>root</i>

<comment># A présent, nous configurons nos partages d'imprimantes.
# Les attributs browseable, printable, public doivent être activés.</comment>
[printers]
comment = All Printers
browseable = no
printable = yes
writable = no
public = yes
guest ok = yes
path = /var/spool/samba
<comment># Modifiez ceci en "nom_d'un_utilisateur,root" si vous ne souhaitez pas que
# root soit le seul administrateur de l'imprimante</comment>
printer admin = <i>root</i>

<comment># Nous créons un nouveau partage sur lequel nous pouvons
# lire/écrire à partir de n'importe où. C'est un peu comme un partage
# temporaire publique, tout le monde peut faire ce qu'il veut ici</comment>
[public]
comment = Public Files
browseable = yes
public = yes
create mode = 0766
guest ok = yes
path = /home/samba/public
</pre>

<warn>
Si vous souhaitez utiliser le compte «&nbsp;guest&nbsp;» de Samba pour
autoriser les impressions depuis des clients Windows, ne mettez pas <c>guest
only = yes</c> dans la section <c>[global]</c>.  Le compte «&nbsp;guest&nbsp;»
semble poser des problèmes quand on utilise <c>cupsaddsmb</c> parfois quand on
essaie de se connecter depuis des machines Windows. Voyez également ci-dessous
où nous parlons de <c>cupsaddsmb</c> et des problèmes qui peuvent survenir.
Utilisez un utilisateur dédié pour l'impression, par exemple
«&nbsp;printeruser&nbsp;» ou «&nbsp;printer&nbsp;». Ça ne fait pas de mal et va
certainement vous éviter bien des problèmes.
</warn>

<warn>
Activer l'utilisation de ClamAV pour une vérification des virus dans la section
<c>[global]</c> diminueront fortement les performances de votre serveur Samba.
</warn>
<p>
A présent, créez les répertoires nécessaires pour la configuration minimum de
Samba pour partager l'imprimante installée via le réseau.
</p>

<pre caption="Création des répertoires">
# <i>mkdir /etc/samba/printer</i>
# <i>mkdir /var/spool/samba</i>
# <i>mkdir /home/samba/public</i>
</pre>

<p>
Un utilisateur Samba est nécessaire pour installer les pilotes d'imprimante et
pour permettre aux utilisateurs de se connecter à l'imprimante. Les
utilisateurs doivent exister dans le fichier système <path>/etc/passwd</path>.
</p>

<pre caption="Création des utilisateurs">
# <i>smbpasswd -a root</i>

<comment>(Si un autre utilisateur doit être administrateur de l'imprimante.)</comment>
# <i>smbpasswd -a username</i>
</pre>

<p>
Les mots de passe Samba n'ont pas à être les mêmes que ceux du système dans
<path>/etc/passwd</path>.
</p>

<p>
Vous devez aussi mettre à jour <path>/etc/nsswitch.conf</path> afin que les
systèmes Windows puissent être trouvés facilement en utilisant NetBIOS&nbsp;:
</p>

<pre caption="Édition de /etc/nsswitch.conf">
# <i>nano -w /etc/nsswitch.conf</i>
<comment>(Éditez la ligne « hosts: »)</comment>
hosts: files dns <i>wins</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration de clam-av</title>
<body>

<p>
Le fichier de configuration spécifié pour être utilisé dans <path>smb.conf</path>
est <path>/etc/samba/vscan-clamav.conf</path>.  Etant donné que ces options sont
mises par défaut, l'action entreprise sur les fichiers infectés peut devoir être
changée.
</p>

<pre caption="/etc/samba/vscan-clamav.conf">
[samba-vscan]
<comment>; configuration d'exécution pour vscan-samba utilisant
; clamd
; toutes les options sont mises aux valeurs par défaut
</comment>

<comment>; Ne vérifie pas les fichiers plus gros que X bytes.  Si mis à 0 (par
; défaut), cette option est désactivée (tous les fichiers sont scannés)
</comment>
max file size = 0

<comment>; Note tous les accès aux fichiers (oui/non).  Si mis à oui (yes),
; chaque accès sera consigné.  Si mis à non (no) (option par défaut), seulement les
; accès à des fichiers infectés seront consignés.
</comment>
verbose file logging = no

<comment>; si mis à oui (yes) (défaut), un fichier sera scanné quand il est ouvert
</comment>
scan on open = yes
<comment>; si mis à oui (yes), un fichier sera scanné à la fermeture (yes par défaut)
</comment>
scan on close = yes

<comment>; si la communication avec clamd échoue, doit-on interdire l'accès aux
; fichiers ? (defaut : yes)
</comment>
deny access on error = yes

<comment>; si le démon échoue avec une erreur mineure (corruption, etc.),
; l'accès au fichier doit-il être refusé ?
; (défaut : yes)
</comment>
deny access on minor error = yes

<comment>; envoyer un message par Windows Messenger service
; quand un virus est trouvé ?
; (défaut: yes)</comment>
send warning message = yes

<comment>; que faire avec un fichier infecté
; quarantine: essayer de déplacer dans le répertoire de quarantaine, suppression
; si le déplacement échoue
; delete:     supprime le fichier infecté
; nothing:    ne rien faire</comment>
infected file action = <comment>delete</comment>

<comment>; où placer les fichiers infectés - vous devriez vraiment changer ceci !
; ça ne devrait pas être sur le même périphérique physique que le partage !
</comment>
quarantine directory  = /tmp
<comment>; préfixe pour les fichiers en quarantaine</comment>
quarantine prefix = vir-

<comment>; vu que Windows essaie d'ouvrir un fichier de nombreuses fois dans une
; (courte) période, samba-vscan utilise un mécanisme des derniers fichiers
; récemment ouverts pour éviter le scan multiple d'un fichier.  Cette option
; spécifie le nombre maximum d'éléments dans la liste des derniers fichiers
; récemment ouverts.  (par défaut: 100)
</comment>
max lru files entries = 100

<comment>; une entrée est invalidée après la durée de vie depuis l'entrée dans
; le fichier lru (en secondes).
; (par défaut: 5)
</comment>
lru file entry lifetime = 5

<comment>; nom de socket de clamd (défaut: /var/run/clamd)
</comment>
clamd socket name = /tmp/clamd

<comment>; numéro du port d'écoute du démon de vérification de virus</comment>
oav port = 8127
</pre>

<p>
C'est généralement une bonne idée de démarrer la détection de virus
immédiatement. Ajoutez-la dans le niveau d'exécution par défaut, puis lancez
le service clamd immédiatement. Le service est constitué de deux
processus&nbsp;: freshclam permet de garder à jour votre base de données de
définitions de virus, et clamd est le démon anti-virus. Vous devrez tout d'abord
configurer les répertoires pour vos fichiers de journalisation afin qu'ils
conviennent à vos besoins&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier où sont vos fichiers de journalisation">
# <i>nano /etc/clamd.conf</i>
<comment>(Vérifiez la ligne « LogFile /var/log/clamd.log»)</comment>
# <i>nano /etc/freshclam.conf</i>
<comment>(Vérifiez la ligne « UpdateLogFile /var/log/freshclam.log »)</comment>
# <i>nano /etc/conf.d/clamd</i>
<comment>(Définissez « START_CLAMD=yes » et « START_FRESHCLAM=yes »)</comment>
</pre>

<p>
Maintenant, mettez en route votre anti-virus.
</p>

<pre caption="Ajout de clamd au démarrage et lancement de celui-ci">
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration CUPS</title>
<body>

<p>
Ceci est un peu plus compliqué.  Le fichier de configuration principal de CUPS
est <path>/etc/cups/cupsd.conf</path>. Sa structure est similaire à celle du
fichier Apache <path>httpd.conf</path> à un tel point qu'il vous semblera
familier.  Sont citées dans les exemples les directives qui doivent être
changées&nbsp;:
</p>

<pre caption="/etc/cups/cupsd.conf">
ServerName <i>leServeur</i>   <comment># le nom de votre serveur d'impressions</comment>
ServerAdmin <i>root@Serveur_impression</i>    <comment># la personne à qui sont adressés
# les mails d'insulte relatif à l'imprimante, par exemple vous</comment>

AccessLog /var/log/cups/access_log <comment># n'a probablement pas besoin d'être changé</comment>
ErrorLog  /var/log/cups/error_log  <comment># n'a pas besoin d'être changé non plus</comment>

LogLevel  debug <comment># Uniquement pendant l'installation et le test, devrait
# être changé par après en 'info'</comment>

MaxClients 100 <comment># J'ai dû changer ceci en 1000000000 il y a quelque temps,
# il semblait y avoir un bug dans le contrôle de CUPS par interface web,
# CUPS semblait croire qu'une attaque par deni de service était en cours quand
# j'essayais de configurer une imprimante via l'interface web. Étrange.
</comment>

BrowseAddress @IF(<i>eth0</i>) <comment># Indiquez votre interface réseau interne</comment>

&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From <i>192.168.1.*</i>  <comment># Les adresses de votre réseau interne
                        # par exemple, 192.168.1.* va autoriser l'accès à partir de
                        # n'importe quel hôte du réseau 192.168.1.0.
                        # Changez ceci si nécessaire.</comment>
&lt;/Location&gt;

&lt;Location /admin&gt;
AuthType Basic
AuthClass System
Allow From <i>192.168.1.*</i>  <comment># idem que précédemment, autorise n'importe
                        # quel hôte du réseau 192.168.1.0 à se connecter et à faire
                        # des tâches administratives après authentification</comment>
Order Deny,Allow
Deny From All
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Editez <path>/etc/cups/mime.convs</path> pour décommenter certaines lignes.
Les changements apportés à <path>mime.convs</path> et <path>mime.types</path>
sont nécessaires pour permettre à CUPS d'imprimer des documents Microsoft
Office.
</p>

<pre caption="/etc/cups/mime.convs">
<comment>(La ligne suivante se trouve vers la fin du fichier, décommentez-la.)</comment>
application/octet-stream        application/vnd.cups-raw        0      
</pre>

<p>
Editez <path>/etc/cups/mime.types</path> pour décommenter certaines lignes.
</p>

<pre caption="/etc/cups/mime.types">
<comment>(La ligne suivante se trouve vers la fin du fichier, décommentez-la.)</comment>
application/octet-stream
</pre>

<p>
CUPS à besoin d'être lancé au démarrage et démarré immédiatement.
</p>

<pre caption="Lancement du service CUPS">
<comment>(Pour lancer CUPS au démarrage.)</comment>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
<comment>(Pour lancer CUPS ou le redémarrer.)</comment>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installer une imprimante pour et avec CUPS</title>
<body>

<p>
Premièrement, allons sur <uri
link="http://linuxprinting.org">LinuxPrinting.Org</uri> pour trouver et
télécharger le fichier PPD correct pour votre imprimante et CUPS.  Pour ce
faire, cliquez sur le lien <c>Printer Listings</c> sur la gauche.  Sélectionnez
votre fabriquant d'imprimante et le modèle dans le menu déroulant, par exemple
HP et Deskjet 930C.  Cliquez sur <c>Show</c>.  Sur la page suivante, cliquez
sur le lien <c>recommended driver</c> après avoir lu les différentes notes et
informations.  Ensuite, récupérez le fichier PPD sur la page suivante en ayant
encore une fois lu les notes et introductions.  Il se peut que vous deviez
sélectionner les fabriquant et modèle de votre imprimante à nouveau.  Lire le
<uri link="http://www.linuxprinting.org/cups-doc.html">CUPS quickstart
guide</uri> (en anglais) est aussi utile pour travailler avec CUPS.
</p>

<p>
A présent, vous avez un fichier PPD pour faire fonctionner votre imprimante
avec CUPS.  Placez-le dans <path>/usr/share/cups/model</path>. Le fichier PPD
pour la HP Deskjet 930C est nommé <path>HP-DeskJet_930C-hpijs.ppd</path>. Vous
devriez maintenant installer l'imprimante.  Ceci peut être fait via l'interface
web de CUPS ou via la ligne de commande.  L'interface web se trouve à l'adresse
<path>http://PrintServer:631</path> une fois que CUPS tourne.
</p>

<pre caption="Installation de l'imprimante via la ligne de commande">
# <i>lpadmin -p HPDeskJet930C -E -v usb:/dev/ultp0 -m HP-DeskJet_930C-hpijs.ppd</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

<p>
Ajustez le tout selon votre environnement. Vérifiez notamment que le nom
(l'option <c>-p</c>) correspond au nom que vous avez choisi durant la
configuration de Samba et que le périphérique est indiqué correctement
(<c>usb:/dev/usb/blah</c>, <c>parallel:/dev/blah</c> ou autre.
</p>

<p>
Vous devriez à présent pouvoir accéder à l'imprimante à partir de l'interface
web.  Vous pouvez imprimer une page de test.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installer les pilotes d'impression pour Windows</title>
<body>

<p>
Maintenant que l'imprimante fonctionne, il est temps d'installer les pilotes
pour les clients Windows. Samba 2.2 a introduit cette fonctionnalité.  Un
utilisateur peut naviguer sur le serveur d'impression dans le voisinage réseau,
faire un clic droit sur l'imprimante partagée et choisir "connexion" pour
télécharger les pilotes appropriés automagiquement sur son PC, ce qui lui évite
la pénible tâche d'installer manuellement les pilotes.
</p>

<p>
Il y a deux sortes de pilotes d'imprimante pour ceci.  Premièrement, les
pilotes Adobe PS qui peuvent être téléchargés à partir de <uri
link="http://www.adobe.com/support/downloads/main.html">Adobe</uri> (pilotes
PostScript). Deuxièmement, les pilotes PS CUPS qui peuvent être obtenus à
partir de <uri link="http://www.cups.org/software.php">la page d'accueil de
CUPS</uri> en sélectionnant «&nbsp;CUPS Driver for Windows&nbsp;» dans le menu
déroulant.  Il ne semble pas y avoir de différence de fonctionnalité entre les
deux, mais le driver Adobe PS doit être extrait sur un système Windows étant
donné qu'il s'agit d'un binaire Windows.  De plus, la procédure complète pour
trouver et copier les fichiers corrects est un peu plus compliquée. Les pilotes
CUPS semblent supporter plus d'options que les drivers Adobe.
</p>

<p>
Ce guide utilise les pilotes CUPS pour Windows.  Le fichier téléchargé est
appelé <path>cups-samba-5.0rc2.tar.gz</path>.  Extrayez les fichiers dans un
répertoire.
</p>

<pre caption="Extraction des pilotes et lancement de l'installation">
# <i>tar -xzf cups-samba-5.0rc2.tar.gz</i>
# <i>cd cups-samba-5.0rc2</i>
<comment>(N'utilisez ce script que si CUPS se trouve dans /usr/share/cups).</comment>
# <i>./cups-samba.install</i>
</pre>

<p>
<path>cups-samba.ss</path> est une archive TAR qui contient trois
fichiers&nbsp;: <path>cups5.hlp</path>, <path>cupsdrvr5.dll</path> et
<path>cupsui5.dll</path>. Ce sont les fichiers du pilote.
</p>

<warn>
Le script <c>cups-samba.install</c> peut ne pas fonctionner sur tous les *nix
(par exemple FreeBSD) parce que presque tout ce qui ne fait pas partie du
système de base est installé quelque part sous le préfixe
<path>/usr/local/</path>. Ceci ne semble pas être le cas pour la plupart des
logiciels que vous installez sous GNU/Linux.  Cependant, si CUPS est installé
ailleurs que dans <path>/usr/share/cups/</path>, voyez l'exemple ci-dessous.
</warn>

<p>
Supposez que votre installation de CUPS se trouve dans
<path>/usr/local/share/cups/</path> et vous souhaitez y installer les drivers.
Faites comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installation manuelle des pilotes">
# <i>cd /chemin/vers/le/pilote/CUPS</i>
# <i>tar -xf cups-samba.ss</i>
<comment>(Ceci extrait les fichiers de /usr/share/cups/drivers sour le répertoire courant)</comment>
# <i>cd usr/share/cups/drivers</i>
<comment>(pas de / au début !)</comment>
# <i>cp cups* /usr/local/share/cups/drivers</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

<p>
À présent, nous allons utiliser le script <c>cupsaddsmb</c> fourni avec CUPS.
Sa page man est intéressante à lire.
</p>

<pre caption="Lancement de cupsaddsmb">
# <i>cupsaddsmb -H PrintServer -U root -h PrintServer -v HPDeskJet930C</i>
<comment>(A la place de HPDeskJet930C, vous pouvez aussi spécifier "-a", qui va
exporter toutes les imprimantes connues.)</comment>
# <i>cupsaddsmb -H PrintServer -U root -h PrintServer -a</i>
</pre>

<warn>
L'exécution de cette commande pose souvent problème.  Jetez un œil à cette <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=110931">discussion</uri>.
</warn>

<p>
Voici les erreurs les plus courantes&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Le nom d'hôte donné comme paramètre <c>-h</c> et <c>-H</c>
    (<c>PrintServer</c>) n'est souvent pas résolu correctement et n'identifie
    pas le serveur d'impression pour l'interaction CUPS/Samba. Si une erreur du
    style&nbsp;: <b>Warning: No PPD file for printer "CUPS_PRINTER_NAME" -
    skipping!</b> apparaît, la première chose que vous devriez faire est
    remplacer <c>PrintServer</c> par <c>localhost</c> et essayer à nouveau.
  </li>
  <li>
    La commande échoue avec un <b>NT_STATUS_UNSUCCESSFUL</b>. Ce message
    d'erreur est plutot courant, mais peut être causé par de nombreux
    problèmes.  Ce n'est malheureusement pas très utile.  Une chose à essayer
    est de mettre temporairement <c>security = user</c> dans votre
    <path>smb.conf</path>.  Après que/si l'installation se termine
    correctement, vous devriez le remettre à share, ou ce qui était mis
    auparavant.
  </li>
</ul>

<p>
Ceci devrait installer la bonne structure de répertoires de pilotes dans
<path>/etc/samba/printer</path>. Ce qui doit donner
<path>/etc/samba/printer/W32X86/2/</path>. Les fichiers contenus devraient être
les 3 fichiers du pilote et le fichier PPD renommé en VotreImprimante.ppd (le
nom que vous avez donné à l'imprimante quand vous l'avez installée (voyez
ci-dessus).
</p>

<p>
Sauf erreurs ou autres complications, vos pilotes sont maintenant installés.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Finalisons notre installation</title>
<body>

<p>
Pour finir, mettons en place nos répertoires.
</p>

<pre caption="Derniers changements nécessaires">
# <i>mkdir /home/samba</i>
# <i>mkdir /home/samba/public</i>
# <i>chmod 755 /home/samba</i>
# <i>chmod 755 /home/samba/public</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Testons notre configuration de Samba</title>
<body>

<p>
Nous allons tester notre fichier de configuration pour vérifier qu'il est
formaté correctement et que toutes nos options ont au moins la syntaxe
correcte.  Pour ce faire, lançons <c>testparm</c>.
</p>

<pre caption="Lancement de testparm">
<comment>(Par défaut, testparm vérifie /etc/samba/smb.conf).</comment>
# <i>/usr/bin/testparm</i>
Load smb config files from /etc/samba/smb.conf
Processing section &quot;[printers]&quot;
Global parameter guest account found in service section!
Processing section &quot;[public]&quot;
Global parameter guest account found in service section!
Loaded services file OK.
Server role: ROLE_STANDALONE
Press enter to see a dump of your service definitions
 ...
 ...
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Lancement du service Samba</title>
<body>

<p>
À présent, configurons Samba pour se lancer au démarrage&nbsp;; puis
lançons-le.
</p>

<pre caption="Lancement du service Samba">
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Vérifions nos services</title>
<body>

<p>
Il serait probablement prudent de vérifier nos logs maintenant.  Nous allons
aussi tester nos partages Samba avec <c>smbclient</c>.
</p>

<pre caption="Vérification des partages avec smbclient">
# <i>smbclient -L localhost</i>
Password:
<comment>(Vous devriez voir une GROSSE liste de services.)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuration des clients</title>
<section>
<title>Configuration de l'imprimante sur les clients *nix</title>
<body>

<p>
Malgré la variété de distributions, la seule chose nécessaire est CUPS.  Faites
de même sur n'importe quel autre client UNIX/Linux/BSD.
</p>

<pre caption="Configurer un système Gentoo">
# <i>emerge cups</i>
# <i>nano -w /etc/cups/client.conf</i>
ServerName <i>leServeur</i>      <comment># Le nom de votre serveur d'impressions</comment>
</pre>

<p>
Cela devrait suffire.  Rien d'autre n'est nécessaire.
</p>

<p>
Si vous n'utilisez qu'une seule imprimante, elle sera votre imprimante par
défaut. Si votre serveur d'impressions gère plusieurs imprimantes, votre
administrateur aura défini une imprimante par défaut globale. Si vous voulez
définir votre propre imprimante par défaut, utilisez la commande
<c>lpoptions</c>.
</p>

<pre caption="Définir une imprimante par défaut">
<comment>(Afficher la liste des imprimantes disponibles.)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
<comment>(Exemple d'affichage, le vôtre sera différent.)</comment>
HPDeskJet930C accepting requests since Jan 01 00:00
laser accepting requests since Jan 01 00:00
<comment>(Définir HPDeskJet930C comme imprimante par défaut.)</comment>
# <i>lpoptions -d HPDeskJet930C</i>
</pre>

<pre caption="Imprimer sur *nix">
<comment>(Imprimer sur une imprimante de son choix.)</comment>
# <i>lp -d HPDeskJet930C machin.txt</i>
<comment>(Utiliser l'imprimante par défaut.)</comment>
# <i>lp truc.bidule.ps</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Monter un partage Windows ou Samba sous GNU/Linux</title>
<body>

<p>
À présent,il est temps de configurer notre noyau pour supporter smbfs.  Étant
donné que je suppose que vous avez tous compilé au moins un noyau, nous devons
nous assurez que toutes les bonnes options sont sélectionnées dans notre noyau.
Pour simplifier les choses, mettez-les en module afin de faciliter l'utilisation.
Il est de l'opinion de l'auteur que les modules noyau sont une bonne chose et
devraient être utilisées dès que possible.
</p>

<pre caption="Options noyau nécessaires" >
CONFIG_SMB_FS=m
CONFIG_SMB_UNIX=y
</pre>

<p>
À présent, lancez la compilation et l'installation de ces derniers. Ensuite,
chargez-les avec&nbsp;:
</p>

<pre caption="Chargement des modules noyau">
# <i>modprobe smbfs</i>
</pre>

<p>
Une fois que les modules sont chargés, monter un partage Windows ou Samba est
possible.  Utilisez <c>mount</c> comme expliqué ci-dessous&nbsp;:
</p>

<pre caption="Monter un partage Windows/Samba">
<comment>(La syntaxe pour monter un partage Windows/Samba est :
  mount -t smbfs [-o username=xxx,password=xxx] //serveur/partage /mnt/point
Si nous n'utilisons pas de mots de passe ou qu'un mot de passe n'est pas nécessaire.)</comment>

# <i>mount -t smbfs //PrintServer/public /mnt/public</i>

<comment>(Si un mot de passe est nécessaire.)</comment>
# <i>mount -t smbfs -o username=USERNAME,password=PASSWORD //PrintServer/public /mnt/public</i>
</pre>

<p>
Après avoir monté le partage, vous devriez pouvoir y accéder comme si c'était
un disque local.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuration des imprimantes pour les clients Windows NT/2000/XP</title>
<body>

<p>
Il s'agit juste de faire du pointer-cliquer.  Naviguez vers
<path>\\PrintServer</path> et faites un clic droit sur l'imprimante
(HPDeskJet930C) et cliquez sur connexion.  Ceci va télécharger les pilotes sur
le client Windows et chaque application (telles que Word ou Acrobat) va montrer
HPDeskJet930C comme une imprimante disponible. :-)
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Notes finales</title>
<section>
<title>Un adieu amical</title>
<body>

<p>
Et bien, ça devrait être tout.  Vous devriez à présent avoir un environnement
d'impression fonctionnel qui est utilisable sous Windows et *nix et également
un partage totalement à l'abri des virus&nbsp;!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Liens et ressources</title>
<section>
<title>Liens</title>
<body>

<p>
Voici quelques liens qui peuvent vous aider lors de l'installation, la
configuration et le dépannage de votre installation (tout en anglais)&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://www.cups.org/">Page d'accueil de CUPS</uri></li>
  <li><uri link="http://www.samba.org/">Page d'accueil de Samba</uri></li>
  <li><uri link="http://linuxprinting.org/">LinuxPrinting dot Org</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.linuxprinting.org/kpfeifle/SambaPrintHOWTO/">Guide de
    l'impression avec Samba de Pfeifle</uri>.  Ce guide couvre réellement
    <e>TOUT</e> ce que j'ai écrit ici, plus beaucoup d'autres choses sur CUPS
    et Samba, et sur l'impression réseau en général.  Une lecture très
    intéressante, avec beaucoup de détails.
  </li>
  <li><uri link="http://www.freebsddiary.org/cups.php">FreeBSD Diary's CUPS Topic</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Dépannage</title>
<body>

<p>
Voyez le manuel de Kurt Pfeifle <uri
link="http://www.linuxprinting.org/kpfeifle/SambaPrintHOWTO/Samba-HOWTO-Collection-3.0-PrintingChapter-11th-draft.html#37">Printing
Support in Samba 3.0</uri>. Un tas de trucs utiles&nbsp;! Lisez-la avant de
poser des questions&nbsp;!  La solution que vous cherchez est peut-être juste
là.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
