<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/su-x.xml,v 1.3 2004/09/22 21:57:14 neysx Exp $ -->
<guide link="/doc/fr/su-x.xml" lang="fr">
<title>Comment utiliser su avec X</title>
<author title="Author">
  <mail link="joshua@sungentoo.homeunix.com">Joshua Preston</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="ribosome@gentoo.org">Olivier Fisette</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide présente quelques techniques qui permettent à un utilisateur normal
exécutant une session X d'utiliser su pour obtenir les privilèges
«&nbsp;root&nbsp;».
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>31 juillet 2004</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Objectif</title>
<body>

<p>
Il nous est tous arrivé d'être connectés en tant qu'utilisateurs ordinaires et
de devoir exécuter une application X en tant que root. Peut-être
avez-vous déjà essayé de configurer un noyau avec <e>make xconfig</e> et n'avez
été récompensé que par des messages d'erreurs&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple d'une erreur avec X">
<comment>(Ce qui suit est tapé dans une fenêtre xterm.)</comment>
$ <i>su -</i>
Password:
# <i>xlogo -render</i>
Xlib: connection to ":0.0" refused by server
Xlib: No protocol specified

Error: Can't open display: :0.0
</pre>

<p>
Heureusement pour nous, il existe de nombreuses méthodes pour contourner ces
difficultés. Quelques-unes des solutions présentées ici ne sont pas
particulièrement sûres et peuvent même être considérées comme des bidouilles.
Ce sera à vous de décider quelle est l'approche la plus appropriée pour vos
besoins.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Exécuter X en tant que root</title>
<body>

<p>
Comme vous l'aviez sans doute deviné, quelques avertissements sont de mise
avant de sauter dans le vif du sujet. Les paragraphes suivants présentent
brièvement quelques problèmes potentiels.
</p>

<p>
De façon générale, exécuter X en tant que root (le
super-utilisateur) est considéré comme une idée fondamentalement mauvaise.
L'exécution même d'applications X en tant que root est le sujet
de débats houleux.
</p>

<p>
Voici les risques associés à l'exécution de X en tant que root&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>Corruption des données</li>
  <li>Accès non autorisés</li>
  <li>Fuites potentielles</li>
</ul>

<p>
Bien que la plupart de ces désagréments soient causés par de mauvaises
configurations du système X, il est généralement admis qu'exécuter X avec les
privilèges du super-utilisateur est une mauvaise pratique.
</p>

<p>
Les utilisateurs qui font leurs premiers pas avec Linux sont généralement les
coupables dans l'utilisation de X en tant que root.
</p>

<p>
Considérons l'exemple suivant. J'ai l'habitude de consulter les canaux IRC
dédiés à Gentoo quelques fois par semaine. Or, il y a presque toujours un
utilisateur qui rejoint mon canal en utilisant le compte root
pour se connecter à IRC. Que sont les risques potentiels&nbsp;?
Selon le client employé pour se connecter, cela peut
causer de bien vilaines choses. Par exemple, je pourrais envoyer par DCC un
fichier tel que <path>.bashrc</path> à cet utilisateur.
</p>

<pre caption="Un fichier .bashrc malicieux">
#!/bin/sh
logout
</pre>

<p>
Que se passe-t-il si l'utilisateur a configuré son client pour accepter
automatiquement les transferts DCC&nbsp;? Et si le répertoire par défaut de
l'utilisateur est <path>~/</path>&nbsp;? On dirait bien que notre .bashrc
minimaliste va remplacer le fichier existant&nbsp;! Dès sa prochaine
ouverture de session, l'utilisateur sera automatiquement déconnecté&nbsp;!
</p>

<p>
Cela vous semble exagéré&nbsp;? Repensez-y&nbsp;! Ce n'est qu'un des nombreux
exemples qui illustrent pourquoi l'utilisation du compte root est une mauvaise
idée. Ajoutez à cela la complexité de X et toutes les subtilités du
fonctionnement interne de ce dernier et vous comprendrez notre dilemme.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Solutions</title>
<section>
<title>x11-misc/sux</title>
<body>

<p>
Sux est décrit sur le <uri
link="http://fgouget.free.fr/sux/sux-readme.shtml">site Web</uri> qui y est
dédié.
</p>

<note>
Sux est une interface qui donne accès à la commande su standard et qui
transfère vos autorisations X à l'utilisateur cible. Sux est disponible sous
les termes de la license X11.
</note>

<p>
Installer Sux ne pourrait être plus facile&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer Sux avec emerge">
# <i>emerge x11-misc/sux</i>
</pre>

<p>
Voici quelques exemples d'utilisation de Sux.
</p>

<pre caption="Exécuter une application X en tant que root">
$ <i>sux -c /usr/bin/X11/xlogo -render</i>
Password: <comment>(Entrez le mot de passe root puis faites Entrée)</comment>
</pre>

<pre caption="Exécuter un shell en tant que root">
$ <i>sux -</i>
Password: <comment>(Entrez le mot de passe root puis faites Entrée)</comment>
# <i>xlogo -render</i>
</pre>

<impo>
Invoquer un shell root avec Sux vous permet de lancer ensuite
n'importe quelle application X.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilisateurs de KDE</title>
<body>

<p>
Il existe une alternative pour les utilisateurs de KDE. <c>kdesu</c> est la
version KDE de la commande su. Elle vous permet d'exécuter des applications X
dans la session X de l'utilisateur connecté, exactement comme Sux. Toutefois,
elle utilise une fenêtre X pour vous demander le mot de passe et ne peut
exécuter d'applications console.
</p>

<impo>
<c>kdesu</c> a été conçu seulement pour exécuter des applications X.
</impo>

<p>
<c>kdesu</c> s'utilise comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exécuter un programme X en tant que root avec des options">
# <i>kdesu -c "/usr/bin/X11/xlogo -render"</i>
<comment>(Vous pourriez spécifier un utilisateur différent,
nommé « autreutilisateur » dans l'exemple suivant.)</comment>
# <i>kdesu -u autreutilisateur -c "/usr/bin/X11/xlogo -render"</i>
</pre>

<pre caption="Exécuter un programme X en tant que root sans options">
# <i>kdesu /usr/bin/X11/xlogo</i>
<comment>(Vous pourriez spécifier un utilisateur différent,
nommé « autreutilisateur » dans l'exemple suivant.)</comment>
# <i>kdesu -u autreutilisateur /usr/bin/X11/xlogo</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusion</title>
<section>
<title>Pour terminer</title>
<body>

<p>
Il y a de nombreuses autres méthodes pour réaliser les tâches décrites ci-haut.
J'ai présenté les techniques que je considère les plus faciles à utiliser.
</p>

<p>
J'espère que ce guide vous a été utile et vous souhaite bonne chance avec
l'utilisation de votre nouveau savoir.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
