<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header $ -->

<guide lang="fr">
<title>Guide de configuration de Xfce</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="makoto.kaworu@gmail.com">Alexandre Perrin</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="titefleur"/>
</author>

<abstract>
Ce guide fournit une introduction à Xfce qui est un environnement de bureau
rapide, léger et complet.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.20</version>
<date>2009-11-30</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>L'environnement de bureau Xfce</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.xfce.org">Xfce</uri> est un environnement de bureau
rapide et léger pour les systèmes d'exploitations basés sur Unix. Il a été
conçu avec comme but la productivité et est très configurable tout en
respectant les spécifications <uri
link="http://www.freedesktop.org">Freedesktop</uri>.
</p>

<p>
Contrairement aux environnements de bureaux plus lourds, comme Gnome et KDE,
Xfce utilise moins de ressources systèmes. De plus, Xfce offre une plus grande
modularité et moins de dépendances&nbsp;; il demande donc moins de place sur le
disque dur et est plus rapide à installer.
</p>

<p>
Ce guide ne se contentera pas seulement d'expliquer comment installer et
configurer un environnement minimal Xfce, nous allons aussi explorer les
options pour créer un environnement de bureau complet tout en gardant la
philosophie de Xfce&nbsp;: léger, rapide et modulaire.
</p>

<p>
De plus, ce guide vous montera comment <uri link="#upgrade">mettre à jour</uri>
depuis la version 4.2 vers la version 4.4.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installer Xfce</title>
<section>
<title>Les bases</title>
<body>

<p>
Tout d'abord, assurez-vous d'avoir configuré Xorg comme indiqué dans le <uri
link="/doc/fr/xorg-config.xml">guide de configuration du serveur X</uri>.
</p>

<p>
Ensuite, revérifiez vos paramètres USE dans le fichier
<path>/etc/make.conf</path>&nbsp;; vous souhaiterez certainement avoir au moins
<c>USE="-gnome -kde -minimal -qt3 -qt4 X branding dbus hal jpeg lock session
startup-notification thunar"</c>.
</p>

<p>
À présent, installons XFCE.
</p>

<pre caption="Installer Xfce">
# <i>emerge -avt xfce4-meta</i>
</pre>

<p>
Ajoutez vos utilisateurs réguliers aux groupes <c>plugdev</c>, <c>cdrom</c>,
<c>cdrw</c> et <c>usb</c>, pour qu'ils puissent tirer avantage de <c>hal</c> et
qu'ils puissent monter et utiliser des périphériques comme les CD-ROM,
appareils photos, clés USB, etc.&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter des utilisateurs aux groupes liés au matériel">
<comment>(Remplacer username par votre nom d'utilisateur.)</comment>
# <i>for x in plugdev cdrom cdrw usb ; do gpasswd -a username $x ; done</i>
</pre>

<p>
Puis, mettez à jour les variables d'environnement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mettre à jour les variables d'environnement">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Maintenant, démarrez <c>hald</c> et ajoutez-le au niveau d'initialisation
«&nbsp;default&nbsp;»&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer hald">
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurer Xfce</title>
<section>
<title>Démarrer Xfce</title>
<body>

<p>
Maintenant que Xfce est installé, nous allons le configurer pour qu'il soit
l'environnement de bureau par défaut lorsque la commande <c>startx</c> est
exécutée. Quittez votre terminal root et ouvrez une session shell avec votre
utilisateur.
</p>

<pre caption="Configurer Xfce en tant qu'environnement par défaut">
$ <i>echo "exec startxfce4" > ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez alors démarrer votre environnement graphique en lançant la commande
<c>startx</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Démarrer Xfce">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Félicitations et bienvenue dans votre nouvel environnement de bureau
Xfce&nbsp;!  Explorez un peu l'environnement. La suite de ce guide porte sur la
configuration de Xfce pour qu'il réponde à vos besoins.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Accès aux logiciels</title>
<body>

<p>
Vous aurez peut-être remarqué qu'un clic droit sur le bureau ouvre un menu qui
contient toutes les applications installées. Cette fonctionnalité est utile,
mais votre bureau peut facilement être complètement masqué par des fenêtres
ouvertes, ce qui rend difficile le lancement d'une nouvelle application. Donc
une des premières choses que vous voudrez peut-être avoir serait un menu dans
votre barre de lancement. Faites un clic droit sur la barre de lancement et
choisissez «&nbsp;Add New Item&nbsp;» (Ajouter un nouvel élément).  Faites
défiler la liste des choix et sélectionnez «&nbsp;Xfce Menu&nbsp;». Vous pouvez
choisir son emplacement dans la barre de lancement. Lorsque l'on clique dessus,
il affiche le menu des applications/préférences avec une liste de vos logiciels
triée par catégories.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sessions et démarrage</title>
<body>

<p>
Si vous avez installé (ou planifiez d'installer) des applications Gnome ou KDE,
comme <c>k3b</c>, <c>nautilus</c>, <c>kmail</c>, <c>evolution</c>, etc., il
faudra s'assurer que Xfce lance les services appropriés au démarrage de votre
session. Naviguez dans Menu --> Settings --> Sessions &amp; Startup. Dans
l'onglet «&nbsp;Advanced&nbsp;» cochez l'option qui convient. Cette option va
légèrement ralentir le démarrage de Xfce mais va réduire le temps de chargement
des applications KDE et Gnome.
</p>

<p>
Xfce est capable de sauvegarder votre configuration de session et de démarrer
automatiquement des logiciels. Ces paramètres se configurent dans Menu -->
Settings --> Sessions &amp; Startup, puis sélectionnez l'onglet
«&nbsp;General&nbsp;».  Vos paramètres peuvent être sauvegardés de manière
automatique lorsque vous fermez votre session ou Xfce peut vous demander à
chaque fois si vous désirez sauver la configuration.  Cette fonctionnalité est
particulièrement utile pour annuler les erreurs de configuration.  Vous avez
accidentellement fermé la barre de lancement ou la barre des tâches&nbsp;?
Cliquez sur «&nbsp;No&nbsp;» lorsque Xfce vous demande si vous désirez
sauvegarder les paramètres de votre session actuelle et au prochain démarrage
votre ancien environnement de bureau sera restauré. Vous voulez lancer
automatiquement au début de votre session un navigateur web, un terminal et un
client e-mail&nbsp;? Il vous suffit de sauvegarder votre session avant de
quitter Xfce.
</p>

<p>
Vous avez maintenant un environnement de base fonctionnel installé et
configuré.  Si vous voulez aller encore plus loin dans la configuration de
Xfce, continuez la lecture de ce guide&nbsp;!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Applications supplémentaires</title>
<section>
<title>Greffons des panneaux</title>
<body>

<p>
Dans ce chapitre, nous allons étudier les greffons et applications utiles lors
d'utilisation quotidienne de Xfce.
</p>

<p>
De nombreux greffons pour la barre de menu sont disponibles dans Portage&nbsp;;
vous pouvez le voir facilement avec <c>emerge --search xfce</c>. Bien que
souvent leurs descriptions soient explicites, certains méritent une attention
particulière car ils sont très utiles. Pour les utiliser, il suffit de les
installer via <c>emerge</c>. Les greffons ainsi installés seront
automatiquement ajoutés à la liste des outils disponibles dans le menu
«&nbsp;Add New Item&nbsp;» affiché lorsque vous faites un double-clic sur la
barre de menu.
</p>

<ul>
  <li>
    <c>xfce4-battery-plugin</c> est parfait pour les utilisateurs de portable.
    Ce greffon affiche l'état de la batterie en pourcent, une estimation du temps
    restant, la source d'énergie (batterie ou secteur), l'état des capteurs, les
    avertissements et peut même être configuré pour exécuter des commandes une fois
    un certain niveau d'énergie atteint. Cette fonction peut être utilisée pour
    mettre en veille l'ordinateur portable si la batterie est presque vide.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-verve-plugin</c> est une petite ligne de commande embarquée dans
    la barre de menu. C'est plus rapide que d'ouvrir un autre terminal juste pour
    exécuter une commande.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-mount-plugin</c> vous procure une méthode simple pour monter les
    périphériques matériels inscrits dans le fichier <path>/etc/fstab</path> à
    l'aide d'un simple clic de souris.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-sensors-plugin</c> vous permet de monitorer vos capteurs
    matériels, pour obtenir des informations comme la température du processeur, le
    nombre de tours par minute du ventilateur, la température du disque dur, le
    voltage de la carte mère, et plus encore.
  </li>
</ul>

<p>
Si vous ne trouvez pas ce que vous cherchez dans les extensions faites
spécialement pour Xfce, essayez de jeter un œil à la liste des applets de la
barre de menu de Gnome&nbsp;! Et oui, en installant tout d'abord
<c>xfce4-xfapplet-plugin</c>, vous pourrez ensuite installer et exécuter des
applets faites pour Gnome.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Programmes utiles</title>
<body>

<p>
Maintenant nous allons installer avec l'aide de <c>emerge</c> quelques
applications ou outils pratiques, comme <c>xfce4-mixer</c>, <c>xfprint</c>,
<c>xfce4-taskmanager</c>, <c>xfwm4-themes</c>, <c>orage</c>, <c>mousepad</c>,
<c>x11-terms/terminal</c> et <c>thunar</c>.
</p>

<p>
<c>xfce4-mixer</c> est un contrôleur de volume pour votre carte son. Il peut
également être utilisé comme applet pour votre panneau, afin de vous donner un
accès rapide au volume. <c>xfprint</c> facilite la gestion des imprimantes et
des travaux d'impression&nbsp;: c'est vraiment un outil à avoir si vous avez
l'intention d'imprimer quoique ce soit avec votre ordinateur.
<c>xfce4-taskmanager</c> affiche une liste des programmes en cours d'exécution,
ainsi que de la consommation de processeur et de mémoire vive pour chacun
d'entre eux. En faisant en clique-droit sur un élément, vous pouvez tuer une
application problématique, la mettre en pause ou la redémarrer, ou même changer
sa priorité d'exécution, ce qui vous permet de gérer finement les ressources de
votre système en fonction de vos besoins.
</p>

<p>
<c>xfwm4-themes</c> ajoute quelques thèmes de gestion de fenêtres. Si vous
voulez ajouter un thème d'icônes plus riche pour embellir votre bureau, vous
pouvez installer <c>tango-icon-theme</c>.
</p>

<p>
<c>orage</c> est un calendrier simple et facile à utiliser. <c>mousepad</c> est
un éditeur de texte réduit à l'essentiel qui se lance vraiment très rapidement.
<c>x11-terms/terminal</c> est un émulateur de terminal pour X11, de loin plus
configurable et pratique que <c>xterm</c>, qui est réduit à l'essentiel et
fourni par défaut avec <c>xorg-server</c>. <c>terminal</c> supporte le texte
Unicode et la pseudo-transparence à l'aide du support composite intégré dans
Xfce, tout ça nativement. Assurez-vous juste que l'action par défaut du
terminal rapide de votre barre de menu exécute <path>/usr/bin/Terminal</path> à
la place de xterm. Faites un clic droit sur le lanceur et choisissez
«&nbsp;Propriétés&nbsp;» pour changer la commande.
</p>

<p>
<c>thunar</c> est le gestionnaire de fichiers graphique intégré à Xfce par
défaut. Il est rapide et assez puissant et peut supporter plusieurs extensions
pour accroître ses fonctionnalités&nbsp;; il vous suffit de les installer avec
la commande <c>emerge</c>. Jetons un coup d'œil&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>thunar-archive-plugin</c> vous permet de créer et d'extraire des
    fichiers archives en utilisant le menu par le clic droit. Il fournit une
    <uri
    link="http://www.foo-projects.org/~benny/projects/thunar-archive-plugin/">interface</uri>
    pratique pour les applications graphiques d'archivage comme <c>xarchiver</c>,
    <c>squeeze</c> et <c>file-roller</c>.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-media-tags-plugin</c> vous permet de renommer de façon
    intelligente plusieurs fichiers media en lot, et vous permet <uri
    link="http://thunar.xfce.org/pwiki/projects/thunar-media-tags-plugin">d'éditer</uri>
    leurs informations tags, comme les tags id3 ou ogg.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-thumbnailers</c> vous permet de <uri
    link="http://goodies.xfce.org/projects/thunar-plugins/thunar-thumbnailers">visualiser</uri>
    certains types de fichiers à l'intérieur de Thunar, tels que les images et
    les polices.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-volman</c> <uri
    link="http://foo-projects.org/~benny/projects/thunar-volman/">gère</uri>
    automatiquement les périphériques et media amovibles.
  </li>
</ul>

<p>
Ensuite, voyons comment ajouter des applications de bureautique pratiques et
légères tout en gardant la philosophie de Xfce.
</p>

<p>
Bien que <c>mousepad</c> soit assez sympa comme éditeur de texte de base, si
vous nécessitez un logiciel de traitement de texte plus complet mais que vous
ne voulez pas vous encombrer avec OpenOffice, essayez d'installer
<c>abiword</c>. <uri link="http://www.abisource.com">AbiWord</uri> est léger,
rapide et totalement interopérable avec les types de documents standards. Il
peut également être complété avec les <c>abiword-plugins</c>
</p>

<p>
Besoin d'un client de messagerie moins exigeant que <c>mozilla-thunderbird</c>
ou <c>evolution</c>&nbsp;? Essayez d'installer <c>claws-mail</c>.
</p>

<p>
Pour les discussions sur Internet, <c>irssi</c> est un excellent client IRC
minimal et incroyablement configurable qui s'exécute dans votre terminal.  Si
vous préférez un client «&nbsp;tout-en-un&nbsp;» qui peut prendre en charge la
quasi totalité des protocoles de discussion par Internet, <c>pidgin</c> vous
conviendra parfaitement.
</p>

<p>
Si vous avez besoin d'un lecteur de musique, ne cherchez pas plus loin que
<c>mplayer</c> et <uri
link="/proj/en/desktop/sound/decibel.xml">decibel-audio-player</uri>. Ils
peuvent jouer presque tous les formats médias disponibles.
</p>

<p>
Finalement, installons un navigateur Internet. Quasiment tous les navigateurs
graphiques demandent plus de ressources que la plupart des autres applications.
<c>mozilla-firefox</c> (ou <c>mozilla-firefox-bin</c>) est toujours un choix
judicieux.  Il y a également <c>opera</c> qui est rapide, mais qui n'est pas
disponible pour autant d'architectures que <c>mozilla-firefox</c> et qui
demande d'installer plus de dépendances à moins de définir la variable USE
<c>qt-static</c> lors de l'installation.
</p>

<pre caption="Installer un navigateur Internet">
<comment>(Installer Mozilla Firefox.)</comment>
# <i>emerge mozilla-firefox</i>
<comment>(Installer Opera.)</comment>
# <i>echo "www-client/opera qt-static" >> /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge opera</i>
</pre>

<p>
Après avoir exploré quelques applications de bureau, voyons ce que l'on peut
faire pour améliorer votre environnement Xfce.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Connexion graphique</title>
<body>

<p>
Vous souvenez-vous que l'on a ajouté <c>startxfce4</c> dans notre fichier
<path>~/.xinitrc</path>&nbsp;? Tout ce que vous avez à faire pour démarrer
votre session graphique est de vous identifier puis de taper <c>startx</c>.
C'est une bonne solution si vous préférez un démarrage et une connexion en mode
texte, mais nous allons utiliser un gestionnaire de session graphique qui
lancera Xfce automatiquement après le démarrage (de cette façon vous pourrez
vous identifier graphiquement).
</p>

<p>
Tout d'abord, on va s'assurer que Xfce soit lancé au démarrage&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter xdm au niveau d'exécution par défaut">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Nous n'avons pas encore fini. Il nous faut encore choisir un gestionnaire de
session graphique et ajuster certaines variables. Comme le choix est large dans
Portage, nous allons nous contenter pour ce guide de <uri
link="http://slim.berlios.de">SLiM</uri>, pour Simple Login Manager
(N.d.T.&nbsp;: «&nbsp;Simple gestionnaire de connexion&nbsp;»)
</p>

<p>
<c>slim</c> est rapide, léger et ne possède que peu de dépendances. Parfait
pour Xfce&nbsp;!
</p>

<pre caption="Installer SLiM">
# <i>emerge -avt slim</i>
</pre>

<note>
Le paramètre USE <c>branding</c> installera le paquet <c>slim-themes</c> qui
vous donnera un assortiment de thèmes pour la connexion, incluant un thème
Gentoo Linux.
</note>

<p>
Puis éditez la variable DISPLAYMANAGER dans le fichier
<path>/etc/conf.d/xdm</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Éditer /etc/conf.d/xdm">
DISPLAYMANAGER="slim"
</pre>

<p>
SLiM peut démarrer automatiquement votre session Xfce si vous ajoutez
<c>XSESSION="Xfce4"</c> au fichier <path>/etc/env.d/90xsession</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configuration de XSESSION">
# <i>echo XSESSION=\"Xfce4\" > /etc/env.d/90xsession</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Rendre votre environnement de bureau plus beau</title>
<body>

<p>
Une petite personnalisation de votre environnement peut parfois prendre
beaucoup de temps. Xfce contient toutes les options que vous pourriez attendre
d'un environnement de bureau complet&nbsp;: lissage des polices de caractères,
modèles de couleurs, différentes décorations des fenêtres, thèmes et plus
encore. Si ce n'est pas suffisant pour vous, il est simple d'installer des
thèmes supplémentaires, des icônes, des thèmes de curseurs et des fonds
d'écrans.
</p>

<p>
Une sélection de fonds d'écrans Gentoo disponibles dans plusieurs résolutions
sont hébergés sur le <uri link="/main/en/graphics.xml">site officiel de
Gentoo</uri>. Si vous êtes à la recherche de thèmes d'icônes et de thèmes Xfce,
<uri link="http://www.xfce-look.org/">Xfce-Look</uri> en héberge une grande
quantité. Pour installer des thèmes ou icônes supplémentaires téléchargés, il
vous faudra d'abord les placer dans le bon dossier.  Les paquets d'icônes vont
dans <path>/usr/share/icons/</path> et les thèmes vont dans
<path>/usr/share/themes/</path>&nbsp;; utilisez ces répertoires si vous voulez
que tous les utilisateurs aient accès aux thèmes et aux jeux d'icônes. Les
utilisateurs individuels peuvent installer leurs propres thèmes et jeux d'icônes
dans les répertoires <path>~/.themes/</path> et <path>~/.icons/</path>.
</p>

<p>
Si vous utilisez <c>gdm</c> comme gestionnaire de connexion graphique, le site
<uri link="http://www.gnome-look.org">Gnome-Look</uri> propose de nombreux
thèmes pour personnaliser <c>gdm</c>. Pour les installer, vous pouvez soit les
décompresser dans le dossier <path>/usr/share/gdm/themes/</path>, soit lancer
la commande <c>gdmsetup</c> avec les privilèges <b>root</b> et
«&nbsp;glisser-déposer&nbsp;» l'archive dans la fenêtre <c>gdm</c>.  Il existe
quelques <uri link="http://gnome-look.org/content/show.php?content=45575">très
beaux</uri> thèmes <uri
link="http://gnome-look.org/content/show.php?content=20071">Gentoo</uri>
disponibles.
</p>

<p>
Enfin, Xfce a son propre système de gestion de la transparence. Cette option se
trouve dans Menu --> Settings --> Window Manager. Pour de meilleures
performances, il faudra utiliser un pilote de carte graphique qui supporte
l'accélération graphique. Assurez-vous d'avoir installé <c>xfwm4</c> avec le
paramètre USE <c>xcomposite</c>.Ensuite, il faut activer l'option
«&nbsp;Composite&nbsp;» dans le fichier <path>/etc/X11/xorg.conf</path> en
ajoutant cette section&nbsp;:
</p>

<pre caption="Éditer le fichier xorg.conf">
Section "Extensions"
    Option  "Composite"  "Enable"
EndSection
</pre>

<p>
Ceci est le strict minimum pour la configuration de Xorg-X11 requise par Xfce.
Néanmoins, activer l'accélération graphique dépend de votre carte graphique et
cela sort du champ de ce guide. Référez-vous aux autres guides de la liste <uri
link="/doc/fr/index.xml?catid=desktop">La station de travail Gentoo</uri> pour
apprendre comment configurer l'accélération graphique pour votre carte.
</p>

<p>
Une fois que vous avez terminé de configurer votre beau bureau Xfce, vous
n'avez plus qu'à prendre une capture d'écran de celui-ci et la partager avec
les autres membres&nbsp;! Pour cela il vous suffit d'installer
<c>xfce4-screenshooter</c> et de poster vos images quelque part pour que tout
le monde puisse les admirer.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="upgrade">
<title>Mise à jour</title>
<section>
<title>Mise à jour de la version 4.2 à la version 4.4</title>
<body>

<p>
La mise à jour de Xfce de la version 4.2 à la version 4.4 n'est pas difficile,
mais n'est pas non plus aussi simple que la plupart des mises à jour. Avec la
version 4.4, beaucoup d'anciens paquets sont devenus obsolètes ou bien leurs
fonctionnalités ont été incluses dans le bureau par d'autres moyens.
</p>

<p>
Tout d'abord, mettez à jour votre arbre Portage (<c>emerge --sync</c>), et
voyez si des mises à jours de Xfce sont disponibles (<c>emerge -pvtuD world</c>).
</p>

<p>
Vous noterez qu'il y a une liste de paquets qui bloquent la mise à jour, car la
plupart des paquets de la version 4.2 ne peuvent coexister avec les paquets de
la version 4.4. Ici, la solution est assez simple&nbsp;: il faut simplement
désinstaller les paquets bloquant, comme décrit dans le <uri
link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">guide de
Portage</uri> et dans <c>man emerge</c>. Vous pouvez ensuite continuer avec la
mise à jour.
</p>

<p>
Ensuite, vous aurez sans doute besoin de recompiler certains paquets, comme les
applications compilées avec <c>dbus</c>. Vous aurez besoin d'installer d'abord
<c>gentoolkit</c> pour cela. Ensuite, une fois que <c>gentoolkit</c> est
installé, exécutez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Recompilation des paquets">
# <i>revdep-rebuild -p</i>
<comment>(Si vous voyez une quelconque sortie mentionnant des paquets bloqués,
exécutez la commande suivante)</comment>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<note>
Pour plus d'informations, lisez le <c>man revdep-rebuild</c> et notre <uri
link="/doc/fr/gentoolkit.xml">guide de Gentoolkit</uri>.
</note>

<p>
Une fois cela fait, exécutez de nouveau <c>revdep-rebuild -p</c>, juste pour
vérifier que vous avez un système bien propre et cohérent. S'il y a encore des
paquets cassés, refaites un <c>revdep-rebuild -p</c> et un <c>revdep-rebuild</c>
jusqu'à ce qu'il n'y ait plus de sortie de paquets cassés. La plupart des
problèmes de mise à jour de Xfce viennent de <c>dbus</c>, puisque Xfce utilise
de façon assez importante <c>dbus</c>.
</p>

<p>
Ensuite, redémarrez <c>dbus</c> et/ou <c>hal</c>.
</p>

<pre caption="Redémarrage de dbus et hal">
# <i>/etc/init.d/dbus restart</i>
# <i>/etc/init.d/hald restart</i>
</pre>

<p>
Enfin, replacez-vous dans un environnement à jour.
</p>

<pre caption="Mise à jour des variables d'environnement">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Paramètres</title>
<body>

<p>
Assurez-vous d'être familiarisé avec toutes les nouvelles options disponibles
dans le nouveau gestionnaire de paramètres. Les options intéressantes sont
celles dans la partie "Bureau"&nbsp;; Xfce peut à présent gérer votre bureau et
placer des icônes dessus.
</p>

<p>
Il y a également une partie "Peaufinage des fenêtres", dans laquelle vous pouvez
régler le comportement des fenêtres, des espaces de travail et la transparence
(si elle est activée). Xfce 4.4 a quelque peu changé le comportement par défaut
des espaces de travail et du focus de la fenêtre active. Si vous n'aimez pas le
fait que cliquer sur un lien hypertexte dans un espace de travail change vous
envoie sur un autre espace de travail (ou un comportement similaire de
comportement du focus qui vous ennuie), essayez de regarder dans Paramètres -->
Peaufinage des fenêtres --> Focalisation --> Activer la prévention d'acquistion
de focalisation.
</p>

<p>
Assurez-vous de lire la <uri
link="http://www.xfce.org/documentation/">documentation de Xfce</uri> et de
regarder le <uri link="http://www.xfce.org/about/tour">guide rapid de Xfce</uri>
pour en savoir plus sur la version 4.4 et la façon de le configurer.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Résumé</title>
<section>
<body>

<p>
Félicitations d'être arrivé aussi loin&nbsp;! Vous venez d'installer et de
configurer un environnement rapide avec une suite solide d'applications pour
vos besoins informatiques.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Références</title>
<body>

<p>
Besoin d'aide supplémentaire pour configurer et utiliser Xfce&nbsp;? Besoin de
conseils pour des applications plus légères&nbsp;? Essayez de vérifier sur&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org">les forums Gentoo</uri>&nbsp;;</li>
  <li>le canal IRC #xfce sur irc.freenode.net.</li>
  <li>
    Les fichies d'aide installés et les autres documentations fournies par
    Xfce&nbsp;: <path>/usr/share/xfce4/doc/C/index.html</path>. Ouvrez juste
    cette page dans votre navigateur internet et lisez. Il y a même beaucoup
    d'options de configuration "cachées" détaillées dans ces fichiers d'aide.
  </li>
  <li><uri link="http://www.xfce.org">La page d'accueil de Xfce</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
