<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/xml-guide.xml,v 1.44 2006/04/10 09:11:23 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/xml-guide.xml" lang="fr">
<title>Manuel du Guide XML de Gentoo</title>

<author title="Auteur, Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Auteur"><!--mail link="zhen@gentoo.org"-->John P. Davis</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide vous montre comment écrire de la documentation Web en utilisant la
nouvelle syntaxe Guide XML Gentoo. Cette syntaxe est le format officiel pour
la documentation Gentoo, ce document lui-même ayant été créé en utilisant
Guide XML. Ce guide suppose que vous avez un minimum de connaissances en XML
et HTML.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>4</version>
<date>2006-04-09</date>

<chapter>
<title>Introduction à Guide XML</title>

<section>
<title>But de Guide XML</title>
<body>

<p>
La syntaxe de Guide XML est légère, mais expressive. Elle est donc simple à
apprendre, mais fournit toutes les fonctionnalités nécessaires à la création de
documentation Web. Le nombre de balises est réduit au minimum, ne contenant
que celles qui sont utiles. Cela facilite la transformation des documents dans
d'autres formats comme le DocBook, XML/SGML ou du HTML formaté pour le
Web.
</p>

<p>
Le but est de faciliter la <e>création</e> et la <e>transformation</e> de
documents Guide XML.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>En savoir plus</title>
<body>

<p>
Si vous avez l'intention d'écrire ou de modifier des documents au format Guide
XML, ou si vous voulez tester Guide XML, vous devriez lire la <uri
link="/proj/fr/gdp/doc/doc-tipsntricks.xml">page des trucs et astuces du
documentaliste</uri> qui explique notamment comment transformer les documents
Guide XML en html.
</p>
  	 
<p>
Cela peut aussi vous intéresser de lire <uri link="?passthru=1">la source
XML</uri> de ce document.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Guide XML</title>
<section>
<title>Structure de base</title>
<body>

<p>
Voyons la syntaxe de guide XML. Nous commençons avec les balises
d'initialisation utilisées dans un document guide XML&nbsp;:
</p>

<pre caption="La partie initiale d'un document guide XML">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd"&gt;
&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;

&lt;guide link="<i>/doc/fr/guide.xml</i>" lang="<i>fr</i>"&gt;
&lt;title&gt;<i>Gentoo Documentation Guide</i>&lt;/title&gt;

&lt;author title="<i>Auteur</i>"&gt;&lt;mail link="<i>votre.mail@domaine.com</i>"&gt;
  <i>Votre Nom</i>&lt;/mail&gt;
&lt;/author&gt;

&lt;abstract&gt;
<i>Ce guide vous montre comment écrire de la documentation Web en utilisant la
nouvelle syntaxe Guide XML Gentoo.  Cette syntaxe est le format officiel pour
la documentation de Gentoo, ce document lui-même ayant été créé en
utilisant Guide XML. Ce guide suppose que vous avez un minimum de
connaissances en XML et HTML.</i>
&lt;/abstract&gt;

&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 --&gt;
&lt;license/&gt;

&lt;version&gt;<i>1.0</i>&lt;/version&gt;
&lt;date&gt;<i>2004-12-25</i>&lt;/date&gt;
</pre>

<p>
Sur la première ligne, nous voyons la balise obligatoire qui permet
d'identifier un document XML. La ligne suivante identife la DTD à laquelle le
document soit se conformer. La ligne <c>&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;</c>
sera mise à jour automatiquement par le serveur CVS et permet de suivre les
différentes révisions de chaque document. Juste après, il y a une balise
<c>&lt;guide&gt;</c>, l'intégralité du document étant comprise entre les
balises <c>&lt;guide&gt;</c> et <c>&lt;/guide&gt;</c>. L'attribut <c>link</c>
est obligatoire et doit normalement contenir le chemin absolu du document
relativement à la racine du serveur web, bien que le nom du fichier seul
fonctionne. Cet attribut est principalement utilisé pour générer un lien vers
une version imprimable de votre document. Si vous mettez une valeur incorrecte,
le lien vers la version imprimable ne marchera pas, ou alors il pointera vers
un autre document. Les documents traduits <e>doivent</e> spécifier le chemin
entier, car cela sert aussi à vérifier si une version plus récente du document
existe. L'attribut <c>lang</c> spécifie le code de la langue utilisée dans
votre document. Il est utilisé pour formater la date et insérer des chaînes de
caractères telles que «&nbsp;Note&nbsp;», «&nbsp;Contenu&nbsp;», etc. dans la
langue spécifiée. La langue par défaut est l'anglais.
</p>

<p>
Ensuite, il y a une balise <c>&lt;title&gt;</c> qui définit le titre pour
l'intégralité du document.
</p>

<p>
Puis, nous arrivons aux balises <c>&lt;author&gt;</c> qui contiennent des
informations sur les divers auteurs du document. Chaque balise
<c>&lt;author&gt;</c> autorise un élément optionnel <c>title</c> qui spécifie
la fonction de l'auteur par rapport au document (auteur, coauteur, correcteur,
etc.) Dans cet exemple particulier, le nom de l'auteur est compris dans une
autre balise, une balise <c>&lt;mail&gt;</c> qui spécifie une adresse de
courrier pour cette personne. La balise <c>&lt;mail&gt;</c> est optionnelle. De
plus, il n'est pas nécessaire d'avoir plus d'un élément <c>&lt;author&gt;</c>
par document.
</p>

<p>
Ensuite, nous arrivons aux balises <c>&lt;abstract&gt;</c>,
<c>&lt;version&gt;</c> et <c>&lt;date&gt;</c> qui permettent respectivement de
donner le résumé du document, le numéro de version actuel et la date de la
version (au format AAAA-MM-JJ). Les dates qui ne respecteraient pas ce format
sont copiées telles quelles dans le document produit.
</p>

<p>
Nous avons maintenant fait le tour des balises qui doivent apparaître au début
d'un document guide. Hormis <c>&lt;title&gt;</c> et <c>&lt;mail&gt;</c>, ces
balises ne devraient pas apparaître ailleurs, excepté immédiatement après la
balise <c>&lt;guide&gt;</c> et, pour être cohérent, il est recommandé (mais ce
n'est pas obligatoire) de mettre ces balises avant le contenu du document.
</p>

<p>
Enfin, nous avons la balise <c>&lt;license/&gt;</c>, utilisée pour publier le
document sous la license <uri
link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/">Creative Commons -
Attribution / Share Alike</uri> qui est requise par nos <uri
link="/proj/fr/gdp/doc/doc-policy.xml">conventions de documentation</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Chapitres et sections</title>
<body>
<p>
Une fois que les balises d'initialisation ont été spécifiées, vous êtes prêt
pour ajouter les éléments concernant la structure du document. Les documents
guide sont divisés en chapitres, chaque chapitre pouvant contenir une ou
plusieurs sections. Chaque chapitre et section ont un titre. Voici un exemple
de chapitre avec une seule section qui consiste en un paragraphe. Si vous
ajoutez ce XML au XML de <uri link="#doc_chap2_pre1">l'extrait précédent</uri>
et ajoutez une balise <c>&lt;/guide&gt;</c> à la fin du fichier, vous aurez un
document guide valide (mais très court)&nbsp;:
</p>

<pre caption="Un document valide, mais court">
&lt;chapter&gt;
&lt;title&gt;<i>Ceci est mon chapitre</i>&lt;/title&gt;
&lt;section&gt;
&lt;title&gt;<i>Ceci est la première section de mon chapitre</i>&lt;/title&gt;
&lt;body&gt;
&lt;p&gt;<i>Ceci est le contenu de ma section.</i>&lt;/p&gt;
&lt;/body&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/chapter&gt;
</pre>

<p>
Ci-dessus, j'ai spécifié le titre en ajoutant un élément fils
<c>&lt;title&gt;</c> à l'élément <c>&lt;chapter&gt;</c>. J'ai ensuite créé une
section en ajoutant un élément <c>&lt;section&gt;</c>. Vous pouvez voir qu'il a
deux fils, <c>&lt;title&gt;</c> et <c>&lt;body&gt;</c>. Alors que
<c>&lt;title&gt;</c> est déjà connu, <c>&lt;body&gt;</c> ne l'est pas encore.
Cet élément renferme le contenu textuel de la section en question. Nous
regarderons les balises autorisées dans un élément <c>&lt;body&gt;</c> un peu
plus loin.
</p>

<note>
Un élément <c>&lt;guide&gt;</c> peut contenir plusieurs éléments
<c>&lt;chapter&gt;</c>, et un élément <c>&lt;chapter&gt;</c> peut contenir
plusieurs éléments <c>&lt;section&gt;</c>, mais un élément
<c>&lt;section&gt;</c> ne peut contenir qu'un élément <c>&lt;body&gt;</c>.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Un exemple de &lt;body&gt;</title>
<body>

<p>
Maintenant, il est temps d'apprendre à baliser le contenu. Voici un exemple de
code XML pour un élément <c>&lt;body&gt;</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de contenu d'un élément « body »">
&lt;p&gt;
Ceci est un paragraphe. &lt;path&gt;/etc/passwd&lt;/path&gt; est un fichier.
&lt;uri&gt;http://forums.gentoo.org&lt;/uri&gt; est mon site Web favori.
Tapez &lt;c&gt;ls&lt;/c&gt; si vous en avez envie. J'ai &lt;e&gt;vraiment&lt;/e&gt; envie d'aller me coucher maintenant.
&lt;/p&gt;

&lt;pre caption="Exemple de code"&gt;
Ceci est un résultat de commande ou du code.
# &lt;i&gt;ceci est tapé par l'utilisateur&lt;/i&gt;

Rendez le HTML/XML plus simple à lire en utilisant de l'emphase&nbsp;:
&lt;foo&gt;&lt;i&gt;bar&lt;/i&gt;&lt;/foo&gt;

&lt;comment&gt;(Voici comment insérer un commentaire dans un bloc de code.)&lt;/comment&gt;
&lt;/pre&gt;

&lt;note&gt;
Ceci est une note.
&lt;/note&gt;

&lt;warn&gt;
Ceci est un avertissement.
&lt;/warn&gt;

&lt;impo&gt;
Ceci est important.
&lt;/impo&gt;
</pre>

<p>
Maintenant, voici comment l'élément <c>&lt;body&gt;</c> ci-dessus est
affiché&nbsp;:
</p>

<p>
Ceci est un paragraphe. <path>/etc/passwd</path> est un fichier.
<uri>http://forums.gentoo.org</uri> est mon site Web favori. Tapez <c>ls</c> si
vous en avez envie. J'ai <e>vraiment</e> envie d'aller me coucher maintenant.
</p>

<pre caption="Exemple de code">
Ceci est un résultat de commande ou du code.
# <i>ceci est tapé par l'utilisateur</i>

Rendez le HTML/XML plus simple à lire en utilisant de l'emphase&nbsp;:
&lt;foo&gt;<i>bar</i>&lt;/foo&gt;

<comment>(Voici comment insérer un commentaire dans un bloc de code.)</comment>
</pre>

<note>
Ceci est une note.
</note>

<warn>
Ceci est un avertissement.
</warn>

<impo>
Ceci est important.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Les balises de &lt;body&gt;</title>
<body>

<p>
Nous avons présenté beaucoup de nouvelles balises dans la section précédente.
Voici ce que vous avez besoin de savoir. Les balises <c>&lt;p&gt;</c>
(paragraphe), <c>&lt;pre&gt;</c> (bloc de code), <c>&lt;note&gt;</c>,
<c>&lt;warn&gt;</c> (avertissement) et <c>&lt;impo&gt;</c> (important) peuvent
toutes contenir une ou plusieurs lignes de texte. Hormis les éléments
<c>&lt;table&gt;</c>, <c>&lt;ul&gt;</c>, <c>&lt;ol&gt;</c> et
<c>&lt;dl&gt;</c> (dont nous allons parler un peu plus loin), ce sont les
seules balises qui peuvent être présentes dans un élément <c>&lt;body&gt;</c>.
D'autre part, ces balises <e>ne doivent pas être imbriquées</e>. Autrement dit,
ne mettez pas un élément <c>&lt;note&gt;</c> à l'intérieur d'un élément
<c>&lt;p&gt;</c>. Comme vous avez pu le remarquer, l'élément
<c>&lt;pre&gt;</c> conserve strictement les espaces, ce qui fait qu'il est
particulièrement adapté aux exemples de code. Vous devez aussi nommer la
balise <c>&lt;pre&gt;</c> avec l'attribut <c>caption</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="&lt;pre&gt; nommé">
&lt;pre caption="Résultat de uptime"&gt;
# &lt;i&gt;uptime&lt;/i&gt;
16:50:47 up 164 days,  2:06,  5 users,  load average: 0.23, 0.20, 0.25
&lt;/pre&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Epigraphes</title>
<body>

<p by="Étudiant anonyme">
Les délégués des 13 états originaux ont formé le Congrès. Thomas Jefferson, une
Vierge et Benjamin Franklin chantèrent la Déclaration d'Indépendance. Franklin
a découvert l'électricité en frottant deux chats et a déclaré&nbsp;: «&nbsp;Un
cheval coupé en deux ne peut pas tenir debout.&nbsp;» Franklin est mort en 1790
et l'est toujours.
</p>

<p>
Les épigraphes sont souvent utilisés au début des chapitres pour illustrer ce
qui va suivre. C'est simplement un paragraphe avec l'attribut <c>by</c> qui
contient la signature de l'auteur.
</p>


<pre caption="Petit épigraphe">
&lt;p by="Étudiant anonyme"&gt;
Les délégués des 13 états originaux ont formé...
&lt;/p&gt;
</pre>
  	 
</body>
</section>
<section>
<title>
  &lt;path&gt;, &lt;c&gt;, &lt;b&gt;, &lt;e&gt;, &lt;sub&gt; and &lt;sup&gt;
</title>
<body>

<p>
Les élements <c>&lt;path&gt;</c>, <c>&lt;c&gt;</c>, <c>&lt;b&gt;</c>,
<c>&lt;e&gt;</c>, <c>&lt;sub&gt;</c> et <c>&lt;sup&gt;</c> peuvent être
utilisés dans n'importe quelle balise fille de<c>&lt;body&gt;</c>, à
l'exception de <c>&lt;pre&gt;</c>.
</p>

<p>
L'élément <c>&lt;path&gt;</c> est utilisé pour marquer du texte qui se référe à
un fichier <e>du disque dur</e>, que ce soit un chemin <e>relatif ou
absolu</e>, ou à un <e>simple nom de fichier</e>.  Cet élément est
généralement rendu avec une police à chasse fixe pour le différencier du type
standard de paragraphe.
</p>

<p>
L'élément <c>&lt;c&gt;</c> est utilisé pour représenter une <e>commande</e> ou
une <e>du texte entré par l'utilisateur</e>.  Pensez à <c>&lt;c&gt;</c> quand
vous voulez indiquer au lecteur que c'est quelque chose qu'il peut taper pour
exécuter une action particulière.  Par exemple, toutes les balises XML
affichées dans ce document sont mises dans un élément <c>&lt;c&gt;</c> car
elles représentent quelque chose que l'utilisateur peut taper et qui n'est pas
un chemin de fichier.  En utilisant l'élément <c>&lt;c&gt;</c>, vous permettez
à vos lecteurs d'identifier rapidement les commandes qu'ils doivent taper. De
plus, étant donné que les éléments <c>&lt;c&gt;</c> se distinguent du texte
normal, <e>il est rarement nécessaire de mettre les saisies utilisateur entre
guillemets</e>.  Par exemple, ne vous référez pas à un élément
«&nbsp;<c>&lt;c&gt;</c>&nbsp;» comme je viens de le faire.  Eviter
l'utilisation de guillemets superfétatoires rend un document plus lisible et
joli&nbsp;!
</p>

<p>
Comme vous l'avez sûrement deviné, <c>&lt;b&gt;</c> est utilisé pour mettre du
texte <b>en gras</b>.
</p>

<p>
<c>&lt;e&gt;</c> est utilisé pour mettre en valeur un mot ou une phrase&nbsp;;
par exemple&nbsp;: je devrais <e>vraiment</e> utiliser plus souvent le
point-virgule.  Comme vous pouvez le voir, ce texte se démarque du type
standard de paragraphe.  Cela vous permet de donner plus de <e>pêche</e> à vos
phrases&nbsp;!
</p>

<p>
Les éléments <c>&lt;sub&gt;</c> et <c>&lt;sup&gt;</c> servent à <sub>écrire
sous la ligne</sub> et <sup>écrire au-dessus</sup>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Exemples de code en couleurs</title>
<body>

<p>
Afin de rendre nos exemples de code plus lisibles, les balises suivantes sont
autorisées dans des blocs <c>&lt;pre&gt;</c>&nbsp;:
</p>

<dl>
  <dt><c>&lt;i&gt;</c></dt>
  <dd>Permet de différencier ce que doit entrer l'utilisateur par rapport au text affiché.</dd>
  <dt><c>&lt;comment&gt;</c></dt>
  <dd>Commentaires relatifs aux actions qui suivent dans l'exemple de code.</dd>
  <dt><c>&lt;keyword&gt;</c></dt>
  <dd>Indique un mot-clé.</dd>
  <dt><c>&lt;ident&gt;</c></dt>
  <dd>Utilisé pour un identifiant.</dd>
  <dt><c>&lt;const&gt;</c></dt>
  <dd>Utilisé pour une constante.</dd>
  <dt><c>&lt;stmt&gt;</c></dt>
  <dd>Utilisé pour une instruction.</dd>
  <dt><c>&lt;var&gt;</c></dt>
  <dd>Utilisé pour une variable.</dd>
</dl>

<note>
N'oubliez pas que tous les espaces, même en début ou en fin de ligne, et les
sauts de lignes d'un bloc <c>&lt;pre&gt;</c> apparaissent dans la page HTML
générée.
</note>

<p>
Exemple de code en couleur&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mon premier ebuild">
<comment># Copyright 1999-2006 <b>Gentoo Foundation</b>
# Distributed under the terms of the GNU General Public License v2
# &#36;Header: $</comment>

<ident>DESCRIPTION</ident>=<const>"Exuberant ctags generates tags files for quick source navigation"</const>
<ident>HOMEPAGE</ident>=<const>"http://ctags.sourceforge.net"</const>
<ident>SRC_URI</ident>=<const>"mirror://sourceforge/ctags/<var>${P}</var>.tar.gz"</const>

<ident>LICENSE</ident>=<const>"GPL-2"</const>
<ident>SLOT</ident>=<const>"0"</const>
<ident>KEYWORDS</ident>=<const>"~mips ~sparc ~x86"</const>
<ident>IUSE</ident>=<const>""</const>

<stmt>src_compile()</stmt> {
    <keyword>econf</keyword> --with-posix-regex || <keyword>die</keyword> <const>"econf failed"</const>
    <keyword>emake</keyword> || <keyword>die</keyword> <const>"emake failed"</const>
}

<stmt>src_install()</stmt> {
    <keyword>make</keyword> <ident>DESTDIR</ident>="<var>${D}</var>" install || <keyword>die</keyword> <const>"install failed"</const>

    <keyword>dodoc</keyword> FAQ NEWS README
    <keyword>dohtml</keyword> EXTENDING.html ctags.html
}
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>&lt;mail&gt; et &lt;uri&gt;</title>
<body>

<p>
Nous avons déja parlé de la balise <c>&lt;mail&gt;</c> plus tôt. Elle est
utilisée pour lier un texte avec une adresse de courrier et a la forme
<c>&lt;mail link="foo@bar.com"&gt;Mr. Foo Bar&lt;/mail&gt;</c>. Si vous voulez
afficher l'adresse, vous pouvez utiliser
<c>&lt;mail&gt;foo@bar.com&lt;/mail&gt;</c>, cela sera affiché comme
ceci&nbsp;: <mail>foo@bar.com</mail>.
</p>

<p>
La balise <c>&lt;uri&gt;</c> est utilisée pour pointer vers des
fichiers/emplacements sur Internet. Elle a deux formes. La première peut être
utilisée quand vous voulez que l'URI s'affiche, comme ce lien vers
<uri>http://forums.gentoo.org</uri>. Pour créer ce lien, j'ai tapé
<c>&lt;uri&gt;http://forums.gentoo.org&lt;/uri&gt;</c>. L'autre forme est utile
quand vous voulez associer un URI avec un autre texte quelconque&nbsp;; par
exemple <uri link="http://forums.gentoo.org">le forum de Gentoo</uri>. Pour
créer <e>ce</e> lien, j'ai tapé <c>&lt;uri
link="http://forums.gentoo.org"&gt;le forum de Gentoo&lt;/uri&gt;</c>. Ce n'est
pas la peine d'écrire <c>http://www.gentoo.org/</c> lorsque vous faites un lien
vers une page du site de Gentoo. Par exemple, pour faire un lien vers l'<uri
link="/doc/fr/index.xml">index de la documentation</uri>, vous n'avez qu'à
taper <c>&lt;uri link="/doc/fr/index.xml"&gt;index de la
documentation&lt;/uri&gt;</c>. Vous pouvez même ne pas indiquer
<c>index.xml</c> si vous faites un lien vers l'index d'un répertoire.
Exemple&nbsp;: <c>&lt;uri link="/doc/fr/"&gt;index de la
documentation&lt;/uri&gt;</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Images</title>
<body>

<p>
Voici comment insérer des images dans un document&nbsp;: <c>&lt;figure
link="mygfx.png" short="mon image" caption="mon image préférée"/&gt;</c>.
L'attribut <c>link</c> pointe vers l'image, l'attribut <c>short</c> spécifie
une description courte (utilisée pour l'attribut d'image HTML
<c>alt</c>), et un titre. Pas trop compliqué :) Nous supportons aussi le
style de balise standard HTML &lt;img src="foo.gif"/&gt; pour ajouter des
images sans titre, bordure, etc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tableaux</title>
<body>

<p>
Guide contient une syntaxe de tableau simplifiée et similaire à celle du HTML.
Pour commencer un tableau, utilisez une balise <c>&lt;table&gt;</c>. Commencez
une ligne avec une balise <c>&lt;tr&gt;</c>. Toutefois, pour insérer des
données dans le tableau, Guide ne supporte <e>pas</e> la balise HTML
&lt;td&gt;.  À la place, utilisez <c>&lt;th&gt;</c> si vous voulez insérer un
en-tête ou <c>&lt;ti&gt;</c> si vous insérez de l'information normale. Vous
pouvez utiliser <c>&lt;th&gt;</c> partout où <c>&lt;ti&gt;</c> est
utilisable&nbsp;; il n'est pas obligatoire que les éléments <c>&lt;th&gt;</c>
apparaissent seulement dans la première ligne.
</p>

<p>
En plus, la balise d'en-tête de tableau (<c>&lt;th&gt;</c>) accepte les
attributs <c>colspan</c> et <c>rowspan</c> pour regrouper des colonnes et/ou
des lignes sous un même titre, comme vu ci-dessous&nbsp;:
</p>

<table>
  <tr>
    <th colspan="4">Ce titre regroupe 4 colonnes</th>
  </tr>
  <tr>
    <th rowspan="6">Ce titre regroupe 6 lignes</th>
    <ti>Objet A1</ti>
    <ti>Objet A2</ti>
    <ti>Objet A3</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>Objet B1</ti>
    <th colspan="2" rowspan="2">Bloc-titre 2x2</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>Objet C1</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti colspan="3">Objet D1..D3</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti rowspan="2">Objet E1..F1</ti>
    <ti colspan="2">Objet E2..E3</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti colspan="2">Objet F2..F3</ti>
  </tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Listes</title>
<body>
 
<p>
Pour créer des listes, ordonnées ou pas, utilisez simplement des balises
similaires à celles de XHTML&nbsp;: <c>&lt;ol&gt;</c>, <c>&lt;ul&gt;</c> et
<c>&lt;li&gt;</c>. Les listes peuvent seulement apparaître entre des balises
<c>&lt;body&gt;</c> et <c>&lt;li&gt;</c>, ce qui signifique que l'on peut
inclure une liste dans une autre. N'oubliez pas que vous écrivez du XML et que,
contrairement à l'HTML, il est nécessaire de refermer toutes les balises, même
celles des listes.
</p>

<p>
Les listes de définition (<c>&lt;dl&gt;</c>) sont aussi supportées. Veuillez
noter que ni la balise de définition (<c>&lt;dt&gt;</c>) ni la balise de donnée
de définition (<c>&lt;dd&gt;</c>) n'acceptent d'autres balises de type bloc
(paragraphes, etc.) Une liste de définition contient&nbsp;:
</p>

<dl>
  <dt><c>&lt;dl&gt;</c></dt>
  <dd>Une balise de <b>L</b>iste de <b>D</b>éfinition contenant</dd>
  <dt><c>&lt;dt&gt;</c></dt>
  <dd>Des paires de balises de <b>T</b>erme de <b>D</b>éfinition</dd>
  <dt><c>&lt;dd&gt;</c></dt>
  <dd>et des balises de <b>D</b>onnées de <b>D</b>éfinition</dd>
</dl>

<p>
La liste suivante recopiée depuis <uri
link="http://www.w3.org/TR/REC-html40/struct/lists.html">w3.org</uri> montre
qu'une liste de définition peut contenir des listes ordonnées ou pas.
Cependant, elle ne peut pas contenir une autre liste de définition.
</p>

<dl>
  <dt><b>Les ingrédients&nbsp;:</b></dt>
  <dd>
    <ul>
      <li>100 g. de farine</li>
      <li>10 g. de sucre</li>
      <li>1 tasse d'eau</li>
      <li>2 œufs</li>
      <li>Du sel et du poivre</li>
    </ul>
  </dd>
  <dt><b>La procédure&nbsp;:</b></dt>
  <dd>
    <ol>
      <li>Mélangez vaguement les ingrédients secs</li>
      <li>Ajoutez-y les autres</li>
      <li>Mélangez pendant 10 minutes</li>
      <li>Mettez-y au four à 300° pendant une heure</li>
    </ol>
  </dd>
  <dt><b>Remarque&nbsp;:</b></dt>
  <dd>Cette recette peut être améliorée en y ajoutant des raisins.</dd>
</dl>

</body>
</section>

<section>
<title>Références internes au document</title>
<body>

<p>
Grâce à Guide XML, il est facile de faire référence à d'autres parties du
document par l'utilisation de liens hypertextes. Vous pouvez créer un lien
pointant vers le <uri link="#doc_chap1">chapitre un</uri> en tapant <c>&lt;uri
link="#doc_chap1"&gt;chapitre un&lt;/uri&gt;</c>. Pour pointer vers la <uri
link="#doc_chap1_sect2">deuxième section du chapitre un</uri>, tapez <c>&lt;uri
link="#doc_chap1_sect2"&gt;deuxième section du chapitre un&lt;/uri&gt;</c>.
Pour créer un lien vers la figure 3 du chapitre 1, vous utiliseriez <c>&lt;uri
link="#doc_chap1_fig3"&gt;figure 1.3&lt;/uri&gt;</c> et pour vous référer à
l'<uri link="#doc_chap2_pre2">exemple de code 2 du chapitre 2</uri>, vous
utiliserez <c>&lt;uri link="#doc_chap2_pre2"&gt;exemple de code 2 du chapitre
2&lt;/uri&gt;</c>.
</p>

<p>
Cependant, certains guides sont susceptibles de changer régulièrement et de
tels liens risquent de devenir incorrects ou inexistants. Pour résoudre ce
problème, vous pouvez nommer les éléments <c>&lt;chapter&gt;</c>,
<c>&lt;section&gt;</c> et <c>&lt;tr&gt;</c> en leur ajoutant un attribut
<c>id</c> et ensuite définir un lien comme ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Utiliser l'attribut id">
&lt;chapter id="foo"&gt;
&lt;title&gt;Le titre de foo !&lt;/title&gt;
...
&lt;p&gt;
Veuillez consulter le &lt;uri link="#foo"&gt;chapitre sur foo&lt;/uri&gt;
&lt;/p&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Annonces et documents obsolètes</title>
<body>

<p>
L'attribut <c>disclaimer</c> peut être utilisé dans les manuels et les guides
pour afficher une annonce prédéfinie au début du document. Les types d'annonces
disponibles sont&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>articles</b> sert pour les <uri link="/doc/en/articles/">articles
    réédités</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>draft</b> sert à indiquer que le travail sur le document n'est pas
    terminé et qu'il ne doit pas être considéré comme officiel.
  </li>
  <li>
    <b>oldbook</b> est utilisé pour indiquer qu'un manuel est vieux et n'est
    plus entretenu.
  </li>
  <li>
    <b>obsolete</b> est utiliser pour indiquer qu'un document est obsolète.
  </li>
</ul>

<p>
Lorsque vous marquez un document comme obsolète, il est de bon aloi de mettre
un lien vers la nouvelle version. L'attribut <c>redirect</c> fait justement
cela. L'utilisateur pourrait être automatiquement redirigé vers la nouvelle
page, mais vous ne devez pas considérer que ce comportement est garanti.
</p>

<pre caption="Exemple d'annonce">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd"&gt;
&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;
 
&lt;guide link="/doc/fr/gentoo-x86-install.xml" disclaimer="obsolete" redirect="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml"&gt;
&lt;title>Guide d'installation Gentoo pour x86&lt;/title&gt;

&lt;author title="Auteur"&gt;
...
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Style d'écriture</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Puisque le projet de documentation de Gentoo est un effort commun, il est
probable que plusieurs personnes doivent modifier un même document. Il
convient donc de respecter certaines conventions quant au style d'écriture.
Nos conventions régissent d'une part le style d'écriture interne des documents
au format XML, et d'autre part le contenu pour éviter certaines
incompréhensions chez nos lecteurs.
</p>

<p>
Ces deux aspects sont décrits ci-dessous.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Style d'écriture interne</title>
<body>

<p>
Un <b>saut de ligne</b> doit suivre <e>chaque</e> balise GuideXML (ouverture et
fermeture), sauf les suivantes&nbsp;: <c>&lt;version&gt;</c>,
<c>&lt;date&gt;</c>, <c>&lt;title&gt;</c>, <c>&lt;th&gt;</c>,
<c>&lt;ti&gt;</c>, <c>&lt;li&gt;</c>, <c>&lt;i&gt;</c>, <c>&lt;e&gt;</c>,
<c>&lt;uri&gt;</c>, <c>&lt;path&gt;</c>, <c>&lt;b&gt;</c>, <c>&lt;c&gt;</c>,
<c>&lt;comment&gt;</c> et <c>&lt;mail&gt;</c>.
</p>

<p>
Une <b>ligne vide</b> doit suivre <e>chaque</e> balise <c>&lt;body&gt;</c>
(ouverture uniquement) et précéder <e>chaque</e> <c>&lt;chapter&gt;</c>,
<c>&lt;p&gt;</c>, <c>&lt;table&gt;</c>, <c>&lt;author&gt;</c> (définition),
<c>&lt;pre&gt;</c>, <c>&lt;ul&gt;</c>, <c>&lt;ol&gt;</c>, <c>&lt;warn&gt;</c>,
<c>&lt;note&gt;</c> et <c>&lt;impo&gt;</c> (ouverture uniquement).
</p>

<p>
La longueur des lignes <b>doit</b> être limitée à 80 positions sauf à
l'intérieur de la balise <c>&lt;pre&gt;</c>. Il n'est permis de déroger à cette
règle que quand il n'est pas possible de faire autrement, par exemple pour une
URL trop longue. L'auteur doit ensuite aller à la ligne dès que possible.  Il
est recommandé de ne pas dépasser les 80 caractères dans le <e>document
généré</e> dans les balises <c>&lt;pre&gt;</c> pour faciliter la lecture en
mode console.
</p>

<p>
L'<b>indentation</b> est proscrite, sauf à l'intérieur des balises
<c>&lt;tr&gt;</c> (d'une <c>&lt;table&gt;</c>), <c>&lt;ul&gt;</c>,
<c>&lt;ol&gt;</c>, <c>&lt;dl&gt;</c> et <c>&lt;author&gt;</c>. Si l'indentation
est utilisée, elle <e>doit</e> être de deux espaces par indentation, c-à-d.
<e>pas</e> de tabulation <e>ni</e> plus d'espaces. En outre, les tabulations ne
sont pas autorisées dans les documents GuideXML.
</p>

<p>
Si un saut de ligne est nécessaire à l'intérieur des balises <c>&lt;ti&gt;</c>,
<c>&lt;th&gt;</c>, <c>&lt;li&gt;</c> ou <c>&lt;dd&gt;</c>, leur contenu doit
alors être indenté.
</p>

<p>
Un exemple d'indentation&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple d'indentation">
&lt;table&gt;
&lt;tr&gt;
  &lt;th&gt;Foo&lt;/th&gt;
  &lt;th&gt;Bar&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
  &lt;ti&gt;Ceci est un exemple d'indentation&lt;/ti&gt;
  &lt;ti&gt;
    Si le texte ne tient pas sur 80 colonnes, il faut alors l'indenter si la
    balise mère l'autorise
  &lt;/ti&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Une option&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une autre option&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</pre>

<p>
Les <b>attributs</b> doivent être définis sans espace entre le nom de l'attribut,
le signe «&nbsp;=&nbsp;» et la valeur de l'attribut. Voici un exemple&nbsp;:
</p>

<pre caption="Attributs">
&lt;pre caption = "Attribut"&gt;  <comment>(Incorrect)</comment>
&lt;pre caption="Attribut"&gt;    <comment>(Correct)</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Style d'écriture externe</title>
<body>

<p>
À l'intérieur des tables (<c>&lt;table&gt;</c>) et des listes (<c>&lt;ul&gt;</c>,
<c>&lt;ol&gt;</c> et <c>&lt;dl&gt;</c>), des points («&nbsp;.&nbsp;») ne
devraient être utilisés que si plusieurs phrases apparaissent. Dans ce cas, le
point ou tout autre signe de ponctuation sont autorisés.
</p>

<note>
N.D.T.&nbsp;: par respect pour la langue française, nous dérogeons souvent à
cette règle et terminons nos phrases par des points dans les listes.
</note>

<p>
Chaque phrase, y compris celles qui figurent dans les tables et les listes,
devrait commencer par une majuscule.
</p>

<pre caption="Points et majuscules">
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Pas de point&lt;/li&gt; <comment>(Le point est utilisé en français.)</comment>
  &lt;li&gt;Un point. Plusieurs phrases, vous vous rappelez&nbsp;?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</pre>

<p>
Les exemples de code doivent <e>toujours</e> avoir un<c> titre</c>.
</p>

<p>
Essayez d'utiliser <c>&lt;uri&gt;</c> avec un attribut <c>link</c> autant que
possible. Nous préférons écrire le <uri link="http://forums.gentoo.org">forum
Gentoo</uri> plutôt que <uri>http://forums.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
Quand vous placez un commentaire à l'intérieur d'une balise <c>&lt;pre&gt;</c>,
utilisez <c>&lt;comment&gt;</c> et placez le texte entre parenthèses ou
utilisez le marqueur de commentaires ad hoc en fonction du langage utilisé
(<c>#</c> pour les scripts bash et bien d'autres, <c>//</c> pour du C/C++,
etc.) De plus, vous devez placez le commentaire <e>avant</e> le sujet auquel il
se rapporte.
</p>

<pre caption="Exemple de commentaire">
<comment>(Remplacez « jean » par votre nom.)</comment>
# <i>id jean</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Format du manuel</title>
<section>
<title>Différences entre Guide et Book</title>
<body>

<p>
Le format actuel ne permettait pas de produire des documents plus volumineux
tels que le <uri link="/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=1">manuel
d'installation</uri>. Le format GuideXML a donc été étendu pour permettre la
rédaction de documents sur plusieurs pages.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fichier principal</title>
<body>

<p>
La première étape est de créer un document «&nbsp;maître&nbsp;» qui ne contient
que très peu de texte, mais qui relie les différents documents. Sa syntaxe est
très proche de GuideXML&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple d'utilisation du type « book »">
&lt;?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?&gt;
&lt;!DOCTYPE book SYSTEM "/dtd/book.dtd"&gt;
&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;

&lt;<i>book</i> link="example.xml"&gt;
&lt;title&gt;Exemple d'utilisation du type « book »&lt;/title&gt;

&lt;author...&gt;
  ...
&lt;/author&gt;

&lt;abstract&gt;
  ...
&lt;/abstract&gt;

&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 --&gt;
&lt;license/&gt;

&lt;version&gt;...&lt;/version&gt;
&lt;date&gt;...&lt;/date&gt;
</pre>

<p>
Jusqu'ici, la seule différence avec un document normal est que l'élément
<c>&lt;book&gt;</c> remplace <c>&lt;guide&gt;</c>. Ensuite, au lieu de définir
un chapitre avec un élément <c>&lt;chapter&gt;</c>, il faut définir une partie
avec un élément <c>&lt;part&gt;</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définir une partie">
&lt;part&gt;
&lt;title&gt;Première partie&lt;/title&gt;
&lt;abstract&gt;
  ...
&lt;/abstract&gt;

<comment>(Les chapitres suivent)</comment>
&lt;/part&gt;
</pre>

<p>
Chaque partie doit contenir un titre (élément <c>&lt;title&gt;</c>) et un
résumé (élément <c>&lt;abstract&gt;</c> qui permet d'introduire brièvement la
partie en question.
</p>

<p>
Chaque partie contient des chapitres (éléments <c>&lt;chapter&gt;</c>). Chaque
chapitre <e>doit</e> être dans un fichier séparé. Vous ne serez donc pas
surpris d'apprendre qu'un élément <c>&lt;include&gt;</c> permet d'indiquer le
nom du fichier qui contient le chapitre.
</p>

<pre caption="Définir un chapitre">
&lt;chapter&gt;
&lt;title&gt;Chapitre 1&lt;/title&gt;
&lt;abstract&gt;
  Ceci est un court résumé du chapitre.
&lt;/abstract&gt;

  &lt;include href="chemin/vers/chapter-one.xml"/&gt;

&lt;/chapter&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Rédiger les chapitres</title>
<body>

<p>
Le contenu de chaque chapitre est structuré comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Syntaxe d'un chapitre">
&lt;?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?&gt;
&lt;!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd"&gt;
&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;

&lt;!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 --&gt;

&lt;sections&gt;

&lt;version&gt;...&lt;/version&gt;
&lt;date&gt;...&lt;/date&gt;

<comment>(Définir des éléments &lt;section&gt; et &lt;subsection&gt;)</comment>

&lt;/sections&gt;
</pre>

<p>
Chaque chapitre contient des éléments <c>&lt;section&gt;</c> (l'équivalent d'un
élément <c>&lt;chapter&gt;</c> de GuideXML) et des éléments
<c>&lt;subsection&gt;</c> (l'équivalent d'un élément <c>&lt;section&gt;</c> de
GuideXML).
</p>

<p>
Chaque chapitre doit avoir ses propres éléments date et version. La date la plus
récente parmi tous les documents principaux et les documents de chapitres sera
affichée lorsqu'un utilisateur visite une quelconque partie du manuel.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ressources</title>
<section>
<title>Commencez à écrire</title>
<body>

<p>
Guide a été spécialement conçu pour être «&nbsp;simple et léger&nbsp;»
afin que les développeurs puissent passer plus de temps à
écrire de la documentation et moins à apprendre la syntaxe XML.
Espérons que cela permette aux développeurs qui ne sont
habituellement pas très «&nbsp;bavards&nbsp;» d'écrire de la documentation
Gentoo de qualité. N'hésitez pas à consulter nos <uri
link="/proj/fr/gdp/doc/doc-tipsntricks.xml">trucs et astuces du
documentaliste</uri>. Si vous voulez aider (ou si vous avez
des questions sur Guide), envoyez un message en anglais sur la <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">liste de diffusion gentoo-doc</mail> en
indiquant ce que vous souhaitez améliorer. Amusez-vous bien&nbsp;!
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
