<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/xorg-config.xml,v 1.2 2004/05/17 10:04:46 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/xorg-config.xml" lang="fr">

<title>Guide de configuration de X</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>

<abstract>
Le serveur X Window Xorg permet d'offrir un environnement graphique aux
utilisateurs. Ce guide décrit ce qu'est Xorg, comment l'installer et le
configurer.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>10 mai 2004</date>

<chapter>
<title>Qu'est-ce que le serveur X Window&nbsp;?</title>
<section>
<title>Environnement graphique ou ligne de commande</title>
<body>

<p>
Certains utilisateurs sont mal à l'aise à l'idée de devoir entrer des
commandes. Pourquoi ne pourraient-ils pas tout faire à la souris dans un
environnement graphique&nbsp;? C'est possible&nbsp;! Linux offre une panoplie
d'interfaces graphiques qui peuvent être installées sur votre distribution.
</p>

<p>
Ce qui surprend le plus les nouveaux utilisateurs est que l'interface graphique
n'est rien d'autre qu'un programme qui tourne sur leur système. Elle ne fait
<e>pas</e> partie du noyau Linux ni du système de base. Elle est simplement un
outil puissant qui permet d'utiliser les capacités graphiques de votre machine.
</p>

<p>
Dans le souci du respect des standards, un nouveau standard a été créé pour
définir comment dessiner et déplacer des fenêtres sur l'écran, comment
permettre à l'utilisateur d'agir avec le clavier et la souris ainsi que
d'autres aspects importants d'un système graphique. Ce standard a été nommé
<e>X Window System</e>, souvent abrégé en <e>X11</e> ou simplement <e>X</e>. Il
est utilisé sur la plupart des systèmes Unix, Linux et apparentés.
</p>

<p>
L'application qui implémente le standard X11 sur un système Linux s'appelle
<e>Xorg-X11</e>. Elle est un dérivé du projet XFree86. Ce dernier ayant opté
pour une licence incompatible avec la GPL, l'utilisation de Xorg est désormais
recommandée. Remarquez que les différences entre Xorg et XFree86 sont
actuellement minimes. Si vous connaissez un des deux systèmes, vous connaissez
l'autre. Des versions de XFree86 antérieures à 4.4 sont aussi dans Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le projet X.org</title>
<body>

<p>
Le projet <uri link="http://www.x.org">X.org</uri> offre une implémentation
libre et ouverte du standard X11.
</p>

<p>
Xorg fournit une interface entre votre matériel et les logiciels graphiques que
vous voulez utiliser. De plus, Xorg est prévu pour fonctionner en réseau et
permet de faire tourner une application sur un système et d'afficher sur
l'écran d'un autre.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installer Xorg</title>
<section>
<title>Utiliser emerge</title>
<body>

<p>
Assez bavardé, installons Xorg&nbsp;! Lancez simplement la commande <c>emerge
xorg-x11</c>. L'installation prend un certain temps, profitez-en pour manger un
morceau.
</p>

<pre caption="Installer Xorg">
# <i>emerge xorg-x11</i>
</pre>

<p>
Après l'installation, vous devez réinitialiser votre environnement avant de
poursuivre. Lancez les commandes <c>env-update</c> et <c>source
/etc/profile</c>. Ceci n'a pas d'effets négatifs sur votre système.
</p>

<pre caption="Réinitialiser les variables d'environnement">
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurer Xorg</title>
<section>
<title>Le fichier xorg.conf</title>
<body>

<p>
Le fichier de configuration de Xorg est <path>xorg.conf</path>. Il se trouve
dans le répertoire <path>/etc/X11</path>. Un exemple fourni à l'installation
est <path>/etc/X11/xorg.conf.example</path>. Vous pouvez utiliser celui-ci pour
créer votre propre fichier de configuration. Il contient de nombreux
commentaires, mais la page man est encore plus complète&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lire la page man de xorg.conf">
# <i>man 5 xorg.conf</i>
</pre>

<p>
Bonne lecture aux plus courageux&nbsp;! Poursuivons et créons ce fichier
automatiquement.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Par défaut : génération automatique de xorg.conf</title>
<body>

<p>
Xorg est capable de définir la plupart des paramètres automatiquement. Vous ne
devriez modifier que quelques lignes, notamment pour définir la résolution que
vous voulez utiliser. Vous trouverez plus d'informations sur les paramètres que
vous pouvez ajuster dans les ressources mentionnées à la fin de ce document.
Commençons par générer un fichier de configuration utilisable.
</p>

<pre caption="Générer un fichier xorg.conf">
# <i>Xorg -configure</i>
</pre>

<p>
Veuillez vérifier les dernières lignes affichées par Xorg. Si Xorg n'a pas pu
créer le fichier <path>xorg.conf</path>, vous devrez le créer manuellement. En
supposant que le fichier a bien été créé, Xorg devrait vous afficher qu'il a
créé un fichier de configuration <path>/root/xorg.conf.new</path>.
Essayons-le&nbsp;:
</p>

<pre caption="Tester le fichier xorg.conf.new">
# <i>Xorg -config /root/xorg.conf.new</i>
</pre>

<p>
Si tout se passe bien, vous devriez voir un affreux gestionnaire de fenêtres
appelé <c>twm</c>. C'est sans doute le plus petit gestionnaire disponible.
Déplacez votre souris et voyez si votre clavier fonctionne. Dans la section
suivante, nous adapterons <path>xorg.conf</path> pour votre matériel.  Fermez
les terminaux affichés en tapant <c>exit</c> (ou avec Ctrl-D) jusqu'à ce que
Xorg se ferme. Si votre souris ne fonctionne pas, vous pouvez aussi utiliser la
combinaison de touches Ctrl-Alt-Backspace pour stopper le serveur X.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Alternative : génération semi-automatique de xorg.conf</title>
<body>

<p>
Xorg contient un outil de configuration appelé <c>xorgconfig</c>. Celui-ci vous
pose une série de questions (carte graphique, type de clavier, etc.) et
construit un fichier de configuration <path>xorg.conf</path> en fonction de vos
réponses.
</p>

<pre caption="Génération semi-automatique de xorg.conf">
# <i>xorgconfig</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Adapter xorg.conf</title>
<section>
<title>Copier xorg.conf</title>
<body>

<p>
D'abord, copions le fichier <path>xorg.conf.new</path> en
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> pour éviter de devoir lancer <c>Xorg
-config</c>&nbsp;; taper <c>startx</c> est bien plus facile.
</p>

<pre caption="Copier xorg.conf">
# <i>cp /root/xorg.conf.new /etc/X11/xorg.conf</i>
</pre>

<p>
Ensuite, démarrez le serveur X avec la commande <c>startx</c>. Elle utilisera
la nouvelle copie du fichier de configuration. Pour stopper le serveur X,
fermez les terminaux en tapant <c>exit</c> ou Ctrl-D. Vous pouvez aussi arrêter
le serveur X avec la combinaison de touches Ctrl-Alt-Backspace, mais évitez de
prendre cette mauvaise habitude.
</p>

<pre caption="Démarrer X">
# <i>startx</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Définir la résolution</title>
<body>

<p>
Si vous voulez modifier la résolution utilisée, vous devez modifier deux
sections du fichier de configuration. La section <e>Screen</e> contient la
liste des résolutions utilisables. Elle peut ne contenir aucune résolution
auquel cas le serveur X détermine la résolution en fonction des informations de
la section <e>Monitor</e>.
</p>

<p>
Le serveur Xorg utilise les valeurs des paramètres <c>HorizSync</c> et
<c>VertRefresh</c> de la section <e>Monitor</e> pour déterminer les résolutions
utilisables. Ne modifiez ces paramètres que si les modifications dans la
section <e>Screen</e> ne fonctionnent pas. Vous devrez alors utiliser les
spécifications de votre moniteur. Vous les trouverez dans le manuel fourni avec
l'écran ou grâce à un outil tel que <c>sys-apps/ddcxinfo-knoppix</c>.
</p>

<warn>
Veuillez utiliser les valeurs indiquées dans le manuel de votre moniteur. Si
vous utilisez des valeurs incorrectes, vous pourriez endommager votre écran.
</warn>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous définissons une ligne <c>Modes</c> et la
profondeur de couleur pour utiliser une résolution de 1024x768 en 24 bits par
défaut. Ne recopiez pas ces valeurs bêtement, vous voudrez sans doute en
utiliser d'autres.
</p>

<pre caption="Modifier la section Screen dans /etc/X11/xorg.conf">
Section "Screen"
  Identifier  "Default Screen"
  Device    "S3 Inc. ProSavage KN133 [Twister K]"
  Monitor   "Generic Monitor"
  <i>DefaultDepth  24</i>
  <comment># Toutes les lignes ne sont pas recopiées ici par souci de lisibilité</comment>
  SubSection "Display"
    Depth   24
    <i>Modes   "1024x768"</i>
  EndSubSection
EndSection
</pre>

<p>
Démarrez votre serveur (<c>startx</c>) pour vérifier qu'il utilise la
résolution souhaitée.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurer le clavier</title>
<body>

<p>
Pour utiliser un clavier international, trouvez la section <e>InputDevice</e>
et ajoutez l'option <c>XkbLayout</c> pour indiquer la disposition de votre
clavier. Dans l'exemple suivant, nous définissons un clavier belge. Indiquez
simplement le code de votre pays.
</p>

<pre caption="Définir la disposition du clavier">
Section "InputDevice"
  Identifier  "Generic Keyboard"
  Driver    "keyboard"
  Option    "CoreKeyboard"
  Option    "XkbRules"  "xfree86"
  Option    "XkbModel"  "pc105"
  <i>Option    "XkbLayout" "be"</i>
EndSection
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurer la souris</title>
<body>

<p>
Si votre souris ne fonctionne pas, vous devez d'abord vérifier si elle détectée
par le noyau. Des souris PS/2 apparaissent sous <path>/dev/psaux</path>.
D'autres souris comme les souris USB apparaissent sous <path>/dev/input</path>
(ou parfois <path>/dev/input/mice</path>). Pour vérifier que le périphérique
correspond bien à votre souris, essayez ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifier le fichier de périphérique de la souris">
# <i>cat /dev/input</i>
<comment>(Déplacez votre souris.)</comment>
<comment>(Faites Ctrl-C pour arrêter.)</comment>
</pre>

<p>
Si votre souris n'est pas détectée, vérifiez que les modules nécessaires sont
bien chargés.
</p>

<p>
Si votre souris est détectée, indiquez le nom du fichier de périphérique dans
la section <e>InputDevice</e>. Dans l'exemple suivant, nous définissons aussi
les options <c>Protocol</c> qui spécifie le protocole à utiliser (en général
PS/2 ou IMPS/2) et <c>ZAxisMapping</c> qui permet d'utiliser la molette.
</p>

<pre caption="Définir les paramètres de la souris">
Section "InputDevice"
  Identifier  "TouchPad Mouse"
  Driver    "mouse"
  Option    "CorePointer"
  <i>Option    "Device"    "/dev/psaux"</i>
  <i>Option    "Protocol"    "IMPS/2"</i>
  <i>Option    "ZAxisMapping"    "4 5"</i>
EndSection
</pre>

<p>
Démarrez votre serveur (<c>startx</c>) et appréciez&nbsp;! Bravo, vous disposez
maintenant d'un serveur X sur votre machine. L'étape suivante est de remplacer
l'horrible gestionnaire de fenêtres actuel par un gestionnaire plus évolué,
voire un environnement graphique complet tel que KDE ou GNOME, mais cela
dépasse l'objectif de ce guide.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ressources</title>
<section>
<title>Créer et adapter xorg.conf</title>
<body>

<p>
La page man (<c>man 5 xorg.conf</c>) contient une référence complète sur la
syntaxe du fichier de configuration. Vous devriez afficher cette page dans un
autre terminal quand vous modifiez xorg.conf.
</p>

<p>
Le répertoire <path>/usr/X11R6/lib/X11/doc</path> contient divers fichiers
<path>README</path> dont un par type de carte graphique.
</p>

<p>
De nombreux sites peuvent vous aider à modifier votre <path>xorg.conf</path>.
Utilisez <uri link="http://www.google.com">Google</uri> pour les découvrir.
Étant donné que les fichiers <path>xorg.conf</path> et <path>XF86Config</path>
(le fichier de configuration de XFree86) sont très similaires et que plus
d'information sur ce dernier est disponible, les liens ci-dessous devraient
vous intéresser&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://tldp.org/HOWTO/XFree-Local-multi-user-HOWTO/">le guide de
    configuration de XFree pour une installation locale avec plusieurs
    utilisateurs</uri>&nbsp;;
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html">une
    introduction à XFree 4.x</uri> par Chris Houser.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
