<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/xorg-config.xml,v 1.22 2010/05/05 13:01:30 titefleur Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="fr">

<title>Guide de configuration de X</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="neysx"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="cam"/>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="titefleur"/>
</author>

<abstract>
Le serveur X-Window Xorg permet d'offrir un environnement graphique aux
utilisateurs. Ce guide décrit ce qu'est Xorg, comment l'installer et le
configurer.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.27</version>
<date>2010-03-16</date>

<chapter>
<title>Qu'est-ce que le serveur X-Window&nbsp;?</title>
<section>
<title>Environnement graphique ou ligne de commande</title>
<body>

<p>
Certains utilisateurs sont mal à l'aise à l'idée de devoir entrer des
commandes. Pourquoi ne pourraient-ils pas tout faire à la souris dans un
environnement graphique&nbsp;? C'est possible&nbsp;! Linux offre une panoplie
d'interfaces graphiques qui peuvent être installées sur votre distribution.
</p>

<p>
Ce qui surprend le plus les nouveaux utilisateurs est que l'interface graphique
n'est rien d'autre qu'un programme qui tourne sur leur système. Elle ne fait
<e>pas</e> partie du noyau Linux ni du système de base. Elle est simplement un
outil puissant qui permet d'utiliser les capacités graphiques de votre machine.
</p>

<p>
Dans le souci du respect des standards, un nouveau standard a été créé pour
définir comment dessiner et déplacer des fenêtres sur l'écran, comment
permettre à l'utilisateur d'agir avec le clavier et la souris ainsi que
d'autres aspects importants d'un système graphique. Ce standard a été nommé
<e>X Window System</e>, souvent abrégé en <e>X11</e> ou simplement <e>X</e>. Il
est utilisé sur la plupart des systèmes Unix, Linux et apparentés.
</p>

<p>
L'application qui implémente le standard X11 sur un système Linux s'appelle
<e>Xorg-X11</e>. Elle est un dérivé du projet XFree86. Ce dernier ayant opté
pour une licence incompatible avec la GPL, l'utilisation de Xorg est désormais
recommandée. L'arbre Portage officiel ne contient plus d'ebuild pour XFree86.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le projet X.org</title>
<body>

<p>
Le projet <uri link="http://www.x.org">X.org</uri> offre une implémentation
libre et ouverte du standard X11.
</p>

<p>
Xorg fournit une interface entre votre matériel et les logiciels graphiques que
vous voulez utiliser. De plus, Xorg est prévu pour fonctionner en réseau et
permet de faire tourner une application sur un système et d'afficher sur
l'écran d'un autre.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installer Xorg</title>
<section>
<title>Configuration du noyau</title>
<body>

<p>
Par défaut, Xorg utilise <c>evdev</c>, un pilote générique pour les
périphériques d'entrée. Vous devez activer le support de <c>evdev</c> en
changeant la configuration de votre noyau (le <uri
link="/doc/fr/kernel-config.xml">guide de configuration du noyau</uri> explique
comment faire si vous l'ignorez).
</p>

<pre caption="Activation du support d'evdev dans le noyau">
Device Drivers ---&gt;
  Input device support ---&gt;
  &lt;*&gt;  Event interface
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>La configuration du fichier make.conf</title>
<body>

<p>
Avant d'installer Xorg, vous devez configurer deux variables importantes dans le
fichier <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
La première variable est <c>VIDEO_CARDS</c>. Elle est utilisée pour définir les
pilotes graphiques que vous comptez utiliser et se base en principe sur la
marque ou le modèle de votre carte. Les valeurs les plus courantes sont
<c>nvidia</c> pour les cartes nVidia ou <c>fglrx</c> pour les cartes ATI
Radeon. Ces valeurs correspondent aux pilotes propriétaires de ces marques. Si
vous voulez utiliser leur pendant libre, mettez <c>nv</c> plutôt que
<c>nvidia</c>, mais sachez que vous n'aurez alors aucune accélération 3D. Les
pilotes libres <c>radeon</c> et <c>radeon-hd</c> sont disponibles pour les
cartes ATI et sont plus ou moins équivalents aux pilotes propriétaires
<c>fglrx</c>. Le pilote <c>intel</c> peut être utilisé pour les ordinateurs de
bureau ou portables possédant un chipset graphique intégré Intel.
<c>VIDEO_CARDS</c> peut contenir plusieurs noms de pilotes, séparés par des
espaces.
</p>

<p>
La seconde variable à configurer est <c>INPUT_DEVICES</c> et est utilisée pour
déterminer quels pilotes doivent être installés pour faire fonctionner vos
périphériques d'entrée. Dans la plupart des cas, vous devrez choisir
<c>evdev</c>. Si vous utiliser d'autres périphériques d'entrée comme
un pavé tactil Synaptics sur un ordinateur portable, ajoutez-les à
<c>INPUT_DEVICES</c>.
</p>

<p>
Maintenant que vous avez choisi quels pilotes vous allez utiliser, remplissez le
fichier <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Exemple de make.conf">
<comment>(Pour avoir le clavier, la souris, et le pavé tactile Synaptics)</comment>
INPUT_DEVICES="evdev synaptics"
<comment>(Pour les cartes nVidia...)</comment>
VIDEO_CARDS="nvidia"
<comment>(... OU ALORS pour les cartes ATI.)</comment>
VIDEO_CARDS="radeon"
</pre>

<note>
Vous trouverez de plus amples informations sur la façon de configurer les cartes
graphiques ATI ou nVidia dans le <uri link="/doc/fr/nvidia-guide.xml">Guide
Gentoo Linux nVidia</uri> et dans la <uri link="/doc/en/ati-faq.xml">FAQ Gentoo
Linux ATI</uri>.
</note>

<p>
Si les valeurs suggérées ne fonctionnent pas chez vous, lancez <c>emerge -pv
xorg-server</c>, vérifiez toutes les options disponibles et choisissez celles
qui s'appliquent à votre système. L'exemple concerne un système comprenant un
clavier, une souris, un pavé tactile Synaptics ainsi qu'une carte vidéo Radeon.
</p>

<pre caption="Obtenir la liste des pilotes et des options disponibles">
# <i>emerge xorg-server</i>

These are the packages that would be merged, in order:

Calculating dependencies... done!
[ebuild   R   ] x11-base/xorg-server-1.6.3.901-r2  USE="hal nptl xorg -debug
-dmx -ipv6 -kdrive -minimal -sdl -tslib" 0 kB
[ebuild   R   ]  x11-base/xorg-drivers-1.6  INPUT_DEVICES="evdev synaptics
-acecad -aiptek -citron -elographics -fpit -hyperpen -joystick -keyboard -mouse
-mutouch -penmount -tslib -virtualbox -vmmouse -void -wacom"
VIDEO_CARDS="radeon -apm -ark -ast -chips -cirrus -dummy -epson -fbdev -fglrx
(-geode) -glint -i128 (-i740) (-impact) (-imstt) -intel -mach64 -mga -neomagic
(-newport) -nv -nvidia -r128 -radeonhd -rendition -s3 -s3virge -savage
-siliconmotion -sis -sisusb (-sunbw2) (-suncg14) (-suncg3) (-suncg6) (-sunffb)
(-sunleo) (-suntcx) -tdfx -tga -trident -tseng -v4l (-vermilion) -vesa -via
-virtualbox -vmware (-voodoo) (-xgi)" 0 kB
</pre>

<p>
Après avoir activé toutes les variables nécessaires, vous pouvez installer le
paquet Xorg.
</p>

<pre caption="Installer Xorg">
# <i>emerge xorg-server</i>
</pre>

<note>
Vous pouvez installer le méta-paquet <c>xorg-x11</c> à la place du paquet plus
léger <c>xorg-server</c>. Les deux sont équivalents au niveau fonctionnel.
Toutefois, <c>xorg-x11</c> fournit beaucoup plus de paquets dont vous n'avez
certainement pas besoin, telles que des collections de polices de caractères
dans divers langages. Ceci n'est pas essentiel pour un environnement de bureau
habituel.
</note>

<p>
Après l'installation, vous devez réinitialiser votre environnement avant de
poursuivre. Lancez les commandes <c>env-update</c> et <c>source
/etc/profile</c>.
</p>

<pre caption="Réinitialiser les variables d'environnement">
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
À présent, il est temps de démarrer le démon de couche d'abstraction matérielle
HAL (N.d.T.&nbsp;: «&nbsp;Hardware Abstraction Layer&nbsp;») et de le
paramétrer pour qu'il soit lancé automatiquement au démarrage. Il est
nécessaire pour avoir un environnement graphique fonctionnel, sinon vos
périphériques d'entrée ne seront pas détectés et vous aurez probablement un
écran noir. Nous revenons plus en détail sur HAL dans la <uri
link="#using_hal">section suivante</uri>.
</p>

<pre caption="Démarrage de HAL">
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurer Xorg</title>
<section id="using_hal">
<title>Utilisation de HAL</title>
<body>

<p>
Les versions récentes du serveur X sont faites pour fonctionner
«&nbsp;out-of-the-box&nbsp;», c'est-à-dire sans édition manuelle des fichiers
de configuration de Xorg.
</p>

<p>
Essayez tout d'abord de <uri link="#using_startx">démarrer X</uri> sans créer
de fichier <path>/etc/X11/xorg.conf</path>.
</p>

<p>
Si Xorg ne démarre pas (s'il y a un problème de configuration vidéo ou de
clavier/souris), alors vous pouvez essayer de régler les problèmes en utilisant
les bons fichiers de configuration.
</p>

<p>
Par défaut, Xorg utilise HAL (Hardware Abstraction Layer, la couche
d'abstraction matérielle) pour détecter et configurer les périphériques comme
le clavier ou la souris.
</p>

<p>
HAL est installé avec de nombreuses règles sur mesure pour les périphériques,
appelées aussi politiques. Ces fichiers de politiques sont stockés dans
<path>/usr/share/hal/fdi/policy/</path>. Il vous suffit de trouver quelques
fichiers qui correspondent le plus possible à vos besoins et de les copier dans
<path>/etc/hal/fdi/policy/</path>.
</p>

<impo>
N'éditez pas directement les fichiers situés dans
<path>/usr/share/hal/fdi/</path>&nbsp;! Contentez-vous de copier ceux dont vous
avez besoin dans le bon répertoire de <path>/etc</path> et de les éditer à cet
endroit-là.
</impo>

<p>
Par exemple, pour avoir une combinaison clavier/souris de base fonctionnelle,
vous pouvez copier les fichiers suivants dans
<path>/etc/hal/fdi/policy/</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Utilisation des fichiers de politique HAL">
# <i>cp /usr/share/hal/fdi/policy/10osvendor/10-input-policy.fdi /etc/hal/fdi/policy</i>
# <i>cp /usr/share/hal/fdi/policy/10osvendor/10-x11-input.fdi /etc/hal/fdi/policy</i>
</pre>

<p>
Il y a plusieurs autres politiques HAL dans <path>/usr/share/hal/fdi/</path>
qui peuvent vous intéresser, par exemple pour les configurations d'ordinateur
portable, la gestion des périphériques de stockage, la gestion d'énergie, ou
autres. De nouveau, copiez ces fichiers de politiques dans
<path>/etc/hal/fdi/policy/</path>.
</p>

<impo>
Souvenez-vous, <e>chaque</e> fois que vous avez terminé des changements dans
les fichiers de politique de HAL, vous devez redémarrer le démon HAL avec la
commande <c>/etc/init.d/hald restart</c>.
</impo>

<p>
Vous pouvez modifier les fichiers de politique situés dans
<path>/etc/hal/fdi/policy</path> pour les faire correspondre à vos besoins.
Vous pouvez soit les adapter à vos besoins, soit ajouter des nouvelles
fonctionnalités. Voyons avec un exemple comment adapter une politique HAL.
</p>

<p>
La combinaison de touches Ctrl+Alt+Retour arrière est un truc très pratique
pour tuer le serveur X entièrement. C'est particulièrement utile lorsque votre
serveur X ne fonctionne pas correctement, est figé, etc. Cela est beaucoup plus
doux et propre que de redémarrer la machine entièrement avec Ctrl+Alt+Supprime.
</p>

<p>
Les versions récentes du serveur X n'ont plus cette combinaison de touches
activée par défaut. Toutefois, vous pouvez la réactiver en copiant le fichier
<path>10-x11-input.fdi</path> dans <path>/etc/hal/fdi/policy</path> et en
l'éditant. Vous aurez juste besoin d'ajouter une ligne dans la section
appropriée, comme ci-dessous&nbsp;:
</p>

<pre caption="Édition de 10-x11-input.fdi">
<comment>(Ouvrez le fichier dans votre éditeur préféré)</comment>
# <i>nano -w /etc/hal/fdi/policy/10-x11-input.fdi</i>
<comment>(Trouvez la section "input.keys")</comment>
&lt;match key="info.capabilities" contains="input.keys"&gt;
<comment>(Ajoutez la chaîne "terminate" comme ci-dessous)</comment>
&lt;match key="info.capabilities" contains="input.keys"&gt;
  &lt;merge key="input.x11_driver" type="string"&gt;keyboard&lt;/merge&gt;
  <i>&lt;merge key="input.xkb.options" type="string"&gt;terminate:ctrl_alt_bksp&lt;/merge&gt;</i>
  &lt;match key="/org/freedesktop/Hal/devices/computer:system.kernel.name" string="Linux"&gt;
    &lt;merge key="input.x11_driver" type="string"&gt;evdev&lt;merge&gt;
  &lt;/match&gt;
&lt;/match&gt;
</pre>

<p>
Une fois que c'est fait, redémarrez HAL avec la commande <c>/etc/init.d/hald
restart</c> pour qu'il prenne en compte vos modifications.
</p>

<p>
Voilà, maintenant vous pouvez de manière aisée tuer un serveur X qui ne répond
plus. Ceci se révèle surtout pratique quand les programmes ont figé entièrement
votre affichage ou lorsque vous configurez ou bidouillez votre environnement
Xorg. Soyez tout de même vigilent lorsque vous utilisez cette combinaison de
touches&nbsp;-- la plupart des programmes n'apprécient vraiment pas d'être
fermés de cette manière et il est possible que vous perdiez certaines des
choses sur lesquelles vous étiez en train de travailler, voire toutes.
</p>

<p>
Avec de la chance, le simple fait d'utiliser les fichiers de politiques HAL
permet d'obtenir un environnement X fonctionnel. Si Xorg ne démarre toujours
pas, ou si vous avez d'autres problèmes, alors vous allez devoir configurer le
fichier <path>xorg.conf</path> comme nous l'expliquons dans la section
suivante.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le fichier xorg.conf</title>
<body>

<note>
La configuration du fichier <path>xorg.conf</path> doit être vue comme une
solution de «&nbsp;dernier recours&nbsp;». Il est vraiment préférable de faire
sans dans la mesure du possible, et de configurer votre matériel via les
fichiers de politiques HAL. Mais si vous n'arrivez pas à obtenir une
configuration fonctionnelle, alors continuez de lire.
</note>

<p>
Le fichier de configuration de Xorg est <path>xorg.conf</path>. Il se trouve
dans le répertoire <path>/etc/X11</path>. Un exemple fourni à l'installation
est <path>/etc/X11/xorg.conf.example</path>. Vous pouvez utiliser celui-ci pour
créer votre propre fichier de configuration. Il contient de nombreux
commentaires, mais la page man est encore plus complète&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lire la page man de xorg.conf">
$ <i>man 5 xorg.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Génération automatique de xorg.conf</title>
<body>

<p>
Xorg est capable de définir la plupart des paramètres automatiquement. Vous ne
devriez modifier que quelques lignes, notamment pour définir la résolution que
vous voulez utiliser. Vous trouverez plus d'informations sur les paramètres que
vous pouvez ajuster dans les ressources mentionnées à la fin de ce document.
Commençons par générer un fichier de configuration utilisable.
</p>

<pre caption="Générer un fichier xorg.conf">
# <i>Xorg -configure</i>
</pre>

<p>
Veuillez vérifier les dernières lignes affichées par Xorg. Si Xorg n'a pas pu
créer le fichier <path>xorg.conf</path>, vous devrez le créer manuellement. En
supposant que le fichier a bien été créé, Xorg devrait vous afficher qu'il a
créé un fichier de configuration <path>/root/xorg.conf.new</path>.
Essayons-le&nbsp;:
</p>

<pre caption="Tester le fichier xorg.conf.new">
# <i>X -config -retro /root/xorg.conf.new</i>
</pre>

<p>
Si tout se passe bien, vous devriez voir un motif noir et blanc.  Déplacez
votre souris et voyez si la résolution vous semble correcte. Il vous sera
peut-être difficile d'en être sûr, mais vous devriez au moins pouvoir détecter
une résolution trop faible.  Utilisez la combinaison de touches
Ctrl-Alt-Backspace pour stopper le serveur X.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Copier xorg.conf</title>
<body>

<p>
Recopions le fichier <path>xorg.conf.new</path> vers
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> pour éviter de devoir lancer <c>Xorg
-config</c>&nbsp;; taper <c>startx</c> est bien plus facile.
</p>

<pre caption="Copier xorg.conf">
# <i>cp /root/xorg.conf.new /etc/X11/xorg.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="using_startx">
<title>Utiliser startx</title>
<body>

<p>
Ensuite, essayez de démarrer le serveur X avec la commande <c>startx</c>.
Celle-ci exécute un script qui lance une <e>session X</e>, c'est-à-dire qu'elle
démarre le serveur X et des applications graphiques. Les applications sont
démarrées selon la logique suivante&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Si un fichier <path>.xinitrc</path> existe dans le répertoire <e>home</e>,
    les commandes qu'il contient seront exécutées.
  </li>
  <li>
    Sinon, la variable XSESSION indique le nom de la session à exécuter. Cette
    session correspond à un fichier dans le répertoire
    <path>/etc/X11/Sessions/</path>.  Vous pouvez définir la variable XSESSION
    dans le fichier <path>/etc/env.d/90xsession</path> pour en faire le défaut pour tous
    les utilisateurs. Par exemple, en tant que root, exécutez <c>echo
    XSESSION=Xfce4 > /etc/env.d/90xsession</c>. Cela créera le fichier
    <path>90xsession</path> et définira Xfce4 comme étant la session X par
    défaut.
  </li>
</ul>

<pre caption="Démarrer X">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Vous pouvez «&nbsp;tuer&nbsp;» la session X grâce à la combinaison de touches
Ctrl-Alt-Retour arrière. Cela va cependant forcer X à quitter brusquement, ce
qui n'est pas recommandé, sauf en cas de force majeure.
</p>

<p>
Si vous n'avez pas encore installé de gestionnaire de fenêtres, tout ce que
vous verrez sera un écran noir. Comme cela peut également signifier qu'il y a
un problème dans la configuration, il est recommandé d'installer <c>twm</c> ou
<c>xterm</c> <e>uniquement pour tester que X tourne bien</e>.
</p>

<p>
Une fois que l'un de ces programmes est installé, relancer <c>startx</c>.
Quelques fenêtres xterm devraient alors apparaître, ce qui permet plus
facilement de vérifier que X fonctionne correctement. Une fois que vous êtes
satisfait du résultat, vous pouvez désinstaller ces paquets de test avec la
commande <c>emerge --unmerge twm xterm</c> exécutée en tant que super
utilisateur root. Vous n'avez plus besoin d'eux une fois que votre
environnement de bureau est configuré.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Adapter les paramètres de X</title>
<section>
<title>Définir la résolution</title>
<body>

<p>
Si vous voulez modifier la résolution utilisée, vous devez modifier deux
sections du fichier de configuration <path>xorg.conf</path>. La section
<e>Screen</e> contient la liste des résolutions utilisables. Elle peut ne
contenir aucune résolution auquel cas le serveur X détermine la résolution en
fonction des informations de la section <e>Monitor</e>.
</p>

<p>
Le serveur Xorg utilise les valeurs des paramètres <c>HorizSync</c> et
<c>VertRefresh</c> de la section <e>Monitor</e> pour déterminer les résolutions
utilisables. Ne modifiez ces paramètres que si les modifications dans la
section <e>Screen</e> ne fonctionnent pas. Vous devrez alors utiliser les
spécifications de votre moniteur et placer les valeurs correctes.
</p>

<warn>
Veuillez utiliser les valeurs indiquées dans le manuel de votre moniteur. Si
vous utilisez des valeurs incorrectes, vous pourriez endommager votre écran.
</warn>

<p>
Dans l'exemple suivant, nous définissons une ligne <c>Modes</c> et la
profondeur de couleur pour utiliser une résolution de 1440x900 en 24 bits par
défaut. Ne recopiez pas ces valeurs bêtement, vous voudrez sans doute en
utiliser d'autres.
</p>

<pre caption="Modifier la section Screen dans /etc/X11/xorg.conf">
Section "Screen"
  Identifier  "Default Screen"
  Device    "RadeonHD 4550"
  Monitor   "Generic Monitor"
  <i>DefaultDepth  24</i>
  <comment># Toutes les lignes ne sont pas recopiées ici par souci de lisibilité</comment>
  SubSection "Display"
    Depth   24
    <i>Modes   "1440x900"</i>
  EndSubSection
EndSection
</pre>

<p>
Démarrez votre serveur (<c>startx</c>) pour vérifier qu'il utilise la
résolution souhaitée.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurer le clavier</title>
<body>

<p>
Pour utiliser un clavier international avec X, vous pouvez copier le contenu de
<path>/usr/share/doc/hal-*/*/use-estonian-layout.fdi.bz2</path> dans
<path>/etc/hal/fdi/policy/10-xinput-configuration.fdi</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Utilisation d'un fichier de configuration existant">
# <i>bzcat /usr/share/doc/hal-*/*/use-estonian-layout.fdi > /etc/hal/fdi/policy/10-xinput-configuration.fdi</i>
</pre>

<p>
Ensuite, modifiez le fichier <path>10-xinput-configuration.fdi</path> pour
remplacer la disposition estonienne (<c>ee</c>) par la vôtre, par exemple
française (<b>fr</b>) ou polonaise (<b>pl</b>).
</p>

<p>
Une fois que vous avez terminé, relancez le service en super utilisateur root
avec la commande <c>/etc/init.d/hald restart</c> pour vous assurer que HAL
prend bien en compte vos modifications.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pour finir</title>
<body>

<p>
Démarrez votre serveur (<c>startx</c>) et appréciez&nbsp;! Bravo, vous disposez
maintenant d'un serveur X sur votre machine. L'étape suivante consiste à
installer un gestionnaire de fenêtres utile et agréable, voire même un
environnement de bureau complet, comme KDE ou GNOME, mais cela dépasse
l'objectif de ce guide.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressources</title>
<section>
<title>Créer et adapter xorg.conf</title>
<body>

<p>
Les pages man (<c>man xorg.conf</c> et <c>man evdev</c>) contiennent une
référence complète sur la syntaxe des fichiers de configuration. Vous devriez
afficher ces pages dans un autre terminal quand vous modifiez xorg.conf.
</p>

<p>
De la même façon, jetez un œil au fichier
<path>/etc/X11/xorg.conf.example</path>&nbsp;; vous pouvez le copier et
l'utiliser comme base pour votre propre fichier <path>xorg.conf</path>.
</p>

<p>
Si vous avez besoin de plus de documentation, vous pouvez consulter la <uri
link="http://www.x.org/wiki/FAQ">FAQ</uri> de X.Org fournie sur leur site
internet.</p>

<p>
De nombreux sites peuvent vous aider à modifier votre <path>xorg.conf</path>.
Utilisez <uri link="http://www.google.com">Google</uri> pour les découvrir.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Autres ressources</title>
<body>

<p>
La section <uri link="/doc/fr/?catid=desktop">La station de travail
Gentoo</uri> vous apportera plus d'informations sur la façon d'installer et de
configurer les différents environnements graphiques et les applications.
</p>

<p>
Si vous mettez à jour depuis une ancienne version vers xorg-server-1.6,
assurez-vous de prendre connaissance du <uri
link="/proj/en/desktop/x/x11/xorg-server-1.6-upgrade-guide.xml">guide de
migration</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
