<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/base/amd64/howtos/bugs.xml,v 1.2 2006/04/06 15:47:54 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The context of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommonds.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2004.3</version>
<date>2005-02-20</date>

<section>
<title>Jak zgłaszać błędy odkryte w Gentoo/AMD64</title>
<body>

<p>
Na wstępie wielkie podziękowania za pomoc nad projektem Gentoo/AMD64. Rzetelne
testy przeprowadzane na aplikacjach są dla nas bezcenne.  Poniższy tekst
wyjaśnia jak zgłaszać błędy zamaskowanych aplikacji, przetestowanych w systemie
Gentoo/AMD64.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Rejestracja</title>
<body>

<p>
Najważniejszą rzeczą jest rejestracja w celu uzyskania ID na <uri
link="http://bugs.gentoo.org/createaccount.cgi">bugs.gentoo.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zgłaszanie błędów</title>
<body>

<p>
By poprawnie zgłosić błąd, należy postępować zgodnie z poniższymi instrukcjami:
</p>

<ul>
  <li>
    Wchodzimy na <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/createaccount.cgi">bugs.gentoo.org</uri>.
  </li>
  <li>Klikamy na <c>Report A Bug</c> znajdujące się u góry strony</li>
  <li>Wybieramy <c>Gentoo Linux</c> z dostępnej listy</li>
  <li>Logujemy się używając konta założonego na bugs.gentoo.org</li>
  <li>Sprawdzamy czy nasz błąd nie został już zgłoszony
  <ul>
    <li>
      Wpisujemy <c>ALL</c> oraz nazwę ebuildu w pole tekstowe wyszukiwarki.
      Należy zachować ostrożność, <c>ALL</c> piszemy drukowanymi literami.
    </li>
  </ul>
  </li>
</ul>

<pre caption="Przykład">
ALL k3b
</pre>

<ul>
  <li>Kontynuujemy poszukiwanie naszego błędu
  <ul>
    <li>Klikamy na przycisk <c>Search</c>.</li>
    <li>
      Sprawdzamy czy ktoś nie zgłosił tego samego błędu zamaskowanej aplikacji
      przed nami.
    </li>
    <li>W tej chwili ujrzymy dwie rzeczy.
    <ul>
      <li>Kolumna Plt powinna wskazywać <c>amd64</c>.</li>
      <li>Kolumna Summary powinna wskazywać <e>working on amd64</e>.</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    Jeżeli nie chcemy zgłosić niczego odpowiedniego w polu wyszukiwania,
    przechodzimy do kolejnego kroku. Tak czy inaczej, wiemy już wszystko o
    aplikacji i nie potrzebujemy (nie powinniśmy) zgłaszać nowego raportu o
    błędzie.
  </li>
  </ul>
  </li>
  <li>Zgłaszamy swoje informacje
    <ul>
      <li>Wybieramy <c>Ebuilds</c> dla opcji <e>Component</e>.</li>
      <li>Wybieramy <c>amd64</c> dla opcji <e>Hardware Platform</e>.</li>
      <li>
        W polu tekstowym <e>Summary</e> wpisujemy streszczenie w formie:
        ${kategoria}/${aplikacja}-${wersja} works on amd64.
      </li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<pre caption="Przykład">
app-cdr/k3b-0.11.6 works on amd64
</pre>

<ul>
  <li>Kontynuujemy przekazywanie informacji
  <ul>
    <li>
      W polu <e>Description</e> wpisujemy krótki opis w formie: Please add
      "~amd64" to the KEYWORDS for ${kategoria}/${aplikacja}-${wersja}.
    </li>
  </ul>
  </li>
</ul>

<pre caption="Przykład">
Please add "~amd64" to the KEYWORDS for app-cdr/k3b-0.11.6
</pre>

<ul>
  <li>Kontynuujemy przekazywanie informacji
  <ul>
    <li>
      Wklejamy informacje uzyskane poleceniem <c>emerge info</c> w pole
      <e>Description</e>. Ten krok jest bardzo pomocny, gdyż przekazuje
      informacje na temat środowiska w jakim pracujemy (np. flagi USE).
    </li>
    <li>
      Wybieramy <c>Enhancement</c> z rozwijanej listy <e>Severity</e>. <e>Ważne
      by nie wybierać tu żadnej innej opcji.  W razie potrzeby deweloperzy mogą
      (i tak zrobią) zmienić niezgodne informacje w zgłaszanym przez nas
      raporcie.</e>
    </li>
  </ul>
  </li>
  <li>Dwukrotnie sprawdzamy poprawność naszego raportu</li>
  <li>Klikamy <c>Submit Bug Report</c> gdy raport będzie gotowy</li>
</ul>

<p>
Dziękujemy za każde zgłoszenie!
</p>

</body>
</section>
</sections>
