<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/tex/texlive-migration-guide.xml,v 1.8 2012/10/28 15:21:31 swift Exp $ -->

<guide lang="pl">
<title>TeX Live 2008 w Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="aballier@gentoo.org">Alexis Ballier</mail>
</author>

<author title="Tłumacz">
  <mail link="shpaq@puszkin.org">Michał Laszuk</mail>
</author>

<abstract>
Przewodnik ten opisuje sposób instalacji Tex Live 2008 w Gentoo, bardziej jako
swoisty opis potrzebnych elementów, w przypadku gdy już posiada się
zainstalowaną dystrybucję TeX-a. (na przykład tetex czy TeX Live 2005)
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2009-04-15</date>

<chapter id="uninstall">
<title>Odinstalowanie</title>

<section>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
W poniższym akapicie zostało założone, że użytkownik posiada zainstalowany
pakiet <c> >=app-text/tetex-3 </c>. Opis odnosi się również do osób
posiadających <c>app-text/texlive-2005</c>. W idealnym świecie powinno być to
tak proste jak zwyczajne odinstalowanie pakietu, ale, na nieszczęście, nie jest.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zapisywanie starej konfiguracji</title>
<body>

<p>
Jeśli użytkownik zmodyfikował konfigurację <c>tetexa</c> poprzez edycję plików w
<path>/etc/texmf</path>, to powinny one zostać gdzieś zapisane.
</p>

<pre caption="Zapisywanie starych plików konfiguracyjnych">
$ <i>cp -rf /etc/texmf ~/tetex-texmf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Usuwanie tetexa</title>
<body>

<p>
Teraz możliwe jest bezpieczne usunięcie pakietu <c>tetex</c>:
</p>

<pre caption="Usuwanie tetexa">
# <i>emerge -C tetex</i>
</pre>

<p>
Zostały zgłoszone dziwne błędy pojawiające się w przypadku, gdy w
<path>/etc/texmf</path> pozostały osierocone pliki konfiguracyjne. W celu
przeprowadzenia bezpiecznej i czystej instalacji, zaleca się zatem usunięcie
pliku <path>/etc/texmf/texmf.d/00texmf.cnf</path>:
</p>

<pre caption="Usuwanie /etc/texmf">
# <i>rm /etc/texmf/texmf.d/00texmf.cnf</i>
</pre>

<note>
Jeśli stare pliki konfiguracyjne zostały zapisane w bezpiecznym miejscu,
użytkownik nie straci swoich ustawień.
</note>

<p>
Z powodu, że <c>tetex</c> korzystający z <c>texlinks</c> jest poza zasięgiem
menadżera pakietów, zwykłe odinstalowanie pakietu pozostawi po sobie osierocone
dowiązania symboliczne.
</p>

<pre caption="Osierocone dowiązanie tetexa">
$ <i>ls -l /usr/bin/pdftex</i>
lrwxrwxrwx 1 root root 7 2007-07-09 07:34 /usr/bin/pdftex -> pdfetex
</pre>

<p>
Oczywiście pdfetex został usunięty wraz z pakietem <c>tetex</c>, więc dowiązanie
do tego pliku jest martwy. Może on zostać bezpiecznie usunięty. Polecenie
<c>find</c> może pomóc w odnalezieniu martwych dowiązań, potrafi nawet je
interaktywnie usunąć.
</p>

<pre caption="Usuwanie martwych dowiązań">
# <i>find /usr/bin -type l ! -xtype f ! -xtype d -ok rm -f {} \;</i>

&lt; rm ... /usr/bin/pdflatex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/amstex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdftex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/eplain &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/jadetex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/lambda &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdfamstex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/elatex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/lamed &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdfjadetex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/latex &gt; ? y
</pre>

<p>
Są to pliki pozostałe po starej instalacji dystrybucji <c>tetex</c>.
</p>

<p>
Poza zasięgiem menadżera pakietów, <c>tetex</c> korzystał również z
<c>fmutil</c> do generowania plików formatów. W <c>TeX Live 2008</c> pliki te
budowane są podczas kompilacji pakietów, które to pliki formatów zostaną
zainstalowane w <path>/var/lib/texmf</path>. Oznacza to, że koniecznym jest
sprawdzenie, czy nie pozostały tam osierocone pliki formatów"
</p>

<pre caption="Usuwanie osieroconych plików formatów">
# <i>rm -rf /var/lib/texmf/web2c</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalowanie TeX Live 2008</title>
<section>
<body>

<p>
Po przejściu wymienionych wyżej kroków instalacja <c>TeX Live 2008</c> powinna
być bezproblemowa.
</p>

<pre caption="Instalacja TeX Live 2008">
# <i>emerge texlive</i>
</pre>

<p>
W teorii powinno pójść gładko i wszystko powinno się zainstalować poprawnie. W
którymś momencie instalacji użytkownik może chcieć zmienić flagi USE, by
zainstalować dodatkowe pakiety TeX-a, ale można to zrobić później.
<c>app-text/texlive</c> jest tylko meta-ebuildem, który pociąga za sobą
instalację normalnych pakietów w zależności od ustawionych flag USE.
</p>

<p>
Niemniej jednak, możliwe są problemy z zależnościami, błędy podczas instalacji
pakietów i tym podobne. W takim przypadku należy zgłosić błąd na
<uri>https://bugs.gentoo.org</uri>. Podczas zgłaszania błędu, należy załączyć
przynajmniej wynik polecenia <c>texconfig conf</c> (ze względu na to, że
niektóre zmienne środowiskowe mogą być istotne, uruchomionego przez tego samego
użytkownika, któremu nie udało się zainstalować pakietu). Wynik tego polecenia z
zasady będzie wymagany.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguracja</title>
<section>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
<c>tetex-3</c> i <c>TeX Live</c> w <c>Gentoo</c> posiadają trzy podstawowe pliki
konfiguracyjne podzielone i zarządzane przez <c>texmf-update</c>. Te pliki to:
<path>texmf.cnf</path>, <path>fmtutil.cnf</path>, <path>updmap.cfg</path> i
znajdują się w <path>/etc/texmf/web2c</path>. Nie powinno się modyfikować tych
plików ręcznie, ponieważ wszystkie dokonane zmiany zostaną stracone podczas
kolejnego uruchomienia <c>texmf-update</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>texmf.cnf</title>
<body>

<p>
Plik <path>texmf.cnf</path> jest głównym plikiem konfiguracyjnym dla
zainstalowanego TeX-a. Zawiera w sobie różne zmienne definicje, z których
korzysta mnóstwo programów.
</p>

<p>
Plik <path>texmf.cnf</path> jest efektem połączenia plików zawartych w
<path>/etc/texmf/texmf.d</path>. By zmienić środowisko konfiguracji TeX-a,
należy modyfikować pliki znajdujące się w wyżej wymienionej lokacji. W czasie
gdy powstawał ten tekst, ebuild <c>Gentoo TeX Live</c> instalował tam sześć
plików.
</p>

<pre caption="Pliki zainstalowane w texmf.d">
00header.cnf
05searchpaths.cnf
10standardpaths.cnf
15options.cnf
20sizes.cnf
25misc.cnf
</pre>

<p>
Jest to wynik podziału odpowiednich sekcji nieznacznie zmodyfikowanego pliku
<path>texmf.cnf</path> z DVD <c>TeX Live 2008</c>.
</p>

<p>
Pliki <path>00header.cnf</path>, <path>05searchpaths.cnf</path>,
<path>10standardpaths.cnf</path> i <path>25misc.cnf</path> nie powinny być
modyfikowane. Jeśli domyślne ustawienia powinny zostać zmienione, należy zgłosić
błąd.
</p>

<warn>
Ebuildy <c>TeX Live</c> nie sprawdzają czy zostały zmienione ścieżki w
wymienionych plikach, więc jeśli zostały zmienione przez użytkownika, powinien
on mieć pewność co robi.
</warn>

<p>
Pliki <path>15options.cnf</path> i <path>20sizes.cnf</path> mogą być ostrożnie
modyfikowane. Komentarze zawarte w wymienionych plikach powinny wyjaśniać co
oznaczają konkretne opcje. Na przykład, w <path>20sizes.cnf</path> jest
możliwość zwiększenia pamięci TeX-a, na wypadek kompilacji zbyt obszernego
dokumentu i błędów <c>TeX capacity exceeded, sorry</c>.
</p>

<p>
Jeśli użytkownik życzy sobie, by zainstalować nieco dodatków w pliku
<path>texmf.cnf</path>, może stworzyć nowy plik w
<path>/etc/texmf/texmf.d</path>, nazwany, dla przykładu,
<path>99myadditions.cnf</path>. Ważne, by nie nadawać wyższego priorytetu
stworzonemu przez siebie plikowi niż mają główne pliki konfiguracyjne. Własne
pliki powinny mieć numer wyższy niż <c>25</c>.
</p>

<p>
Pakiety, które potrzebują dodać coś do pliku <path>texmf.cnf</path> traktowane
są w ten sam sposób. Powinny więc instalować się do pliku <path>texmf.d</path>.
</p>

<pre caption="Przykładowy kod do zainstalowania pliku texmf.d">
<keyword>insinto</keyword> <const>/etc/texmf/texmf.d</const>
<keyword>doins</keyword> <const>40mytexmfadditions.cnf</const>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>updmap.cfg</title>
<body>

<p>
Plik <path>updmap.cfg</path> jest plikiem konfiguracyjnym używanym przez
<c>updmap</c> (i <c>updmap-sys</c>), w przypadku gdy nie określono innego pliku.
Odpowiada on za wskazanie różnym sterownikom wyjścia TeX-a map czcionek do
zaktualizowania.
</p>

<p>
Plik <path>updmap.cfg</path> w <path>/etc/texmf/web2c</path> jest efektem
połączenia plików w <path>/etc/texmf/updmap.d</path>. Pierwszy plik,
<path>00updmap.cfg</path> instalowany przez <c>app-text/texlive-core</c> jest
rezultatem uruchomienia <c>updmap --syncwithtrees</c> na drzewie <c>texmf</c>,
które instaluje (właściwie jest to imitacja tego co zrobiłoby polecenie
<c>updmap --syncwithtrees</c>, ale to jedynie techniczny szczegół).
</p>

<p>
Różne ebuildy <c>TeX Live</c> podczas instalacji czcionek dodają pliki do
katalogu <path>/etc/texmf/updmap.d</path>. Gdy konieczna jest edycja tych plików
w celu wyłączenia aktualizacji niektórych czcionek, lepszym rozwiązaniem jest po
prostu usunięcie odpowiedniego pakietu.
</p>

<p>
Jeśli osobny ebuild próbuje dodać nowe mapy czcionek, powinien on zainstalować
je w <path>/etc/texmf/updmap.d</path> i pozwolić, by zarządzał nimi
<c>texmf-update</c>.
</p>

<warn>
Czasami można zobaczyć w niektórych ebuildach czy instrukcjach instalacji
dodatkowych pakietów zawierających czcionki <c>updmap-sys --enable
Map=mymap.map</c>. O ile możliwe jest działanie tego polecenia za pierwszym
razem, wszelkie poczynione zmiany zostaną cofnięte podczas kolejnego
uruchomiania <c>texmf-update</c>.
</warn>

<p>
Dobrym pomysłem na poradzenie sobie z tym jest stworzenie pliku, który zostanie
zainstalowany w <path>/etc/texmf/updmap.d</path> oraz instalacja go w
dystrybucji TeX-a, która wspiera narzędzie <c>texmf-update</c>:
</p>

<pre caption="Jak włączyć mapę czcionki">
<keyword>inherit</keyword> <ident>latex-package</ident>
...
<stmt>src_install()</stmt> {
    ...
    <keyword>if</keyword> <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt>; then
        <keyword>insinto</keyword> /etc/texmf/updmap.d
        <keyword>doins</keyword> myfontmapconfig.cfg
    <keyword>fi</keyword>
    ...
}
...
<stmt>pkg_postinst()</stmt> {
    <stmt>latex-package_pkg_postinst</stmt>
    <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt> || updmap-sys --enable Map=mymap.map
}

<stmt>pkg_postrm()</stmt> {
    <stmt>latex-package_pkg_postinst</stmt>
    <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt> || updmap-sys --disable Map=mymap.map
}
</pre>

<p>
Pliki znajdujące się w <path>/etc/texmf/updmap.d</path> powinny uznawać składnię
<c>updmap</c>:
</p>

<pre caption="Fragment updmap.cfg wyjaśniający składnię">
Możliwe są dwa wpisy: Map i MixedMap. Obydwa mają jeden dodatkowy argument:
nazwę pliku mapy. Linie MixedMap ("mixed" oznacza, że czcionka jest osiągalna
jako bitmapa lub obrys) nie będą używane w domyślnej mapie dvips jeśli
dvipsPreferOutline jest wyłączony. Nieaktywne pliki Map powinny być zaznaczone
jako "#! " (bez nawiasów), a nie tylko przez #.
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>fmtutil.cnf</title>
<body>

<p>
Plik <path>fmtutil.cnf</path> zawiera informację o tym, jak zbudować plik
formatu i jak nim zarządzać.
</p>

<p>
Plik <path>fmtutil.cnf</path> jest efektem połączenia plików znajdujących się w
<path>/etc/texmf/fmtutil.d</path>. Różne ebuildy <c>TeX Live</c> instalują tam
pliki. Pliki te dodają wsparcie dla plików formatu i tworzą dowiązanie
symboliczne do odpowiadającego im silnika.
</p>

<pre caption="Framgent strony man fmtutil.cnf(5) wyjaśniający składnię">
Plik fmtutil.cnf zawiera konfigurację dla fmtutil(8). Każda linia zawiera nazwę
formatu (na przykład, "tex", "latex", "omega"), nazwę silnika używanego przez
dany format (na przykład, "tex", "latex", "omega"), plik wzoru (na przykład,
language.dat, language.def) i inne argumenty (nazwa pliku .ini).

Pola są oddzielone spacją, a pełne linie mogą zostać zakomentowane za pomocą
znaku "#". Pole "plik wzoru" nie może zostać użyte do zdefiniowania pliku, który
ma zostać użyty podczas budowania formatu. Przekazuje on fmtutil, który plik
jest odczytywany podczas procesu budowania i ma efekt podczas użycia opcji
--showhyphen i --byhyphen. Jeśli format nie posiada informacji jak dostosować
dzielenie wyrazów, "-" może zostać użyty do ich wskazania.
</pre>

<p>
Ebuildy <c>TeX Live</c>, które instalują plik <path>fmtutil.d</path>, instalują
odpowiadające im pliki formatów w <path>/var/lib/texmf/web2c</path> i tworzą
dowiązanie od formatu do silnika.
</p>

<p>
Warto wspomnieć, że gdy zostaną dodane pliki wspierające język,
<c>texmf-update</c> zajmuje się dodaniem ich do pliku <path>language.dat</path>
i zregenerowaniem plików formatów, tak by te wspierały nowo zainstalowany język.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uaktualnianie konfiguracji</title>
<body>

<p>
Teraz, gdy proces konfiguracji <c>TeX Live</c> jest jasny, użytkownik powinien
móc przenieść zmiany dokonane na starej dystrybucji TeX-a do konfiguracji
<c>TeX Live</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Powszechne błędy</title>
<section>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
W poniższym rozdziale przedstawiony zostanie skrót najbardziej powszechnych
błędów i wyjaśnienie co poszło nie tak.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Format został zapisany w (pdf)etex</title>
<body>

<p>
Czasami podczas instalacji niektórych pakietów wymagających latex, można spotkać
się z błędem:
</p>

<pre caption="Format został zapisany przez pdfetex">
---! //var/lib/texmf/web2c/latex.fmt was written by pdfetex
</pre>

<p>
Powyższy błąd to wynik tego, że po starej instalacji dystrybucji <c>etex</c>
pozostały niektóre pliki wymagane przez nią. W większości przypadków oznacza to,
że użytkownik nie wykonał wszystkich kroków opisanych w niniejszym dokumencie,
ze szczególnym naciskiem na rozdział <uri
link="#uninstall">Odinstalowywanie</uri>. 
</p>

<p>
Wciąż możliwe jest szybkie naprawienie tego bez konieczności ponownej instalacji
czegokolwiek. Należy uruchomić z uprawnieniami roota:
</p>

<pre caption="Usuwanie starych formatów">
# <i>rm -rf /var/lib/texmf/web2c</i>
# <i>texmf-update</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Katalog formatów nie istnieje</title>
<body>

<p>
Podczas instalacji <c>texlive-latex</c>, możliwe jest wystąpienie błędu:
</p>

<pre caption="Katalog formatów nie istnieje">
fmtutil: format directory
`/var/tmp/portage/dev-texlive/texlive-latex-2008/work/texmf-var/web2c' does not
exist.
</pre>

<p>
Najbardziej prawdopodobną przyczyną wystąpienia tego błędu jest zła
konfiguracja. Należy spróbować uruchomić poniższe polecenie i uzyskać rezultaty
identyczne z wymienionymi:
</p>

<pre caption="Definicja TEXMFMAIN">
$ <i>kpsewhich --var-value=TEXMFMAIN</i>
/usr/share/texmf
</pre>

<p>
Bardzo ważne jest od kiedy <c>fmtutil</c> szuka <c>mktexdir</c> w tej lokacji.
Jeśli użytkownik osiągnie inny rezultat, wtedy <c>fmtutil</c> nie znajdzie
<c>mktexdir</c> i w efekcie nie uda mu się utworzyć katalogu, w którym
tymczasowo przechowuje skompilowane formaty.
</p>

<p>
Nie istnieje magiczne polecenie zdolne to naprawić. Należy zatem sprawdzić czy
konfiguracja jest poprawna i czy w <path>/etc/texmf/texmf.d</path> nie pozostały
osierocone pliki. Najczęściej jest to spowodowane istnieniem starego
<path>00texmf.cnf</path> i w efekcie niepoprawnymi ustawieniami dla pliku
<path>texmf.cnf</path>. Należy cofnąć się do <uri link="#uninstall">Rozdziału
"Odinstalowywanie" </uri> i pamiętać, że po usunięciu lub modyfikacji pliku w
katalogu <path>/etc/texmf/*.d</path> trzeba uruchomić polecenie
<c>texmf-update</c>, aby zachować zmiany na aktualnym koncie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Brakujące pliki .tex</title>
<body>

<p>
Podczas instalacji <c>texlive-latex</c> (albo dowolnego formatu posiadającego
wsparcie dla podziału wyrazów babel, można spotkać się z błędem:
</p>

<pre caption="brakujący bghyphen.tex">
===========================================
Local configuration file hyphen.cfg used
===========================================

(/var/tmp/portage/dev-texlive/texlive-latex-2008/work/texmf-dist/tex/generic/ba
bel/hyphen.cfg (/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/hyphen.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/ushyphmax.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/dumyhyph.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/zerohyph.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/zerohyph.tex)
(/usr/share/texmf-dist/tex/generic/xu-hyphen/xu-bahyph.tex
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/bahyph.tex))
(/usr/share/texmf-dist/tex/generic/xu-hyphen/xu-bghyphen.tex
! I can't find file `bghyphen.tex'.
l.10   \input bghyphen.tex

Please type another input file name:
! Emergency stop.
l.10   \input bghyphen.tex

No pages of output.
Transcript written on latex.log.
Error: `pdftex -ini  -jobname=latex -progname=latex
-translate-file=cp227.tcx *latex.ini' failed
</pre>

<p>
W takim przypadku należy sprawdzić, który plik <path>language.dat</path> jest
używany:
</p>

<pre caption="odnalezienie language.dat">
$ <i>kpsewhich language.dat</i>
/usr/share/texmf/tex/generic/config/language.dat
</pre>

<p>
Plik ten jest automatycznie wygenerowany przez <c>texmf-update</c>, jako efekt
połączenia plików <path>language.*.dat</path> znajdujących się w katalogu, w
którym znajduje się również <path>language.us</path> (dla TeX Live 2008 pliki
<path>language.*.dat</path> pobierane są z katalogu
<path>/etc/texmf/language.dat.d/</path>). Powinien to być katalog 
<path>/usr/share/texmf/tex/generic/config/</path>. Należy więc sprawdzić, czy
nie znajdują się tam inne pliki <path>language.*.dat</path>, niż te
zainstalowane przez ebuildy <c>dev-texlive/texlive-lang*</c>. Każdy plik
znajdujący się w tym katalogu oznacza, że użytkownik chce włączyć wsparcie
podziału wyrazów dla konkretnego języka. Jeśli nie posiada się plików
wspierających podział wyrazów spowoduje to, że pliki formatów zdolne do użycia
dodatkowego podziału wyrazów wsparcia nie zbudują się.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
