<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.91 -->

<sections>

<version>2.7</version>
<date>2005-11-24</date>

<section>
<title>Cài đặt Stage Tarball</title>
<subsection>
<title>Đặt đúng ngày giờ</title>
<body>

<p>
Trước khi tiếp tục, bạn cần kiểm tra lại ngày giờ trên máy và cập nhật
lại nó nếu cần thiết. Ngày giờ sai trên máy có thể dẫn đến những hiện
tượng lạ lùng trong tương lai!
</p>

<p>
Để kiểm tra ngày giờ hiện tại, dùng lệnh <c>date</c>:
</p>

<pre caption="Kiểm tra ngày giờ hiện thời">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 CEST 2005
</pre>

<p>
Nếu thời gian sai, hãy cập nhật nó bằng cách dùng lệnh <c>date
MMDDhhmmYYYY</c> (<b>MM</b> là tháng - 2 chữ số, <b>DD</b> là ngày - 2
chữ số, <b>hh</b> là giờ - 2 chữ số, <b>mm</b> là phút - 2 chữ số
<b>YYYY</b> là năm - 4 chữ số, điền số 0 vào cho đủ số chữ số nếu cần
thiết). Ví dụ, để đặt ngày 29 tháng 10 năm 2005, lúc 16 giờ 21 phút:
</p>

<pre caption="Đặt ngày giờ">
# <i>date 102916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Chọn lựa</title>
<body>

<p>
Bước kế tiếp là cài <e>stage3</e> tarball bạn chọn vào hệ thống. Bạn có
thể chọn tải về từ Internet, hoặc nếu bạn dùng CD Cài đặt Vạn năng,
hãy chép nó vào từ CD. Nếu bạn dùng CD Cài đặt Vạn năng và stage bạn
chọn dùng có trong CD, tải nó về từ Internet chỉ làm tốn băng thông
của bạn vì nó cũng như nhau cả. Trong hầu hết trường hợp, lệnh
<c>uname -m</c> có thể được dùng để giúp bạn quyết định tập tin stage
nào cần tải về.
</p>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap2">Mặc định: Dùng Stage từ Internet</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3">Thay thế: Dùng Stage từ CD Cài đặt</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mặc định: Dùng Stage từ Internet</title>
<subsection>
<title>Tải Stage Tarball về</title>
<body>

<p>
Chuyển đến Gentoo mountpoint bạn dùng trên hệ thống (thường là
<path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Chuyển đến Gentoo mountpoint">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Tùy thuộc váo phương tiện cài đặt, bạn có một vài công cụ để tải stage
về. Nếu bạn có <c>links2</c>, bạn có thể dùng nó để xem <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Danh sách mirror của Gentoo</uri> và chọn mirror
gần bạn.
</p>

<p>
Nếu bạn không có <c>links2</c>, bạn nên dùng <c>lynx</c> nếu
thích. Nếu bạn cần dùng proxy, hãy <c>export</c> biến
<c>http_proxy</c> và <c>ftp_proxy</c>:
</p>

<pre caption="Đặt thông tin proxy cho lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
Chúng tôi giả định bạn chọn dùng <c>links2</c>.
</p>

<p>
Hãy vào thư mục <path>releases/</path>, vào thư mục của kiến trúc máy
tính của bạn (ví dụ <path>x86</path>) và thư mục phiên bản của Gentoo
(<path>2005.1/</path> hoặc <path>2005.1-r1/</path>) và kết thúc ở thư mục <path>stages</path>. Ở
đó bạn sẽ thấy các tập tin stage cho kiến trúc của bạn (chúng có thể
được lưu trong những thư mục con đặt tên theo từng kiến trúc con). Hãy
chọn một cái và nhấn <c>D</c> để tải về. Khi bạn hoàn tất, hãy nhấn
<c>Q</c> để thoát khỏi trình duyệt.
</p>

<pre caption="Duyệt danh sách mirror bằng links2">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
<comment>(Nếu bạn cần dùng proxy với links2)</comment>
# <i>links2 -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Nhớ dùng <b>stage3</b> tarball - cài đặt bằng stage1 và stage2 không
còn được hỗ trợ.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn kiểm tra tính toàn vẹn của stage tarball đã tải về, hãy
dùng <c>md5sum</c> và so sánh kết quả với MD5 checksum lấy từ mirror.
Ví dụ, để kiểm tra tính hợp lệ của x86 stage tarball:
</p>

<pre caption="Ví dụ kiểm tra tính toàn vẹn của stage tarball">
# <i>md5sum -c stage3-x86-2005.1-r1.tar.bz2.md5</i>
stage3-x86-2005.1-r1.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bung Stage Tarball</title>
<body>

<p>
Giờ bạn sẽ bung stage đã tải về vào hệ thống. Chúng tôi dùng
<c>tar</c> để thực hiện điều này vì nó là cách dễ nhất:
</p>

<pre caption="Bung stage">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Hãy đảm bảo bạn dùng đúng tùy chọn (<c>xvjpf</c>). <c>x</c> nghĩa là
<e>Extract (bung)</e>, <c>v</c> nghĩa là <e>Verbose (hiện chi
tiết)</e> - không cần bắt buộc phải dùng tùy chọn này, <c>j</c> là
<e>Giải nén bằng bzip2</e>, <c>p</c> là <e>Bảo toàn quyền truy cập</e>
và <c>f</c> cho biết tập tin cần bung, không phải bung từ stdin.
</p>

<note>
CD Cài đặt và boot image của vài kiến trúc máy tính (vd, MIPS) phụ
thuộc vào <c>tar</c> của BusyBox, không hỗ trợ tùy chọn <c>v</c>. Do
đó dùng tùy chọn <c>xjpf</c>.
</note>

<p>
Stage đã được cài đặt, hãy tiếp tục với <uri
link="#installing_portage">Cài đặt Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Thay thế: Dùng Stage từ CD</title>
<subsection>
<title>Bung Stage Tarball</title>
<body>

<p>
Stage trên CD nằm ở thư mục <path>/mnt/cdrom/stages</path>. Để xem
danh sách các stage hiện có, dùng <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Xem danh sách các stage hiện có">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Nếu hệ thống báo lỗi, bạn cần phải mount CD-ROM trước:
</p>

<pre caption="Mount CD-ROM">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Giờ hãy chuyển vào Gentoo mountpoint (thường là <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Chuyển vào /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Chúng ta sẽ bung stage tarball bạn chọn ra bằng cách dùng lệnh
<c>tar</c>. Hãy đảm bảo dùng đúng tuỳ chọn (<c>xvjpf</c>)!
Một lần nữa, nhớ rằng tùy chọn <c>v</c> là tùy chọn và không được hỗ
trợ trong một số phiên bản <c>tar</c>.
Trong ví dụ kế, bạn chúng ta sẽ bung stage tarball 
<path>stage3-&lt;kiến trúc con&gt;-2005.1-r1.tar.bz2</path>.
Hãy nhớ thay thế tên tarball cho đúng với stage của bạn.
</p>

<pre caption="Bung stage tarball">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;kiến trúc con&gt;-2005.1-r1.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Giờ stage đã được cài đặt, hãy tiếp tục với <uri
link="#installing_portage">Cài đặt Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Cài đặt Portage</title>
<subsection>
<title>Bung Portage Snapshot</title>
<body>

<p>
Bây giờ bạn phải cài đặt Portage snapshot. Đó là một tập các tập tin
dùng để cho Portage biết những chương trình nào có thể cài, profile
nào hiện có ...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_Internet">
<title>Bung Snapshot tải về từ Internet</title>
<body>

<p>
Hãy vào mountpoint nơi bạn mount hệ tập tin của bạn (thường là 
<path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Chuyển vào Gentoo mountpoint">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Giờ khởi động <c>links2</c> (hoặc <c>lynx</c>) rồi xem <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Danh sách mirror của Gentoo</uri>. Chọn mirror gần
bạn và mở thư mục <path>snapshots/</path>. Bạn có thể tải về snapshot
mới nhất từ đó bằng cách chọn và nhấn <c>D</c>.
</p>

<pre caption="Xem danh sách mirror của Gentoo">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Nhấn <c>Q</c> để thoát. Bạn đã có Portage snapshot trong
<path>/mnt/gentoo</path>. Bước kế tiếp là bung snapshot vào hệ tập tin
của bạn. Nhớ dùng lệnh chính xác, tùy chọn cuối là <c>C</c> hoa, không
phải <c>c</c>.
</p>

<pre caption="Bung Portage snapshot">
# <i>tar xvjf /mnt/gentoo/portage-&lt;ngày&gt;.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>Cấu hình tùy chọn biên dịch</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Để tối ưu Gentoo, bạn có thể đặt một số biến để tác động đến cách hoạt
động của Portage. Tất cả các biến này là biến môi trường (dùng
<c>export</c>) nhưng không phải là biến tồn tại bền vững. Để lưu các
thiết lập của bạn, Portage cung cấp cho bạn
<path>/etc/make.conf</path> để chứa cấu hình cho Portage. Đây là lúc
để mở và điều chỉnh tập tin này.
</p>

<note>
Danh sách tất cả các biến kèm theo ghi chú nằm trong
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>. Để cài đặt Gentoo
thành công, bạn sẽ chỉ cần đặt một số biến được đề cập mà thôi.
</note>

<p>
Hãy mở trình soạn thảo của bạn (tài liệu này chúng tôi dùng
<c>nano</c>) và chuẩn bị thay đổi một số biến theo hướng dẫn.
</p>

<pre caption="Mở /etc/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Có lẽ bạn đã để ý rằng tập tin <path>make.conf.example</path> có cấu
trúc chung như sau: các dòng ghi chú bắt đầu bằng ký tự "#", các dòng
định nghĩa biến dùng cú pháp <c>TÊN_BIẾN="nội dung"</c>. Tập tin
<path>make.conf</path> cũng dùng cấu trúc như vậy. Một số biến sẽ được
thảo luận trong tài liệu này.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<p>
Biến <c>CHOST</c> khai báo target build host của hệ thống. Biến này đã
được đặt đúng giá trị. <brite>Đừng sửa nó</brite> nếu không bạn sẽ phá
hỏng hệ thống. Nếu bạn thấy <c>CHOST</c> không đúng đối với bạn, có
thể bạn đã dùng nhầm stage3 tarball.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS và CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
Hai biến <c>CFLAGS</c> và <c>CXXFLAGS</c> định nghĩa những cờ tối ưu
cho <c>gcc</c> khi biên dịch chương trình C và C++ (tương ứng với hai
biến). Mặc dù bạn định nghĩa những biến này ở đây, bạn sẽ chỉ đạt được
hiệu suất tối đa nếu bạn tối ưu những cờ này cho từng chương trình
một. Lý do là không phải chương trình nào cũng như nhau.
</p>

<p>
Trong <path>make.conf</path> bạn nên định nghĩa các cờ tối ưu bạn
nghĩa sẽ làm cho hệ thống <e>nói chung</e> tốt hơn. Đừng đặt những
thiết lập thử nghiệm vào biến này; quá nhiều tối ưu có thể làm chương
trình phản ứng xấu (không chạy được, hoặc thậm chí hoạt động sai).
</p>

<p>
Chúng tôi sẽ không giải thích mọi tùy chọn tối ưu có thể có. Nếu bạn
muốn biết tất cả, hãy đọc <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">GNU
Online Manual</uri> hoặc info page của <c>gcc</c> (<c>info gcc</c> --
chỉ hoạt động trên hệ thống Linux). Tập tin
<path>make.conf.example</path> cũng chứa khá nhiều thông tin và ví dụ;
đừng quên đọc nó. 
</p>

<p>
Thiết lập đầu tiên là  <c>-march=</c>, xác định tên kiến trúc máy tính
của bạn. Các giá trị có thể được mô tả trong
<path>make.conf.example</path> (phần ghi chú). Ví dụ, với kiến trúc
x86 Athlon XP:
</p>

<pre caption="Thiết lập march">
<comment># Người sử dụng AMD64 muốn dùng hệ thống native 64 bit nên dùng -march=k8</comment>
<comment># Người dùng EM64T nên dùng -march=nocona</comment>
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
Tùy chọn thứ hai là <c>-O</c> (O hoa, không phải số không), xác định
mức tối ưu cho <c>gcc</c>. Các giá trị có thể là <c>s</c> (tối ưu kích
thước), <c>0</c> (số không - không tối ưu), <c>1</c>, <c>2</c>,
<c>3</c> để tối ưu tốc độ (mức sau sử dụng cùng tập tùy chọn của mức
trước cộng thêm một số tùy chọn mới) Ví dụ, để dùng mức tối ưu 2:
</p>

<pre caption="Thiết lập O">
-O2
</pre>

<p>
Một cờ tối ưu phổ biến khác là <c>-pipe</c> (dùng pipe thay vì tập tin
tạm khi liên lạc giữa các giai đoạn trong quá trình biên dịch).  </p>

<p>
Lưu ý, dùng <c>-fomit-frame-pointer</c> (không lưu frame pointer trong
thanh ghi cho những hàm không cần) có thể dẫn đến nhiều khó khăn khi
debug ứng dụng!
</p>

<p>
Khi bạn định nghĩa <c>CFLAGS</c> và <c>CXXFLAGS</c>, bạn nên kết hợp
vài cờ tối ưu, như trong ví dụ sau:
</p>

<pre caption="Định nghĩa biến CFLAGS và CXXFLAGS">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"   <comment># Người dùng AMD64 nên dùng -march=k8</comment>
<comment># Người dùng EM64T nên dùng -march=nocona</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Dùng cùng thiết lập cho cả hai biến</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Với <c>MAKEOPTS</c> bạn có thể định nghĩa số tiến trình biên dịch song
song khi cài đặt phần mềm. Một lựa chọn tốt là bằng số CPU của bạn
cộng một, nhưng đây không phải là lựa chọn hoàn hảo.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS cho hệ thống 1 CPU">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sẵn sàng, chuẩn bị, bắt đầu!</title>
<body>

<p>
Hãy cập nhật lại <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> với những
thiết lập của bạn và lưu lại (nếu dùng <c>nano</c>, nhấn
<c>Ctrl-X</c>). Bạn đã sẵn sàng để tiếp tục với <uri
link="?part=1&amp;chap=6">Cài hệ thống nền Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
