<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/vi/handbook/hb-install-finalise.xml,v 1.1 2005/01/18 19:42:52 swift Exp $ -->

<sections>

<version>1.34</version>
<date>2004-12-07</date>

<section>
<title>Quản lý user</title>
<subsection>
<title>Thêm người dùng để sử dụng hằng ngày</title>
<body>

<p>
Làm việc bằng root trên hệ thống Unix/Linux là <e>rất nguy hiểm</e> và nên tránh
tối đa. Vì thế chúng tôi <e>strongly</e> recommend bạn tạo một user khác để sử
dụng hằng ngày.
</p>

<p>
Group mà user là thành viên xác định những hoạt động user được phép. Bảng sau
liệt kê một group nhóm quan trọng bạn có thể sẽ dùng:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Group</th>
  <th>Mô tả</th>
</tr>
<tr>
  <ti>audio</ti>
  <ti>được phép truy cập audio device</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdrom</ti>
  <ti>được phép truy cập trực tiếp cdrom</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>floppy</ti>
  <ti>được phép truy cập trực tiếp đĩa mềm</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games</ti>
  <ti>được phép chơi game</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>usb</ti>
  <ti>được phép truy cập USB device</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>video</ti>
  <ti>
    được phép truy cập phần cứng để thu hình và để tăng tốc đồ họa
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>wheel</ti>
  <ti>được phép dùng lệnh <c>su</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Ví dụ, để tạo user tên là <c>john</c> là thành viên của group <c>wheel</c>,
<c>users</c> và <c>audio</c>, trước hết hãy đăng nhập vào root (chỉ root có thể
tạo user) và chạy <c>useradd</c>:
</p>

<pre caption="Thêm user để sử dụng hằng ngày">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Password của bạn)</comment>

# <i>useradd -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash john</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Nhập password cho john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Nhập lại password để xác nhận)</comment>
</pre>

<p>
Nếu user cần thực hiện vài công việc bằng root, bạn có thể dùng lệnh <c>su -</c>
để tạm thời nhận quyền root. Cách khác là dùng gói <c>sudo</c>, nếu cấu hình
đúng, rất an toàn.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tùy chọn: Cài đặt các gói GRP</title>
<body>

<impo>
Phần này chỉ dành cho người dùng GRP. Những người khác có thể bỏ qua phần này và
tiếp tục với <uri link="?part=1&amp;chap=12">Làm gì tiếp nữa đây?</uri>.
</impo>

<p>
Bây giờ hệ thống đã được khởi động, hãy đăng nhập vào user bạn vừa tạo (ví dụ,
<c>john</c>) và dùng <c>su -</c> để đạt quyền root:
</p>

<pre caption="Đạt quyền root">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Nhập password của root)</comment>
</pre>

<p>
Bây giờ bạn cần thay đổi cấu hình Portage để tìm các chương trình biên dịch sẵn
từ CD thứ hai (Gentoo Packages CD). Trước hết hãy mount CD này:
</p>

<pre caption="Mount Packages CD">
<comment>(Cho Gentoo Packages CD vào ổ CD)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Bây giờ cấu hình Portage để dùng <path>/mnt/cdrom</path> cho các gói biên dịch sẵn:
</p>

<pre caption="Cấu hình Portage để dùng /mnt/cdrom">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>

<comment>(Nếu có thư mục /mnt/cdrom/packages:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(Nếu không:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Bây giờ cài đặt các gói bạn muốn. CD này chứa vài chương trình biên dịch sẵn, ví
dụ như KDE:
</p>

<pre caption="Cài đặt KDE">
# <i>emerge --usepkg kde</i>
</pre>

<p>
Nhớ cài đặt các chương trình biên dịch sẵn lúc này. Khi bạn dùng <c>emerge
--sync</c> để cập nhật Portage (bạn sẽ được hướng dẫn sau), các chương trình
biên dịch sẵn sẽ không còn trùng khớp với ebuild trong Portage đã cập nhật. Bạn
có thể mưu mẹo bằng cách dùng <c>emerge --usepkgonly</c> thay vì <c>emerge
--usepkg</c>.
</p>

<p>
Xin chúc mừng, hệ thống này đã trang bị đầy đủ! Hãy tiếp tục với <uri
link="?part=1&amp;chap=12">Làm gì tiếp nữa đây?</uri> để tìm hiểu thêm về
Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
