<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.74 -->

<sections>

<version>2.15</version>
<date>2005-11-19</date>

<section>
<title>Thông tin hệ tập tin</title>
<subsection>
<title>fstab là gì?</title>
<body>

<p>
Trong Linux, mọi phân vùng được hệ thống sử dụng phải được liệt kê trong
<path>/etc/fstab</path>. Tập tin này chứa những <e>mountpoint</e> của các phân
vùng đó (vị trí của phân vùng đó trong cấu trúc hệ tập tin), mount các
phân vùng đó vào như thế nào, với những tùy chọn đặc biệt gì (mount tự động hay
không, người dùng bình thường có thể mount hay không, v.v..)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tạo /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> dùng một cú pháp đặc biệt. Mỗi dòng bao gồm sáu trường,
cách nhau bằng khoảng trắng (phím khoảng trắng hoặc tab, hoặc trộn lẫn với
nhau). Mỗi trường có ý nghĩa riêng của nó:
</p>

<ul>
<li>
  Trường đầu tiên cho biết <b>phân vùng</b> được sử dụng (đường dẫn đến tập tin
  device của phân vùng đó)
</li>
<li>
  Trường thứ hai cho biết <b>mountpoint</b>, nơi phân vùng đó được gắn vào hệ
  tập tin
</li>
<li>
  Trường thứ ba cho biết <b>loại hệ tập tin</b> của phân vùng
</li>
<li>
  Trường thứ tư cho biết <b>tùy chọn mount</b> được dùng bởi lệnh <c>mount</c>
  để gắn phân vùng vào hệ thống. Mỗi loại hệ tập tin có những tùy chọn mount
  riêng, bạn nên đọc <e>man page</e> của lệnh mount (<c>man mount</c>) để có
  danh sách đầy đủ. Các tùy chọn mount cách nhau bằng dấu phẩy.
</li>
<li>
  Trường thứ năm được dùng bởi lệnh <c>dump</c> để xác định xem phân vùng này có
  cần <b>dump</b> hay không. Thông thường bạn có thể để cho trường này là
  <c>0</c> (không).
</li>
<li>
  Trường thứ sáu được dùng bởi lệnh <c>fsck</c> để xác định thứ tự kiểm tra các
  phân vùng nếu hệ thống không được tắt một cách đúng đắn. Hệ thống tập tin gốc
  nên đặt giá trị là <c>1</c> trong khi phần còn lại nên đặt giá trị là  <c>2</c> 
  (hoặc <c>0</c> nếu không cần thiết kiểm tra phân vùng).
</li>
</ul>

<p>
Tập tin <path>/etc/fstab</path> mặc định được Gentoo cung cấp <e>không phải là
tập tin fstab hợp lệ</e>, vì thế hãy khởi động <c>nano</c> (hoặc trình soạn thảo
yêu thích của bạn) và tạo <path>/etc/fstab</path> của bạn:
</p>

<pre caption="Mở /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Hãy xem cách chúng tôi ghi tùy chọn cho phân vùng <path>/boot</path>. Đây chỉ là
ví dụ, vì thế nếu kiến trúc máy tính của bạn không cần phân vùng
<path>/boot</path> (như <b>PPC</b>), đừng sao chép nguyên văn.
</p>

<p>
Trong ví dụ phân vùng trên kiến trúc x86 mặc định, <path>/boot</path> gắn với
<path>/dev/hda1</path>, là một hệ tập tin <c>ext2</c>, cần được kiểm tra mỗi khi
khởi động. Vậy chúng tôi viết là:
</p>

<pre caption="Ví dụ về dòng /boot cho /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Vài người dùng không muốn gắn <path>/boot</path> tự động để tăng độ an toàn của
hệ thống. Những người này nên thay <c>defaults</c> thành <c>noauto</c>. Điều này
có nghĩa là bạn cần phải <c>mount</c> phân vùng này bằng tay mỗi khi bạn cần
dùng nó.
</p>

<p>
Để tăng cường hiệu năng, hầu hết người dùng sẽ muốn thêm tùy chọn <c>noatime</c>
vào phần tùy chọn mount nhằm có một hệ thống nhanh hơn vì <e>access time</e>
không được cập nhật (bạn thông thường cũng chẳng cần nó):
</p>

<pre caption="Dòng /boot cải tiến cho /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime    1 2
</pre>

<p>
Nếu chúng ta cứ tiếp tục, chúng ta sẽ kết thúc với ba dòng sau (cho
<path>/boot</path>, <path>/</path> và phân vùng swap):
</p>

<pre caption="Nội dung /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
Để hoàn tất, bạn nên thêm hai dòng cho <path>/proc</path>, <c>tmpfs</c>
(bắt buộc) và cho ổ CD-ROM của bạn (và dĩ nhiên, nếu bạn còn những phân vùng
hoặc ổ đĩa khác, bạn có thể thêm luôn):
</p>

<pre caption="/etc/fstab đầy đủ">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                   0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime              0 1

none        /proc     proc    defaults             0 0
none        /dev/shm  tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
<c>auto</c> buộc <c>mount</c> đoán loại hệ tập tin được sử dụng (nên dùng cho
những đĩa rời như CD-ROM vì chúng có thể sử dụng nhiều loại hệ tập tin khác
nhau) và <c>user</c> cho phép người dùng bình thường (không phải root) có thể
mount CD.
</p>

<p>
Giờ hãy dùng ví dụ trên để tạo tập tin <path>/etc/fstab</path> cho chính
bạn. Nếu bạn dùng <b>SPARC</b>, bạn nên thêm dòng sau vào
<path>/etc/fstab</path> của bạn:
</p>

<pre caption="Thêm hệ tập tin openprom vào /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Hãy kiểm tra thật kỹ <path>/etc/fstab</path>, lưu lại, thoát và tiếp tục.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Thông tin mạng</title>
<subsection>
<title>Hostname, Domainname v.v..</title>
<body>

<p>
Một trong những lựa chọn người dùng phải quyết định là đặt tên cho máy
mình. Điều này dường như dễ dàng, nhưng <e>rất nhiều</e> người dùng gặp khó khăn
trong việc tìm tên thích hợp cho máy của mình. Bạn nên biết rằng bất kỳ tên nào
bạn chọn vẫn có thể được thay đổi sau này. Để đơn giản, bạn có thể chỉ cần gọi
hệ thống bạn là <c>tux</c> và domain là <c>homenetwork</c>.  
</p>

<p>
Chúng tôi dùng những giá trị này cho ví dụ kế tiếp. Trước hết ta đặt tên máy
(hostname):
</p>

<pre caption="Đặt hostname">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>

<comment>(Đặt biến HOSTNAME chứa tên máy của bạn)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Sau đó ta đặt domainname:
</p>

<pre caption="Đặt domainname">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>

<comment>(Đặt DNSDOMAIN chứa domain name của bạn)</comment>
DNSDOMAIN="<i>homenetwork</i>"
</pre>

<p>
Nếu bạn dùng NIS domain (nếu bạn không biết nó là gì, nghĩa là bạn không dùng
nó), bạn cần định nghĩa nó luôn:
</p>

<pre caption="Đặt NIS domainname">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>

<comment>(Đặt NISDNSDOMAIN chứa NIS domain name của bạn)</comment>
NISDNSDOMAIN="<i>my-nisdomain</i>"
</pre>

<p>
Giờ thêm script <c>domainname</c> vào runlevel default:
</p>

<pre caption="Thêm domainname vào runlevel default">
# <i>rc-update add domainname default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cài đặt mạng</title>
<body>

<p>
Trước khi bạn có cảm giác "Hmm, hình như mình đã làm cái này rồi", bạn
nên nhớ rằng mạng bạn cài đặt trong lúc bắt đầu cài đặt Gentoo là chỉ
dành cho phần cài đặt. Ngay lúc này bạn sẽ cài đặt mạng thật sự cho hệ
thống Gentoo của bạn. 
</p>

<note>
Thông tin chi tiết về mạng, bao gồm các chủ đề cao cấp như bonding,
bridging, 802.1Q VLAN hoặc mạng không dây, được đề cập trong phần <uri
link="?part=4">Cấu hình mạng Gentoo</uri>.
</note>

<p>
Mọi thông tin mạng được lưu trong <path>/etc/conf.d/net</path>. Nó dùng một cú
pháp đơn giản tuy không dễ hiểu lắm nếu bạn không biết cách cài đặt mạng bằng
tay. Đừng sợ, chúng tôi sẽ giải thích mọi thứ. Một ví dụ đầy đủ ghi
chú sẽ đề cập đến nhiều cấu hình khác nhau nằm trong
<path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</p>

<p>
DHCP mặc định sẽ được dùng và không cần cấu hình gì nữa.
</p>

<p>
Nếu bạn cần cấu hình mạng, hoặc vì bạn cần các tùy chọn đặc biệt cho
DHCP, hoặc vì bạn không dùng DHCP, hãy mở tập tin
<path>/etc/conf.d/net</path> bằng  trình soạn thảo yêu thích
(<c>nano</c> được dùng trong ví dụ này):
</p>

<pre caption="Mở /etc/conf.d/net để soạn thảo">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<!-- Old baselayout - current stable -->

<p>
Bạn sẽ thấy những sau:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/net mặc định">
# This blank configuration will automatically use DHCP for any net.*
# scripts in /etc/init.d.  To create a more complete configuration,
# please review /etc/conf.d/net.example and save your configuration
# in /etc/conf.d/net (this file :]!).
</pre>

<p>
Để đặt IP, netmask, gateway riêng, bạn cần đặt cả biến
<c>config_eth0</c> và <c>routes_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Thiết lập thông tin IP cho eth0">
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<p>
Để dùng DHCP kèm theo các tùy chọn DHCP riêng, hãy định nghĩa
<c>config_eth0</c> và <c>dhcp_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Dùng DHCP cho eth0">
config_eth0=( "dhcp" )
dhcp_eth0="nodns nontp nonis"
</pre>

<p>
Vui lòng đọc <path>/etc/conf.d/net.example</path> để có danh sách các
tùy chọn.
</p>

<p>
Nếu bạn có nhiều hơn một network interface, hãy lặp lại các bước trên
với <c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c> ...
</p>

<p>
Lưu tập tin cấu hình và thoát trình soạn thảo để tiếp tục.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tự động kích hoạt mạng lúc khởi động</title>
<body>

<p>
Để kích hoạt network interface lúc khởi động, bạn cần thêm nó vào runlevel
default. Nếu bạn có PCMCIA interface, bạn nên bỏ qua hành động này vì PCMCIA
interface được kích hoạt bởi script khởi động PCMCIA.
</p>

<pre caption="Thêm net.eth0 vào runlevel default">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Nếu bạn có vài network interface, bạn cần tạo các initscript thích hợp cho chúng
như <path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path> v.v... Bạn có thể dùng
<c>ln</c> để làm:
</p>

<pre caption="Tạo initscript bổ sung">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ghi lại thông tin mạng</title>
<body>

<p>
Giờ bạn cần thông tin cho Linux biết về mạng của bạn. Những định nghĩa trong
trong <path>/etc/hosts</path> giúp chuyển tên máy thành địa chỉ IP cho
các máy không thể được xử  lý bằng nameserver. Ví dụ, nếu mạng nội bộ
của bạn bao gồm ba máy tên <c>jenny</c> (192.168.0.5), <c>benny</c>
(192.168.0.6) và <c>tux</c> (192.168.0.7 - máy này), bạn nên mở
<path>/etc/hosts</path> và ghi lại những giá trị đó:
</p>

<pre caption="Mở /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Điền thông tin mạng">
127.0.0.1     localhost
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
192.168.0.7   tux.homenetwork tux
</pre>

<p>
Nếu máy bạn là máy duy nhất (hoặc nameserver có thể xử lý tất cả tên
máy), chỉ cần một dòng là đủ. Ví dụ, nếu bạn gọi máy mình là
<c>tux</c>:
</p>

<pre caption="/etc/hosts cho PC chạy độc lập">
127.0.0.1     localhost tux
</pre>

<p>
Hãy lưu và thoát khỏi trình soạn thảo để tiếp tục.
</p>

<p>
Nếu bạn không có PCMCIA, bạn có thể tiếp tục với phần <uri
link="#doc_chap3">Thông tin hệ thống</uri>. Những người dùng PCMCIA
nên đọc phần tiếp theo, liên quan đến PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tuỳ chọn: Khởi động PCMCIA</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs chỉ có cho các kiến trúc máy tính x86, amd64 và ppc.
</note>

<p>
Người dùng PCMCIA trước hết nên cài đặt gói <c>pcmcia-cs</c>, bao gồm
những người dùng kernel 2.6 (ngay cả khi họ không dùng các driver
PCMCIA trong gói này). Cần dùng <c>USE="-X"</c> để tránh cài đặt
xorg-x11 vào lúc này:
</p>

<pre caption="Cài đặt pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
Khi đã cài đặt <c>pcmcia-cs</c>, hãy thêm <c>pcmcia</c> vào runlevel
<e>default</e>:
</p>

<pre caption="Thêm pcmcia vào runlevel default">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Thông tin hệ thống</title>
<subsection>
<title>Password Root</title>
<body>

<p>
Trước tiên chúng ta cần đặt password root bằng cách gõ:
</p>

<pre caption="Đặt password root">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Nếu bạn muốn có thể đăng nhập root từ serial console, hãy thêm
<c>tts/0</c> vào <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Thêm tts/0 vào /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Thông tin hệ thống</title>
<body>

<p>
Gentoo dùng <path>/etc/rc.conf</path> để lưu các thông tin cấu hình
chung ở mức hệ thống. Hãy mở <path>/etc/rc.conf</path> và thưởng thức
các ghi chú trong tập tin này :)
</p>

<pre caption="Mở /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Sau khi hoàn tất cấu hình <path>/etc/rc.conf</path>, hãy lưu lại và
thoát.
</p>

<p>
Như bạn thấy, tập tin này được ghi chú rất đầy đủ để giúp bạn đặt các
biến môi trường cần thiết. Bạn có thể cấu hình hệ thống để dùng
unicode và định nghĩa trình soạn thảo mặc định của bạn, cũng như
display manager cho bạn (như gdm hoặc kdm).
</p>

<p>
Gentoo dùng <path>/etc/conf.d/keymaps</path> để xử lý cấu hình bàn
phím. Hãy sửa lại để cấu hình bàn phím.
</p>

<pre caption="Mở /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Cẩn thận với biến <c>KEYMAP</c>. Nếu bạn chọn sai <c>KEYMAP</c>, bạn
sẽ gặp tình huống kỳ lạ với bàn phím của mình.
</p>

<note>
Người dùng hệ thống <b>SPARC</b> dựa trên USB và các máy nhái
<b>SPARC</b> có lẽ cần chọn i386 keymap (như "us") thay vì "sunkeymap".
<b>PPC</b> dùng x86 keymap trên hầu hết hệ thống. Người dùng muốn có
thể dùng ADB keymap khi khởi động cần phải cho phép gửi ADB trong
kernel và đặt mac/ppc keymap trong <path>/etc/conf.d/keymaps</path>.
</note>

<p>
Khi bạn hoàn tất cấu hình <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, hãy lưu lại và
thoát.
</p>

<p>
Gentoo dùng <path>/etc/conf.d/clock</path> để đặt tùy chọn về đồng hồ.
Hãy sửa nó theo ý bạn.
</p>

<pre caption="Mở /etc/conf.d/clock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
</pre>

<p>
Nếu đồng hồ cứng không dùng UTC, bạn cần thêm <c>CLOCK="local"</c> vào
tập tin này. Nếu không, bạn sẽ thấy vài nhịp bị lệch. Ngoài ra,
Windows ngầm định hệ thống dùng giờ cục bộ, nên nếu bạn dùng khởi động
kép, bạn nen đặt biến này cho đúng nếu không đồng hồ sẽ chạy sai.
</p>

<p>
Khi bạn hoàn tất cấu hình <path>/etc/conf.d/clock</path>, hãy lưu lại và
thoát.
</p>

<p>
Nếu bạn không cài đặt Gentoo trên phần cứng IBM PPC64, bạn có thể
tiếp tục với <uri link="?part=1&amp;chap=9">Cài đặt các
công cụ hệ thống cần thiết</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cấu hình console</title>
<body>

<note>
Phần sau chỉ áp dụng cho hệ thống IBM PPC64.
</note>

<p>
Nếu bạn chạy Gentoo trên IBM PPC64 và dùng virtual console, bạn phải
bỏ chú thích cho dòng thích hợp trong <path>/etc/inittab</path> cho
virtual console để có thể hiện dấu nhắc đăng nhập.
</p>
  	 
<pre caption="Bật hỗ trợ hvc hoặc hvsi trong /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -nl /bin/bashlogin 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -nl /bin/bashlogin 19200 hvsi0
</pre>

<p>
Bạn cũng nên kiểm tra lại <path>/etc/securetty</path> xem console có
được liệt kê trong đó hay không.
</p>

<p>
Giờ bạn có thể tiếp tục với <uri link="?part=1&amp;chap=9">Cài đặt các
công cụ hệ thống cần thiết</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
