<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/vi/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.3 2005/04/28 09:36:58 neysx Exp $ -->
<!-- $OldHeader: /var/www/www.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/doc/en/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.32 2005/03/28 11:30:53 swift Exp $ -->

<sections>

<version>2.00</version>
<date>2005-04-23</date>

<section>
<title>System Logger</title>
<body>

<p>
Khi chúng tôi đề cập <e>stage3</e> là gì, chúng tối nói rằng nó chứa
mọi công cụ hệ thống cần thiết mà không còn lựa chọn nào khác cho
người dùng. Chúng tôi nói thế vì chúng tôi muốn cài đặt những công cụ
khác sau. Và chúng ta đã đến chỗ đó :)
</p>

<p>
Công cụ đầu tiên bạn cần quyết định cài đặt là chương trình log cho hệ
thống. Unix và Linux có một lịch sử xuất sắc về khả năng log -- nếu
bạn muốn, bạn có thể log mọi thứ diễn ra trên hệ thống vào logfile.
Việc này được thực hiện thông qua <e>system logger</e>.
</p>

<p>
Gentoo cung cấp vài logger cho bạn chọn. Chúng ta có <c>sysklogd</c>,
system log daemon truyền thống,, <c>syslog-ng</c>, system logger cao
cấp, và <c>metalog</c> system loger với khả năng tùy biến cao. Có thể
còn có một số khác trong Portage vì số lượng gói phần mềm tăng từng
ngày.
</p>

<p>
Nếu bạn có kế hoạch sử dụng <c>sysklogd</c> hoặc <c>syslog-ng</c> thì
bạn nên cài đặt thêm <c>logrotate</c> sau đó vì system logger không
cung cấp cơ chế xoay vòng cho logfile.
</p>

<!--
  Ngay cả khi syslog-ng không xoay vòng log, nó vẫn tuân thủ syslog
  RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) và mạnh hơn nhiều so với
  hầu hết các system logger. Nhiều kiến trúc thật sự thích dùng
  syslog-ng hơn những cái khác (metalog thậm chí còn không hoạt động
  trên sparc).
-->

<p>
Để cài đặt system logger của bạn, hãy <c>emerge</c> nó và thêm nó vài
runlevel mặc định bằng <c>rc-update</c>. Ví dụ sau cài đặt
<c>syslog-ng</c>. Dĩ nhiên bạn sẽ thay thế nó bằng system logger của
bạn:
</p>

<pre caption="Cài đặt system logger">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tuỳ chọn: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
Tiếp theo là đến cron daemon. Mặc dù là tùy chọn, không bắt buộc,
nhưng bạn nên cài một cái. Cron daemon là gì? Cron daemon là chương
trình thực hiện lệnh theo lịch hẹn trước. Nó rất tiện dụng khi bạn cần
thực hiện vài lệnh theo chu kỳ (ví dụ, hằng ngày, hằng tuần, hằng
tháng).
</p>

<p>
Gentoo cung cấp ba lựa chọn: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> và
<c>vixie-cron</c>. Cài đặt một trong ba cũng giống như cài đặt system
logger. Tuy nhiên, <c>dcron</c> và <c>fcron</c> yêu cầu lệnh cấu hình
bổ sung, tên là <c>crontab /etc/crontab</c>. Nếu bạn không biết chọn
cái nào, hãy dùng <c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
Chúng tôi chỉ cung cấp <c>vixie-cron</c> cho cài đặt không mạng. Nếu
bạn cần cron daemon khác, bạn có thể chờ và cài đặt sau.
</p>

<pre caption="Cài đặt cron daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Chỉ khi bạn dùng dcron hoặc fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tùy chọn: Đánh chỉ mục tập tin</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn đánh chỉ mục tập tin hệ thống để có thể tìm nhanh bằng
<c>locate</c>, bạn có thể cài <c>sys-apps/slocate</c>.
</p>

<pre caption="Cài đặt slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Công cụ cho hệ tập tin</title>
<body>

<p>
Tùy vào hệ tập tin bạn dùng, bạn cần cài đặt các tiện ích liên quan
dành cho hệ tập tin đó (để kiểm tra tính toàn vẹn của hệ tập tin, tạo
hệ tập tin bổ sung...).
</p>

<p>
Bảng sau liệt kê các công cụ bạn cần khi bạn dùng một hệ tập tin:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Hệ tập tin</th>
  <th>Công cụ</th>
  <th>Lệnh cài đặt</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<!-- TODO reactivate when LVM2 instructions are boarded
<p>
If you are an LVM user, you also need to install <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Installing LVM utilities">
# <i>emerge - -usepkg lvm-user</i>
</pre>
-->

<p>
Nếu bạn không cần công cụ mạng bổ sung (như rp-pppoe hoặc dhcp
client), bạn có thể tiếp tục với <uri link="?part=1&amp;chap=10">Cấu
hình Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Công cụ mạng</title>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Cài đặt DHCP Client</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn Gentoo tự động lấy địa chỉ IP cho các giao tiếp mạng, bạn
cần cài đặt <c>dhcpcd</c> (hoặc một DHCP Client khác) trên hệ thống.
Nếu bạn không muốn làm việc này ngay, bạn có thể không kết nối với
internet được sau khi cài đặt!
</p>

<pre caption="Cài đặt dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Cài đặt PPPoE Client</title>
<body>

<p>
Nếu bạn cần <c>rp-pppoe</c> để kết nối mạng, bạn cần cài đặt nó.
</p>

<pre caption="Cài đặt rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> sẽ ngăn cài đặt xorg-x11 khi cài đặt rp-pppoe
(<c>rp-pppoe</c> có công cụ đồ hoạ; nếu bạn muốn bật nó, bạn có thể
biên dịch lại <c>rp-pppoe</c> sau này hoặc cài đặt xorg-x11 ngay bây
giờ -- nhưng sẽ mất nhiều thời gian để biên dịch hơn).
</p>

<p>
Hãy tiếp tục với <uri link="?part=1&amp;chap=10">Cấu hình Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
