<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- Rev: 1.32 -->

<sections>

<version>2.8</version>
<date>2006-02-16</date>

<section>
<title>Chọn bootloader</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Kernel của bạn đã được cấu hình, biên dịch và các tập tin cấu hình cần
thiết đã sẵn sàng. Giờ là lúc để cài đặt <e>bootloader</e> để khởi động
kernel khi bạn khởi động hệ thống.  <e>bootloader</e> nào tuỳ thuộc
vào máy PPC của bạn.
</p>

<p>
Nếu bạn có máy NewWorld Apple và IBM, bạn cần dùng <uri
link="#yaboot">yaboot</uri>. Máyy OldWorld Apple có hai tuỳ chọn, <uri
link="#bootx">BootX</uri> (khuyên dùng) và <uri
link="#quik">quik</uri>. Pegasos không cần bootloader, nhưng bạn cần
emerge <uri link="#bootcreator">BootCreator</uri> để tạo bootmenu
SmartFirmware.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Mặc định: Dùng yaboot</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<impo>
Bạn chỉ có thể dùng yaboot với các máy NewWorld Apple và IBM thôi!
</impo>

<p>
Để tìm thiết bị khởi động, bạn cần truy cập vào hệ tập tin <path>/dev</path>.
Để thực hiện, bạn cần "bind-map" hệ tập tin <path>/dev</path> từ CD
Cài đặt vào trong chroot.
</p>

<pre caption="Mount (bind) hệ tập tin /dev">
# <i>exit </i> # this will exit the chroot
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile </i>
</pre>
    
<p>
Để thiết lập yaboot, bạn có thể dùng <c>yabootconfig</c> để tự động
thiết lập cấu hình yaboot cho bạn. Nếu bạn cài đặt Gentoo trên G5
(không phải lúc nào <c>yabootconfig</c> cũng chạy) hoặc khởi động từ
firewire hoặc USB, bạn sẽ cần cấu hình bằng tay.
</p>

<note>
Bạn có thể cần sửa yaboot.conf nếu dùng genkernel, ngay cả khi dùng
yabootconfig. Phần kernel image của yaboot.conf cần được thay đổi như
sau:
</note>

<pre caption="Thêm đối số boot genkernel vào yaboot.conf">
<comment>###########################################################
## Phần này lặp lại nhiều lần nếu bạn có nhiều kernel
## hoặc có nhiều tập tuỳ chọn khác nhau - thay kernel-2.6.12
## bằng tên chính xác của kernel.
###########################################################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12
  label=Linux
  root=/dev/ram0    <comment># Nếu dùng genkernel là /dev/ram0</comment>
  partition=3
  append="real_root=/dev/hda3 init=/linuxrc"  
  <comment># Bạn có thể thêm các tham số bổ sung vào sau như sau 
  # rootdelay=10 cho USB/Firewire Boot</comment>
  read-only
<comment>##########################################################</comment>
</pre>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Mặc định: Dùng yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Thay thế: Cấu hình yaboot bằng tay</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Mặc định: Dùng yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> sẽ tự động dò tìm các phân vùng trên hệ thống và
sẽ thiết lập chế độ kết hợp khởi động kép và khởi động cả ba Linux,
Mac OS, và Mac OS X.
</p>

<p>
Để dùng <c>yabootconfig</c>, ổ đĩa của bạn phải có một phân vùng
bootstrap, và <path>/etc/fstab</path> phải được cấu hình với những
phân vùng Linux. Cả hai phải được thực hiện hoàn tất trong những bước
trên. Để bắt đầu, phải đảm bảo bạn đã cài đặt <c>yaboot</c> bản mới
nhất.
</p>

<pre caption = "Cài đặt yaboot với GRP">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Bây giờ hãy thoát chroot và chạy <c>yabootconfig --chroot
/mnt/gentoo</c>. Chương trình sẽ chạy và nó sẽ xác nhận vị trí phân
vùng Apple_Bootstrap. Hãy nhấn <c>Y</c> nếu nó đúng. Nếu không, hãy
kiểm tra cẩn thận <path>/etc/fstab</path>. Sau đó <c>yabootconfig</c>
sẽ quét thiết lập hệ thống, tạo <path>/etc/yaboot.conf</path> và chạy
<c>mkofboot</c> cho bạn. <c>mkofboot</c> được dùng để định dạng phân
vùng Apple_Bootstrap, và cài đặt cấu hình tập tin cấu hình yaboot vào
đó.  Sau bước này, hãy trở về chroot.
</p>
<pre caption="Vào lại chroot">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Bạn có thể muốn kiểm tra nội dung <path>/etc/yaboot.conf</path>. Nếu
bạn thay đổi <path>/etc/yaboot.conf</path> (như đặt hệ điều hành mặc
định), hãy nhớ chạy lại <c>ybin -v</c> để áp dụng các thay đổi vào
phân vùng Apple_Bootstrap.
</p>

<p>
Hãy tiếp tục với <uri link="#reboot">Khởi động lại hệ thống</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Thay thế: Cấu hình yaboot bằng tay</title>
<body>

<p>
Trước hết hãy đảm bảo bạn đã cài đặt <c>yaboot</c> mới nhất:
</p>

<pre caption = "Cài đặt yaboot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Bên dưới là tập tin <path>yaboot.conf</path>. Cần sửa lại nó cho phù
hợp. Người dùng G5 và người dùng khởi động từ firewire hoặc USB nên
chú ý rằng đĩa của họ được Linux kernel xem như là đĩa SCSI (vì thế
hãy thay thế <path>/dev/hda</path> bằng <path>/dev/sda</path>).
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## chạy: "man yaboot.conf" để biết chi tiết. Đừng thay đổi nếu không cần!!
## xem thêm: cấu hình mẫu /usr/share/doc/yaboot/examples.
##
## Với menu khởi động kép, thêm một trong những cái sau:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## phân vùng bootstrap:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot là cách openfirmware để xác định phân vùng bootstrap.
## Nếu không xác định, yaboot sẽ gặp lỗi trên G5 và vài máy G4 (trừ khi
## bạn truyền các đối số cần thiết cho chương trình mkofboot/ybin).
## hd:X nghĩa là /dev/sdaX (hoặc /dev/hdaX).
## 
## Người dùng G5 nên thêm dòng này (bỏ dấu ghi chú)!!
#ofboot=hd:2

## Người dùng khởi động từ firewire cần dùng dòng tương tự như sau:
# ofboot=fw/node/sbp-2/disk@0:

## Người dùng khởi động từ USB cần dùng dòng tương tự như sau:
# ofboot=usb/disk@0:

## hd: là viết gọn của ổ đĩa đầu tiên OpenFirmware thấy</comment>
device=hd:

<comment>## Người dùng Firewire và USB sẽ cần xác định toàn bộ tên thiết bị OF
## Tìm nó bằng ofpath, có trong yaboot.

# device=fw/node@0001d200e00d0207/sbp-2@c000/disk@0:
</comment>

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Phần này có thể trùng lắp nếu bạn có nhiều kernel hoặc nhiều tập tùy
## chọn khởi động - hãy thay 2.6.9 bằng phiên bản kernel của bạn
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.9
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  <comment>#  append="rootdelay=10"  # Cần để khởi động từ USB/Firewire</comment>
  read-only
<comment>##################

## Người dùng G5 và một số người dùng G4 nên đặt 
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## thay vì các giá trị trong ví dụ.</comment>
macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Một khi đã hoàn tất <path>yaboot.conf</path> theo ý bạn, hãy chạy
<c>mkofboot -v</c> để cài đặt các thiết lập trong phân vùng
Apple_Bootstrap. Nếu bạn thay đổi yaboot.conf sau khi đã tạo
Apple_Bootstrap, bạn cần dùng <c>ybin -v</c> để cập nhật lại.
</p>

<p>
Thông tin chi tiết về yaboot đặt tại <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/yaboot">yaboot project</uri>.
Bây giờ hãy tiếp tục với <uri link="#reboot">Khởi động lại hệ thống</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="bootx">
<title>Thay thế: BootX</title>
<body>

<impo>
BootX chỉ có thể chạy với máy OldWorld Apple!
</impo>

<p>
Vì BootX khởi động Linux từ trong MacOS, kernel sẽ cần được chép từ
phân vùng Linux sang phân vùng MacOS. Trước hết hãy mount phân vùng
MacOS vào, bên ngoài chroot. Dùng <c>mac-fdisk -l</c> để tìm mã số
phân vùng MacOS, sda6 được dùng trong ví dụ dưới đây. Khi đã mount
xong, hãy chép kernel vào thư mục hệ thống để BootX có thể tìm ra.
</p>

<pre caption="Chép kernel vào phân vùng MacOS">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>mkdir /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>mount /dev/sda6 /mnt/mac -t hfs</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/usr/src/linux/vmlinux "/mnt/mac/System Folder/Linux Kernels"</i>
</pre>

<p>
Nếu dùng genkernel, kernel nằm ở một vị trí khác và cũng cần chép
initrd sang phân vùng MacOS.
</p>

<pre caption="Chép kernel và initrd của Genkernel qua phân vùng MacOS">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>mkdir /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>mount /dev/sda6 /mnt/mac -t hfs</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/boot/kernel-* "/mnt/mac/System Folder/Linux Kernels"</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/boot/initramfs-* "/mnt/mac/System Folder"</i>
</pre>

<p>
Sau khi đã chép kernel xong, bạn cần khởi động lại để thiết lập BootX.
</p>

<pre caption="Unmount toàn bộ phân vùng và khởi động lại">
cdimage ~# <i>cd /</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Nhớ lấy đĩa CD ra, nếu không hệ thống sẽ lại khởi động từ CD lần nữa
thay vì MacOS.
</p>

<p>
Giờ hệ thống của bạn đã vào MacOS, hãy mở BootX control panel. Chọn
<c>Options</c> và bỏ chọn <c>Used specified RAM disk</c> nếu không
dùng genkernel. Nếu dùng genkernel, nhớ bảo đảm initrd của genkernel
được chọn thay vì initrd của CD Cài đặt. Nếu không dùng genkernel, có
một tùy chọn để xác định đĩa gốc (root) và phân vùng gốc. Hãy điền
những giá trị này cho phù hợp.
</p>

<p>
BootX có thể được cấu hình để khởi động Linux. Nếu bạn làm thế, trước
hết bạn sẽ thấy khởi động vào MacOS, sau đó, trong quá trình khởi
động, BootX sẽ nạp và khởi động Linux. Xem <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/bootx/">BootX home page</uri>
để biết chi tiết.
</p>

<p>
Một khi đã khởi động bản cài đặt Gentoo của bạn, hãy hoàn tất việc cài
đặt với <uri link="?part=1&amp;chap=11">Hoàn tất cài đặt Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="quik">
<title>Thay thế: quik</title>
<body>

<p>
quik cho phép máy OldWorld Mac khởi động không cần MacOS. Tuy nhiên,
nó không được hỗ trợ tốt lắm và có một số điểm hơi kỳ lạ. Nếu có thể
lựa chọn. bạn nên dùng BootX vì nó ổn định hơn và dễ cài đặt hơn quik.
</p>

<p>
Trước hết cần cài đặt quik:
</p>

<pre caption="Emerge quik">
# <i>emerge quik</i>
</pre>

<p>
Kế tiếp, cấu hình quik. Hãy sửa <path>/etc/quik.conf</path> và chọn
kernel image bạn chép vào phân vùng khởi động.
</p>

<pre caption="Cấu hình quik.conf">
# Example of quik.conf
init-message = "Gentoo 2005.1\n"
partition = 2		<comment># Đây là phân vùng khởi động</comment>
root = /dev/hda4
timeout = 30
default = gentoo
image = /vmlinux-2.6.12
	label = gentoo
</pre>

<p>
Tập tin quik.conf <e>phải</e> nằm trên cùng đĩa với quik boot image.
Tuy nhiên nó có thể nằm trên một phân vùng khác cùng đĩa, mặc dù tốt
hơn nên chuyển nó qua phân vùng khởi động.
</p>

<pre caption="Chuyển quik.conf sang /boot">
# <i>mv /etc/quik.conf /boot/quik.conf</i>
</pre>

<p>
Bạn sẽ đặt biến khởi động của bạn để quik nạp lúc khởi động. Để thực
hiện, bạn dùng chương trình <c>nvsetenv</c>.  Những biến cần đặt khác
nhau tuỳ máy, tốt nhất tìm máy của bạn 
<uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/quik/quirks.php">ở đây (quirks)</uri>
trước khi làm.
</p>

<pre caption="Đặt biến khởi động">
# <i>nvsetenv auto-boot true</i> <comment># Đặt false nếu bạn muốn khởi động OF, không phải model nào cũng có thể hiển thị kết xuất OF</comment>
# <i>nvsetenv output-device video</i> <comment># Kiểm tra trang quirks ở trên, có nhiều biến thể ở đây</comment>
# <i>nvsetenv input-device kbd</i>
# <i>nvsetenv boot-device scsi/sd@1:0</i> <comment># Với SCSI</comment>
# <i>nvsetenv boot-device ata/ata-disk@0:0</i> <comment># Với ATA</comment>
# <i>nvsetenv boot-file /boot/vmlinux-2.6.12 root=/dev/hda4</i> <comment>Đầu tiên là đường dẫn đến kernel, thứ hai là phân vùng root. Bạn có thể thêm các tuỳ chọn kernel vào cuối dòng.</comment>
# <i>nvsetenv boot-command boot</i> <comment># Đặt cái này để tạm biệt MacOS và khởi động Linux</comment>
</pre>

<note>
Cũng có thể thay đổi biến khởi động từ MacOS. Tuỳ vào model, hoặc dùng
<uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/quik/BootVars.sit.hqx">bootvars</uri> hoặc
<uri link="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin">
Apple System Disk</uri>. Vui lòng xem trang quirks của quik để biết thêm.
</note>

<p>
Giờ bạn đã thiết lập máy để khởi động, chúng ta cần bảo đảm cài đặt image đúng. Chạy <c>quik -v -C /boot/quik.conf</c>. Nó sẽ cho bạn biết nó đã cài đặt stage đầu của QUIK chưa.
</p>

<note>
Nếu trục trặc, bạn luôn có thể đặt lại PRAM mặc định bằng cách giữ <c>command + option + p + r</c> trước khi mở máy. Nó sẽ xoá giá trị bạn đặt bằng nvsetenv và cho phép bạn, hoặc khởi động MacOS bootdisk, hoặc Linux bootdisk.
</note>

<p>
Giờ hãy tiếp tục cài đặt với
<uri link="#reboot">Khởi động lại hệ thống</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootcreator">
<title>Thay thế: BootCreator</title>
<body>

<impo>
BootCreator sẽ tạo một bootmenu SmartFirmware dễ thương, viết bằng
Forth cho Pegasos.
</impo>

<p>
Trước hết bảo đảm là bạn đã cài bản <c>bootcreator</c> mới nhất trên
hệ thống:
</p>

<pre caption = "Cài đặt bootcreator">
# <i>emerge bootcreator</i>
</pre>

<p>
Chép tập tin <path>/etc/bootmenu.example</path> vào
<path>/etc/bootmenu</path> và sửa lại theo ý thích:
</p>

<pre caption = "Sửa tập tin cấu hình bootcreator">
# <i>cp /etc/bootmenu.example /etc/bootmenu</i>
# <i>nano -w /etc/bootmenu</i>
</pre>

<p>
Bên dưới là tập tin <path>/etc/bootmenu</path>.
</p>

<pre caption = "Tập tin cấu hình bootcreator">
<comment>#
# Example description file for bootcreator 1.1
#</comment>

[VERSION]
1

[TITLE]
Boot Menu

[SETTINGS]
AbortOnKey = false
Timeout    = 9
Default    = 1

[SECTION]
Local HD -> Morphos      (Normal)
ide:0 boot2.img ramdebug edebugflags="logkprintf"

[SECTION]
Local HD -> Linux 2.6.12 (Normal)
ide:0 linux-2.6.12 video=radeonfb:1024x768@70 root=/dev/hda3

[SECTION]
Local HD -> Genkernel (Normal)
ide:0 kernelz-2.6.12 root=/dev/ram0
real_root=/dev/hda3 init=/linuxrc
</pre>

<p>
Cuối cùng <path>bootmenu</path> phải được chuyển cho Forth và chép vào
phân vùng khởi động, để SmartFirmware có thể đọc nó, do vậy bạn gọi
<c>bootcreator</c>:
</p>

<pre caption = "Cài đặt bootmenu">
# <i>bootcreator /etc/bootmenu /boot/menu</i>
</pre>

<note>
Chú ý xem thiết lập SmartFirmware khi khởi động lại, đảm bảo
<path>menu</path> phải được nạp mặc định.
</note>

<p>
Giờ bạn có thể tiếp tục cài đặt với <uri link="#reboot">Khởi động lại
hệ thống</uri>.
</p>


</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Khởi động lại hệ thống</title>
<subsection>
<body>

<p>
Hãy thoát khỏi môi trường chroot và unmount toàn bộ các phân vùng. Sau
đó gõ lệnh <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Thoát khỏi chroot, unmount toàn bộ phân vùng và khởi
động lại">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Một khi đã khởi động bản cài đặt Gentoo của bạn, hãy hoàn tất việc cài
đặt với <uri link="?part=1&amp;chap=11">Hoàn tất cài đặt Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
