<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/vi/handbook/hb-install-about.xml,v 1.1 2005/01/18 19:42:52 swift Exp $ -->

<sections>

<version>1.28</version>
<date>2004-10-18</date>

<section>
<title>Giới thiệu</title>
<subsection>
<title>Xin chào!</title>
<body>

<p>
Trước hết, <e>xin chào</e> bạn đến với Gentoo. Bạn đang bước vào thế giới của sự
lựa chọn và  hiệu năng. Gentoo là sự lựa chọn. Khi cài đặt Gentoo, điều này sẽ
được thể hiện nhiều lần -- bạn có thể chọn bạn muốn biên dịch bao nhiêu, cách
cài đặt Gentoo, system logger nào bạn muốn dùng v.v.
</p>

<p>
Gentoo là một metadistribution nhanh, hiện đại với một kiến trúc rõ ràng và cơ
động. Gentoo được xây dựng từ phần mềm tự do và không dấu diếm điều gì đằng sau
hoạt động của nó. Portage, hệ thống quản lý phần mềm của Gentoo, được viết bằng
Python. Bạn có thể dễ dàng xem và hiệu chỉnh mã nguốn nếu cần thiết. Hệ thống
quản lý phần mềm Gentoo sử dụng mã nguồn (mặc dù cũng hỗ trợ các gói biên dịch
sẵn) và cấu hình Gentoo thông qua các tập tin văn bản. Nghĩa là bạn có thể hiệu
chỉnh nó nếu cần, nó hoàn toàn mở.
</p>

<p>
Điều quan trọng là bạn hiểu <e>sự lựa chọn</e> là cái làm nên Gentoo. Chúng tôi
không buộc bạn tuân theo những thứ bạn không thích. Nếu bạn nghĩ bạn không
thích, vui lòng <uri link="http://bugs.gentoo.org">thông báo cho chúng tôi</uri>. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Quá trình cài đặt như thế nào?</title>
<body>

<p>
Quá trình cài đặt Gentoo bao gồm mười bước, từ chương 2 đến 11. Mỗi bước bao gồm
những trạng thái sau:
</p>

<ul>
<li>
  Sau bước đầu tiên, bạn đã có một môi trường làm việc sẵn sàng để cài đặt Gentoo
</li>
<li>
  Sau bước 2, kết nối internet của bạn đã sẵn sàng để cài đặt Gentoo (tùy chọn
  trong vài trường hợp) 
</li>
<li>
  Sau bước 3, đĩa cứng của bạn đã được chuẩn bị xong để có thể bắt đầu cài đặt
  Gentoo
</li>
<li>
  Sau bước 4, môi trường cài đặt của bạn đã được chuẩn bị xong, sẵn sàng để
  chroot vào môi trường mới này
</li>
<li>
  Sau bước 5, các gói cốt lõi, giống nhau trên mọi bản cài đặt Gentoo, đã được
  cài đặt xong
</li>
<li>
  Sau bước 6, bạn đã biên dịch xong kernel
</li>
<li>
  Sau bước 7, bạn đã viết xong hầu hết các tập tin cấu hình hệ thống trong
  Gentoo
</li>
<li>
  Sau bước 8, các công cụ hệ thống cần thiết (chọn từ danh sách) đã được
  cài đặt xong
</li>
<li>
  Sau bước 9, bootloader bạn chọn đã được cài đặt và cấu hình. Bạn đã đăng nhập
  vào bản cài đặt Gentoo mới của bạn
</li>
<li>
  Sau bước 10, hệ thống Gentoo Linux đã sẵn sàng chờ bạn khám phá
</li>
</ul>

<p>
Khi bạn được đề nghị lựa chọn, chúng tôi sẽ giải thích cẩn thận những ưu và
khuyết điểm của từng chọn lựa. Sau đó chúng tôi sẽ tiếp tục với lựa chọn mặc
định, được xác định bởi chữ &quot;Mặc định: &quot; trong tựa đề. Những lựa chọn
còn lại được đánh dấu bằng chữ &quot;Thay thế: &quot;. <e>Đừng</e>
nghĩ rằng lựa chọn mặc định là lựa chọn chúng tôi khuyến cáo. Tuy nhiên chúng
tôi tin rằng đó là lựa chọn tốt cho hầu hết mọi người.
</p>

<p>
Đôi khi bạn có thể thực hiện một bước tùy chọn. Những bước này được đánh dấu là
&quot;Tùy chọn: &quot; và do đó không bắt buộc khi cài đặt Gentoo. Tuy nhiên,
những bước tùy chọn này phụ thuộc vào quyết định trước đó của bạn. Chúng tôi sẽ
thông báo cho bạn khi nào điều này xảy ra, cả khi bạn đưa ra quyết định và ngay
trước khi mô tả bước tùy chọn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn của tôi là gì?</title>
<body>

<p>
Bạn có thể cài đặt Gentoo theo nhiều cách khác nhau. Bạn có thể tải về và cài
đặt từ một trong những đĩa LiveCD của chúng tôi (CD cài đặt), từ một bản phân
phối hiện có, từ một CD khởi động (như Knoppix), từ một môi trường khởi động từ
mạng, từ đĩa mềm cấp cứu, v.v.. Tài liệu này bao gồm cài đặt bằng một trong
những LiveCD của chúng tôi, hoặc, trong vài trường hợp, NetBooting. Để được trợ
giúp về những cách cài đặt khác, vui lòng đọc <uri
link="/doc/en/altinstall.xml">Alternative Installation Guide</uri>. Chúng tôi
cũng cung cấp tài liệu <uri
link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo Installation Tips &amp; 
Tricks</uri> có thể rất hữu dụng. Nếu bạn cảm thấy các chỉ dẫn cài đặt hiện thời
quá phức tạp, đừng ngại sử dụng Cẩm nang Cài đặt nhanh từ <uri 
link="/doc/en/index.xml">Documentation Resources</uri> nếu có tài liệu cho kiến
trúc máy tính của bạn.
</p>

<p>
Bạn có thể có vài sự lựa chọn: bạn có thể biên dịch toàn bộ hệ thống từ số không
hoặc cài đặt các gói được biên dịch sẵn để tạo nên hệ thống Gentoo của mình mà
không mất thời gian. Và dĩ nhiên bạn có giải pháp trung gian, bạn không biên
dịch mọi thừ mà bắt đầu từ một hệ thống gần hoàn chỉnh.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gặp vấn đề?</title>
<body>

<p>
Nếu bạn gặp vấn đề khi cài đặt (hoặc gặp vấn đề trong tài liệu cài đặt), vui
lòng kiểm tra errata từ <uri
link="/proj/en/releng/">Gentoo Release Engineering Project</uri>, 
hãy ghé thăm <uri link="http://bugs.gentoo.org">hệ thống theo dõi bug</uri> và
xem thử có bug về vấn đề đó hay không. Nếu không có, vui lòng tạo một bug mới để
chúng tôi có thể xử lý vấn đề. Đừng sợ những developer được gán cho bug (của
bạn) -- họ thông thường không ăn thịt người đâu. 
</p>

<p>
Chú ý rằng, mặc dù tài liệu bạn đang đọc là tùy thuộc vào kiến trúc máy tính, nó
cũng chứa tham khảo đến các kiến trúc máy tính khác. Điều này là do phần lớn Cẩm
nang Gentoo dùng cùng mã nguồn cho hầu hết mọi kiến trúc máy tính (để tránh
trùng lắp và giảm phí phạm tài nguyên phát triển). Chúng tôi sẽ cố giảm thiểu
điều này để tránh nhầm lẫn.
</p>

<p>
Nếu bạn không chắc chắn đó có phải là một vấn đề của người dùng hay không (những
lỗi bạn mắc phải mặc dù đã đọc tài liệu cẩn thận) hay là lỗi phần mềm (những lỗi
bạn gặp mặc dù đã kiểm tra tài liệu/bản cài đặt một cách cẩn thận), đừng ngại
tham gia #gentoo trên irc.freenode.net. Dĩ nhiên, bạn không tham gia cũng không
sao :)
</p>

<p>
Nếu bạn có thắc mắc liên quan đến Gentoo, hãy xem qua <uri
link="/doc/en/faq.xml">Frequently Asked Questions</uri>, có tại <uri
link="/doc/en/">Gentoo Documentation</uri>. Bạn cũng có thể xem <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> trên <uri
link="http://forums.gentoo.org">diễn đàn</uri> của chúng tôi. Nếu bạn không tìm
được câu trả lời, hãy hỏi trên #gentoo, kênh IRC của chúng tôi trên
irc.freenode.net. <!-- Yes, several of us are freaks who sit on IRC :-) -->
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Biên dịch sẵn hay tự biên dịch tất cả?</title>
<subsection>
<title>Gentoo Reference Platform là gì?</title>
<body>

<p>
Gentoo Reference Platform, từ lúc này sẽ được viết tắt là GRP, là một tập hợp
các gói phần mềm được biên dịch sẵn mà người dùng (nghĩa là bạn!) có thể cài đặt
trong quá trình cài đặt Gentoo để tăng tốc tiến trình cài đặt. GRP bao gồm mọi
gói cần thiết cho một môi trường Gentoo hoạt động tốt. Chúng không chỉ  là cái
bạn cần để giảm thời gian cài đặt phần cơ bản, mà còn chứa các gói tốn nhiều
thời gian biên dịch khác (như KDE, xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozilla, ...).
</p>

<p>
Tuy nhiên những gói biên dịch sẵn này không được duy trì trong suốt quá trình sử
dụng Gentoo. Chúng được phát hành cho mỗi phiên bản Gentoo và giúp tạo một môi
trường hoạt động tốt trong khoảng thời gian ngắn. Bạn có thể nâng cấp hệ thống
sau đó ở chế độ nền trong khi sử dụng Gentoo cho công việc khác.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cách Portage xử lý các gói GRP</title>
<body>

<p>
Cây Portage của bạn - một tập hợp các <e>ebuild</e> (tập tin chứa các thông tin
về gói, như mô tả gói, trang chủ, URL mã nguồn, các chỉ dẫn cài đặt, các
dependency v.v..) - phải được đồng bộ với tập GRP: các phiên bản của ebuild hiện
có và các gói GRP tương ứng phải trùng khớp.
</p>

<p>
Vì lý do này, bạn sẽ cần cài đặt Portage snapshot thay vì đồng bộ Portage với
cây mới nhất nếu bạn dùng cách cài đặt GRP.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Có GRP không?</title>
<body>

<p>
Không phải mọi kiến trúc máy tính đều cung cấp các gói GRP. Điều đó không có
nghĩa là GRP không được hỗ trợ trên các kiến trúc máy tính khác mà nghĩa là
chúng tôi không có đủ tài nguyên để tạo và kiểm tra các gói GRP.
</p>

<p>
Hiện tại chúng tôi cung cấp các gói GRP cho những kiến trúc máy tính sau:
</p>

<ul>
  <li>
    Kiến trúc <b>x86</b> (x86, athlon-xp, pentium3, pentium4)
    Chú ý: Các gói x86 (packages-x86-2004.3.iso) nằm trên mirror của chúng tôi,
    trong khi các gói pentium3, pentium4 và athlon-xp chỉ có trên bittorrent.
  </li>
  <li>
    Kiến trúc <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    Kiến trúc <b>sparc</b> (sparc32, sparc64)
  </li>
  <li>
    Kiến trúc <b>ppc</b> (G3, G4, G5)
  </li>
</ul>

<p>
Nếu kiến trúc của bạn <!-- (or subarchitecture) --> không nằm trong danh sách,
bạn không thể cài đặt bằng GRP. 
</p>

<p>
Phần giới thiệu đến đây chấm dứt, hãy tiếp tục với <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Chọn phương tiện cài đặt đúng</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
