<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- Rev: 1.36 -->

<sections>

<version>2.2</version>
<date>2005-08-09</date>

<section>
<title>Giới thiệu</title>
<subsection>
<title>Xin chào!</title>
<body>

<p>
Trước hết, <e>chào mừng</e> bạn đến với Gentoo. Bạn đang bước vào thế
giới của sự lựa chọn và  hiệu năng. Gentoo là sự lựa chọn. Khi cài đặt
Gentoo, điều này sẽ được thể hiện nhiều lần -- bạn có thể chọn bạn
muốn biên dịch bao nhiêu, cách cài đặt Gentoo, system logger nào bạn
muốn dùng v.v.
</p>

<p>
Gentoo là một metadistribution nhanh, hiện đại với một kiến trúc rõ
ràng và cơ động. Gentoo được xây dựng từ phần mềm tự do và không dấu
diếm điều gì đằng sau hoạt động của nó. Portage, hệ thống quản lý phần
mềm của Gentoo, được viết bằng Python. Bạn có thể dễ dàng xem và hiệu
chỉnh mã nguốn nếu cần thiết. Hệ thống quản lý phần mềm Gentoo sử dụng
mã nguồn (mặc dù cũng hỗ trợ các gói biên dịch sẵn) và cấu hình Gentoo
thông qua các tập tin văn bản. Nghĩa là bạn có thể hiệu chỉnh nó nếu
cần, nó hoàn toàn mở.
</p>

<p>
Điều quan trọng là bạn hiểu <e>sự lựa chọn</e> là cái làm nên Gentoo.
Chúng tôi không buộc bạn tuân theo những thứ bạn không thích. Nếu bạn
nghĩ bạn không thích, vui lòng <uri
link="http://bugs.gentoo.org">thông báo cho chúng tôi</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Quá trình cài đặt như thế nào?</title>
<body>

<p>
Quá trình cài đặt Gentoo bao gồm mười bước, từ chương 2 đến 11. Mỗi
bước bao gồm những trạng thái sau:
</p>

<ul>
<li>
  Sau bước đầu tiên, bạn đã có một môi trường làm việc sẵn sàng để cài
  đặt Gentoo
</li>
<li>
  Sau bước 2, kết nối internet của bạn đã sẵn sàng để cài đặt Gentoo
</li>
<li>
  Sau bước 3, đĩa cứng của bạn đã được chuẩn bị xong để có thể bắt đầu
  cài đặt Gentoo
</li>
<li>
  Sau bước 4, môi trường cài đặt của bạn đã được chuẩn bị xong, sẵn
  sàng để chroot vào môi trường mới này
</li>
<li>
  Sau bước 5, các gói cốt lõi, giống nhau trên mọi bản cài đặt Gentoo,
  đã được cài đặt xong
</li>
<li>
  Sau bước 6, bạn đã biên dịch xong kernel
</li>
<li>
  Sau bước 7, bạn đã viết xong hầu hết các tập tin cấu hình hệ thống
  trong Gentoo
</li>
<li>
  Sau bước 8, các công cụ hệ thống cần thiết (chọn từ danh sách) đã
  được cài đặt xong
</li>
<li>
  Sau bước 9, bootloader bạn chọn đã được cài đặt và cấu hình. Bạn đã
  đăng nhập vào bản cài đặt Gentoo mới của bạn
</li>
<li>
  Sau bước 10, hệ thống Gentoo Linux đã sẵn sàng chờ bạn khám phá
</li>
</ul>

<p>
Khi bạn được đề nghị lựa chọn, chúng tôi sẽ giải thích cẩn thận những
ưu và khuyết điểm của từng chọn lựa. Sau đó chúng tôi sẽ tiếp tục với
lựa chọn mặc định, được xác định bởi chữ &quot;Mặc định: &quot; trong
tựa đề. Những lựa chọn còn lại được đánh dấu bằng chữ &quot;Thay thế:
&quot;. <e>Đừng</e> nghĩ rằng lựa chọn mặc định là lựa chọn chúng tôi
buộc bạn dùng. Tuy nhiên chúng tôi tin rằng đó là lựa chọn tốt cho hầu
hết mọi người.
</p>

<p>
Đôi khi bạn có thể thực hiện một bước tùy chọn. Những bước này được
đánh dấu là &quot;Tùy chọn: &quot; và do đó không bắt buộc khi cài đặt
Gentoo. Tuy nhiên, những bước tùy chọn này phụ thuộc vào quyết định
trước đó của bạn. Chúng tôi sẽ thông báo cho bạn khi nào điều này xảy
ra, cả khi bạn đưa ra quyết định và ngay trước khi mô tả bước tùy
chọn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn của tôi là gì?</title>
<body>

<p>
Bạn có thể cài đặt Gentoo theo nhiều cách khác nhau. Bạn có thể tải về
và cài đặt từ một trong những đĩa CD cài đặt của chúng tôi (CD cài đặt),
từ một bản phân phối hiện có, từ một CD khởi động (như Knoppix), từ
một môi trường khởi động từ mạng, từ đĩa mềm cấp cứu, v.v..
</p>
<p>
Tài liệu
này hướng dẫn cài đặt bằng đĩa CD cài đặt Gentoo, hoặc,
trong vài trường hợp, NetBooting. Tài liệu này giả định bạn muốn cài
đặt những phiên bản phần mềm mới nhất. Nếu bạn muốn thực hiện cài đặt
không mạng, vui lòng đọc <uri link="2005.1/index.xml">Cẩm nang Gentoo
2005.1</uri>, chứa các chỉ dẫn cài đặt không cần mạng.
</p>

<p>
Ngoài ra nếu bạn muốn cài bằng GRP (Gentoo Reference Platform, một bộ
các gói được biên dịch sẵn có thể dùng ngay sau khi cài đặt Gentoo),
bạn <e>phải</e> tuân theo những hướng dẫn trong <uri
link="2005.1/index.xml">Cẩm nang Gentoo 2005.1</uri>.
</p>

<p>
Để được trợ giúp về những cách cài
đặt khác, vui lòng đọc <uri link="/doc/vi/altinstall.xml">Hướng dẫn
Cài đặt Gentoo Linux theo cách khác</uri>. Chúng tôi cũng cung cấp tài
liệu <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo
Installation Tips &amp; Tricks</uri> có thể rất hữu dụng. Nếu bạn cảm
thấy các chỉ dẫn cài đặt hiện thời quá phức tạp, đừng ngại sử dụng Cẩm
nang Cài đặt nhanh từ trang <uri link="/doc/vi/index.xml">Tài liệu
Gentoo</uri> nếu có tài liệu cho kiến trúc máy tính của bạn.
</p>

<p>
Bạn có thể có vài sự lựa chọn: bạn có thể biên dịch toàn bộ hệ thống
từ số không hoặc sử dụng các gói được biên dịch sẵn để tạo nên hệ
thống Gentoo của mình mà không mất thời gian. Và dĩ nhiên bạn có giải
pháp trung gian, bạn không biên dịch mọi thừ mà bắt đầu từ một hệ
thống gần hoàn chỉnh.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gặp trục trặc?</title>
<body>

<p>
Nếu bạn gặp trục trặc khi cài đặt (hoặc gặp vấn đề trong tài liệu cài
đặt) hãy vào <uri
link="http://bugs.gentoo.org">hệ thống theo dõi bug</uri> và xem thử
có bug về vấn đề đó hay không. Nếu không có, vui lòng tạo một bug mới
để chúng tôi có thể xử lý vấn đề. Đừng sợ những developer được gán cho
bug của bạn -- thường họ không ăn thịt người đâu.
</p>

<p>
Chú ý rằng, mặc dù tài liệu bạn đang đọc là tùy thuộc vào kiến trúc
máy tính, nó cũng chứa tham khảo đến các kiến trúc máy tính khác. Điều
này là do phần lớn Cẩm nang Gentoo dùng cùng mã nguồn cho hầu hết mọi
kiến trúc máy tính (để tránh trùng lắp và giảm phí phạm tài nguyên
phát triển). Chúng tôi sẽ cố giảm thiểu điều này để tránh nhầm lẫn.
</p>

<p>
Nếu bạn không chắc chắn đó có phải là một vấn đề của người dùng hay
không (những lỗi bạn mắc phải mặc dù đã đọc tài liệu cẩn thận) hay là
lỗi phần mềm (những lỗi bạn gặp mặc dù đã kiểm tra tài liệu/bản cài
đặt một cách cẩn thận), đừng ngại tham gia #gentoo trên
irc.freenode.net. Dĩ nhiên, bạn không tham gia cũng không sao :)
</p>

<p>
Nếu bạn có thắc mắc liên quan đến Gentoo, hãy xem qua <uri
link="/doc/vi/faq.xml">Những câu hỏi thường gặp</uri> tại trang <uri
link="/doc/vi/">Tài liệu Gentoo</uri>. Bạn cũng có thể xem <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ</uri> trên
<uri link="http://forums.gentoo.org">diễn đàn</uri> của chúng tôi. Nếu
bạn không tìm được câu trả lời, hãy hỏi trên #gentoo, kênh IRC của
chúng tôi trên irc.freenode.net. <!-- Yes, several of us are freaks
who sit on IRC :-) -->
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
