<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- Rev: 1.24 -->

<sections>

<version>2.5</version>
<date>2005-10-02</date>

<section>
<title>Giới thiệu Block Device</title>
<subsection>
<title>Thiết bị khối - Block Device</title>
<body>

<p>
Hãy tìm hiểu các quan niệm về đĩa của Gentoo Linux và Linux nói chung, bao
gồm các loại hệ tập tin Linux, phân vùng và block device. Khi bạn đã
quen với đĩa và hệ tập tin, bạn sẽ được hướng dẫn cách thiết lập phân
vùng và hệ tập tin cho Gentoo Linux.
</p>

<p>
Để bắt đầu, chúng tôi sẽ giới thiệu <e>block device</e>. Block device
nổi tiếng nhất có lẽ là cái đại diện cho ổ đĩa SCSI thứ nhất
trong hệ thống, tên là <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Các block device kể trên được dùng để giao tiếp với đĩa. Các chương
trình có thể dùng các block device này để thao tác với đĩa mà không
cần biết đĩa bạn là IDE, SCSI hay cái gì khác. Chương trình chỉ cần
xem đĩa như một loạt các khối liên tục,mỗi khối 512 byte, có thể truy
cập ngẫu nhiên.
</p>

<p>
Các thiết bị khối có các tập tin đại diện nằm trong
<path>/dev/</path>. Ổ đĩa SCSI thứ nhất là <path>/dev/sda</path>, ổ
đĩa SCSI thứ hai là <path>/dev/sdb</path>, và như thế. Ổ đĩa IDE cũng
được đặt tên tương tự, nhưng dùng chữ <e>hd</e> thay vì <e>sd</e>. Nếu
bạn dùng ổ đĩa IDE, ổ thứ nhất là <path>/dev/hda</path>, ổ thứ hai là
<path>/dev/hdb</path>, và như thế.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Phân vùng - Partition</title>
<body>

<p>
Mặc dù theo lý thuyết chúng ta có thể sử dụng toàn bộ đĩa cứng làm một
vùng để chứa hệ thống Linux, Tuy nhiên trong thực tế thì không bao giờ
sử dụng như vậy, thay vào đó, ổ đĩa cứng sẽ được chia thành các thiết
bị khối nhỏ hơn, dễ quản lý hơn. Trên hệ thống x86, chúng được gọi là
các <e>phân vùng - partition</e> hoặc <e>slice</e>.
</p>

<p>
Phân vùng thứ nhất của ổ SCSI thứ nhất là <path>/dev/sda1</path>, phân
vùng thứ hai là <path>/dev/sda2</path> ...  Tương tự, hai phân vùng
đầu tiên của ổ đĩa IDE thứ nhất là <path>/dev/hda1</path> và
<path>/dev/hda2</path>.
</p>

<p>
Phân vùng thứ ba trên hệ thống Sun được gọi là slice "toàn đĩa". Đây
là một phân vùng đặc biệt, không chứa bất kỳ hệ tập tin nào.
</p>

<p>
Người dùng đã từng dùng cách phân vùng kiểu DOS nên lưu ý rằng Sun
disklabel không có phân vùng "primary" và "extended". Thay vào đó, mỗi
ổ đĩa sẽ có tám phân vùng, và phân vùng thứ ba là phân vùng đặc biệt,
không được sử dụng.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Thiết kế mô hình phân vùng</title>
<subsection>
<title>Mô hình phân vùng mặc định</title>
<body>

<p>
Nếu bạn không thích tự xác định mô hình phân vùng cho hệ thống của
mình, bạn có thể dùng mô hình phân vùng chúng tôi dùng trong tài liệu
này, thích hợp cho hầu hết hệ thống. Với hệ thống IDE, hãy thay
<c>sda</c> bằng <c>hda</c>.
</p>

<p>
Lưu ý rằng <e>không nên</e> dùng phân vùng riêng cho
<path>/boot</path>, vì nó làm phức tạp cấu hình bootloader.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Phân vùng</th>
  <th>Loại hệ tập tin</th>
  <th>Kích thước</th>
  <th>Điểm gắn kết</th>
  <th>Mô tả</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>&lt;2 GByte</ti>
    <ti>/</ti>
    <ti>
      Phân vùng gốc. Với hệ thống sun4c, sun4d và sun4m vài PROM yêu
      cầu phân vùng này <e>phải</e> nhỏ hơn 2 GB, và là phân
      vùng đầu tiên của đĩa.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>swap</ti>
    <ti>512 MBytes</ti>
    <ti>không</ti>
    <ti>
      Phân vùng Swap. Vì bootstrap và biên dịch khối lượng lớn, cần ít
      nhất 512 MB RAM (bao gồm swap).
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>không</ti>
    <ti>Whole disk</ti>
    <ti>không</ti>
    <ti>Phân vùng "toàn đĩa". Đây là phân vùng bắt buộc của SPARC.</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>ít nhất 2 GByte</ti>
    <ti>/usr</ti>
    <ti>
      Phân vùng /usr. Các ứng dụng được cài vào đây. Mặc định phân
      vùng này cũng chứa dữ liệu của Portage (khoảng 500 MB, chưa tính
      mã nguồn).
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>ít nhất 1GByte</ti>
    <ti>/var</ti>
    <ti>
      Phân vùng /var. Được dùng để chứa dữ liệu của chương trình. Mặc
      định Portage dùng phân vùng này làm vùng tạm khi biên dịch. Một
      vài ứng dụng to như Mozilla hoặc OpenOffice.org sẽ cần hơn 1 GB
      vùng tạm để biên dịch.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>phần đĩa còn lại</ti>
    <ti>/home</ti>
    <ti>Phân vùng /home. Chứa dữ liệu của người dùng.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="fdisk">
<title>Phân hoạch đĩa cứng bằng fdisk</title>
<subsection>
<body>

<p>
Những phần sau giải thích cách tạo mô hình phân vùng đĩa ví dụ được mô
tả trước đây, bao gồm:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Phân vùng</th>
  <th>Mô tả</th>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda1</ti>
    <ti>/</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda2</ti>
    <ti>swap</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>phân vùng "toàn đĩa"</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>/usr</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>/var</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>/home</ti>
</tr>
</table>

<p>
Hãy thay đổi mô hình theo ý bạn. Nhớ rằng phân vùng gốc phải nằm trong
2 GB đầu tiên đối với các hệ thống cũ. Ngoài ra còn có giới hạn 15
phân vùng với SCSI và SATA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Khởi động fdisk</title>
<body>

<p>
Hãy chạy <c>fdisk</c> với đối số là đĩa:
</p>

<pre caption="Khởi động fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Sau khi đã vào <c>fdisk</c>, bạn sẽ được chào đóng bằng một dấu nhắc
như sau:
</p>

<pre caption="Dấu nhắc fdisk">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Hãy gõ <c>p</c> để hiển thị cấu hình phân vùng đĩa hiện thời:
</p>

<pre caption="Ví dụ cấu hình phân vùng đĩa">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

<p>
Lưu ý chữ <c>Sun disk label</c> trong kết quả. Nếu thiếu, đĩa dùng
phân vùng kiểu DOS. Nếu có, đĩa dùng phân vùng kiểu Sun. Trong trường
hợp đó, hãy dùng <c>s</c> để bảo đảm đĩa dùng phân vùng kiểu sun:
</p>

<pre caption="Tạo Sun Disklabel">
Command (m for help): s
Building a new sun disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content won't be recoverable.

Drive type
   ?   auto configure
   0   custom (with hardware detected defaults)
   a   Quantum ProDrive 80S
   b   Quantum ProDrive 105S
   c   CDC Wren IV 94171-344
   d   IBM DPES-31080
   e   IBM DORS-32160
   f   IBM DNES-318350
   g   SEAGATE ST34371
   h   SUN0104
   i   SUN0207
   j   SUN0327
   k   SUN0340
   l   SUN0424
   m   SUN0535
   n   SUN0669
   o   SUN1.0G
   p   SUN1.05
   q   SUN1.3G
   r   SUN2.1G
   s   IOMEGA Jaz
Select type (? for auto, 0 for custom): <i>0</i>
Heads (1-1024, default 64): 
Using default value 64
Sectors/track (1-1024, default 32): 
Using default value 32
Cylinders (1-65535, default 8635): 
Using default value 8635
Alternate cylinders (0-65535, default 2): 
Using default value 2
Physical cylinders (0-65535, default 8637): 
Using default value 8637
Rotation speed (rpm) (1-100000, default 5400): <i>10000</i>
Interleave factor (1-32, default 1): 
Using default value 1
Extra sectors per cylinder (0-32, default 0): 
Using default value 0
</pre>

<p>
Bạn có thể tìm các giá trị đúng trong tài liệu của đĩa. Tùy chọn 'tự
động cấu hình' thường không làm việc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Xóa mọi phân vùng</title>
<body>

<p>
Trước hết chúng ta sẽ xóa mọi phân vùng khỏi đĩa. Hãy nhập <c>d</c> và
nhấn Enter để xóa một phân vùng. Bạn sẽ được thông báo số phân vùng
bạn định xóa. Để xóa <path>/dev/sda1</path>, bạn gõ:
</p>

<pre caption="Xóa phân vùng">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
<e>Bạn không được xóa phân vùng 3 (toàn đĩa).</e> Đây là bắt buộc. Nếu
phân vùng này không tồn tại, hãy làm theo hướng dẫn "Tạo Sun
Disklabel" ở trên.
</p>

<p>
Sau khi đã xóa mọi phân vùng trừ phân vùng 3, bạn sẽ có mô hình phân
vùng như sau:
</p>

<pre caption="Xem mô hình phân vùng rỗng">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>


</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Tạo phân vùng gốc</title>
<body>

<p>
Bạn đã sẵn sàng để tạo phân vùng gốc. Để làm điều này, hãy gõ <c>n</c>
để tạo phân vùng mới, sau đó gõ <c>1</c> để tạo phân vùng. Khi được
hỏi cylinder đầu tiên, nhấn Enter. Khi được hỏi phân vùng cuối, gõ
<c>+512M</c> để tạo phân vùng <c>512MByte</c>. Nhớ rằng phân vùng gốc
không thể nằm ngoài 2GB đầu tiên của đĩa. Bạn có thể xem kết quả của
bước này.
</p>

<pre caption="Tạo phân vùng gốc">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-8): <i>1</i>
First cylinder (0-8635): <i>(nhấn Enter)</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (0-8635, default 8635): <i>+512M</i>
</pre>

<p>
Sau khi hoàn tất, hãy gõ <c>p</c> và bạn sẽ thấy bảng phân vùng tương tự như sau:
</p>

<pre caption="Bảng phân vùng sau khi tạo phân vùng gốc">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tạo phân vùng Swap</title>
<body>

<p>
Nào hãy tạo phân vùng swap. Để thực hiện, hãy gõ <c>n</c> để tạo phân
vùng mới. Sau đó gõ <c>2</c> để tạo phân vùng thứ hai <path>/dev/sda2</path> trong trường hợp này. Khi được hỏi cylinder đầu tiên, hãy nhấn enter. Khi được hỏi cylinder cuối cùng, nhấn <c>+512M</c> để tạo phân vùng 512MB. Sau khi hoàn thành, hãy gõ <c>t</c> để đặt kiểu phân vùng và gõ <c>82</c> để đặt loại phân vùng là "Linux Swap". Sau khi hoàn tất những bước này, hãy gõ <c>p</c>, bảng phân vùng sẽ tương tự như sau:
</p>

<pre caption="Bảng phân vùng sau khi tạo phân vùng swap">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tạo phân vùng /usr, /var và /home</title>
<body>

<p>
Cuối cùng, ta cần tạo phân vùng /usr, /var và /home. Giống như trước,
gõ <c>n</c> để tạo phân vùng mới, nhập <c>4</c> để tạo phân vùng thứ
tư, <path>/dev/sda4</path> trong trường hợp này. Khi được hỏi
cylinder đầu, nhấn Enter. Khi được hỏi cylinder cuối, nhập
<c>+2048M</c> để tạo phân vùng 2GB. Lặp lại bước này cho
<path>sda5</path> và <path>sda6</path> với kích thước phù hợp. Sau khi
làm xong, bạn sẽ được như thế này:
</p>

<pre caption="Bảng phân vùng">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lưu và thoát</title>
<body>

<p>
Để lưu mô hình phân vùng và thoát <c>fdisk</c>, hãy gõ <c>w</c>:
</p>

<pre caption="Lưu và thoát fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Bây giờ bạn đã tạo xong phân vùng, hãy tiếp tục với <uri
link="#filesystems">Tạo các hệ tập tin</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Tạo các hệ tập tin</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Sau khi đã tạo phân vùng, bạn cần cài hệ tập tin lên đó. Nếu bạn không
quan tâm loại hệ tập tin cần chọn và sẵn sàng dùng loại hệ tập tin mặc
định như trong sách này thì bạn có thể tiếp tục với <uri 
link="#filesystems-apply">Cài hệ tập tin lên phân vùng</uri>. Nếu
không hãy đọc tiếp để tìm hiểu về những loại phân vùng được hỗ trợ...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Loại hệ tập tin?</title>
<body>

<p>
Linux kernel hỗ trợ nhiều loại hệ tập tin khác nhau. Ext2 và ext3 hoạt động
ổn định trên SPARC. Những loại khác có thể không hoạt động đúng.
</p>

<p>
<b>ext2</b> là hệ tập tin cho Linux, nhưng nó không có metadata
journaling, nghĩa là việc kiểm tra hệ tập tin lúc khởi động có thể tốn
nhiều thời gian. Có nhiều hệ tập tin mới hơn với tính năng journal để
chọn lựa, tốn ít thời gian kiểm tra hơn so với những loại không có
tính năng journal. Các hệ tập tin journal giúp tránh đợi lâu lúc khởi
động khi hệ tập tin bạn không ổn định.
</p>

<p>
<b>ext3</b> là phiên bản ext2 với tính năng journal, giúp phục hồi
nhanh kèm theo những đặc điểm khác của tính năng journal như full
data, ordered data journaling. ext3 là một lựa chọn tốt và an toàn. Nó
còn có tùy chọn hashed b-tree index giúp tăng hiệu năng trong hầu hết
trường hợp. Bạn có thể bật index bằng cách thêm <c>-O dir_index</c>
vào lệnh <c>mke2fs</c>. Nói tóm lại, ext3 là một lựa chọn xuất sắc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Cài hệ tập tin lên phân vùng</title>
<body>

<p>
Để tạo hệ tập tin trên phân vùng hoặc volume, cần có các công cụ cho
mỗi loại hệ tập tin:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Hệ tập tin</th>
  <th>Lệnh tạo</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3 với hashed b-tree indexing (chỉ kernel 2.6)</ti>
  <ti><c>mke2fs -j -O dir_index</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Ví dụ, để tạo phân vùng gốc (<path>/dev/sda1</path> trong ví dụ) là
ext2, và <path>/usr</path>, <path>/var</path>, và <path>/home</path> (<path>/dev/sda4</path>, <path>5</path>
và <path>6</path> tương ứng trong ví dụ) là ext3, bạn dùng:
</p>

<pre caption="Tạo hệ tập tin trên phân vùng">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda5</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda6</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kích hoạt phân vùng Swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> là lệnh để khởi tạo phân vùng swap:
</p>

<pre caption="Khởi tạo phân vùng Swap">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Để kích hoạt sử dụng phân vùng swap, dùng <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Kích hoạt phân vùng swap">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Giờ hãy tạo và kích hoạt phân vùng swap của bạn với những lệnh như
trên.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mount (Gắn kết)</title>
<body>

<p>
Các phân vùng của bạn đã được tạo và định dạng xong. Giờ là lúc để gắn
các phân vùng này vào hệ thống. Hãy dùng lệnh <c>mount</c>. Đừng quên
tạo những thư mục mount cần thiết trước khi mount các phân vùng bạn đã
tạo vào. Như trong ví dụ, chúng tôi sẽ mount phân vùng gốc và phân
vùng boot:
</p>

<pre caption="Mount các phân vùng">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/sda5 /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/sda6 /mnt/gentoo/home</i>
</pre>

<note>
Nếu bạn muốn <path>/tmp</path> nằm trên một phân vùng riêng, hãy đảm
bảo quyền truy cập của nó sau khi mount: <c>chmod 1777
/mnt/gentoo/tmp</c>. Điều này cũng cần được thực hiện với
<path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Chúng ta cũng sẽ mount hệ tập tin proc (một hệ tập tin ảo để giao tiếp
với kernel) vào <path>/proc</path>. Nhưng trước hết  hãy cho các tập
tin vào phân vùng.
</p>

<p>
Hãy tiếp tục với <uri link="?part=1&amp;chap=5">Cài đặt các tập tin
cài đặt Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>

