<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.44 -->

<sections>

<version>2.8</version>
<date>2005-11-29</date>

<section>
<title>Yêu cầu phần cứng</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Trước khi bắt đầu, chúng tôi sẽ liệt kê yêu cầu phần cứng bạn cần có
để cài đặt Gentoo vào máy của bạn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Yêu cầu phần cứng</title>
<body>

<p>
Hãy kiểm tra những yêu cầu sau trước khi tiếp tục cài đặt Gentoo:
</p>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 hoặc mới hơn</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Bộ nhớ</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Đĩa cứng</th>
  <ti>1.5 GB (không tính swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap</th>
  <ti>Ít nhất 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- This part can be propagated to the other architectures as well. -->
<!-- START -->
<section>
<title>CD Cài đặt Gentoo</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
<e>CD Cài đặt Gentoo</e> là những CD có thể khởi động được, chứa một
môi trường Gentoo tự hoạt động. Chúng cho phép bạn khởi động Linux từ
CD. Trong quá trình khởi động, phần cứng của bạn sẽ được nhận dạng và
những driver thích hợp sẽ được nạp. Những CD này được quản lý bởi các
Gentoo developer.
</p>

<p>
Mọi CD Cài đặt đều cho phép bạn khởi động, thiết lập mạng, khởi động
phân vùng và bắt đầu cài đặt Gentoo từ Internet. Chúng tôi cung cấp
hai CD Cài đặt để cài đặt Gentoo từ Internet, chừng nào bạn còn muốn
thực hiện cài đặt bằng Internet để có những phiên bản phần mềm mới
nhất.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn cài đặt Gentoo không cần kết nối Internet, vui lòng
theo những hướng dẫn cài đặt trong <uri link="2005.1/index.xml">Cẩm
nang Gentoo 2005.1</uri>.
</p>

<p>
Hai CD Cài đặt chúng tôi cung cấp là:
</p>

<ul>
  <li>
    CD Cài đặt Tối thiểu (Gentoo Minimal Installation CD), một CD nhỏ,
    vừa đủ để khởi động hệ thống, thiết lập mạng và cài đặt Gentoo.
  </li>
  <li>
    CD Cài đặt Đầy đủ (Gentoo Universal Installation CD), có cùng tính
    năng với CD trên nhưng chứa vài stage3 (tối ưu cho mỗi
    kiến trúc).
  </li>
</ul>

<p>
Để giúp bạn quyết định chọn CD Cài đặt nào, chúng tôi sẽ liệt kê những
ưu và khuyết điểm của từng cái.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Cài đặt Tối thiểu</title>
<body>

<p>
CD Cài đặt Tối thiểu tên <c>install-x86-minimal-2005.1.iso</c> chỉ
chiếm 58 MB. Bạn có thể dùng CD này để cài đặt Gentoo, nhưng bạn phải
có kết nối Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Cài đặt Tối thiểu</th>
  <th>Ưu và khuyết</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Tải về nhẹ nhất</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Không chứa stage3, Portage snapshot, gói GRP nên không thích hợp cho cài đặt
    không có mạng
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
CD Cài đặt Đầy đủ tên <c>install-x86-universal-2005.1.iso</c> chiếm
một CD 398 MB. Bạn có thể dùng nó để cài đặt Gentoo, bất kể có hoặc
không có kết nối Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Cài đặt Đầy đủ</th>
  <th>Ưu và khuyết</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Chứa mọi thứ bạn cần. Bạn thậm chí có thể cài đặt không cần mạng
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Tải về nặng</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Những CD khác</title>
<body>

<p>
Bạn có thể tìm thấy CD gọi là <e>Package CD</e> trên mirror của chúng tôi. CD
này không dùng để cài đặt mà chứa các tài nguyên bổ sung có thể được
tận dụng trong quá trình cài đặt không mạng. Nó chứa những gói biên
dịch sẵn (còn gọi là bộ GRP) cho phép bạn cài đặt nhanh và dễ dàng một
số ứng dụng bổ sung (như OpenOffice.org, KDE, GNOME ...) ngay sau khi
cài đặt hệ Gentoo cơ bản.
</p>

<p>
Nếu bạn định dùng Package CD, nhớ dùng đúng CD cùng kiến trúc máy tính
(subarchitecture) với stage3 của bạn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage3 Tarball</title>
<body>

<p>
Stage3 tarball chứa mội môi trường Gentoo tối thiểu, thích hợp để cài
đặt Gentoo theo tài liệu này. Trước đây, Cẩm nang Gentoo mô tả cài đặt
bằng một trong ba stage tarball. Mặc dùng chúng tôi vẫn cung cấp
stage1 và stage2 tarball, cách cài đặt chính thức là dùng stage3. Nếu
bạn muốn dùng stage1 hoặc stage2, hãy đọc Gentoo FAQ, mục <uri
link="/doc/vi/faq.xml#stage12">Làm thế nào cài đặt Gentoo bằng Stage1
hoặc Stage2?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Tải về, tạo và  khởi động CD Cài đặt</title>
<subsection>
<title>Tải về và tạo CD Cài đặt</title>
<body>

<p>
Bạn đã chọn dùng CD Cài đặt. Trước hết chúng ta sẽ tải về và tạo CD
Cài đặt đã chọn. Nhưng tìm chúng ở đâu?
</p>

<p>
Bạn có thể tải về bất kỳ CD Cài đặt nào (và cả Package CD nếu bạn
thích) từ một trong những <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> của chúng tôi. CD Cài đặt nằm
trong thư mục  <path>releases/x86/2005.1-r1/installcd</path>.
</p>

<p>
Trong thư mục đó bạn sẽ tìm thấy những tập tin ISO. Đó là những CD
image bạn cần để ghi trên CD-R.
</p>

<p>
Nếu bạn không biết tập tin đã tải về có bị hư hay không, bạn có thể
kiểm tra MD5 checksum của nó và so sánh với MD5 checksum chúng tôi
cung cấp (như <path>install-x86-minimal-2005.1-r1.iso.md5</path>). Bạn có
thể tạo MD5 checksum bằng lệnh <c>md5sum</c> trong Linux/Unix hoặc
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> cho Windows.
</p>

<p>
Cách khác để kiểm tra tính hợp lệ của tập tin tải về là dùng GnuPG để
xác minh chữ ký điện tử chúng tôi cung cấp (tập tin kết thúc bằng
<path>.asc</path>). Hãy tải về tập tin chữ ký và lấy khóa công khai:
</p>

<pre caption="Lấy khóa công khai">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Rồi xác minh chữ ký:
</p>

<pre caption="Xác minh chữ ký điện tử">
$ <i>gpg --verify &lt;tập tin chữ ký&gt; &lt;iso đã tải về&gt;</i>
</pre>

<p>
Để tạo CD từ tập tin ISO đã tải về, bạn cần chọn raw-burning. Chọn như thế nào
tùy thuộc vào chương trình sử dụng. Chúng ta sẽ thảo luận về <c>cdrecord</c> và
<c>K3B</c>; thông tin chi tiết hơn nằm trong <uri
link="/doc/vi/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Với cdrecord, bạn chỉ cần gõ <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;tập tin
    iso đã tải về&gt;</c> (thay
    <path>/dev/hdc</path> bằng đường dần đến device của ổ CD-RW của bạn)
  </li>
  <li>
    Với K3B, chọn <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Sau đó bạn
    có thể chọn tập tin ISO trong vùng 'Image to Burn'. Cuối cùng nhấn
    <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Khởi động CD Cài đặt</title>
<body>

<impo>
Đọc hết toàn bộ phần này trước khi thực hiện, vì bạn có thể sẽ không
còn cơ hội đọc nó trước khi làm những việc khác.
</impo>

<p>
Một khi bạn đã tạo xong CD, đây là lúc để khởi động. Hãy lấy CD ra
khỏi tất cả các ổ CD, khởi động lại hệ thống và vào BIOS. Việc này
thường được thực hiện bằng cách nhấn DEL, F1 hoặc ESC, tùy vào BIOS
của bạn. Trong BIOS, đổi thứ tự khởi động sao cho CD-ROM sẽ được dùng
trước khi dùng đĩa cứng. Nó thường nằm trong phần "CMOS Setup". Nếu
bạn không làm điều này, hệ thống của bạn sẽ chỉ khởi động từ đĩa cứng,
bỏ qua CD-ROM.
</p>

<p>
Cho CD vừa tạo vào ổ đĩa và khởi động lại. Bạn sẽ thấy dấu nhắc khởi
động. Tại màn hình này, bạn có thể nhấn Enter để bắt đầu khởi động với
tùy chọn khởi động mặc định, hoặc khởi động CD Cài đặt với tùy chọn khởi
động riêng bằng cách xác định kernel theo sau là các tùy chọn khởi
động, rồi nhấn Enter.
</p>

<p>
Xác định kernel? Đúng. Chúng tôi cung cấp một số kernel trên CD Cài đặt.
Kernel mặc định là <c>gentoo</c>. Các kernel khác dành cho các phần
cứng chuyên biệt và các kernel <c>-nofb</c> sẽ tắt framebuffer.
</p>

<p>
Dưới đây là mô tả ngắn về những kernel hiện có:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Mô tả</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel 2.6 mặc định với hỗ trợ nhiều CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Giống <c>gentoo</c> nhưng không có framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Kiểm tra lỗi RAM cục bộ</ti>
</tr>
</table>

<p>
Bạn còn có thể cung cấp tùy chọn kernel. Chúng đại diện cho những thiết lập tùy
chọn bạn có thể kích hoạt/hủy kích hoạt theo ý thích. Danh sách sau giống với
danh sách bạn nhận được khi nhấn F2 tại màn hình khởi động.
</p>

<pre caption="Tùy chọn cho kernel">
- agpgart       nạp agpgart (dùng nếu bạn gặp vấn đề với đồ họa,lockup)
- acpi=on       nạp hỗ trợ ACPI firmware
- ide=nodma     buộc tắt DMA cho các thiết bị IDE hoạt động sai
- doscsi        quét thiết bị scsi device (làm hỏng một số ethernet card)
- dopcmcia      khởi động dịch vụ pcmcia cho PCMCIA cdrom
- nofirewire    tắt module firewire trong initrd (cho firewire cdrom v.v..)
- nokeymap      tắt chọn keymap cho bàn phím non-us
- docache       cache toàn bộ phần runtime của CD trong RAM, cho phép bạn umount
                /mnt/cdrom để mount cdrom khác.
- nodetect      không cho chạy hwsetup/kudzu và hotplug
- nousb         không nạp module usb từ initrd, tắt hotplug
- nodhcp        dhcp không tự động khởi động nic nếu tìm thấy
- nohotplug     không nạp dịch vụ hotplug
- noapic        tắt apic (hãy thử nếu có vấn đề phần cứng với nics,scsi, v.v..)
- noevms        không nạp module EVMS2
- nolvm2        không nạp module LVM2
- hdx=stroke    cho phép phân vùng toàn bộ ổ cứng kể cả khi BIOS không thể xử lý
                ổ cứng lớn
- noload=module1,[module2,[...]]
                không nạp một số module nhất định
</pre>

<p>
Bây giờ khởi động CD của bạn, chọn kernel (nếu bạn không thích dùng
kernel mặc định <c>gentoo</c>) và tùy chọn khởi động. Ví dụ, chúng tôi
sẽ hướng dẫn cách khởi động với kernel <c>gentoo</c>, và tham số
<c>dopcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Khởi động CD Cài đặt">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Bạn sẽ được chào mừng bằng màn hình khởi động và một thanh đo tiến độ.
Nếu bạn cài đặt Gentoo trên hệ thống dùng bàn phím non-US, nhớ nhấn ngay Alt-F1
để chuyển sang chế độ verbose và theo hướng dẫn của dấu nhắc. Nếu
không chọn trong 10 giây, bàn phím mặc định (US) sẽ được dùng và quá
trình khởi động tiếp tục. Khi khởi động xong, bạn sẽ được tự động đăng
nhập vào &quot;Live&quot; Gentoo Linux với user &quot;root&quot;,
user tối cao.
Bạn sẽ thấy dấu nhắc của root (&quot;#&quot;) trên
console và có thể chuyển sang console khác bằng cách nhấn Alt-F2,
Alt-F3 và Alt-F4. Quay về console đầu tiên bằng cách nhấn Alt-F1.
</p>

<p>
Nào tiếp tục với <uri link="#hardware">Cấu hình phần cứng bổ sung</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Cấu hình phần cứng bổ sung</title>
<body>

<p>
Khi CD khởi động, nó cố dò tìm mọi phần cứng và nạp các kernel
module thích hợp để hỗ trợ phần cứng đó. Trong hầu hết các trường hợp,
nó hoạt động rất tốt. Tuy nhiên, trong vài trường hợp, nó không thể tự động nạp
kernel module bạn cần. Nếu quá trình tự động dò tìm PCI thiếu vài phần
cứng, bạn sẽ phải tự tay nạp kernel module thích hợp.
</p>

<p>
Trong ví dụ sau chúng tôi sẽ nạp module <c>8139too</c>  (hỗ trợ một số
giao tiếp mạng):
</p>

<pre caption="Nạp kernel module">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Nếu bạn cần hỗ trợ PCMCIA, bạn nên khởi động init script <c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Chạy PCMCIA init script">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Tinh chỉnh hiệu năng đĩa cứng</title>
<body>

<p>
Nếu bạn là người dùng thành thạo, bạn có thể muốn tinh chỉnh hiệu năng
đĩa cứng IDE bằng <c>hdparm</c>. Với tùy chọn <c>-tT</c> bạn có thể
kiểm tra hiệu năng của đĩa cứng (gọi nó vài lần để cho kết quả chính
xác hơn):
</p>

<pre caption="Kiểm tra hiệu năng đĩa">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Để tinh chỉnh, bạn có thể dùng bất kỳ ví dụ nào sau đây (hoặc tự tìm
hiểu), nhớ thay <path>/dev/hda</path> bằng được dẫn đĩa của bạn:
</p>

<pre caption="Tinh chỉnh hiệu năng đĩa">
<comment>Kích hoạt DMA:</comment>                                 # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Kích hoạt Tùy chọn Safe Performance-enhancing:</comment> # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Tùy chọn: User Account</title>
<body>

<p>
Nếu bạn định cho phép người dùng khác truy cập vào môi trường cài đặt
hoặc bạn muốn tán gẫu bằng <c>irssi</c> không dùng root (vì lý do an
toàn), bạn cần tạo user account và đổi password của root.
</p>

<p>
Để thay đổi password của root, dùng tiện ích <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Đổi password của root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Nhập password mới)</comment>
Re-enter password: <comment>(Nhập lại password)</comment>
</pre>

<p>
Để tạo user account, trước hết nhập username, theo sau là password.
Chúng ta sẽ dùng <c>useradd</c> và <c>passwd</c> để thực hiện điều
này.  Trong ví dụ kế, chúng tôi tạo user tên &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Tạo user account">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Nhập password của join)</comment>
Re-enter password: <comment>(Nhập password của join lần nữa)</comment>
</pre>

<p>
Bạn có thể chuyển user id của bạn từ root sang user mới tạo bằng cách
dùng <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Đổi user id">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Xem tài liệu khi cài đặt</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn xem Cẩm nang Gentoo (hoặc trong CD hoặc xem online) trong
khi cài đặt, hãy đảm bảo đã tạo user account (xem <uri
link="#useraccounts">Tùy chọn: User Account</uri>). Sau đó nhấn
<c>Alt-F2</c> để chuyển sang terminal khác và đăng nhập.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn xem tài liệu từ CD, bạn có thể chạy <c>links2</c> ngay để
đọc:
</p>

<pre caption="Xem tài liệu trên CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tuy nhiên, bạn nên dùng Cẩm nang Gentoo online vì nó được cập nhật
thường xuyên hơn cái trên CD. Bạn cũng có thể xem bằng <c>links2</c>,
nhưng chỉ khi hoàn tất chương <e>Cài đặt mạng</e> (nếu không bạn không
thể ra Internet để xem tài liệu):
</p>

<pre caption="Xem tài liệu trực tuyến">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/vi/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Bạn có thể quay về terminal gốc bằng cách nhấn <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Khởi động SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn cho phép người khác truy cập môi trường cài đặt Gentoo
(có thể vì người đó sẽ giúp bạn cài đặt Gentoo, hoặc làm vì chính
bạn), bạn cần tạo user account cho họ và thậm chí cung cấp password
của root (<e>chỉ</e> làm vậy <e>nếu</e> bạn <b>hoàn toàn tin cậy</b>
người đó).
</p>

<p>
Để khởi động SSH daemon, thực hiện lệnh sau:
</p>

<pre caption="Khởi động SSH daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Để có thể chạy sshd, bạn cần cài đặt mạng trước. Hãy xem chương <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Cài đặt mạng</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
