<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/vi/handbook/hb-install-next.xml,v 1.3 2005/04/28 09:36:58 neysx Exp $ -->
<!-- $OldHeader: /var/www/www.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/doc/en/handbook/hb-install-next.xml,v 1.20 2005/03/28 11:30:52 swift Exp $ -->

<sections>

<version>2.00</version>
<date>2005-04-24</date>

<section>
<title>Tài liệu</title>
<subsection>
<body>

<p>
Xin chúc mừng! Bây giờ bạn đã có một hệ thống Gentoo hoạt động. Nhưng làm gì
tiếp đây? Đâu là sự lựa chọn của bạn? Nên khám phá cái gì trước? Gentoo cung cấp
cho người dùng rất nhiều khả năng, và do đó có rất nhiều tính năng đi kèm với
tài liệu (hoặc ít tài liệu hơn). 
</p>

<p>
Bạn nhất định phải xem phần kế tiếp của Cẩm nang Gentoo nhan đề <uri
link="?part=2&amp;chap=0">Làm việc với Gentoo</uri> sẽ giải thích cách giữ cho
các phần mềm luôn được cập nhật, cách cài đặt nhiều phần mềm hơn, USE flag là
gì, cách hệ thống khởi động Gentoo làm việc, v.v..
</p>

<p>
Nếu bạn quan tâm đến việc tối ưu hệ thống để dùng dạng desktop, hoặc bạn muốn
biết cách cấu hình hệ thống thành một hệ desktop hoàn chỉnh, hãy tham khảo <uri
link="/doc/en/desktop.xml">Gentoo Desktop Documentation Resources</uri>.
</p>

<p>
Chúng tôi còn có một tài liệu lớn về <uri
link="/doc/en/gentoo-security.xml">Gentoo Security</uri> cũng rất đáng đọc.
</p>

<p>
Bạn có thể xem danh sách toàn bộ các tài liệu nằm ở trang <uri
link="/doc/en/index.xml">Documentation Resources</uri> 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Bạn luôn được chào đón ở <uri link="http://forums.gentoo.org">Diễn đàn
Gentoo</uri> hoặc ở một trong nhiều <uri link="/main/en/irc.xml">kênh IRC
Gentoo</uri> của chúng tôi.
</p>

<p>
Chúng tôi còn có nhiều <uri link="/main/en/lists.xml">mailinglists</uri> được mở
cho người dùng. Thông tin về cách tham gia mailinglist nằm trong trang vừa nêu.
</p>

<p>
Chúng tôi sẽ im lặng và để bạn thưởng thức Gentoo của mình :)
</p>

</body>
</section>
</sections>
