<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- Rev: 1.88 -->

<sections>

<version>2.15</version>
<date>2006-02-16</date>

<section>
<title>Chroot</title>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Chọn Mirror</title>
<body>

<p>
Để tải mã nguồn về nhanh nhất, bạn nên chọn một mirror nhanh. Portage
tìm biến GENTOO_MIRRORS trong tập tin <path>make.conf</path> và dùng
những mirror liệt kê trong đó. Bạn có thể xem <uri
link="/main/en/mirrors.xml">danh sách mirror</uri> và tìm mõt hoặc
nhiều mirror gần mình nhất (và thường là cái nhanh nhất). Tuy nhiên
chúng tôi cũng cung cấp một công cụ gọi là <c>mirrorselect</c> để
chọn mirror cho bạn.
</p>

<pre caption="Dùng mirrorselect để đặt biến GENTOO_MIRRORS">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<warn>
Đừng chọn mirror IPv6. Hiện thời chúng tôi không hỗ trợ IPv6.
</warn>

<p>
Thiết lập quan trọng thứ hai là SYNC trong tập tin
<path>make.conf</path>. Biến này xác định rsync server bạn muốn dùng
khi cập nhật cây Portage (bao gồm các ebuild, script chứa những thông
tin cần thiết để tải về và cài đặt phần mềm). Mặc dù bạn có thể đặt
SYNC bằng tay, <c>mirrorselect</c> sẽ làm cho công việc dễ dàng hơn:
</p>

<pre caption="Đặt thiết lập rsync bằng mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Sau khi chạy <c>mirrorselect</c>, tốt nhất nên kiểm tra lại các thiết
lập trong  <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> !
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Chép thông tin DNS</title>
<body>

<p>
Còn một việc cần làm trước khi vào môi trường mới. Đó là chép thông
tin DNS vào <path>/etc/resolv.conf</path>. Bạn cần làm điều này để đảm
bảo mạng sẽ vẫn hoạt động kể cả khi đã vào môi trường mới.
<path>/etc/resolv.conf</path> chứa nameserver của mạng bạn đang dùng.
</p>

<pre caption="Chép thông tin DNS">
<comment>(Tùy chọn "-L" là cần thiết để đảm bảo bạn không chép symbolic link)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mount hệ tập tin /proc và /dev</title>
<body>

<p>
Mount hệ tập tin <path>/proc</path> vào <path>/mnt/gentoo/proc</path>
để bảo đảm những thông tin do kernel cung cấp vẫn có thể được dùng
trong môi trường chroot, sau đó mount-bind hệ tập tin <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Mount /proc và /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Chuyển sang môi trường mới</title>
<body>

<p>
Giờ mọi phân vùng đã được khởi động và môi trường nền đã được cài đặt,
đã đến lúc chuyển sang môi trường mới bằng cách <e>chroot</e> vào nó.
Điều này nghĩa là bạn thay đổi từ môi trường cài đặt hiện thời (CD Cài
đặt
hoặc phương tiện cài đặt khác) sang hệ thống được cài đặt (gồm các
phân vùng đã được khởi động).
</p>

<p>
Chroot được thực hiện qua ba bước. Đầu tiên chúng ta sẽ thay đổi thư
mục gốc từ <path>/</path> (trên phương tiện cài đặt) sang
<path>/mnt/gentoo</path> (phân vùng của bạn) bằng <c>chroot</c>. Sau
đó chúng ta sẽ tạo môi trường mới bằng <c>env-update</c> (tạo các biến
môi trường). Cuối cùng, chúng ta nạp các biến môi trường này vào bằng
lệnh <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Chroot vào môi trường mới">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 * Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Chúc mừng bạn! Bạn đã vào trong môi trường Gentoo Linux của chính bạn.
Dĩ nhiên nó vẫn chưa hoàn chỉnh. Đó là lý do tại sao vẫn còn vài phần
để đọc trong tài liệu này :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Cấu hình Porgage</title>
<subsection>
<title>Cập nhật cây Portage</title>
<body>

<p>
Bạn nên chạy <c>emerge --sync</c> ngay để cập nhật phiên bản cây
Portage mới nhất.
</p>

<pre caption="Cập nhật cây Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Nếu bạn dùng terminal chậm như một số framebuffer hoặc
serial console, bạn có thể thêm tùy chọn --quiet để tăng tốt:)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Nếu bạn bị firewall không cho phép truy cập rsync, bạn có thể dùng
<c>emerge-webrsync</c> để tải về và cài đặt cây Portage.
</p>

<p>
Nếu bạn được cảnh báo rằng phiên bản Portage mới đã có và bạn nên cập
nhật Portage, vậy thì hãy bỏ qua thông báo đó. Portage sẽ được cập
nhật sau trong quá trình cài đặt này.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Chọn profile phù hợp</title>
<body>

<p>
Trước hết là một định nghĩa nhỏ.
</p>

<p>
Profile là cơ sở hạ tầng cho bất kỳ hệ thống Gentoo nào. Nó không
chỉ xác định giá trị CHOST, CFLAGS mặc định mà còn có nhiều biến quan
trọng khác. Nó cũng ngăn không cho hệ thống sử dụng một số phiên bản
phần mềm nhất định. Nó được quản lý bởi Gentoo developer.
</p>

<p>
Như đã nói, profile ít khi được người dùng chú ý. Tuy nhiên, 
người dùng x86, hppa và alpha có thể chọn một trong hai profile, một
cho kernel 2.4 và một cho kernel 2.6. Điều này là bắt buộc để có thể
tích hợp hệ thống với kernel 2.6. Kiến trúc ppc và ppc64 cũng có vài
profile để chọn. Chúng ta sẽ nói về chúng sau.
</p>

<p>
Bạn có thể biết profile mình đang dùng bằng lệnh:
</p>

<pre caption="Kiểm tra profile hệ thống">
# <i>ls -FGg /etc/make.profile</i>
lrwxrwxrwx  1 48 Apr  8 18:51 /etc/make.profile -> ../usr/portage/profiles/default-linux/x86/2005.1/
</pre>

<p>
Nếu bạn dùng một trong ba kiến trúc máy tính đã đề cập, profile mặc
định sẽ cung cấp cho bạn hệ thống Linux 2.6. Bạn được khuyến khích
dùng hệ thống này, tuy nhiên vẫn có thể chọn sử dụng profile khác.
</p>

<p>
Vài người dùng sẽ muốn cài đặt hệ thống với profile Linux 2.4. Nếu bạn
có lý do để làm như vậy, bạn nên kiểm tra lại các profile đang có.
Trên x86, bạn có thể thực hiện lệnh sau để biết:
</p>

<pre caption="Tìm những profile hiện có">
# <i>ls -d /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4</i>
/usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4
</pre>

<p>
Ví dụ trên cho thấy có profile 2.4 (vd, nó không than phiền thiếu tập
tin hoặc thư mục). Bạn được khuyến khích dùng profile mặc định, nhưng
nếu bạn muốn chuyển, bạn làm như sau:
</p>

<pre caption="Chuyển sang profile 2.4">
<comment>(Nhớ dùng đúng kiến trúc máy tính, ví dụ sau dùng cho x86)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4 /etc/make.profile</i>
<comment>(Danh sách tập tin trong profile 2.4)</comment>
# <i>ls -FGg /etc/make.profile/</i>
total 12
-rw-r--r--  1 939 Dec 10 14:06 packages
-rw-r--r--  1 347 Dec  3  2004 parent
-rw-r--r--  1 573 Dec  3  2004 virtuals
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Cấu hình biến USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> là một trong những biến mạnh nhất mà Gentoo cung cấp cho
người dùng. Vài chương trình có thể được biên dịch với một vài tính
năng. Ví dụ, vài chương trình có thể được biên dịch để hỗ trợ gtk,
hoặc qt. Vài chương trình khác có thể được biên dịch để hỗ trợ hoặc
không hỗ trợ SSL. Vài chương trình có thể được biên dịch để hỗ trợ
framebuffer (svgalib) thay vì X11 (X-server).
</p>

<p>
Hầu hết các bản phân phối tự biên dịch các phần mềm với nhiều tính
năng nhất có thể, làm tăng kích thước chương trình và tăng thời gian
khởi động, chưa kể bị phụ thuộc vào một lượng đáng kể các thư viện
khác. Với Gentoo bạn có thể định nghĩa tùy chọn nào nên sử dụng. Đây
chính là vai trò của <c>USE</c>.
</p>

<p>
Trong biến <c>USE</c>, bạn định nghĩa những từ khóa tương ứng với các
tùy chọn biên dịch. Ví dụ, <e>ssl</e> sẽ biên dịch hỗ trợ ssl trong
các chương trình có hỗ trợ ssl. <e>-X</e> sẽ loại bỏ hỗ trợ X-server
(chú ý dấu trừ phía trước). <e>gnome gtk -kde -qt</e> sẽ biên dịch
chương trình của bạn với hỗ trợ gnome (và gtk), không hỗ trợ kde (và
qt), giúp hệ thống của bạn tùy biến riêng cho GNOME.
</p>

<p>
Thiết lập <c>USE</c> mặc định được đặt trong
<path>make.defaults</path> của profile của bạn. Bạn sẽ tìm
<path>make.defaults</path> trong thư mục mà
<path>/etc/make.profile</path> trỏ đến và mọi thư mục cha của nó.
Thiết lập <c>USE</c> mặc định là tổng hợp của mọi thiết lập <c>USE</c>
trong mọi tập tin <path>make.defaults</path>. Những gì bạn lưu trong
<path>/etc/make.conf</path> sẽ được tính toán dựa trên các thiết lập
mặc định. Nếu bạn thêm vài thứ vào <c>USE</c>, nó sẽ được thêm vào
danh sách mặc định. Nếu bạn loại bỏ vài thứ khỏi <c>USE</c> (bằng cách
đặt dấu trừ trước từ khóa), nó sẽ bị loại bỏ khỏi danh sách mặc định
(nếu nó có trong danh sách mặc định). <e>Không bao giờ</e> thay thế
bất cứ gì bên trong thư mục <path>/etc/make.profile</path>; nội dung
thư mục này luôn luôn được ghi đè khi cập nhật Portage!
</p>

<p>
Mô tả đầy đủ về <c>USE</c> nằm trong phần hai của tài liệu này, <uri
link="?part=2&amp;chap=2">USE flag</uri>. Mô tả về các USE flag nằm
trên hệ thống bạn, tại <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>. 
</p>

<pre caption="Xem các USE flag hiện có">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Bạn có thể cuộn bằng phím mũi tên, thoát bằng cách nhấn 'q')</comment>
</pre>

<p>
Trong ví dụ sau, chúng tôi hiển thị thiết lập <c>USE</c> cho hệ thống
dựa trên KDE với DVD, ALSA, và hỗ trợ ghi CD:
</p>

<pre caption="Mở /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Thiết lập USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Locale của GLIBC</title>
<body>

<p>
Bạn thường chỉ dùng một hoặc hai locale trên hệ thống. Cho đến giờ,
khi biên dịch <c>glibc</c>, toàn bộ các locale sẽ được tạo. Bạn có thể
kích hoạt cờ <c>userlocales</c> và xác định những locale bạn cần trong
<path>/etc/locales.build</path>. Chỉ làm thế nếu bạn biết locale nào cần
chọn.
</p>

<pre caption="Kích hoạt USE flag userlocales cho glibc">
# <i>mkdir -p /etc/portage</i>
# <i>echo "sys-libs/glibc userlocales" >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Giờ hãy xác định locale bạn có thể sẽ dùng:
</p>

<pre caption="Mở /etc/locales.build">
# <i>nano -w /etc/locales.build</i>
</pre>

<p>
Locale English (United States) và tiếng Việt với dạng thức đi
kèm (như UTF-8) sẽ được dùng trong ví dụ.
</p>

<pre caption="Xác định locale">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
vi_VN.UTF-8/UTF-8
</pre>

<p>
Giờ hãy tiếp tục với <uri link="?part=1&amp;chap=7">Cấu hình
kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
