<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.60 -->

<sections>

<version>3.11</version>
<date>2006-02-16</date>

<section>
<title>Múi giờ</title>
<body>

<p>
Trước hết bạn cần chọn múi giờ để hệ thống của bạn biết nó nằm ở nơi
nào. Hãy tìm múi giờ của bạn trong <path>/usr/share/zoneinfo</path>,
sau đó chép thành <path>/etc/localtime</path>. Tránh dùng
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> vì tên của nó không biểu thị
múi giờ mong đợi. Ví dụ, <path>GMT-8</path> thực chất là GMT+8.
</p>

<pre caption="Đặt thông tin múi giờ">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Giả sử bạn muốn dùng Asia/Saigon)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Asia/Saigon /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Cài đặt từ mã nguồn</title>
<subsection>
<title>Chọn kernel</title>
<body>

<p>
Lõi của mọi bản phân phối là Linux kernel. Nó là một lớp nằm giữa
các chương trình và phần cứng hệ thống. Gentoo cung cấp cho người dùng
vài bộ mã nguồn kernel. Danh sách đầy đủ kèm mô tả nằm trong  <uri
link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">Gentoo Kernel Guide</uri>.
</p>

<p>
Với những hệ thống x86, chúng ta có <c>vanilla-sources</c>
(kernel mặc định được phát triển bởi linux-kernel developer),
<c>gentoo-sources</c> (kernel 2.4 kèm theo một số tính năng cải thiện
hiệu năng) ...
</p>

<p>
Hãy chọn mã nguồn kernel bạn muốn và cài vào hệ thống bằng
<c>emerge</c>. Dùng <c>USE="-doc"</c> nếu cần để tránh phụ thuộc vào
gói xorg-x11 và các phụ thuộc khác lúc này. <c>USE="symlink"</c> không
cần cho cài đặt mới, nhưng bảo đảm sẽ tạo đúng symlink
<c>/usr/src/linux</c>.
</p>

<pre caption="Cài đặt mã nguồn kernel">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Hãy xem trong <path>/usr/src</path>, bạn sẽ thấy một symlink tên là
<path>linux</path> trỏ đến mã nguồn kernel của bạn. Trong trường hợp
này, mã nguồn kernel đã cài là <c>gentoo-sources-2.6.12-r10</c>. Phiên
bản của bạn có thể khác, đừng nhầm lẫn.
</p>

<pre caption="Xem liên kết mã nguồn kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.12-gentoo-r10
</pre>

<p>
Giờ là lúc để cấu hình và biên dịch mã nguồn kernel. Bạn có thể dùng
<c>genkernel</c> để tạo ra một kernel tổng quát như kernel dùng bởi
CD Cài đặt. Tuy nhiên chúng tôi giải thích cách cấu hình "bằng tay" trước
vì nó là cách tốt nhất để tối ưu hệ thống của bạn.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn cấu hình kernel bằng tay, hãy xem <uri
link="#manual">Mặc định: Cấu hình bằng tay</uri>. Nếu bạn muốn dùng
<c>genkernel</c>, bạn nên đọc <uri link="#genkernel">Thay thế: Dùng 
genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Mặc định: Cấu hình bằng tay</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Cấu hình kernel bằng tay thường bị xem là một quá trình khó khăn mà
người dùng Linux phải thực hiện. Điều đó không đúng -- sau khi cấu
hình một vài kernel, bạn thậm chí không nhớ khó là gì ;)
</p>

<p>
Tuy nhiên, có một điều <e>đúng</e>: bạn phải hiểu hệ thống của bạn khi
bạn cấu hình kernel bằng tay. Hầu hết các thông tin có thể được thu
thập bằng cách emerge pciutils <c>emerge pciutils</c>), chứa
<c>lspci</c>. Bạn sẽ có thể dùng <c>lspci</c> bên trong môi trường
chroot. Bạn cũng có thể an tâm bỏ qua những cảnh báo <e>pcilib</e>
(như: cannot open /sys/bus/pci/devices) mà <c>lspci</c> hiện ra. Bạn
cũng có thể chạy <c>lspci</c> từ môi trường <e>không chroot</e>. Kết
quả cũng như nhau. Bạn còn có thể chạy <c>lsmod</c> để xem những
module kernel nào CD Cài đặt dùng (có thể là gợi ý tốt cho những
module cần dùng).
</p>

<p>
Giờ hãy chuyển vào thư mục mã nguồn kernel và chạy <c>make
menuconfig</c>. Nó sẽ khởi động menu cấu hình kernel.
</p>

<pre caption="Chạy menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Bạn sẽ được chào mừng bằng vô số các mục cấu hình. Chúng ta sẽ liệt kê
một số tùy chọn bạn phải kích hoạt (nếu không có Gentoo sẽ không hoạt
động, hoặc không hoạt động đúng với vài tinh chỉnh bổ sung).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kích hoạt các tùy chọn bắt buộc</title>
<body>

<p>
Đầu tiên hãy cho phép sử dụng code/driver thử nghiệm. Bạn cần nó, nếu
không vài code/driver quan trọng sẽ không xuất hiện:
</p>

<pre caption="Chọn code/driver thử nghiệm, General setup">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup  ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Bạn phải bảo đảm mọi driver cần thiết cho quá trình khởi động hệ thống
(như SCSI controller, ...) phải được biên dịch <e>trong</e> kernel,
không phải biên dịch dạng module, nếu không hệ thống của bạn sẽ không
thể khởi động.
</p>

<p>
Hãy đảm bảo bạn biên dịch kernel với đúng họ CPU bạn dùng:
</p>

<pre caption="Chọn đúng họ CPU">
Processor type and features ---&gt;
  <comment>(Thay đổi cho phù hợp với hệ thống của bạn)</comment>
  (<i>Athlon/Duron/K7</i>) Processor family
</pre>

<p>
Giờ vào phần <c>File Systems</c> và chọn những loại hệ tập tin bạn
dùng. <e>Đừng</e> biên dịch chúng là module, nếu không hệ thống Gentoo
sẽ không thể mount các phân vùng của bạn. Ngoài ra hãy chọn <c>Virtual
memory</c>, <c>/proc file system</c>. Nếu bạn dùng kernel 2.4, bạn cần
chọn <c>/dev file system</c> vì kernel 2.4 không hỗ trợ <c>udev</c>.
</p>

<pre caption="Chọn các hệ tập tin cần thiết">
<comment>(Với kernel 2.4.x)</comment>
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [*] /dev file system support (EXPERIMENTAL)
  [*]   Automatically mount dev at boot
  [ ] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Với kernel 2.6.x)</comment>
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Chọn những tùy chọn sau tùy theo hệ thống của bạn)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Nếu BIOS của bạn không thể xử lý ổ đĩa lớn và bạn đã cài lại jumper của ổ
cứng của bạn để báo cáo kích thước giới hạn, bạn phải bật những tùy
chọn sau để có thể truy cập tới toàn ổ cứng của bạn:
</p>

<pre caption="Chọn hỗ trợ autogeometry resizing">
<comment>(Chỉ với kernel 2.4.x)</comment>
ATA/IDE/MFM/RLL support ---&gt;
  IDE, ATA and ATAPI Block devices ---&gt;
    &lt;*&gt;   Include IDE/ATA-2 DISK support
    [ ]     Use multi-mode by default
    [*]     Auto-Geometry Resizing support
</pre>

<p>
Đừng quên bật DMA cho đĩa cứng của bạn:
</p>

<pre caption="Kích hoạt DMA">
Device Drivers ---&gt;
  ATA/ATAPI/MFM/RLL support ---&gt;
    [*] Generic PCI bus-master DMA support
    [*]   Use PCI DMA by default when available
</pre>

<p>
Nếu bạn dùng PPPoE để kết nối Internet hoặc dùng modem quay số, bạn sẽ
cần những tùy chọn sau trong kernel:
</p>

<pre caption="Chọn driver PPPoE cần thiết">
<comment>(Với kernel 2.4.x)</comment>
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports

<comment>(Với kernel 2.6.x)</comment>
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Hai tùy chọn nén không phương hại nhưng không phải nhất thiết không
cần, cũng như thế với tùy chọn <c>PPP over Ethernet</c>, nó có thể chỉ
cần bởi <c>rp-pppoe</c> khi cấu hình để dùng PPPoE kernel mode.
</p>

<p>
Nếu bạn cần nó, đừng quên thêm hỗ trợ card mạng vào kernel.
</p>

<p>
Nếu bạn có CPU Intel hỗ trợ HyperThreading (tm), hoặc bạn có hệ thống
đa CPU, bạn nên bật <c>Symmetric multi-processing support</c>:
</p>

<pre caption="Kích hoạt hỗ trợ SMP">
Processor type and features  ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<p>
Nếu bạn dùng USB Input Device (như bàn phím hoặc /chuột USB), đừng
quên bật nó lên:
</p>

<pre caption="Kích hoạt hỗ trợ USB cho Input Device">
USB Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
</pre>

<p>
Người dùng Laptop sẽ muốn hỗ trợ PCMCIA <e>không nên</e> dùng PCMCIA
driver nếu họ dùng kernel 2.4. Hầu hết các driver mới nằm trong gói 
<c>pcmcia-cs</c> sẽ được cài đặt sau. Tuy nhiên người dùng kernel 2.6
nên dùng PCMCIA driver trong kernel.
</p>

<p>
Ngoài ra, để hỗ trợ PCMCIA trong kernel 2.6, đừng quên bật hỗ trợ
PCMCIA card bridge trên hệ thống:
</p>

<pre caption="Bật hỗ trợ PCMCIA cho kernel 2.6">
Bus options (PCI, PCMCIA, EISA, MCA, ISA)  ---&gt;
  PCCARD (PCMCIA/CardBus) support  ---&gt;
    &lt;*&gt; PCCard (PCMCIA/CardBus) support
<comment>(chọn 16 bit nếu bạn cần hỗ trợ card cũ. Hầu hết mọi người đều muốn.)</comment>
    &lt;*&gt;   16-bit PCMCIA support
    [*]   32-bit CardBus support
<comment>(chọn bridge thích hợp bên dưới)</comment>
    --- PC-card bridges
    &lt;*&gt; CardBus yenta-compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Cirrus PD6729 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82092 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82365 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Databook TCIC host bridge support (NEW)
</pre>

<p>
Khi bạn hoàn tất cấu hình kernel, hãy tiếp tục với <uri 
link="#compiling">Biên dịch và cài đặt</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Biên dịch và cài đặt</title>
<body>

<p>
Bạn đã cấu hình kernel xong, đã đến lúc biên dịch và cài đặt kernel.
Hãy thoát trình cấu hình và chạy biên dịch:
</p>

<pre caption="Biên dịch kernel">
<comment>(Với kernel 2.4)</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make bzImage modules modules_install</i>

<comment>(Với kernel 2.6)</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Khi đã biên dịch kernel xong, hãy chép nó vào <path>/boot</path>. Dùng
tên nào là tuỳ ý bạn. Bạn cần nhớ tên mình chọn để cấu bootloader
trong phần sau. Nhớ thay <path>&lt;kernel-số phiên bản&gt;</path> với
tên và phiên bản kernel của bạn.
</p>

<pre caption="Cài đặt kernel">
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/&lt;kernel-số phiên bản&gt;</i>
</pre>

<p>
Giờ hãy tiếp tục với <uri link="#kernel_modules">Kernel module</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Thay thế: Dùng genkernel</title>
<body>

<p>
Nếu bạn đọc phần này, bạn đã chọn cách dùng <c>genkernel</c> để cấu
hình kernel cho bạn.
</p>

<p>
Giờ  mã nguồn kernel đã được cài đặt, đã đến lúc biên dịch kernel bằng
<c>genkernel</c> để tự động tạo kernel cho bạn. <c>genkernel</c> hoạt
động bằng cách cấu hình kernel gần như y hệt cách kernel của CD Cài
đặt
được cấu hình, hệ thống của bạn sẽ dò tìm mọi phần cứng lúc khởi động,
y như cách CD Cài đặt đã làm. Vì <c>genkernel</c> không cần cấu hình bằng
tay, nó là giải phải lý tưởng cho những người không quen với việc biên
dịch kernel.
</p>

<p>
Hãy xem dùng <c>genkernel</c> như thế nào. Trước hết hãy emerge
<c>genkernel</c>:
</p>

<pre caption="Cài đặt genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Nếu bạn muốn cấu hình kernel 2.6, hãy chép tập tin cấu hình kernel từ
CD Cài đặt vào chỗ genkernel tìm cấu hình mặc định:
</p>

<pre caption="Chép tập tin cấu hình kernel của CD Cài đặt">
<comment>(Chỉ làm nếu bạn định cấu hình kernel 2.6)</comment>
# <i>zcat /proc/config.gz &gt; /usr/share/genkernel/x86/kernel-config-2.6</i>
</pre>

<p>
Giờ hãy biên dịch kernel bằng <c>genkernel all</c>.  Tuy nhiên hãy cẩn
thận, vì <c>genkernel</c> biên dịch kernel hỗ trợ hầu hết mọi phần
cứng, quá trình biên dịch sẽ mất nhiều thời gian để hoàn tất!
</p>

<p>
Chú ý rằng, nếu phân vùng khởi động của bạn không dùng hệ tập tin ext2
hoặc ext3, bạn có thể cần cấu hình bằng tay với <c>genkernel --menuconfig 
all</c> và thêm hỗ trợ hệ tập tin của bạn vào <e>trong</e> kernel
(<e>không</e> biên dịch dạng module). Người dùng EVMS2 hoặc LVM2 sẽ
muốn thêm tùy chọn <c>--evms2</c> hoặc <c>--lvm2</c> vào.
</p>

<pre caption="Chạy genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
Khi <c>genkernel</c> chạy xong, một kernel và một tập các module và
<e>initial root disk</e> (initrd) đã được tạo. Bạn sẽ dùng kernel và
initrd này khi cấu hình bootloader chốc nữa. Hãy viết ra tên kernel và
initrd vì bạn sẽ cần đến nó khi viết tập tin cấu hình bootloader.
initrd sẽ được dùng ngay sau khi khởi động để thực hiện dò tìm phần
cứng (y như CD Cài đặt) trước khi hệ thống "thật" của bạn được khởi động.
</p>

<pre caption="Kiểm tra kernel image và initrd image đã tạo">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Hãy thực hiện một trong những bước sau để làm cho hệ thống giống với
CD Cài đặt hơn -- hãy emerge <c>coldplug</c>. Trong khi initrd tự động dò
tìm phần cứng cần để khởi động hệ thống, <c>coldplug</c> tự động dò
tìm mọi thứ còn lại. Để emerge và bật <c>coldplug</c>, hãy gõ như
sau:
</p>

<pre caption="Cài và bật coldplug">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Kernel module</title>
<subsection>
<title>Cấu hình module</title>
<body>

<p>
Bạn nên liệt kê danh sách module bạn muốn nạp tự động trong
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</path> (hoặc
<path>kernel-2.6</path>).  Bạn có thể thêm các tùy chọn bổ sung cho
các module bạn muốn luôn.
</p>

<p>
Để xem mọi module hiện có, hãy chạy lệnh <c>find</c>. Đừng quên thay
thế "&lt;phiên bản kernel&gt;" với phiên bản kernel bạn đã biên dịch:
</p>

<pre caption="Xem mọi module hiện có">
# <i>find /lib/modules/&lt;phiên bản kernel&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Ví dụ, để tự động nạp module <c>3c59x.o</c>, hãy sửa tập tin
<path>kernel-2.4</path> hoặc <path>kernel-2.6</path> và nhập vào tên
module.
</p>

<pre caption="Sửa /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4">
<comment>(Ví dụ cho kernel 2.4)</comment>
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 hoặc kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Hãy tiếp tục cài đặt với <uri link="?part=1&amp;chap=8">Cấu hình hệ
thống</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
