<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.22 -->

<sections>

<version>2.7</version>
<date>2006-02-16</date>

<section>
<title>Chọn lựa</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Kernel của bạn đã được cấu hình, biên dịch và các tập tin cấu hình cần
thiết đã sẵn sàng. Giờ là lúc để cài đặt chương trình để khởi động
kernel khi bạn khởi động hệ thống. Chương trình đó gọi là
<e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Chúng tôi chỉ có yaBoot cho Linux/PPC64, cho đến khi grub2 hoàn tất.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Dùng Yaboot</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<impo>
Bạn phải dùng yaboot-static thay vì yaboot, vì yaboot không biên dịch
được trên PPC64.
</impo>

<p>
Có hai cách để cấu hình Yaboot trên hệ thống. Bạn có thể dùng
<c>yabootconfig</c> trong <path>yaboot-1.3.8-r1</path> để tự động
thiết lập Yaboot. Nếu vì vài lý do nào đó bạn không muốn chạy
<path>/etc/yaboot.conf</path> hoặc bạn đang cài đặt Gentoo trên G5
(không phải lúc nào <c>yabootconfig</c> cũng chạy trên G5), bạn có thể
chỉ cần hiệu chỉnh tập tin mẫu đã cài đặt trên hệ thống.
</p>

<impo>
yabootconfig/ybin không hoạt động trên IBM. Bạn phải cài đặt yaboot
theo cách khác: <uri link="#yaboot-ibm">Dùng Yaboot trên Phần cứng IBM</uri>
</impo>

<note>
Nếu hệ tập tin gốc của bạn là JFS, nhớ thêm <c>ro</c> vào phần tham số
kernel. JFS phải được quyền replay log của nó trong chế độ read-only
trước khi được mount vào hệ thống dạng read-write.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Mặc định: Dùng yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Thay thế: Cấu hình Yaboot bằng tay</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Mặc định: Dùng yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> sẽ tự động dò tìm các phân vùng trên hệ thống và
sẽ thiết lập chế độ kết hợp khởi động kép và khởi động cả ba Linux,
Mac OS, và Mac OS X.
</p>

<p>
Để dùng <c>yabootconfig</c>, ổ đĩa của bạn phải có một phân vùng
bootstrap, và <path>/etc/fstab</path> phải được cấu hình với những
phân vùng Linux. Cả hai phải được thực hiện hoàn tất trong những bước
trên. Để bắt đầu, phải đảm bảo bạn đã cài đặt <c>yaboot</c> bản mới
nhất bằng cách dùng <c>emerge --update yaboot-static</c>. Điều này cần
thiết vì phiên bản mới nhất sẽ có thông qua Portage, nhưng có thể
không có trong các tập tin stage.
</p>

<pre caption = "Cài đặt yaboot-static">
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
</pre>

<p>
Bây giờ hãy chạy <c>yabootconfig</c>. Chương trình sẽ chạy và nó sẽ
xác nhận vị trí phân vùng bootstrap. Hãy nhấn <c>Y</c> nếu nó đúng.
Nếu không, hãy kiểm tra cẩn thận <path>/etc/fstab</path>. Sau đó
<c>yabootconfig</c> sẽ quét thiết lập hệ thống, tạo
<path>/etc/yaboot.conf</path> và chạy <c>mkofboot</c> cho bạn.
<c>mkofboot</c> được dùng để định dạng phân vùng bootstrap, và cài đặt
cấu hình tập tin cấu hình Yaboot vào đó.
</p>

<p>
Bạn có thể muốn kiểm tra nội dung <path>/etc/yaboot.conf</path>. Nếu
bạn thay đổi <path>/etc/yaboot.conf</path> (như đặt hệ điều hành mặc
định), hãy nhớ chạy lại <c>ybin -v</c> để áp dụng các thay đổi vào
phân vùng bootstrap.
</p>

<p>
Hãy tiếp tục với <uri link="#reboot">Khởi động lại hệ thống</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Thay thế: Cấu hình Yaboot bằng tay</title>
<body>

<p>
Trước hết hãy đảm bảo bạn đã cài đặt <c>yaboot-static</c> mới nhất:
</p>

<pre caption = "Cài đặt yaboot">
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
</pre>

<p>
Bên dưới là tập tin <path>yaboot.conf</path>. Hãy sửa lại nó theo ý
thích. 
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## chạy: "man yaboot.conf" để biết chi tiết. Đừng thay đổi nếu không cần!!
## xem thêm: cấu hình mẫu /usr/share/doc/yaboot/examples.
##
## Với menu khởi động kép, thêm một trong những cái sau:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## phân vùng bootstrap:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot là cách openfirmware để xác định phân vùng bootstrap.
## Nếu không xác định, yaboot sẽ gặp lỗi trên G5 và vài máy G4 (trừ khi
## bạn truyền các đối số cần thiết cho chương trình mkofboot/ybin).
## hd:X nghĩa là /dev/sdaX (hoặc /dev/hdaX).</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: is open firmware speak for hda</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Phần này có thể trùng lắp nếu bạn có nhiều kernel hoặc nhiều tập tùy
## chọn khởi động - hãy thay 2.6.12 bằng phiên bản kernel của bạn
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Một khi đã hoàn tất <path>yaboot.conf</path> theo ý bạn, hãy chạy
<c>mkofboot -v</c> để cài đặt các thiết lập trong phân vùng bootstrap.
<e>Đừng quên thực hiện điều này!</e> Hãy xác nhận khi <c>mkofboot</c>
hỏi bạn tạo hệ tập tin mới.
</p>

<p>
Nếu mọi thứ đều ổn và bạn dùng cùng tùy chọn như trong ví dụ trên, lần
sau khởi động bạn sẽ có menu khởi động với năm mục chọn. Nếu bạn cập
nhật tập tin cấu hình yaboot sau đó, bạn sẽ cần chạy <c>ybin -v</c> để
cập nhật phân vùng bootstrap - <c>mkofboot</c> chỉ cần cho lần đầu
thiết lập.
</p>

<p>
Thông tin chi tiết về Yaboot đặt tại <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/yaboot">yaboot project</uri>.
Bây giờ hãy tiếp tục với <uri link="#reboot">Khởi động lại hệ thống</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Dùng yaboot trên Phần cứng IBM</title>
<body>

<p>
Trên hệ thống IBM, bạn không thể dùng yabootconfig hoặc ybin. Bạn phải
thực hiện những bước sau:
</p>

<ul>
  <li>Cài đặt yaboot-static</li>
  <li>Chạy <c>dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX</c> (thay XX
  bằng đĩa và phân vùng PReP của bạn; trong ví dụ là <path>/dev/sda1</path>)</li>
  <li>Kế tiếp, tạo tập tin <path>yaboot.conf</path> và đặt vào <path>/etc</path>. (Xem tập tin
  cấu hình ở trên hoặc xem trong man page của yaboot.conf)</li>
  <li>Assuming your boot device in OF is pointing to the harddrive you
  prep boot partition is on then it'll just work, otherwise at IPL time,
  go into the multiboot menu and set the boot device to the one with
  your prep boot partition.</li>
  <li>Vậy đó!</li>
</ul>

<pre caption = "yaboot.conf với phần cứng IBM">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=2.6.12-gentoo-r10
timeout=50

image=/boot/vmlinux-2.6.12-gentoo-r10
      label=Linux
    append="console=ttyS0,9600"
    read-only
</pre>

<p>
Với POWER4, POWER5, và các phần cứng dựa trên Blade, những hệ thống
mà phân vùng đĩa PReP và phân vùng đĩa chứa kernel là cùng đĩa vật lý,
bạn có thể dùng một phiên bản yaboot.conf đơn giản hơn, như sau đây là
đủ:
</p>

<pre caption="yaboot.conf với phần cứng PReP">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
        label=linux
        read-only
        root = /dev/sda2
        append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Để kiểm tra yaboot đã chép vào phân vùng PReP chưa:
</p>

<pre caption="Kiểm tra yaboot đã cài vào phân vùng PReP chưa">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
"Match" nghĩa là đã cài đặt đúng.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Khởi động lại hệ thống</title>
<subsection>
<body>

<p>
Hãy thoát khỏi môi trường chroot và unmount toàn bộ các phân vùng. Sau
đó gõ lệnh bạn đã đợi từ lâu: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Thoát khỏi chroot, unmount toàn bộ phân vùng và khởi
động lại">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Nhớ lấy đĩa CD ra, nếu không hệ thống sẽ lại khởi động từ CD lần nữa
thay vì phải khởi động hệ thống Gentoo mới của bạn.
</p>

<p>
Một khi đã khởi động bản cài đặt Gentoo của bạn, hãy hoàn tất việc cài
đặt với <uri link="?part=1&amp;chap=11">Hoàn tất cài đặt Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
