<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.40 -->

<sections>

<version>2.8</version>
<date>2005-11-29</date>

<section>
<title>Yêu cầu phần cứng</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Trước khi bắt đầu, chúng tôi sẽ liệt kê yêu cầu phần cứng bạn cần có
để cài đặt Gentoo vào máy của bạn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Yêu cầu phần cứng</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Hệ thống Sparc</th>
  <ti>
    Vui lòng xem <uri
    link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">UltraLinux FAQ</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Chúng tôi hiện thời chỉ hỗ trợ sparc64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Bộ nhớ</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Đĩa cứng</th>
  <ti>1.5 GB (không tính swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap</th>
  <ti>Ít nhất 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/Paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- Warning: The part originally contains "x86" -->
<!-- START -->
<section>
<title>CD Cài đặt Gentoo</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
<e>CD Cài đặt Gentoo</e> là những CD có thể khởi động được, chứa một
môi trường Gentoo tự hoạt động. Chúng cho phép bạn khởi động Linux từ
CD. Trong quá trình khởi động, phần cứng của bạn sẽ được nhận dạng và
những driver thích hợp sẽ được nạp. Những CD này được quản lý bởi các
Gentoo developer.
</p>

<p>
Mọi CD Cài đặt đều cho phép bạn khởi động, thiết lập mạng, khởi động
phân vùng và bắt đầu cài đặt Gentoo từ Internet. Chúng tôi cung cấp
hai CD Cài đặt để cài đặt Gentoo từ Internet, chừng nào bạn còn muốn
thực hiện cài đặt bằng Internet để có những phiên bản phần mềm mới
nhất.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn cài đặt Gentoo không cần kết nối Internet, vui lòng
theo những hướng dẫn cài đặt trong <uri link="2005.1/index.xml">Cẩm
nang Gentoo 2005.1</uri>.
</p>

<p>
Hai CD Cài đặt chúng tôi cung cấp là:
</p>

<ul>
  <li>
    CD Cài đặt Tối thiểu (Gentoo Minimal Installation CD), một CD nhỏ,
    vừa đủ để khởi động hệ thống, thiết lập mạng và cài đặt Gentoo.
  </li>
  <li>
    CD Cài đặt Đầy đủ (Gentoo Universal Installation CD), có cùng tính
    năng với CD trên nhưng chứa vài stage3 (tối ưu cho mỗi
    kiến trúc).
  </li>
</ul>

<p>
Để giúp bạn quyết định chọn CD Cài đặt nào, chúng tôi sẽ liệt kê những
ưu và khuyết điểm của từng cái.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD Cài đặt Tối thiểu</title>
<body>

<p>
CD Cài đặt Tối thiểu tên <c>install-sparc-minimal-2005.1-r1.iso</c> chỉ
chiếm 52 MB. Bạn có thể dùng CD này để cài đặt Gentoo, nhưng bạn phải
có kết nối Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Cài đặt Tối thiểu</th>
  <th>Ưu và khuyết</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Tải về nhẹ nhất</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Không chứa stage3, Portage snapshot, gói GRP nên không thích hợp cho cài đặt
    không có mạng
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
CD Cài đặt Đầy đủ tên <c>install-sparc-universal-2005.1-r1.iso</c> chiếm
một CD 525 MB. Bạn có thể dùng nó để cài đặt Gentoo, bất kể có hoặc
không có kết nối Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD Cài đặt Đầy đủ</th>
  <th>Ưu và khuyết</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Chứa mọi thứ bạn cần. Bạn thậm chí có thể cài đặt không cần mạng
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Tải về nặng</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Những CD khác</title>
<body>

<p>
Bạn có thể tìm thấy CD gọi là Package CD trên mirror của chúng tôi. CD
này không dùng để cài đặt mà chứa các tài nguyên bổ sung có thể được
tận dụng trong quá trình cài đặt không mạng. Nó chứa những gói biên
dịch sẵn (còn gọi là bộ GRP) cho phép bạn cài đặt nhanh và dễ dàng một
số ứng dụng bổ sung (như OpenOffice.org, KDE, GNOME ...) ngay sau khi
cài đặt hệ Gentoo cơ bản.
</p>

<p>
Nếu bạn dùng Package CD để cài đặt phần mềm bổ sung, phải bảo đảm bạn
dùng cùng kiến trúc con với stage3 tarball bạn chọn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage3 tarball</title>
<body>

<p>
Stage3 tarball chứa một môi trường Gentoo tối thiểu, đủ để tiếp tục
cài đặt Gentoo theo hướng dẫn này. Trước đây, Cẩm nang Gentoo mô tả
cài đặt bằng một trong ba tarball. Tuy Gentoo vẫn cung cấp stage1 và
stage2, cách cài đặt chính thức là dùng stage3. Nếu bạn thích dùng
stage1 và stage2, vui lòng đọc Gentoo FAQ, phần <uri
link="/doc/en/faq.xml#stage12">Làm sao cài đặt Gentoo bằng Stage1 hoặc
Stage2</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Tải về, tạo và  khởi động CD Cài đặt</title>
<subsection>
<title>Tải về và tạo CD Cài đặt</title>
<body>

<p>
Bạn đã chọn dùng CD Cài đặt. Trước hết chúng ta sẽ tải về và tạo CD
Cài đặt đã chọn. Nhưng tìm chúng ở đâu?
</p>

<p>
Bạn có thể tải về bất kỳ CD Cài đặt nào (và cả Package CD nếu bạn
thích) từ một trong những <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> của chúng tôi. CD Cài đặt nằm
trong thư mục  <path>releases/sparc/2005.1-r1/sparc64/installcd</path>.
</p>

<p>
Trong thư mục đó bạn sẽ tìm thấy những tập tin ISO. Đó là những CD
image bạn cần để ghi trên CD-R.
</p>

<p>
Nếu bạn không biết tập tin đã tải về có bị hư hay không, bạn có thể
kiểm tra MD5 checksum của nó và so sánh với MD5 checksum chúng tôi
cung cấp (như <path>install-sparc64-minimal-2005,1-r1.iso.md5</path>). Bạn có
thể tạo MD5 checksum bằng lệnh <c>md5sum</c> trong Linux/Unix hoặc
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> cho Windows.
</p>

<p>
Cách khác để kiểm tra tính hợp lệ của tập tin tải về là dùng GnuPG để
xác minh chữ ký điện tử chúng tôi cung cấp (tập tin kết thúc bằng
<path>.asc</path>). Hãy tải về tập tin chữ ký và lấy khóa công khai:
</p>

<pre caption="Lấy khóa công khai">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Rồi xác minh chữ ký:
</p>

<pre caption="Xác minh chữ ký điện tử">
$ <i>gpg --verify &lt;tập tin chữ ký&gt; &lt;iso đã tải về&gt;</i>
</pre>

<p>
Để tạo CD từ tập tin ISO đã tải về, bạn cần chọn raw-burning. Chọn như thế nào
tùy thuộc vào chương trình sử dụng. Chúng ta sẽ thảo luận về <c>cdrecord</c> và
<c>K3B</c>; thông tin chi tiết hơn nằm trong <uri
link="/doc/vi/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Với cdrecord, bạn chỉ cần gõ <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;tập tin
    iso đã tải về&gt;</c> (thay
    <path>/dev/hdc</path> bằng đường dần đến device của ổ CD-RW của bạn)
  </li>
  <li>
    Với K3B, chọn <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Sau đó bạn
    có thể chọn tập tin ISO trong vùng 'Image to Burn'. Cuối cùng nhấn
    <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Khởi động CD Cài đặt</title>
<body>

<p>
Hãy cho CD Cài đặt Gentoo vào CD-ROM và khởi động hệ thống. Trong khi khởi
động, nhấn Stop-A để vào OpenBootPROM (OBP). Khi đã vào OBP, khởi động
từ CD-ROM:
</p>

<pre caption="Khởi động CD Cài đặt">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Bạn sẽ thấy trình quản lý khởi động SILO (trên CD Cài đặt). Hãy nhập
<c>gentoo-2.4</c> (kernel 1 CPU) và nhấn Enter để tiếp tục khởi động.
Trong ví dụ sau, chúng ta sẽ khởi động từ kernel <c>gentoo-2.4</c>:
</p>

<pre caption="Tiếp tục khởi động từ CD Cài đặt">
boot: <i>gentoo-2.4</i>
</pre>

<p>
Khi đã khởi động xong, bạn sẽ được đăng nhập tự động vào hệ thống.
</p>

<p>
Bạn sẽ thấy dấu nhắc root ("#") trên console hiện thời và có thể
chuyển sang console khác bằng Alt-F2, Alt-F3 và Alt-F4. Để quay về
console đầu tiên, nhấn Alt-F1. Bạn sẽ tìm thấy dấu nhắc root trên
serial console (<path>ttyS0</path>).
</p>

<p>
Nào tiếp tục với <uri link="#hardware">Cấu hình phần cứng bổ sung</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Cấu hình phần cứng bổ sung</title>
<body>

<p>
Nếu không phải mọi phần cứng đều chạy tốt, bạn sẽ cần nạp kernel
module thích hợp.
</p>

<p>
Trong ví dụ, chúng ta sẽ nạp module <c>8139too</c> (hỗ trợ một số loại
card mạng):
</p>

<pre caption="Nạp kernel module">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Tùy chọn: User Account</title>
<body>

<p>
Nếu bạn định cho phép người dùng khác truy cập vào môi trường cài đặt
hoặc bạn muốn tán gẫu bằng <c>irssi</c> không dùng root (vì lý do an
toàn), bạn cần tạo user account và đổi password của root.
</p>

<p>
Để thay đổi password của root, dùng tiện ích <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Đổi password của root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Nhập password mới)</comment>
Re-enter password: <comment>(Nhập lại password)</comment>
</pre>

<p>
Để tạo user account, trước hết nhập username, theo sau là password.
Chúng ta sẽ dùng <c>useradd</c> và <c>passwd</c> để thực hiện điều
này.  Trong ví dụ kế, chúng tôi tạo user tên &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Tạo user account">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Nhập password của join)</comment>
Re-enter password: <comment>(Nhập password của join lần nữa)</comment>
</pre>

<p>
Bạn có thể chuyển user id của bạn từ root sang user mới tạo bằng cách
dùng <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Đổi user id">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Xem tài liệu khi cài đặt</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn xem Cẩm nang Gentoo (hoặc trong CD hoặc xem online) trong
khi cài đặt, hãy đảm bảo đã tạo user account (xem <uri
link="#useraccounts">Tùy chọn: User Account</uri>). Sau đó nhấn
<c>Alt-F2</c> để chuyển sang terminal khác và đăng nhập.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn xem tài liệu từ CD, bạn có thể chạy <c>links2</c> ngay để
đọc:
</p>

<pre caption="Xem tài liệu trên CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tuy nhiên, bạn nên dùng Cẩm nang Gentoo online vì nó được cập nhật
thường xuyên hơn cái trên CD. Bạn cũng có thể xem bằng <c>links2</c>,
nhưng chỉ khi hoàn tất chương <e>Cài đặt mạng</e> (nếu không bạn không
thể ra Internet để xem tài liệu):
</p>

<pre caption="Xem tài liệu trực tuyến">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/vi/handbook/handbook-sparc.xml</i>
</pre>

<p>
Bạn có thể quay về terminal gốc bằng cách nhấn <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn: Khởi động SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn cho phép người khác truy cập môi trường cài đặt Gentoo
(có thể vì người đó sẽ giúp bạn cài đặt Gentoo, hoặc làm vì chính
bạn), bạn cần tạo user account cho họ và thậm chí cung cấp password
của root (<e>chỉ</e> làm vậy <e>nếu</e> bạn <b>hoàn toàn tin cậy</b>
người đó).
</p>

<p>
Để khởi động SSH daemon, thực hiện lệnh sau:
</p>

<pre caption="Khởi động SSH daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Để có thể chạy sshd, bạn cần cài đặt mạng trước. Hãy xem chương <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Cài đặt mạng</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
