<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.13 -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2006-02-12</date>

<section>
<title>Các module mạng</title>
<body>

<p>
Chúng tôi hỗ trợ các script mạng theo kiến trúc module, nghĩa là có
thể dễ dàng hỗ trợ một loại giao tiếp mới và các module cấu hình mới
trong khi vẫn tương thích với cái đã có.
</p>

<p>
Module mặc định được nạp nếu gói nó cần được cài đặt. Nếu bạn xác định
một module mà gói của nó chưa cài thì bạn sẽ nhận được lỗi thông báo
gói cần cài đặt. Về nguyên tắc, bạn chỉ cần điều chỉnh thiết lập
module khi bạn cài đặt hai gói hoặc nhiều hơn cung cấp cùng dịch vụ và
bạn cần chọn dùng cái nào.
</p>

<pre caption="Tuỳ chọn module">
<comment># Chọn iproute2 thay vì ifconfig</comment>
modules=( "iproute2" )

<comment># Bạn cũng có thể xác định những module khác cho một giao
# tiếp. Trong trường hợp này, bạn chọn udhcpc thay vì dhcpcd</comment>
modules_eth0=( "udhcpc" )

<comment># Bạn còn có thể xác định những module không dùng - ví dụ bạn
# có thể dùng supplicant hoặc linux-wlan-ng để điều khiển cấu hình
# không dây nhưng bạn vẫn muốn cấu hình mạng theo ESSID.</comment>
modules=( "!iwconfig" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bộ xử lý giao tiếp mạng</title>
<body>

<p>
Hiện thời chúng tôi cung cấp hai bộ xử lý giao tiếp mạng:
<c>ifconfig</c> và <c>iproute2</c>. Bạn cần một trong hai cho bất kỳ
loại cấu hình mạng nào.
</p>

<p>
<c>ifconfig</c> là cấu hình Gentoo mặc định và nó nằm trong system
profile.  <c>iproute2</c> mạnh hơn và uyển chuyển hơn, nhưng không
phải là mặc định.
</p>

<pre caption="Cài đặt iproute2">
# <i>emerge sys-apps/iproute2</i>

<comment># Chọn iproute2 thay vì ifconfig nếu cài đặt cả hai</comment>
modules=( "iproute2" )
</pre>

<p>
Vì <c>ifconfig</c> và <c>iproute2</c> làm những việc rất giống nhau,
chúng tôi cho phép dùng chung cấu hình cho cả hai. Ví dụ sau hoạt động
bất kể bạn dùng module nào.
</p>

<pre caption="Ví dụ ifconfig và iproute2">
config_eth0=( "192.168.0.2/24" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0" )

<comment># Bạn cũng có thể xác định broadcast</comment>
config_eth0=( "192.168.0.2/24 brd 192.168.0.255" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255" )
</pre>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP nghĩa là lấy thông tin mạng (địa chỉ IP, máy chủ DNS, gateway
...) từ DHCP server. Nghĩa là cần có một DHCP server trong mạng, bạn
chỉ cần cho client biết cần dùng DHCP và nó sẽ tự động lập cấu hình
mạng. Dĩ nhiên bạn sẽ phải cấu hình những thứ khác như ppp, mạng không
dây nếu có trước khi bạn có thể dùng DHCP.
</p>

<p>
DHCP được dung cấp bởi <c>dhclient</c>, <c>dhcpcd</c>,  <c>pump</c>
hoặc <c>udhcpc</c>. Mỗi DHCP module có những ưu và khuyết điểm của nó.
Dưới đây là tóm tắt.
</p>

<table>
<tr>
  <th>DHCP Module</th>
  <th>Gói</th>
  <th>Ưu điểm</th>
  <th>Khuyết điểm</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhclient</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcp</c></ti>
  <ti>
    Tạo bởi ISC, những người đã tạo ra phần mềm BIND DNS. Rất mạnh về
    cấu hình
  </ti>
  <ti>
    Cấu hình quá phức tạp, khá cồng kềnh, không thể lấy NTP server từ
    DHCP, mặc định không gửi tên máy
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhcpcd</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcpcd</c></ti>
  <ti>
    Mặc định của Gentoo trong thời gian dài, không phụ thuộc vào những
    công cụ khác
  </ti>
  <ti>
    Không còn được phát triển nữa, có thể chậm, không thể chạy daemon
    khi lease là vô tận
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>pump</c></ti>
  <ti><c>net-misc/pump</c></ti>
  <ti>
    Nhẹ, không phụ thuộc vào công cụ khác
  </ti>
  <ti>
    Không còn được phát triển, không đáng tin cậy, đặc biệt khi dùng
    qua modem, không thể lấy NIS server từ DHCP
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>udhcpc</c></ti>
  <ti><c>net-misc/udhcp</c></ti>
  <ti>
    Nhẹ - DHCP client nhẹ nhất, dùng cho hệ thống nhúng
  </ti>
  <ti>
    Chưa được chứng minh - chưa distro nào dùng làm mặc định, không
    thể định nghĩa timeout lớn hơn 3 giây
  </ti>
</tr>
</table>
     
<p>
Nếu bạn cài đặt nhiều cái, bạn cần chọn cái muốn dùng - nếu không
chúng tôi sẽ chọn dùng <c>dhcpcd</c> nếu có thể.
</p>

<p>
Để gửi tùy chọn xác định cho dhcp module, dùng
<c>module_eth0="..."</c> <e>(thay đổi module sang DHCP module bạn dùng
- vd <c>dhcpcd_eth0</c>)</e>
</p>

<p>
Chúng tôi sẽ cố gắn làm cho DHCP dễ hiểu. Chúng tôi hỗ trợ các lệnh
sau trong biến <c>dhcp_eth0</c>. Mặc định là không dùng lệnh nào cả.
</p>

<ul>
  <li><c>release</c> - giải phóng địa chỉ IP để dùng lại</li>
  <li><c>nodns</c> - không ghi đè /etc/resolv.conf</li>
  <li><c>nontp</c> - không ghi đè /etc/ntp.conf</li>
  <li><c>nonis</c> - không ghi đè /etc/yp.conf</li>
</ul>

<pre caption="Cấu hình DHCP mẫu trong /etc/conf.d/net">
<comment># Chỉ cần thiết nếu bạn cài đặt nhiều module DHCP cùng lúc</comment>
modules=( "dhcpcd" ) 

config_eth0=( "dhcp" )
dhcpcd_eth0="-t 10" <comment># Timeout sau 10 giây</comment>
dhcp_eth0="release nodns nontp nonis" <comment># Chỉ lấy địa chỉ</comment>
</pre>

<note>
<c>dhcpcd</c>, <c>udhcpc</c> và <c>pump</c> gửi tên máy hiện thời cho
DHCP server theo mặc định vì thế không cần xác định nữa.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>ADSL Modem</title>
<body>

<p>
Trước hết chúng ta cần cài đặt phần mềm ADSL.
</p>

<pre caption="Cài đặt gói rp-pppoe">
# <i>emerge net-dialup/rp-pppoe</i>
</pre>

<warn>
<c>baselayout-1.11.x</c> chỉ hỗ trợ PPPoE. Hi vọng các phiên bản tương
lai sẽ hỗ trợ PPPoA.
</warn>

<p>
Giờ chúng ta cần cấu hình <c>eth0</c> để làm giao tiếp ADSL và nhập vào
username.
</p>

<pre caption="Cấu hình eth0 làm ADSL">
config_eth0=( "adsl" )
adsl_user_eth0="username"
</pre>

<p>
Cuối cùng bạn cần định nghĩa username và password trong 
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path>.
</p>

<pre caption="/etc/ppp/pap-secrets mẫu">
<comment># Dấu * rất quan trọng</comment>
"username"  *  "password"
</pre>

</body>
</section>
<section id="apipa">
<title>APIPA (Automatic Private IP Addressing - Đánh địa chỉ riêng tự
động)</title>
<body>

<p>
APIPA sẽ tìm một địa chỉ trống trong khoảng 169.254.0.0-169.254.255.255
bằng cách ARP một địa chỉ ngẫu nhiên trong vùng đó trên giao tiếp
mạng. Nếu không có trả lời, chúng ta sẽ gán địa chỉ đó cho giao tiếp
mạng.
</p>

<p>
Chỉ hữu dũng với LAN không có DHCP server và bạn không kết nối trực
tiếp vào Internet và mọi máy đều dùng APIPA.
</p>

<p>
Để sử dụng APIPA, emerge <c>net-misc/iputils</c> hoặc
<c>net-analyzer/arping</c>.
</p>

<pre caption="Cấu hình APIPA trong /etc/conf.d/net">
<comment># Thử DHCP trước - nếu thất bại thì dùng APIPA</comment>
config_eth0=( "dhcp" )
fallback_eth0=( "apipa" )

<comment># Chỉ dùng APIPA</comment>
config_eth0=( "apipa" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bonding</title>
<body>

<p>
Để có link bonding/trunking, emerge <c>net-misc/ifenslave</c>.
</p>

<p>
Bonding được dùng để tăng băng thông mạng. Nếu bạn có hai card mạng
trên cùng mạng, bạn có thể "bond" nó lại với nhau để ứng dụng thấy như
một giao tiếp mạng nhưng thật sự là dùng cả hai card mạng.
</p>

<pre caption="Cấu hình bonding trong /etc/conf.d/net">
<comment>Bond các giao tiếp lại với nhau</comment>
slaves_bond0="eth0 eth1 eth2"

<comment># Bạn có thể không muốn gắn IP vào giao tiếp bond</comment>
config_bond0=( "null" )

<comment># Tùy vào eth0, eth1, eth2, có thể cần các cấu hình bổ sung</comment>
depend_bond0() {
  need net.eth0 net.eth1 net.eth2
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bridging (Hỗ trợ 802.1d)</title>
<body>

<p>
Để có bridging, emerge <c>net-misc/bridge-utils</c>.
</p>

<p>
Bridging được dùng để nối hai mạng lại với nhau. Ví dụ, bạn có một
server kết nối Internet thông qua ADSL modem và một card không dây cho
phép các máy tính nối vào Internet qua ADSL modem. Bạn có thể tạo
bridge để hợp hai giao tiếp lại với nhau.
</p>

<pre caption="Cấu hình bridging trong /etc/conf.d/net">
<comment># Cấu hình bridge - "man btctl" để biết chi tiết</comment>
brctl_br0=( "setfd 0" "sethello 0" "stp off" )

<comment># Thêm cổng vào br0</comment>
bridge_br0="eth0 eth1"

<comment># Bạn cần cấu hình các cổng về null để dhcp có thể chạy</comment>
config_eth0=( "null" )
config_eth1=( "null" )

<comment># Cuối cùng gắn địa chỉ cho bridge - có thể bằng DHCP cũng được</comment>
config_br0=( "192.168.0.1/24" )

<comment># Tùy vào eth0 và eth1 có thể cần cấu hình bổ sung</comment>
depend_br0() {
  need net.eth0 net.eth1
}
</pre>

<impo>
Để dùng bridge, bạn cần tham khảo tài liệu về
<uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">tên biến</uri>
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Địa chỉ MAC</title>
<body>

<p>
Bạn không cần emerge gì cả để thay đổi địa chỉ MAC của giao tiếp nếu
bạn có <c>sys-apps/baselayout-1.11.14</c> hoặc mới hơn và đổi sang một
địa chỉ MAC xác định. Tuy nhiên nếu bạn cần thay đổi sang một địa chỉ
ngẫu nhiên hoặc địa chỉ ngẫu nhiên theo một loại nào đó, bạn cần
emerge <c>net-analyzer/macchanger</c>.
</p>

<pre caption="Ví dụ đổi địa chỉ MAC">
<comment># Đặt địa chỉ MAC cho giao tiếp</comment>
mac_eth0="00:11:22:33:44:55"

<comment># Chỉ ngẫu nhiên 3 byte cuối</comment>
mac_eth0="random-ending"

<comment># Ngẫy nhiên theo loại kết nối vật lý (vd cáp quang, cáp
# đồng, không dây) , mọi nhà sản xuất</comment>
mac_eth0="random-samekind"

<comment># Ngẫy nhiên theo bất kỳ loại kết nối vật lý (vd cáp quang, cáp
# đồng, không dây) , mọi nhà sản xuất</comment>
mac_eth0="random-anykind"

<comment># Ngẫu nhiên tuyệt đối - CẢNH BÁO: vài địa chỉ MAC sẽ KHÔNG
# hoạt động như dự đoán</comment>
mac_eth0="random-full"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tunnelling</title>
<body>

<p>
Bạn không cần emerge gì cả vì bộ xử lý giao tiếp có thể làm được.
</p>

<pre caption="Cấu hình Tunnelling trong /etc/conf.d/net">
<comment># Với GRE tunnel</comment>
iptunnel_vpn0="mode gre remote 207.170.82.1 key 0xffffffff ttl 255"

<comment># Với IPIP tunnel</comment>
iptunnel_vpn0="mode ipip remote 207.170.82.2 ttl 255"

<comment># Cấu hình giao tiếp</comment>
config_vpn0=( "192.168.0.2 peer 192.168.1.1" ) 
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>VLAN (Hỗ trợ 802.1q)</title>
<body>

<p>
Với VLAN, cần emerge <c>net-misc/vconfig</c>.
</p>

<p>
VLAN (Virtual LAN) là một nhóm thiết bị mạng hoạt động như thể chúng
được kết nối vào một network segment - ngay cả khi thật sự không phải
thết. Các thành viên VLAN có thể thấy các thành viên khác cùng VLAN dù
họ không nằm trong một mạng vật lý chung.
</p>

<pre caption="Cấu hình VLAN trong /etc/conf.d/net">
<comment># Xác định số VLAN cho giao tiếp</comment>
<comment># Nhớ rằng không thêm số không vào VLAN ID</comment>
vlans_eth0="1 2"

<comment># Bạn cũng có thể cấu hình VLAN</comment>
<comment># xem vconfig man page để biết chi tiết</comment>
vconfig_eth0=( "set_name_type VLAN_PLUS_VID_NO_PAD" )
vconfig_vlan1=( "set_flag 1" "set_egress_map 2 6" )

<comment># Cấu hình giao tiếp như thông thường</comment>
config_vlan1=( "172.16.3.1 netmask 255.255.254.0" )
config_vlan2=( "172.16.2.1 netmask 255.255.254.0" )
</pre>

<impo>
Để dùng VLAN, bạn cần tham khảo tài liệu về
<uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">tên biến</uri>
</impo>

</body>
</section>

</sections>
