<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.11 -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2006-02-16</date>

<section>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Hiện thời chúng tôi hỗ trợ thiết lập mạng không dây, hoặc bằng
<c>wireless-tools</c>, hoặc bằng <c>wpa_supplicant</c>. Điều quan
trọng cần nhớ là cấu hình cho mạng không dây là theo kiểu toàn cầu,
không phải thiết lập dựa trên giao tiếp mạng.
</p>

<p>
<c>wpa_supplicant</c> là lựa chọn tốt nhất, nhưng không hỗ trợ mọi
driver.  Để biết danh sách các driver hỗ trợ, <uri
link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">hãy đọc wpa_supplicant
site</uri>. Ngoài ra, <c>wpa_supplicant</c> hiện thời chỉ có thể kết
nối vào SSID mà bạn cấu hình.
</p>

<p>
<c>wireless-tools</c> hỗ trợ hầu như mọi card và driver, nhưng không
thể kết nối vào Access Point chỉ có WPA.
</p>

<warn>
Driver <c>linux-wlan-ng</c> không được <c>baselayout</c> hỗ trợ ở thời
điểm này, Đó là vì <c>linux-wlan-ng</c> có thiết lập và cấu hình
riêng, hoàn toàn khác với cái mọi người có. Nghe đồn những người phát
triển <c>linux-wlan-ng</c> sẽ thay đổi thiết lập của họ sang
<c>wireless-tools</c> - nếu đúng thì khi đó bạn có thể dùng
<c>linux-wlan-ng</c> với <c>baselayout</c>.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA
Supplicant</uri> là gói cho phép bạn kết nối đến các Access Point hỗ
trợ WPA. Thiết lập của nó khá lỏng lẻo và vẫn còn trong giai đoạn beta
- tuy nhiên nó hoạt động khá tốt.
</p>

<pre caption="Cài đặt wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
Bạn phải bật <c>CONFIG_PACKET</c> trong kernel để
<c>wpa_supplicant</c> hoạt động.
</impo>

<p>
Bây giờ bạn phải cấu hình <path>/etc/conf.d/net</path> để bạn ưu tiên
<c>wpa_supplicant</c> so với <c>wireless-tools</c> (nếu cả hai cùng
cài đặt, <c>wireless-tools</c> là mặc định).
</p>

<pre caption="Cấu hình /etc/conf.d/net cho wpa_supplicant">
<comment># Ưu tiên wpa_supplicant so với wireless-tools</comment>
modules=( "wpa_supplicant" )

<comment># Quan trọng là cho wpa_supplicant biết driver cần dùng vì nó
# đoán không giỏi lắm</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Nếu bạn dùng driver host-ap, bạn sẽ cần đặt card vào chế độ
<c>Managed</c> trước khi dùng với <c>wpa_supplicant</c>. Bạn có thể
dùng <c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> để đạt được điều này trong
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<p>
Đơn giản, phải không? Tuy nhiên chúng ta vẫn phải cấu hình
<c>wpa_supplicant</c>, hơi khó hơn, tùy thuộc vào độ bảo mật của
Access Point bạn định kết nối. Ví dụ dưới đây lấy từ
<path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path> đi kèm với
<c>wpa_supplicant</c> và được làm đơn giản đi.
</p>

<pre caption="Ví dụ /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># The below line not be changed otherwise we refuse to work</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Ensure that only root can read the WPA configuration</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Let wpa_supplicant take care of scanning and AP selection</comment>
ap_scan=1

<comment># Simple case: WPA-PSK, PSK as an ASCII passphrase, allow all valid ciphers</comment>
network={
  ssid="simple"
  psk="very secret passphrase"
  <comment># The higher the priority the sooner we are matched</comment>
  priority=5
}

<comment># Same as previous, but request SSID-specific scanning (for APs that reject
# broadcast SSID)</comment>
network={
  ssid="second ssid"
  scan_ssid=1
  psk="very secret passphrase"
  priority=2
}

<comment># Only WPA-PSK is used. Any valid cipher combination is accepted</comment>
network={
  ssid="example"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Plaintext connection (no WPA, no IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="plaintext-test"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Shared WEP key connection (no WPA, no IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="static-wep-test"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Shared WEP key connection (no WPA, no IEEE 802.1X) using Shared Key
# IEEE 802.11 authentication</comment>
network={
  ssid="static-wep-test2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># IBSS/ad-hoc network with WPA-None/TKIP</comment>
network={
  ssid="test adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="secret passphrase"
}
</pre>                  

</body>
</section>
<section>
<title>Wireless Tools</title>

<subsection>
<title>Thiết lập cơ bản và Managed Mode</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">
Wireless Tools</uri> cung cấp một cách tổng quát để cấu hình giao tiếp
mạng không giấy ở mức bảo mật WEP. Tuy WEP là cách bảo mật yếu, nó lại
là cách được dùng nhiều nhất.
</p>

<p>
Cấu hình Wireless Tools được điều khiển bởi vài biến cấu hình chính.
Tập tin cấu hình mẫu bên dưới mô tả mọi thứ bạn cần. Điều cần nhớ là
không có cấu hình nghĩa là "kết nối đến Access Point không mã hoá mạnh
nhất" - chúng ta sẽ luôn thử và kết nối bạn đến một cái nào đó.
</p>

<pre caption="Cài đặt wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Mặc dù bạn có thể lưu thiết lập không dây trong
<path>/etc/conf.d/wireless</path>, tài liệu này khuyên bạn lưu vào
<path>/etc/conf.d/net</path>
</note>

<impo>
Bạn <e>sẽ</e> cần tham khảo tài liệu về
<uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">tên biến</uri>.
</impo>

<pre caption="Thiết lập iwconfig mẫu trong /etc/conf.d/net">
<comment># Ưu tiên iwconfig hơn wpa_supplicant</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># Cấu hình khoá WEP cho Access Points tên là ESSID1 và ESSID2</comment>
<comment># Bạn có thể cấu hình đến 4 WEP key, nhưng chỉ có thể kích
# hoạt 1 cái một lần vì thế chúng tôi cung cấp default index [1] để
# dùng cho key [1] và để đổi active key sang [1]
# Chúng tôi thực hiện điều này trong trường hợp bạn định nghĩa ESSID
# khác dùng WEP key khác 1.
# Thêm vào trước key s: nghĩa là nó là ASCII key, nếu không nó là HEX
# key.
# enc open là open security (an toàn nhất)
# enc restricted là restricted security (ít an toàn hơn)</comment>
key_ESSID1="[1] s:yourkeyhere key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># Bên dưới chỉ dùng khi tìm các Access Point</comment>

<comment># Đôi khi có nhiều Access Point, khi đó sẽ định nghĩa độ ưu
# tiên cho Access Point cần kết nối</comment>
preferred_aps=( "ESSID1" "ESSID2" )
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tinh chỉnh chọn lựa Access Point</title>
<body>

<p>
Bạn có thể thêm tùy chọn bổ sung để tinh chỉnh cách chọn Access Point,
nhưng không bắt buộc.
</p>

<p>
Bạn có thể quyết định chỉ kết nối vào Access Point yêu thích hay
không. Mặc định nếu mọi cấu hình đều thất bại và chúng ta có thể kết
nối vào Access Point không mã hoá, chúng ta sẽ kết nối. Có thể điều
khiển việc này qua biến <c>associate_order</c>. Đây là bảng giá trị
của biến này và cách dùng.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Giá trị</th>
  <th>Mô tả</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Hành vi mặc định</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>Chỉ kết nối vài AP trong danh sách yêu thích</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
    Buộc kết nối vào AP theo thứ tự ưu tiên kể cả khi không tìm ra
    chúng
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
    Không tìm AP - thay vào đó thử kết nối theo thứ tự
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>Như <c>forcepreferred</c> + kết nối vào bất cứ AP nào hiện có</ti>
</tr>
</table>

<p>
Cuối cùng chúng ta có <c>blacklist_aps</c> và <c>unique_ap</c>.
<c>blacklist_aps</c> hoạt động tương tự <c>preferred_aps</c>.
<c>unique_ap</c> chứa <c>yes</c> hoặc <c>no</c>, cho biết có thể kết
nối giao tiếp không dây thứ hai và cùng AP của giao tiếp thứ nhất
không.
</p>

<pre caption="Ví dụ blacklist_aps và unique_ap">
<comment># Đôi khi bạn không muốn kết nối vào một số AP nhất định</comment>
blacklist_aps=( "ESSID3" "ESSID4" )

<comment># Nếu bạn có nhiều card không dây, bạn có thể cho phép chúng
# kết nối vào cùng 1 AP ("no") hoặc không cho ("yes"). Mặc định là yes</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Chế độ Ad-Hoc và Master</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn tự thiết lập một Ad-Hoc node khi không kết nối được vào
AP trong managed mode, bạn có thể làm được.
</p>

<pre caption="dùng ad-hoc mode dạng fallback">
adhoc_essid_eth0="This Adhoc Node"
</pre>

<p>
Thế còn kết nối vào mạng Ad-Hoc hoặc chạy Master mode để thành Access
Point? Đây là cấu hình cho việc đó! Bạn cần xác định WEP key như trên.
</p>

<pre caption="Cấu hình ad-hoc/master mẫu">
<comment># Đặt mode - có thể là managed (mặc định), ad-hoc hoặc master
# Không phải driver nào cũng hỗ trợ đủ 3 mode</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Đặt ESSID cho giao tiếp
# Trong managed mode, buộc giao tiếp thử và kết nối vào một ESSID nhất
# định và không gì khác</comment>
essid_eth0="This Adhoc Node"

<comment># Chúng tôi dùng channel 3 nếu không xác định cụ thể</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
Phần sau được lấy từ tài liệu BSD wavelan trong
<uri link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">
Tài liệu NetBSD</uri>.
Có 14 channel; Channel 1-11 dùng cho Bắc Mỹ, channel 1-13 dùng cho hầu
hết Châu Âu, channel 10-13 dùng cho Pháp, và chỉ channel 14 cho Nhật.
Nếu nghi ngờ, vui lòng tham khảo tài liệu đi kèm với card hoặc access
point. Đảm bảo channel bạn chọn giống với channel của access point
(hoặc card khác trong mạng ad-hoc). Mặc định với card bán ở Bắc Mỹ và
hầu hết châu Âu là 3; mặc định cho card được bán ở Pháp là 11 còn Nhật
là 14.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tìm lỗi Wireless Tools</title>
<body>

<p>
Có vài biến bạn có thể dùng để giúp kết nối không dây hoặc động khi có
vấn đề về driver hoặc môi trường. Đây là bảng những thứ bạn có thể
thử.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Biến</th>
  <th>Giá trị mặc định</th>
  <th>Mô tả</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Xem iwconfig man page để biết chi tiết những gì cần gửi cho iwconfig</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Xem iwpriv man page để biết chi tiết những gì cần gửi cho iwpriv</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti><c>0</c></ti>
  <ti>
    Số giây cần chờ trước khi quét tìm. Cần biến này khi
    driver/firmware cần thời gian để kích hoạt trước khi sử dụng
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti><c>5</c></ti>
  <ti>
    Số giây cần chờ giao tiếp gắn với Access Point trước khi chuyển
    sang Access Point kế
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti><c>MAC</c></ti>
  <ti>
    Vài driver không reset địa chỉ MAC về một địa chỉ không hợp lệ khi
    <!--FIXME-->they loose or attempt to associate.
    Vài driver không reset quality level khi 
    <!--FIXME-->they loose or attempt to associate.
    Thiết lập hợp lệ là <c>MAC</c>, <c>quality</c> và <c>all</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Vài driver cần phải quét trong ad-hoc mode, vì thế nếu quét thất
    bại, thử quét đặt ad-hoc ở đây
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Gửi lệnh <c>iwpriv</c> đến giao tiếp trước khi quét. Xem iwpriv man page
    để biết chi tiết
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Gửi vài lệnh iwpriv đến giao tiếp sau khi quét. Xem iwpriv man
    page để biết chi tiết
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Đặt cấu hình mạng theo ESSID</title>
<body>

<p>
Vài người khi kết nối vào <c>ESSID1</c> cần IP tĩnh và khi khi kết nối vào
<c>ESSID2</c> cần DHCP. Thực ra hầu hết biến module bạn có thể thay đổi theo
ESSID. Đây là cách làm.
</p>

<note>
Chỉ hoạt động nếu bạn dùng WPA Supplicant hoặc Wireless Tools.
</note>

<impo>
Bạn <e>sẽ</e> cần tham khảo tài liệu về
<uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">tên biến</uri>
</impo>

<pre caption="Ghi đè thiết lập mạng theo ESSID">
config_ESSID1=( "192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255" )
routes_ESSID1=( "default via 192.168.0.1" )

config_ESSID2=( "dhcp" )
fallback_ESSID2=( "192.168.3.4/24" )
fallback_route_ESSID2=( "default via 192.168.3.1" )

<comment># Chúng ta có thể định nghĩa nameserver và những thứ khác</comment>
<comment># CHÚ Ý: DHCP sẽ ghi đè những giá trị này trừ khi nó được yêu
# cầu không ghi đè</comment>
dns_servers_ESSID1=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="search.this.domain search.that.domain"

<comment># Bạn ghi đè địa chỉ MAC của Access Point.
# Tiện lới nếu bạn đến một nơi khác có cùng ESSID</comment>
config_001122334455=( "dhcp" )
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
</pre>

</body>
</section>
</sections>
