<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- Rev: 1.9 -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Cấu hình Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Như đã đề cập, Portage có thể cấu hình thông qua nhiều biến mà bạn có
thể định nghĩa trong <path>/etc/make.conf</path>. Vui lòng tham khảo
man page <path>make.conf</path> để có thông tin chi tiết:
</p>

<pre caption="Đọc man page của make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tùy chọn Build-specific</title>
<subsection>
<title>Tùy chọn cấu hình và biên dịch</title>
<body>

<p>
Khi Portage tạo ứng dụng, nó chuyển nội dung của các biến sau vào
trình biên dịch và script configure:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS định nghĩa cờ biên dịch cho việc biên dịch C
    và C++.
  </li>
  <li>
    CHOST định nghĩa thông tin build host cho script configure của ứng
    dụng
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS truyền các tham số cho lệnh <c>make</c> và thường dùng để
    định nghĩa số công việc xử lý song song khi biên dịch. Thông tin
    chi tiết về tùy chọn make nằm trong man page của make.
  </li>
</ul>

<p>
Biến USE cũng có thể được dùng trong quá trình cấu hình và biên dịch
nhưng đã được giải thích chi tiết trong chương trước.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tùy chọn Merge</title>
<body>

<p>
Khi Portage merge một phiên bản mới hơn vào hệ thống, nó sẽ loại bỏ
những tập tin thuộc phần mềm phiên bản cũ. Portage cho người dùng 5
giây để có thể ngắt tiến trình này trước khi thật sự loại bỏ phần mềm
cũ. Số 5 giây này định nghĩa trong biến CLEAN_DELAY.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bảo vệ tập tin cấu hình</title>
<subsection>
<title>Các vị trí được bảo vệ của Portage</title>
<body>

<p>
Portage sẽ ghi đè những tập tin của các phần mềm mới hơn vào hệ thống
nếu những tập tin đó nằm trong những vị trí được <e>bảo vệ</e>/ Những
vị trí này được định nghĩa trong biến CONFIG_PROTECT và thường chứa
các tập tin cấu hình. Đây là danh sách các thư mục, cách nhau bằng
khoảng trắng.
</p>

<p>
Tập tin ghi vào vị trí được bảo vệ sẽ bị đổi tên và người dùng sẽ được
cảnh báo về sự hiện diện của tập tin cấu hình (ngầm định) mới hơn.
</p>

<p>
Bạn có thể tìm ra thiết lập CONFIG_PROTECT hiện thời từ kết quả của <c>emerge
--info</c>:
</p>

<pre caption="Lấy thiết lập CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Thông tin chi tiết về Cơ chế Bảo vệ Tập tin Cấu hình của Portage nằm
trong <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Thông tin chi tiết về Bảo vệ tập tin cấu hình">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Loại trừ thư mục</title>
<body>

<p>
Để 'ngưng bảo vệ' một số thư mục con nhất định khỏi những thư mục được
bảo vệ, bạn có thể dùng biến CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tùy chọn tải về</title>
<subsection>
<title>Tùy chọn Server</title>
<body>

<p>
Khi thông tin hoặc dữ liệu được yêu cầu không có trên hệ thống,
Portage sẽ lấy nó về từ Internet. Vị trí server chứa những thông tin
và dữ liệu này được định nghĩa thông qua những biến sau:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS định nghĩa danh sách các nơi chưa mã nguồn (distfiles)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST định nghĩa server chứa các gói dựng sẵn cho hệ
    thống
  </li>
</ul>

<p>
Thiết lập thứ ba liên quan đến đến vị trí rsync server bạn dùng để cập
nhật cây Portage:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC định nghĩa server dùng để cập nhật cây Portage
  </li>
</ul>

<p>
Biến GENTOO_MIRRORS và SYNC  có thể được đặt tự động thông qua ứng
dụng <c>mirrorselect</c>. Bạn cần <c>emerge mirrorselect</c> trước khi
có thể dùng nó. Thông tin chi tiết về mirrorselect:
</p>

<pre caption="Thông tin chi tiết về mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Nếu môi trường của bạn yêu cầu dùng proxy server, bạn có thể đặt biến
HTTP_PROXY, FTP_PROXY và RSYNC_PROXY để khai báo proxy server.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Các lệnh tải về</title>
<body>

<p>
Khi Portage cần tải mã nguồn về, nó mặc định dùng <c>wget</c>. Bạn có
thể thay đổi thông qua biến FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage có thể tiếp tục tải về mã nguồn dang dở. Nó mặc định dùng
<c>wget</c>, nhưng bạn có thể thay đổi thông qua biến RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Cần phải bảo đảm FETCHCOMMAND và RESUMECOMMAND lưu mã nguồn vào đúng
chỗ. Trong các biến này, bạn nên dùng \${URI} và \${DISTDIR} để trỏ
đến vị trí mã nguồn và vị trí distfiles.
</p>

<p>
các biến FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP,
RESUMECOMMAND_FTP và tương tự như thế.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Thiết lập Rsync</title>
<body>

<p>
Bạn không thể thay thế lệnh rsync Portage dùng để cập nhật cây, nhưng
bạn có thể đặt một số biến liên quan đến rsync:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM trỏ đến danh sách những gói/nhóm gói rsync không
    nên cập nhật
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES định nghĩa số rsync nên thử kết nối đến mirror trogn
    biến SYNC trước khi chấp nhận thất bại. Biến này mặc định là 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT định nghĩa số giây nghỉ của rsync trước khi coi như
    là rsync time-out. Biến này mặc định là 180 nhưng người dùng quay
    số có thể sẽ muốn đặt 300 hoặc cao hơn.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Cấu hình Gentoo</title>
<subsection>
<title>Chọn nhánh</title>
<body>

<p>
Bạn có thể thay đổi nhánh mặc định với biến ACCEPT_KEYWORDS. Mặc định
bạn sẽ dùng nhánh ổn định tương ứng với kiến trúc của bạn. Thông tin
chi tiết về nhánh trong Gentoo nằm trong chương kế.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Các tính năng của Portage</title>
<body>

<p>
Bạn có thể kích hoạt một số tính năng nhất định của Portage thông qua
biến FEATURES. Các tính năng của Portage được thảo luận trong <uri 
link="?part=2&amp;chap=3">Tính năng của Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Hành vi của Portage</title>
<subsection>
<title>Quản lý tài nguyên</title>
<body>

<p>
Với biến PORTAGE_NICENESS, bạn có thể tăng hoặc giảm độ ưu tiên (nice)
của Portage. PORTAGE_NICENESS sẽ được <e>cộng thêm</e> vào giá trị
nice hiện có.
</p>

<p>
Thông tin chi tiết về nice, vui lòng xem man page của nice:
</p>

<pre caption="Thông tin chi tiết về nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kết xuất</title>
<body>

<p>
Nếu NOCOLOR, mặc định là "false", được định nghĩa, Portage sẽ không
hiển thị màu.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
