<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- Rev: 1.9 -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-11-25</date>

<section>
<title>Dùng tập con của cây Portage</title>
<subsection>
<title>Loại trừ gói/nhóm</title>
<body>

<p>
Bạn có thể cập nhật có chọn lựa một số gói/nhóm nhất định và bỏ qua
những nhóm/gói khác. Chúng ta thực hiện điều này bằng cách yêu cầu
<c>rsync</c> loại ra một số nhóm/gói khi thực hiện <c>emerge
--sync</c>.
</p>

<p>
Bạn cần định nghĩa tên tập tin chứa các mẫu cần loại trừ trong biến
<c>RSYNC_EXCLUDEFROM</c> trong <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Định nghĩa tập tin loại trừ trong /etc/make.conf">
RSYNC_EXCLUDEFROM=/etc/portage/rsync_excludes
</pre>
 	 
<pre caption="Loại trừ mọi trò chơi trong /etc/portage/rsync_excludes">
games-*/*
</pre>

<p>
Tuy nhiên, chú ý rằng việc này có thể dẫn đến những vấn đề về phụ
thuộc, vì những gói của bạn có thể phụ thuộc vào những gói mà bạn đã
loại ra khi cập nhật.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Thêm những Ebuild không chính thức</title>
<subsection>
<title>Định nghĩa thư mục Portage Overlay</title>
<body>

<p>
Bạn có thể yêu cầu Portage dùng những ebuild không được cung cấp chính
thức thông qua cây Portage. Hãy tạo một thư mục mới (ví dụ
<path>/usr/local/portage</path>) để lưu những ebuild riêng của bạn.
Nhớ dùng cùng cấu trúc thư mục với cây Portage chính thức!
</p>

<p>
Sau đó hãy định nghĩa PORTDIR_OVERLAY trong
<path>/etc/make.conf</path> và trỏ nó đến thư mục vừa tạo. Khi bạn
dùng Portage, nó sẽ kiểm tra luôn những ebuild mới mà không bị xóa
những ebuild này  khi bạn chạy <c>emerge --sync</c> lần sau.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sử dụng nhiều Overlay</title>
<body>

<p>
Với những người dùng nhiều overlay, hoặc để kiểm tra ebuild trước khi
cho vào Portage, hoặc muốn dùng các ebuild không chính thức từ nhiều
nguồn khác nhau, gói <c>app-portage/gentoolkit-dev</c> cho bạn
<c>gensync</c>, công cụ để hỗ trợ cập nhật các kho ebuild khác.
</p>

<p>
Với <c>gensync</c> bạn có thể cập nhật mọi kho ebuild cùng lúc, hoặc
chỉ một vài kho. Mỗi kho có một tập tin <path>.syncsource</path> trong
thư mục cấu hình <path>/etc/gensync</path>, chứa vị trí kho, tên kho,
ID ...
</p>

<p>
Giả định bạn dùng hai kho tên là <c>java</c> (chứa các ebuild java tự
phát triển) và <c>entapps</c> (chứa các ứng dụng tự phát triển cho
enterprise), bạn có thể cập nhật những kho này như sau:
</p>

<pre caption="Dùng gensync để cập nhật các kho">
# <i>gensync java entapps</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Phần mềm không do Portage quản lý</title>
<subsection>
<title>Dùng Portage với phần mềm không do Portage quản lý</title>
<body>

<p>
Trong vài trường hợp, bạn muốn tự cấu hình, cài đặt và quản lý phần
mềm mà không muốn Portage tự động hóa quá trình này cho bạn, ngay cả
khi Portage cung cấp cho bạn phần mềm đó. Những trường hợp điển hình
là kernel source và nvidia driver. Bạn có thể cấu hình Portage để nó
biết những gói như thế được cài đặt bằng tay trên hệ thống. Quá trình
này gọi là <e>tiêm (inject)</e> và được hỗ trợ bởi Portage thông qua
tập tin <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Ví dụ, nếu bạn muốn thông báo cho Portage biết gói
<c>vanilla-sources-2.6.11.6</c> đã được cài đặt bằng tay, hãy thêm
dòng sau vào <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Dòng ví dụ cho package.provided">
sys-kernel/vanilla-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
