<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- Rev: 1.7 -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2005-04-26</date>

<section>
<title>Emerge và Ebuild</title>
<body>

<p>
Ứng dụng <c>ebuild</c> là một giao tiếp mức thấp của hệ thống Portage.
Dùng ứng dụng này, bạn có thể thực hiện một số hành động cụ thể với
một ebuild nào đó. Ví dụ, bạn có thể tự mình merge một gói theo từng
bước một.
</p>

<p>
<c>ebuild</c> được dùng chủ yếu để phát triển; thông tin chi tiết về
<c>ebuild</c> nằm trong <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Developers
Handbook</uri>. Tuy nhiên, chúng tôi sẽ giải thích một số trường hợp
ebuild được gọi bởi Portage trong quá trình cài đặt phần mềm, cách
thực hiện bước hậu cấu hình trên một số ebuild.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cài đặt phần mềm bằng tay</title>
<subsection>
<title>Lấy mã nguồn và xác minh</title>
<body>

<p>
Bất cứ khi nào bạn gọi <c>ebuild</c> với một ebuild xác định, nó sẽ
kiểm tra checksum của tất cả tập tin có liên quan xem có giống với
checksum được lưu trong <path>Manifest</path> hoặc 
<path>files/digest-&lt;tên&gt;-&lt;phiên bản&gt;</path> hay không.
Điều này xảy ra ngay sau khi mã nguồn được tải về xong.
</p>

<p>
Để lấy mã nguồn về bằng <c>ebuild</c>, hãy chạy:
</p>

<pre caption="Lấy mã nguồn về">
# <i>ebuild path/to/ebuild fetch</i>
</pre>

<p>
Nếu md5sum của ebuild không trùng khớp với md5sum trong tập tin
<path>Manifest</path>, hoặc md5sum của một trong số những tập tin tải
về không khớp với nội dung của các tập tin
<path>files/digest-&lt;gói&gt;</path>, bạn sẽ nhận được một lỗi tương
tự như sau:
</p>

<pre caption="Lỗi ebuild checksum">
!!! File is corrupt or incomplete. (Digests do not match)
>>> our recorded digest: db20421ce35e8e54346e3ef19e60e4ee
>>>  your file's digest: f10392b7c0b2bbc463ad09642606a7d6
</pre>

<p>
Những dòng phía sau sẽ cho biết những tập tin bị lỗi.
</p>

<p>
Nếu bạn chắc chắn tập tin lấy về là chính xác và ebuild hợp lệ, bạn có
thể phát sinh lại <path>Manifest</path> và
<path>digest-&lt;package&gt;</path> bằng cách dùng lệnh <c>digest</c> của
<c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Tái phát sinh Manifest và digest">
# <i>ebuild path/to/ebuild digest</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bung mã nguồn</title>
<body>

<p>
Để bung mã nguồn vào <path>/var/tmp/portage</path> (hoặc bất kỳ thư
mục nào khác bạn chỉ định trong <path>/etc/make.conf</path>), hãy chạy
lệnh <c>unpack</c> của <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Bung mã nguồn">
# <i>ebuild path/to/ebuild unpack</i>
</pre>

<p>
Nó sẽ gọi hàm src_unpack() (mặc định là bung mã nguồn nếu không định
nghĩa tường minh hàm src_unpack()). Đây cũng là bước patch mã nguồn
nếu cần.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Biên dịch mã nguồn</title>
<body>

<p>
Bước kế tiếp của quá trình cài đặt là biên dịch mã nguồn. Lệnh
<c>compile</c> của <c>ebuild</c> sẽ lo bước này bằng cách gọi hàm
src_compile() trong ebuild.  Bước này cũng bao gồm phần cấu hình (vd,
gọi script configure) nếu cần thiết.
</p>

<pre caption="Biên dịch mã nguồn">
# <i>ebuild path/to/ebuild compile</i>
</pre>

<p>
Bạn được khuyên hiệu chỉnh hàm src_compile() nếu bạn muốn thay đổi quá
trình biên dịch. Tuy nhiên, bạn cũng có thể lừa Portage để
<c>ebuild</c> tin rằng quá trình biên dịch đã hoàn tất. Hãy chạy những
lệnh cần thiết vào tạo một tập tin rỗng tên <path>.compiled</path>
trong thư mục hoạt động:
</p>

<pre caption="Thông báo cho Portage biết đã hoàn tất cài đặt">
# <i>touch .compiled</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cài đặt tập tin vào chỗ tạm</title>
<body>

<p>
Bước kế tiếp là cài đặt mọi tập tin cần thiết vào một thư mục tạo. Thư
mục này sẽ chứa toàn bộ tập tin chuẩn bị cài đặt vào hệ thống thật sự.
Bạn có thể đạt được điều đó bằng cách dùng lệnh <c>install</c> của
<c>ebuild</c>, lệnh này sẽ gọi hàm src_install():
</p>

<pre caption="Cài đặt tập tin vào vùng tạm">
# <i>ebuild path/to/ebuild install</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cài các tập tin vào hệ thống thật (Merge)</title>
<body>

<p>
Bước cuối cùng là cài đặt thật sự vào hệ tập tin thật, đăng ký cho
Portage biết gói đó đã cài đặt. <c>ebuild</c> gọi bước này là "qmerge"
và bao gồm những bước sau:
</p>

<ul>
  <li>Thực hiện hàm pkg_preinst() nếu có</li>
  <li>Chép toàn bộ tập tin kết quả của bước install vào hệ thống thật</li>
  <li>Đăng ký tập tin với Portage</li>
  <li>Thực hiện hàm pkg_postinst() nếu có</li>
</ul>

<p>
Hãy chạy lệnh <c>qmerge</c> của <c>ebuild</c> để thực hiện những bước
này:
</p>

<pre caption="Cài đặt vào hệ tập tin">
# <i>ebuild path/to/ebuild qmerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dọn sạch thư mục tạm</title>
<body>

<p>
Cuối cùng, bạn có thể xóa sạch thư mục tạm bằng lệnh <c>clean</c> của
<c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Xóa thư mục tạm">
# <i>ebuild path/to/ebuild clean</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tính năng bổ sung của Ebuild</title>
<subsection>
<title>Chạy mọi lệnh liên quan đến Merge</title>
<body>

<p>
Dùng lệnh <c>merge</c> của <c>ebuild</c>, bạn có thể thực hiện tất cả
các lệnh trên (fetch, unpack, compile, install, qmerge) trong một bước:
</p>

<pre caption="Cài đặt phần mềm">
# <i>ebuild path/to/ebuild merge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Thực hiện cấu hình</title>
<body>

<p>
Một số ứng dụng sẽ bao gồm các chỉ dẫn để cấu hình gói chi tiết hơn.
Những chỉ dẫn này có thể cần sự can thiệp của bạn nên không được thực
hiện tự động. Để chạy những bước cấu hình này, nằm trong hàm config()
của ebuild, hãy dùng lệnh <c>config</c> của <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Cấu hình gói">
# <i>ebuild path/to/ebuild config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tạo gói RPM</title>
<body>

<p>
Bạn có thể yêu cầu Portage tạo gói nhị phân của ebuild hoặc thậm chí
gói RPM. Hãy dùng lệnh <c>package</c> hoặc <c>rpm</c> của <c>ebuild</c> để
tạo những gói này. Có vài khác biệt giữa hai tính năng này:
</p>

<ul>
  <li>
    Lệnh <c>package</c> giống như <c>merge</c>, thực hiện mọi bước cần
    thiết trước khi đóng gói
  </li>
  <li>
    Lệnh <c>rpm</c> tạo gói RPM từ những tập tin đã có <e>sau khi</e>
    chạy lệnh <c>install</c> của <c>ebuild</c>
  </li>
</ul>

<pre caption="Tạo gói">
<comment>(Với gói nhị phân tương thích Portage)</comment>
# <i>ebuild path/to/ebuild package</i>

<comment>(Với gói RPM)</comment>
# <i>ebuild path/to/ebuild rpm</i>
</pre>

<p>
Tuy nhiên gói RPM được tạo không chứa thông tin phụ thuộc.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Thông tin chi tiết</title>
<subsection>
<body>

<p>
Vui lòng tham khảo man page để biết thêm thông tin về Portage, lệnh ebuild
và những tập tin ebuild:
</p>

<pre caption="Man page">
$ <i>man portage</i>    <comment>(Chính Portage)</comment>
$ <i>man emerge</i>     <comment>(Lệnh emerge)</comment>
$ <i>man ebuild</i>     <comment>(Lệnh ebuild)</comment>
$ <i>man 5 ebuild</i>   <comment>(Cú pháp tập tin Ebuild)</comment>
</pre>

<p>
Bạn sẽ tìm được nhiều thông tin hơn để phát triển trong <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Developers Handbook</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
