<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- Rev: 1.12 -->

<sections>

<version>1.6</version>
<date>2005-08-11</date>

<section>
<title>Dùng một nhánh</title>
<subsection>
<title>Nhánh ổn định</title>
<body>

<p>
Biến ACCEPT_KEYWORDS định nghĩa nhánh phần mềm hệ thống bạn sử dụng.
Mặc định bạn sẽ dùng nhánh ổn định của kiến trúc máy tính của bạn, ví
dụ <c>x86</c>.
</p>

<p>
Chúng tôi khuyên bạn nên dùng nhánh ổn định. Tuy nhiên, nếu bạn không
cần quan tâm đến tính ổn định của hệ thống và muốn giúp Gentoo bằng
cách thông báo lỗi qua <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, hãy đọc
tiếp.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Nhánh thử nghiệm</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn dùng những phần mềm mới, bạn có thể xem xét dùng nhánh
thử nghiệm. Để dùng nhánh thử nghiệm, hãy thêm ~ vào trước kiến trúc
của bạn.
</p>

<p>
Nhánh thử nghiệm chính xác như tên gọi của nó - <e>thử nghiệm</e>. Nếu
một gói nằm trong nhánh thử nghiệm, điều đó có nghĩa rằng developer
cảm thấy nó chưa hoạt động đúng hoặc chưa được kiểm tra kỹ lưỡng.
Bạn rất có thể sẽ là người đầu tiên phát hiện ra lỗi trong gói phần
mềm đó. Trong trường hợp đó, bạn có thể <uri
link="http://bugs.gentoo.org">thông báo lỗi</uri> để developer biết và
sửa lỗi.
</p>

<p>
Tuy nhiên cần cẩn thận. Bạn có thể làm cho hệ thống không ổn định, gặp
vấn đề do xử lý gói không hoàn hảo (vd, sai/thiếu gói phụ thuộc), cập
nhật quá thường xuyên (phải biên dịch nhiều gói) hoặc các gói không
hoạt động. Nếu bạn không muốn biết cách Gentoo hoạt động và cách giải
quyết vấn đề, chúng tôi đề nghị bạn dùng nhánh ổn định, đã kiểm tra.
</p>

<p>
Thí dụ, để chọn nhánh thử nghiệm cho kiến trúc x86, hãy sửa
<path>/etc/make.conf</path> và đặt:
</p>

<pre caption="Đặt thiết lập ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Nếu bạn cập nhật hệ thống ngay, bạn sẽ thấy có <e>rất nhiều</e> gói
cần cập nhật. Tuy nhiên nên nhớ: một khi đã cập nhật hệ thống để dùng
nhánh thử nghiệm, thường không có cách nào dễ dành để quay lại nhánh
ổn định, nhánh chính thức (trừ khi bạn đã sao lưu).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Trộn lẫn nhánh ổn định và nhánh thử nghiệm</title>
<subsection>
<title>Tập tin package.keywords</title>
<body>

<p>
Bạn có thể yêu cầu Portage cho phép dùng nhánh thử nghiệm với một số
gói cụ thể nhưng vẫn giữa nhánh ổn định cho phần còn lại của hệ thống.
Để đạt được điều này, hãy thêm tên nhóm và tên gói bạn muốn dùng
trong nhánh thử nghiệm vào
<path>/etc/portage/package.keywords</path>. Ví dụ, để dùng nhánh thử
nghiệm cho <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords cho gnumeric, toàn bộ dòng">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kiểm tra một phiên bản đặc biệt</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn dùng một phiên bản xác định từ nhánh thử nghiệm, nhưng
không muốn Portage dùng nhánh thử nghiệm cho những phiên bản sau, bạn
có thể thêm số phiên bản đó vào tập tin <path>package.keywords</path>.
Trong trường hợp đó bạn <e>phải</e> dùng dấu =. Bạn cũng có thể nhập
một khoảng phiên bản bằng dấu &lt;=, &lt;, &gt; hoặc &gt;=.
</p>

<p>
Trong bất kỳ trường hợp nào, nếu bạn thêm thông tin phiên bản, bạn
<e>phải</e> dùng một dấu ký hiệu. Nếu bạn bỏ qua thông tin phiên bản,
bạn <e>không thể</e> dùng dấu ký hiệu.
</p>

<p>
Trong ví dụ sau, chúng tôi yêu cầu Portage chấp nhận gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Bật một phiên bản gnumeric thư nghiệm nhất định">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Dùng các gói bị che (masked)</title>
<subsection>
<title>Tập tin package.unmask</title>
<body>

<p>
Gentoo developer <b>không</b> hỗ trợ bạn nếu bạn sử dụng những tập tin
này. Vui lòng <!--TODO please exercise due caution when doing so -->
tự chịu trách nhiệm khi làm như thế. Các yêu cầu hỗ trợ
liên quan đến <c>package.unmask</c> và/hoặc <c>package.mask</c> sẽ
không được trả lời. Bạn đã được cảnh báo rồi đó.
</p>

<p>
Khi một gói bị masked bởi Gentoo developer và bạn vẫn muốn dùng nó cho
dù có những lý do được đề cập trong tập tin <path>package.mask</path>
(mặc định là trong <path>/usr/portage/profiles</path>), hãy thêm
<e>chính xác</e> dòng đó vào trong
<path>/etc/portage/package.unmask</path>.
</p>

<p>
Ví dụ, nếu <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> bị masked, thêm chính xác dòng
đó vào tập tin <path>package.unmask</path>:
</p>
<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tập tin package.mask</title>
<body>

<p>
Khi bạn không muốn Portage dùng một gói nhất định hoặc một phiên
bản nhất định, bạn có thể tự mình mask gói đó bằng cách thêm dòng
thích hợp vào <path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Ví dụ, nếu bạn không muốn Portage cài đặt phiên bản kernel mới hơn 
<c>gentoo-sources-2.6.8.1</c>, bạn nên thêm dòng sau vào
<path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="Ví dụ /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
