<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- Rev: 1.10 -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2005-06-27</date>

<section>
<title>Các tập tin của Portage</title>
<subsection>
<title>Chỉ dẫn cấu hình</title>
<body>

<p>
Portage đi kèm với cấu hình mặc định trong
<path>/etc/make.globals</path>. Khi bạn xem thử, bạn sẽ thấy mọi cấu
hình Portage đều được thực hiện thông qua biến. Biến nào được sử dụng
và ý nghĩa của chúng sẽ được mô tả bên dưới.
</p>

<p>
Vì nhiều chỉ dẫn cấu hình khác nhau cho từng kiến trúc máy tính,
Portage dùng những tập tin cấu hình thuộc profile của bạn. Profile của
bạn được trỏ đến bởi <path>/etc/make.profile</path>; Cấu hình Portage
nằm trong tập tin <path>make.defaults</path> của profile của bạn và
các profile cha của nó. Chúng tôi sẽ giải thích về profile và thư mục
<path>/etc/make.profile</path> lát nữa.
</p>

<p>
Nếu bạn định thay đổi biến cấu hình, <e>đừng</e> thay đổi trong
<path>/etc/make.globals</path> hoặc <path>make.defaults</path>. Thay
vào đó, hãy dùng <path>/etc/make.conf</path> vì nó được ưu tiên hơn
những tập tin khác. Bạn cũng sẽ tìm thấy tập tin
<path>/etc/make.conf.example</path>. Như tên của nó, đây là tập tin ví
dụ - Portage không dùng tập tin này.
</p>

<p>
Bạn cũng có thể định nghĩa biến cấu hình Portage bằng biến môi trường,
nhưng chúng tôi không khuyến khích điều này.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Thông tin đặc trưng Profile</title>
<body>

<p>
Chúng ta đã gặp thư mục <path>/etc/make.profile</path>. Nó thật sự
không phải là thư mục mà là một symbolic link trỏ đến một profile, mặc
định nằm trong <path>/usr/portage/profiles</path> mặc dù bạn có thể
tạo profile riêng của bạn và trỏ đến đó. Profile symlink này trỏ đến
là profile mà hệ thống sử dụng.
</p>

<p>
Profile chứa thông tin Portage đặc trưng cho từng kiến trúc máy tính,
như danh sách các gói hệ thống, danh sách các gói không hoạt động
(hoặc bị masked) đối với profile, ... 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cấu hình đặc trưng người dùng</title>
<body>

<p>
Khi bạn cần thay đổi hành vi Portage về cách cài đặt phần mềm, bạn sẽ
tiến hành sửa chữa trong <path>/etc/portage</path>. Bạn <e>được khuyến
khích</e> dùng những tập tin bên trong <path>/etc/portage</path> và
<e>được khuyến khích không thay đổi</e> hành vi Portage thông qua biến
môi trường!
</p>

<p>
Trong <path>/etc/portage</path> bạn có thể tạo những tập tin sau:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path> liệt kê danh sách những gói bạn không
    bao giờ muốn Portage cài đặt
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path> liệt kê danh sách những gói có thể cài
    đặt kể cả khi Gentoo developer không khuyến khích dùng những gói
    này
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path> liệt kê danh sách các gói bạn muốn
    có thể cài đặt ngay cả khi gói đó chưa sẵn sàng cho kiến trúc của
    bạn hoặc cho hệ thống của bạn
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path> liệt kê những USE flag bạn muốn dùng với
    một số gói nhất định mà không muốn đặt USE flag đó cho toàn hệ thống
  </li>
</ul>

<p>
Thông tin chi tiết về thư mục <path>/etc/portage</path> và danh sách
tập tin đầy đủ nằm trong man page của Portage:
</p>

<pre caption="Đọc man page của Portage">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Thay đổi tập tin Portage và vị trí thư mục</title>
<body>

<p>
Như đã nói, các tập tin cấu hình đã đề cập không thể được lưu ở nơi
nào khác - Portage luôn tìm những tập tin cấu hình đó ở những địa chỉ
xác định. Tuy nhiên, Portage dùng nhiều địa chỉ khác cho các mục đích
khác nhau: thư mục dựng phần mềm, chỗ lưu mã nguồn, nơi chứa cây
Portage ...
</p>

<p>
Mọi hoạt động đều liên quan đến một địa chỉ cụ thể được ghi rõ, nhưng
có thể thay đổi địa chỉ theo ý bạn thông qua
<path>/etc/make.conf</path>. Phần dưới sẽ giải thích các địa chí đặc
biệt mà Portage dùng, cách thay đổi địa chỉ trên hệ thống tập tin.
</p>

<p>
Tài liệu này không phải là tài liệu tham khảo. Nếu bạn cần tài liệu
chi tiết, vui lòng xem man page của Portage và <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Đọc man page của Portage và make.conf">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Lưu tập tin</title>
<subsection>
<title>Cây Portage</title>
<body>

<p>
Cây Portage mặc định nằm ở <path>/usr/portage</path>. Điều này được
định nghĩa trong biến PORTDIR. Khi bạn lưu cây Portage ở một nơi khác
(bằng cách thay đổi biến này), đừng quên thay đổi
<path>/etc/make.profile</path> để trỏ đến profile tương ứng.
</p>

<p>
Nếu bạn thay đổi biến PORTDIR, bạn có thể muốn thay đổi những biến sau
luôn vì chúng sẽ không thay đổi theo PORTDIR. Đó là cách Portage xử lý
biến. Những biến đó là PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Các gói dựng sẵn</title>
<body>

<p>
Ngay cả khi Portage mặc định không dùng gói dựng sẵn, nó vẫn hỗ trợ
gói dựng sẵn. Khi bạn yêu cầu Portage sử dụng gói dựng sẵn, nó sẽ tìm
các gói trong <path>/usr/portage/packages</path>. Địa chỉ này được
định nghĩa trong biến PKGDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mã nguồn</title>
<body>

<p>
Mã nguồn ứng dụng mặc định được lưu trong
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Nó được định nghĩa trong biến
DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tập tin RPM</title>
<body>

<p>
Ngay cả khi Portage không dùng RPM, nó vẫn cót hể tạo RPM thông qua
<c>ebuild</c> (xem <uri link="?part=3&amp;chap=6">Lệnh Ebuild</uri>). Vị
trí mặc định chứa RPM là
<path>/usr/portage/rpm</path>, được định nghĩa trong biến RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cơ sở dữ liệu Portage</title>
<body>

<p>
Portage lưu lại trạng thái hệ thống của bạn (những gói nào đã cài đặt,
gói đó chứa tập tin nào, ...) trong <path>/var/db/pkg</path>.
<e>Đừng</e> thay đổi những tập tin này bằng tay! Bạn có thể làm hỏng
kiến thức của Portage về hệ thống của bạn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage Cache</title>
<body>

<p>
Portage cache (thời gian thay đổi, virtual, thông tin cây phụ thuộc,
...) được lưu trong <path>/var/cache/edb</path>. Nơi đây thật sự là
cache: bạn có thể xóa sạch nếu không chạy bất cứ ứng dụng nào liên
quan đến portage vào thời điểm đó.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Xây phần mềm</title>
<subsection>
<title>Tập tin tạm của Portage</title>
<body>

<p>
Những tập tin tạm của Portage mặc định chứa trong
<path>/var/tmp</path>, được định nghĩa trong biến PORTAGE_TMPDIR. 
</p>

<p>
Nếu bạn thay đổi biến PORTAGE_TMPDIR, bạn có thể sẽ muốn thay đổi
những biến sau đây luôn vì chúng không chịu ảnh hưởng của sự thay đổi
biến PORTAGE_TMPDIR: BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tạo thư mục</title>
<body>

<p>
Portage tạo những thư mục đặc trưng cho mỗi gói bên trong
<path>/var/tmp/portage</path> khi biên dịch cài đặt gói, được định
nghĩa bởi biến BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Vị trí hệ tập tin thật</title>
<body>

<p>
Mặc định Portage cài đặt mọi tập tin vào hệ tập tin hiện thời
(<path>/</path>), nhưng bạn có thể thay đổi bằng biến ROOT. Điều này
hữu dụng khi bạn tạo build image.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tính năng log</title>
<subsection>
<title>Log của ebuild</title>
<body>

<p>
Portage có thể tạo log file cho mỗi ebuild, nhưng chỉ khi biến
PORT_LOGDIR được đặt giá trị là thư mục có thể ghi bởi Portage (user
portage). Mặc định, biến này không được đặt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
