<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- Rev: 1.38 -->

<sections>

<version>1.32</version>
<date>2006-02-16</date>

<section>
<title>USE flag là gì?</title>
<subsection>
<title>Những ý tưởng đằng sau USE flag</title>
<body>

<p>
Khi bạn cài đặt Gentoo (hoặc bất kỳ bản phân phối nào khác, hoặc thậm
chi bất kỳ hệ điều hành nào), những lựa chọn của bạn phụ thuộc vào môi
trường bạn đang làm việc. Thiết lập cho server khác với thiết lập cho
workstation. Máy dùng để chơi game khác với máy để kết xuất cảnh 3D.
</p>

<p>
Không những bạn chọn những gói bạn muốn cài đặt, bạn còn chọn những
tính năng bạn muốn gói phần mềm đó hỗ trợ. Nếu bạn không cần OpenGL,
tại sao phải cài đặt OpenGL và buộc hỗ trợ OpenGL trong phần mềm của
bạn? Nếu bạn không dùng KDE, tại sao lại phải biên dịch với hỗ trợ KDE
nếu các gói đó có thể hoạt động tốt không cần KDE?
</p>

<p>
Để giúp người sử dụng có thể quyết định cái gì nên cài/kích hoạt hoặc
không nên, chúng tôi muốn người sử dụng ghi rõ môi trường của họ, theo
một cách đơn giản.  Điều này sẽ bắt buộc người sử dụng chọn ra những
gì họ thật sự muốn, giúp cho Portage, hệ thống quản lý gói tin của
chúng tôi, tiến hành một cách dễ dàng hơn nhằm đưa ra những quyết định
có ích hơn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Định nghĩa USE flag</title>
<body>

<p>
USE flag là một từ khóa xác nhận sự hỗ trợ một tính năng nhất định
cùng các thông tin  ràng buộc liên quan. Nếu bạn định nghĩa một USE
flag, Portage sẽ biết bạn muốn có hỗ trợ tương ứng. Dĩ nhiên nó cũng
sẽ thay đổi các thông tin gói phụ thuộc của mỗi gói.
</p>

<p>
Hãy xem thử ví dụ sau: cờ <c>kde</c>. Nếu bạn không đặt cờ này vào
biến <c>USE</c>, mọi gói hỗ trợ KDE <e>tùy chọn</e> sẽ được biên dịch
<e>không</e> có hỗ trợ KDE. Mọi gói <e>có thể</e> phụ thuộc vào KDE sẽ
được cài đặt mà <e>không</e> cần các thư viện KDE. Nếu bạn định nghĩa
cờ <e>kde</e>, những gói này <e>sẽ</e> được biên dịch với hỗ trợ KDE,
và các thư viện KDE sẽ được cài đặt vào vì là những gói phụ thuộc của
gói bạn định cài đặt.
</p>

<p>
Bằng cách định nghĩa các cờ, bạn sẽ có được hệ thống được cân chỉnh
theo ý bạn muốn.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Có những USE flag nào?</title>
<body>

<p>
Có hai loại USE flag: USE flag <e>toàn cục</e> và USE flag <e>cục
bộ</e>.
</p>

<ul>
  <li>
    USE flag <e>toàn cục</e> được dùng bởi nhiều gói phần mềm khác nhau
    trên toàn hệ thống. Đây là những USE flag thông dụng.
  </li>
  <li>
    USE flag <e>cục bộ</e> chỉ được dùng bởi một gói phần mềm, đại
    diện cho những quyết định đặc trưng cho gói phần mềm đó.
  </li>
</ul>

<p>
Danh sách USE flag toàn cục nằm ở <uri
link="/dyn/use-index.xml">trên mạng</uri> hoặc nằm trong
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<p>
Danh sách các USE flag cục bộ nằm trong
<path>/usr/portage/profiles/use.local.desc</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Sử dụng USE flag</title>
<subsection>
<title>Khai báo USE flag bền vững</title>
<body>

<p>
Hy vọng bạn đã bị thuyết phục về tầm quan trọng của USE flag. Chúng
tôi sẽ hướng dẫn bạn cách khai báo USE flag.
</p>

<p>
Như đã đề cập, mọi USE flag được khai báo trong biến <c>USE</c>. Để
tiện dụng cho người dùng khi tìm kiếm và chọn USE flag, chúng tôi cung
cấp thiết lập USE <e>mặc định</e>. Thiết lập này là tập hợp các USE
flag chúng tôi nghĩ thường được dùng. Thiết lập mặc định nằm trong
những tập tin <e>make.defaults</e> của profile của bạn.
</p>

<p>
Hệ thống profile bạn dùng là tùy vào symlink
<path>/etc/make.profile</path>. Mỗi profile nằm trên profile khác, một
profile bao quát hơn. Kết quả cuối cùng là tổng của mọi profile.
Profile trên cùng là profile <path>base</path>
(<path>/usr/portage/profiles/base</path>).
</p>

<p>
Hãy xem các thiết lập mặc định cho 2004.3:
</p>

<pre caption="Biến USE tổng hợp từ make.defaults của profile 2004.3">
<comment>(Đây là ví dụ tổng hợp các thiết lập trong profile base, default-linux,
 default-linux/x86 và default-linux/x86/2004.3)</comment>
USE="x86 oss apm arts avi berkdb bitmap-fonts crypt cups encode fortran f77
     foomaticdb gdbm gif gpm gtk imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad
     mikmod motif mpeg ncurses nls oggvorbis opengl pam pdflib png python qt
     quicktime readline sdl spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>

<p>
Như bạn đã thấy, biến này chứa khác nhiều cờ. <e>Đừng</e> thay thế
trong <path>make.defaults</path> cho phù hợp với bạn: mọi thay đổi
trong đó sẽ bị xóa mất mỗi khi bạn cập nhật Portage!
</p>

<p>
Để thay đổi thiết lập mặc định, bạn cần thêm hoặc xóa cờ trong biến
<c>USE</c>. Bạn có thể thực hiện điều này ở mức hệ thống bằng cách
định nghĩa biến <c>USE</c> trong <path>/etc/make.conf</path>. Trong
biến này bạn có thể thêm những USE flag riêng của bạn, loại bớt những
USE flag bạn không muốn. Loại những USE flag bằng cách thêm dấu trừ
vào trước tên cờ ("-").
</p>

<p>
Ví dụ, để loại bỏ hỗ trợ KDE và QT và muốn thêm hỗ trợ LDAP, định
nghĩa biến <c>USE</c> trong <path>/etc/make.conf</path> như sau:
</p>

<pre caption="Ví dụ đặt USE trong /etc/make.conf">
USE="-kde -qt ldap"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Khai báo USE flag riêng cho từng gói</title>
<body>

<p>
Đôi khi bạn muốn khai báo USE flag đặc biệt cho riêng một (hoặc một
số) gói nhất định chứ không muốn khai báo cho toàn hệ thống. Để thực
hiện điều này, bạn cần tạo thư mục <path>/etc/portage</path> (nếu chưa
có) và sửa <path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<p>
Ví dụ, nếu bạn không muốn hỗ trợ <c>berkdb</c> toàn cục nhưng muốn có
hỗ trợ berkdb trong <c>mysql</c>, bạn cần thêm:
</p>

<pre caption="Ví dụ /etc/portage/package.use">
dev-db/mysql berkdb
</pre>

<p>
Bạn cũng có thể xác định trực tiếp <e>tắt</e> USE flag cho một ứng
dụng nhất định. Ví dụ, nếu bạn không muốn có hỗ trợ <c>java</c> trong
PHP:
</p>

<pre caption="Ví dụ /etc/portage/package.use thứ hai">
dev-php/php -java
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Khai báo USE flag tạm thời</title>
<body>

<p>
Đôi khi bạn muốn đặt USE flag chỉ một lần. Thay vì phải sửa 
<path>/etc/make.conf</path> hai lần (một lần thêm USE flag và một lần
xóa các thay đổi), bạn có thể chỉ cần khai báo biến môi trường
<c>USE</c>. Nhớ rằng khi bạn emerge lại hoặc cập nhật ứng dụng (hoặc
cập nhật trực tiếp hoặc gián tiếp do nó là gói phụ thuộc của gói
khác), những thay đổi của bạn sẽ biến mất!
</p>

<p>
Ví dụ, bạn cần tạm thời loại bỏ cờ java khi cài đặt mozilla.
</p>

<pre caption="Dùng biến môi trường USE">
# <i>USE="-java" emerge mozilla</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>USE flag tự động</title>
<body>

<p>
Sau khi cài đặt một số gói nhất định, một số USE flag sẽ được bật tự
động nếu bạn không tắt nó một cách tường minh.  Để xem danh sách những
gói cung cấp USE flag, hãy xem
<path>/etc/make.profile/use.defaults</path> và <path>use.defaults</path>
của các profile cha.
</p>

<pre caption="Trích đoạn /etc/make.profile/use.defaults">
gnome           gnome-base/gnome
gtk             x11-libs/gtk+
qt              x11-libs/qt
kde             kde-base/kdebase
motif           x11-libs/openmotif
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Thứ tự ưu tiên</title>
<body>

<p>
Dĩ nhiên các cách thiết lập USE flag sẽ có độ ưu tiên khac nhau. Bạn
không muốn khai báo <c>USE="-java"</c> chỉ để xem <c>java</c> có được
đặt với độ ưu tiên cao hay không. Thứ tự ưu tiên của thiết lập USE
flag, sắp theo độ ưu tiên là (cái đầu tiên có ưu tiên thấp nhất):
</p>

<ol>
  <li>
    Thiết lập USE mặc định được khai báo trong những tập tin
    <path>make.defaults</path> của profile của bạn
  </li>
  <li>
    Thiết lập USE được kế thừa nếu một gói từ
    <path>use.defaults</path> của profile được cài đặt
  </li>
  <li>
    Thiết lập USE do người dùng định nghĩa trong <path>/etc/make.conf</path>
  </li>
  <li>
    Thiết lập USE do người dùng định nghĩa trong <path>/etc/portage/package.use</path>
  </li>
  <li>
    Thiết lập USE do người dùng định nghĩa bằng biến môi trường
  </li>
</ol>

<p>
Để xem thiết lập <c>USE</c> cuối cùng được Portage sử dụng, hãy chạy
<c>emerge --info</c>. Lệnh này sẽ liệt kê mọi biến liên quan (bao gồm
biến <c>USE</c>) được dùng bởi Portage.
</p>

<pre caption="Chạy emerge --info">
# <i>emerge --info</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cập nhật lại toàn bộ hệ thống để sử dụng USE-flag mới</title>
<body>

<p>
Nếu bạn thay thế vài USE flag và muốn cập nhật lại toàn bộ hệ thống để
dùng những USE flag này, hãy dùng tùy chọn <c>--newuse</c> của <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Dựng lại toàn bộ hệ thống">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Kế tiếp hãy chạy depclean của Portage để loại bỏ những phụ thuộc theo
điều kiện, đã được cài đặt trên hệ thống cũ, nhưng không còn được dùng
bởi USE flag mới.
</p>

<warn>
Chạy <c>emerge --depclean</c> là một thao tác nguy hiểm và nên được xử
lý hết sức cẩn thận. Hãy kiểm tra đi kiểm tra lại danh sách các gói bị
loại bỏ để bảo đảm không loại bỏ nhầm những gói bạn cần. Trong ví dụ
kế, chúng ta sẽ thêm tùy chọn <c>-p</c> vào để chỉ liệt kê danh sách
cần loại bỏ trước khi thật sự loại bỏ:
</warn>

<pre caption="Loại bỏ các gói thừa">
# <i>emerge -p --depclean</i>
</pre>

<p>
Khi depclean hoàn tất, hãy chạy <c>revdep-rebuild</c> để điều chỉnh
những ứng dụng được liên kết động với các thư viện đã bị loại bỏ.
<c>revdep-rebuild</c> nằm trong gói <c>gentoolkit</c>; đừng quên
emerge gói này.
</p>

<pre caption="Chạy revdep-rebuild">
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
Khi hoàn tất, hệ thống của bạn sẽ sử dụng những thiết lập USE flag
mới.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>USE flag riêng cho mỗi gói</title>
<subsection>
<title>Xem các USE flag hiện có</title>
<body>

<p>
Hãy xem ví dụ về <c>mozilla</c>: những USE flag nào sẽ được dùng? Để
biết, chúng ta dùng <c>emerge</c> với tùy chọn <c>--pretend</c> và
<c>--verbose</c>:
</p>

<pre caption="Xem những USE flag được dùng">
# <i>emerge --pretend --verbose mozilla</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-www/mozilla-1.5-r1 +java +crypt -ipv6 +ssl +ldap 
+gnome -debug +mozcalendar -mozaccess -mozxmlterm -moznoirc -moznomail
-moznocompose -moznoxft 
</pre>

<p>
<c>emerge</c> không phải là công cụ duy nhất để thực hiện công việc
này. Thực ra, một công cụ khác là <c>equery</c> nằm trong
<c>gentoolkit</c> được tạo ra để cung cấp thông tin gói. Trước hết hãy
cài đặt <c>gentoolkit</c>:
</p>

<pre caption="Cài đặt gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<p>
Giờ hãy chạy <c>equery</c> với tham số <c>uses</c> để xem những USE
flag của một gói nhất định. Ví dụ, với gói <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Dùng equery để xem những USE flag được dùng">
# <i>equery uses gnumeric</i>
[ Colour Code : <i>set</i> <comment>unset</comment> ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.2.0 ]
 - - <comment>libgda</comment>  : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - <comment>gnomedb</comment> : unknown
 + + <i>python</i>  : Adds support/bindings for the Python language
 + + <i>bonobo</i>  : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
