<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- Rev: 1.31 -->

<sections>

<version>1.28</version>
<date>2005-12-01</date>

<section>
<title>Các tính năng của Portage</title>
<body>

<p>
Portage có một số tính năng bổ sung giúp bạn sử dụng Gentoo tốt hơn.
Nhiều tính năng dựa trên một số công cụ để cải thiện hiệu năng, tính
ổn định, bảo mật ...
</p>

<p>
Để bật hoặc tắt một số tính năng nhất định của Portage, bạn cần hiệu
chỉnh biến <c>FEATURES</c> trong <path>/etc/make.conf</path>, chứa các
từ khóa tính năng khác nhau, cách nhau bằng khoảng trắng. Trong
vài trường hợp, bạn còn cần cài đặt công cụ bổ sung mà những tính năng
này cần.
</p>

<p>
Chú ý rằng không phải tất cả các tính năng của Portage được liệt kê ở
đây. Để có cái nhìn toàn diện, hãy tham khảo man page của
<path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Xem man page của make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
Để biết những tính năng nào được kích hoạt, hãy chạy <c>emerge
--info</c> và tìm biến FEATURES hoặc <c>grep</c> nó:
</p>

<pre caption="Tìm xem biến FEATURES đã được lập chưa">
$ <i>emerge --info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Biên dịch phân tán</title>
<subsection>
<title>Dùng distcc</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> là chương trình để phân tán quá trình biên dịch trên
nhiều máy, không nhất thiết đồng nhất, trên mạng. Client <c>distcc</c>
gửi mọi thông tin cần thiết về các distcc server hiện có (chạy
<c>distccd</c>) để chúng có thể biên dịch từng phần mã nguồn cho
client. Kết quả có được là quá trình biên dịch được rút ngắn.
</p>

<p>
Bạn có thể tìm thông tin chi tiết về <c>distcc</c> (và cách làm nó
hoạt động trong Gentoo) trong tài liệu <uri
link="/doc/en/distcc.xml">Gentoo Distcc Documentation</uri> của chúng
tôi.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cài đặt distcc</title>
<body>

<p>
Distcc đi kèm với một bộ theo dõi đồ họa để theo dõi các công việc mà
máy tính bạn gửi đi để biên dịch. Nếu bạn dùng Gnome, hãy đặt 'gnome'
vào biến USE. Tuy nhiên, nếu bạn không dùng Gnome và vẫn muốn có bộ
theo dõi, bạn nên đặt 'gtk' vào biến USE.
</p>

<pre caption="Cài đặt distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kích hoạt hỗ trợ Portage</title>
<body>

<p>
Hãy thêm <c>distcc</c> vào biến FEATURES bên trong <path>/etc/make.conf</path>.
Kế tiếp hãy hiệu chỉnh biến MAKEOPTS theo ý thích của bạn. Một chỉ dẫn
đáng tin cập là dùng "-jX" với X là số CPU bạn dùng để chạy
<c>distccd</c> (bao gồm máy hiện thời) cộng một. Tuy nhiên bạn cũng có
thể đạt kết quả tốt với một con số khác.
</p>

<p>
Giờ hãy chạy <c>distcc-config</c> và nhập vào danh sách distcc server
hiện có. Trong ví dụ sau, chúng tôi giả định rằng distcc server là 192.168.1.102
(máy hiện thời), 192.168.1.103 và 192.168.1.104 (hai máy hỗ trợ):
</p>

<pre caption="Cấu hình distcc với ba distcc server">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Đừng quên chạy <c>distccd</c> daemon:
</p>

<pre caption="Khởi động distccd daemon">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Caching Compilation</title>
<subsection>
<title>Giới thiệu ccache</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> là cache cho trình biên dịch. Khi bạn biên dịch chương
trình, nó sẽ lưu lại kết quả trung gian, để bất cứ khi nào bạn biên
dịch cùng một chương trình đó, thời gian biên dịch sẽ giảm đáng kể.
Đối với thao tác biên dịch thông thường, điều này có thể tăng tốc từ 5
đến 10 lần thời gian biên dịch.
</p>

<p>
Nếu bạn quan tâm đến ccache, vui lòng xem 
<uri link="http://ccache.samba.org">trang chủ của ccache</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cài đặt ccache</title>
<body>

<p>
Để cài đặt <c>ccache</c>, hãy chạy <c>emerge ccache</c>:
</p>

<pre caption="Cài đặt ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kích hoạt hỗ trợ Portage</title>
<body>

<p>
Hãy mở <path>/etc/make.conf</path> và thêm <c>ccache</c> vào biến
FEATURES. Sau đó thêm biến mới tên là CCACHE_SIZE và đặt nó là "2G":
</p>

<pre caption="Đặt biến CCACHE_SIZE trong /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Để kiểm tra tính năng ccache, hãy yêu cầu ccache cung cấp thông tin
thống kê của nó. Vì Portage dùng thư mục home ccache khác, bạn cần đặt
biến <c>CCACHE_DIR</c> luôn:
</p>

<pre caption="Xem thống kê ccache">
# <i>CCACHE_DIR="/var/tmp/ccache" ccache -s</i>
</pre>

<p>
Vị trí <path>/var/tmp/ccache</path> là vị trí thư mục home ccache mặc
định của Portage. Nếu bạn muốn thay đổi, hãy điều chỉnh
<c>CCACHE_DIR</c> trong <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Tuy nhiên nếu bạn chạy <c>ccache</c>, nó sẽ dùng thư mục mặc định
<path>${HOME}/.ccache</path>. Đó là lý do tại sao phải đặt biến
<c>CCACHE_DIR</c> khi tính thống kê ccache cho Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dùng ccache khi biên dịch không dùng Portage</title>
<body>

<p>
Nếu bạn muốn dùng ccache khi biên dịch không dùng Portage, hãy thêm 
<path>/usr/lib/ccache/bin</path> vào đầu biến PATH (trước
<path>/usr/bin</path>). Điều đó có thể được thực hiện bằng cách hiệu
chỉnh <path>/etc/env.d/00basic</path>, cũng là tập tin môi trường đầu
tiên định nghĩa biến <c>PATH</c>:
</p>

<pre caption="Hiệu chỉnh /etc/env.d/00basic">
PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin:/opt/bin</i>"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Hỗ trợ gói tạo sẵn</title>
<subsection>
<title>Tạo sẵn gói</title>
<body>

<p>
Portage hỗ trợ cài đặt các gói dựng sẵn. Ngay cả khi Gentoo không tự
cung cấp các gói dựng sẵn (trừ các phiên bản GRP), Portage vẫn có thể
hỗ trợ các gói dựng sẵn.
</p>

<p>
Để tạo các gói dựng sẵn, bạn có thể dùng <c>quickpkg</c> nếu gói đó đã
cài đặt vào hệ thống, hoặc <c>emerge</c> với tham số <c>--buildpkg</c>
hoặc <c>--buildpkgonly</c>.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn Portage tạo các gói dựng sẵn của từng gói bạn cài đặt,
hãy thêm <c>buildpkg</c> vào biến FEATURES.
</p>

<p>
Hỗ trợ mở rộng hơn cho việc tạo gói dựng sẵn là sử dụng chương trình
<c>catalyst</c>. Vui lòng đọc <uri
link="/proj/en/releng/catalyst/2.x/reference.xml">Catalyst Reference Manual</uri>
và <uri link="/proj/en/releng/catalyst/faq.xml">Catalyst
Howto</uri> để có thông tin chi tiết về Catalyst.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cài đặt gói tạo sẵn</title>
<body>

<p>
Mặc dù Gentoo không cung cấp các gói dựng sẵn, bạn có thể tạo một kho
lưu trữ tập trung, nơi bạn chứa các gói dựng sẵn của bạn. Nếu bạn muốn
dùng kho này, bạn cần thông báo cho Portage biết sự hiện diện của nó
bằng cách đặt PORTAGE_BINHOST trỏ đến nó. Ví dụ, nếu các gọi dựng sẵn
của bạn nằm ở ftp://buildhost/gentoo:
</p>

<pre caption="Đặt PORTAGE_BINHOST trong /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Khi bạn muốn cài đặt một gói dựng sẵn, hãy thêm tùy chọn
<c>--getbinpkg</c> vào lệnh emerge bên cạnh tùy chọn <c>--usepkg</c>.
Tùy chọn đầu cho emerge biết cần tải về các gói dựng sẵn từ server
được định nghĩa bên trên còn tùy chọn sau yêu cầu emerge cài đặt các
gói dựng sẵn trước khi thử lấy mã nguồn về và biên dịch.
</p>

<p>
Ví dụ, để cài <c>gnumeric</c> với gói dựng sẵn:
</p>

<pre caption="Cài đặt gói dựng sẵn gnumeric">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Thông tin chi tiết hơn về những tuỳ chọn của emerge dành cho các gói
dựng sẵn nằm trong man page của emerge:
</p>

<pre caption="Đọc man page của emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
