<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- Rev: 1.58 -->

<guide link="index.xml" lang="vi">
<title>Cẩm nang Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyễn Thái Ngọc Duy</mail>
</author>

<abstract>
Cẩm nang Gentoo là một nỗ lực nhập tập trung hoá tài liệu vào một cẩm
nang thống nhất. Cẩm nang này chứa các chỉ dẫn cài đặt dùng Internet
và những phần bàn về cách sử dụng Gentoo và Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.33</version>
<date>2006-02-12</date>

<chapter>
<title>Cẩm nang Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Các ngôn ngữ được hỗ trợ</title>
<body>

<p>
Cẩm nang Gentoo bao gồm những ngôn ngữ sau:
</p>

<p>
<uri link="/doc/pt_br/handbook/">Bồ Đào Nha (Brazil)</uri> |
<uri link="/doc/cz/handbook/">Séc</uri> |
<!-- <uri link="/doc/da/handbook/">Đan Mạch</uri> | -->
<uri link="/doc/de/handbook/">Đức</uri> |
<uri link="/doc/en/handbook/">Anh</uri> |
<uri link="/doc/fr/handbook/">Pháp</uri> |
<!--<uri link="/doc/id/handbook/">Indonesian</uri> |-->
<uri link="/doc/it/handbook/">Ý</uri> |
<uri link="/doc/ja/handbook/">Nhật Bản</uri> |
<uri link="/doc/pl/handbook/">Phần Lan</uri> |
<uri link="/doc/ro/handbook/">Rumani</uri> |
<uri link="/doc/ru/handbook/">Nga</uri> |
<uri link="/doc/es/handbook/">Tây Ban Nha</uri> |
<uri link="/doc/zh_tw/handbook/">Chữ Hán Phồn Thể</uri> |
<uri link="/doc/vi/handbook/">Tiếng Việt</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Giới thiệu</title>
<body>

<p>
Chào mừng bạn đến với Cẩm nang Gentoo. Trang này sẽ cung cấp cho bạn
vài hướng dẫn về Cẩm nang Gentoo và sẽ trả lời hầu hết các câu hỏi
liên quan đến tài liệu này. Chúng ta sẽ nói về những ý tưởng đằng sau
tài liệu này, tình trạng hiện tại của nó, các kế hoạch tương lai, cách
gỉi quyết báo lỗi ...
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Xem cẩm nang</title>
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Định dạng</th>
  <th>Mô tả</th>
  <th>Liên kết</th>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>
    Phiên bản mới nhất, mỗi trang một chương, rất thích hợp để xem
    trực tuyến
  </ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>, 
    <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc64.xml">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Phiên bản mới nhất, tất cả trong một trang</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>, 
    <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>, 
    <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc64.xml?full=1">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Phiên bản mới nhất, tất cả trong một trang, phiên bản dùng để in</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>, 
    <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>, 
    <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml?style=printable&amp;full=1">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Các chỉ dẫn đặc trưng cho cài đặt không mạng 2005.1</ti>
  <ti><uri link="2005.1/index.xml">Cẩm nang Gentoo 2005.1</uri></ti>
</tr>
</table>

<p>
Chúng tôi cung cấp cẩm nang đặc trưng cho từng phiên bản, bao gồm các
chỉ dẫn cho cài đặt không mạng dựa trên CD Cài đặt. Nếu bạn thích thực
hiện cài đặt không mạng, vui lòng tham khảo <uri
link="2005.1/index.xml">Cẩm nang Gentoo Linux 2005.1</uri> của kiến
trúc máy tính của bạn.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Các phiên bản cũ</title>
<body>

<p>
Chúng tôi vẫn lưu giữ các phiên bản cũ của tài liệu này (từ 2004.2).
Bản in của các phiên bản này nằm ở liên kết "Bản in" trên đỉnh bên
phải. Để xem phiên bản "tất cả trong một trang", hay thêm
<path>?full=1</path> vào sau URL.
</p>

<warn>
Những phiên bản này <e>không</e> còn được bảo trì nữa.
</warn>

<table>
<tr>
  <th>Phiên bản</th>
  <th>Kiến trúc</th>
</tr>
<tr>
  <ti>2004.2</ti>
  <ti>
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.2/handbook-alpha.xml">alpha</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.2/handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.2/handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.2/handbook-mips.xml">mips</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.2/handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.2/handbook-sparc.xml">sparc</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.2/handbook-x86.xml">x86</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>2004.3</ti>
  <ti>
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.3/handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.3/handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.3/handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.3/handbook-sparc.xml">sparc</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2004.3/handbook-x86.xml">x86</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>2005.0</ti>
  <ti>
    <uri link="/doc/en/handbook/2005.0/handbook-alpha.xml">alpha</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2005.0/handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2005.0/handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2005.0/handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2005.0/handbook-sparc.xml">sparc</uri>, 
    <uri link="/doc/en/handbook/2005.0/handbook-x86.xml">x86</uri>
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Thông tin về Cẩm nang</title>
<section>
<title>Mục tiêu</title>
<body>

<p>
Mục tiêu của Cẩm nang Gentoo là nhằm tạo một tài liệu thống nhất, mô
tả mọi khía cạnh của Gentoo Linux. Nó là sự kết hợp có nhiều tài liệu
đã có thành một tài liệu thống nhất, có thể dùng cho mọi kiến trúc máy
tính được hỗ trợ, mọi cách cài đặt, mọi người dùng. Nó giúp chúng tôi
dễ dàng trong việc quản lý và cũng giúp người dùng dễ dàng nhận ra
những thay đổi dù là nhỏ, và những kiến trúc khác nhau không còn được
xem là những thực thể độc lập.
</p>

<p>
Nó còn cho phép chúng tôi đi sâu vào chỉ tiết ở những điểm khó, cũng
như đưa ra nhiều ví dụ hơn. Chúng tôi không bị buộc viết mọi tài liệu
trong một trang đơn nữa, do đó tài liệu trở nên dễ đọc hơn.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tình trạng</title>
<body>

<p>
Tại thời điểm này, phần thứ tư <uri link="handbook-x86.xml?part=4">Cấu
hình mạng Gentoo</uri> đã hoàn tất và chính thức phát hành. Phần này bàn
chi tiết về cách cấu hình mạng dựa ter6n baselayout ổn định.
</p>

<p>
Nếu bạn quan tâm đến việc phát triển Cẩm nang này, vui lòng dùng <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc mailinglist</mail> để thảo
luận hoặc gửi trực tiếp cho <mail link="swift@gentoo.org">Sven
Vermeulen</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Thông báo lỗi và các đề xuất cải tiến</title>
<body>

<p>
Nếu bạn tìm ra một lỗi trong cẩm nang, vui lòng vào <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> và tạo một
bug cho <e>Docs-user</e>, Component <e>Handbook</e>. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="faq">
<title>Những câu hỏi thường gặp</title>
<section>
<title>Không thể tạo động cẩm nang cho từng lựa chọn sao?</title>
<body>

<p>
Mọi thứ đều có thể, nhưng chúng tôi quyết định không thực hiện vì vài
lý do.
</p>

<p>
<b>Quản lý</b> cẩm năng là một việc rất khó. Không chỉ chúng tôi phải
cố gắng tìm hiểu các thông báo lỗi để biết được lựa chọn (không phải
báo cáo lỗi nào cũng cho chúng tôi biết họ đã chọn những gì) mà còn
rất khó để viết một tài liệu mạch lạch: chúng tôi sẽ phải tập trung
nhiều hôn vào từng dòng một, rồi còn tính thống nhất ...
</p>

<p>
Mặc dù chúng tôi chỉ có phiên bản online, <b>những dạng thức khác</b>
đang được phát triển, như dạng PDF. Nếu chúng tôi tạo PDF cho từng
kiến trúc máy tính và từng tùy chọn, chúng tôi sẽ phải cung cấp một
lượng khổng lồ PDF dù chỉ khác nhau có vài phần. Đó thật sự là phí
phạm tài nguyên :)
</p>

<p>
Người dùng đưa ra quyết định lựa chọn <b>trong nhiều chỗ khác
nhau</b>. Chúng tôi muốn thông báo cho người dùng mọi khả năng có thể
trước khi họ bắt đầu, và có thể sẽ cảnh báo cho họ về các lựa chọn.
</p>

<p>
Phần "Cài đặt Gentoo" <b>không phải là phần duy nhất</b> của Cẩm nang
Gentoo. Nó là phần đầu tiên, nhưng theo sau nó là những phần không phụ
thuộc vào sự chọn lựa của người dùng. Tạo động cho toàn bộ cẩm nang
chỉ vì phần đầu tiên thì hơi quá đáng.
</p>

<p>
Nếu không tách rời mọi chỉ dẫn cho từng tùy chọn một, người dùng có
thể hình dung kết quả của những lựa chọn khác. Nó giúp cung cấp <b>một
cái nhìn tốt hơn về các chỉ dẫn cài đặt</b> cho người dùng.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tôi không tìm thấy thông tin về stage1</title>
<body>

<p>
Chỉ dẫn cài đặt bằng stage1 và stage2 nằm trong <uri
link="/doc/vi/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri>. Từ giờ, cài đặt bằng
stage3 là cách cài đặt duy nhất được hỗ trợ.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tôi không đồng ý với ...</title>
<body>

<p>
Vui lòng <uri link="http://bugs.gentoo.org">cho biết</uri> ý kiến của
bạn; nếu bạn không đồng ý mà không đưa ra các phản hồi mang tính xây
dựng thì không thể giải quyết được gì. Tài liệu này được tạo ra cho
cộng đồng, vì thế những phản hồi tự cộng động được đánh giá cao.
</p>

<p>
Tuy nhiên, bạn nên biết rằng hầu hết các quyết định khi phát triển tài
liệu này dựa trên sự đồng lòng nhất trí. <e>Không thể nào</e> viết/cấu
trúc lại tài liệu theo cách tất cả mọi người đều hài lòng. Bạn phải
chấp nhận câu trả lời "Không" với lý do rằng chúng tôi tin rằng phiên
bản hiện thời có lợi cho hầu hết mọi người.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
