<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/bg/handbook/hb-install-system.xml,v 1.1 2009/06/17 21:09:29 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Резултатът от инсталацията и конфигурацията на stage3 е основна система. Тази глава описва следващтата стъпка.
</abstract>

<version>9.2</version>
<date>2008-05-14</date>

<section>
<title>Chrooting</title>
<subsection>
<title>Опционално: Посочване на източник</title>
<body>

<p>
За да можете да свалите всичко бързо препоръчваме да посочете източник, който е с местоположение близо до Вашето. Portage се влияе от стойността на 
променливата GENTOO_MIRRORS в файла <path>make.conf</path>. Също така можете да посочите източник от Нашия списък, наречен <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror list</uri>. Като 
резервен вариант предлагаме <c>mirrorselect</c>, който има много приятелски интерфейс за посочване на източник близо до Вас.
</p>
  
<pre caption="Използване на mirrorselect за променливата GENTOO_MIRRORS">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<warn>
НЕ посочвайте IPv6! На този не се поддържа!!
</warn>

<p>
Втората по важност променлива в <path>make.conf</path> е SYNC. Тази променлива съдържа rsync сървъра, които трябва да използвате при обновяване на 
Portage (списък с информацията, която е нужна за да се свали и инсталират пакети, като скриптове и т.н.). Като резервен вариант може да въведете сървър ръчно, 
<c>mirrorselect</c> е от голяма полза за тази цел:
</p>

<pre caption="Посочване на rsync източник посредством mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
След използването на <c>mirrorselect</c> проверете всички настройки в <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> !
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Копиране на DNS Информацията</title>
<body>

<p>
Последната стъпка е копирането на DNS информацията от <path>/etc/resolv.conf</path>. Това е нужно за да може да имаме достъп до мрежата след като 
сме в новата среда. <path>/etc/resolv.conf</path>. съдържа така наречените nameservers за Вашата мрежа.
</p>

<pre caption="Копиране на DNS информацията">
<comment>(Променливата "-L" е необходима за да не копираме "symbolic link")</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="not(func:keyval('arch')='IA64')">
<title>Монтиране на файловите систeми /proc и /dev</title>
<body>

<p>
Монтирайте <path>/proc</path> на <path>/mnt/gentoo/proc</path>, за да позволите инсталацията да използва информаията от кернел ядрото, когато сте в 
chroot. След това mount-bind файловта система <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Монтиране на /proc и /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='IA64'">
<title>Монтиране на /proc, /sys и /dev</title>
<body>

<p>
Монтирайте <path>/proc</path> на <path>/mnt/gentoo/proc</path>, за да позволите инсталацията да използва информаията от кернел ядрото, когато сте в 
chroot. След това mount-bind файловите системи <path>/dev</path> и <path>/sys</path>.
</p>

<pre caption="Монтиране на /proc /sys и /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>mount -o bind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Влизане в новата среда</title>
<body>

<p>
След като дяловете на твърдия диск са готови и основната част от системата е инсталирана е време да "влезете" в новата система посредством 
<e>chroot</e>.
</p>

<p>
Така наречения "chroot" се изразява в три главни стъпки. Първо променете работната директория от <path>/</path> на <path>/mnt/gentoo</path> с <c>chroot</c>.
След това създайте новата среда с командата <c>env-update</c> (тази команда създава новите променливи). Последната стъпка е посочване на променливите с 
командата <c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Chroot-ване в новата среда">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Поздравления! Вече Сте в новата Gentoo Linux среда. Разбира се има още няколко инсталационни стъпки.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Конфигуриране на Portage</title>
<subsection>
<title>Обновяване на Portage</title>
<body>

<p>
Обновете Portage посредством командата <c>emerge 
--sync</c>.
</p>

<pre caption="Обновяване на Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Ако използвате бавен терминал или "serial console" добавете --quiet променливата, за да ускорите процеса:)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Ако имате защитна стена, която блокира rsync трафик използвайте <c>emerge-webrsync</c>
</p>

<p>
Ако получите съобщение, че нова версия е достъпна, използвайте <c>emerge --oneshot portage</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Избиране на правилния профил</title>
<body>

<p>
Определение за профил:
</p>

<p>
Профил е основната част за всяка една Gentoo система. Не само посочва стандартни стойности за променливите CHOST, CFLAGS и други 
важни променливи но и "заключва" системата до определени версии на пакети. Всичко това се поддържа от разработчиците.
</p>

<p>
Преди време тази част не беше достъпна за потребителите, но при някой ситуации може да се наложи да смените профила.
</p>

<p>
Можете да проверите текущия профил като изпълните следната команда:
</p>

<pre caption="Проверка на текущия профил">
# <i>ls -FGg /etc/make.profile</i>
lrwxrwxrwx  1 48 Apr  8 18:51 /etc/make.profile -> ../usr/portage/profiles/<keyval id="profile"/>
</pre>

<p>
Стандартния профил ще Ви даде Linux 2.6-базирана система. Това е което ние пропоръчваме, но при нужда можете да го смените.
</p>

<p>
Също така има и <c>desktop</c> и <c>server</c> подпрофили достъпни на повечете архитектури. Проверете в <path>2008.0/</path> профила за достъпни за 
Вашата архиктектура. Също така можете да погледнете и 
There are also <c>desktop</c> and <c>server</c> subprofiles available for some
architectures. Look inside the <path>2008.0/</path> profile to see if there is
one available for your architecture. You may wish to view the <c>desktop</c>
profile's <path>make.defaults</path> to determine if it fits your needs.
</p>

<p>
След като прегледате достъпните профили в <path>/usr/portage/profiles/</path>, можете да използвате най - подходящия за Вас:
</p>

<pre caption="Промяна на профил">
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/&lt;profile name&gt; /etc/make.profile</i>
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Ако желаете да имате чиста 64 ботива система без 32 битови програми или библиотеки изберете non-multilib профил:
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Преминаване към non-multilib профил">
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default/linux/amd64/2008.0/no-multilib /etc/make.profile</i>
</pre>

<note>
Подпрофилът <c>developer</c> е специфичен и предназначен за определени задачи. <e>Не</e> е предназначен за 
настройване на мултифункционална разбработваща среда.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Конфигуриране на USE променливата</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> е една от най - значимите променливи в Gentoo Линукс. Чрез нея потребителите 
могат да избират как да бъдат компилирани програмите. Например, някой програми могат да бъдат инсталирани с gtk или qt поддръжка. Други могат да бъдат 
компилирани с или без SSL поддръжка. Някой програми могат да бъдат инсталирани дори и с framebuffer (svgalib) вместо X11 поддръжка
(X-сървър).
</p>

<p>
При повечето Линукс дистрибуции програмите се инсталират с поддръжка за неща, които не винаги са необходими. Това увеличава големината на даден пакет и 
времето за стартиране. С Gentoo имате избор! Можете да изберете как да бъде инсталиран даден пакет. Това става посредством <c>USE</c> променливата.
</p>

<p>
Стойността на <c>USE</c> може да бъде различна. Възможните стоиности са посочени в така наречените "compile-options". 
Например <e>ssl</e> ще добави ssl поддръжка, <e>-X</e> ще премахне Х-сървър поддръжката (забележете минуса отпред), 
<e>gnome gtk -kde -qt3 -qt4</e> ще компилира програмите с  gnome (и gtk) поддръжка, а не с  kde (и qt), това ще пригоди системата Ви изцяло за 
GNOME.
</p>

<p>
Стандартните стойности на <c>USE</c> са в <path>make.defaults</path> файловете на профила, който сте избрали. 
Можете да намерите такива файлове в директорията <path>/etc/make.profile</path>. Стандартните стойности на тази променлива 
са всички тези, които са посочени във всички <path>make.defaults</path> файлове. Например ако добавите някаква стойност в <path>/etc/make.conf</path> 
тази стойност става стандартна, ако премахнете (посредством поставянето на минус (-) отпред) стойност, то тази опция става стандартна. <e>Никога</e> не 
променяйте нищо в директорията <path>/etc/make.profile</path>. Промените ще се премахнат при обновавяне на Portage!
</p>

<p>
Подробно описание на <c>USE</c> може да бъде намерено във втората част на Наръчника <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE flags</uri>. 
Пълно описание на достъпните USE flags можете да намерите в <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path> на Вашата система.
</p>

<pre caption="Преглед на достъпните USE flags">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Можете да погледнете какво пише по - надолу посредством стрелките, излезте като натиснете 'q')</comment>
</pre>

<p>
Нашия пример показва  <c>USE</c> стойности за KDE-базирана система с DVD, ALSA и CD поддръжка:
</p>

<pre caption="Редактиране на /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="USE стойности">
USE="-gtk -gnome qt3 qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Опционално: glibc Локали</title>
<body>

<p>
По всяка вероятност ще използвате една или две "locales". Можете да ги посочите в <path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Редактиране на /etc/locale.gen">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
Следвашия пример е на локали за Английски ( Америка ) и Немски ( Германия ) с формат UTF-8.
</p>

<pre caption="Посочване на специфични локали">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
de_DE ISO-8859-1
de_DE@euro ISO-8859-15
</pre>

<p>
Следваюата стъпка е да стартирате <c>locale-gen</c>. Това ще генерира това, което сте посочили във файла <path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<p>
Сега продължете с <uri link="?part=1&amp;chap=7">Конфигуриране на Кернел ядро</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
