<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Съдържанието на този документ е под CC-BY-SA лиценз -->
<!-- Вижте http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/bg/handbook/hb-install-about.xml,v 1.1 2009/04/19 08:34:22 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
В тази глава е посочена информацията, която този наръчник съдържа.
</abstract>

<version>9.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Въведение</title>
<subsection>
<title>Добре дошли!</title>
<body>

<p>
 <e>Добре дошли</e> в Gentoo. На път сте да влезете в един свят богат на избор и производителност. 
При инсталация имате възможност да изберете до каква степен Вашата система да бъде компилирана :
с или без графична среда ( и каква да бъде тя ) и т.н.
</p>

<p>
Gentoo е бърза и модерна линукс дитрибуция с добре изчистен и пластичен дизайн. 
Това е безплатен софтуер и не крие нищо от потребителите си. Portage е маниджъра, който Gentoo използва за 
инсталиране на програми. Той е програмиран в Python - това значи, че можете лесно да видите и модифицирате кода. 
Системата за управление на пакети използва код (поддръжка за прекомпилирани пакети е включена) и конфигурирането 
става посредством редактирането на обикновенни текстови файлове.
</p>

<p>
Много е важно да разберете, че <e>правото на избор</e> поддържа Gentoo.
Ние не Ви задължаваме да използвате нищо конкретно. Ако смятате, че това 
не е така, моля напишете  <uri
link="http://bugs.gentoo.org">доклад</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Как е структурирана инсталацията?</title>
<body>

<p>
Инсталацията може да бъде разделена на 10 стъпки :
</p>

<ul>
<li>
  След стъпка номер 1 Вие ще сте в работеща система готова на инсталация
</li>
<li>
След стъпка номер 2 ще имате интернет
</li>
<li>
След стъпка номер 3 ще имате готов за инсталация твърд диск
</li>
<li>
След стъпка номер 4 инсталацията е подготвена
</li>
<li>
След стъпка номер 5 основните пакети (те са еднакви за всяка една инсталация) са инсталирани
</li>
<li>
След стъпка номер 6 ще имате компилирано кернел ядро
</li>
<li>
След стъпка номер 7 ще имате по - голямата част от конфигурационните файлове
</li>
<li>
След стъпка номер 8 необходимите системни пакети (имате богат избор) са инсталирани
</li>
<li>
След стъпка номер 9 избрания bootloader е инсталиран и конфигуриран и ще 
можете да стартирате Вашата нова Gentoo система
</li>
<li>
След стъпка номер 10 Вашата нова система е готова за работа
</li>
</ul>

<p>
При всяка една компилация на даден пакет имате избор. В тази документация са описани 
два варианта : "Основен" и "Резервен Вариант". <e>Не</e> мислете, че основния вариант е най - добрия. Това е 
варианта, който смятаме, че повечето потребители ще използват.

</p>

<p>
При инсталация може да се наложи и да предприемете опционална стъпка. Всяка една такава е маркирана като 
"Опционална". Инсталацията не е зависима от тези стъпки. Имайте в предвид, че някой стъпки са зависими от предишни решения. 
Когато вземате решението ще Ви имформираме за опционалните стъпки след това, както и непосредсрвено преди самата стъпка.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Какви Варианти имате?</title>
<body>

<p>
Можете да инсталирате Gentoo по много различни начини : като свалите инсталационнен диск, 
от Линукс дистрибуция, която е вече инсталирана, от bootable CD (като Knoppix), от netbooted система и т.н.
</p>

<p>
Този документ покрива инсталация посредством инсталационнен диск или в някой случай NetBooting. 
Авторите предполагат, че желаете да компилирате последната версия на всеки пакет. Ако нямате досъп до интернет по време 
на инсталацията, моля прочетете <uri
link="/doc/bg/handbook/2008.0/">2008.0 Наръчник</uri>. Там е описана инсталацията без достъп до интернет.
</p>

<p>
Ако искате да използвате GRP (Gentoo Reference Platform, колекция от прекомпилирани пакети, 
които са готови за използване непосредствено след инсталация), <e>трябва</e> да следвате 
инструкциите от <uri
link="/doc/bg/handbook/2008.0/">2008.0 Наръчник</uri>.
</p>

<p>
За други инсталационни методи моля прочете <uri 
link="/doc/en/altinstall.xml">Резервен наръчник за инсталация</uri>. 
Също така предлагаме и <uri link="/doc/bg/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Инсталационни съвети &amp; трикове </uri> (Прочитането на този документ няма да е излишно). 
Ако мислите, че тези инструкции са твърде сложни, прочетете инструкциите за бърза инсталация в <uri 
link="/doc/bg/index.xml">Документационни ресурси</uri> (не всички архитектури са предоставени).
</p>

<p>
Преди да инсталация имате няколко възможнисти : да компилирате цялата система от самото начало или да използвате прекомпилирана среда, 
за да подкарате Gentoo за нула време. Не забравяйте за възможността да започнете от полу-компилирана система.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Затруднения?</title>
<body>

<p>
Ако срещнете проблем при инсталацията (или в документацията), моля посетете нашата 
<uri link="http://bugs.gentoo.org">система за проследяване на грешки</uri> и проверете дали грешката е известна. Ако грешката не е известна, моля напишете доклад, 
за да можем да я оправим.
</p>

<p>
Документацията, която четете в момента е специфична за всяка една архитектура, но съдържа и препоръки за други архитектури. Това е задари факта, че 
Gentoo наръчника използва код, който е общ за всички архитектури. Ще се постараем да сведем повторенията до минимум, за да предотвратим объркване.
</p>

<p>
Ако не сте сигурни дали грешката е Ваша или Наша, моля елате в #gentoo на irc.freenode.net и споделете за проблема си. 
Винаги сте добре дошли в нашия дискусионен irc канал.
</p>

<p>
Ако имате въпроси относно Gentoo, прочетете <uri
link="/doc/bg/faq.xml">Често Задавани Въпроси</uri> в <uri
link="/doc/bg/">Gentoo Документация</uri>. Можете да погледнете и <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">Често Задавани Въпроси</uri> в нашия <uri link="http://forums.gentoo.org">форум</uri>. 
Ако не можете да намерите отговора, който търсите попитайте в irc (канал #gentoo).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
