<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/bg/handbook/hb-install-x86+amd64-disk.xml,v 1.1 2009/05/29 08:37:32 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
За да инсталирате Gentoo, трябва да създадете необходимите дискови дялове.
Тази глава описва как да работите с дисковете.
</abstract>

<version>6.2</version>
<date>2009-01-09</date>

<section>
<title>Въведение Block Devices</title>

<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>Дялове</title>
<body>

<p>
Въпреки че е теоретически възможно да използвате целия диск да "задомите" вашия Линукс,
това никога не е практикувано. Вместо това, хард диска се прави на малки части.
В <keyval id="arch"/> системите те се наричат <e>дялове</e>
</p>

<p>
Дяловете са разделени на 3 вида:
<e>primary</e>, <e>extended</e> и <e>logical</e>.
</p>

<p>
<e>Primary</e> дял е дял който записва информацията в MBR (master boot record). 
Докато MBR е много малък (512 байта) само четири primary partition могат да бъдат дефинирани. 
(например, от <path>/dev/sda1</path> до <path>/dev/sda4</path>).
</p>

<p>
<e>Extended</e> дял е специален primary дял (extended дяла трябва да бъде един от четирите primary дяла) който
съдържа повече дялове. Такъв дял попринцип не съществува, но четири дяла са твърде малко,затова той е бил внесен 
в живота ни за да имаме повече дялове.
scheme without losing backward compatibility.
</p>

<p>
<e>Logical</e> дял е дял в extended дяла. Техните дефиниции не са сложени в MBR ,но са декларирани извън extended дяловете.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Секция за напреднали</title>
<body>

<p>
<keyval id="arch"/> Инсталационния Диск предоставят поддръжка за EVMS и LVM2.
EVMS и LVM2 увеличават гъвкавостта предоставена от "Настройка на дяловете".
През инструкциите за инсталация, ще се фокусираме върху "regural" дяловете,
но е добре да знаем EVMS и LMV2 са поддържани добре.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Проектиране на схемата за разделяне</title>
<subsection>
<title>Стандартна схема за разделяне</title>
<body>

<p>
Ако не се интересувате от създаване на своя собствена схема, използвайте нашата:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Дял</th>
  <th>Файлова система</th>
  <th>Гоелмина</th>
  <th>Описание</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>32M</ti>
  <ti>Boot дял</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Swap дял</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>Rest of the disk</ti>
  <ti>Root (Главен) дял</ti>
</tr>
</table>

<p>
Ако Ви интересува колко големи трябва да са дяловете, дори от колко дяла имате нужда read on.
Ако не, продължете с настройката на дялове като прочетете <uri link="#fdisk">Използване на fdisk за да настройм дяловете на хард диска</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Колко на брой? Колко големи?</title>
<body>

<p>
Броя на дяловете много зависи от средата Ви. Например, ако имате много потребители,
вероятно ще искате да имате свой отделен <path>/home</path>, за да увеличите сигурноста
и да правите бекъпи лесно. Ако инсталирате Gentoo като мейл сървър, Вашия <path>/var</path> 
трябва да бъде различен, и всички ймейли да се  записват вътре.
Добрия избор на файловата система ще увеличи бързодействието. 
Гейм сървърите ще имат отделна  <path>/opt</path> директория - повечето гейм сървъри се инсталират там.
Подобна е причината и за <path>/home</path>: сигурност и бекъп. Определено трябва и <path>/usr</path> да е голяма:
няма само да съдържа majority of програмите, Portage Tree само заема 500 МегаБайта (Mbyte) без някой sources в него.
</p>

<p>
Както виждате, много зависи от това което искате to achieve. Оделно дяловете имат плюсове:
</p>

<ul>
<li>
Може да изберете най - подходящата файлова система за всеки дял.
</li>
<li>
-TODO-  Your entire system cannot run out of free space if one defunct tool is
  continuously writing files to a partition or volume
</li>
<li>
Ако е необходимо, проверките на файловата система могат да бъдат намелени с времето. Многобройни проверки могат да бъдат 
направени паралелно (въпреки, че това е характерно за системи с повече от два твърди диска, а не дялове).
</li>
<li>
Сигурността може да бъде подобрена като някой дялове се използват само като read-only, nosuid, noexec и т.н.
</li>
</ul>

<p>
Както и да е, многото дялове имат 1 голям минус: ако не са настроени правилно
може да имате големи проблеми система с пълен дял а друг празен.
Също така има и лимит 15 дяла за SCSI и SATA.
</p>

<p>
Като примерно разпределяне на дяловете, ще Ви покажем как ще разделим 20GB
хард диск (на лаптоп) (с уеб сървър,мейл сървър, GNOME ...):

</p>

<pre caption="Примерна конфигурация на файлова система">
$ <i>df -h</i>
Filesystem    Type    Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/sda5     ext3    509M  132M  351M  28% /
/dev/sda2     ext3    5.0G  3.0G  1.8G  63% /home
/dev/sda7     ext3    7.9G  6.2G  1.3G  83% /usr
/dev/sda8     ext3   1011M  483M  477M  51% /opt
/dev/sda9     ext3    2.0G  607M  1.3G  32% /var
/dev/sda1     ext2     51M   17M   31M  36% /boot
/dev/sda6     swap    516M   12M  504M   2% &lt;not mounted&gt;
<comment>(Неопределен дял за използване в бъдеще: 2 GB)</comment>
</pre>

<p>
<path>/usr</path> е доста пълен l (83% използвано), но веднъж след като
всичкия софтуер е инсталиран, <path>/usr</path> няма да се качва много. 
Въпреки, че отделянето на няколко гигабайта дисково пространство за <path>/var</path> може 
да Ви се струва прекалено, не забравяйте че "Portage" използва този дял по подразбиране. Ако искате да отделите пространство с големина, 
например 1GB ще трябва да коригирате <c>PORTAGE_TMPDIR</c> променливата в <path>/etc/make.conf</path>, така че да насочва компилирането на 
големи пакети като "OpenOffice" там където имате достатъчно свободно място.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>Използване на fdisk за разделяне на хард дискаk</title>
<subsection>
<body>

<p>
Тази част е обяснено как да създадем като примерната дялова подредба обяснена преди малко:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Дял</th>
  <th>Описание</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Boot Дял</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Swap Дял</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Root (главен) Дял</ti>
</tr>
</table>

<p>
Променете главния дял според Вашето предпочитание.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Преглеждане на текущата дялова подредба</title>
<body>

<p>
<c>fdisk</c> е известен и мощеж инструмент за разделяне на хард диска на дялове.
Стартирайте <c>fdisk</c> върху вашия хард диск. (в нашия пример ще използваме
<path>/dev/sda</path>):
</p>

<pre caption="Стартиране на fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
След като стартирате <c>fdisk</c> ще видите следното съобщение:
</p>

<pre caption="fdisk">
Command (m for help): 
</pre>

<p>
Напишете <c>p</c> за да се покажат сегашните дялови настройки:
</p>

<pre caption="Примерна конфигурация на дяловете">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 240 heads, 63 sectors, 2184 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 bytes

   Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1   *         1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2            15        49    264600   82  Linux swap
/dev/sda3            50        70    158760   83  Linux
/dev/sda4            71      2184  15981840    5  Extended
/dev/sda5            71       209   1050808+  83  Linux
/dev/sda6           210       348   1050808+  83  Linux
/dev/sda7           349       626   2101648+  83  Linux
/dev/sda8           627       904   2101648+  83  Linux
/dev/sda9           905      2184   9676768+  83  Linux

Command (m for help): 
</pre>

<p>
Този двърд диск е конфигуриран за инсталирането на седем (7) Линукс системи (дяловете посочени като "Linux") и swap дял (посочен като "Linux swap"). 
</p>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Изтриване на всички дялове</title>
<body>

<p>
Първо трябва да изтрием всички дялове от дискао. Напишете <c>d</c> за да изтриете дял.
Например за да изтрием <path>/dev/sda1</path>:
</p>

<pre caption="Изтриване на дял">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
Този дял беще посочен за изтриване, това значи че повече няма да се покаже ако напишете <c>p</c>, но 
няма да бъде изтрит, докато не запазите промените. Ако допуснете някаква грешка, прекратете всичко като натиснете <c>q</c> и "Enter", в никакъв случай не 
запазвайте промените и дяловете няма да бъдат изтрити.
</p>

<p>
Предполагаме, че искате да изтриете всички дялове и да започнете наново. За да направите това, напишете <c>p</c>, за да видите съществуващите дялове, след 
това <c>d</c> и посочете номера на избрания от Вас дял. Не се учудвайте ако не видите никакви дялове:
</p>

<pre caption="Твърд диск без дялове">
Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
-TODO-
Now that the in-memory partition table is empty, we're ready to create the
partitions. We will use a default partitioning scheme as discussed previously.
Of course, don't follow these instructions to the letter if you don't want the
same partitioning scheme!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Създаване на  Boot дяла</title>
<body>

<p>
Първо трябва да създадем малък boot дял. Напишете <c>n</c> за да създадете нов дял,
след това <c>p</c> за да изберете primary дял, следван от <c>1</c> за да изберете първия primary дял.
Когато трябва да въведете първия цилиндър натиснете "Enter". За последен цилиндър напишете <c>+32M</c>, за да създадете дял с големина 32MB:
</p>

<pre caption="Създаване на boot дял">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-3876, default 1): <comment>(Hit Enter)</comment>
Using default value 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-3876, default 3876): <i>+32M</i>
</pre>

<p>
Когато напишете <c>p</c>, трябва да видите следното:
</p>

<pre caption="Създаден boot дял">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

   Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             1        14    105808+  83  Linux
</pre>

<p>
Трябва да направим този дял bootable. Напишете <c>a</c> ... -TODO-
We need to make this partition bootable. Type <c>a</c> to toggle the bootable
flag on a partition and select <c>1</c>. If you press <c>p</c> again, you will
notice that an <path>*</path> is placed in the "Boot" column.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Създаване на Swap дял.</title>
<body>

<p>
Сега нека да създадем swap дял. За да го направим,напишете <c>n</c> за да създадете нов дял.
след това, <c>p</c> за да кажете на fdisk, че искате primary дял. След това <c>2</c>
за да създадете втори primary дял, <path>/dev/sda2</path> в нашия случай.
Когато трябва да посочите последния цилиндър, напишете <c>+512M</c>, за да създадете дял с големина  512MB.
След като направите това, напишете <c>t</c> за да изберете типа на дяла. Напишете <c>2</c>
за да изберете дяла който туко що създадохте, след това <c>82</c> за да изберете типа му да е
"Linux Swap". След изпълнението на тези стъпки, пишейки <c>p</c> трябва да изведе следната
таблица на дяловете:
</p>

<pre caption="Показване на списъка на дяловете след създаването на swap дял">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

   Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1   *         1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2            15        81    506520   82  Linux swap
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Създаване на  Root(главния) дял</title>
<body>

<p>
Накрая,нека създадем root(главния) дял. За да го направим, напишете <c>n</c> за да създадете нов дял,
след това <c>p</c> за да кажете на fdisk, че искате primary дял.
След това напишете <c>3</c> за да създадете трети primary дял, <path>/dev/sda3</path> в нашия случай.
Когато трябва да посочите първия цилиндър натиснете "Enter". За последния натиснете пак "Enter". По този начин ще 
зададете възможно най - голям размер.
След изпълнението на тези стъпки, пишейки <c>p</c> трябва да изведе следната таблица на дяловете:
</p>

<pre caption="Показване на списъка на дяловете след създаването на root дял">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

   Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1   *         1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2            15        81    506520   82  Linux swap
/dev/sda3            82      3876  28690200   83  Linux
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Запазване на дяловата подредба</title>
<body>

<p>
За да запазите дяловата подредба и излезете от <c>fdisk</c>, напишете <c>w</c>.
</p>

<pre caption="Запазване на промените и излизане">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
След като дяловете са създадени, продължете с <uri
link="#filesystems">Създаване на Файловите системи</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Създаване на файловите системи</title>
<subsection>
<title>Въведение</title>
<body>

<p>
След като дяловете са създадени е време да посочим файлова система за всеки един. Ако не е от голямо значени каква файлова система ще използвате, 
продължете с <uri 
link="#filesystems-apply">Посочване на Файлова система върху дял</uri>. Ако има значение продължете да четете, за да разберете кои файлови системи са 
достъпни......
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>

<subsection id="filesystems-apply">
<title>Посочване на Файлова система</title>
<body>

<p>
За задаването на файлова система на дял са достъпни много инструменти:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Файлова система</th>
  <th>Команда за създаване</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Например, за да имате boot дял ext2 (<path>/dev/sda1</path> в нашия случай)
и root (главен) дял ext3 (<path>/dev/sda1</path> в нашия случай), ще използвате:
</p>

<pre caption="Задаване на Файлова система на дял">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda3</i>
</pre>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Задаване на Swap Дял</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> е командата за инициализиране на swap дял:
</p>

<pre caption="Задаване на Swap система">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
За да активирате swap дяла, използвайте <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Активиране на swap дял">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Създайте и активирайте swap дял с горепосочените команди.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Монтиране</title>
<body>

<p>
След като имате файловите системи инсталирани е време да монтирате дяловете си посредством командата <c>mount</c>. Не забравяйте да създадете 
необхимите директории за всеки дял, който искате да монтирате. В следващия пример ще монтираме дяловете root и boot:
</p>

<pre caption="Монтиране на дялове">
# <i>mount /dev/sda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
Ако искате <path>/tmp</path> да бъде на отделен дял, не забравяйте да смените нивото на достъп: <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Тази команда 
обхваща и <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Също трябва да монтираме proc файловата система (виртуален интерфейс с kernel (ядрото)) <path>proc</path>, но първо трябва да поставим необходимите файлове 
на всеки един дял.
</p>

<p>
Продължете с  <uri link="?part=1&amp;chap=5">Инсталиране на Gentoo инсталационните файлове</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
