<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/altinstall.xml,v 1.8 2004/05/31 13:23:19 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
	  
<guide link="/doc/es/altinstall.xml">
<title>Método alternativo de instalación de Gentoo Linux (HOWTO)</title>
<author title="Contributor"><mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald Normandin Jr.</mail></author>
<author title="Contributor"><mail link="lordviram@rebelpacket.net">Travis Tilley</mail></author>
<author title="Contributor"><mail link="volontir@yahoo.com">Oleg Raisky</mail></author>
<author title="Contributor"><mail link="luminousit@hotmail.com">Alex Garbutt</mail></author>
<author title="Contributor"><mail link="alex@openvs.com">Alexandre Georges</mail></author>
<author title="Contributor"><mail link="vargen@b0d.org">Magnus Backanda</mail></author>
<author title="Contributor"><mail link="davoid@gentoo.org">Faust A. Tanasescu</mail></author>
<author title="Contributor"><mail link="aliz@gentoo.org">Daniel Ahlberg</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Reviewer"><mail link="antifa@gentoo.org">Ken Nowack</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="pdmp@interhoster.com">Pedro Del Medico P.</mail></author>
<author title="Editor-Es"><mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail></author>
<author title="Editor-Es Adjunto"><mail link="chiguire@gentoo.org">John
Christian Stoddart</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="yoswink@flashmail.com">José Luis Rivero</mail></author>
<author title="Traductora"><mail link="thenewkrispowa@hotmail.com">Cristina Aguilar</mail></author>

<abstract>
Este HOWTO tiene como fin, ofrecer los diferentes métodos alternativos 
para la instalación de Gentoo/Linux, es decir, para aquellos con necesidades especiales 
de instalación tales como falta de cdrom u ordenadores que no puedan arrancar por 
medio de cds.
</abstract>

<license/>

<version>1.7</version>
<date>April 14, 2004</date>

<chapter>
<title>Acerca de este documento</title>
<section>
<body>
<p>
Si el método estándar de arranque para la instalación por CD no es posible 
desde su ordenador (o simplemente no es el que le gusta) ahora tiene ayuda al 
respecto. Este documento servirá para proveerle de un repositorio de técnicas y 
métodos alternativos para la instalación de Gentoo Linux. O si lo
prefiere, servirá como medio para publicar su más novedoso método de
instalación. Si posee alguna técnica de instalación, la cual
considera útil para sí mismo, o conoce de alguna otra manera adecuada
para instalar Gentoo Linux, por favor, no dude en documentarla y <mail
link="antifa@gentoo.org">enviármela</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Iniciando el LiveCD con Smart BootManager</title>
<section>

<body>
<p>
Descargue Smart BootManager <uri
link="http://btmgr.sourceforge.net/index.php3?body=download.html">http://btmgr.sourceforge.net/index.php3?body=download.html</uri>. Las
versiones en código fuente para linux o formato binario y los .exe de
windows están disponibles, así como muchos packs de idiomas. Sin
embargo, por ahora, el método más adecuado sería utilizar el formato
binario, ya que el código no compila con las nuevas versiones de NASM.
</p>

<p>
Compile el programa desde el código o simplemente grabe el archivo
binario. Hay varias opciones que pueden utilizarse durante la creación
de su disco de arranque, como puede observar a continuación.
</p>

<pre caption="Opciones de Smart BootManager">
<i>sbminst [-t theme] [-d drv] [-b backup_file] [-u backup_file]

   -t theme     select the theme to be used, in which the theme could be:
                  us = English theme       de = German theme 
                  hu = Hungarian theme     zh = Chinese theme 
                  ru = Russian theme       cz = Czech theme
                  es = Spanish theme       fr = French theme 
                  pt = Portuguese theme 

                 
   -d drv       set the drive that you want to install Smart BootManager on;
                for Linux:
                  /dev/fd0 is the first floppy driver, 
                  /dev/hda is the first IDE harddisk driver.
                  /dev/sda is the first SCSI harddisk driver.
                for DOS:
                  0   is the first floppy drive
                  128 is the first hard drive;

   -c             disable CD-ROM booting feature;

   -b backup_file backup the data that will be overwritten for
                  future uninstallation;

   -u backup_file uninstall Smart BootManager, should be used alone;

   -y             do not ask any question or warning.</i>
</pre>

<pre caption="Utilizando sbminst para crear el disco de arranque">
# <i>sbminst -t us  -d /dev/fd0</i>
</pre>

<note>Reemplace fd0 por el nombre de su dispositivo de disquetes si
fuera distinto.</note>

<p>
Ahora simplemente situe el disquete en la disquetera del ordenador
si quiere cargar el LiveCD, así como el LiveCD dentro del CD-ROM e
inicie el ordenador.
</p>

<p>
Será recibido por el menú del Smart BootManager. Seleccione su CD-ROM
y presione ENTER para cargar el LiveCD. Una vez cargado, continue con
las instrucciones normales de instalación.
</p>

<p>
Puede encontrar más información sobre Smart BootManager en
<uri>http://btmgr.sourceforge.net/</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación con Knoppix</title>
<section>
<body>

<p>
Iniciar desde el LiveCD <uri
link="http://www.knoppix.org/">Knoppix</uri> es una manera de tener un
sistema linux completamente funcional mientras está compilando
Gentoo. Tux Racer le ayudará a pasar el rato mientras esperas al
bootstrap. </p>

<p>
Inicie desde el CD de Knoppix. Normalmente realiza un buen trabajo de
detección de hardware. Aunque quizá necesite añadir unas opciones al
inicio.
</p>
 
<p>
Por defecto, Knoppix carga un escritorio KDE 3.0. Lo primero que hago
es abrir un konsole y teclear <c>sudo passwd root</c>. Esto le permite
poner la contraseña de root para Knoppix.
</p>

<p>
Lo siguiente es hacer un 'su' para conseguir ser root y teclear
<c>usermod -d /root -m root</c>. Esto cambia el directorio home del
usuario situándolo en /root (al estilo Gentoo) estando previamente en
/home/root (estilo Knoppix). Si no hace esto, cuando esté emergiendo
recibirá errores del tipo: "/home/root: not found" o algo de este
tipo.
</p>

<p>
Después tecleo <c>exit</c> y hago <c>su</c> para volver otra vez a
root. Esto carga el cambio que se produjo con el comando
usermod. Ahora cree el punto de montaje <path>/mnt/gentoo</path>
utilizando <c>mkdir</c>: </p>

<pre caption="Creando el punto de montaje /mnt/gentoo">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
</pre>


<p>
Llegados a este punto, puede seguir con la instalación normal en la
<uri link="/doc/es/handbook/handbook.xml?part=1&amp;chap=4">parte 4</uri>. 
Sin embargo, cuando tenga que montar el sistema proc,
sustituya el comando por:
</p>

<pre caption = "Montando el pseudo sistema de archivos /proc con bind">
# <i>mount -o bind /proc /mnt/gentoo/proc</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando desde el stage1 sin acceso a la red</title>
<section>
<body>


<p>
Grabe una iso de LiveCD.</p>

<p>
Obtenga la última imagen de portage de
<uri>http://distro.ibiblio.org/pub/linux/distributions/gentoo/snapshots/</uri>
(o de su servidor <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml"> espejo</uri>
favorito).  Coloque este tarball en una partición existente en el
ordenador donde vaya a instalarlo, o cópielo en un CD.
</p>

<p>
Siga todas las instrucciones de la documentación sobre la instalación
de Gentoo hasta <c>chroot /mnt/gentoo</c> en el paso 8. Si solamente
tiene un CD-ROM acuérdese de usar la opción <c>cdcache</c> en el
inicio para poder desmontar el LiveCD y montar su CD con la imagen de
portage.
</p>

<p>
Abra una nueva consola (Alt-F2). Continuaremos con la documentación de
instalación hasta la ejecución del guión <c>bootstrap.sh</c>.
</p>

<warn>
Antiguas versiones del LiveCD necesitan que se cambie el password
utilizando el comando <c>passwd</c>, antes de entrar al sistema
manualmente.
</warn>


<p>
Vuelva a la primera consola (Alt-F1, sin chroot) y monte el segundo CD
en <path>/mnt/gentoo/mnt/cdrom2</path>. Copie el tarball de portage
desde el cdrom2 y descomprímalo en <path>/mnt/gentoo/usr/portage</path>. 
</p>

<pre caption="Montar la imagen del cd">
# <i>umount /mnt/cdrom</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/mnt/cdrom2</i>
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/gentoo/mnt/cdrom2</i>
# <i>cp /mnt/gentoo/mnt/cdrom2/portage-$date.tar.bz2 /mnt/gentoo/usr/portage</i>
# <i>cd /mnt/gentoo/usr/portage</i>
# <i>tar xvjpf portage-$date.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Cambie a la consola de F2. Ahora, si intenta ejecutar <c>bootstrap.sh</c>,
este fallará porque no es capaz de descargar ningún archivo. Iremos a
buscar estos archivos a otro sitio y los situaremos en
/usr/portage/distfiles (en la consola F2).
</p>

<p>
Necesita una lista con los paquetes del stage1: glibc, baselayout,
texinfo, gettext, zlib, binutils, gcc, ncurses además de sus
dependencias.
</p>

<note>Fíjese que necesita las versiones de cada paquete sincronizadas
con su árbol de portage.
</note>

<pre caption="Obteniendo la lista de descargas">
<comment>(No olvide colocar el 2 delante de &gt;)</comment>
# <i>emerge -fp glibc baselayout texinfo gettext zlib binutils gcc ncurses 2&gt; stage1.list</i>
# <i>mount -t vfat /dev/fd0 /mnt/floppy</i>
# <i>cp /mnt/gentoo/stage1.list /mnt/floppy</i>
# <i>umount /mnt/floppy</i>
</pre>

<p>
Lleve el disquete a un ordenador que tenga un acceso rápido (a la red). Si
echa un vistazo al archivo <path>stage1.list</path>, podrá ver que contiene
una serie de URLs para descargar. Por desgracia, esta lista de posibles URLs 
para cada paquete no es lo que queremos. Eliminaremos todas, menos la 
primera, de las URLs (por paquete):
</p>

<pre caption="Eliminando URLs">
<comment>(Este guión depende del formato de salida dado por el emerge
el cual puede cambiar en un futuro sin aviso previo - utilícelo con
precaución</comment>
# <i>cut -f 1 -d ' ' stage1.list > stage1.download</i>
</pre>

<p>
Ahora utilice <c>wget</c> para obtener la lista de las fuentes mencionadas:
</p>

<pre caption="Usando wget para obtener las fuentes de los paquetes">
# <i>wget -N -i stage1.list</i>
</pre>

<p>
Una vez que haya obtenido todos los archivos, llévelos al ordenador y
cópielos en <path>/mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</path>. Ya puede
ejecutar <c>bootstrap.sh</c>. Repita este mismo procedimiento para el
stage2 y 3.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación sin disco, usando el arranque PXE.</title>

<section>
<title>Requerimientos</title>
<body>

<p>
Necesitará una tarjeta de red en la máquina cliente que use el protocolo PXE para arrancar, como muchas tarjetas 3Com. Necesitará también una BIOS que soporte el arranque desde PXE.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuración básica del servidor </title>
<body>

<p>
Crear directorios: lo primero que hay que hacer es crear los
directorios donde su sistema sin disco será almacenado. Cree un
directorio llamado <path>/diskless</path> el cual acogerá un
directorio para cada cliente sin disco. De aquí en adelante
trabajaremos con un cliente llamado 'eta'.
</p>

<pre caption="Configuración de directorios">
# <i>mkdir /diskless</i>
# <i>mkdir /diskless/eta</i>
# <i>mkdir /diskless/eta/boot</i>
</pre>

<p>
Configurar DHCP y TFTP: el cliente dará información de arranque
utilizando DHCP y descargando todos los archivos requeridos usando
TFTP. Sólo tiene que emerger DHCP y configurarlo según sus necesidades
básicas. Entonces, añada lo siguiente
en<path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>.
</p>

<note>
Esto proporciona una dirección IP estática para el cliente y la ruta
imagen de arranque PXE, aquí pxegrub. Tendrá que reemplazar la
dirección MAC de la tarjeta del Ethernet del cliente y el directorio
donde pondrá los archivos del cliente, por los que vaya a usar.
</note>

<pre caption="dhcp.conf">
option option-150 code 150 = text ;
host eta {
hardware ethernet 00:00:00:00:00:00;
fixed-address <i>ip.add.re.ss</i>;
option option-150 "/eta/boot/grub.lst";
filename "/eta/boot/pxegrub";
}
</pre>

<p>
Para TFTP, realice un emerge <c>app-admin/tftp-hpa</c>. En el archivo
<path>/etc/conf.d/in.tftpd</path>, ponga lo siguiente:
</p>

<pre caption="in.tftpd">
INTFTPD_PATH="/diskless"
INTFTPD_USER="nobody"
INTFTPD_OPTS="-u ${INTFTPD_USER} -l -vvvvvv -p -c -s ${INTFTPD_PATH}"
</pre>

<p>
Configurar GRUB: para habilitar arranques PXE, yo uso GRUB. Debe
compilarlo uno mismo para habilitar la compilación de la imagen PXE
... pero es bastante fácil. Primero, coja la última versión del código
fuente de GRUB (<c>emerge -f grub</c> situará el tarball en
<path>/usr/portage/distfiles</path>). Copie el tarball en
<path>/diskless</path> y después configúrelo para hacer el binario con
PXE activado. Una vez compilado el binario, cópielo en el directorio
de arranque del cliente sin disco. A continuación edite su archivo de
configuración <path>grub.lst</path>.
</p>

<pre caption="Configuración y compilación de grub">
# <i>tar zxvf grub-0.92.tar.gz</i>
# <i>cd grub-0.92</i>
# <i>./configure --help</i>

<codenote>
En las opciones verá una lista con los drivers de interfaces de red
soportados.
</codenote>

<codenote>
Seleccione un driver compatible con su tarjeta. Aquí lo llamamos $nic
</codenote>

# <i>./configure --enable-diskless --enable-$nic</i>
# <i>make</i>
# <i>cd stage2</i>
# <i>cp pxegrub /diskless/eta/boot/pxegrub</i>
# <i>nano -w /diskless/eta/boot/grub.lst</i>
</pre>

<pre caption="grub.lst">
default 0
timeout 30

title=Diskless Gentoo
root (nd)
kernel /eta/bzImage ip=dhcp root=/dev/nfs nfsroot=<i>ip.add.re.ss</i>:/diskless/eta

<codenote>Para la opción nfsroot, la dirección IP es la del servidor y</codenote>
<codenote>el directorio es en el cual los archivos del cliente sin disco están ubicados (en el servidor).</codenote>
</pre>

<p>
Configurar NFS: NFS es bastante fácil de configurar. Lo único que debe
hacer es añadir una línea en el archivo de configuración
<path>/etc/exports</path>:
</p>

<pre caption="/etc/exports">
# <i>nano -w /etc/exports</i>
NFS file systems being exported. See exports(5).
/diskless/eta eta(rw,sync,no_root_squash)
</pre>

<p>
Actualice su archivo hosts: una cosa importante que hacer ahora, es
modificar su archivo <path>/etc/hosts</path> para ajustarlo a sus
necesidades. </p>

<pre caption="/etc/hosts">
127.0.0.1 localhost

192.168.1.10 eta.example.com eta
192.168.1.20 sigma.example.com sigma
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Creando el sistema en el servidor</title>
<body>

<p>
Reinicie el servidor con un LiveCD de Gentoo. Siga el procedimiento de
instalación estándar como se explica en la guía de instalación de
Gentoo PERO con las siguientes diferencias. Cuando monte el sistema de
archivos, haga lo siguiente (donde hdaX es la partición en la cual
creó el directorio <path>/diskless</path>). No necesita montar ninguna otra
partición, ya que todos los archivos residirán en el directorio
<path>/diskless/eta</path>.
</p>

<pre caption="Montando el sistema de ficheros">
#<i> mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Tarballs stage y chroot: Este ejemplo utiliza el tarball de
stage3. Monte <path>/proc</path> en su directorio
<path>/diskless</path> y haga <c>chroot</c> para continuar con la instalación. Después siga el manual de
instalación hasta la configuración del kernel.
</p>

<warn>Sea cuidadoso cuando extraiga su tarball stage. No quiere
terminar extrayéndolo sobre su instalación existente.
</warn>

<pre caption="Extrayendo el tarball stage">
# <i>cd /mnt/gentoo/diskless/eta/</i>
# <i>tar -xvjpf  /mnt/cdrom/gentoo/stage3-*.tar.bz2</i>
# <i>mount -t proc /proc /mnt/gentoo/diskless/eta/proc</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/diskless/eta/etc/resolv.conf</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo/diskless/eta/ /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Configuración del Kernel: cuando haga el <c>make menuconfig</c> en su
configuración kernel, no olvide habilitar las siguientes opciones
junto a las otras recomendadas en el manual de instalación.
</p>

<pre caption="Opciones de menuconfig">
- Your network card device support

- Bajo "Networking options" :

[*] TCP/IP networking
[*] IP: kernel level autoconfiguration
[*] IP: DHCP support
[*] IP: BOOTP support


- Bajo "File systems --> Network File Systems" :

&lt;*&gt; NFS file system support
[*] Provide NFSv3 client support
[*] Root file system on NFS
</pre>

<p>
A continuación configure el archivo <path>/etc/fstab</path> de su
cliente sin disco.
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
proc /proc proc defaults 0 0
tmpfs /dev/shm tmpfs defaults 0 0
</pre>

<p>
Gestor de arranque. No instale otro gestor de arranque, porque ya
tenemos uno - <c>pxegrub</c>. Simplemente acabe la instalación y reinicie el
servidor. Inicie los servicios que necesitará para arrancar el nuevo
cliente: DHCP, TFTPD, y NFS.
</p>

<pre caption="Iniciando los servicios">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/tftpd start</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Iniciando el nuevo cliente</title>
<body>

<p>
Para que el nuevo cliente arranque adecuadamente, necesitará
configurar la BIOS y la tarjeta de red para que use PXE como primer
método de arranque - antes CD-ROM o floppy. Para ayudarle con esto,
consulte los manuales de su hardware o la página web de los
proveedores. La tarjeta de red debería conseguir una dirección IP
usando DHCP y descargar la imagen PXE del grub usando TFTP. Entonces,
debería ver un bonito menú de arranque del grub blanco y negro
en el que seleccionará el kernel de arranque y presione intro. Si todo
está bien, el kernel debería arrancar, montando el sistema de archivos
del root usando NFS y poniendo a su disposición el símbolo de sistema
para hacer el login. Disfrute.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando Gentoo desde una distribución Linux existente</title> 
<section>
<title>Requerimientos </title> 
<body>

<p>
Para instalar Gentoo desde su distribución Linux, necesita tener el 
comando <c>chroot</c> instalado, y tener una copia del tarball (o ISO) de 
instalación de Gentoo que quiera instalar. Una conexión a la red sería lo 
aconsejado, si desea más de lo que viene suministrado en su tarball (de 
todas formas, un tarball es sólo un archivo terminado en .tbz o .tar.gz). 
El autor usó RedHat Linux 7.3 como sistema operativo anfitrion, pero no
importa mucho. ¡Empecemos!
</p>
</body>
</section>

<section>
<title> Perspectiva general </title>
<body>
<p>
Primero asignaremos una partición a Gentoo reajustando el tamaño de
nuestra partición Linux ya existente, montar la partición,
descomprimir el tarball que está montado, hacer <c>chroot</c> dentro del
pseudo-sistema y empezar a compilar. Una vez que la rutina de arranque
se ha llevado a cabo, haremos una configuración final en el sistema
para asegurarnos de que arranca, entonces estaremos preparados para
reiniciar y usar Gentoo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo deberíamos hacer espacio a Gentoo?</title>
<body>

<p>
La partición de root es el sistema de fichero montado bajo
<path>/</path>. Una rápida ejecución de  mount en mi sistema muestra
de qué estoy hablando. Usamos también <c>df</c> (disco libre) para ver cuánto
espacio nos queda y como reajustar su tamaño. ¡Tenga en cuenta que no
es obligatorio redistribuir la partición de su root! Podría
redistribuir cualquier cosa soportada por nuestro redistribuidor, pero
hablemos de eso más tarde.
</p>

<pre caption="Información del sistema de ficheros">
# <i>mount</i>
/dev/hdb2 on / type ext3 (rw) 
none on /proc type proc (rw) 
none on /dev/pts type devpts (rw,gid=5,mode=620) 
none on /dev/shm type tmpfs (rw) 
# <i>df -h </i>
Filesystem           Size Used Avail Use% Mounted on 
/dev/hdb2            4.0G 1.9G  2.4G  82% /
none		      38M    0    38M   0% /dev/shm 
</pre>

<p>
Como se puede ver, la partición montada como <path>/</path> llamada
<path>/dev/hdb2</path> tiene 2.4 gigabytes libres. En mi caso, creo
que lo redistribuiré para dejar 400 Mb de espacio libre, asignando 2
Gb para Gentoo. No está mal, tendría bastante material instalado. De
todas formas, piense que 1 gigabyte suele ser suficiente para la
mayoría de los usuarios. ¡Así que, vamos a particionarlo!
</p> 
</body>
</section>

<section>
<title>Instalando parted para redistribuir particiones. </title> 
<body>

<p>
Parted es una aplicación suministrada por la fundación GNU, un antiguo
y respetable gran proyecto cuyo software está usando en este
mismo momento. De todas formas, hay una herramienta que ahora nos es
extremadamente útil. Se llama <c>parted</c>, editor de particiones y podemos
conseguirlo en <uri>http://www.gnu.org/software/parted/</uri>.
</p>

<note>
Hay otras herramientas para redistribuir particiones, pero el autor 
no está seguro/interesado en que ni PartitionMagic(tm) ni ningún 
otro software de ese tipo lo haga. Es trabajo del lector probarlos.
</note>

<p> 
Busque en esta página el tipo de sistema de archivos cuyo tamaño desea
reajustar y vea si <c>parted</c> puede hacerlo. Si no, no ha tenido suerte,
tendrá que borrar alguna partición para hacerle espacio a Gentoo, y
volver a instalar. Adelante, descargue el software e instálelo. Aquí
encontramos un problema. Queremos reajustar el tamaño de nuestra
partición root de Linux, por tanto, debemos iniciar desde un disquete
un sistema linux mínimo y usar un <c>parted</c> previamente compilado y
copiado a un disquete para redimensionar <path>/</path>. De todas
formas, si puede desmontar la partición estando aún en Linux, es
afortunado, no necesitará hacer lo siguiente. Sólo compile <c>parted</c> y
ejecútelo en una partición desmontada que elija para reajustar su
tamaño. Así es como yo lo hice en mi sistema.
</p>

<impo>
¡Asegúrese de que las operaciones que desea hacer en su partición 
son soportadas por parted!
</impo>

<p>
Obtenga el disco de inicio tomsrtbt (gratuito) de
<uri>http://freshmeat.net/tomsrtbt</uri>, cree un disquete como viene
indicado en la documentación que acompaña el paquete de software e
inserte un nuevo disquete en la disquetera para el siguiente paso.
</p>

<note>
Observe de nuevo que Linux es sinónimo de "Hay más de una forma de
hacerlo". Su objetivo es ejecutar parted en una partición desmontada
para que pueda funcionar. Podría utilizar algún software de
discos de inicio diferente de tomsrtbt. No debería necesitar hacer
este paso, es sólo desmontar el sistema de archivos que desea
reparticionar en su sesión de Linux y ejecutar parted en ella.
</note>

<pre caption="Creación del disco de utilidad">
# <i>mkfs.minix /dev/fd0</i>
480 inodes
1440 blocks
Firstdatazone=19 (19)
Zonesize=1024
Maxsize=268966912
</pre>

<p>
Ahora procederemos con la configuración e instalación de parted. Si no
está todavía descargado y descomprimido, hágalo ahora y cambie de
directorio al correspondiente (a parted). Ahora ejecute la siguiente
secuencia de comandos para construir la aplicación y cópielo en su
disquete.
</p>

<pre caption="Generando el disco de utilidad">
# <i> mkdir /floppy; mount -t minix /dev/fd0 /floppy &amp;&amp; 
export CFLAGS="-O3 -pipe -fomit-frame-pointer -static" &amp;&amp; ./configure 
&amp;&amp; make &amp;&amp; cp parted/parted /floppy &amp;&amp; umount /floppy </i>
</pre>

<p>
Enhorabuena, está preparado para reiniciar y redistribuir su
partición. Hágalo sólo después de echarle un vistazo a la
documentación de parted en el website de GNU. El reajuste de tamaño
suele tardar unos 30 minutos para los discos duros más largos, sea
paciente. Reinicie su sistema con el disco de tomsrtbt (sólo déjelo
dentro), y una vez que se haya iniciado la sesión, sustituya el disco
de la unidad por el disco de utilidades que hemos creado arriba y
teclee <c>mount /dev/fd0 /floppy</c> para montar parted bajo <path>/floppy</path>. Ejecute
parted y podrá redimensionar su partición. Una vez acabado este largo
proceso, estaremos listos para lo realmente divertido, instalar
Gentoo. Vuelva a iniciar su sistema linux anterior. La unidad en el
que desea operar es la que contiene la partición cuyo tamaño queremos
reajustar. Por ejemplo, si queremos reajustar <path>/dev/hda3</path>, el disco es
<path>/dev/hda</path>.
</p>

<pre caption="Comandos a ejecutar una vez estemos dentro del sistema tomsrtbt">
# <i>mount /dev/fd0 /floppy </i>
# <i>cd /floppy; ./parted [disco sobre el que se trabaja]</i>
(parted) <i> print </i>
Disk geometry for /dev/hdb: 0.000-9787.148 megabytes
Disk label type: msdos
Minor    Start       End     Type      Filesystem  Flags
1          0.031   2953.125  primary   ntfs        
3       2953.125   3133.265  primary   linux-swap  
2       3133.266   5633.085  primary   ext3        
4       5633.086   9787.148  extended              
5       5633.117   6633.210  logical               
6       6633.242   9787.148  logical   ext3        
(parted) <i> help resize </i>
  resize MINOR START END        resize filesystem on partition MINOR

        MINOR is the partition number used by Linux.  On msdos disk labels, the
        primary partitions number from 1-4, and logical partitions are 5
        onwards.
        START and END are in megabytes
(parted) <i> resize 2 3133.266 4000.000 </i>
</pre>

<impo>¡Sea paciente! ¡El ordenador está trabajando! Revise el led 
en su cpu para ver que realmente está funcionando. Esto llevará 
entre 2 y 30 minutos.
</impo>

<p>
Una vez que haya reajustado el tamaño, inicie de nuevo su linux
antiguo como hemos descrito. Después vaya a  <uri
link="/doc/es/handbook/handbook.xml?part=1&amp;chap=5">El Gentoo
Handbook: Instalando los archivos de instalación Gentoo</uri> y siga
las instrucciones. Cuando haga el <c>chroot</c>, use el siguiente comando
para limpiar su entorno:
</p>

<pre caption = "Limpiando el entorno durante chroot">
# <i>env -i /usr/sbin/chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
</pre>

<p>
¡Disfrute!
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
