<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/conky-howto.xml,v 1.12 2013/08/28 10:28:13 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Conky/HOWTO" lang="es">
<title>Como usar Conky en Gentoo Linux</title>

<author title="Autor">
  <mail link="admin@sdesign.us">Bill Woodford</mail>
</author>

<author title="Editor">
  <mail link="brenden@rty.ca">Brenden Matthews</mail>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>
<abstract>
Este documento describe como instalar y configurar el monitor de
sistema conocido como conky.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2009-07-19</date>

<chapter>
<title>Información general</title>
<section>
<title>Introducción a conky</title>
<body>

<p>
Así que tiene una máquina Gentoo y ya ha aprendido 30 diferentes
comandos para monitorear distintos aspectos de lo que la máquina está
haciendo en este momento. ¿Qué hacer ahora? ¿No habrá una manera más
sencilla de monitorear el desempeño del sistema y ver qué está
haciendo al igual que los recursos que está utilizando para llevar a
cabo esas tareas? Esto es lo que un monitor de sistema como conky
provee.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué hace?</title>
<body>

<p>
Diferenciándose de otros monitores de sistema como <c>top</c>, conky
puede correr como una ventana en una sesión X, o dibujando a la
ventana raíz (también hay una opción para que mande la información a
stdout, pero no hablaremos de ella acá). Despliega la información
recogida usando texto, barras de progreso e histogramas. Además,
diferenciándose de nuevo de <c>top</c>, el usuario puede configurar la
apariencia completamente. Aparte de monitorear el sistema en sí, conky
puede suministrar información acerca de varios programas para
reproducir música (tales como Music Player Daemon y Audacious Media
Player), mostrar cuántos mensajes están en la cola entrante y mucho más.
Si requiere alguna funcionalidad que conky todavía no tiene, es cuestión
de escribir un guión sencillo para obtener la información requerida -
algunos ejemplos que ya han sido resueltos son feeds RSS, cuenta
de correos POP3, clima local, estado de boinc y hasta el estado de Portage.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando Conky</title>
<section>
<title>Instalación base</title>
<body>

<p>
Gentoo provee un ebuild para instalar conky rápida y facilmente. Ponga
atención particularmente a los parámetros USE. Probablemente quiera
soporte X11 (<c>X</c>) y asegúrese seleccionar los parámetros USE para
cualquier reproductor de música (aparte de MPD) que quiera, como
Audacious (<c>audacious</c>). Si desea usar el monitor de puerto TCP,
asegúrese de desactivar el parámetro USE <c>ipv6</c>, ya que éste
funciona solo para sistemas ipv4.
</p>

<p>
Adicionalmente, el parámetro USE <c>truetype</c> agrega soporte para
fuentes TrueType con Xft. La mayoría de los usuarios querrán esto
también.
</p>

<p>
Podemos agregar resaltado por sintaxis para el archivo de
configuración de Conky al especificar los parámetros USE
<c>vim-syntax</c> y <c>nano-syntax</c>, dependiendo del editor
preferido.
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.use">
<comment>(Use el siguiente a modo de ejemplo)</comment>
# <i>echo app-admin/conky truetype audacious -infopipe -ipv6 >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Una vez configurado los parámetros USE, ¡es hora de instalar conky!
</p>

<pre caption="Instalando conky">
# <i>emerge -av conky</i>
</pre>

<p>
Puede probar la apariencia de conky ejecutando el comando <c>conky</c>
en un terminal. Seguramente dará una buena referencia de su apariencia
para determinar qué se va a cambiar, agregar o eliminar.
</p>

<pre caption="Ejecutando conky por primera vez">
$ <i>conky</i>
</pre>

<note>
Conky requiere el soporte de la extensión Double Buffer Extension
(DBE) del servidor X para evitar el parpadeo, ya que sin esta no
logrará actualizar la pantalla con suficiente rapidez. Puede
activarse en el archivo <path>/etc/X11/xorg.conf</path> agregando una
línea con <c>Load "dbe"</c> en la sección <b>Section "Module"</b>.
</note>

<p>
Una vez que tenga una idea de la apariencia de conky, ¡podremos
configurarlo!
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Configurando conky</title>
<body>

<p>
Por defecto, conky buscará un archivo de configuración en el
directorio del usuario, en <path>~/.conkyrc</path>. Este archivo
contiene todas las opciones de configuración, el texto estático,
colores y las variables que controlan qué información se muestra al
usuario. Conky proporciona un excelente archivo de ejemplo de
configuración en <path>/etc/conky/conky.conf</path>.
</p>

<pre caption="Copiando la configuración ejemplo al directorio del usuario">
$ <i>cp /etc/conky/conky.conf ~/.conkyrc</i>
</pre>

<p>
Ahora, abra el archivo de configuración en un editor de texto. Tal vez
se de cuenta que está dividido en dos secciones. La primera sección
contiene las opciones de configuración del programa y controla la
manera que actúa. Esto incluye cosas tales como el
<c>update_interval</c>, o intervalo de actualización de pantalla. La
segunda sección contiene el texto, los gráficos y las variables
desplegadas en la pantalla. Esto incluye datos como el "uptime"
(<c>$uptime</c>), uso del procesador (<c>$cpu</c>) y cualquier otro
dato que quiera mostrar. La primera sección del archivo empieza
inmediatamente y la segunda sección consiste en todo lo que viene
después de la línea <c>TEXT</c>. Los comentarios en el archivo
comienzan con un <c>#</c>, aunque tenga presente que aún estando
comentada una línea en la segunda sección, el texto todavía aparecerá
en la pantalla.
</p>

<p>
Listas de todas las opciones disponibles de configuración y variables
se encuentran en
<uri>http://conky.sourceforge.net/config_settings.html</uri> and
<uri>http://conky.sourceforge.net/variables.html</uri>. Adicionalmente,
hay unos excelentes pantallazos, configuraciones ejemplo y guiones en
<uri>http://conky.sourceforge.net/screenshots.html</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Extendiendo la funcionalidad de conky</title>
<section>
<title>Más allá de las variables incluidas</title>
<body>

<p>
Hemos llegado acá después de buscar esa variable a través de toda la
documentación por esa variable que conky pareciera no tener ... Pues
¡tiene suerte! Conky proporciona muchas variables ¡justo para
este propósito! ya que <c>$exec</c> ejecutará un comando cada vez que
conky actualice, <c>$execi</c> ejecutará un comando a intervalos
específicos y <c>$texeci</c> ejecutará un comando en su propia hebra a
intervalos específicos.
</p>

<pre caption="Ejemplos de guiones">
<i>${exec grep 'sudo' /var/log/messages | tail -n 4}</i>
<i>${execi 30 ~/scripts/emerge-status.sh}</i>
<i>${texeci 600 ~/scripts/gmail.pl}</i>
</pre>

<note>
Mientras que cualquier comando que funcione en un interpretador de
comandos (shell) funcionará con cualquiera de estas variables, es
importante tomar en cuenta que éstos deben concluir su ejecución. Esto
significa que comandos como <c>tail -f</c> que continúan ejecutando
<e>no</e> funcionarán correctamente.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
