<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/Attic/doc-policy.xml,v 1.5 2004/09/05 19:49:14 bass Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/doc-policy.xml">

<title>Política de Documentación de Gentoo Linux</title>
<author title="Author">
    <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
</author>
<author title="Author">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
    <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Editor">
    <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Traductora">
    <mail link="thenewkrispowa@hotmail.com">Cristina Aguilar</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="yoswink@gmail.com">José Luis Rivero</mail>
</author>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<abstract>
Este documento contiene la Política de Documentación de Gentoo,
las bases que todos los Desarrolladores y Colaboradores de Gentoo
deberían conocer y aplicar.
</abstract>

<license/>

<version>1.5</version>
<date>September 3 , 2004</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
El equipo de documentación de Gentoo Linux aspira a crear documentación 
excepcionalmente profesional que sea totalmente clara y orientada al usuario 
final. Para cumplir esta meta, tenemos reglas muy específicas y pautas que 
<e>toda</e> la documentación debe seguir antes de ser publicada en nuestro 
sitio web, o en cualquier otro sitio.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Temas tratados</title>
<body>

<p>
Esta política cubrirá los siguientes asuntos:
</p>

<ul>
<li>Organización del Equipo del Proyecto de Documentación</li>
<li>Pautas de Documentación</li>
<li>Reclutamiento del Equipo de Documentación</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Organización del Equipo del Proyecto de Documentación</title>
<section>
<title>Organización</title>
<body>

<p>
El equipo del Proyecto de Documentación de Gentoo se divide en muchos 
equipos más pequeños que trabajan en total cooperación entre ellos. Cada 
equipo pequeño representa un equipo desarrollo activo de un Subproyecto de 
Documentación de Gentoo.
</p>

<p>
El equipo del Proyecto de Documentación está estratégicamente dirigido por un 
gerente de alto nivel como requiere la 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml">Estructura 
de Dirección de Gentoo. </uri>. Este documento describe también las 
responsabilidades del gerente estratégico con respecto a Gentoo Linux.
</p>

<p>
Para las tareas directivas diarias, el proyecto de documentación de Gentoo 
tiene un gerente de operaciones. Esta persona se centra en todas las 
tareas relacionadas con la documentación que son más a corto plazo. El 
gerente de operaciones y el estratégico pueden ser el mismo, si el 
gerente estratégico así lo desea.
</p>

<p>
Estos cargos actualmente son desempeñados por las siguientes personas:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Posición</th>
  <th>Nombre del desarrollador</th>
  <th>Apodo del desarrollador</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Gerente estratégico</ti>
  <ti>Sven Vermeulen</ti>
  <ti><mail link="swift@gentoo.org">swift</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gerente de operaciones</ti>
  <ti>Xavier Neys</ti>
  <ti><mail link="neysx@gentoo.org">neysx</mail></ti>
</tr>
</table>

<p>
Cada subproyecto tiene un gerente estratégico propio. Él/ella puede 
tener un gerente operacional si lo considera apropiado. Sus 
responsabilidades con el proyecto de documentación de Gentoo son las mismas 
que en la <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml#doc_chap1_sect5">Estructura de Dirección de Gentoo.</uri>.
</p>

<p>
Los subproyectos del Equipo de documentación de Gentoo junto con sus 
respectivos gerentes estratégicos, son mostrados en la 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp"> página del GDP</uri>. 
</p>

<p>
La decisión de añadir subproyectos está en manos del gerente estratégico.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Miembros del equipo del proyecto de documentación</title>
<body>

<p>
Cada miembro del Proyecto de Documentación de Gentoo debe estar subscrito a la 
lista de correo 
<mail link="gentoo-doc-subscribe@gentoo.org">gentoo-doc@gentoo.org</mail>. 
Esta lista será utilizada para discutir todos los temas relacionados con la 
documentación. Estará abierta a todas las partes interesadas, sean desarrolladores o no.
</p>

<p>
Cada miembro del Proyecto de Documentación de Gentoo debe estar suscrito al alias 
<mail link="docs-team@gentoo.org">docs-team@gentoo.org</mail>. Este alias es 
utilizado <e>solamente</e> por <uri 
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> para informar al equipo de 
documentación acerca de los errores relacionados con la documentación de Gentoo.
</p>

<p>
Cada miembro del Equipo de Documentación de Gentoo debería estar disponible en el canal 
<c>#gentoo-doc</c> en <uri link="http://www.freenode.net">irc.freenode.net</uri>
siempre que esté conectado.
</p>

<p>
Dependiendo de sus responsabilidades, todo miembro puede tener acceso CVS limitado a 
<c>cvs.gentoo.org</c>. El acceso CVS sólo puede ser otorgado a desarrolladores de 
Gentoo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Equipos de traducción de la documentación</title>
<body>

<p>
Cada idioma debería ser llevado por un equipo oficial de traducción. Dicho equipo 
está dirigido por un jefe de traducción y, tal vez, un subjefe traductor, teniendo ambos 
acceso a cambios en el CVS. Si por cualquier motivo el jefe traductor no puede llevar 
a cabo sus tareas, el subjefe estará al cargo. Si tampoco esta persona está incapacitada 
para ello, el mentor o mentores estarán a cargo del lenguaje.
</p>

<p>
Si se aporta una traducción nueva, pero el idioma no está soportado, el equipo de 
documentación de Gentoo no la publicará oficialmente. En ese caso, el documento 
permanecerá sin enlazar hasta que se forme un equipo de traducción oficial de ese 
idioma.
</p>

<p>
Cuando un idioma está soportado oficialmente, pero el equipo no tiene ningún miembro 
o nadie se quiere responsabilizar del equipo de traducción, todos los enlaces a los 
documentos serán eliminados de ese sitio. Sin embargo, los documentos estarán 
disponibles en caso de que el idioma vuelva a estar oficialmente soportado.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pautas de Documentación Gentoo</title>
<section>
<title>Cuestiones legales</title>
<body>

<p>
Todo documento publicado por el Proyecto de Documentación de Gentoo, 
debe estar bajo la licencia <uri 
link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/">Creative Commons 
Attribution-ShareAlike License</uri>. 
</p>

<p>
Todo documento debe tener la siguiente etiqueta en el código de su guía XML 
entre las etiquetas <c>&lt;/abstract&gt;</c> y <c>&lt;version&gt;</c>:
</p>

<pre caption = "Aviso sobre la licencia de Documentación Gentoo">
&lt;/abstract&gt;
<i>
&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 --&gt;
&lt;license/&gt;
</i>
&lt;version&gt;...&lt;/version&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Errores y actualizaciones</title>
<body>

<p>
Cada error reportado en <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>
debería ser tratado tan rápido como sea posible. Si un error no puede ser tratado 
de manera oportuna, quien haya reportado ese error debería ser informado de 
ello poniendo un comentario en el error. El gerente táctico u operacional 
puede decidir que error tiene mayor prioridad y debería ser tratado antes que 
cualquier otra tarea sea asignada.
</p>

<p>
Siempre que un miembro del Equipo de Documentación de Gentoo se encarga 
de un error, debe asignarse a sí mismo el error, pero asegurándose de que 
<c>docs-team@gentoo.org</c> está en la lista de Cc. A menos que sea con 
el consentimiento del gerente operacional, un error no puede ser eliminado 
por otro miembro del Equipo de Documentación de Gentoo sin su aprobación.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Desarrollo del documento</title>
<body>

<p>
Todo documento que el equipo de documentación de Gentoo desarrolla, puede 
ser desarrollado según las partes intervinientes crean conveniente. Sin embargo, 
cuando el documento está acabado, debe ser transformado en <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/es/xml-guide.xml">GuíaXML</uri>.
</p>

<p>
Cuando se empieza un nuevo documento o se necesita un cambio grande, un aviso 
debe ser archivado en <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> 
en lo referente al desarrollo del documento. Si ya existe un aviso en la base 
de datos que solicita un cambio en la documentación, no hay que archivar un 
nuevo aviso. Cambios gramaticales, sintácticos o pequeños tampoco requieren 
el archivo de un aviso en <uri 
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
Todos los cambios en el contenido del documento, excepto correcciones
de errores en el texto o en los comentarios de los listados de código, deben 
llevar al aumento de número de versión (y fecha). Observe que el cambio de 
los listados de código debe causar un aumento de número y fecha de la versión.
</p>

<p>
Cuando actualice un archivo relacionado con el handbook (como por ejemplo
los archivos <path>hb-*</path>) debe también aumentar el archivo padre
<path>handbook-&lt;arch&gt;.xml</path> y subir al cvs todos los archivos
de una sola vez (lo cual implica un mensaje idéntico en el CVS).
</p>

<p>
Todos los cambios en el formato XML deben llevar a un salto de la versión 
(y fecha) sólo en caso de que la disposición del documento cambie.
</p>

<p>
Incrementar o no el número mayor de versión en lugar del número menor de 
versión u otro, es cosa del editor.
</p>

<p>
Toda actualización de una traducción debe copiar la información textual de la 
nueva versión del documento maestro en inglés para sincronizar totalmente las 
traducciones y que así tengan la misma información de versión.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Revisión y Envíos (Commit)</title>
<body>

<p>
Para mantener un ciclo alto de desarrollo de la documentación, los cambios 
técnicos o intrusivos de los documentos pueden ser propagados inmediatamente 
al documento, <e>si</e> el editor está 100% seguro que serán correctos y 
funcionarán. Si no está 100% seguro (por ejemplo, porque un usuario le ha 
dicho cómo hacerlo, pero usted no puede verificarlo), haga revisar el cambio a un 
desarrollador de Gentoo que pueda verificarlo.
</p>

<p>
Cambios de mucho volumen, técnicos o intrusivos deben ir acompañados de un 
aviso en <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Este número de error <e>debe</e> 
ser mencionado en el registro del CVS para permitir volver atrás en los cambios.
</p>

<p>
Si un cierre de aviso consiste en cambios tanto de contenido, como internos, 
ambos cambios deben ser enviados (commit) separadamente para que 
así los traductores puedan ver fácilmente los cambios importantes (contenido) 
e ignorar los cambios de codificación.
</p>

<p>
En caso de una traducción, el jefe traductor del idioma es el responsable del 
documento. Sólo él o ella puede enviar el documento al CVS, a menos que esté 
actualmente entrenándose, en cuyo caso su mentor debería hacer el envío.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Sanciones</title>
<body>

<p>
Aunque esto nunca ha sido necesario, sigue siendo importante enumerarlo 
en la política - a pesar de que es odioso. De todas formas, los 
desarrolladores de documentación que empleen mal su posición:
</p>

<ul>
  <li>proporcionando deliberadamente información errónea a usuarios o desarrolladores.</li>
  <li>escribiendo deliberadamente documentación estropeada</li>
  <li>estropeando deliberadamente documentos.</li>
  <li>
    yendo deliberadamente contra las decisiones expuestas a lo largo de 
    la política o por el modelo de consenso en la lista de correo de 
    documentación de Gentoo.
  </li>
  <li>
    permaneciendo, por un largo período de tiempo, sin informar al GDP y 
    sin responder a las peticiones del gerente operacional de 
    actualización de estado.
  </li>
</ul>

<p>
serán informados al <uri link="/proj/en/devrel">Desarrollador de relaciones 
del proyecto de Gentoo.</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Reclutamiento del equipo de documentación</title>
<section>
<title>Contribuidores, autores, traductores</title>
<body>

<p>
Cualquier interesado en contribuir documentación, corregir la existente, 
escribir nueva documentación o traducirla, es bienvenido a unirse al equipo. 
No hay reglas o cadenas unidas a ello. Sólo asegúrese de que está suscrito a 
<c>gentoo-doc@gentoo.org</c> y ha leído y comprendido toda la política.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Desarrollador de documentación de Gentoo</title>
<body>

<p>
Como desarrollador de documentación de Gentoo debe saberlo todo sobre
la <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Política de
Gentoo</uri>,  aunque no esté enviando ebuilds. Usted debe también haber leído 
<uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-release-policy.xml">la Política de 
Lanzamientos de Gentoo </uri> y <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml">la Estructura 
de Dirección de Gentoo.</uri> Todo esto es necesario para asegurar nuestra 
base de usuarios para que los que no son desarrolladores de Gentoo den 
información errónea sobre asuntos importantes.
</p>

<p>
Contacte con el gerente operacional del proyecto de documentación de 
Gentoo. Él le pedirá sus coordenadas y otra información, y después concertara 
un mentor para usted quien le guiará en sus primeros días o semanas como 
desarrollador.
</p>

<p>
Le será entregado una dirección de correo de Gentoo y se le asignarán uno 
o más subproyectos. Durante los días o semanas iniciales, usted deberá 
preguntar a su mentor tanto como sea posible, preferiblemente hágale 
comprobar todo lo que usted haga. Si su función requiere acceso al CVS, 
sólo lo recibirá cuando su mentor lo considere apropiado. Hasta entonces, 
su mentor estará encargado de los envíos al CVS.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gerente adjunto de traducción</title>
<body>

<p>
Convertirse en gerente adjunto de traducción no debería tomarse a la 
ligera. Usted sería responsable de todo documento traducido y su revisión 
final. El jefe de traducción se asegurará de que los documentos traducidos 
sean gramatical y sintácticamente perfectos.
</p>

<p>
Para llegar a ser gerente adjunto de traducción de Gentoo, usted debe 
ser desarrollador de Gentoo.
</p>

<p>
Durante su periodo de entrenamiento, será gerente adjunto de 
traducción y deberá actuar acorde a ello. Todas las pautas relativas a 
dicho cargo serán aplicadas.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
