<?xml version='1.0' encoding='iso8859-1'?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide type="project" link="/projects/dynfw.html">
<title>dynfw Dynamic Firewall Tools, v1.0</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda Garcimartín</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail></author>
<abstract></abstract>
<version>1.0.1</version>
<date>30 Jul 2001</date>

<chapter>
        <title>dynfw</title>

        <section>
                <title>Introducción</title>
                <body>
                
                <p>Los firewalls están muy bien, pero, ¿qué hace cuando necesita hacer cambios
                complejos en poco tiempo a su firewall basado en netfilter? En lugar de escribir
                un complejo script de firewall, use las dynfw Dynamic Firewall Tools (Herramientas
                Dinámicas para Firewalls). Esta colección de robustos scripts en bash han sido
                diseñados para trabajar con casi cualquier firewall basado en netfilter. Usando
                estos scripts, será capaz de hacer cambios casi inmediatos a su firewall sin
                correr el riesgo de perder configuraciones, aumentando así la seguridad de la red.
                Los scripts dynfw aparecieron por primera vez en 
                <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/1-fw/?n-1-4191">este
                artículo de IBM developerWorks</uri>.
                </p>

                <p>Puede descargar dynfw desde aquí:
                <uri>dynfw-1.0.1.tar.gz</uri>.</p>
                
                <note>Los dynfw Dymanic Firewall Tools tienen
                Copyright 2001 Gentoo Technologies, Inc. y se distribuyen bajo la Licencia Pública
                General de GNU (GPL). Le animamos a que envíe cualquier arreglo de bug o mejora de
                estas herramientas a <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail> así podrán ser incluidas en la versión oficial.</note>

                <p>Los siguientes scripts se incluyen en <path>dynfw-1.0.1.tar.gz</path>:
                </p>
                <p>
                <table>
                        <tr><th>Script</th><th>Descripcion</th></tr>
                        <tr><ti><path>install.sh</path></ti><ti>el script de instalación -- ejecute esto primero</ti></tr>
                        <tr><ti><path>dynfw.sh</path></ti><ti>el script de soporte global -- usado por todos los otros scripts</ti></tr>
                        <tr><ti><path>ipdrop</path></ti><ti>rechaza paquetes desde una IP específica</ti></tr>
                        <tr><ti><path>ipblock</path></ti><ti>rechaza como el anterior, pero envia un reinicio TCP si es posible</ti></tr>
                        <tr><ti><path>tcplimit</path></ti><ti>limita nuevas conexiones a un puerto TCP local</ti></tr>
                        <tr><ti><path>host-tcplimit</path></ti><ti>limita nuevas conexiones desde un host específico</ti></tr>
                        <tr><ti><path>user-outblock</path></ti><ti>previene a un UID (usuario) de establecer conexiones</ti></tr>
                </table>
                </p>

                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Changelog</title>
                <body>

                <p><e>1.0.1</e>: arreglos de compatibilidad sh; <c>==</c> cambiado para <c>=</c> (oops!)</p>
                <p><e>1.0</e>: Versión inicial.</p>

                </body>
        </section>
</chapter>
</guide>
