<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15" ?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide>
	<title>Mandando Ebuilds</title>
	<author title="Autor">
		<mail link="mbutcher@frii.com">Matt Butcher</mail>
	</author>
	<author title="Traductor">
		<mail link="kikov@fco-gimeno.com">Francisco Gimeno</mail>
	</author>
	<author title="Editor-es">
		<mail link="bass@gentoo.org">J. Alberto Suárez López</mail>
	</author>
	<abstract>
	Esta guía explica como mandar un paquete ebuild a traves del sistema
	de monitorización de Bugzilla.
	</abstract>

	<version>1.0</version>
	<date>7 Ene, 2002</date>

	<chapter>
		<title>Comienzo</title>
		<section>
			<title>Crear una Cuenta en Bugzilla </title>
			<body>
				<p>Diríjase a la página <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Esta
				es la URL de la base de datos del sistema de monitorización de
				Bugzilla.  En la lista de los enlaces, uno de los elementos
				contiene "Open a new Bugzilla account" (abrir una nueva cuenta en
				Bugzilla). Si todavía no tiene una cuenta, haga click en este
				enlace y cree una nueva cuenta.</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Mandando un ebuild</title>
		<section>
			<title>Crear un nuevo bug</title>
			<body>
				<p>Abajo de la página principal o de la página de login,
				hay una caja amarilla.  Elija el enlace <c>New</c> (nuevo).
				O simplemente puede ir a la URL <uri>http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi</uri>.
				De las 2 formas entrará en la página de <c>Enter Bug</c> (enviar bug).</p>

				<note>
				En el sistema Bugzilla, todas las entradas son bugs.  Esto incluye
				a los nuevos paquetes ebuilds. Cada bug se asigna a un identificador
				de seguimiento (tracking id).  Anote ese ID, sobre todo si otros paquetes
				suyos depende de este paquete.
				</note>

				<p>Bugzilla puede monitorizar múltiples productos.  Por ejemplo, en Gentoo,
				otros productos pueden incluir documentación, o herramientas usadas para
				administrar el sitio web. Desde la lista de productos, los paquetes Ebuilds
				deberían siempre ser mandados a <c>Gentoo Linux</c></p>

				<p>Haciendo Click en el producto <c>Gentoo Linux</c> debería traer un nuevo
				formulario de entrada de bug.</p>
			</body>
		</section>
		<section>
			<title>Completar el formulario de bugs</title>
			<body>
				<p>El primer campo del formulario es <c>versión</c>. Si sabe
				a que versión pertenece el paquete, ajústelo aquí. En caso contrario,
				seleccione <c>unspecified</c> (sin especificar). A continuación, ajuste el
				componente. Todos los script de ebuild están en el tipo de componente
				<c>Ebuilds</c></p>.
				<impo>
				Los paquetes Ebuilds debería estar <e>siempre</e> en el tipo de componente
				<c>Ebuild</c>. Las categorías tales como <c>GNOME</c>, <c>Libraries</c>, and
				<c>Server</c> pueden parecer que encajan con su ebuild, pero se usan para
				dar informes de bugs de paquetes, no para mandar paquetes ebuilds.
				</impo>

				<p>Las categorías <c>Platform</c>, <c>OS</c>, y
				<c>Priority</c> no se necesitan ajustar para los paquetes ebuild.</p>

				<p>El campo <c>Severity</c> debería ajustarse a <c>enhancement</c> (mejora)</p>.

				<p>Deje el campo <c>Assigned To</c> en blanco, pero si desea monitorizar
				el estado de su paquete, escriba su email en el campo <c>CC</c>. </p>

				<p>Rellene el campo <c>Summary</c> con una breve nota acerca del paquete
				que se esta mandando y si es una actualización o un nuevo paquete.
				Algo así estaría muy bien: <c>
				foo-bar-x.y.z.ebuild (New Package)</c> o <c>foo.x.y-z.ebuild (Update)</c></p>

				<p>El campo
				<c>Description</c>(descripción) debería rellenarse tanto como sea posible.
				Aquí hay un ejemplo del Bug Número 7: (en inglés)</p>
				<pre>
				Hi!

				Please find attached gramps.tar.gz containing gramps-0.7.0.ebuild and a
				patch so that it will compile against python-2.2

				gramps is the Genealogical Research and Analysis Management Programming
				System.  It is a very cool gnome/python app.  If you are in the US, you
				can head over to http://www.familysearch.com/
				and you can probably find a GEDCOM file for your family tree to import
				into gramps. (Mormons sure do like geneaology)

				I suggest app-misc/gramps Also, this ebuild depend on Imaging and ReportLab
				previously submitted

				tod
				</pre>
				<p>Una vez que el resumen esté completo, pulse <c>Submit</c>.</p>
			</body>
		</section>
		<section>
			<title>Adjuntando el Script de Ebuild</title>
			<body>
				<p>Después de hacer click en <c>submit</c> en la página de <c>Introducir 
				Bug</c> será llevado a la página <c>Posting Bug</c> . Anote el número del
				bug.</p>

				<p>Hacia el final de la página verá un enlace a <c>Attach a file to
				this bug</c> (adjuntar un archivo a
				este bug). Haga Click en este enlace.</p>

				<p>Seleccione el fichero usando la caja de texto o el diálogo de <c>Browse</c>.
				En el campo <c>Description</c>
				(decripción), escribe el nombre del fichero ebuild, 
				tal y como lo hizo en la sección
				<c>Summary</c> (sumario) en la página anterior.</p>

				<p>Asegúrese de que el tipo de
				contenidos está ajustado a
				"text/plain" /texto plano), y que
				la opción <c>select from list</c>
				(elegir de la lista) está seleccionada.</p>

				<p>No hace falta rellenar ningún campo más en este formulario. Haga Click
				en <c>Submit</c> ¡y ya está!</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Varios Ebuilds</title>
		<section>
			<title>Dependencias</title>
			<body>
				<p>En el caso de que quiera mandar varios ebuilds, con algún tipo de
				dependencia con otros, ayuda bastante si estas dependencias están
				anotadas.  Viendo el bug de nuevo, debería permitirte introducir otra
				nota. Por favor, añada la información de dependencia aquí.</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>

