<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/faq.xml,v 1.40 2006/02/16 12:09:45 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/faq.xml" lang="es">
<title>Preguntas de uso frecuente en Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Revisor">
  Colin Morey
</author>
<author title="Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
   <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="smith.jonathan@gmail.com">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="gentoo@kapcoweb.com">Leonardo Boshell</mail>
</author>
<author title="Traductor">
<mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>

<abstract>
Este FAQ es una recopilación de preguntas y respuestas realizadas en 
la lista de correo gentoo-dev y de conversaciones en IRC.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>3.6</version>
<date>2006-02-13</date>

<chapter>
<title>Preguntas:</title>
<section>
<title>Comenzando</title>
<body>

<p>
Por favor, observe que muchas de estas cuestiones son respondidas en los
documentos y guías oficiales de Gentoo. Ésta es simplemente una lista de
preguntas comunes. Por favor, lea la documentación y/o las páginas man para
obtener una mayor compresión de cómo funciona Gentoo y GNU/Linux y para las
respuestas a preguntas que no se responden aquí.
</p>


<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">¿Cómo se pronuncia Gentoo, y qué significa?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">¿Qué hace diferente a Gentoo?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalación</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">Las cosas son realmente inestables y estoy
    usando las optimizaciones "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". ¿Qué
    sucede?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">¿Cómo puedo cambiar la contraseña de root 
    (o de cualquier otro usuario)?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">¿Cómo puedo añadir un usuario normal ?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">¿Por qué no puede un usuario convertirse en root mediante "su"?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">¿Cómo desactivo devfs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">¿Puedo actualizar Gentoo de una versión 
    a otra sin tener que reinstalar?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Mi kernel no arranca (correctamente), 
    ¿qué tengo que hacer?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Mi proxy necesita autenticación. 
    ¿Qué debo hacer?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">¿Cómo grabo un archivo ISO?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">¿Qué CD/stage debería utilizar para mi CPU?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dhcp">No puedo conectarme después de reiniciar. ¿Qué 
    ocurre?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dualboot">Quiero iniciar Windows desde GRUB o LILO pero sólo me
    aparece la pantalla en negro ¿Qué debo hacer?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#stage12">¿Cómo instalo Gentoo utilizando un Stage1 o Stage2?
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Administración de Paquetes</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">¿En qué formato se almacenan los paquetes?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Quiero realizar el paso ./configure yo mismo.  
    ¿Puedo?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">¿Cómo uso emerge estando detrás de un firewall?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">¿Qué hago si rsync no me funciona?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Dispongo tan sólo de una lenta conexión por 
    modem en casa. ¿Puedo descargar las fuentes desde algún otro sitio y 
    agregarlas a mi sistema?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Los paquetes de código fuente se están acumulando en
    /usr/portage/distfiles/. ¿Es seguro eliminar estos archivos?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">¿Qué hay en  /var/tmp/portage?. ¿Es seguro
    borrar los archivos y directorios de /var/tmp/portage?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Uso</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">¿Cómo configuro una distribución de teclado 
    internacional?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">La resolución de nombres DNS funciona sólo para 
    el usuario root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">¿Por qué no puede mi usuario utilizar su propio crontab?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">¿Cómo consigo que el bloqueo de números esté activado 
    al cargarse el sistema?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">¿Cómo consigo dejar mi terminal limpio al salir?</uri>
  </li>
<li>
    <uri link="#suinx">No soy capaz de ejecutar aplicaciones gráficas
    como root después de hacer su.</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Mantenimiento </title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">Problemas de corrupción de datos con 
    ReiserFS -- cómo solucionarlos, etc.</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Desarrollo</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#reportbugs">¿Dónde puedo reportar fallos?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">¿Con qué frecuencia se realizan nuevos
    lanzamientos?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Mi speaker pita como loco. ¿Cómo desactivo los pitidos
    de la consola?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Recursos</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">¿Dónde puedo encontrar más información 
    sobre Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">¿Puedo comprar un CD de Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">Este FAQ no ha respondido mi pregunta. 
    ¿Qué hago ahora?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Comenzando</title>

<section id="pronunciation">
<title>¿Cómo se pronuncia Gentoo, y qué significa?</title>
<body>

<p>
Un <e>Gentoo</e> es una especie de pequeño y veloz pingüino, pronunciado
"yen-tú". El nombre científico del pingüino Gentoo es <e>Pygoscelis papua</e>.
El nombre <e>Gentoo</e> fue dado a los pingüinos por los habitantes de las
Islas Malvinas.
</p>

</body>
</section>
<section id="differences">
<title>¿Qué hace diferente a Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo utiliza un sistema de paquetes con reminiscencias del modelo de ports
de BSD llamado <uri link="/proj/en/portage">Portage</uri>. Portage es un
sistema de gestión de paquetes que permite una gran flexibilidad mientras
instalamos y mantenemos software en un sistema Gentoo. Proporciona soporte 
para opciones en tiempo de compilación (a través de <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Parámetros USE</uri>)
,dependencias condicionadas, resumen previo a la instalación de paquetes,
instalación segura (a través de sandboxing) y desinstalación de software,
perfiles de sistema , <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">protección
de los archivos de configuración</uri> entre otras muchas <uri 
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">características 
</uri>.
</p>

<p>
Con Gentoo puede crear su sistema desde el código utilizando sus opciones de
optimización. Tiene el completo control sobre qué paquetes son o no instalados.
Gentoo se le proporciona con numerosas opciones, de tal manera que, pueda
instalar Gentoo a su gusto. Esto es por lo cual se conoce a Gentoo como una
<e>meta-distribución</e>.
</p>

<p>
Gentoo está siendo desarrollada activamente. Toda la distribución utiliza un
estilo de desarrollo de alta velocidad: los parches de los paquetes son
rápidamente integrados en el árbol principal, la documentación es actualizada 
a diario, con frecuencia se añaden características a portage, las versiones se
suceden rápidamente y se publican unas doce versiones oficiales al año.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación</title>
 <section id="optimizations">
<title>
  Las cosas son realmente inestables y estoy usando las optimizaciones "-O9
  -ffast-math -fomit-frame-pointer". ¿Qué sucede?
</title>
<body>

<p>
No trate de utilizar nada más alto que <c>-O3</c> pues no está
soportado por las versiones actuales de gcc. Las optimizaciones muy
agresivas, en ocasiones causan que el compilador modifique el código
ensamblador hasta el punto en el que ya no sigue haciendo lo
mismo.
</p>

<p>
Por favor, pruebe primero a compilar utilizando CFLAGS
<c>-O2 -march=&lt;your_arch&gt;</c> antes de informar sobre un error.
</p>

</body>
</section>
 <section id="password">
<title>
  ¿Cómo puedo cambiar la contraseña de root (o de cualquier otro usuario)?
</title>
<body>

<p>
Puede utilizar <c>passwd</c> para cambiar la contraseña del usuario
con el que haya iniciado la sesión. Como root, puede cambiar cualquier
contraseña de usuario utilizando el comando <c>passwd username</c> Para más
información sobre opciones y configuración, por favor consulte <c>man
passwd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>¿Cómo puedo añadir un usuario normal?</title>
<body>

<p>
El comando <c>adduser username</c> añadirá un usuario llamado "username". Sin
embargo, este método no ofrece al usuario muchos de los permisos que puede
querer concederle, por lo que es preferible el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Utilizando useradd">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel username</i>
</pre>

<p>
Este comando creará el usuario llamado "username". La opción <c>audio</c> les
añade al grupo <c>audio</c> y permite al usuario acceder a dispositivos de
sonido. La opción <c>wheel</c> añade al usuario al grupo <c>wheel</c>, que
permite al usuario ejecutar el comando <c>su</c> con el que poder obtener los
privilegios del usuario <c>root</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>¿Por qué no puede un usuario convertirse en root mediante "su"?</title>
<body>

<p>
Por razones de seguridad, los usuarios solo pueden realizar <c>su</c> hacia
root si ellos pertenecen al grupo wheel. Para agregar un usuario al grupo
wheel, ejecute el siguiente comando como root:
</p>

<pre caption="Añadiendo un usuario al grupo wheel">
# <i>gpasswd -a username wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>¿Cómo desactivo devfs?</title>
<body>

<p>
Gentoo puede funcionar con soporte devfs en el núcleo, udev userland o
<path>/dev</path> estático. Con la llegada del kernel 2.6, y siendo estable en
la mayoría de arquitecturas, se recomienda udev. Por favor, vea la <uri
link="/doc/es/udev-guide.xml">Guía udev en Gentoo</uri> que informa sobre cómo
configurar udev.
</p>

<p>
Si quiere utilizar un <path>/dev</path> estático, por favor configure
<c>RC_DEVICES="static"</c> en <path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
  ¿Puedo actualizar Gentoo de una versión a otra sin tener que reinstalar?
</title>
<body>

<p>
De hecho, no hay diferencia entre los distintos lanzamientos después de haber
sido instaladas. Gentoo 1.4 y posteriores están basadas en <c>glibc-2.3.x</c>.
Así, por ejemplo, ejecutando <c>emerge --sync &amp;&amp; emerge -uDN world</c>
obtendrá que todo su sistema está puesto al día con el "último Gentoo".
La verdadera diferencia entre versiones recae en el medio de instalación y los
paquetes precompilados. Vea la <uri link="/doc/es/gentoo-upgrading.xml">Guía de
actualización de Gentoo</uri> para mayor información sobre perfiles y su papel
en la actualización.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>Mi kernel no arranca (correctamente), ¿qué tengo que hacer?</title>
<body>

<p>
No necesita repetir todos los pasos de la instalación pero es necesario
examinar el kernel y todos sus pasos asociados. Supongamos que tiene instalado
Gentoo en <path>/dev/hda1</path> (/boot) y <path>/dev/hda3</path> (/) teniendo
<path>/dev/hda2</path> definido como memoria de intercambio (swap):
</p>

<pre caption = "Reconfigurando el kernel">
<comment>Inicie desde el CD de Instalación y espere hasta recibir el cursor de espera de órdenes (prompt)</comment>
<comment>Primero montamos todas las particiones:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Entonces hacemos un chroot hacia nuestro entorno Gentoo y configuramos el kernel:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Ahora (des)seleccione todo aquello que este mal (des)seleccionado en su</comment>
<comment>configuración anterior. Después salga y compile su kernel:</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
<comment>Ahora copie su archivo bzImage, sobrescribiendo el anterior:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/&lt;kernel_name&gt;</i>
<comment>Si usa LILO, vuelva a ejecutarlo -- usuarios de GRUB deben saltarse esto:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Ahora salga del chroot y reinicie.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Si, por otro lado,  el problema radica en la configuración del
cargador de arranque (bootloader) siga los mismos pasos, pero en
lugar de configurar/compilar el kernel debe reconfigurar el
bootloader. (No es necesario recompilar).
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Mi proxy necesita autenticación. ¿Qué debo hacer?</title>
<body>

<p>
Para hacer que Portage use este esquema automáticamente, defina en
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption = "/etc/make.conf">
HTTP_PROXY="http://username:password@yourproxybox.org:portnumber"
FTP_PROXY="ftp://username:password@yourproxybox.org:portnumber"
RSYNC_PROXY="rsync://username:password@yourproxybox.server:portnumber"
</pre>

</body>
</section>
<section id="isoburning">
<title>¿Cómo grabo un archivo ISO?</title>
<body>
 
<p>
Necesita grabar el archivo en el modo raw. Esto significa que <e>no</e> debe
limitarse simplemente a grabar el archivo en el CD,  debe interpretar el
archivo como un CD completo.
</p>
  	 
<p>
Existen muchas herramientas de grabación de CDs; explicarlas todas sería
una locura. En cambio, describir unas cuantas populares nunca hace daño:
</p>
  
  <ul>
    <li>
      Con EasyCD Creator seleccione <c>Archivo</c>, <c>Grabar CD desde una
      imagen</c>. A continuación cambie <c>Archivos de tipo</c> a <c>Archivos
      de imagen ISO</c>. Lo siguiente es localizar el archivo ISO y hacer click
      en <c>Abrir</c>. Al hacer click en <c>Comenzar grabación</c> la imagen
      ISO será correctamente grabada en el CD-R.
     </li>
     <li>  
       Con Nero Burning ROM, cancele el asistente que se activa automáticamente
       y seleccione <c>Grabar imagen</c> del menú <c>Grabador</c>. Seleccione
       la imagen que quiera grabar y haga click sobre <c>Abrir</c>. Ahora pulse
       sobre el botón <c>Grabar</c> y observe como su nuevo CD está siendo
       grabado.
     </li>
     <li>
       Con cdrecord, simplemente teclea <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (sustituya
       <path>/dev/hdc</path> con su ruta de acceso a la unidad CD-RW) seguido
       de la ruta al archivo ISO :)
     </li>
     <li>
       Con K3B, selecciona <c>Herramientas</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Grabar
       Imagen de CD</c>. A continuación, puede localizar su archivo ISO dentro
       de el área 'Imagen para grabar'. Finalmente haga click en
       <c>Comenzar</c>.
     </li>
     <li>
       Con Mac OS X Panther, ejecute <c>Utilidad de Disco</c> desde 
       <path>Aplicaciones/Utilidades</path>, seleccione <c>Abrir</c> del menú
       <c>Imágenes</c>, seleccione  la imagen montada del disco en la ventana 
       principal y seleccione <c>Grabar</c> en el menú de <c>Imágenes</c>.
     </li>
     <li>
       Con Mac OS X Jaguar, ejecute <c>Utilidad de Disco</c> desde 
       <path>Aplicaciones/Utilidades</path>, seleccione 
        <c>Grabar Imagen</c> desde el menú <c>Archivo</c>, seleccione 
        el archivo ISO y haga click en  el botón <c>Grabar</c>.
     </li>
   </ul>

</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>¿Qué CD/stage debería utilizar para mi CPU?</title>
<body>

<p>
Primero necesita conocer que CPU está utilizando. Supondremos que es un 
Pentium-M. A continuación necesita obtener con que CPU es compatible (en
términos de instrucciones). Puede que necesite consultar la página web de su
fabricante de CPUs para esto, también <uri
link="http://www.google.com">Google</uri> puede ayudarle con esta labor :-).
</p>

<p>
Si no está seguro, utilice un CD/stage "más bajo", por ejemplo i686 o incluso
el x86 genérico (o el equivalente a su arquitectura). Esto asegurará de que su
sistema funcionará, aunque puede que no sea tan rápido que con optimizaciones.
</p>

<p>
Por favor, tenga en cuenta que existen muchas más opciones que aquellas que se
utilizaron para compilar los stages binarios. Consulte la<uri
link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-3.4.4/gcc/i386-and-x86_002d64-Options.html#i386-and-x86_002d64-Options">guía de gcc</uri> para establecer la opción <c>-march</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>No puedo conectarme después de reiniciar. ¿Qué ocurre?</title>
<body>

<p>
Primero necesita comprobar si su tarjeta de red es mostrada correctamente por
el kernel. Ejecute <c>ifconfig&nbsp;-a</c> y busque eth0 o wlan0 (en el caso de
ciertas tarjetas de red inalámbrica). Puede que necesite cargar módulos
concretos del kernel para detectar adecuadamente la tarjeta de red. Si ese es
el caso, asegúrese de que dichos módulos estén listados en
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> (o <path>kernel-2.4</path> si
todavía utiliza un kernel 2.4).
</p>

<p>
Si ha olvidado incluir soporte para su tarjeta de red en su kernel, necesitará
entonces reconfigurarlo.
</p>

<p>
Si su kernel sí encuentra su tarjeta de red y ha puesto su configuración de red
para que utilice DHCP, puede que haya olvidado hacer un
<c>emerge&nbsp;dhcpcd</c>. Necesitará entonces reiniciar con su CD de
instalación para instalar <c>dhcpcd</c>.
</p>

<p>
La información de cómo recuperar su sistema empleando el CD de instalación
también está <uri link="#bootrescue">disponible</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dualboot">
<title>
Quiero iniciar Windows desde GRUB o LILO pero sólo me aparece la pantalla en
negro ¿Qué debo hacer?
</title>
<body>

<p>
Éste es un problema conocido. Windows rechaza iniciar cuando no está instalado
en el primer disco duro mostrando una pantalla en negro/blanco. Para controlar
esto, tendrá que "engañar" a Windows haciéndole creer que sí está instalado en
el primer disco duro mediante un pequeño arreglo en la configuración de su
cargador de arranque. Por favor, observe que en el ejemplo de abajo Gentoo está
instalado en <path>hda</path> (primer disco) y Windows en <path>hdb</path>
(segundo disco). Ajuste su configuración como sea necesario.
</p>

<pre caption="Ejemplo de inicio dual para Windows en grub.conf">
title Windows XP
     map (hd1) (hd0)
     map (hd0) (hd1)
     rootnoverify (hd1,0)
     chainloader +1
</pre>

<pre caption="Ejemplo de inicio dual para Windows en lilo.conf">
other=/dev/hdb1
     label=WindowsXP
     table=/dev/hdb
     map-drive = 0x80
     to = 0x81
     map-drive = 0x81
     to = 0x80
</pre>

<p>
Esto le hará creer a Windows que está instalado en el primer disco duro e
iniciará sin problemas. Se puede obtener más información al respecto en la <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/html_node/DOS_002fWindows.html">documentación
de GRUB</uri> (en inglés) y en <c>man lilo.conf</c>, dependiendo del cargador
de arranque que esté utilizando.
</p>

</body>
</section>
<section id="stage12">
<title>¿Cómo instalo Gentoo utilizando un Stage1 o Stage2?</title>
<body>
  	 
<p>
El manual de Gentoo solamente describe la instalación de Gentoo utilizando un
archivo stage3. Sin embargo, Gentoo todavía proporciona archivos stage1 y
stage2. Esto está enfocado a propósitos de desarrollo (el "equipo de gestión
de nuevas versiones" de Gentoo comienza empleando un stage1 para obtener un
stage3) pero no debería ser empleado por los usuarios: un archivo stage3 puede
emplear perfectamente para construir la base del sistema. Necesitaras una
conexión activa a Internet.
</p>
  	 
<p>
Construir la base del sistema (bootstrapping) significa compilar el toolchain
(las bibliotecas de C y el compilador) para el sistema después de instalar
todos los paquetes del núcleo del sistema. Para realizar una instalación de la
base del sistema, lleve a cabo una instalación desde un stage3. Antes de
comenzar el capítulo sobre <e>Configurando el Núcleo</e>, modifique el script 
<path>bootstrap.sh</path> para adecuarlo a sus necesidades y después,
ejecútelo:
</p>
  	 
<pre caption="Compilando la base del sistema">
# <i>cd /usr/portage/scripts</i>
# <i>vi bootstrap.sh</i>
  	 
# <i>./bootstrap.sh</i>
</pre>
  	 
<p>
Lo siguiente, recompilar todos los paquetes del núcleo del sistema con el
recientemente compilado toolchain. Necesitamos compilarlos ya que el stage3
los ofrece:
</p>
  	 
<pre caption="Recompilando los paquetes del núcleo del sistema">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>
  	 
<p>
Ahora ya puede continuar con <e>Configurando el núcleo</e>. Aunque tenga en
cuenta que no podrá utilizar los paquetes GRP nunca más.
</p>
  	 
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Administración de Paquetes</title>
<section id="ebuilds">
<title>¿En qué formato se almacenan los paquetes?</title>
<body>

<p>
Los paquetes no son propiamente almacenados "almacenados". En su lugar, Gentoo
proporciona un juego de scripts con los que poder resolver dependencias,
recoger código fuente y compilar una versión del paquete de acuerdo a tus
necesidades específicas. Generalmente nosotros sólo creamos binarios para
nuevas versiones e imágenes. El <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Gentoo Ebuild
HOWTO</uri> cubre en detalle los contenidos de un script de ebuild.
</p>

<p>
Para versiones ISO completas, hemos creado un sitio completo de paquetes
binarios en un formato <c>.tbz2</c> mejorado, el cual es compatible con
<c>.tar.bz2</c> y con meta-información adjuntada al final del fichero. Se
pueden emplear éstos para instalar una versión funcional (aunque no del todo
optimizada) del paquete rápida y eficientemente.
</p>

<p>
Es posible crear RPMs (ficheros del gestor de paquetes de Redhat) utilizando el
sistema portage de Gentoo, aunque actualmente no es posible utilizar todos los
RPMs que existen para instalar paquetes.
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Quiero realizar el paso ./configure yo mismo. ¿Puedo?</title>
<body>

<p>
Sí, pero no es algo trivial ni recomendable. Ya que el método para hacer esto
requiere de un buen entendimiento del funcionamiento interno de portage y sus
comandos, en su lugar se recomienda que parchee el ebuild para hacer aquello
que desee y lo coloque en el directorio extensión de portage (eso si existe).
Esto es <e>mucho</e> mejor para el mantenimiento y generalmente más fácil. Vea
el <uri link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Ebuild
HOWTO</uri> para mayor información.
</p>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>¿Cómo uso emerge estando detrás de un cortafuegos (firewall)?</title>
<body>

<p>
Vea las preguntas de <uri link="#proxy">proxies</uri>, <uri
link="#norsync">rsync</uri>, y <uri link="#manualdownload">descarga manual de
ficheros fuente</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>¿Qué hago si rsync no me funciona?</title>
<body>

<p>
Si está detrás de un firewall que no permite el tráfico de rsync, entonces
puede usar <c>emerge-webrsync</c> el cual buscará e instalará una imagen de
Portage a través de HTTP. Vea la <uri link="#proxy">sección proxy</uri> de este
documento para obtener información sobre la descarga de ficheros fuente e
imágenes de portage a través de un proxy.
</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
Dispongo tan sólo de una lenta conexión por modem en casa. ¿Puedo 
descargar las fuentes desde algún otro sitio y agregarlas a mi sistema?
</title>
<body>

<p>
Por supuesto. Puede ejecutar <c>emerge --pretend paquete</c> para ver
qué programas van a ser instalados. Para buscar las fuentes de esos
paquetes y desde donde descargarlas, puede ejecutar <c>emerge -fp
package</c>. Descargue las fuentes y tráigalas a casa en cualquier
medio. Coloque las fuentes en <path>/usr/portage/distfiles/</path> y luego sólo
ejecute <c>emerge paquete</c>. Sin embargo, esté alerta, éste es un proceso
pesado.
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
Los paquetes de código fuente se están acumulando en
/usr/portage/distfiles/. ¿Es seguro eliminar estos archivos?
</title>
<body>

<p>
Eliminar estos ficheros no tendrá un efecto negativo en el rendimiento del día
a día. Sin embargo, puede ser prudente mantener las versiones más recientes de
los ficheros; a menudo, varios ebuilds se publicarán para la misma versión de
un componente específico de software. Si has borrado el fichero y actualizas el
software, será necesario descargarlo de nuevo de Internet. Hay programas que
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-337074.html">han desarrollado
usuarios</uri> para borrarlo todo menos las versiones más recientes de los
ficheros fuente. Observe que aunque parezcan funcionar, <e>no</e> están
mantenidos oficialmente. Utilícelo bajo su propia responsabilidad.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
¿Qué hay en  /var/tmp/portage?. ¿Es seguro borrar los 
archivos y directorios de /var/tmp/portage?
</title>
<body>

<p>
Durante la compilación, Gentoo guarda las fuentes del paquete en
<path>/var/tmp/portage</path>. Normalmente estos ficheros y directorio son
eliminados después de una instalación correcta, aunque a veces esto falla. Es
seguro borrar todo el contenido de este directorio <e>si</e> emerge no está en
ejecución. Sólo para estar seguro, ejecute siempre <c>pgrep emerge</c> antes de
limpiar este directorio.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uso</title>
<section id="intkeyboard">
<title>¿Cómo configuro una distribución de teclado internacional?</title>
<body>

<p>
Edite la variable <c>KEYMAP</c> en <path>/etc/rc.conf</path>. Para tener la
consola funcionando adecuadamente con los caracteres extendidos en su mapa de
teclas puede que también necesite configurar las variables
<c>CONSOLETRANSLATION</c> y <c>CONSOLEFONT</c> en su
<path>/etc/conf.d/consolefont</path> (para mayor información sobre la
localización de su entorno consulte
<uri link="/doc/es/guide-localization.xml">nuestra guía de localización</uri>).
Luego puede reiniciar el sistema, o reiniciar el script de mapas de teclas y el
de consolefont:
</p>

<pre caption="Iniciar el script de mapas de teclas">
# <i>/etc/init.d/keymaps restart</i>
# <i>/etc/init.d/consolefont restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>La resolución de nombres DNS funciona sólo para el usuario root.</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> tiene permisos incorrectos; realice un
<c>chmod</c>  de este modo:
</p>

<pre caption="Cambiando permisos a /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
 <section id="crontab">
<title>¿Por qué no puede mi usuario utilizar su propio crontab?</title>
<body>

<p>
Necesita añadir al usuario al grupo <c>cron</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>
¿Cómo consigo que el bloqueo de números (bloq Num) esté activado al cargarse el
sistema?
</title>
<body>

<p>
Si trabaja en línea de comandos, solamente necesita ejecutar <c>rc-update add
numlock default&amp;&amp;/etc/init.d/numlock start</c>.
</p>

<p>
Cada GUI proporciona herramientas diferentes para este pequeño aspecto; por
favor, revise la sección de ayuda o manuales en línea para obtener asistencia.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>¿Cómo consigo dejar mi terminal limpio al salir?</title>
<body>

<p>
Para dejar su terminal limpio, añada <c>clear</c> a su script
<path>~/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption="Limpiando el terminal al salir">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Si quiere que esto suceda automáticamente cuando añade un nuevo
usuario, puede hacer lo mismo para <path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption="Creando nuevos usuarios con el terminal limpio al salir">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i></pre>
</body>

</section>
<section id="suinx">
<title>
  No soy capaz de ejecutar aplicaciones gráficas como root después de hacer su.
</title>
<body>
 
 <p>
Este problema parece ocurrir cuando inicia la sesión de manera gráfica. Los 
usuarios de <c>startx</c> no tiene este inconveniente. El problema es un <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560"> bug </uri> en
el PAM de Gentoo, sin embargo la solución es bastante sencilla: añada la 
siguiente línea al <path>/etc/profile</path>.
</p>

<pre caption="Exportar XAUTHORITY">
 export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
 </pre>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Mantenimiento</title>
<section id="filecorruption">
<title>
Problemas de corrupción de datos con ReiserFS -- cómo solucionarlos, etc
</title>
<body>

<p>
Si su partición ReiserFS ya se encuentra corrupta, intente arrancar el sistema
desde el CD de instalación de Gentoo Linux y ejecute <c>reiserfsck
--rebuild-tree</c> sobre el sistema de archivos corrupto. Esto
debería hacer el sistema de archivos consistente de nuevo, aunque
puede que haya perdido algunos archivos o directorios debido a la
corrupción.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Desarrollo</title>
<section id="reportbugs">
<title>¿Dónde puedo reportar fallos?</title>
<body>

<p>
Utilice nuestro <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>. Si no está
seguro de que su problema sea en realidad un bug, puede visitar <c>#gentoo</c>
en la red de IRC <uri link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>¿Con qué frecuencia se realizan nuevos lanzamientos?</title>
<body>

<p>
Los paquetes de Gentoo normalmente son actualizados poco después de que sus
autores principales publiquen código nuevo. En cuanto a Gentoo en sí misma, se
realizan nuevas publicaciones de stages/perfiles/ISOs, revisa nuetra página del
proyecto <uri link="/proj/en/releng">Release Engineering</uri>. Las nuevas
versiones se anuncian en la lista de correo <uri
link="/main/es/lists.xml">gentoo-announce</uri>. Vea la pregunta sobre <uri
link="#upgrade">actualización</uri> para mayor información.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
  Mi speaker pita como loco. ¿Cómo desactivo los pitidos de la consola?
</title>
<body>

<p>
Los pitidos de consola pueden ser desactivados usando setterm, de esta forma:
</p>

<pre caption="Utilizando setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Si quisiera desactivar los pitidos de la consola en el arranque,
necesita colocar este comando en
<path>/etc/conf.d/local.start</path>. Sin embargo, esto solo desactiva
los pitidos para la terminal actual. Para desactivar los pitidos de
otras terminales, redireccione la salida del comando a la terminal de
destino, de esta forma:
</p>

<pre caption="Utilizando setterm (bis)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Debe reemplazar /dev/vc/1 con la terminal en la que desea desactivar 
los pitidos.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos</title>
<section id="resources">
<title>¿Dónde puedo encontrar más información sobre Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
La documentación oficial de Gentoo puede encontrarse en
<uri>http://www.gentoo.org/doc/es/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>¿Puedo comprar un CD de Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Los CDs de Instalación de todas las arquitecturas soportadas están disponibles
en nuestra <uri link="http://www.cafepress.com/officialgentoo/">Tienda
Gentoo</uri>. Cuanto usted compra un CD de nuestra tienda, también está
apoyando nuestro desarrollo. Así que, por favor, considere la posibilidad de
comprar en nuestra tienda, si le es posible.
</p>

<p>
También puede encontrar CDs recientes desde diversos vendedores listados en
nuestra página <uri link="/main/en/where.xml">Get Gentoo!</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>Este FAQ no ha respondido mi pregunta. ¿Qué hago ahora?</title>
<body>

<p>
Un buen primer paso sería explorar la <uri
link="/doc/es/index.xml">documentación</uri> existente, si esto falla, varias
listas de correo de Gentoo se muestran en <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>. Para buscar en las listas de correo
de Gentoo, tan sólo ingrese "lists.gentoo.org foo" para buscar por "foo". Si
todo esto falla, o tan solo quiere compartir un rato con otros usuarios de
Gentoo, visítenos al irc: <c>#gentoo</c> en <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
