<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/genkernel.xml,v 1.22 2013/12/01 18:03:48 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Genkernel/es" lang="es">
<title>Guía Genkernel de Gentoo Linux</title>

<author title="Autor">
  <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>
</author>
<!-- folajimi@speakeasy.net -->
<author title="Colaborador">
  Jimi Ayodele
</author>
<!-- thseiler@gmail.com -->
<author title="Soporte NFS">
  Thomas Seiler
</author>
 <author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="sping"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="ervin@activalink.net">Ervin Sarkisov</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="srinclan@gmail.com">Sergio D. Rodríguez Inclan</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Esta guía intenta proporcionar un marco de referencia para todas las
funciones proporcionadas por genkernel.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>10</version>
<!-- Latest real content change: 2012-06-29 -->
<date>2013-08-18</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>Fundamentos</title>
<body>

<p>
Para aquellos usuarios que no desean compilar manualmente sus núcleos,
genkernel les permite automatizar este proceso. Puede ayudar a crear
una imagen del núcleo similar a las disponibles en el CD de Instalación
de Gentoo, las cuales han sido diseñadas para detectar automáticamente
la configuración del hardware de su sistema. Algunos usuarios pueden
estar también interesados en utilizar genkernel para hardware que
precisa de un núcleo operativo e inicialización antes de que arranque
el sistema.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Público objetivo</title>
<body>

<p>
Genkernel a menudo es una buena elección para aquellos que no están
acostumbrados a compilar su propio núcleo o para los que no están
seguros de su configuración de hardware. Genkernel está diseñado para
aliviar el proceso de compilación del núcleo y debería dar soporte por
defecto a la mayoría de su hardware.
</p>

<p>
Sin embargo, si conoce los controladores que requiere su sistema, puede
reducir aún más el tiempo de compilación del núcleo. Esto es posible
debido a que puede indicarle a genkernel que solo construya los
controladores relevantes a su hardware. Con frecuencia el número de
controladores que requiere su sistema será menor (implicando un tiempo
de compilación más corto) que los que ofrece la configuración por
defecto.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalar genkernel</title>
<body>

<p>
Puede obtener genkernel ejecutando simplemente la orden <c>emerge
genkernel</c>. Consulte <c>genkernel --help</c> para obtener ayuda
sobre cómo usar la versión de genkernel instalada en su sistema.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Trabajar con genkernel</title>
<section>
<title>Cómo usar genkernel</title>
<body>

<p>
Aunque hay varias formas de ejecutar genkernel, el enfoque menos
intrusivo es mediante <c>genkernel all</c>. Con este se usa una
configuración genérica que funciona bien en la mayoría de los
sistemas. Tal como se mencionaba antes, este enfoque presenta ciertas
desventajas pues la mayor parte de los módulos creados no son útiles
para el usuario promedio y puede incrementar el tiempo de
compilación. Abajo se muestra un ejemplo de un enfoque más
eficiente el cual se logra al pasar ciertos parámetros a genkernel
como el usuario root:
</p>

<pre caption="Ejecutar genkernel (con parámetros)">
# <i>genkernel --splash --no-install --no-clean --menuconfig all</i>
</pre>

<p>
La línea descrita arriba provoca que genkernel construya un núcleo
con la pantalla de presentación de arranque activada
(<c>--splash</c>) el cual tendrá que ser instalado manualmente
(<c>--no-install</c>). Mientras se esté preparando el árbol de
fuentes del núcleo, genkernel se abstendrá de eliminar cualquiera
de los archivos objeto preexistentes en el árbol de las fuentes
(<c>--no-clean</c>). Se desplegará al usuario una herramienta de
configuración basada en menús para seleccionar qué módulos se
construirán en el sistema (<c>--menuconfig</c>).
</p>

<p>
Existen otros parámetros que alteran el resultado de genkernel. Por
ejemplo, reemplazar <c>--no-install</c> con el
parámetro <c>--install</c> permite a genkernel instalar
automáticamente el nuevo núcleo en el directorio
<path>/boot</path>, y creará enlaces simbólicos si se especifica el
parámetro <c>--symlink</c>. El uso del parámetro <c>--mountboot</c>
permite que genkernel monte su partición <path>/boot</path>
automáticamente si es necesario.
</p>

<p>
Recuerde, genkernel está diseñado para que la compilación del núcleo
sea fácil y sin mayores inconvenientes. Por esta razón, genkernel
ofrece diversos parámetros para minimizar el esfuerzo que implica la
compilación del núcleo. Por ejemplo, hay algunos parámetros que ayudan
con la configuración del núcleo, mientras que hay otros que afectan la
compilación actual. Algunos por su parte incluso pueden servir de
ayuda en la depuración del proceso de compilación. Aquellos que estén
interesados en optimizaciones adicionales tengan en cuenta que existen
parámetros que afectan el ensamblado del núcleo, el empaquetamiento e
incluso la inicialización del núcleo.
</p>

<p>
El resto de este capítulo examina la funcionalidad de varios
parámetros, variables de configuración y acciones disponibles de
genkernel. Para una lista completa, por favor, lea
<c>man genkernel</c> y los comentarios en
<path>/etc/genkernel.conf</path>. Algunos parámetros tienen
variantes que realizan al operación contraria. Estas variantes
comienzan con el prefijo <b><c>no-</c></b>, y sus efectos se indican
entre corchetes, [].
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Parámetros de Configuración</title>
<body>

<p>
Los parámetros de configuración listados abajo le ayudan a decidir qué
características deberían estar activadas o no en el núcleo previo a su
compilación. Incluso puede elegir si el archivo de configuración
creado en el proceso debería ser o no guardado. Los siguientes son los
parámetros principales de configuración:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>menuconfig</b>: Activa <e>[o desactiva]</e> la orden
    <c>make menuconfig</c> (que invoca a la utilidad de configuración
    interactiva del núcleo basada en menús de pantalla) antes de
    compilar el núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--gconfig</b>: Ofrece la utilidad de configuración del núcleo
    que depende de las bibliotecas GTK+-. La ventaja de esta opción es
    que la mayoría de los usuarios encuentran que usar esta
    herramienta hace más fácil y clara la configuración del núcleo ya
    que se basa en el sistema X-Window. Su desventaja es
    que <b>necesita</b> el sistema X-Window para usarla, así que no
    funcionará en la línea de comandos.
  </li>
  <li>
    <b>--xconfig</b>: Ofrece la utilidad de configuración del núcleo
    que depende de las bibliotecas QT. La ventaja de esta opción es
    que la mayoría de los usuarios encuentran que usar esta
    herramienta hace más fácil y clara la configuración del núcleo ya
    que se basa en el sistema X-Window. Su desventaja es
    que <b>necesita</b> el sistema X-Window para usarla, así que no
    funcionará en la línea de comandos.
  </li>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>save-config</b>: Guarda <e>[o no]</e> el archivo de
    configuración del núcleo a un archivo en el directorio
    <path>/etc/kernels/</path> para uso posterior.
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Parámetros de Compilación</title>

<body>

<p>
Los siguientes parámetros normalmente hacen efecto durante la
compilación actual:
</p>

<ul>
  <li>
   <b>--kerneldir=<path>/ruta/a/las/fuentes/</path></b>: Especifica
   una ubicación alternativa a las fuentes del núcleo en vez de la
   ubicación por defecto <path>/usr/src/linux/</path>.
  </li>
  <li>
    <b>--kernel-config=<path>/ruta/al/archivo/de/configuración</path></b>:
    Especifica qué archivo alternativo de configuración del núcleo
    será usado en vez del archivo por defecto
    <path>/ruta/a/las/fuentes/.config</path>.
  </li>
  <li>
    <b>--module-prefix=<path>/ruta/al/directorio/de/prefijo</path></b>:
    Especifica un prefijo al directorio donde serán instalados los
    módulos del núcleo (la ruta por defecto es el
    directorio <path>/lib/modules/</path>).
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>clean</b>: Activa <e>[o desactiva]</e> la
    orden <c>make clean</c> antes de compilar su núcleo. La
    orden <c>make clean</c> elimina todos los archivos objeto y
    dependencias del árbol de fuentes del núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>mrproper</b>: Activa <e>[o desactiva]</e> la
    orden <c>make mrproper</c> antes de compilar su núcleo. Al
    igual que la orden <c>make clean</c>, <c>make mrproper</c>
    elimina todos los archivos objeto y dependencias del árbol
    de fuentes del núcleo. Sin embargo, los archivos de
    configuración anteriores (en
    <path>/ruta/a/las/fuentes/.config</path> o
    <path>/ruta/a/las/fuentes/config.old</path>)
    <b>también</b> se eliminarán del árbol de fuentes del núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--oldconfig</b>: Ejecuta la orden <c>make oldconfig</c>, el
    cual intenta reunir información de configuración de la
    arquitectura del sistema a partir del guión genérico ubicado
    en <path>/usr/share/genkernel/</path>. Este es un proceso
    no-interactivo; no se requiere el usuario dé información. También,
    si se usa <c>--oldconfig</c> junto con
    <c>--clean</c>, este último parámetro es negado lo que resulta en la
    activación del parámetro <c>--no-clean</c>.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    <b>--callback="<c>echo Hola</c>"</b>: Realiza una llamada a los
    argumentos especificados (<c>echo Hola</c>, en este caso) después
    de que se hayan compilado el núcleo y los módulos relevantes, pero
    antes de compilar la imagen de initrd. Esto puede ser útil si
    quiere instalar módulos externos en la imagen initrd invocándolos
    a través de la llamada "callback" y redefiniendo el grupo de
    módulos de genkernel.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>install</b>: Activa <e>[o desactiva]</e> la orden
    <c>make install</c>, que instala su nueva imagen del núcleo, el
    archivo de configuración, la imagen initrd y el mapa de símbolos
    del sistema en su partición boot ya montada. Así mismo se
    instalarán los módulos compilados.
  </li>
  <li>
    <b>--no-ramdisk-modules</b>: Esta opción no copia ningún
    módulo al initrd creado por genkernel. Este parámetro es una
    excepción a la regla del prefijo <c>no-</c>; al omitir este
    prefijo crea un parámetro inválido de genkernel.
  </li>
  <li>
    <b>--all-ramdisk-modules</b>: Copia todos los módulos disponibles a la
    imagen initrd creada por genkernel.
  </li>
  <li>
    <b>--genzimage</b>: Crea la imagen initrd previo a la imagen del
    núcleo. (Este hack actualmente solo es válido en los sistemas
    Pegasos PPC).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Parámetros del Compilador</title>
<body>

<p>
Genkernel soporta los siguientes parámetros que se pueden pasar a
aplicaciones relevantes mientras se ensambla el núcleo. Dichos
parámetros hacen efecto sobre el <e>compilador</e> usado para
el proceso de compilación del núcleo aunque a un nivel mucho
más bajo.
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--kernel-cc=<c>algúnCompilador</c></b>: Especifica qué
    compilador utilizar para compilar el núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--kernel-ld=<c>algúnEnlazador</c></b>: Define el enlazador que
    debe ser utilizado durante el proceso de compilación de su núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--kernel-as=<c>algúnEnsamblador</c></b>: Especifica qué
    ensamblador utilizar para ensamblar el núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--kernel-make=<c>algúnMake</c></b>: Define una alternativa
    para <e>GNU Make</e> a utilizar durante la compilación del núcleo.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    <b>--utils-cc=<c>algúnCompilador</c></b>: Especifica que
    compilador utilizar para compilar las utilidades auxiliares.
  </li>
  <li>
    <b>--utils-ld=<c>algúnEnlazador</c></b>: Define el enlazador que
    debe ser utilizado durante el proceso de compilación de las
    utilidades auxiliares.
  </li>
  <li>
    <b>--utils-as=<c>algúnEnsamblador</c></b>: Especifica qué
    ensamblador utilizar para ensamblar las utilidades auxiliares.
  </li>
  <li>
    <b>--utils-make=<c>algúnMake</c></b>: Define una alternativa
    para <e>GNU Make</e> a usar durante la compilación de las
    utilidades auxiliares.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    <b>--makeopts=<c>-jX</c></b>: Define el número de hilos
    concurrentes que puede implementar la utilidad make mientras
    se compila el núcleo (y sus utilidades). La variable <b>'X'</b>
    es un número que se obtiene al sumar uno (1) al número de
    procesadores usados por el sistema. Así, para un sistema que
    tenga una CPU, el parámetro apropiado es <c>-j2</c>; un sistema
    con 2 procesadores usará el parámetro <c>-j3</c> y así
    sucesivamente. <e>(Un sistema con un solo procesador que soporte
    la tecnología Hyper-Threading&trade; (HT) puede usar el
    parámetro </e><c>-j3</c> <e>toda vez que se haya activado el soporte
    de Procesamiento Múltiple Simétrico (SMP) en el núcleo).</e>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Parámetros de Depuración</title>
<body>

<p>
El uso de parámetros de depuración durante el proceso de compilación
del núcleo controla la cantidad de información que se reporta, así
como la presentación de dicha información.
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--loglevel=<c>niveldeverbosidad</c></b>: Controla el nivel de
    verbosidad de la información que entrega genkernel. La variable
    <c>NivelDeVerbosidad</c> es un entero cuyo valor está entre 0 y
    5. El nivel '0' representa la mínima cantidad de información de
    salida mientras que '5' entrega tanta información como es posible
    acerca de las actividades de genkernel durante el proceso de
    compilación del núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--logfile=<path>/ruta/al/archivo/de/salida</path></b>: Ignora
    el valor ajustado por el parámetro <c>--loglevel</c> y
    envía <b>todos</b> los datos de depuración generados por genkernel
    al archivo de salida especificado, el cual se ubica por defecto en
    <path>/var/log/genkernel.log</path>.
  </li>
  <li>
    <b>--no-color</b>: Activa <e>[o desactiva]</e> la salida en colores
    de la información de depuración (generada por genkernel) usando
    secuencias de escape.
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Parámetros de Inicialización</title>
<body>

<p>
Los parámetros indicados aquí se utilizan para crear ciertos efectos
durante el inicio del sistema. Algunos de estos parámetros son
útiles únicamente para efectos de estética mientras que otros pueden
ser esenciales para la activación de algunas características en el
sistema.
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>splash</b>: Activa <e>[o desactiva]</e> el
    soporte para el <uri link="http://fbsplash.berlios.de/wiki/doku.php">
    framebuffer splash</uri> en el initrd que genkernel va a construir.
    Para anular el tema por defecto usado por gensplash use el
    parámetro <b>--splash=<c>TemaPreferido</c></b> (donde
    <c>TemaPreferido</c> es el título de uno de los directorios
    ubicados dentro del directorio <path>/etc/splash/</path>.
  </li>
  <li>
    <b>--splash-res=<c>ResoluciónPreferida</c></b>: Este parámetro
    le permite seleccionar las resoluciones de pantalla de arranque
    soportadas en el initrd durante el inicio del sistema. Esto es
    útil por dos motivos: Primero, que puede seleccionar las
    resoluciones de pantalla de arranque que solo son relevantes a su
    sistema. Segundo, evita hacer uso de mayor espacio en disco
    requerido por initrd (puesto que initrd no ofrece soporte para
    aquellas resoluciones irrelevantes a la configuración de su
    sistema). No obstante, puede que desee omitir este parámetro si el
    núcleo está siendo compilado para un CD de Instalación; esto
    permite soporte de splash para todas las resoluciones posibles.
  </li>
  <li>
    <b>--do-keymap-auto</b>: Fuerza la selección del mapa de teclado
    durante la secuencia de arranque.
  </li>
  <li>
    <b>--lvm</b>: Incluye soporte de almacenamiento
    vía <uri link="http://sources.redhat.com/lvm2/">Administración
    Lógica de Volúmenes</uri> (LVM2) a partir de
    binarios <e>estáticos</e>, si están disponibles en el sistema.
    Los binarios (estáticos) de LVM2 se compilan en caso de no estar
    presentes. Asegúrese de instalar el paquete lvm2 en su sistema
    con <c>emerge lvm2</c> antes de activar este parámetro y revise
    el <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/LVM">artículo sobre
    LVM</uri> en el wiki de Gentoo.
  </li>
  <li>
    <b>--dmraid</b>: Incluye suporte para
    <uri link="http://people.redhat.com/~heinzm/sw/dmraid/readme">
    DMRAID</uri>; la utilidad que crea mapeos RAID usando el subsistema
    de mapeo de dispositivos del núcleo. DMRAID descubre, activa,
    desactiva y muestra las propiedades de conjuntos de software RAID
    (por ejemplo, ATARAID) y particiones DOS contenidas.
  </li>
  <li>
    <b>--luks</b>: Incluye soporte para el <uri
    link="http://luks.endorphin.org/">Sistema de Clave Unificada de
    Linux (en inglés, Linux Unified Key Setup</uri> o LUKS. Esto
    permitirá usar un dispositivo cifrado con LUKS que contenga el
    sistema raíz de archivos. En el gestor de arranque se coloca el
    dispositivo cifrado como el valor de crypt_root (y real_root
    será el dispositivo descifrado que creará LUKS).
  </li>
  <li>
    <b>--disklabel</b>: Añade soporte para etiquetado de discos y UUID
    a su initrd.
  </li>
  <li>
    <b>--iscsi</b>: Añade soporte para iSCSI a su initrd.
  </li>
  <li>
    <b>--multipath</b>: Añade soporte para <uri
    link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Multipath">Multipath</uri> a su
    initrd.
  </li>
  <li>
    <b>--linuxrc=/ruta/a/su/linuxrc</b>: Especifica la ruta al archivo
    creado por el usuario y denominado <e>linuxrc</e> &mdash; un
    guión inicializado durante la etapa de inicio del núcleo previo
    al proceso de arranque. (La ubicación por defecto del guión
    linuxrc debería ser el directorio
    <path>/usr/share/genkernel/</path>) Este guión le permite iniciar
    el arranque de un pequeño y modular núcleo y cargar los
    controladores necesarios (como módulos) por el sistema.
  </li>
  <li>
    <b>--cachedir=/ruta/a/un/directorio/alternativo/</b>: Anula la
    ubicación por defecto del caché usado mientras se compila el
    núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--tempdir=/ruta/al/nuevo/directorio/temporal</b>: Especifica la
    ubicación del directorio temporal usado por genkernel mientras
    compila el núcleo.
  </li>
  <li>
    <b>--unionfs</b>: Incluye soporte
    del <uri link="http://www.fsl.cs.sunysb.edu/project-unionfs.html">
    Sistema de Unificación de Archivos</uri> en la imagen del initrd.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Parámetros misceláneos</title>
<body>

<p>
Genkernel también soporta una serie de parámetros que no pueden
clasificarse en las categorías descritas anteriormente:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--mountboot</b>: Detecta si el directorio <path>/boot/</path>
    necesita o no ser montado en una partición separada. Revisará el
    archivo <path>/etc/fstab</path> para ver cómo montar la partición
    boot en un sistema de archivos (si es necesario).
  </li>
  <li>
    <b>--kernname=<c>Sobrenombre</c></b>: Le permite modificar el
    nombre del núcleo y las imágenes initrd en el
    directorio <path>/boot/</path>, de manera que las imágenes
    producidas por el núcleo sean kernel-<c>Sobrenombre</c>-version e
    initramfs-<c>Sobrenombre</c>-version.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Acciones posibles</title>
<body>

<p>
Una acción le dice a genkernel qué construir. Actualmente, se
reconocen las siguientes acciones:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>all</c>: Construye todas las etapas &mdash; initrd, imagen del
    núcleo y módulos
  </li>
  <li><c>bzImage</c>: Construye solamente la imagen del núcleo</li>
  <li>
    <c>kernel</c>: Construye solamente la imagen del núcleo y los módulos
  </li>
  <li><c>initramfs</c>: Construye solamente la imagen initramfs/ramdisk</li>
  <li><c>ramdisk</c>: Construye solamente la imagen initramfs/ramdisk</li>
</ul>

<p>
La primera acción, <c>all</c>, es la que se recomienda para la mayoría
de los usuarios pues construye las etapas requeridas para tener un
núcleo funcional. Recuerde, una <e>acción</e> simplemente le dice a
genkernel qué <e>construir</e> y no qué <e>instalar</e>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración del Gestor de Arranque</title>
<body>

<p>
Para configurar genkernel de modo que funcione con su gestor de
arranque, se deberían hacer tres o cuatros cambios al archivo de
configuración del gestor:
</p>
<ol>
  <li>
    Añada por ejemplo <c>real_root=/dev/sda3</c>, a los parámetros de
    núcleo que pasamos a la imagen en caso que <path>/dev/sda3</path>
    sea su partición de raíz.
  </li>
  <li>
    Si está utilizando la pantalla de presentación de arranque
    (splash), añada un parámetro correcto para el modo de
    pantalla, por ejemplo
    <c>vga=0x317</c>, así como <c>splash=verbose</c> o
    <c>splash=silent</c> según el nivel de detalle que desee.
  </li>
  <li>
    Añada initrd a la configuración de su gestor de arranque;
    véase <uri link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=10">
    El Manual de Gentoo</uri> para aprender como hacerlo con el tipo de
    gestor de arranque que posee.
  </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opciones de configuración</title>
<section>
<title>Editar /etc/genkernel.conf</title>
<body>

<p>
Pasar parámetros a genkernel desde la línea de comandos puede ser
engorroso, especialmente si tiene cerca de una docena de parámetros:
</p>

<pre caption="Ejecutar genkernel (sobrecargado con parámetros)">
# <i>genkernel --loglevel=5 --no-color --no-mrproper --clean --splash \
--kerneldir=/ruta/alternativa/a/las/fuentes/del/núcleo --install --menuconfig \
--kernel-config=/ruta/al/archivo/de/configuración --save-config --mountboot all</i>
</pre>

<p>
Afortunadamente existe un archivo de configuración donde se puede
ajustar (o cambiar) la mayoría de las opciones básicas en la medida
que sea necesario: <path>/etc/genkernel.conf</path>. A continuación es
se muestra un resumen de las opciones más relevantes:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>MENUCONFIG=<c>[yes|no]</c></b>: Esta opción es equivalente al
    parámetro <c>--menuconfig</c> usado por genkernel, que a su vez
    utiliza al orden <c>make menuconfig</c> para invocar la utilidad
    de configuración del núcleo basada en línea de comandos. Para invocar
    la utilidad automáticamente durante la configuración del núcleo
    mediante este guión, ajuste aquí la opción 'yes', de lo contrario
    elija 'no'.
  </li>
  <li>
    <b>CLEAN=<c>[yes|no]</c></b>: Al ajustar esta opción a 'yes'
    equivale al parámetro <c>--clean</c> usado por genkernel e invoca
    la orden <c>make clean</c> para eliminar todos los archivos
    objeto y dependencias del árbol de fuentes del núcleo. Por el
    contrario, al ajustar esta opción a 'no' crea un efecto de cascada
    &#8212; que es equivalente al parámetro
    <c>--no-clean</c> de genkernel y que inhabilita la orden <c>make
    clean</c> e implica el parámetro <c>--no-mrproper</c> de genkernel
    &mdash; lo que esencialmente anula la orden <c>make mrproper</c>.
  </li>
  <li>
    <b>MRPROPER=<c>[yes|no]</c></b>: Ajustar esta opción a 'yes'
    equivale al parámetro <c>--mrproper</c> usado por genkernel e
    invoca la orden <c>make mrproper</c>, la cual elimina por completo
    los archivos de configuración presentes en el árbol de fuentes del
    núcleo. Seleccionar 'no' es equivalente al parámetro
    <c>--no-mrproper</c>, que desactiva la orden <c>make mrproper</c>.
  </li>
  <li>
    <b>MOUNTBOOT=<c>[yes|no]</c></b>: Ajustar esta opción a 'yes'
    equivale al parámetro <c>--mountboot</c> y monta automáticamente
    el directorio <path>/boot/</path> (de ser necesario) en tiempo de
    compilación. Si el directorio <path>/boot/</path> está en una
    partición separada considere activar esta opción puesto que es
    esencial más tarde y no tendrá que recordarlo en ese momento.
  </li>
  <li>
    <b>SAVE_CONFIG=<c>[yes|no]</c></b>: Después de configurar el núcleo,
    las opciones seleccionadas se almacenan en <path>.config</path> en
    el árbol de fuentes del núcleo. Este guión puede ser sobreescrito
    durante la próxima compilación del núcleo o incluso eliminado del
    árbol de fuentes del núcleo. Eligiendo 'yes' equivale al
    parámetro <c>--save-config</c> y guarda todas las opciones
    seleccionadas durante la configuración del núcleo en un guión en
    el directorio <path>/etc/kernels/</path>. Si elige 'no' mantiene
    el <e>statu quo</e>.
  </li>
  <li>
    <b>USECOLOR=<c>[yes|no]</c></b>: Ajustar esta opción a 'yes' es
    equivalente al parámetro <c>--color</c> que muestra la salida de
    genkernel en colores para facilitar la depuración (cuando es
    necesario).
  </li>
  <li>
    <b>LOGLEVEL=<c>[0|1|2|3|4|5]</c></b>: Esta opción es para
    ajustar el nivel de verbosidad de la salida que genera genkernel
    &mdash; Si ajusta esta opción a '0' con <c>--loglevel=0</c> hará
    que se suprima toda la salida generada por genkernel; mientras que
    ajustándola a '5' con
    <c>--loglevel=5</c> tendrá el efecto contrario, es decir,
    mostrará al usuario toda la salida generada por genkernel.
  </li>
</ul>

<note>
En <path>/etc/genkernel.conf</path> se describen más opciones.
</note>

<p>
Al elegir las opciones apropiadas en <path>/etc/genkernel.conf</path>,
puede reducir hasta la mitad del número de parámetros pasados a
genkernel en la línea de comandos.
</p>

<pre caption="Ejecutar genkernel (con parámetros) luego de usar genkernel.conf">
# <i>genkernel --splash --kerneldir=/ruta/alternativa/a/las/fuentes/del/núcleo \
--kernel-config=/ruta/al/archivo/de/configuración --install all</i>
</pre>

<p>
Los resultados obtenidos por ambos métodos son idénticos pero el
último tiene la mayor parte de las opciones almacenadas en un guión
que puede ser modificado después.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Arranque por Red con genkernel</title>
<section>
<title>Arranque por Red a partir de un CD de Instalación</title>
<body>

<p>
La utilidad genkernel puede construir el núcleo y las imágenes
initrd que dan soporte para arranque por red (o <e>netboot</e>ing).
Con suerte, debería poder hacer un netboot en cualquier computador
reciente en el ambiente ofrecido por el CD de Instalación.
</p>

<p>
La magia está en el guión linuxrc de genkernel: este intentará
realizar un <e>netmount</e> (montaje vía red) del CD de Instalación
usando NFS. A partir de aquí los <e>guiones de inicio</e> del CD de
Instalación pueden tomar el control como si el CD estuviera presente
de forma local.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Construir el Núcleo y las Imágenes Initrd con Soporte para
Arranque por Red</title>
<body>

<p>
Para activar el soporte de arranque por red incluya las siguientes
opciones mientras configura el núcleo:
</p>

<warn>
El soporte para arranque por red con genkernel es experimental y puede
presentar problemas.
</warn>

<p>
Primero, la imagen del núcleo debe incluir los controladores para
sus tarjetas de interfaz de red (NIC). Normalmente, los controladores
para tales dispositivos serán compilados como módulos. Sin embargo,
es esencial (para el arranque por red) tener dichos controladores
compilados directamente en la imagen del núcleo y <b>no</b> como
módulos.
</p>

<pre caption="Configurar un núcleo de la serie 2.6.x para dar soporte al controlador de las tarjetas de red">
Device Drivers --->
   Networking Support --->
      Ethernet (10 or 100Mbit)  --->
         [*] Ethernet (10 or 100Mbit)
         &lt;*&gt;   El controlador para su tarjeta de red
<comment>(Asegúrese de seleccionar &lt;*&gt; y no &lt;M&gt;)</comment>
</pre>

<p>
Segundo, sugerimos que active las opciones: <c>IP: kernel level
autoconfiguration</c> y <c>IP: DHCP support</c>. Esto evita una capa
innecesaria de complejidad ya que la dirección IP y la ruta NFS al CD
de instalación pueden ser configuradas en un servidor DHCP. Por
supuesto, esto significa que la línea de comandos del núcleo
permanecerá constante para todas las máquinas &mdash; lo que es muy
importante para realizar <e>etherbooting</e> (arranque vía ethernet).
</p>

<pre caption="Configurar un núcleo de la serie 2.6.x para dar soporte a DHCP">
Device Drivers --->
   Networking Support --->
      Networking options
         [*] TCP/IP networking--->
         [*]   IP: kernel level autoconfiguration
         [*]     IP: DHCP support
<comment>(Estas opciones le dicen al núcleo que envíe una petición DHCP al iniciar el arranque)</comment>
</pre>

<p>
Adicionalmente, debería activar SquashFS ya que la mayoría de los CD
de Instalación modernos de Gentoo lo requieren. El soporte para
SquashFS no se incluye en el árbol genérico de fuentes del
núcleo. Para activar SquashFS, debe conseguir y aplicar los parches
necesarios para las fuentes genéricas del núcleo o
instalar <c>gentoo-sources</c>.
</p>

<pre caption="Configurar el núcleo para dar soporte a SquashFS">
File systems--->
   Miscellaneous filesystems --->
      [*] SquashFS 2.X - Squashed file system support
</pre>

<p>
Una vez completado el proceso de compilación, cree un <e>tarball</e>
(tar.gz) que contenga los módulos del núcleo. Este paso es solamente
necesario si su versión del núcleo no concuerda con la versión de la
imagen del núcleo del CD de Instalación.
</p>

<pre caption="Crear un tarball comprimido que contenga los módulos del núcleo">
<comment>(Crea un tar.gz que contiene todos los módulos)</comment>
# <i>cd /</i>
# <i> tar -cf /tmp/modules-X.Y.Z.tar.gz /lib/modules/X.Y.Z/</i>
</pre>

<p>
Dependiendo de su mecanismo de arranque por red necesitará hacer
alguno de los siguientes pasos:
</p>

<pre caption="Crear una imagen de arranque">
<comment>(Crea una imagen de etherboot)</comment>
# <i>emerge mknbi</i>
# <i>cd /boot</i>
# <i>mkelf-linux -params="root=/dev/ram0 init=/linuxrc ip=dhcp" núcleo... initrd... > etherboot.img</i>

<comment>(Crea una imagen OpenBoot / SPARC64 TFTP)</comment>
# <i>emerge sparc-utils</i>
# <i>cd /boot</i>
# <i>elftoaout kernel... -o kernel.aout</i>
# <i>piggyback64 kernel.aout System.map-... initrd-...</i>
# <i>mv kernel.aout openboot.img</i> <comment>(Esta en la imagen de arranque)</comment>

<comment>(PXE no necesita de más pasos, el núcleo e initrd pueden ser usados tal cual)</comment>
</pre>

<p>
Finalmente, copie este núcleo a su servidor TFTP. Los detalles
dependen de la arquitectura y están más allá del alcance de esta
guía. Por favor, consulte la documentación de su plataforma.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración de NFS</title>
<body>

<p>
Para configurar un recurso compartido de NFS que contenga el CD de
Instalación, use el dispositivo loop para montar la imagen ISO y luego
copie los contenidos del CD en el recurso NFS. Como característica
extra, los guiones initrd de genkernel extraerán todos los archivos
tar.gz ubicados en el directorio <path>/nfs/livecd/add/</path>.
Todo lo que debe hacer aquí es copiar el archivo
<c>modules-X.Y.Z.tar.gz</c> al directorio <path>/nfs/livecd/add/</path>.
</p>

<pre caption="Preparar el recurso compartido NFS">
<comment>(Esto asume que /nfs/livecd es un recurso NFS compartido)</comment>
# <i>mount /tmp/gentoo-livecd.iso /mnt/cdrom -o loop</i>
# <i>cp -p /mnt/cdrom /nfs/livecd</i>
# <i>umount /mnt/cdrom</i>

<comment>(Copie modules.tar.gz en /add)</comment>
# <i>mkdir /nfs/livecd/add</i>
# <i>cp /tmp/modules-X.Y.Z.tar.gz /nfs/livecd/add</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración de DHCP</title>
<body>

<p>
Las imágenes del arranque por red (netboot) le pedirán a su servidor
DHCP una IP así como el parámetro de la ruta raíz. Ambos pueden ser
especificados por máquina usando un dirección MAC para identificarlas:
</p>

<pre caption="Configuración de ejemplo de cliente en dhcpd.conf">
...

host netbootableMachine {
         hardware ethernet 11:22:33:44:55:66;
         fixed-address 192.168.1.10;
         option root-path "192.168.1.2:/nfs/livecd";
}
<comment># Aquí, 192.168.1.2 el servidor NFS
# Mientras que 192.168.1.10 será la dirección IP de la máquina que arrancará por red</comment>
...
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instrucciones de Arranque por Red</title>
<body>

<p>
El arranque por red es nuevamente muy dependiente de la plataforma.
La parte importante es especificar los parámetros <c>ip=dhcp</c> y
<c>init=/linuxrc</c> en la línea de comandos del núcleo pues esto
activará la interfaz de red y le dirá a los guiones initrd que monten
el CD de Instalación vía NFS. Aquí le mostramos algunos consejos
dependientes de la plataforma:
</p>

<pre caption="Instrucciones de Arranque por Red">
<comment># Etherboot - Inserte el disco de etherboot en la disquetera y reinicie
# La línea de comandos del núcleo se especificó cuando se construyó la imagen</comment>

<comment># Sparc64 - Presione Stop-A en el intérprete de arranque</comment>
ok boot net ip=dhcp init=/linuxrc

<comment># PXE - Configure pxelinux (parte de syslinux), luego cree un archivo pxelinux.cfg/default similar a:</comment>

DEFAULT gentoo
TIMEOUT 40
PROMPT 1

LABEL gentoo
    KERNEL kernel-X.Y.Z
    APPEND initrd=initrd-X.Y.Z root=/dev/ram0 init=/linuxrc ip=dhcp
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Iniciar un initramfs de genkernel</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Si instaló un initramfs con genkernel, definitivamente, debería echar
un vistazo a las diversas opciones de inicio que puede (o necesita)
definir en la configuración de su gestor de arranque. Las más comunes
se han incluido en esta guía para su referencia.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cargar LVM o software de RAID</title>
<body>

<p>
Si su sistema utiliza LVM o software de RAID, sin ninguna duda,
tendrá que construir el initramfs utilizando las opciones
<c>--lvm</c> y <c>--mdadm</c> (¿no lo ha hecho?). Tampoco deberá
olvidar habilitar este soporte también durante el inicio.
Esto se puede hacer mediante las opciones <c>dolvm</c> y
<c>domdadm</c>.
</p>

<pre caption="Habilitar soporte LVM y/o MDADM">
<comment># Ejemplo para GRUB 1.x</comment>
title Gentoo Linux
root (hd0,0)
kernel /vmlinuz root=/dev/md3 <i>dolvm domdadm</i>
initrd /initramfs-genkernel-x86_64-3.4.3
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Iniciar en modo único usuario (single-user)</title>
<body>

<p>
Si, por alguna razón, el inicio falla, debería poder rescatar su
sistema iniciando en modo único usuario (single-user). Esto carga
únicamente los servicios necesarios y a continuación ofrece un
intérprete de comandos de rescate (root).
</p>

<pre caption="Iniciar en modo único usuario (single-user)">
<comment># Ejemplo para GRUB 1.x</comment>
title Gentoo Linux
root (hd0,0)
kernel /vmlinuz root=/dev/md3 <i>init_opts=S</i>
initrd /initramfs-genkernel-x86_64-3.4.3
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusión</title>
<section>
<title>¿Automatizar o no automatizar?</title>
<body>

<p>
El propósito de genkernel es otorgar un alternativa (más fácil) a la
clásica y forma efectiva de compilar el núcleo. Como siempre, puede
decidir si quiere o no automatizar el proceso de compilación del
núcleo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
