<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-sparc-faq.xml,v 1.17 2013/12/09 22:02:59 nimiux Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Sparc/FAQ" lang="es">
<title>Preguntas de uso frecuente en Gentoo Linux/SPARC</title>

<author title="Desarrollador SPARC">
  <mail link="weeve@gentoo.org"/>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este PUF (FAQ) está diseñado para responder las preguntas realizadas
más frecuentemente acerca de Gentoo/SPARC y Linux en la arquitectura
SPARC. Siéntase en libertad para enviar revisiones y correcciones al
equipo Gentoo/Sparc o al equipo de documentación.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.12</version>
<date>2010-03-02</date>

<faqindex>
<title>Preguntas</title>
<section>
<title>Notas acerca de la documentación</title>
<body>

<p>
Estas notas intentan explicar algunos de los acrónimos y términos
usados en este documento.
</p>

<p>
Cuando mencionamos <c>SPARC</c> nos referimos al tipo de sistema
<c>sun4x</c>. SPARC representa a la arquitectura <c>sun4u</c>, vista
en la serie de sistemas UltraSPARC (Ultras, Blades, SunFires,
etc). Los sistemas más antiguos de 32 bits ya no son soportados por el
equipo Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
Acrónimos: <c>OBP</c> = OpenBoot PROM, <c>SS</c>  = SPARCstation
</p>
</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Instalación</title>
<section>
<title>¿Cómo instalo/uso mi SPARC con una consola a través del puerto
serie?</title>
<body>

<p>
Antes que nada, asegúrese que no tenga teclado ni monitor enchufado al
equipo. El OBP usará el monitor como salida por defecto si detecta que
alguno de estos dispositivos esté enchufado. Necesitará un cable null
modem o un cable serial normal con un adaptador null modem para poder
visualizar la salida.
</p>

<p>
Configuración del puerto serie standard:
</p>

<ul>
  <li>9600 baudios</li>
  <li>8 bits de data</li>
  <li>Ningún bit de paridad</li>
  <li>1 stop bit</li>
</ul>

<p>
A continuación listamos algunos programas comunes para visualizar una
consola serie. Revise si su aplicación de consola serie puede enviar
una señal break, ya que esta es de gran utilidad en un SPARC. La señal
break en la consola serie equivale al comando <c>Stop+A</c> desde el
teclado.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Linux</th>
  <th>Windows</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Minicom</ti>
  <ti>Hyperterm</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Kermit</ti>
  <ti>TeraTerm Pro</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Console</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Seyon</ti>
  <ti></ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>Tengo un monitor CRT/LCD conectado a mi SPARC que selecciona
una resolución inmanejable por la pantalla al iniciar el núcleo. ¿Cómo
obtengo una imagen visible y/o no distorsionada en mi monitor?</title>
<body>

<p>
Este problema es el resultado del soporte de framebuffer cargado por
el núcleo Linux al arrancar y las configuraciones (modelines)
disponibles en los sistemas SPARC. Asumiremos que su monitor y tarjeta
gráfica podrán ponerse de acuerdo en una resolución de 1024 por 768
con un refrescamiento a 60 Hz. En el OBP, puede fijar la resolución
configurando el <c>output-device</c>. Para ver la configuración
actual, use el comando:
</p>

<pre caption="Ver configuración actual">
ok <i>printenv output-device</i>

<comment>&lt;output-device&gt;        &lt;screen&gt;          &lt;screen&gt;</comment>
</pre>

<p>
Ahora, para hacer que el monitor use la mencionada resolución al
iniciar, usaremos el comando <c>setenv</c> así:
</p>

<pre caption="Ajustando la resolución">
ok <i>setenv output-device screen:r1024x768x60</i>

output-device =       screen:r1024x768x60
</pre>

<p>
Para que esto tenga efecto, se debe reiniciar la máquina:
</p>

<pre caption="Re-iniciando la máquina">
ok <i>reset</i>
</pre>

<p>
Además, para usuarios con la tarjeta de vídeo integrada con el
chipset Mach64 de ATI (Ultra 5/10 y Blade 100/150), debe agregar la
siguiente opción de arranque al núcleo:
</p>

<pre caption="Agregando una opción de arranque al núcleo">
video=atyfb:1024x768@60
</pre>

<p>
Si está arrancando desde SILO, puede agregar la opción al final de una
determinada imagen de arranque. El siguiente ejemplo sería si se
iniciara desde el CD de Instalación.
</p>

<pre caption="Arrancando desde un LiveCD">
boot: <i>gentoo video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

<p>
Si está arrancando a través de la red, agregaría esta opción al
final del comando de inicio en el OBP, tal como se ilustra a
continuación:
</p>

<pre caption="Arrancando a través de la red">
ok <i>boot net video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Soy nuevo a SPARC y no estoy seguro cuáles opciones usar en el
núcleo, ¡AUXILIO!</title>
<body>

<p>
La mayoría de las veces las opciones por defecto del núcleo serán
aceptables para soportar el hardware. Hará falta asegurarse de activar
<c>virtual memory</c> y <c>/proc filesystem</c> en el núcleo, tal como
lo indica el <uri link="/doc/es/handbook/handbook-sparc.xml">Manual
Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo puedo configurar un arranque dual Linux Gentoo/SPARC con Solaris?</title>
<body>

<p>
El arranque dual en Gentoo/SPARC y Solaris puede hacerse de dos
maneras. Podemos tener Gentoo/SPARC y Solaris en el mismo disco o
en discos separados. A continuación mostramos configuraciones ejemplo
de SILO para ambos escenarios, donde asumimos lo siguiente:
</p>

<p>
En un el mismo disco duro
</p>

<ul>
  <li>Disco de arranque es el SCSI ID 0</li>
  <li>Gentoo arranca de la partición 1</li>
  <li>Solaris arranca de la partición 5</li>
</ul>

<p>
En discos separados
</p>

<ul>
  <li>El segundo disco es SCSI ID 1</li>
  <li>Gentoo está en SCSI ID 0</li>
  <li>Solaris está SCSI ID 1</li>
  <li>El dispositivo de arranque en el OBP es SCSI ID 0</li>
</ul>

<pre caption="Ejemplo de silo.conf para instalación en el mismo disco duro">
<comment># Opciones genéricas de configuración</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Opciones Gentoo/SPARC</comment>
image = /boot/vmlinux
      label = linux
      root=/dev/sda4

<comment># Opciones Solaris</comment>
other=5
    label = Solaris
</pre>

<pre caption="Ejemplo de silo.conf para instalación en discos separados">
<comment># Opciones genéricas de configuración</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Opciones Gentoo/SPARC</comment>
image = /boot/vmlinux
      label = linux
      root=/dev/sda4

<comment># Opciones Solaris</comment>
other = /sbus/espdma/esp/sd@1,0;1
      label = solaris
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>

<section>
<title>¿Podré correr Gentoo en mi SPARC?</title>
<body>

<p>
Depende en qué tipo de SPARC, pero generalmente si. Una de las
excepciones parecen ser los portátiles basados en SPARC de Tadpole,
particularmente los modelos nuevos. Si tiene Gentoo Linux funcionando
en un Tadpole, por favor contáctenos para darnos los detalles del
modelo y cualquier cosa especial necesaria para que funcione.
</p>

<p>
El equipo Gentoo/SPARC mantiene un <uri
link="/proj/en/base/sparc/sunhw.xml">listado de compatibilidad de
hardware</uri> para sistemas SPARC64. En general, el soporte para los
sitemas SPARC64 es suficientemente bueno para usar en ambientes de
producción.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué hardware adicional está soportado bajo Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Para un listado de hardware Sun adicional soportado, consulte la
siguiente lista en la <uri
link="http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_2">página de
UltraLinux</uri>.
</p>

<p>
Una lista parcial de dispositivos NO soportados bajo Gentoo/SPARC o
SPARC/Linux en general comprende:
</p>

<ul>
  <li>Tarjetas SunPCI</li>
  <li>Controladores PCMCIA SBUS o PCI</li>
  <li>Lectores de tarjetas inteligentes en algunas estaciones de
  trabajo Sun Blade</li>
  <li>Discos floppy en algunas estaciones de trabajo Sun Blade</li>
</ul>

<p>
El equipo Gentoo/SPARC también mantiene un <uri
link="/proj/en/base/sparc/hwlist.xml">listado de hardware PCI no Sun
que ha sido probado bajo Gentoo/SPARC</uri>. Para añadir información a
la lista, favor enviar correo a <mail>sparc@gentoo.org</mail> con los
datos del hardware de manera similar a como se encuentra actualmente
en la lista.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo saber cuál SPARC tengo?</title>
<body>

<p>
El <uri link="http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_1">PUF
UltraLinux</uri> tiene la respuesta.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Mi equipo tienen más de un dispositivo Ethernet de Sun. ¿Porqué
todos tienen la misma dirección MAC? y ¿cómo arreglo esto?</title>
<body>

<p>
Primeramente, la razón por la cual todos tienen la misma dirección
tiene que ver con la configuración del OpenBoot PROM (OBP). El
historia reza que en tiempos pasados, se asumía que un equipo tenía
multiples interfaces, los tendría en redes distintas, por lo cual el
tener una sola dirección MAC no representaría un problema. Sin
embargo, al pasar el tiempo y al desarrollarse distintas tecnologías,
esto ya no es así.
</p>

<p>
Con respecto al arreglo de esta situación, hay dos maneras de hacerlo;
desde el OBP y desde Linux. La variable de entorno del
OBP <c>local-mac-address?</c> controla este comportamiento. El
siguiente comando ayudará a determinar la configuración de
<c>local-mac-address?</c>:
</p>

<pre caption="Examinar la configuración de local-mac-address? en el OBP">
ok <i>printenv local-mac-address?</i>
local-mac-address? =  false
</pre>

<pre caption="Examinar la configuración de local-mac-address? desde Linux">
# <i>eeprom local-mac-address?</i>
local-mac-address?=false
</pre>

<p>
Como notará en los ejemplos anteriores, el valor de
<c>local-mac-address?</c> es <b>false</b>. Esto causará que todos los
interfaces en este SPARC tengan la misma dirección MAC. Para cambiar
este comportamiento, use cualquiera de los comandos a continuación
(dependiendo si está en el OBP o en Linux):
</p>

<pre caption="Configurar local-mac-address? en el OBP">
ok <i>setenv local-mac-address?=true</i>
local-mac-address? =  true
</pre>

<pre caption="Configurar local-mac-address? desde Linux">
# <i>eeprom local-mac-address?=true</i>
</pre>

<p>
Note que tal vez tenga que reiniciar el equipo para que estos cambios
tomen efecto.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Es SPARC big-endian or little-endian?</title>
<body>

<p>
La versión soportada por Gentoo/SPARC (v9) es "bi-endian". Usa
instrucciones big-endian, pero puede acceder a datos en el orden de
bytes little-endian, como los dispositivos PCI, los cuales son
little-endian por naturaleza.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaciones</title>
<section>
<title>
¿Cómo hago que Xorg reconozca una resolución utilizable en mi Ultra
5/10 o Blade 100/150?
</title>
<body>

<p>
El framebuffer ATI normalmente espera que el BIOS del PC ajuste la
velocidad del reloj de referencia para la tarjeta de vídeo. Sin
embargo, en arquitecturas que no sean x86, esto no ocurre, por lo que
hay que establecerlo en el archivo <path>/etc/X11/xorg.conf</path>.
</p>

<p>
Agregue una línea como la siguiente en la sección de dispositivos
(Device) del archivo <path>/etc/X11/xorg.conf</path>:
</p>

<pre caption="Agregar al archivo xorg.conf">
Option      "reference_clock"   "28.636 MHz"
</pre>

<p>
Otras velocidades de oscilación comunes son 14.318 MHz y 29.5 MHz. Si
enfrenta problemas, puede probar primero con un ajuste como los
anteriores.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Porqué el paquete foo está enmascarado en SPARC?</title>
<body>

<p>
Tal vez porque ninguno de los desarrolladores Gentoo/SPARC habrán
podido probarlo y/o el paquete está marcado con la palabra clave
~sparc (significa que está en fase de prueba).
</p>

<p>
Si todavía desea instalar el paquete, siga las instrucciones, del <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-sparc.xml?part=3&amp;chap=3">Manual
Portage</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo puedo ayudar a que marquen como estable al paquete foo?</title>
<body>

<p>
Si desea ayudar a que un paquete sea marcado estable oportunamente, en
particular si es una aplicación con una base de usuarios pequeña (por
ejemplo, net-im/bitlbee), instale el paquete y pruébelo a ver si
funciona. Si parece estar funcionando bien, registre una incidencia en
el <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla de Gentoo</uri>,
asignándolo al equipo Gentoo/SPARC.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Traté de hacer emerge a un paquete pero el emerge falla,
quejándose que una dependencia está enmascarada. ¿Cómo puedo arreglar
esto?</title>
<body>

<p>
Esto es un fallo (bug). Por favor avísenos registrando un reporte en
el <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla de Gentoo</uri>,
dirigido al equipo Gentoo/SPARC indicando el paquete que trataba de
instalar, el mensaje de error por parte de emerge y la salida del
comando <c>emerge --info</c>.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Por qué obtengo un error relacionado con 32/64-bit al compilar un núcleo?</title>
<body>

<p>
La forma como SPARC/Linux maneja el compilado cruzado ha cambiado con
el núcleo 2.6.25 (<uri
link="http://git.kernel.org/?p=linux/kernel/git/torvalds/linux-2.6.git;a=commitdiff;h=54cd6ddec77b75e6926d73d263aec72255b24030">commit</uri>),
de manera que, al construir un núcleo reciente, obtendrá un mensaje de
error como este:
</p>

<pre caption="Mensaje de error en compilación de núcleo SPARC/Linux">
CHK     include/linux/version.h
CHK     include/linux/utsrelease.h
CC      arch/sparc64/kernel/asm-offsets.s
arch/sparc64/kernel/asm-offsets.c:1: error: -m64 is not supported by this configuration
arch/sparc64/kernel/asm-offsets.c:1: error: -mlong-double-64 not allowed with -m64
arch/sparc64/kernel/asm-offsets.c:1: error: -mcmodel= is not supported on 32 bit systems
make[1]: *** [arch/sparc64/kernel/asm-offsets.s] Error 1
make: *** [prepare0] Error 2
</pre>

<p>
Esto es porque actualmente (existe un perfil <uri
link="/proj/en/base/sparc/multilib.xml">multilib</uri>
<b>experimental</b>) el compilador Gentoo/SPARC nativo no puede
generar código de 64 bits (para eso tenemos sys-devel/kgcc64).
</p>

<p>
Lo que debemos hacer es decirle al Makefile SPARC/Linux cual es el
binario del compilador cruzado por medio de los siguientes comandos:
</p>

<pre caption="Compilación núcleo Gentoo/SPARC >=2.6.25">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make CROSS_COMPILE=sparc64-unknown-linux-gnu-</i>
# <i>make CROSS_COMPILE=sparc64-unknown-linux-gnu- image modules_install</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Misceláneas</title>

<section>
<title>Me interesa involucrarme más con Gentoo/SPARC. ¿Cómo puedo hacerlo?</title>
<body>

<p>
Existen diversas maneras para mejorar el proyecto:
</p>

<ul>
  <li>La mejor forma es convertirse en <uri
  link="/proj/en/base/sparc/at/index.xml">Arch Tester</uri> y ayudar a
  los desarrolladores a probar los paquetes.
  </li>
  <li>Registrar reportes de incidencias como peticiones de <uri
  link="http://dev.gentoo.org/~tcunha/reports/imlate-sparc.txt">estabilidad
  y de keyword</uri>.
  </li>
  <li>Únase al canal IRC <uri
  link="irc://irc.gentoo.org/gentoo-sparc">#gentoo-sparc</uri> en la
  red IRC FreeNode.
  </li>
  <li>Use el <uri
  link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Foro
  Gentoo/SPARC</uri>.
  </li>
  <li>Proponga soluciones para las incidencias Gentoo/SPARC por medio
  del <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla de Gentoo</uri>. Las
  incidencias serán asignadas o enviadas como CC a sparc@gentoo.org.
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos adicionales</title>
<section>
<title>¿Dónde puedo obtener ayuda adicional o información acerca de SPARC/Linux?</title>
<body>

<ul>
  <li>
    La <uri link="http://docs.sun.com/app/docs/coll/216.2">Guía de
    Referencia OBP</uri> - la propia guía de Sun al PROM OpenBoot
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.sunstuff.org">OSIAH</uri> - Archivo de Información
    Sun En línea (Online Sun Information Archive)
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.obsolyte.com">Obsolyte</uri> - Información
    acerca de sistemas SPARC más antiguos y enlaces a muchos otros
    excelentes sitios relacionados con SPARC
  </li>
  <li>
    La <uri link="http://docs.sun.com">Documentación de Sun
    Microsystems</uri> - Información adicional de hardware y software
    para sistemas SPARC, incluyendo instrucciones para reprogramar el
    OBP
  </li>
  <li>
    <uri link="http://sunsolve.sun.com">Sunsolve</uri> - Un excelente
    recurso para obtener documentación de hardware Sun
  </li>
  <li>
    La <uri link="http://www.ultralinux.org">página UltraLinux</uri> -
    es la página de la adaptación (port) de SPARC/Linux
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
