<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8' ?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-amd64-faq.xml,v 1.25 2013/01/15 16:35:14 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Preguntas de uso frecuente en Gentoo Linux/AMD64</title>

<author title="Editor">
  <mail link="blubb@gentoo.org">Simon Stelling</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald J. Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="yoswink@gmail.com">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="carles@carles.no-ip.info">Carles Ferrer Peris</mail>
</author>

<abstract>
Estas son las preguntas de uso frecuente acerca de Gentoo Linux/AMD64
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>6</version>
<date>2013-01-13</date>

<faqindex>
<title>Preguntas</title>
<section>
<title>Introducción a Gentoo/AMD64 FAQ</title>
<body>

<p>
Este documento contiene las preguntas más comunes respecto a
Gentoo/AMD64, donde intentamos ayudar proporcionando la información
más útil acerca de Gentoo/AMD64. Algunas de estas preguntas se pueden
encontrar en los foros, IRC o listas de correo. Si tiene sugerencias o
preguntas acerca de este PUF le invitamos a enviar un mensaje a
<mail>amd64@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Instalación</title>
<section id="difference">
<title>¿Cuál es la diferencia entre AMD64 y EM64T?</title>

<body>
<p>
Se refieren a procesadores de 64 bits de AMD (AMD64) e Intel
(EM64T). Los procesadores de 64 bits de AMD son las familias Athlon
64, Turion, Neo, Phenom, and Opteron. Los procesadores de 64 bits de
Intel incluyen el Core2, Core i<e>X</e>, Celeron, Xeon y Pentium
(todos basados en la arquitectura Core2). Las <uri
link="http://en.wikipedia.org/wiki/Em64t#Intel_64">últimas
versiones</uri> de los chips viejos Pentium 4 y Xeon también soportan
EM64T.
</p>

<p>
La línea de procesadores de 64 bits de AMD fueron lanzados bastante
antes de los de Intel, de manera que, por razones históricas, la
palabre clave para todas las plataformas compatibles con x86-64 es
amd64. <e>AMD64</e> es una referencia genérica a los chips de 64 bits,
bien sean de AMD o de Intel.
</p>

</body>
</section>

<section id="cflags">
<title>¿Qué CFLAGS debo usar para AMD64/EM64T?</title>

<body>
<p>
Debería usar <c>CFLAGS</c> simples para prevenir problemas futuros
en su sistema. Los <c>CFLAGS</c> soportados son
<c>-O2 -march=native -pipe</c> para sistemas AMD e Intel (EM64T).
</p>

</body>
</section>

<section id="kernel">
<title>¿Qué núcleo debo utilizar?</title>
<body>

<p>
Puede usar casi todas las fuentes de núcleos disponibles en
Portage. Le recomendamos usar <c>gentoo-sources</c> porque es
especialmente diseñado para Gentoo Linux. Contiene muchos ajustes
específicos para AMD64 y por lo tanto es el único oficialmente
soportado por Gentoo/AMD64.
</p>

<p>
Asegúrese de activar la opción <c>IA32_EMULATION</c> en el núcleo.
</p>

<pre caption="Activación de la emulación IA32 en las fuentes del núcleo">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>

Executable file formats / Emulations  ---&gt;
[*] IA32 Emulation
</pre>

<warn>
Podría experimentar fallos de compilación en sistemas multilibrería si
desactiva esta opción.
</warn>

</body>
</section>

<section id="perfup">
<title>¿Tendré mejor desempeño si uso un sistema de 64 bits en lugar
de uno de 32 bits?</title>
<body>

<p>
Esta es una pregunta difícil de contestar. En algunos casos
experimentará una mejora del rendimiento, en otros, no. En el uso
cotidiano casi no hay diferencia entre 64 y 32 bits. Los 64 bits son
generalmente más rápidos en los cálculos de coma flotante típicos de
las aplicaciones multimedia y de "renderizado" 3D. Este <uri
link="http://www.linux.com/articles/114024?tid=121"> artículo</uri> en
inglés puede interesarle (al igual que este <uri
link="http://www.linux.com/feature/43873">artículo
relacionado</uri>). O también este interesante <uri
link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-349691.html">hilo</uri> en
inglés en nuestros <uri link="https://forums.gentoo.org">foros</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section id="multilib">
<title>¿Qué es multilib y cómo puedo usarlo?</title>
<body>

<p>
Cada procesador AMD64 es capaz de ejecutar código de 32 bits tan bien como
el de 64 bits. Sin embargo, cuando tenemos una aplicación de 32 bits no
podemos mezclarla con librerías de 64 bits y viceversa. Podemos, no
obstante, ejecutar nativamente aplicaciones de 32 bits si todas las
librerías que necesita están disponibles como objetos de 32 bits. Se
puede elegir si se quiere el soporte "multilib" o no seleccionando el
perfil adecuado. El perfil por defecto tiene activado "multilib".
</p>

<warn>
Actualmente no se puede cambiar de un perfil no multilibrería a uno
multilibrería, por tanto medite bien su decisión antes de usar un
perfil no multilibrería.
</warn>

</body>
</section>

<section id="chroot32">
<title>¿Cómo puedo crear una entorno enjaulado de 32 bits?</title>
<body>

<p>
Por favor lea el
<uri link="/proj/es/base/amd64/howtos/chroot.xml">
Cómo configurar un entorno chroot en sistemas de 32 bits</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section id="upgradex86">
<title>¿Puedo actualizar mi sistema x86 a amd64 haciendo un emerge -e
world?</title>
<body>

<p>
Es imposible actualizar debido a algunas diferencias entre una
instalación <c>x86</c> y una <c>amd64</c>. Deberemos hacer una
instalación desde cero.  La instalación es ligeramente diferente de la
de x86, por tanto debería usar los <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-amd64.xml">Manuales Gentoo Linux
AMD64</uri>.
</p>

<p>
Además, los binarios creados en un sistema x86 probablemente no puedan
ser leídos por paquetes instalados en un sistema amd64. En particular,
bases de datos como MySQL, innoDB, Berkeley DB, SQLite, OpenLDAP,
etc. sencillamente no pueden ser copiadas tal cual. Hará falta
descargar la base de datos a un formato independiente de arquitectura,
como un archivo de texto antes de restaurarlo en un sistema amd64.
</p>

</body>
</section>

<section id="reiser4">
<title>¿Puedo usar Reiser4?</title>
<body>

<p>
Reiser4 no está disponible en ningún núcleo proporcionado por el proyecto
Gentoo Kernel, así que el equipo AMD64 tampoco lo soporta. La respuesta es
no.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>
<section id="videobindrivers">
<title>¿Funcionarán mis controladores binarios NVIDIA/ATI?</title>
<body>

<p>
Sí, NVIDIA y ATI proporcionan controladores que funcionan en AMD64. Se
pueden instalar ejecutando <c>emerge nvidia-drivers</c> o <c>emerge
ati-drivers</c>. Si tiene más preguntas al respecto, puede leer la
<uri link="/doc/es/nvidia-guide.xml">Guía nVidia Gentoo Linux</uri> o
la <uri link="/doc/es/ati-faq.xml">PUF (Preguntas de Uso
Frecuente/FAQ) de ATI en Gentoo Linux</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section id="coolnquiet">
<title>¿Cómo puedo usar las características Cool'n'Quiet/PowerNow?</title>
<body>

<p>
Necesita compilar el soporte para estas características en el
núcleo. Basta activar las siguientes opciones:
</p>

<pre caption="Opciones del núcleo para Cool'n'Quiet/PowerNow">
Power management options ---&gt;
  [*] Run-time PM core functionality
  [*] ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) Support ---&gt;
    &lt;*&gt;   Processor
    &lt;*&gt;     Thermal Zone
  CPU Frequency scaling ---&gt;
  [*] CPU Frequency scaling
         Default CPUFreq governor (ondemand) ---&gt;
  -*-   'performance' governor
  &lt;*&gt;   'userspace' governor for userspace frequency scaling
  -*-   'ondemand' cpufreq policy governor
  &lt;*&gt;   ACPI Processor P-States driver
  &lt;*&gt;   AMD Opteron/Athlon64 PowerNow!
-*- CPU idle PM support
</pre>

<p>
Luego haremos un <c>emerge cpufrequtils</c> y editaremos
<path>/etc/conf.d/cpufrequtils</path> con nuestro editor favorito.
</p>

<pre caption="Ejemplo de /etc/conf.d/cpufrequtils">
# Opciones al iniciar cpufreq (dadas al programa 'cpufreq-set')
START_OPTS="--governor ondemand"

# Opciones al parar cpufreq (dadas al programa 'cpufreq-set')
STOP_OPTS="--governor performance"
</pre>

<p>
Ahora basta hacer un <c>rc-update add cpufrequtils default</c> para
asegurar su inicio en cada arranque.
</p>

<note>
Puede leer más consejos relativos a la administración de energía del
CPU en la <uri link="/doc/es/power-management-guide.xml#doc_chap3">
Guía de administración de energía</uri> .
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaciones</title>
<section id="flash">
<title>¿Puedo hacer funcionar Adobe Flash?</title>
<body>

<p>
Sí. Solo haga <c>emerge adobe-flash</c>. Asegúrese de leer las
advertencias desplegadas por el ebuild una vez instalado.
</p>

<!-- Adobe suspendió la versión 10.0 del plugin por razones de
     seguridad y la versión 10.1 es solo de 32 bits -->

<!-- Adobe ha proporcionado un plugin para Flash de 64 bits,
     comenzando con la versión 10.0.22.87. Si no necesita el plugin de
     32 bits plugin, haga <c>echo "www-plugins/adobe-flash -32bit" >>
     /etc/portage/package.use</c>, de manera que se instale solo el
     plugin Flash de 64 bits.-->
</body>
</section>

<section id="masked">
<title>Quiero instalar el paquete foo, pero emerge dice: (masked by: ~amd64
keyword)</title>
<body>

<p>
Esto significa que el paquete está todavía en la rama de
"pruebas". Por favor, lea <c>man portage</c> o <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-amd64.xml?part=3&amp;chap=3">Mezcla de
ramales de software</uri> capítulo de <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-amd64.xml">Manuales Gentoo Linux
AMD64</uri> para más información.
</p>

</body>
</section>

<section id="keyword">
<title>Quiero instalar el paquete foo, pero emerge dice: (masked by: missing
keyword)</title>
<body>

<p>
Esto quiere decir que el paquete todavía no ha sido probado. <e>No
necesariamente</e> significa que el paquete no funcione. Se puede
desenmascarar aceptando otra arquitectura para el paquete. El ejemplo
siguiente muestra cómo indicar a Portage que acepte cualquier
palabra clave en un paquete determinado.
</p>

<pre caption="Ejemplo de añadir palabras clave a paquetes">
# <i>echo "category/packagename ~* *">> /etc/portage/package.accept_keywords</i>
# <i>emerge nombrepaquete</i>
</pre>

<p>
Si todo funciona bien, por favor avísenos y abra un informe en <uri
link="https://bugs.gentoo.org/">Gentoo's Bugzilla</uri> para que el
equipo de AMD64 pueda añadir la palabra clave al paquete para que
otros usuarios puedan beneficiarse también.
</p>

<warn>
No utilice órdenes como <c>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge
nombrepaquete</c> porque posiblemente vuelvan al sistema inconsistente.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>¿Cómo puedo contribuir al proyecto Gentoo/AMD64?</title>
<section id="project">
<title>¿Cómo puedo ayudar?</title>
<body>

<p>
Con la creciente popularidad de la arquitectura amd64, también
necesitamos más ayuda. Queda mucho por hacer para mejorar la calidad
de Gentoo/AMD64. Un usuario medio nos puede ayudar mediante:
</p>

<ul>
  <li>Realizando informes de error</li>
  <li>
    Probando software que todavía no tiene la palabra clave <c>~amd64</c>
  </li>
  <li>
    Participando en el proyecto
    <uri link="/proj/en/base/amd64/at/">Arch Testers</uri>
  </li>
  <li>
    Ayudar contestando preguntas en las listas de correo, foros y canales IRC
  </li>
  <li>Enviando parches</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>

<title>Otros recursos</title>
<section id="other">
<title>¿Dónde puedo obtener más ayuda o información a cerca de
Gentoo/AMD64?</title>
<body>

<p>
Si alguna de sus dudas no ha sido resuelta aquí, puede probar otros
recursos (en inglés) en <uri link="/proj/en/base/amd64/">nuestra
página del proyecto</uri>. También se puede preguntar en
<c>#gentoo-amd64</c> en <c>irc.freenode.net</c>, <uri
link="https://forums.gentoo.org/viewforum-f-46.html">Gentoo/AMD64
Forums</uri>, o en la lista <c>gentoo-amd64@lists.gentoo.org</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
