<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-sparc-netboot-howto.xml,v 1.8 2013/12/09 22:04:47 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Sparc/Netboot" lang="es">
<title>Cómo arrancar a través de la red con Gentoo Linux</title>

<author title="SPARC Developer">
  <mail link="weeve@gentoo.org"/>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Esta es una guía para configurar un servidor para arrancar a través de
la red (de ahora en adelante referido, más sucintamente como netboot)
usando las imágenes netboot de instalación Gentoo/Sparc.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>3</version>
<date>2012-07-08</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<note>
Esta guía se centra en el uso de hardware Sparc y asumiendo que el
servidor netboot será una máquina Gentoo Linux.
</note>

<p>
Este documento describirá cómo configurar un entorno netboot para una
computadora basada en Sun Microsystems Sparc o UltraSparc. Asume que
dispone de una computadora Gentoo Linux para funcionar como servidor
netboot.
</p>

<p>
Ambas máquinas, el servidor y el cliente netboot deberán estar en la
misma subred ya que el protocolo ARP típicamente no se reenvía a
otras subredes.
</p>

<p>
Una apreciación esquemática de lo que ocurre durante el proceso del
netboot es el siguiente:
</p>

<ol>
  <li>Cliente envía una solicitud ARP inversa (RARP) para una
  dirección IP</li>
  <li>Un servidor responde al cliente con la dirección IP</li>
  <li>El cliente intenta descargar una imagen de arranque del
  servidor RARP, usando el protocolo TFTP</li>
  <li>Una vez descargada la imagen, el cliente netboot la usa para
  arrancar</li>
</ol>

<p>
Basándonos en este esquema, hará falta instalar software para un
demonio ARP inverso y un demonio TFTP.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación y Configuración del Software</title>
<section>
<title>El demonio ARP Inverso</title>
<body>

<p>
En su sistema se habrá instalado un demonio ARP inverso; es parte
del paquete <c>net-misc/iputils</c>.
</p>

<p>
<b>Configurando elementos comunes de rarpd</b>: <path>/etc/ethers</path>
</p>

<p>
Necesitará configurar el fichero <path>/etc/ethers</path>. Este fichero
indica las máquinas a las que <c>rarpd</c> debe responder cuando vea
una petición, y con qué dirección debe responder.
</p>

<p>
El formato de <path>/etc/ethers</path> es la dirección MAC del
interfaz con la cual arranca y su nombre. El espacio en blanco
separa la dirección MAC del nombre del anfitrión y cada entrada se
hace en una línea. El siguiente ejemplo es para un anfitrión
llamado sparc-netboot.gentoo.org:
</p>

<pre caption="Ejemplo de /etc/ethers">
08:00:20:77:1f:3e  sparc-netboot.gentoo.org
</pre>

<note>
Si algún número hexadecimal de la dirección MAC comienza en o es 0,
puede escoger omitir el primer 0 (por ejemplo 08:00:20:77:1f:3e se
convertiría en 8:0:20:77:1f:3e).
</note>

<p>
Si desea agregar anfitriones adicionales a <path>/etc/ethers</path>,
no es necesario reiniciar el servicio <c>rarpd</c> ya se revisa este
archivo cada vez que se reciba una solicitud.
</p>

<p>
<b>Resolviendo nombres de anfitriones</b>: <path>/etc/hosts</path>
</p>

<p>
Ya que cada entrada de <path>/etc/ethers</path> tiene un nombre de
anfitrión, el servidor netboot debe poder resolver la dirección IP con
respecto al nombre. Esto puede hacerse de dos maneras, por medio del
archivo <path>/etc/hosts</path> o con el servidor dns usado por el
servidor netboot.
</p>

<p>
Una entrada en el archivo <path>/etc/hosts</path> para resolver el
nombre de un anfitrión será similar al que existe desde el momento
que se instaló Gentoo en el servidor netboot. Para nuestro anfitrión
ejemplo, sparc-netboot.gentoo.org, asumiremos que tiene la dirección
IP 10.0.1.15. De manera que la entrada correspondiente en el archivo
<path>/etc/hosts</path> sería:
</p>

<pre caption="/etc/hosts">
10.0.1.15  sparc-netboot.gentoo.org
</pre>


<note>
Dependiendo del entorno, hará falta consultar al administrador de la
red para obtener una dirección o direcciones IP apropiadas con las
cuales arrancar a los anfitriones.
</note>

<p>
Si usa un servidor DNS, entonces hará falta que el administrador del
servidor DNS agregue un registro para el anfitrión, en nuestro ejemplo
el sparc-netboot.gentoo.org apuntar a la dirección IP apropiada. Por
favor consulte con el administrador del servidor DNS y/o la
documentación del software del servidor DNS acerca de cómo agregar
este registro.
</p>

<note>
Si <path>/etc/hosts</path> y el servidor DNS tienen entradas para el
anfitrión a ser arrancado a través de la red, el archivo
<path>/etc/hosts</path> será usado primero (en caso que el orden
especificado en el archivo <path>/etc/nsswitch.conf</path> no haya
sido alterado).
</note>

<p>
<b>Configurando rarpd</b>
</p>

<p>
Primero debemos averiguar cuáles opciones usar para el <c>rarpd</c>.
Como hay más opciones que las cubiertas en esta guía, éstas servirán para
iniciar. Como actualmente no existe un guión para <c>rarpd</c>, se
necesita añadir una entrada a <path>/etc/conf.d/local.start</path>
si quiere activar los servicios <c>rarpd</c> al iniciar el sistema.
A continuación se muestra un ejemplo:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/local.start">
/usr/sbin/rarpd -v -e eth0
</pre>

<p>
Una explicación de las opciones usadas anteriormente con <c>rarpd</c>
(tomadas de la página man):
</p>

<ul>
  <li><c>-v</c> opción informativa</li>
  <li><c>-e</c> no revise la existencia de una imagen de arranque, responda
  solamente si la dirección MAC resuelve a una dirección IP válida
  usando los datos en <path>/etc/ethers</path> y DNS</li>
  <li>eth0 representa el interfaz usado por <c>rarpd</c></li>
</ul>

<p>
Para más opciones, consulte <c>man 8 rarpd</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>El demonio tftpd</title>
<body>

<p>
Existen dos opciones para un demonio TFTP, <c>net-ftp/atftp</c> y
<c>net-ftp/tftp-hpa</c>. Solo necesita instalar uno de ellos para
poder operar correctamente.
</p>

<p>
<b>Configurando elementos comunes del tftpd</b>
</p>

<p>
Cada demonio TFTP necesita un directorio desde donde servir archivos a
sus clientes tftp. El directorio que usaremos para esta guía será
<path>/tftpboot</path>. Este aparecerá como el directorio raíz
(<path>/</path>) al recibir solicitudes. Adicionalmente,
configuraremos el sistema para ejecutar el demonio TFTP como usuario y
grupo nobody.
</p>

<p>
Si el directorio que ha escogido no existe, habrá que crearlo con la
orden <c>mkdir</c>. La orden para el ejemplo <path>/tftpboot</path>
es:
</p>

<pre caption="Crear el directorio /tftpboot">
# <i>/bin/mkdir /tftpboot</i>
</pre>

<p>
Entonces necesitaremos cambiar el dueño de <path>/tftpboot</path> al
usuario nobody y el grupo <c>nobody</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la propiedad">
# <i>chown nobody:nobody /tftpboot</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>El demonio atftp</title>
<body>

<p>
Primero instalamos el paquete <c>atftp</c> así:
</p>

<pre caption="Instalar atftp">
# <i>emerge atftp</i>
</pre>

<p>
Luego de haber instalado el paquete <c>atftp</c> habrá que
configurarlo. Si se desea proveer servicio tftpd al arrancar, debe
agregarse al <path>/etc/conf.d/local.start</path> porque <c>atftp</c>
no tiene guión <path>init.d</path>, <c>inetd</c> o <c>xinetd</c>
propio. Si quiere usar <c>inetd</c> o <c>xinetd</c> para controlar el
servicio tftpd, por favor vea las páginas man respectivas.
</p>

<p>
A continuación un ejemplo de una entrada para <c>atftpd</c> en
<path>/etc/conf.d/local.start</path>:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/local.start">
/usr/sbin/in.tftpd -v --daemon /tftpboot
</pre>

<p>
La explicación de las opciones usadas arriba (tomadas de la página man):
</p>

<ul>
  <li><c>-v</c> Aumentar o establecer el nivel de gestión de
  registro. Usado sin argumentos, aumenta el nivel actual de
  registro. El valor por defecto es LOG_NOTICE, vea syslog(3) para
  una descripción de este nivel. La gama actual va desde 0
  (LOG_EMERG) a 7 (LOG_DEBUG)</li>
  <li><c>--daemon</c> Ejecutar como demonio. No use esta opción si
  atftpd es iniciado por inetd.</li>
</ul>

<p>
Para más opciones, consulte <c>man 8 atftpd</c>.

</p>
</body>
</section>

<section>
<title>El demonio tftp-hpa</title>
<body>

<p>
Primero instale el paquete <c>tftp-hpa</c> usando la siguiente orden:
</p>

<pre caption="Instalar tftp-hpa">
# <i>emerge tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
<c>tftp-hpa</c> incluye un guión <path>init.d</path> y su consiguiente
archivo de configuración <path>conf.d</path>. Asegúrese que INIITFTPD_PATH
e INITFTP_OPTS en <path>/etc/conf.d/in.tftpd</path> sean iguales a estos
valores:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/in.tftpd">
INTFTPD_PATH="/tftpboot"
INTFTPD_OPTS="-s -v -l ${INTFTPD_PATH}"
</pre>

<p>
El demonio TFTP puede ser iniciado por medio del guión init.d:
</p>

<pre caption="Iniciar in.tftpd">
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
Para más opciones, consulte <c>man 8 tftpd</c>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preparando una imagen tftpboot para ser usada por un cliente</title>
<section>
<body>

<p>
Asegúrese de tener una imagen que quiera usar para arrancar a través
de la red. Por favor, compruebe sus servidores Gentoo
<uri link="/main/en/mirrors.xml">locales</uri> y <uri
link="http://distfiles.gentoo.org/experimental/sparc/tftpboot/sparc64/">
réplica de ficheros de distribución</uri> para la imagen apropiada.
asumiremos que está intentando arrancar usando la imagen
<path>gentoo-sparc64-20100128.tftpboot</path>.
</p>

<p>
Una vez que tiene la imagen, cópiela al directorio
<path>/tftpboot</path>:
</p>

<pre caption="Copiar la imagen">
# <i>cp gentoo-sparc64-20100128.tftpboot /tftpboot</i>
# <i>chmod 644 /tftpboot/gentoo-sparc64-20100128.tftpboot</i>
</pre>

<p>
Ahora, cuando el cliente netboot hace una solicitud TFTP, busca un
archivo que corresponda al número hexadecimal de su dirección IP
actual, y en algunas plataformas adicionalmente un
sufijo <path>.ARCH</path>. El número hexadecimal debe ser escrito
con <e>mayúsculas</e>.
</p>

<p>
Veamos el equivalente hexadecimal para nuestra dirección IP de
ejemplo:
</p>

<pre caption="Conversión a hexadecimal">
# <i>printf "%.2X%.2X%.2X%.2X\n" 10 0 1 15</i>
</pre>

<pre caption="Dirección IP de ejemplo">
decimal       10  0   1   15
hexadecimal   0A  00  01  0F
</pre>

<p>
De manera que para nuestro cliente netboot de ejemplo, se buscaría un
archivo llamado <path>0A00010F</path> al arrancar por tftp.
</p>

<p>
Si no se siente con ganas (como yo), puede hacer netboot del host para
obtener el nombre de fichero que el cliente está buscando comprobando los
registros del servidor.
</p>

<p>
Asegúrese de que los demonios <c>rarpd</c> y TFTP daemon que ha elegido
están ejecutándose, entonces arranque el servidor como se describe abajo en
<uri link="#netbootingclient">Arrancando el cliente a través de la red
</uri>.
</p>

<p>
El cliente aparentará colgarse después de lanzar la orden de arrancar
a través de la red y luego en el servidor, revise los registros para
una entrada correspondiente a <c>in.tftpd</c>.
</p>

<p>
Una entrada de ejemplo de un servidor netboot corriendo el gestor
<c>sysklogd</c> y <c>tftp-hpa</c> se parecerá a:
</p>

<pre caption="Entrada en el registro del sistema del servidor netboot">
Jan  3 22:48:59 stargazer in.tftpd[8368]: RRQ from 10.0.1.15 filename 0A00010F
</pre>

<p>
El nombre del archivo aparece después de "filename" en la entrada de
registro, que en este caso es <path>0A00010F</path>.
</p>

<p>
Una manera de controlar cual imagen netboot está usando y para permitir
que múltiples máquinas usen la misma imagen, use un enlace simbólico
para crear el archivo con nombre en valores hexadecimales. Para
nuestro anfitrión ejemplo sparc64 y la
imagen <path>gentoo-sparc64-1.4_rc4-20040102.tftpboot</path>, use la
siguiente orden:
</p>

<pre caption="Enlaces simbólicos al archivo de imagen">
# <i>/bin/ln -s /tftpboot/gentoo-sparc64-20100128.tftpboot \
/tftpboot/0A00010F</i>
</pre>

<p>
¡Ahora todo está listo para arrancar a través de la red!
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="netbootingclient">
<title>Arrancando el cliente a través de la red</title>

<section>
<body>

<p>
En el símbolo de espera de órdenes PROM OpenBoot (OBP) en el SPARC, escriba
la orden:
</p>

<pre caption="Arrancar en el OBP">
ok <i>boot net</i>
</pre>

<p>
Otra forma para ciertas máquinas sería:
</p>

<pre caption="Arrancado en el OBP, manera alternativa">
ok <i>boot net-tpe</i>
</pre>

<note>
Si el sistema no presenta ningún símbolo de espera de órdenes OBP al
arrancar, deberá pulsar las teclas Stop y A, o enviar una señal break
por medio de la consola serie antes que el sistema inicie un sistema
operativo. Si no se encuentra un sistema operativo, debería intentar
arrancar a través del interfaz de red (que es lo que queremos), o
dejarlo en un símbolo de espera de órdenes OBP.
</note>

<p>
Esto iniciaría el proceso de arranque a través de la red. Deben
aparecer unos dígitos hexadecimales constantemente cambiantes. Al
terminar de descargar la imagen, el núcleo tomará control e iniciará
el proceso de arranque del sistema operativo. En el caso de nuestra
imagen de instalación sparc64, terminará en un símbolo de espera
de órdenes del intérprete de comandos, desde el cual puede comenzar
el proceso de instalación.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Solucionando problemas</title>
<section>
<body>

<p>
<b>Construyendo los pre-requisitos de software</b>
</p>

<p>
Si el servidor netboot es un sistema Gentoo Linux y experimenta
problemas instalando los paquetes rarpd y tftpd, por favor busque a
través de <uri link="http://forums.gentoo.org">Foros de Gentoo</uri>
y <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla Gentoo</uri> para determinar
si el mismo problema ha sido encontrado por otra persona. Si no, o si
las soluciones encontradas no funcionan, por favor archive un bug nuevo.
</p>

<p>
<b>He usado la orden <c>boot net</c> pero aparentemente el equipo se
colgó.</b>
</p>

<p>
Presumiblemente es porque el archivo que el sistema está tratando de
descargar no está disponible. En un sistema Sparc probablemente verá
lo siguiente:
</p>

<pre caption="El arranque aparenta estar colgado">
Rebooting with command: boot
Boot device: net  File and args:
</pre>

<p>
Revise si el archivo solicitado por el cliente realmente exista en
<path>/tftpboot</path>. Puede confirmar el nombre del archivo
solicitado mirando en los registros del sistema. Además, una vez que
exista este archivo, el cliente tratará de descargarlo. A veces,
cuando el archivo falta originalmente, la descarga se congela una vez
que éste aparece. Para resolver esto, regrese al símbolo de espera
de órdenes OBP y vuelva a escribir <c>boot net</c>. Entonces el
anfitrión deberá empezar a descargar la imagen y arrancar el sistema
operativo.
</p>

<p>
<b>Intento hacer netboot, pero lo único que veo son mensajes que dicen
"Timeout waiting for ARP/RARP packet" messages.</b>
</p>

<p>
Esto puede ser debido a varios problemas distintos:
</p>

<ol>
  <li>Asegúrese que la entrada en el archivo <path>/etc/ethers</path>
  existe para el cliente en cuestión. Si la dirección MAC no es la
  correcta y/o el servidor netboot no logra resolver el nombre del
  anfitrión cliente, no podrá responder con la información
  necesaria.</li>

  <li>Verifique que el concentrador o o switch de la red al cual están
  conectados el servidor y el cliente permitan fluir libremente el
  tráfico RARP. Si la petición por parte del cliente no puede llegar
  al servidor o vice versa, el anfitrión no podrá continuar.</li>

  <li>Nadie responde a la petición RARPD porque no existe un servicio
  pendiente de las mismas. Verifique que el servicio rarpd esté
  funcionando.</li>

  <li>El cliente piensa que su interfaz no está conectado al
  concentrador/switch de la red a la cual está enchufado. Revise si el
  interfaz de red tiene una luz indicadora de conexión. Si está
  encendida, revise el contenido de tpe-link-test? en el OBP con la
  orden: <c>printenv tpe-link-test?</c>. Deberá recibir algo así
  como <path>tpe-link-test? false true</path>. La primera columna
  representa el nombre del parámetro, la segunda muestra el valor
  actual y la tercera el valor por defecto. En el ejemplo anterior
  podemos ver que el valor actual es falso, significando que el
  cliente no está constatando si el cliente y el concentrador/switch
  pueden establecer una conexión antes de llevar a cabo su petición
  RARP. A veces esto puede ser la causa de problemas.</li>
</ol>

<p>
Para cambiar el valor de tpe-link-test? desde el símbolo de espera de
órdenes OBP, ejecute la siguiente orden:
</p>

<pre caption="Cambiar el valor de tpe-link-test?">
ok <i>setenv tpe-link-test? true</i>
tpe-link-test? =      true
</pre>

<p>
Esto demuestra que el valor de tpe-link-test? ahora es
verdadero. Intente el netboot otra vez.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
