<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-x86-quickinstall-after-reboot.xml,v 1.8 2012/07/24 22:24:39 nimiux Exp $ -->

<included>

<version>7</version>
<date>2012-07-24</date>

<section id="after-reboot">
<title>Finalizar la instalación</title>
<body>

<note>
En nuestra máquina de pruebas, el intervalo de tiempo <b>total</b>
entre el indicador de comandos en el arranque del CD minimal y el
indicador del ingreso en el sistema después de reiniciar fue de
<b>00:42:31</b>. ¡Sí, menos de una hora! Note que este tiempo incluye
incluso la descarga del stage3, de la instantánea de Portage y de
algunos paquetes y el tiempo empleado en configurar el núcleo.
</note>

<p>
Entre como <c>root</c>, luego añada uno o más usuarios para el día a
día utilizando <c>useradd</c>.
</p>

<pre caption="Entrada en su nuevo sistema desde otro PC">
<comment>(Limpie su fichero known_hosts puesto que su nueva máquina ha
generado una nueva y definitiva clave sshd)
</comment>
$ <i>nano -w ~/.ssh/known_hosts</i>
<comment>(Busque la IP de su nuevo PC y borre la línea, luego guarde el
fichero y salga de nano)</comment>

<comment>(Use la dirección IP de su nuevo sistema)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>introduzca_la_contraseña</comment>
</pre>

<pre caption="Añadir un nuevo usuario">
miordenador ~ # <i>useradd -g users -G lp,wheel,audio,cdrom,portage,cron -m john</i>
miordenador ~ # <i>passwd john</i>
New UNIX password: <comment>Introduzca la contraseña de John</comment>
Retype new UNIX password: <comment>Introduzca la contraseña de John otra vez</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Últimos retoques de la configuración</title>
<body>

<p>
Comenzaremos seleccionando los servidores réplica cercanos definiendo
las variables <c>SYNC</c> y <c>GENTOO_MIRRORS</c> en
<path>/etc/portage/make.conf</path> o bien utilizando
<c>mirrorselect</c>. También podemos definir en este momento el número
de procesos de compilación concurrentes.
</p>

<pre caption="Uso de mirrorselect y establecimiento de MAKEOPTS">
miordenador ~ # <i>emerge mirrorselect</i>
miordenador ~ # <i>mirrorselect -i -o >> /etc/portage/make.conf</i>
miordenador ~ # <i>mirrorselect -i -r -o >> /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Normalmente (el número de procesadores +1) es un buen valor)</comment>
miordenador ~ # <i>echo 'MAKEOPTS="-j2"' >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Ahora es un buen momento para habilitar o deshabilitar algunas
opciones USE. Ejecute <c>emerge -vpe world</c> para listar todos los
paquetes instalados y sus opciones USE habilitadas o
deshabilitadas. Edite <path>/etc/portage/make.conf</path> o
alternativamente use el siguiente comando para definir la variable
USE:
</p>

<pre caption="Ver opciones USE en uso y activar o desactivarlas">
miordenador ~ # <i>emerge -vpe world</i>
<comment>(Portage muestra los paquetes y sus opciones USE; como ejemplo,
vamos a activar ipv6 y unicode)</comment>
miordenador ~ # <i>echo 'USE="nptl nptlonly ipv6 -fortran unicode"' >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Versiones recientes de glibc usan <path>/etc/locale.gen</path> para la
configuración de locales.
</p>

<pre caption="Definición de locales">
miordenador ~ # <i>cd /etc</i>
miordenador etc # <i>nano -w locale.gen</i>
miordenador etc # <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Finalmente pero no menos importante, puede querer modificar la
variable <c>CFLAGS</c> en su <path>/etc/portage/make.conf</path>
para optimizar el código a sus necesidades específicas. Por favor,
tenga en cuenta que raramente se necesita utilizar una larga lista
de opciones que pueden llegar incluso a estropear el sistema. Es
recomendable especificar el tipo de procesador en la opción
<c>march</c> e incluir <c>-O2 -pipe</c>.
</p>

<p>
También puede querer pasarse a <b>~x86</b>. Sólo debería hacer esto si
es capaz de manejar los posibles ebuilds o paquetes rotos. Si más bien
prefiere mantener un sistema estable, <e>no</e> añada la variable
<c>ACCEPT_KEYWORDS</c>.
</p>

<pre caption="Ultima edición de make.conf">
miordenador etc # <i>cd portage</i>
miordenador etc # <i>nano -w make.conf</i>
<comment>(Establezca -march a su tipo de CPU en CFLAGS)</comment>
CFLAGS="-O2 -march=<i>athlon-xp</i> -pipe"
<comment>(Añada lo siguiente únicamente si sabe lo que está haciendo)</comment>
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Puede querer recompilar todo su sistema para hacer un uso completo de
los últimos cambios de configuración hechos. Tomará bastante tiempo en
completarse y obtendrá unos mínimos beneficios de velocidad.  Puede
dejar a su sistema que se optimice por sí solo de forma gradual cada
vez que salgan versiones nuevas de los paquetes. Sin embargo,
recompilar continúa siendo una buena idea desde el punto de vista de
la consistencia del sistema. Por favor, vaya a la <uri
link="/doc/es/gcc-upgrading.xml">Guía de actualización de GCC en
Gentoo Linux</uri> para encontrar una descripción de los beneficios de
disponer de un sistema construido consistentemente.
</p>

<p>
Recompilar sólo los paquetes que han sido ya actualizados desde la
versión o que han sido afectados por las nuevas opciones USE tomará
bastante tiempo. Podría también quitar los paquetes que bloquean una
actualización. Busque los "[blocks <brite>B</brite> ]" en la salida de
<c>emerge -vpuD --newuse world</c> y utilice <c>emerge -C</c> para
quitarlos.
</p>

<pre caption="Actualización de los paquetes">
<comment>(Por favor tenga en cuenta que cambiar a ~x86 causa que muchos
paquetes sean actualizados</comment>
miordenador etc # <i>emerge -vpuD --newuse world</i>
<comment>(Dé una buena revisión a la lista de paquetes y sus opciones
USE, quite los paquetes que bloqueen otros si los hay, e inicie el largo
proceso)</comment>
miordenador etc # <i>time emerge -vuD --newuse world</i>
<comment>(79 paquetes han sido (re)compilados)</comment>

real  180m13.276s
user  121m22.905s
sys   36m31.472s

<comment>(Reinstale libtool para prevenir potenciales problemas)</comment>
miordenador etc # <i>emerge --oneshot libtool</i>

<comment>(Actualice los ficheros de configuración, asegurándose de
<b>no</b> dejar a dispatch-conf que actualice ficheros que usted ha
editado)</comment>
miordenador etc # <i>dispatch-conf</i>

<comment>(Si perl ha sido actualizado, debería ejecutar el guión
perl-cleaner)</comment>
miordenador etc # <i>time perl-cleaner all</i>
real  1m6.495s
user  0m42.699s
sys   0m10.641s

<comment>(En caso de una actualización mayor de python, debería ejecutar
el guión python-updater)</comment>
miordenador etc # <i>python-updater</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Qué hacer a continuación</title>
<body>

<p>
Dependiendo de lo que se supone deba hacer su nueva máquina Gentoo,
probablemente querrá instalar aplicaciones de servidor o un sistema de
escritorio. Sólo como ejemplo, <c>emerge gnome</c> y <c>emerge kde</c>
han sido cronometrados en el sistema ~x86 instalado tal como se
describe antes. Ambos instalados desde el mismo punto de partida.
</p>

<p>
Puede ver nuestro <uri link="/doc/es/">índice de documentación</uri>
para saber cómo instalar la aplicaciones de su elección.
</p>

<impo>
Lo siguiente sólo es un ejemplo. De ninguna manera es una
configuración recomendada.
</impo>

<pre caption="Emerge GNOME">
miordenador etc # <i>emerge -vp gnome</i>
<comment>(Vea la lista de paquetes y sus opciones USE, luego edite make.conf si es necesario.</comment>
miordenador etc # <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Las siguientes opciones USE han sido definidas)</comment>
USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode svg hal dbus \
  -kde -qt4 -arts -eds -esd gnome gstreamer gtk firefox"

miordenador etc # <i>time emerge gnome</i>
<comment>(326 paquetes han sido instalados)</comment>

real  520m44.532s
user  339m21.144s
sys   146m22.337s
</pre>

<pre caption="Emerge KDE">
miordenador etc # <i>emerge -vp kde-meta</i>
<comment>(Vea la lista de paquetes y sus opciones USE, luego edite make.conf si es necesario.</comment>
miordenador etc # <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>Las siguientes opciones USE han sido definidas)</comment>
USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode svg hal dbus \
   kde qt4 -arts -eds -esd -gnome -gstreamer -gtk -firefox"

miordenador etc # <i>time emerge kde-meta</i>
<comment>(391 han sido instalados)</comment>

real  1171m25.318s
user  851m26.393s
sys   281m45.629s
</pre>
</body>
</section>
</included>
