<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-sparc-faq.xml,v 1.8 2006/11/11 22:20:01 chiguire Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/es/gentoo-sparc-faq.xml" lang="es">
<title>Preguntas de uso frecuente en Gentoo Linux/SPARC</title>

<author title="Desarrollador SPARC">
    <mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
 </author>

<abstract>
Este PUF (FAQ) está diseñado para responder las preguntas realizadas
más frecuentemente acerca de Gentoo Linux/SPARC y Linux en la
arquitectura SPARC. Siéntase en libertad para enviar revisiones y
correcciones al equipo sparc o al equipo de documentación.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.8</version>
<date>2006-09-20</date>

<chapter>
<title>Notas acerca de la documentación</title>
<section>
<body>

<p>
Estas notas intentan explicar algunos de los acrónimos y términos
usados en este documento.
</p>

<p>
Cuando mencionamos <c>SPARC</c> y <c>SPARC64</c>, nos referimos al
tipo de sistema <c>sun4x</c>. SPARC representa a los de 32 bits que
usan las arquitecturas <c>sun4c</c>, <c>sun4d</c> y <c>sun4m</c>
(SPARCstations). SPARC64 representa la arquitectura
<c>sun4u</c>, vista en la serie de sistemas UltraSPARC (Ultras, Blades
SunFires, etc).
</p>

<note>
Acrónimos: <c>OBP</c> = OpenBoot PROM, <c>SS</c>  = SPARCstation
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación</title>
<section>
<title>¿Cómo instalo/uso mi SPARC con una consola a través del puerto
serie?</title>
<body>

<p>
Antes que nada, asegúrese que no tenga teclado ni monitor enchufado al
equipo. El OBP usará el monitor como salida por defecto si detecta que
alguno de estos dispositivos esté enchufado. Necesitará un cable null
modem o un cable serial normal con un adaptador null modem para poder
visualizar la salida.
</p>

<p>
Configuración del puerto serie standard:
</p>

<ul>
  <li>9600 baudios</li>
  <li>8 bits de data</li>
  <li>Ningún bit de paridad</li>
  <li>1 stop bit</li>
</ul>

<p>
A continuación listamos algunos programas comunes para visualizar una
consola serie. Revise si su aplicación de consola serie puede enviar
una señal break, ya que esta es de gran utilidad en un SPARC. La señal
break en la consola serie equivale al comando <c>Stop+A</c> desde el
teclado.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Linux</th>
  <th>Windows</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Minicom</ti>
  <ti>Hyperterm</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Kermit</ti>
  <ti>TeraTerm Pro</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Console</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Seyon</ti>
</tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo arranco a través de la red con mi sistema SPARC para
una instalación?</title>
<body>

<p>
Actualmente, Gentoo dispone de imágenes boot/tftpboot experimentales
para arrancar a través de la red en un espejo local en el directorio
experimental/sparc/tftpboot. Obtenga la imagen apropiada para su
computador SPARC y proceda al <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/">Netboot HOWTO</uri> para
más instrucciones.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Tengo un monitor CRT/LCD conectado a mi SPARC que selecciona
una resolución inmanejable por la pantalla al iniciar el kernel. ¿Cómo
obtengo una imagen visible y/o no distorsionada en mi monitor?</title>
<body>

<p>
Este problema es el resultado del soporte de framebuffer cargado por
el kernel de Linux al arrancar y las configuraciones (modelines)
disponibles en los sistemas SPARC. Asumiremos que su monitor y tarjeta
gráfica podrán ponerse de acuerdo en una resolución de 1024 por 768
con un refrescamiento a 60 Hz. En el OBP, puede fijar la resolución
ajustando la configuración para el <c>output-device</c>. Para ver la
configuración actual, use el comando:
</p>

<pre caption="Ver configuración actual">
ok <i>printenv output-device</i>

<comment>&lt;output-device&gt;        &lt;screen&gt;          &lt;screen&gt;</comment>
</pre>

<p>
Ahora, para hacer que el monitor use la mencionada resolución al
iniciar, usaremos el comando <c>setenv</c> así:
</p>

<pre caption="Ajustando la resolución">
ok <i>setenv output-device screen:r1024x768x60</i>

output-device =       screen:r1024x768x60
</pre>

<p>
Para que esto haga efecto, se debe reiniciar la máquina:
</p>

<pre caption="Re-iniciando la máquina">
ok <i>reset</i>
</pre>

<p>
Además, para usuarios con la tarjeta de video integrada con el
chipset Mach64 de ATI (Ultra 5/10 y Blade 100/150), debe agregar la
siguiente opción de arranque al kernel:
</p>

<pre caption="Agregando una opción de arranque al kernel">
video=atyfb:1024x768@60
</pre>

<p>
Si está arrancando desde SILO, puede agregar la opción al final de una
determinada imagen de arranque. El siguiente ejemplo sería si se
iniciara desde el CD de Instalación.
</p>

<pre caption="Arrancando desde un LiveCD">
boot: <i>gentoo video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

<p>
Si está arrancando a través de la red, agregaría esta opción al
final del comando de inicio en el OBP, tal como se ilustra a
continuación:
</p>

<pre caption="Arrancando a través de la red">
ok <i>boot net video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Soy nuevo a SPARC y no estoy seguro cuáles opciones usar en el
kernel, ¡AUXILIO!</title>
<body>

<p>
La mayoría de las veces las opciones por defecto del kernel serán
aceptables para soportar el hardware. Hará falta asegurarse de activar
el <c>devfs</c> y el <c>virtual memory filesystem support</c> (sistema
de archivos de memoria virtual) en el kernel, tal como lo especifica
en el <uri link="/doc/es/handbook/handbook-sparc.xml">Manual
Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo puedo configurar un arranque dual Linux Gentoo/SPARC con Solaris?</title>
<body>

<p>
El arranque dual de Linux Gentoo/SPARC y Solaris puede hacerse de dos
maneras. Se pueden tener ambos sistemas operativos en el mismo disco
duro o en discos separados. A continuación mostramos configuraciones
ejemplo de SILO para ambos escenarios, donde asumimos lo siguiente:
</p>

<p>
En un el mismo disco duro
</p>

<ul>
  <li>Disco de arranque es el SCSI ID 0</li>
  <li>Gentoo arranca de la partición 1</li>
  <li>Solaris arranca de la partición 5</li>
</ul>

<p>
En discos separados
</p>

<ul>
  <li>El segundo disco es SCSI ID 1</li>
  <li>Gentoo está en SCSI ID 0</li>
  <li>Solaris está SCSI ID 1</li>
  <li>El dispositivo de arranque en el OBP es SCSI ID 0</li>
</ul>

<pre caption="Ejemplo de silo.conf para instalación en el mismo disco duro">
<comment># Opciones genéricas de configuración</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Opciones Linux/SPARC Gentoo</comment>
image = /boot/vmlinux
      label = linux
      root=/dev/sda4

<comment># Opciones Solaris</comment>
other=5
    label = Solaris
</pre>

<pre caption="Ejemplo de silo.conf para instalación en discos separados">
<comment># Opciones genéricas de configuracio</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Opciones Linux/SPARC Gentoo</comment>
image = /boot/vmlinux
      label = linux
      root=/dev/sda4

<comment># Opciones Solaris</comment>
other = /sbus/espdma/esp/sd@1,0;1
	label = solaris
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Acabo de iniciar mi SPARCstation después de instalar Gentoo,
pero no arranca, ¿porqué?</title>
<body>

<p>
Una posibilidad tiene que ver con la manera que se asignan los IDs
SCSI. El desarrollador Gentoo/SPARC Keith Wesolowski contribuye lo
siguiente:
</p>

<p>
Linux normalmente ordena los dispositivos por el ID SCSI. El disco con
ID menor es el <c>sda</c>, el siguiente el <c>sdb</c>, etc. Note que
<c>devfs</c> le permite especificar dispositivos por ID SCSI, así que
para agregar dispositivos no hace renombrar los existentes, a no ser
que esté usando nombres "compatibles". Hay otras maneras de solucionar
esto.
</p>

<p>
En la mayoría o todos los sistemas sun4c y sun4m el OBP equipara el
alias <c>disk</c> con el dispositivo que tiene el ID SCSI 3 y
<c>disk0</c> al <c>disk3</c> al dispositivo con el número ID SCSI
correspondiente, si es un disco y un dispositivo de cinta o CDROM,
etc.
</p>

<p>
En los sistemas de mesa de esta época que soportan dos discos SCA
(sistemas con chasis Aurora), la ranura inferior está asignada al ID
SCSI 3 y la superior al ID SCSI 1.
</p>

<p>
Si prefiere, puede cambiar el alias <c>disk</c> del PROM a
<c>disk1</c>, de manera que el comando para arrancar de disco ("boot
disk") inicie el sistema desde el mismo dispositivo que Linux llama
<c>sda</c>. Esto se siente más consistente y normal, especialmente
para los usuarios acostumbrados al PC. Alternativamente, puede colocar
el sistema de archivos que contiene el directorio /boot (puede ser el
sistema raíz o un sistema de archivos separado) en el dispositivo con
el ID SCSI 3 (<c>sdb</c> de Linux) y arrancar de allí, usando el
sistema raíz en el dispositivo <c>sda</c> o <c>sdb</c>, o de hecho,
cualquier disco conectado al sistema.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>

<section>
<title>¿Podré correr Gentoo en mi SPARC?</title>
<body>

<p>
Depende en qué tipo de SPARC, pero generalmente si. Una de las
excepciones parecen ser los portátiles basados en SPARC de Tadpole,
particularmente los modelos nuevos. Si tiene Gentoo Linux funcionando
en un Tadpole, por favor contáctenos para darnos los detalles del
modelo y cualquier cosa especial necesaria para que funcione.
</p>

<p>
El equipo Gentoo/SPARC mantiene un <uri
link="/proj/en/base/sparc/sunhw.xml">listado de compatibilidad de
hardware</uri> para sistemas SPARC64. En general, el soporte para los
sitemas SPARC64 es suficientemente bueno para usar en ambientes de
producción.
</p>

<p>
El soporte para sistemas SPARC de 32-bit varía. Se han reportado que
los sistemas con arquitectura sun4m funcionan bien (SS4-SS20)
incluyendo configuraciones SMP con los últimos kernels de la serie
2.4. Los sistemas sun4m que usen procesadores HyperSPARC o Ross en
configuraciones SMP tendrán muchos problemas relacionados con el
kernel. Además el autor no ha escuchado reportes de usuarios respecto
a los JavaStation, así que su estatus es desconocido. Los sistemas
basados en sun4d actualmente no funcionan con el kernel de la serie
2.4 y los sistemas sun4c también es inestable.
</p>

<p>
Muchas veces, los problemas encontrados tratando de correr Gentoo en
un sistema SPARC de 32 bits tienen que ver con el kernel. Rob Radez
(no tiene relación con Gentoo) mantiene una página web en
<uri>http://osinvestor.com/sparc/</uri> con el estado del soporte en
sistemas SPARC para varias versiones del kernel Linux. Esto puede
ayudarle a conocer qué tan utilizable puede ser su sistema SPARC bajo
SPARC/Linux.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué hardware adicional está soportado bajo Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Para un listado de hardware adicional soportado de Sun, consulte la
siguiente lista en la página de UltraLinux
<uri>http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_2</uri>.
</p>

<p>
Una lista parcial de dispositivos NO soportados bajo Gentoo/SPARC o
SPARC/Linux en general comprende:
</p>

<ul>
  <li>Tarjetas SunPCI</li>
  <li>Controladores PCMCIA SBUS o PCI</li>
  <li>Lectores de tarjetas inteligentes en algunas estaciones de
  trabajo Sun Blade</li>
  <li>Discos floppy en algunas estaciones de trabajo Sun Blade</li>
</ul>

<p>
El equipo Gentoo/SPARC también mantiene un <uri
link="/proj/en/base/sparc/hwlist.xml">listado de hardware PCI no Sun
que ha sido probado bajo Gentoo/SPARC</uri>. Para añadir información a
la lista, favor enviar correo a <mail>sparc@gentoo.org</mail> con los
datos del hardware de manera similar a como se encuentra actualmente
en la lista.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Siguen hablando de sun4c/sun4d/sun4m/sun4u. ¿Cómo saber cuál
tengo?</title>
<body>

<p>
El <uri link="http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_1">PUF
UltraLinux</uri> tiene la respuesta.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Mi equipo tienen más de un dispositivo Ethernet de Sun. ¿Porqué
todos tienen la misma dirección MAC? y ¿cómo arreglo esto?</title>
<body>

<p>
Primeramente, la razón por la cual todos tienen la misma dirección
tiene que ver con la configuración del OpenBoot PROM (OBP). El cuento
reza que en tiempos pasados, se asumía que un equipo tenía multiples
interfaces, los tendría en redes distintas, por lo cual el tener una
sola dirección MAC no representaría un problema. Sin embargo, al pasar
el tiempo y al desarrollarse distintas tecnologías, esto ya no es así.
</p>

<p>
Con respecto al arreglo de esta situación, hay dos maneras de hacerlo;
desde el OBP y desde Linux. La variable de entorno del
OBP <c>local-mac-address?</c> controla este comportamiento. El
siguiente comando ayudará a determinar la configuración de
<c>local-mac-address?</c>:
</p>

<pre caption="Examinar la configuración de local-mac-address? en el OBP">
ok <i>printenv local-mac-address?</i>
local-mac-address? =  false
</pre>

<pre caption="Examinar la configuración de local-mac-address? desde Linux">
# <i>eeprom local-mac-address?</i>
local-mac-address?=false
</pre>

<p>
Como notará en los ejemplos anteriores, el valor de
<c>local-mac-address?</c> es <b>false</b>. Esto causará que todos los
interfaces en este SPARC tengan la misma dirección MAC. Para cambiar
este comportamiento, use cualquiera de los comandos a continuación
(dependiendo si está en el OBP o en Linux):
</p>

<pre caption="Configurar local-mac-address? en el OBP">
ok <i>setenv local-mac-address?=true</i>
local-mac-address? =  true
</pre>

<pre caption="Configurar local-mac-address? desde Linux">
# <i>eeprom local-mac-address?=true</i>
</pre>

<p>
Note que tal vez tenga que reiniciar el equipo para que los cambios
tomen efecto.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaciones</title>
<section>
<title>
¿Cómo hago que XFree86 reconozca una resolución utilizable en
mi Ultra 5/10 o Blade 100/150?
</title>
<body>

<p>
El framebuffer ATI normalmente espera que el BIOS del PC ajuste la
velocidad del reloj de referencia para la tarjeta de video. Sin
embargo, en arquitecturas que no sean x86, esto no ocurre, por lo que
hay que establecerlo en el archivo XF86Config.
</p>

<p>
Agregue una línea como la siguiente en la sección de dispositivos (Device) del archivo XF86Config:
</p>

<pre caption="Agregar al archivo XF86Config">
Option      "reference_clock"   "28.636 MHz"
</pre>

<p>
El siguiente enlace provee más información acerca de la configuración
del reloj de referencia:
<uri>http://www.xfree86.org/~dawes/4.3.0/ati5.html#26</uri>. Si tiene
algún problema, tal vez quiera probar sin un ajuste similar primero.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Porqué el paquete foo está enmascarado en Sparc?</title>
<body>

<p>
Tal vez sea porque ninguno de los desarrolladores Gentoo/SPARC habrán
podido probarlo y/o el paquete está marcado con la palabra clave
~sparc (significa que está en fase de prueba).
</p>

<p>
Si todavía desea instalar el paquete, siga las instrucciones (en
inglés) del PUF (FAQ) para Paquetes Enmascarados en Portage en
<uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33534</uri>.
</p>

<note>
El PUF (FAQ) menciona la palabra clave sparc64, la cual es inválida.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo puedo ayudar a que marquen como estable al paquete foo?</title>
<body>

<p>
Si desea ayudar a asegurar que un paquete sea marcado estable de una
manera oportuna, particularmente si es una aplicación con una base de
usuarios pequeña (por ejemplo, net-im/bitlbee), instale el paquete y
pruébelo a ver si funciona. Si parece estar funcionando bien, siéntase
en la libertad de archivar un "bug" con
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, asignándolo al equipo
Gentoo/SPARC.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Traté de hacer emerge a un paquete pero el emerge falla,
quejándose que una dependencia está enmascarada. ¿Cómo puedo arreglar
esto?</title>
<body>

<p>
Esto es un error (bug). Por favor avísenos a través de
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, dirigido al equipo Gentoo/SPARC
indicando el paquete que trataba de instalar, el mensaje de error por
parte de emerge y la salida del comando <c>emerge --info</c>.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Misceláneas</title>

<section>
<title>Me interesa involucrarme más con Gentoo/SPARC. ¿Cómo puedo hacerlo?</title>
<body>

<p>
La mejor manera es unirse al canal #gentoo-sparc en el servidor
irc.freenode.net de la red IRC Freenode. Es allí donde están los
desarrolladores, conversando sobre asuntos relacionados a SPARC (entre
otros). Aparte del correo electrónico, esta es la mejor manera de
atraer nuestra atención y ... ¡échenle la culpa a seemant! :)
</p>

<p>
Además. muchos usuarios y desarrolladores recurren a <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Gentoo/SPARC
forum</uri>, que es un buen lugar para hacer preguntas y ver qué
problemas han surgido anteriormente, al igual que plantear asuntos
relacionados a Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
También se pueden examinar los errores (bugs) de Gentoo/SPARC por
medio de <uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo
Bugzilla</uri>. Estos serán asignados o enviados por CC a
sparc@gentoo.org.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Actualmente existen problemas con paquetes de software en Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Se puede encontrar una lista de paquetes problemáticos en
<uri>http://dev.gentoo.org/~weeve/problems.html</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos adicionales</title>
<section>
<body>
<p>
Aquí hay información respecto al proyecto Gentoo/SPARC.
</p>

<ul>
  <li>La página <uri link="http://sparc.gentoo.org">Proyecto Gentoo/SPARC</uri></li>
  <li>#gentoo-sparc - el canal IRC oficial en irc.freenode.net</li>
  <li>El <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Foro
  Gentoo/SPARC</uri>
  </li>
  <li><mail>sparc@gentoo.org</mail> - la dirección de correo
  electrónico del equipo Gentoo/SPARC</li>
</ul>

<p>
Aquí se encuentran enlaces a informaciones adicionales acerca de SPARC/Linux o SPARCs en general:
</p>

<ul>
  <li>
    La <uri link="http://www.ultralinux.org">Página UltraLinux</uri> -
    Hogar del port SPARC/Linux
  </li>
  <li>
    <uri link="http://sunsolve.sun.com">Sunsolve</uri> - Un gran
    recurso con documentación acerca de hardware Sun
  </li>
  <li>
    <uri>http://docs.sun.com</uri> - Información adicional acerca de
    hardware y software para sistemas SPARC, incluyendo instrucciones
    para flashear (glup) el OBP
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.obsolyte.com">Obsolyte</uri> - Información
    acerca de sistemas SPARC más viejos y enlaces a otros excelentes
    sitions relacionados con SPARC.
  </li>
  <li>
    El <uri
    link="http://040.digital-bless.com/texts/Unofficial_Sun_Blade_100_FAQ.htm">PUF
    (FAQ) No Oficial del Sun Blade 100</uri> - Responde una gran
    cantidad de preguntas acerca del hardware del Blade 100.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://docs.sun.com/db/coll/216.2">OBP Reference
    Guide</uri> - La guía de Sun acerca del OpenBoot PROM.
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
