<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-sparc-faq.xml,v 1.6 2006/03/10 13:49:49 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/es/gentoo-sparc-faq.xml" lang="es">
<title>Preguntas de uso frecuente en Gentoo Linux/SPARC</title>

<author title="Desarrollador SPARC">
    <mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail>
</author>
<author title="Editor Es">
    <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Editor Es">
    <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
 </author>
<author title="Editor Es">
    <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
 </author>

<abstract>
Este PUF (FAQ) está diseñado para responder las preguntas realizadas
más frecuentemente acerca de Gentoo Linux/SPARC y Linux en la
arquitectura SPARC. Siéntase en libertad para enviar revisiones y
correcciones al equipo sparc o al equipo de documentación.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.3</version>
<date>2005-01-</date>

<chapter>
<title>Notas acerca de la documentación</title>
<section>
<body>

<p>
Estas notas intentan explicar algunos de los acrónimos y términos
usados en este documento.
</p>

<p>
Al mencionar <c>SPARC</c> y <c>SPARC64</c>, lo hacemos en referencia
al tipo de sistema <c>sun4x</c>. SPARC representa a los sistemas de 32
bits que usan las arquitecturas <c>sun4c</c>, <c>sun4d</c> y
<c>sun4m</c> (SPARCstations). SPARC64 representa la arquitectura
<c>sun4u</c>, vista en la serie de sistemas UltraSPARC (Ultra, Blade
SunFire, etc).
</p>

<note>
Acrónimos: <c>OBP</c> = OpenBoot PROM, <c>SS</c>  = SPARCstation
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación</title>
<section>
<title>¿Cómo instalo/uso mi SPARC con una consola a través del puerto serie?</title>
<body>

<p>
Antes que nada, asegúrese que no tenga ni teclado ni
monitor enchufado. El OBP usará el monitor como salida por defecto si
detecta que alguno de estos dispositivos esté enchufado. Necesitará un
cable null modem o un cable serial normal con un adaptador null modem
para poder ver algo de salida. 
</p>

<p>
Configuración del puerto serie standard
</p>

<ul>
<li>9600 baudios</li>
<li>8 bits de data</li>
<li>Ningún bit de paridad</li>
<li>1 bit de stop</li>
</ul>

<p>
A continuación listamos algunos programas comunes para visualizar una
consola serie. Revise si su aplicación de consola serie puede enviar
una señal break, ya que esta es de utilidad en un SPARC. La señal
break en la consola serie equivale al comando Stop+A desde el teclado.
</p>

<table>
<tr><th>Linux</th><th>Windows</th></tr>
<tr><ti>Minicom</ti><ti>Hyperterm</ti></tr>
<tr><ti>Kermit</ti><ti>TeraTerm Pro</ti></tr>
<tr><ti>Console</ti></tr>
<tr><ti>Seyon</ti></tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo arranco a través de la red con mi sistema SPARC para
una instalación?</title>
<body>

<p>
Por ahora, Gentoo tiene imágenes boot/tftpboot experimentales para
arrancar a través de la red en un espejo local en el directorio
experimental/sparc/tftpboot. Obtenga la imagen apropiada para su
computador SPARC y proceda al Netboot HOWTO para más instrucciones.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Tengo un monitor CRT/LCD conectado a mi SPARC que selecciona
una resolución inmanejable por la pantalla al iniciar el kernel. ¿Cómo
obtengo una imagen visible y/o no distorsionada en mi monitor?</title>
<body>

<p>
Este problema es el resultado del soporte de framebuffer cargado por
el kernel de Linux al arrancar y las configuraciones disponibles en
los sistemas SPARC. Asumiremos que su monitor y tarjeta gráfica
podrán estar de acuerdo en una resolución de 1024 por 768 con una
actualización de 60 Hz. En el OBP, puede fijar la resolución ajustando
la configuración para el <c>output-device</c>. Para ver el ajuste
actual, use el comando:
</p>

<pre caption="Ver ajuste actual">
ok <i>printenv output-device</i>

<comment>&lt;output-device&gt;        &lt;screen&gt;          &lt;screen&gt;</comment>
</pre>

<p>
Ahora, para establecer que el monitor use la mencionada resolución al
iniciar, usaremos el comando <c>setenv</c> de la siguiente manera:
</p>

<pre caption="Ajustando la resolución">
ok <i>setenv output-device screen:r1024x768x60</i>

output-device =       screen:r1024x768x60
</pre>

<p>
Para que esto haga efecto, debe reiniciar la máquina:
</p>

<pre caption="Re-iniciando la máquina">
ok <i>reset</i>
</pre>

<p>
Además, para usuarios con la tarjeta de video integrada basada en el
chipset Mach64 de ATI (Ultra 5/10 y Blade 100/150), debe agregar la
siguiente opción de arranque al kernel:
</p>

<pre caption="Agregando opción de arranque al kernel">
video=atyfb:1024x768@60
</pre>

<p>
Si está arrancando desde SILO, puede agregar la opción al final de una
determinada imagen de arranque. El siguiente ejemplo sería si se
iniciara desde el CD de Instalación.
</p>

<pre caption="Arrancando desde un CD de Instalación Gentoo">
boot: <i>gentoo video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

<p>
Si está arrancando a través de la red, deberá agregar la opción al
final del comando de inicio en el OBP, tal como se ilustra a
continuación:
</p>

<pre caption="Arrancando a través de la red">
ok <i>boot net video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Soy nuevo a SPARC y no estoy seguro cuáles opciones usar en el
kernel, ¡AUXILIO!</title>
<body>

<p>
La mayoría de las veces las opciones por defecto serán aceptables
para soportar el hardware. Hará falta asegurarse habilitar el
<c>devfs</c> y el <c>virtual memory filesystem support</c> (sistema de
archivos de memoria virtual) en el kernel, tal como lo especifica en
el <uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/">Manual
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Además, el desarrollador Gentoo/SPARC Ciaran McCreesh mantiene una
colección de archivos de configuración de kernel para varios sistemas
SPARC en
<uri>http://dev.gentoo.org/~ciaranm/configs/kernel/</uri>. Siéntase
libre de contribuir archivos de configuración para cualquier sistema
SPARC y/o versiones del kernel a <mail
link="ciaranm@gentoo.org">ciaranm@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo puedo configurar un arranque dual Linux Gentoo/SPARC con Solaris?</title>
<body>

<p>
El arranque dual de Linux Gentoo/SPARC y Solaris puede hacerse de dos
maneras. Se puede tener ambos sistemas operativos en el mismo disco
duro o en discos duros separados. A continuación configuraciones
ejemplo de SILO para ambos escenarios, donde asumimos lo siguiente:
</p>

<p>
En un el mismo disco duro
</p>

<ul>
<li>Disco de arranque es el SCSI ID 0</li>
<li>Gentoo arranca de la partición 1</li>
<li>Solaris arranca de la partición 5</li>
</ul>


<p>
En discos separados
</p>

<ul>
<li>El segundo disco es SCSI ID 1</li>
<li>Gentoo está en SCSI ID 0</li>
<li>Solaris está SCSI ID 1</li>
<li>El dispositivo de arranque en el OBP es SCSI ID 0</li>
</ul>


<pre caption="Ejemplo de silo.conf para instalación en el mismo disco duro">
<comment># Opciones genéricas de configuración</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Opciones Linux/SPARC Gentoo</comment>
image = /boot/vmlinux
      label = linux
      root=/dev/sda4

<comment># Opciones Solaris</comment>
other=5
    label = Solaris
</pre>

<pre caption="Ejemplo de silo.conf para instalación en discos duros separados">
<comment># Opciones genéricas de configuracio</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Opciones Linux/SPARC Gentoo</comment>
image = /boot/vmlinux
      label = linux
      root=/dev/sda4

<comment># Opciones Solaris</comment>
other = /sbus/espdma/esp/sd@1,0;1
	label = solaris
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Acabo de iniciar mi SPARCstation después de instalar Gentoo,
pero no arranca, ¿porqué?</title>

<body>
<p>
Una posibilidad tiene que ver por la manera que se asignan los IDs
SCSI. El desarrollador Gentoo/SPARC Keith Wesolowski contribuye lo siguiente:
</p>

<p>
Linux normalmente ordena los dispositivos por el ID SCSI. El disco
menor es el <c>sda</c>, el siguiente el <c>sdb</c>, etc. Note que <c>devfs</c> le permite
especificar dispositivos por ID SCSI, para poder agregar
dispositivos sin que tenga que renombrar los existentes, a no ser que
esté usando nombres "compatibles". Hay otras maneras de solucionar esto.
</p>

<p>
En la mayoría o todos los sistemas sun4c y sun4m el OBP equipara el
alias <c>disk</c> con el dispositivo que tiene el ID SCSI 3 y
<c>disk0</c> al <c>disk3</c> al dispositivo equivalente al ID SCSI
correspondiente, si es un disco y un dispositivo de cinta o CDROM,
etc.
</p>

<p>
En los sistemas de mesa de esta época que soportan dos discos SCA
(chasis Aurora), la ranura inferior está asignada al ID
SCSI 3 y la superior al ID SCSI 1.
</p>

<p>
Si prefiere, puede cambiar el alias <c>disk</c> del PROM a <c>disk1</c> de manera que el comando para arrancar de disco ("boot disk")
inicie el sistema desde el mismo dispositivo que Linux llama
<c>sda</c>. Esto hará que se sienta más consistente y normal, especialmente para
los usuarios acostumbrados al PC. Alternamente, puede colocar el sistema
de archivos que contiene el directorio /boot (puede ser el sistema raíz
o un sistema de archivos separado) en el dispositivo con el ID SCSI 3
(<c>sdb</c> de Linux) y arrancar de allí, usando el sistema raíz en el
dispositivo <c>sda</c> o <c>sdb</c>, o de hecho, cualquier disco conectado al sistema.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>

<section>
<title>¿Correrá Gentoo en mi SPARC?</title>
<body>

<p>
Depende en qué tipo de SPARC, pero generalmente si. Una de las
excepciones parece ser los portátiles basados en SPARC de Tadpole,
particularmente los modelos nuevos. Si tiene Gentoo Linux funcionando
en un Tadpole, por favor contáctenos para darnos los detalles del
modelo y cualquier cosa especial necesaria para que funcione.
</p>

<p>
El desarrollador Gentoo/SPARC Todd Sunderlin mantiene un listado
parcial del estado de sistemas SPARC64 bajo Gentoo en
<uri>http://dev.gentoo.org/~todd/sparc64.html</uri>. Envíele correo
con cualquier agregado o posibles cambios a <mail
link="todd@gentoo.org">todd@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Para agregar detalles sobre su modelo de SPARC64 a la lista, envíele
correo a <mail link="todd@gentoo.org">todd@gentoo.org</mail> con la
información pertinente. En general, el soporte para los sistemas
SPARC64 es suficientemente bueno para permitirle a algunos usarlo
exitosamente en ambientes de producción.
</p>

<p>
En este sentido, los sistemas SPARC de 32 bits varían. Los sistemas
con la arquitectura sun4m han sido reportados como funcionando bien
(SS4-SS20) incluyendo configuraciones SMP con los últimos kernels de la
serie 2.4. Los sistemas sun4m que usan procesadores HyperSPARC o
Ross en configuraciones SMP tendrán muchos problemas relacionados con
el kernel. El autor no ha escuchado reportes de usuarios con respecto
a los Java-station, cuyo estado de soporte es desconocido. Los
sistemas basados en sun4d no funcionan con los kernel de la serie 2.4
y también son inestables los sun4c.
</p>

<p>
Muchas veces, los problemas encontrados tratando de correr Gentoo en
un sistema SPARC de 32 bits tienen que ver con el kernel. Rob Radez
(no relacionado con Gentoo) mantiene una página web en
<uri>http://osinvestor.com/sparc/</uri> con el estado del soporte en
sistemas SPARC para varias versiones del kernel Linux. Esto puede
ayudarle a conocer qué tan usable puede ser su sistema SPARC bajo
SPARC/Linux.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué hardware adicional está soportado bajo Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Para un listado de hardware adicional soportado de Sun, consulte la
siguiente lista de la página de UltraLinux <uri>http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_2</uri>.
</p>

<p>
Una lista parcial de dispositivos NO soportados bajo Gentoo/SPARC o
SPARC/Linux en general comprende:
</p>

<ul>
  <li>Tarjetas SunPCI</li>
  <li>Controladores PCMCIA SBUS o PCI</li>
  <li>Lectores de tarjetas inteligentes en algunas estaciones de
  trabajo Sun Blade</li>
  <li>Discos floppy en algunas estaciones de trabajo Sun Blade</li>
</ul>

<p>
El desarrollador Gentoo/SPARC Sven Blumenstein también mantiene un
listado de hardware PC probado con sistemas SPARC64 basados en PCI en
<uri>http://dev.gentoo.org/~bazik/hw.php</uri>. Siéntase en libertad
de agregar sus resultados al probar hardware de PC o que no sea de Sun
a la lista, enviándole correo a <mail
link="bazik@gentoo.org">bazik@gentoo.org</mail> con la información
acerca del hardware tal como se encuentra desplegado en la misma.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Siguen hablando de sun4c/sun4d/sun4m/sun4u. ¿Cómo saber cuál tengo?</title>
<body>

<p>
El PUF (FAQ) UltraLinux tiene la respuesta en
<uri>http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_1</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaciones</title>
<section>
<title>
¿Cómo hago que XFree86 consiga reconocer una resolución utilizable en
mi Ultra 5/10 o Blade 100/150?
</title>
<body>

<p>
El framebuffer ATI espera que el BIOS del PC ajuste la velocidad del
reloj de referencia para la tarjeta de video. Sin embargo, en
arquitecturas que no sean x86, esto no ocurre, por lo que hay que
establecerlo en el archivo XF86Config.
</p>

<p>
En la sección de dispositivos (Device) del archivo XF86Config hará
falta agregar una línea como la siguiente:
</p>

<pre caption="Agregar al archivo XF86Config">
Option      "reference_clock"   "28.636 MHz"
</pre>

<p>
El siguiente enlace provee más información acerca de la configuración
del reloj de referencia:
<uri>http://www.xfree86.org/~dawes/4.3.0/ati5.html#26</uri>. Si tiene
algún problema, tal vez quiera probar con un ajuste similar primero.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Porqué el paquete foo está enmascarado en Sparc?</title>
<body>

<p>
Tal vez sea porque ninguno de los desarrolladores
Gentoo/SPARC habrán podido probarlo y/o el paquete está marcado con la
palabra clave ~sparc (que significa que está en fase de prueba).
</p>

<p>
Si todavía desea instalar el paquete, siga las instrucciones (en
inglés) del PUF (FAQ) para Paquetes Enmascarados en Portage en
<uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33534</uri>.
</p>

<note>
El PUF (FAQ) menciona la palabra clave sparc64, la cual es inválida.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Cómo puedo ayudar a que marquen como estable al paquete foo?</title>
<body>

<p>
Si desea ayudar a asegurar que un paquete sea marcado estable de una
manera oportuna, particularmente si es una aplicación con una base de
usuarios pequeña (por ejemplo, net-im/bitlbee), instale el paquete y
pruébelo a ver si funciona. Si parece estar funcionando bien, siéntase
en la libertad de archivar un "bug" con
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, asignándolo al equipo
Gentoo/SPARC.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Traté de hacer emerge a un paquete pero falla, quejándose que
una dependencia está enmascarada. ¿Cómo puedo arreglar esto?</title>
<body>
<p>
Esto es un error (bug). Por favor avísenos a través de
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, dirigido al equipo Gentoo/SPARC
indicando el paquete que trataba de instalar, el mensaje de error por
parte de emerge y la salida del comando <c>emerge --info</c>.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Misceláneas</title>

<section>
<title>Me interesa involucrarme más con Gentoo/SPARC. ¿Cómo puedo hacerlo?</title>
<body>

<p>
La mejor manera es unirse al canal #gentoo-sparc en el servidor
irc.freenode.net de la red IRC Freenode. Es allí donde están los
desarrolladores, conversando sobre asuntos relacionados a SPARC (entre
otros). Aparte del correo electrónico, esta es la mejor manera de
atraer nuestra atención y ... ¡échenle la culpa a seemant! :)
</p>

<p>
Además. muchos usuarios y desarrolladores recurren a <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Gentoo/SPARC
forum</uri>, que es un buen lugar para hacer preguntas y ver qué
problemas han surgido anteriormente al igual que plantear asuntos
relacionados a Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
También se pueden examinar los errores (bugs) de Gentoo/SPARC por
medio de <uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo
Bugzilla</uri>. Estos serán asignados o enviados por CC a
sparc@gentoo.org.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Actualmente existen problemas con paquetes de software en Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Se puede encontrar una lista de paquetes problemáticos en
<uri>http://dev.gentoo.org/~weeve/problems.html</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos adicionales</title>
<section>
<body>
<p>
Aquí hay información respecto al proyecto Gentoo/SPARC.
</p>

<ul>
  <li>La página <uri link="http://sparc.gentoo.org">Proyecto Gentoo/SPARC</uri></li>
  <li>#gentoo-sparc - el canal IRC oficial en irc.freenode.net</li>
  <li>El <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Foro
  Gentoo/SPARC</uri>
  </li>
  <li><mail>sparc@gentoo.org</mail> - la dirección de correo
  electrónico del equipo Gentoo/SPARC</li>
</ul>

<p>
Aquí se encuentran enlaces a informaciones adicionales acerca de SPARC/Linux o SPARCs en general:
</p>

<ul>
  <li>
    La <uri link="http://www.ultralinux.org">Página UltraLinux</uri> -
    Hogar del port SPARC/Linux
  </li>
  <li>
    <uri link="http://sunsolve.sun.com">Sunsolve</uri> - Un gran
    recurso con documentación acerca de hardware Sun
  </li>
  <li>
    <uri>http://docs.sun.com</uri> - Información adicional acerca de
    hardware y software para sistemas SPARC, incluyendo instrucciones
    para flashear (glup) el OBP
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.obsolyte.com">Obsolyte</uri> - Información
    acerca de sistemas SPARC más viejos y enlaces a otros excelentes
    sitions relacionados con SPARC.
  </li>
  <li>
    El <uri
    link="http://040.digital-bless.com/texts/Unofficial_Sun_Blade_100_FAQ.htm">PUF
    (FAQ) No Oficial del Sun Blade 100</uri> - Responde una gran
    cantidad de preguntas acerca del hardware del Blade 100.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://docs.sun.com/db/coll/216.2">OBP Reference
    Guide</uri> - La guía de Sun acerca del OpenBoot PROM.
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
