<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoolkit.xml,v 1.9 2006/05/30 12:22:10 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/gentoolkit.xml" lang="es">
<title>Gentoolkit</title>

<author title="Author">
  <mail link="mbutcher@aleph-null.tv">Matt Butcher</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <!-- zhen@gentoo.org -->John P. Davis
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>

<abstract>
Gentoolkit es un conjunto de herramientas que facilitan la administración de
un sistema Gentoo. Este documento cubre lo básico de algunas de las
herramientas presentes en gentoolkit.
</abstract>

<!-- Licensed under GFDL -->

<version>1.8</version>
<date>2005-06-07</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>¿Qué es Gentoolkit?</title>
<body>

<p>
Gentoo es una distribución única y presenta algunas complejidades que
simplemente no existen en otras distribuciones. A medida que desarrolladores
y colaboradores de Gentoo descubrían algunas de estas complejidades,
escribieron herramientas para ayudar a usuarios y administradores a trabajar
entre ellas. Muchas de estas herramientas han sido escritas para el proyecto
Gentoo y se incluyen en el paquete <path>app-portage/gentoolkit</path>.
</p>

<note>
En la actualidad existen dos versiones de gentoolkit:
<c>app-portage/gentoolkit</c> y <c>app-portage/gentoolkit-dev</c>. Mientras que
el primero contiene scripts de administración, el último contiene scripts
específicos para reforzar el desarrollo en Gentoo. Si es desarrollador, puede
incluir sus scripts en <c>gentoolkit-dev</c> poniéndose en contacto con el
responsable del mantenimiento de Gentoolkit. Este documento únicamente habla de
gentoolkit.
</note>

<p>
Gentoolkit contiene un gran grupo de herramientas útiles para ayudar a 
administrar los paquetes y seguirle la pista a lo que ocurre en su sistema. La
mayoría de usuarios --particularmente aquellos que a menudo actualizan sus
sistemas-- se beneficiarán de tener gentoolkit instalado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalación</title>
<body>

<p>
Como en cualquier paquete de Gentoo, la instalación es sólo un simple emerge.
</p>

<pre caption="Obtener gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<note>
Muchas de las herramientas en gentoolkit revelan información importante sobre
el sistema o requieren permisos de usuario root. Por esa razón, algunos de los
programas sólo pueden ser ejecutados (o sólo funcionan correctamente) si se
ejecutan con un usuario con permisos de root.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Encontrar documentación</title>
<body>

<p>
Cualquier documentación que un programa pudiera tener (exceptuando las
páginas man) se encuentra en <path>/usr/doc/gentoolkit-[versión]/[nombre-del-programa]/</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>equery</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> es una herramienta que soporta algunas características de
<c>epm</c> (y el obsoleto <c>qpkg</c>) además de las suyas propias que lo
hacen realmente útil. <c>equery --help</c> lista las opciones completas.
<c>equery</c> terminará por reemplazar a <c>etcat</c> en una versión futura de
Gentoolkit.
</p>

<note>
No todas las características listadas por <c>equery --help</c> han sido
implementadas todavía. Las que no, están claramente marcadas. También verá que
cada comando tiene una opción reducida; p.e. <c>b</c> en vez de <c>belongs</c>.
</note>

<note>
Sea consciente de que equery actualmente cambia el formato de la salida si ésta
es enviada a través de una tubería. Este tipo de formato está pensado para
facilitar a las herramientas el análisis de la salida pero ha resultado ser tan
poco popular que probablemente se cambie en un futuro.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Averiguar el paquete del que proviene un fichero</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> también proporciona la funcionalidad de encontrar el paquete del
cual proviene un fichero empleando para ello el comando <c>belongs</c> (o
solamente <c>b</c>).
</p>

<pre caption="Averiguar el ebuild que instaló un fichero dado">
# <i>equery belongs /usr/bin/xmms</i>
[ Searching for file(s) /usr/bin/xmms in *... ]
media-sound/xmms-1.2.10-r9 (/usr/bin/xmms)
</pre>

<p>
Utilizando la opción <c>-f</c>, puede buscar paquetes con los ficheros que
coincidan con cualquier expresión regular. La opción <c>-e</c> es útil para
detener su búsqueda inmediatamente cuando se encuentre una coincidencia.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comprobar la integridad de los paquetes</title>
<body>

<p>
A veces es útil comprobar la integridad de un paquete. <c>equery</c> puede
verificar sumas md5 así como marcas de tiempo para indicar cuándo un paquete
pudo haber sido corrompido, reemplazado o borrado.
</p>

<pre caption="Comprobar la integridad de un paquete">
# <i>equery check gentoolkit</i>
[ Checking app-portage/gentoolkit-0.2.0 ]
 * 54 out of 54 files good
</pre>

<p>
Por favor, dese cuenta de que si cambia ficheros de configuración después de
una instalación, éstos serán reportados como "not good"
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lista de todos los paquetes que dependen de ...</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> es capaz de listar todas las dependencias directas relacionadas
con un paquete. La función que debemos utilizar para ello es <c>depends</c> y
es tan fácil cómo:
</p>

<pre caption="Buscar paquetes que dependan de pygtk">
# <i>equery depends pygtk</i>
[ Searching for packages depending on pygtk... ]
app-office/dia-0.93
dev-python/gnome-python-2.0.0-r1
gnome-extra/gdesklets-core-0.26.2
media-gfx/gimp-2.0.4
x11-libs/vte-0.11.11-r1
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Gráficos de dependencias</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> es capaz de darnos un gráfico de dependencias para un determinado
paquete. Este gráfico ofrece un listado de todos los paquetes que tienen
dependencias directas e indirectas con el paquete en cuestión.
</p>

<pre caption="El gráfico de dependencias para cdrtools">
# <i>equery depgraph cdrtools</i>
Displaying dependencies for app-cdr/cdrtools-2.01_alpha37
`-- app-cdr/cdrtools-2.01_alpha37
 `-- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (virtual/libc)
  `-- sys-kernel/linux-headers-2.4.22 (virtual/os-headers)
   `-- sys-apps/baselayout-1.10.4
    `-- sys-apps/sysvinit-2.85-r1
     `-- sys-apps/gawk-3.1.3-r1
      `-- sys-apps/util-linux-2.12-r4
          `-- sys-apps/sed-4.0.9
        `-- sys-libs/ncurses-5.4-r4
            `-- sys-apps/pam-login-3.14
            `-- sys-libs/pam-0.77-r1
                 `-- sys-libs/cracklib-2.7-r10
               `-- sys-apps/miscfiles-1.3-r1
              `-- app-arch/gzip-1.3.5-r1
              `-- sys-apps/portage-2.0.50-r10
</pre>

<p>
Por ejemplo, mientras que glibc es una dependencia directa para cdrtools, los
linux-headers le son una dependencia indirecta. Observe que la salida también
incluye información sobre paquetes virtuales. En el ejemplo de arriba,
<c>cdrtools</c> está realmente escrito para requerir virtual/libc y no
sys-libs/glibc pero en el sistema dado en el ejemplo sys-libs/glibc proporciona
virtual/libc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Listar los ficheros que pertenezcan a un ebuild</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> puede listar los ficheros que pertenecen a un ebuild instalado.
Si no conozco los ficheros que Gentoolkit ha instalado en el sistema, usaré
<c>equery</c> para mostrarlos.
</p>

<pre caption="Listar los ficheros">
#<i> equery files gentoolkit</i>
[ Searching for packages matching gentoolkit... ]
app-portage/gentoolkit-0.2.0
* Contents of app-portage/gentoolkit-0.2.0:
/usr
/usr/bin
/usr/bin/equery
/usr/bin/etcat
/usr/bin/euse
/usr/bin/glsa-check
/usr/bin/qpkg
/usr/bin/revdep-rebuild
/usr/lib
/usr/lib/gentoolkit
/usr/lib/gentoolkit/pym
/usr/lib/gentoolkit/pym/gentoolkit
/usr/lib/gentoolkit/pym/gentoolkit/__init__.py
/usr/lib/gentoolkit/pym/gentoolkit/gentoolkit.py
/usr/lib/gentoolkit/pym/gentoolkit/pprinter.py
/usr/lib/gentoolkit/pym/glsa.py
/usr/sbin
/usr/share
/usr/share/doc
/usr/share/doc/gentoolkit-0.2.0_pre10

[...]
</pre>

<p>
El comando <c>files</c> de <c>equery</c> proporciona algunas opciones para
modificar la salida. Puede encontrarlas todas en la página man de<c>equery</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Buscar paquetes que usan un parámetro USE específico</title>
<body>

<p>
Si quiere encontrar los paquetes de su sistema que hacen uso de un parámetro
USE en concreto, <c>equery</c> tiene para ello la función <c>hasuse</c>:
</p>

<pre caption="Buscar paquetes que usan el parámetro USE mozilla">
# <i>equery hasuse mozilla</i>
[ Searching for USE flag mozilla in all categories among: ]
 * installed packages
[I--] [  ] dev-java/blackdown-jre-1.4.2.01 (1.4.2)
[I--] [  ] mail-client/evolution-2.0.2 (2.0)
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Listar paquetes</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> tiene una potente característica para listar paquetes que
pertenecen a nuestro sistema, a portage o incluso en el overlay (directorio
extensión de portage). Probemos ésto:
</p>

<pre caption="Listar paquetes con equery">
# <i>equery list gentoolkit</i>
[ Searching for package 'gentoolkit' in all categories among: ]
 * installed packages
[I--] [  ] app-portage/gentoolkit-0.2.0 (0)
</pre>

<p>
La consulta estándar buscará nuestros paquetes instalados para el nombre dado.
Si encuentra algo, la siguiente información será mostrada: la localización del
paquete entre el primer par de corchetes (I para paquetes instalados, P para
Portage, O para Overlay), las posibles máscaras entre el segundo par (~ para
keyword, - para arquitectura o M para hard masked), luego la categoría, el
nombre completo y, por último, el slot en el que el paquete está almacenado.
</p>

<p>
Otro ejemplo, esta vez vamos a usar las opciones locales en orden para buscar
paquetes en nuestro árbol portage y overlay.
</p>

<pre caption="Empleando opciones locales con equery">
# <i>equery list -p -o vim</i>
[ Searching for package 'vim' in all categories among: ]
 * installed packages
[I--] [  ] app-editors/vim-6.3-r4 (0)
 * Portage tree (/usr/portage)
[-P-] [M~] app-editors/vim-7.0_alpha20050126 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-7.0_alpha20050201 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-6.3-r2 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-7.0_alpha20050122 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-core-7.0_alpha20050126 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-core-6.3-r3 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-core-7.0_alpha20050122 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-core-7.0_alpha20050201 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-core-6.3-r4 (0)
 * overlay tree (/opt/ebuilds)
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Averiguar el tamaño de los paquetes</title>
<body>

<p>
¿Alguna vez ha tenido la curiosidad de averiguar cuánto espacio ocupa un
paquete concreto? Desde que un paquete puede tener sus archivos repartidos en
más de un directorio, puede que el habitual <c>du -hc</c> no le proporcione una
cifra correcta. No se preocupe, ¡<c>equery</c> viene al rescate!
</p>

<pre caption="Tamaño del paquete">
# <i>equery size openoffice-bin</i>
* app-office/openoffice-bin-1.1.2
     Total Files : 2908
     Total Size  : 223353.31 KiB
</pre>

<p>
Como puede ver, <c>equery</c> escribe el espacio total ocupado en kilobytes y
además lista la cantidad de archivos que tiene el paquete.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Listado de parámetros USE por paquete</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> puede usarse para darnos información acerca de qué parámetros USE
están siendo usados por un paquete en concreto. También nos dice cuáles son
nuestros parámetros USE actuales para un paquete y, además, cuáles están
disponibles para ese paquete.
</p>

<pre caption="Activar y desactivar parámetros USE">
# <i>equery uses ethereal</i>
[ Colour Code : set unset ]
[ Legend    : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[           : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : net-analyzer/ethereal-0.10.6 ]
 - - adns  : Adds support for the adns DNS client library
 + + gtk   : Adds support for x11-libs/gtk+ (The GIMP Toolkit)
 - - ipv6  : Adds support for IP version 6
 - - snmp  : Adds support for the Simple Network Management Protocol if available
 + + ssl   : Adds support for Secure Socket Layer connections
 + + gtk2  : Use gtk+-2.0.0 over gtk+-1.2 in cases where a program supports both.
 - - debug : Tells configure and the makefiles to build for debugging. Effects vary across packages,
             but generally it will at least add -g to CFLAGS. Remember to set FEATURES=nostrip too
</pre>

<p>
He instalado ethereal con los parámetros gtk, ssl y gtk2 activados; los otros
parámetros para ethereal son adns, ipv6, snmp y debug. Para más información
sobre los parámetros USE, por favor consulte el capítulo <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Parámetros
USE</uri> del <uri link="/doc/es/handbook/">Manual Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Dónde está el ebuild?</title>
<body>

<p>
Podemos averiguar qué ebuild está siendo utilizado por un paquete en concreto
con <c>equery</c>. Esto se hace con el comando <c>equery which</c>, que muestra
la ruta completa del ebuild.
</p>

<pre caption="Mostrar la ruta del ebuild">
# <i>equery which cdrtools</i>
/usr/portage/app-cdr/cdrtools/cdrtools-2.01_alpha37.ebuild
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>euse</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<warn>
<c>euse</c> actualmente no funciona correctamente ya que no soporta bien 
perfiles en cascada.
</warn>

<p>
<c>euse</c> es una herramienta para ver, activar y desactivar los
parámetros USE en varios lugares. Para más información acerca de los
parámetros USE, por favor consulte el documento <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Parámetros
USE</uri>. Por favor, use <c>euse -h</c> para ver la ayuda completa y todas las
opciones.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ver, activar y desactivar los parámetros USE</title>
<body>

<p>
El comando <c>euse -a</c> lee y muestra los actuales parámetros USE activos.
</p>

<note>
Hay 5 &quot;columnas&quot; que <c>euse</c> utiliza para mostrar si un parámetro
está activo/inactivo y donde se ha activado cada uno de ellos. Las columnas
están como sigue: +/-, activado en el Entorno, activado en make.Conf, activado
en make.Defaults y activado en make.Globals. La salida se asemeja a [+ECDG].
</note>

<pre caption="Mostrar todos los parámetros USE activos">
# <i> euse -a</i>
X                   [+ CD ]
aalib               [+    ]
acpi                [+ C  ]
alsa                [+ C  ]
apache2             [+ C  ]
apm                 [+  D ]
avi                 [+  D ]
berkdb              [+  D ]
bitmap-fonts        [+  D ]
bonobo              [+    ]
cdr                 [+ C  ]
crypt               [+ CD ]
cscope              [+ C  ]
cups                [+ CD ]
curl                [+    ]
emboss              [+  D ]
encode              [+  D ]
esd                 [+    ]
ethereal            [+ C  ]
fam                 [+    ]
fbcon               [+ C  ]
font-server         [+  D ]
foomaticdb          [+  D ]
fortran             [+  D ]
gd                  [+ C  ]
gdbm                [+  D ]
gif                 [+ CD ]
gimpprint           [+ C  ]
gnome               [+ CD ]
gphoto2             [+    ]
gpm                 [+ CD ]
gstreamer           [+ C  ]
gtk                 [+  D ]
gtk2                [+ CD ]
gtkhtml             [+ C  ]
guile               [+    ]
imagemagick         [+    ]
imlib               [+ CD ]
imlib2              [+    ]
innodb              [+    ]
ipv6                [+  D ]
javascript          [+ C  ]
jpeg                [+ CD ]
kde                 [+  D ]
ldap                [+    ]
libg++              [+ CD ]
libwww              [+ CD ]
mad                 [+ CD ]
mbox                [+ C  ]
md5sum              [+ C  ]
mikmod              [+ CD ]
mmx                 [+ C  ]
motif               [+ CD ]
mozilla             [+ C  ]
mp3                 [+    ]
mpeg                [+ CD ]
mpeg4               [+ C  ]
mysql               [+ C  ]
ncurses             [+ CD ]
nls                 [+  D ]
nvidia              [+ C  ]
odbc                [+    ]
offensive           [+    ]
oggvorbis           [+ CD ]
opengl              [+ CD ]
oss                 [+  D ]
pam                 [+ CD ]
pdflib              [+ CD ]
perl                [+ CD ]
png                 [+ CD ]
python              [+ CD ]
qt                  [+  D ]
quicktime           [+ CD ]
readline            [+ CD ]
ruby                [+    ]
sdl                 [+ CD ]
slang               [+  D ]
spell               [+ CD ]
sse                 [+ C  ]
ssl                 [+ CD ]
svga                [+ CD ]
tcltk               [+ C  ]
tcpd                [+  D ]
tiff                [+ C  ]
truetype            [+ CD ]
truetype-fonts      [+  D ]
type1-fonts         [+  D ]
usb                 [+ C  ]
vanilla             [+ C  ]
x86                 [+ C  ]
xml                 [+    ]
xml2                [+  D ]
xmms                [+  D ]
xosd                [+ C  ]
xv                  [+ CD ]
xvid                [+ C  ]
zlib                [+ CD ]
</pre>

<p>
Del mismo modo, puede usar el comando <c>euse -a -g</c> para ver sólo los
parámetros USE globales activados. El comando <c>euse -a -l</c> hace lo mismo
para los parámetros USE locales activados. <c>-g</c> &amp; <c>-l</c> son
subopciones de <c>euse</c> y requieren de una opción anterior a ellos (como
<c>-a</c>) para funcionar correctamente.
</p>

<pre caption="Mostrar los parámetros USE locales activados">
# <i>euse -a -l</i>
bitmap-fonts        [+  D ]
font-server         [+  D ]
fortran             [+  D ]
gimpprint           [+ C  ]
imlib2              [+    ]
md5sum              [+ C  ]
mpeg4               [+ C  ]
nvidia              [+ C  ]
offensive           [+    ]
truetype            [+ CD ]
truetype-fonts      [+  D ]
type1-fonts         [+  D ]
</pre>

<p>
También podemos usar <c>euse</c> para activar o desactivar parámetros use. Los
comandos empleados para ello son <c>euse -E flagname</c> (habilita un
parámetro) y <c>euse -D flagname</c> (inhabilita un parámetro).
</p>

<warn>
No utilice los comandos <c>euse -E</c> y <c>euse -D</c> por ellos mismos (sin
un parámetro). Sino activará/desactivará TODOS los parámetros USE en
<c>/etc/make.conf</c>. Aunque se mantenga una copia de seguridad en
<path>/etc/make.conf.euse_backup</path>, por favor tenga cuidado a la hora de
usar <c>euse -E</c> o <c>euse -D</c>.
</warn>

<pre caption="Activar y desactivar parámetros USE">
<comment>(Habilitar un parámetro USE)</comment>
# <i> euse -E 3dfx</i>
/etc/make.conf was modified, a backup copy has been placed at /etc/make.conf.euse_backup

<comment>(/etc/make.conf después de ejecutar el comando)</comment>
USE="alsa acpi apache2 -arts cups cdr crypt cscope -doc ethereal fbcon gd \
     gif gimpprint gnome gpm gstreamer gtk2 gtkhtml imlib imlib2 \
     innodb -java javascript jpeg libg++ libwww mad mbox md5sum \
     mikmod mmx motif mozilla mpeg mpeg4 mysql ncurses nvidia \
     oggvorbis odbc offensive opengl pam pdflib perl png python \
     quicktime readline sdl spell sse ssl svga tcltk tiff truetype usb \
     vanilla X xml2 xmms xosd xv xvid x86 zlib 3dfx"

<comment>(Inhabilitar un parámetro USE)</comment>
# <i> euse -D 3dfx</i>
/etc/make.conf was modified, a backup copy has been placed at /etc/make.conf.euse_backup

<comment>(/etc/make.conf después de ejecutar el comando)</comment>
USE="alsa acpi apache2 -arts cups cdr crypt cscope -doc ethereal fbcon gd \
     gif gimpprint gnome gpm gstreamer gtk2 gtkhtml imlib imlib2 \
     innodb -java javascript jpeg libg++ libwww mad mbox md5sum \
     mikmod mmx motif mozilla mpeg mpeg4 mysql ncurses nvidia \
     oggvorbis odbc offensive opengl pam pdflib perl png python \
     quicktime readline sdl spell sse ssl svga tcltk tiff truetype usb \
     vanilla X xml2 xmms xosd xv xvid x86 zlib -3dfx"
</pre>

<note>
<c>euse</c> no borra físicamente el parámetro de make.conf.  Solo le antepone
el signo - (menos) para desactivarlo. Puede que tenga que limpiar manualmente
su make.conf para deshacerse de parámetros que no quiera.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Otras herramientas</title>
<section>
<title>revdep-rebuild</title>
<body>

<p>
Esta herramienta es el reconstructor de dependencias inversas de Gentoo.
Realizará una búsqueda de todos los ebuilds instalados que no funcionen a causa
de alguna actualización de un paquete del cual dependan. Puede hacer un emerge
de esos paquetes por usted pero puede ocurrir que un paquete determinado ya no
funcione con las actuales dependencias instaladas, en cuyo caso, debe
actualizar el paquete que no funciona a una versión más reciente.
revdep-rebuild le pasará parámetros a emerge que te permiten hacer uso de
<c>--pretend</c> para ver qué paquetes se van a emerger de nuevo antes de
proceder.
</p>

<pre caption="Ejecutar revdep-rebuild en modo pretend">
# <i>revdep-rebuild -p</i>

Checking reverse dependencies...
Packages containing binaries and libraries broken by any package update,
will be recompiled.

Collecting system binaries and libraries... done.
  (/root/.revdep-rebuild.1_files)

Collecting complete LD_LIBRARY_PATH... done.
  (/root/.revdep-rebuild.2_ldpath)

Checking dynamic linking consistency...
  broken /usr/lib/ao/plugins-2/libarts.so (requires libartsc.so.0)
  broken /usr/lib/kde3/libkpresenterpart.so (requires libartskde.so.1 libqtmcop.so.1
         libsoundserver_idl.so.1 libkmedia2_idl.so.1 libartsflow.so.1 libartsflow_idl.so.1 libmcop.so.1)
  broken /usr/lib/ruby/site_ruby/1.8/i686-linux/fox.so (requires libFOX-1.0.so.0)
  broken /usr/lib/xine/plugins/1.0.0/xineplug_ao_out_arts.so (requires libartsc.so.0)
  broken /usr/lib/perl5/vendor_perl/5.8.0/i686-linux/auto/SDL_perl/SDL_perl.so (requires libSDL_gfx.so.0)
  broken /usr/lib/libloudmouth-1.so.0.0.0 (requires libgnutls.so.10)
  broken /usr/bin/k3b (requires libartskde.so.1 libqtmcop.so.1 libsoundserver_idl.so.1 libkmedia2_idl.so.1
         libartsflow.so.1 libartsflow_idl.so.1 libmcop.so.1)
  broken /usr/bin/lua (requires libhistory.so.4)
  broken /usr/bin/lyx (requires libAiksaurus-1.0.so.0)
  broken /usr/bin/luac (requires libhistory.so.4)
  broken /usr/bin/avidemux2 (requires libartsc.so.0)
  broken /usr/bin/pptout (requires libxml++-0.1.so.11)
  broken /usr/bin/xml2ps (requires libxml++-0.1.so.11)
 done.
  (/root/.revdep-rebuild.3_rebuild)

Assigning files to ebuilds... done.
  (/root/.revdep-rebuild.4_ebuilds)

Evaluating package order... done.
  (/root/.revdep-rebuild.5_order)

All prepared. Starting rebuild...
emerge --oneshot --nodeps -p =app-cdr/k3b-0.11.14 =app-office/koffice-1.3.2 =app-office/lyx-1.3.4 \
       =app-office/passepartout-0.2 =dev-lang/lua-5.0.2 =dev-ruby/fxruby-1.0.29 =media-libs/libao-0.8.5 \
       =media-libs/xine-lib-1_rc5-r3 =media-video/avidemux-2.0.26 =net-libs/loudmouth-0.16 

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild   R   ] app-cdr/k3b-0.11.14  
[ebuild   R   ] app-office/koffice-1.3.2  
[ebuild   R   ] app-office/lyx-1.3.4  
[ebuild   R   ] app-office/passepartout-0.2  
[ebuild   R   ] dev-lang/lua-5.0.2  
[ebuild   R   ] dev-ruby/fxruby-1.0.29  
[ebuild   R   ] media-libs/libao-0.8.5  
[ebuild   R   ] media-libs/xine-lib-1_rc5-r3  
[ebuild   R   ] media-video/avidemux-2.0.26  
[ebuild   R   ] net-libs/loudmouth-0.16  

Ahora ya puede eliminar -p (o --pretend) de los argumentos y volver a ejecutar
revdep-rebuild.
</pre>

<p>
Si necesita reconstruir algunos paquetes, puede ejecutar <c>revdep-rebuild</c>
sin el parámetro <c>-p</c> y los paquetes listados serán emergidos de nuevo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>glsa-check</title>
<body>

<p>
<c>glsa-check</c> es principalmente una herramienta de verificación que le
sigue la pista a los diversos GLSA's (Advertencia de Seguridad de Gentoo Linux,
Gentoo Linux Security Advisory en inglés) y que acabará por integrarse en
<c>emerge</c> y <c>equery</c>. Para más información, por favor visite la <uri
link="/proj/en/portage/glsa-integration.xml">Página de integración Portage
GLSA</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
