<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-x86-quickinstall-media.xml,v 1.5 2009/10/05 12:33:50 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>5</version>
<date>2009-10-04</date>


<section>
<title>Medios de instalación</title>
<body>

<p>
Descargue un CD desde uno de nuestros <uri
link="/main/en/mirrors.xml">servidores réplica</uri>. Puede encontrar la ISO
del CD minimal en <path>releases/x86/current-iso/</path>. El CD de instalación
<e>minimal</e> sólo es práctico para instalaciones a través de Internet.
Esta guía usa el CD minimal.
</p>

<p>
<uri link="/doc/es/faq.xml#isoburning" >Grabe</uri> el CD y arranque
con él.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Arrancar con el CD</title>
<body>

<p>
Pulse <c>F2</c> en la pantalla de arranque para ver qué opciones de
inicio están disponibles. Se puede iniciar tanto <c>gentoo</c> como
<c>gentoo-nofb</c>, la última desactiva el framebuffer. Si se inicia
el LiveCD no hay que olvidarse de añadir la opción <c>nox</c> para
evitar que se inicie el entorno gráfico X. Algunas opciones permiten
habilitar o deshabilitar determinadas características. Si todo va
bien, se detectará el hardware y se cargarán todos los módulos. Si el
núcleo falla y no arranca correctamente o si el ordenador se cuelga
durante el inicio, se pueden probar diversas configuraciones. La forma
más segura es probablemente usar la opción <c>nodetect</c> y cargar
explícitamente los módulos cuando sea necesario.
</p>

<pre caption="Arrancar con el CD minimal">
Gentoo Linux Installation LiveCD                     http://www.gentoo.org
Enter to Boot; F1 for kernels  F2 for options.
boot: <i>gentoo-nofb</i>
  <comment>(en caso de problemas)</comment>
boot: <i>gentoo-nofb nodetect</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Opcional: carga de módulos</title>
<body>

<p>
Si utiliza la opción <c>nodetect</c> se deberán cargar los módulos
necesarios una vez arrancado el sistema. Se necesitará habilitar la
red y tener acceso a los discos. El comando <c>lspci</c> nos puede
ayudar a identificar el hardware.
</p>

<pre caption="Carga de los módulos necesarios">
livecd root # <i>lspci</i>
<comment>(Use la salida de lspci para identeficar los módulos
necesarios)</comment>

<comment>(Lo siguiente es un ejemplo, adáptelo a su hardware)</comment>
livecd root # <i>modprobe 3w-9xxx</i>
livecd root # <i>modprobe r8169</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Configuración de red</title>
<body>

<p>
Si su red no está lista todavía, utilice <c>net-setup</c> para
configurarla. Puede que necesite cargar el soporte para su tarjeta de
red previamente con <c>modprobe</c>. Si tiene ADSL, use
<c>pppoe-setup</c> y <c>pppoe-start</c>. Para el soporte de PPTP,
primero hay que editar <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> y
<path>/etc/ppp/options.pptp</path> y después utilizar <c>pptp
&lt;serverip&gt;</c>.
</p>

<p>
Para acceso inalámbrico, utilice <c>iwconfig</c> para configurar
los parámetros de la red sin hilos y después utilice tanto
<c>net-setup</c> nuevamente o <c>ifconfig</c>, <c>dhcpcd</c> y/o
<c>route</c> manualmente.
</p>

<p>
Si está tras un proxy, no se olvide de inicializar su sistema
utilizando <c>export http_proxy</c>, <c>ftp_proxy</c> y
<c>RSYNC_PROXY</c>.
</p>

<pre caption="Configuración asistida de la red">
livecd root # <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
Alternativamente, puede iniciar la red manualmente. El ejemplo
siguiente asigna la dirección IP 192.168.1.10 a su PC y define
192.168.1.1 como enrutador y servidor de nombres.
</p>

<pre caption="Configuración manual de la red">
livecd root # <i>ifconfig eth0 192.168.1.10/24</i>
livecd root # <i>route add default gw 192.168.1.1</i>
livecd root # <i>echo nameserver 192.168.1.1 &gt; /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
El CD de instalación permite arrancar un servidor <c>sshd</c>, añadir
usuarios adicionales, ejecutar <c>irssi</c> (un cliente de chat para
la línea de comandos) y navegar por la web con <c>links</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Opcional: conectarse al nuevo sistema a través de ssh</title>
<body>

<p>
La opción más interesante es, desde luego, <c>sshd</c>. Puede
iniciarse para entonces conectarnos desde otra máquina y copiar y
pegar los comandos de esta guía.
</p>

<pre caption="Arrancar sshd">
livecd root # <i>time /etc/init.d/sshd start</i>
* Generating hostkey ...
<comment>(sshd genera la clave y muestra más información)</comment>
* starting sshd ...                            [ok]

real   0m13.688s
user   0m9.420s
sys    0m0.090s
</pre>

<p>
Ahora estableceremos la contraseña para root en el entorno del liveCD
de forma que podamos conectarnos desde otro PC. Por favor, tenga en
cuenta que permitir a root la conexión a través de ssh no está
recomendado en circunstancias normales. Si no confía en la red local,
debería usar una contraseña larga y compleja, y debería usarla sólo
hasta que desaparezca en el primer reinicio.
</p>

<pre caption="Establecer la contraseña de root">
livecd root # <i>passwd</i>
New UNIX password: <comment>escriba_la_contraseña</comment>
Retype new UNIX password: <comment>escriba_la_contraseña</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

<p>
Ahora, se puede inciar una terminal en otro PC y conectarse a la nueva
máquina, seguir el resto de esta guía en otra ventana, y copiar y
pegar comandos.
</p>

<pre caption="Conectarse al nuevo sistema desde otro PC">
<comment>(Use la dirección IP de su nueva máquina)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>escriba_la_contraseña</comment>
</pre>
</body>
</section>
</included>
