<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/es/gentoo-x86-install.xml">
  <title>Instrucciones de instalación para Gentoo Linux 1.4</title>
  <author title="Chief Architect">
    <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
  </author>
  <author title="Author">Chris Houser</author>
  <author title="Author">
    <mail link="jerry@gentoo.org">Jerry Alexandratos</mail>
  </author>
  <author title="Ghost">
    <mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail>
  </author>
  <author title="Editor">
    <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
  </author>
  <author title="Editor">
    <mail link="Pierre-Henri.Jondot@wanadoo.fr">Pierre-Henri Jondot</mail>
  </author>
  <author title="Editor">
    <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
  </author>
  <author title="Editor">
    <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
  </author>
  <author title="Editor">
    <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
  </author>
  <abstract>Estas instrucciones te guiarán a través del proceso de instalación de Gentoo Linux 1.4. El proceso de instalación de Gentoo Linux soporta varios modos de instalación, dependiendo de que partes del sistema quiere crear desde cero.
  </abstract>
  <version>2.3.7</version>
  <date>8 de Enero del 2003</date>
  <chapter>
    <title>Acerca de la instalación</title>
    <section>
      <body>
        <p>Este nuevo CD de arranque debe de funcionar en la mayoría de las unidades CD-ROM IDE modernas, así como en las unidades CD-ROM SCSI,
        asumiendo que tanto el CD-ROM como la BIOS soportan este tipo de arranque.
En el CD-ROM esta incluido el soporte Linux de IDE (y PCI IDE) (compilados en el
kernel) así como soporte para todos los dispositivos SCSI (disponible como módulos). Además, proporcionamos modulos para, literalmente, todo tipo de tarjetas de red que Linux soporta, así como herramientas para que te ayuden a configurar la red y establecer tráfico externo (e interno) para el uso de <c>ssh</c> y descarga de archivos
        </p>
        <p>Para instalar desde el CD, necesitas tener un procesador 486+ y al menos 64 Megabytes de RAM. (Gentoo linux ha sido instalado exitosamente con 64MB de RAM + 64MB de swap, pero el proceso de instalación es horriblemente lento en e¡tlaes condiciones.)
        </p>
        <p>Gentoo Linux puede ser instalado usando uno de estos tres tarball (arhivo comprimido) de &quot;stage&quot;. El que eligas dependera de cuantas partes del sistema quieres compilar tu mismo.
El tarball del stage1 es usado cuando se quiere construir todo el sistema desde cero. El tarball del stage2 es usado para construir el sistema completo desde cero menos la parte del bootstrap que ha sido creada para ti. Y el tarball del stage3 contiene un sistema básico Gentoo Linux optmizado para tu ordenador.
        </p>
        <p> Entonces, ¿como se comienza con el sistema de isntalación? Primiero, debes decidir cual de nuestras imagenes ISO del LiveCD vas a usar. Puedes encontrarlas en: <uri>http://www.ibiblio.org/gentoo/releases/1.4_rc2/x86/</uri>. En este directorio verás subdirectorios, como por ejemplo <c>athlon</c>, para cada una de las arquitecturas específicas que hemos preparado. A continuación puedes ver el arbol de directorio y su contenido:
        </p>
        <table>
          <tr>
            <th>Architecture</th>
            <th>Description</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>x86</ti>
            <ti>Stage 1 y &quot;gentoo-basic&quot; liveCD -- funcionará para cualquier procesador x86.</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>i586</ti>
            <ti>Stage 2 y 3, paquetes GRP y liveCD para i586+ </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>i686</ti>
            <ti>Stage 2 y 3 , paquetes GRP y liveCD para i686+ </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>athlon</ti>
            <ti>Stage 2 y 3 , paquetes GRP y liveCD para AMD Athlon </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>athlon-xp</ti>
            <ti>Stage 2 y 3 , paquetes GRP y liveCD para AMD Athlon XP </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>athlon-mp</ti>
            <ti>Stage 2 y 3 , paquetes GRP y liveCD para AMD Athlon MP </ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>pentium3</ti>
            <ti>Stage 2 y 3 , paquetes GRP y liveCD para Intel Pentium III y Pentium 4 </ti>
          </tr>
        </table>
        <p>Dentro de cada uno de estos directorios, encontrarás un directorio <path>livecd/</path> que contiene LiveCDs. Realmente los LiveCDs iniciaran en cualquier arquitectura, pero los tarballs para la instalación están optimizados para cada tipo de CPU y no funcionarán en el resto de CPUs, exceptueando el LiveCD &quot;gentoo-basic&quot; que se encuentra en el directorio <path>x86</path> que puede ser usado para instalar en cualquier sistema.
        </p>
        <p> Los LiveCDs son imagenes completas que deben ser grabadas en un CDR o CD-RW usando algun software de grabación. Actualmente, tenemos 2 tipos de LiveCDs. El primer tipo es el llamado &quot;gentoo-basic&quot;, y ocupa aprosimadamente 40MB y se encuentra en el directorio <path>x86/livecd/</path>. Este LiveCD tiene un tamaño mínimo por lo que permite una descarga rápida y contiene un tarball del stage1 que se puede encontrar en <path>/mnt/cdrom/gentoo/</path> una vez el CD se inicie.
        </p>
        <p>El segundo sabor de LiveCD que actualmente ofrecemos se llama &quot;livecd-grp.&quot;
Estos CDs (que se encuentran en sus respectivos directorios <path>arch/livecd</path> )contienen los stage1, 2 y 3, y tambien contienen un conjunto de paquetes GRP optimizados para una arquitectura específica. Usando estos LiveCDs, es posible instalar un sistema Gentoo Linux completamente funcional muy rápidamente. Descargas estas imagenes ISO lleva más tiempo -- alrededor de 600MB -- por lo que pueden tardar un rato en descargarseso they can take.
        </p>
        <info>Si por cualquier razón tu instalación se interrumpe en algun punto, puedes reiniciar y volver a empezar donde te quedaste. Por ejemplo, si has particionado, instalado el stageX, y estas preparado para hacer el chroot, puedes volver a hacerf todos los pasos desde el principio, o proseguir donde te quedaste.
Solo reinicia con el LiveCD, monta tus particiones <path>/mnt</path> como normalmente. Básicamente puedes hacer esto en cualquier punto de la instalación , excepto antes de la partición por razones obvias.
        </info>
        <warn>Si encuentras algún problema con algun aparte de la instalación y quieres reportarlo como un bug (fallo), usa <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Si el bug necesita que sea dirigido a una sección concreta (por ej KDE) los <e>desarrolladores</e> se encargarán de hacerlo.
        </warn>
        <p>Ahora, demos un rápido vistazo al proceso de instalación. Primero, descargaremos, quemaremos y arranquaremos con un LiveCD. Tras tener el prompt de root, crearemos partciones, los sistemas de archivos, y extraeremos el stage1, stage2 o stage3. Si estamos usando el stage1 o stage2, daremos los pasos necesarios para llegar al stage3. Una vez que nuestro sistema este en el stage3, podremos configurar el sistema (editando los archivos de configuración, instalando un gestor de arranque, etc) y entonces reiniciaremos y tendremos un sistema Gentoo Linux completamente funcional. Depending en que stage comienzes, esto es lo que necesitas para la instalación:
        </p>
        <table>
          <tr>
            <th>stage tarball</th>
            <th>requerimientos para la instalación</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>1</ti>
            <ti>partición/configuración del sistema de archivo, emerge sync, bootstrap, emerge system, emerge fuentes linux, configuración final</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>2</ti>
            <ti>partición/configuración del sistema de archivo, emerge sync, emerge system, emerge fuentes linux, configuración final</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>3</ti>
            <ti>partición/configuración del sistema de archivo, emerge sync, configuración final</ti>
          </tr>
        </table>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Arrancando</title>
    <section>
      <body>
        <p>Comienza arrancando LiveCD. Si es detectado correctamente, podrás ver una bonita pantalla de inicio con el logo de Gentoo Linux. En esta pantalla, puedes pulsar Intro para comenzar el proceso de inicio, pulsar F2 para ayuda, o pasar opciones de inicio al kernel escriiendo <c>gentoo opt1 opt2</c>, etc.
Una vez que pulses Intro, serás recibido con un monton de texto, seguido por la usual secuencia de arranque de Gentoo Linux.
Serás automáticamente logueado en el sistema como &quot;root&quot; y la contraseña de root será establecida por una secuencia al azar por razones de seguridad.
Ahora deberías tener un prompt de root (&quot;<c>#</c>&quot;) en la consola actual, e incluso puedes abrir nuevas consolas presionando Alt-F2, Alt-F3 y Alt-F4.
Vuelve a la consola del principio presionando Alt-F1.
        </p>
        <p>Probablemente te habrás percatado de que encima de tu promt <c>#</c> tines un texto de ayuda explicando como hacer cosas como configurar tus tarjetas de red y donde puedes encontrar el tarball del stage de Gentoo Linux y los paquetes en tu CD.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Cargando los módulos del Kernel</title>
    <section>
      <body>
        <p>Si la autodetección PCI no encuentra algo de tu hardware, tendrás que cargar los módulos apropiados manualmente.
Para ver una lista de todos los módulos disponibles para tarjetas de red, escribe <c>ls /lib/modules/*/kernel/drivers/net/*</c>. Para cargar un módulo en concreto,
escribe:
        </p>
        <pre caption="Configuración de Módulos PCI">
# <c>modprobe pcnet32</c>
<comment>(en luar de pcnet32 pon el nombre de tu módulo)</comment>
        </pre>
        <p>Ahora, si quieres tener acceso a algún hardware SCSI que no fue detectado durante la autodetección del arranque, necesitas cargar el módulo adecuado de /lib/modules, de nuevo usando <c>modprobe</c>:
        </p>
        <pre caption="Cargando Módulos SCSI">
# <c>modprobe aic7xxx</c>
# <c>modprobe sd_mod</c>
        </pre>
        <p><c>aic7xxx</c> es para tu controladora SCSI y <c>sd_mod</c> para tus discos duros SCSI.
        <note>
        El soporte para CD-ROMs SCSI y discos estan compilados en el kernel.
        </note>
        </p>
        <p>si estas usando hardware RAID, tu necesitarás cargar los módulos ATA-RAID para tu controladora RAID.
        </p>
        <pre caption="Cargando Módulos RAID">    
# <c>modprobe ataraid</c>    
# <c>modprobe pdcraid</c>            
      <comment>(Controladora Raid Promise)</comment>    
# <c>modprobe hptraid</c>            
      <comment>(Controladora Raid Highpoint)</comment>    
        </pre>
        <p>El LiveCD de Gentoo debe de haber activado el DMA en tus discos, pero si no lo ha hecho, <c>hdparm</c> puede ser usado para habilitar el DMA en tus dispositivos.
        </p>
        <pre caption="Habilitando DMA"><comment>Reemplazar hdX con tu dispositivo de disco.</comment>
# hdparm -d 1 /dev/hdX <comment>Habilita DMA </comment>
# hdparm -d1 -A1 -m16 -u1 -a64 <comment>Habilita DMA y opciones seguras de optimización</comment>
# hdparm -X66 /dev/hdX <comment>Fuerza Ultra-DMA -- peligroso -- puede causar que algunos dispositivos dejen de funcionar</comment></pre>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Cargando Módulos PCMCIA en el Kernel</title>
    <section>
      <body>
        <p>si tienes una tarjeta de red PCMCIA, necesitaras hacer un par de cosas adicionales.
        </p>
        <warn>Para evitar problemas con <c>cardmgr</c>, tu <e>debes</e> ejecutarlo <e>antes</e> de entrar en el chroot.</warn>
        <pre caption="Cargando Módulos PCMCIA">
# <i>modprobe pcmcia_core</i>
# <i>modprobe i82365</i>
# <i>modprobe ds</i>
# <i>cardmgr -f</i>
        </pre>
        <p>Cuando <c>cardmgr</c> detecte que hardware esta presente, tu altavoz debe emitir unos pocos beeps, y tu tarjeta de red PCMCIA debe vivir. Por supuesto que tu puedes insertar la tarjeta PCMCIA despues de cargar <c>cardmgr</c>, si lo prefieres. (Teóricamente, no necesitas ejecutar <c>cardmgr</c> si sabes exactamente los módulos que necesita tu tarjeta PCMCIA.
Puedes probar a cargar todos los módulos para ver cual de ellos no funciona en absoluto hasta encontrar los adecuados. <c>cardmgr</c> también debe descargar los módulos de tu tarjeta cuando la quites).
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Configurando la Red</title>
    <section>
      <title> Configuración de PPPoE</title>
      <body>
        <p>Asumiendo que necesitas PPPoE para conectarte a internet, el livecd (cualquier versión) te pone las cosas fácil incluyendo <c>rp-pppoe</c>. Usa el script <c>adsl-setup</c> para configurar tu conexión. Seràs preguntado por tu dispositivo de red que se conecta a tu modem adsl, por tu nombre de usuario y por la contraseña, también por las IPs de tus servidores DNS, y si necesita a firewall básico o no.
        </p>
        <pre caption="Configurando PPPoE">
# <c> adsl-setup </c>
# <c> adsl-start </c>
        </pre>
        <p>si algo va mal, comprueba bien tu nombre de usuario y la contraseña mirandolo en <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> o en
        <path>/etc/ppp/chap-secrets</path>, y asegurate de estar usando el dispositivo de red correcto.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title> Configuración automática de la Red</title>
      <body>
        <p>La instalación de Gentoo Linux te permite configurar una red funcional, permitiendote usar <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>lynx</c>, <c>irssi</c> o <c>wget</c> que será necesitado antes incluso de comenzar el proceso de instalación.
Incluso si no necesitas estas utilidades ahora deberás continuar y configurar la red. Una vez que la red este levantada, Portage será capaz de usar esta una vez estes en el chroot (requerido para instalar Gentoo Linux). La manera más simple para configurar la red, es ejecutar nuestro nuevo script <c>net-setup</c>.
        </p>
        <pre caption="Script Net-Setup">
# <c>net-setup eth0</c>
		</pre>
        <p>Por supuesto. si lo prefieres, puedes seguir configurando la red manualmente.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Configuración Manual del DHCP</title>
      <body>
        <p>Configurar la red es muy simple usando DHCP; si tu ISP es no usa DHCP, saltate esta parte y ve a la configuración stática más abajo.
        </p>
        <pre caption="Configurando la Red con DHCP">
# <c>dhcpcd eth0</c> 
        </pre>
        <note>Algunos ISPs necesitan que proporciones el hostname (nombre del host). Para hacer esto, añada la variable <c>-h myhostname</c> al comando dhcpcd.
        </note>
        <p>si recibes avisos de <i>dhcpConfig</i>, no te asustes; los errores son la mayoría cosméticos. Saltate la siguiente sección hasta el testeo de la Red.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Configuración Estática manual</title>
      <body>
        <p>Necesitamos configurar la red solo lo suficiente para poder descargar las fuentes para cosntruir el sistema, así como la interfaz local. Escribe los siguientes comandos reemplazando $IFACE con tu interfaz de red (normalmentetyp <c>eth0</c>), $IPNUM con tu dirección IP, $BCAST con tu direccin broadcast, y $NMASK con tu máscara de red. En el comando <c>route</c>, reemplaza $GTWAY con tu puerta de enace por defecto gateway.
        </p>
        <pre caption="Configuración de una red con IP estática">
# <c>ifconfig $IFACE $IPNUM broadcast $BCAST netmask $NMASK</c>
# <c>/sbin/route add -net default gw $GTWAY netmask 0.0.0.0 metric 1</c>
        </pre>
        <p>Ahora es el moento de crear el archivo <path>/etc/resolv.conf</path> para que la resolución de nombres funcione (pudiendo buscar sitios Web/FTP por el nombre, es mejor que tenes que escribir la ip).
        </p>
        <p>Aquí tienes una plantilla para crear tu archivo /etc/resolv.conf:
        </p>
        <pre caption="Plantilla /etc/resolv.conf">
domain mydomain.com
nameserver 10.0.0.1
nameserver 10.0.0.2
        </pre>
        <p>Reemplaza <c>10.0.0.1</c> y <c>10.0.0.2</c> con las direcciones IP de tu servidor DNS primario y secundario respectivamente.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Configuración del Proxy</title>
      <body>
        <p>Si estás trás un proxy, es necesario que lo configures para poder continuar. Vamos a  exportar algunas variables para configurar el.
        </p>
        <pre caption="Configurando un Proxy">
# <c>export http_proxy=&quot;equipo.company.com:1234&quot; </c>
# <c>export ftp_proxy=&quot;$HTTP_PROXY&quot; </c>
# <c>export RSYNC_PROXY=&quot;$HTTP_PROXY&quot; </c>
        </pre>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Testeando La Red</title>
      <body>
        <p>Ahora que la red ha sido configurada, el comando <c>/sbin/ifconfig -a</c> debe mostrar que tu tarjeta de red esta funcionando (búsca <e>UP</e> y <e>RUNNING</e> en la salida).
        </p>
        <pre caption="/sbin/ifconfig Una tarjeta de red funcionando">
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11
        </pre>
        <p>Si quieres puedes probar a hacer ping a los servidores DNS de tu ISP's (quw están en <path>/etc/resolv.conf</path>), y a una web de tu eleeción, solo para asegurarte de que la resolución de nombre funciona correctamente, que tus paquetes viajan a través de la red, etc.
        </p>
        <pre caption="Seguimos Testeando la red">
# <c>ping www.redisirs.es </c>
        </pre>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>¡La Red va!</title>
      <body>
        <p>La red debe estar ahora configurada y debe ser usable. Deberías poder usar <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>lynx</c>, <c>irssi</c> y <c>wget</c> comandos para conectar a otras máquinas en tu  LAN o en Internet.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Configuración de las Particiones</title>
    <section>
      <body>
        <p>Ahora que el kernel puede ver la tarjeta de red y el controlador de discos, es el momento de crear las particiones para Gentoo Linux.
        </p>
        <p>Esto es un vistazo rápido a la forma estandar de particiones en Gentoo Linux.
        Vamos a crear al menos tres particiones: una partición swap, una partición root
        (para guardar la base de Gentoo Linux), y una partición de arranque especial (boot).
        La partición boot esta diseñada para guardar la información de los gestores de arranque GRUB o LILO así como
        tu kernel Linux. La partición boot nos proporciona un lugar seguro donde guardar
        todo lo necesario para iniciar Linux. Para un uso de Gentoo Linux de diario,
        tu partición boot debe permanecer <e>desmontada</e>. Esto previene que tu kernel se vuelva inaccesible
        para GRUB (debido a la corrupción del sistema de archivos) en el caso
        de que el sistema falle, previniendo el problema del huevo y la gallina cuando GRUB no puede leer
        tu kernel (dado que el sistema de archivos puede no ser consistente) pero no puedes reparar tu sistema de archivos (¡porque no puedes iniciar!)
        </p>
        <p>Ahora, vamos con los tipos de sistemas de archivos. Actualmente tienes cuatro opciones donde elegir:
        XFS, ext2, ext3 (journaling) y ReiserFS.  ext2 es el auténtico y probado Sistema de archivos
        de Linux pero no tiene metadata journaling.  ext3 es la nueva versión de
        ext2 pero con both metadata journaling y escritura de datos ordenada, efectivemente
        también tiene data journaling. ReiserFS está basado en B*-tree
        esto da un gran rendimiento para archivos pequeños, y gratamente supera tanto a ext2 como
        ext3 en el trato con archivos pequeños (arhivos menores de 4k), a menudo entre 10 y 15 veces
        más. ReiserFS también escala extremadamente bien y tiene metadata journaling.
        A partir del kernel 2.4.18+, ReiserFS es finalmente muy solido rock-solid y altamente recomendable.
        XFS es un sistema de ficheros con metadata journaling que esta
        completamente soportado en el kernel de Gentoo Linux <path>xfs-sources</path>, pero 
        generalmente no se recomienda por su tendencia para perder datos recientemente modificados
        si tu sistema cierra o reinicia inesperadamente (lo mismo pasa con un fallo de energía).
        </p>
        <p>Si estás buscando el sistema de archivos más estándar, usa ext2. Si estás buscando
        para el sistema de archivos con jurnaling más cutre, usa ext3. Si lo que quieres es un
        sistema de archivos con alto rendimiento, y con journaling, usa ReiserFS; tanto ext3 y ReiserFS
 estan maduros y refinados.
        Aquí esta nuestras recomendaciones básicas para tipos y tamaños de sistemas de archivos:
        </p>
        <table>
          <tr>
            <th>Partición</th>
            <th>Tamaño</th>
            <th>Tipo</th>
            <th>dispositivo de ejemplo</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>partición boot, containing kernel(s) e información para el inicio</ti>
            <ti>100 Megabytes</ti>
            <ti>ext2/3 altamente recomendables (más sencillo); si usas ReiserFS recuerda montar con la opción <c>-o notail</c></ti>
            <ti>/dev/hda1</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>partición swap (ya no tiene límite de tamaño en 128 Megabyte)</ti>
            <ti>&gt;=2*Cantidad de RAM en el sistema es lo recomendado, pero no requerido (desde el kernel 2.4.10)</ti>
            <ti>Linux swap</ti>
            <ti>/dev/hda2</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>partición raíz, conteniendo el sistema de archivos principal (/usr, /home, etc)</ti>
            <ti>&gt;=1.5 Gigabytes</ti>
            <ti>ReiserFS, ext3 recomendado; ext2 vale</ti>
            <ti>/dev/hda3</ti>
          </tr>
        </table>
        <p>Antes de crear el sistema de archivos, puedes querer inicializar el principio de tu discoduro (HD) usando <c>dd</c>. Haciedolo te aseguraras de que tu nuevo sisema de archivos
        no será mal identificado por el código de montaje de Linux.
        Se puede hacer tal que así:
        </p>
        <pre caption="Inicializando los primeros 1024 sectores del HD">
# <c>dd if=/dev/zero of=/dev/hdxy bs=1K count=1</c>
<comment>Reemplaza /dev/hdxy con el dispositivo que deseas &quot;limpiar.&quot;</comment>
        </pre>
        <p>En este punto, crea tus particiones usando <c>fdisk</c>. Date cuenta de que tu partición debe de ser del tipo 82 para swap y 83 para los sistemas de arhivos usuales (cualquiera que sea ReiserFS, ext2/3 u otro).
        </p>
        <note><c>cfdisk</c> esta incluido en el CD de instalación, y es <i>considerablemente</i> más fácil de usar que
        <c>fdisk</c>. Tan solo escribe <c>cfdisk</c> para ejecutarlo; por defecto, cfdisk trabajará con  <b>/dev/hda</b>. si /dev/hda es el disco duro que quieres particionar, dale a cfdisk el valor adecuado. Por ejemplo: <c>cfdisk /dev/hde</c>
        </note>
        <note>si <c>fdisk</c> o <c>cfdisk</c> te dicen que lo hagas, porfavor reinicia para permitir que tu sistema detecte la nueva configuración de particiones.
        </note>
        <note>Si estas usando RAID tus particiones serán un poco diferentes.
 Tendrás particiones como estas: <path>/dev/ataraid/discX/partY</path> X es
el array que has hecho, pero si solo tienes hecho 1 array, entonces debe de ser
disc0.Y es el número de la partición como en <path>/dev/hdaY</path>
        </note>
        <p>Una vez que hallas creado tus particiones, Es el momento para inicializar
        el sistema de archivos que será usado para almacenar nuestros datos. Inicializa la swap de la siguiente manera:
        </p>
        <pre caption="Inicializando la Swap">
# <c>mkswap /dev/hda2</c>
        </pre>
        <p>Puedes usar el comando <c>mke2fs</c> para crear el sistema de arhivos ext2.</p>
        <pre caption="Creando an ext2 Filesystem">
# <i>mke2fs /dev/hda1</i>
        </pre>
        <p>Para crear un sistema de archivos XFS, usa el comando <c>mkfs.xfs</c>.</p>
        <pre caption="Creando a XFS Filesystem">
# <c>mkfs.xfs /dev/hda3</c>
        </pre>
        <note>
    Tu puedes querer añadir un par de parámetros adicionales al comando <c>mkfs.xfs</c>: <c>-d agcount=3 -l size=32m</c>.
     El parámetro <c>-d agcount=3</c> bajará el número de grupos localizados. XFS debe insistir en usar al menos 1 grupo localizado por cada 4 GB de tu partición,
    por ejemplo, si tu tienes una partición de 20 GB necesitaras como minimo un agcount de 5.
    El parámetro <c>-l size=32m</c> incremente el tamaño del journal a 32 Mb, incrementando el rendimiento.
        </note>
        <warn>
Si estás instalando una partición XFS sobre una partición que anteriormente era ReiserFS,
más tarde puede fallar al montarla si no especifícas <c>mount -t xfs</c>. 
La solución es llenar de ceros antes de crear el sistema XFS:
<c>dd if=/dev/zero of=/dev/hd<comment>x</comment> bs=1k</c>. 
        </warn>
        <p>Si quieres usar ext3, puedes crear el sistema de archivos con <c>mke2fs -j</c>.</p>
        <pre caption="Creando un sistema de archivos ext3">
# <c>mke2fs -j /dev/hda3</c>
        </pre>
        <note>Puedes encontrar más información acerca del uso de ext3 bajo Linux 2.4 en
    <uri>http://www.zip.com.au/~akpm/linux/ext3/ext3-usage.html</uri>.
        </note>
        <p>Para crear un sistema de archivos ReiserFS, usa el comando <c>mkreiserfs</c>.</p>
        <pre caption="Creando un sistema de archivos ReiserFS">
# <c>mkreiserfs /dev/hda3</c>
        </pre>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Montando Particiones</title>
    <section>
      <body>
        <p>Ahora, vamos a activar nuestra nueva swap, ya que podríamos necesitar la memoria virtual adicional que proporciona más tarde:
        </p>
        <pre caption="Activando la Swap">
# <c>swapon /dev/hda2</c>
        </pre>
        <p>Lo próximo será crear los puntos de montaje <path>/mnt/gentoo</path> y <path>/mnt/gentoo/boot</path>, y montaremos nuestros sistemas de archivos en estos puntos.
        </p>
        <pre caption="Creando Puntos de Montaje">
# <c>mkdir /mnt/gentoo</c>
# <c>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</c>
# <c>mkdir /mnt/gentoo/boot</c>
# <c>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</c>
        </pre>
        <p>
        Si estás configurando Gentoo Linux con el <path>/usr</path> o el <path>/var</path>, debes montarlos en <path>/mnt/gentoo/usr</path> y en <path>/mnt/gentoo/var</path>, respectivamente.
        </p>
                <impo>si tu partición <e>boot</e> (la que contiene el kernel) es ReiserFS, asegurate de usar la opción <c>-o notail</c> para montarla para que GRUB se instale correctamente. Asegurate de usar <c>notail</c> en tu <path>/etc/fstab</path> también.
                </impo>
        <impo>Si estas teniendo problemas montando tu partición boot con ext2, prueba usando
            <c>mount /dev/hXX /mnt/gentoo/boot -t ext2 </c>
        </impo>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Obteniendo el tarball del 'stage-x' deseado</title>
    <section>
      <body>
        <p>Si quieres empezar desde el tarball stage1, entonces ya estas listo
        para hacerlo; puedes encontrar el tarball del stage1 en <path>/mnt/cdrom/gentoo/</path>.
        Por otra part, si prefieres empezar con los tarball de los stage2 o stage3
        que han sido optimizados para tu arquitectura puedes decargarlos de
        (dentro de <path>/mnt/gentoo</path> sería lo más simple)
        uno de nuestros mirror (servidores espejos) de Gentoo.
        </p>
        <pre caption="Descargando los Stages necesarios">
# <c>cd /mnt/gentoo</c>
<comment>Usa lynx para tomar la URL de tu tarball</comment>
# <c>lynx http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/releases/1.4_rc2/x86/</c>
# <c>wget <comment>pon aquí la url del tarball que quieres.</comment></c>
        </pre>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Desempaquetando el tarball del Stage</title>
    <section>
      <body>
        <p>Ahora es momento de extraer el archivo comprimido del stage que has elegido en <path>/mnt/gentoo</path>.
        Entonces, podremos hacer <c>chroot</c> en la instalación de Gentoo Linux para poder &quot;entrar&quot; en el nuevo sistema Gentoo Linux.
        </p>
        <impo>Asegurate de que usas la opción <c>p</c> en el comando <c>tar</c>. Si te olvidas de hacerlo algunos archivos tendrán permisos incorrectos.
        </impo>
        <p>Si estas usando el método de instalación &quot;desde cero, construyelo todo&quot; es que quieres usar la imágen <path>stage1-ix86-1.4_beta.tbz2</path> image.
        Si estás usando alguno de nuestro mayores CDs, también has elegido las imágenes del stage2 y stage3.
        Estas imágenes te permiten ahorrar tiempo pero perdiendo configurabilidad (nosotros hemos elegido parametros de compilación y variables USE por ti).
        </p>
        <pre caption="Desempaquetando los Stages">
# <c>cd /mnt/gentoo</c>
# <c>tar -xvjpf /mnt/cdrom/gentoo/stage?-*.tbz2</c>
# <c>mount -o bind /proc /mnt/gentoo/proc</c>
# <c>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</c>
<comment>El montaje bind de es necesario para que perl se compile bien para algunas personas.</comment>
# <c>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</c>
        </pre>
<p>Si vas a usar GRP, ahora sería un buen momento para ejecutar los siguientes comandos:
</p>

<pre caption="Preparandose para GRP">
# <c>mkdir /mnt/gentoo/GRP</c>
# <c>mount -o bind /mnt/cdrom/gentoo/packages /mnt/gentoo/GRP</c>
</pre>

        <pre caption="Entrando en el chroot">
# <c>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</c>
# <c>env-update</c>
Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <c>source /etc/profile</c>
        </pre>
        <p>Tras ejecutar estos comandos, estaras &quot;dentro&quot; de tu nuevo Gentoo Linux.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Obteniendo el árbol de Portage usando Rsync</title>
    <section>
      <body>
        <p>Ahora, necesitas ejecutar <c>emerge sync</c>. Esto te asegurará que tienes una copia de la versión más reciente del árbol Portage.
        </p>
        <pre caption="Actualizando usando Rsync">
# <c>emerge sync</c>
        </pre>
        <p>El árbol del Portage será descargado y almacenado en<path>/usr/portage</path>;
        son unos 90Mb sin tarballs.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Configurando las optimzaciones de Gentoo (make.conf)</title>
    <section>
      <body>
        <p>Ahora tienes una copia funcional del árbol de Portage, aquellos que usen el stage1 para
        hacer la instalación, necesitarán lo siguiente para hacer el bootstrap de su sistema Gentoo Linux. Primero
         edita el archivo <path>/etc/make.conf</path>. En este archivo, debes especificar tus variables  <c>USE</c>, que especifican funcionalidades adicionales las cuales quieres habilitar en los paquetes; generalmente, las variables por defecto (un <c>USE</c> <e>vacio</e> o sin especificar) es suficiente.
        Para más información acerca de las variables <c>USE</c> pueden ser encontras
        <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">aquí</uri>.
        </p>
        <note>Para usuarios de habla no inglesa es adecuado especificar la variable nls.</note>
        <p>También deberas especificar apropiadamente <c>CHOST</c>, <c>CFLAGS</c> y 
        <c>CXXFLAGS</c> para el tipo de sistema que estás creando
        (en el propio archivo encontrarás ejemplos comentados). Tu mejor amigo es el tito
         <path>man gcc</path> para ver que parámetros están disponibles para <c>CFLAGS</c> y 
        <code>CXXFLAGS</code>. Búsca 'Optimización'.
        </p>
        <p>Si es necesario, También puedes configurar la información del proxy en este archivo, si es que estas trás un cortafuegos.
        </p>
        <pre caption="Configurando make.conf">
# <c>nano -w /etc/make.conf</c>
        </pre>
        <note>
        Aquellos que necesiten cambiar algo más profundamente el proceso de creación deben hechar un istazo al
        archivo <path>/etc/make.globals</path>. Este archivo contiene lso parámetros por defecto de Gentoo y
    nunca debe ser tocado. Si los valores por defecto no te satisfacen, entonces los nuevos valores deben ponerse en <path>/etc/make.conf</path>, ya que las entradas en <path>make.conf</path>
        <comment>sobreescriben</comment> a las entradas en<path>make.globals</path>. Si estas
        interesado en optimizar las variables USE, mira en <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>.
        si quieres desactivar alguna variable del USE que se encuentre aquí, añade el  <c>USE=&quot;-loquesea&quot;</c> adecuado
         en /etc/make.conf (para desactivar la variable <c>loquesea</c> en el USE).
        </note>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Comenzando desde el Stage1</title>
    <section>
      <body>
        <p>El tarballs del stage1 tarball es para la optimización/versatilidad definitiva. Si te has bajado este tarball, 
    es que seguramente estás buscando un sistema ultra-optimizado. Diviertete, ¡ya que la optimización los es todo en Gentoo Linux!
        </p>
        <p>Ahora, es el momento de comenzar el proceso llamado &quot;bootstrap&quot;. Este proceso tarda aproximadamente 2 horas en 
    mi sistema 1200Mhz AMD Athlon. Durante este tiempo, la imagen compilada que extrajiste será preparada para compilar el resto del sistema. El conjunto del compilador GNU será construido, asi como la librería C GNU.
        En esto se consumira el tiempo, y creará el grueso del sistema.
        </p>
        <pre caption="Bootstrapping">
# <c>cd /usr/portage</c>
# <c>scripts/bootstrap.sh</c>
        </pre>
        <p>The &quot;bootstrap&quot; proceso will Ahora begin.
        </p>
        <note>
        Portage por defecto usa <c>/var/tmp</c> durante la construcción de paquetes,
        usando varios cientos de megabytes de lamacenamiento temporal (de hay que se llame /var/tmp;).
        Si quieres cambiar donde Portage guarda estos archivos temporales, configura PORTAGE_TMPDIR <e>antes</e>
        de comenzar el proceso de bootstrap proceso, tal que así:
        </note>
        <pre caption="Cambiando el directorio de almacenamiento de Portage">
# <c>export PORTAGE_TMPDIR=&quot;/otherdir/tmp&quot;</c>
        </pre>
        <p><c>bootstrap.sh</c> contruirá <c>binutils</c>, <c>gcc</c>, <c>gettext</c>,
        y <c>glibc</c>, recosntruirá <c>binutils</c>, <c>gcc</c>, y <c>gettext</c>
        despues de <c>glibc</c>. No es necesario decir, que este proceso toma un.
        Que tengas uan buena siesta... Una vez el proceso se complete, tu sistema se encontrará en el &quot;stage2&quot;,
        lo que significa que ahora puedes ir a las instrucciones del stage2.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Comenzando con el Stage2</title>
    <section>
      <body>
        <p>El tarball del stage2 ya tiene hecho el bootstrapping para ti. Todo lo que tienes que hacer es instalar el resto del sistema.
        </p>
        <note>
        si no lo has hecho aún, porfavo edita <path>/etc/make.conf</path> para adaptarlo a tu gusto.
        </note>
        <pre caption="Instalando el resto del sistema">
# <c>export CONFIG_PROTECT=&quot;-*&quot;</c>
# <c>emerge -p system</c>
    <comment>[lista los paquetes que serán instalados]</comment>
# <c>emerge system</c>
        </pre>
        <note>La línea <c>export CONFIG_PROTECT=&quot;-*&quot;</c> asegura que ningún nuevo script instalado en <path>/etc</path> sobre escribirá los viejos (guardados en
        <path>sys-apps/baselayout</path>), usando el soporte de Portage para nuevos archivos de configuración
        . Escribe <c>emerge --help config</c> para más detalles.
        </note>
        <p>Se tomará su tiempo hasta completar el sistema base completo. Tu recompensa será que estará realmente optimizado para tu sistema. La pega es que tendrás que buscarte algo para mantenerte ocupado este rato. El autor sugiere &quot;Star Wars - Super Bombad Racing&quot; para la PS2, yo sugiero bajar al bar de la esquina con los amigos ;).
        </p>
    <p>Cuando se complete este proceso, tu sistema se encontrará en el equivalente de un stage3. Tienes  
    un par de opciones de como continuar
    en este punto. Te puedes ir a las instrucciones del stage3 y completarlas. Haciendo esto tendrás tu sistema actualizado con el árbol actual de Portage. Esto no es necesario pero si recomendable. Si finalmente decides no ir a las instrucciones del stage3,
    te puedes ir a la sección de la instalación GRP. Si no deseas usar GRP, ve a
     <uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/gentoo-x86-install.xml#doc_chp16">Capítulo 16: Pasos Finales</uri>.
    </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Comenzando con el Stage3</title>
    <section>
      <body>
        <p>El tarball del stage3 está configurado para tu sistema. No tienes que hacer mucho en este stage,
        pero es una muy buena idea actualizar tu sistema para poder tener los últimos paquetes disponibles.
        </p>
        <note>Si aún no has editado <path>/etc/make.conf</path> para configurar tus especificaciones,
        Ahora puede ser un buen momento para hacerlo.
        </note>
        <pre caption="Poniendose al día">
    # <c>emerge sync</c>
    # <c>emerge -up world</c>
    <comment>lista los [<i>paquetes</i>] que se instalaran</comment>
    # <c>emerge -u world</c>
    </pre>
    <p>Una vez que completes este paso, tienes algunas opciones para continuar. Si lo que quieres es usar GRP,
    ve a la sección GRP. Si no vas a usar GRP, pasate por 
    <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-x86-install.xml#doc_chp16">Capítulo 16: Pasos Finales</uri>.
    </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Usando GRP</title>
    <section>
      <body>
        <p>Te puedes beneficiar de los paquetes preconstruidos GRP para evitarte la compilación de paquetes particularmente grandes y populares. Actualmente, proporcionamos compilaciones completas contodo lo que necestas para <c>openoffice-bin</c>, <c>GNOME</c>, <c>KDE</c> y <c>xfree</c>.
        </p>
        <p>Primero, primero necesitas ir al directorio donde estan los pquetes, en el 
liveCD los encontrarás en <path>/mnt/cdrom/gentoo/packages</path>. En este directorio
encontrarás el script <c>grp-install.sh</c>, un directorio <i>All</i> que contiene todos los paquetes binarios, y una lista de paquetes GRP disponibles. Para instalar cualquiera/todos estos paquetes 
debes hacer lo siguiente:
        </p>
        <pre caption="Usando GRP">
# <c>sh grp-install.sh &lt;lista de listas de paquetes&gt;</c>
<comment>&lt;lista de listas de paquetes&gt; se refiere a cualquiera de los archivos *-list.txt que se encuentran en ese mismo directorio.
</comment>
        </pre>
        <p><c>grp-install.sh</c> puede ser ejecutados varias veces sin que sobre-escriba una instalación existente. Puedes 
hacer un <c>sh grp-install.sh</c> para obtener una descripción básica de su uso.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: Zona horaria</title>
    <section>
      <body>
        <p>En este punto, debes de tener un sistema que esta listo para la configuración final.
    Comenzaremos el proceso de configuración con la zona horaria. Haciendo esto antes de construir el kernel no aseguraremos de que los usuarios obtengan un <c>uname -a</c> razonable.
        </p>
        <p>Busca tu zona horaria (o GMT si estás usando el Tiempo del Meridiano de Greenwich) en 
        <path>/usr/share/zoneinfo</path>. Despues haz un enlace simbólico tal que así:
        </p>
        <pre caption="Creando un enlace simbólico para la zona horaria">
# <c>ln -sf /usr/share/zoneinfo/directorio/archivozona /etc/localtime</c>
        </pre>
        <p>Puedes querer comprobar <path>/etc/rc.conf</path> para asegurarte de que tu zona horaria está correcta.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: logeador del kernel y del sistema</title>
    <section>
      <body>
        <note>
        Si todavía no lo has hecho (no te quejes de que no te lo hemos dicho), edita <path>/etc/make.conf</path> para adaptarlo a tu gusto.
        </note>
        <p>Ahora necesitas merger el código fuente de Linux. Estas son las que ofrecemos actualmente:
        </p>
        <table>
          <tr>
            <th>ebuild</th>
            <th>descripción</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>
              <path>gentoo-sources</path>
            </ti>
            <ti>Nuestro prepio kernel orientado al rendimiento y a las funcionalidades adicionales, pero sin soporte XFS.</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>
              <path>xfs-sources</path>
            </ti>
            <ti>Kernel altamente compatible con soporte XFS.</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>
              <path>openmosix-sources</path>
            </ti>
            <ti>Un kernel Linux parcheado con soporte para la tecnología GPL <uri link="http://www.openmosix.com">openMosix</uri>  de balanceo de carga y computación distribuida</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>
              <path>usermode-sources</path>
            </ti>
            <ti>Un kernel Linux original parcheado con soporte para User-Mode Linux. (tecnología &quot;Linux dentro de Linux&quot;)</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>
              <path>vanilla-sources</path>
            </ti>
            <ti>Un kernel Linux original, tal y como lo obtendrías de kernel.org</ti>
          </tr>
        </table>
        <warn>
        Si estás configurando tu propio kernel, ten cuidado con la opción <i>grsecurity</i>. Será muy agrsivo con tus
         opciones de seguridad, puede causar que ciertos programas (como las X) no se ejecuten adecuadamente. Si dudas, dejalo en blanco.
        </warn>
        <p>Elige un kernel y merge-lo así:</p>
        <pre caption="Emergiendo las fuentes del Kernel">
# <c>emerge sys-kernel/gentoo-sources</c>
        </pre>
        <p>Una vez que tengas las fuentes del kernel Linux disponibles, es el momento de compilar tu propio kernel.
        </p>
        <pre caption="Compilando el Kernel Linux">
# <c>cd /usr/src/linux</c>
# <c>make menuconfig</c>
# <c>make dep &amp;&amp; make clean bzImage modules modules_install</c>
# <c>mv /boot/bzImage /boot/bzImage.orig</c>
<comment>[si bzImage ya existía]</comment>
# <c>cp /usr/src/linux/arch/i386/boot/bzImage /boot</c>
    </pre>
        <warn>Para que tu kernel funcione adecuadamente, asegurate de que ciertas opciones están en el kernel -- esto significa que, deben <i>construirse dentro y no
        como módulos</i>.  Necesitarás habilitar la opción <i>&quot;Code maturity
        level options --&gt; Prompt to development and/or incomplete code/drivers&quot;</i>.
        En la sección &quot;File systems&quot;, asegurate de habilitar <i>&quot;Device File System&quot;</i> (<e>no</e> necesitas habilitar la opción &quot;/dev/pts archivo system soporte&quot;). También necesitarás 
        habilitar <i>&quot;Virtual Memory Filesystem&quot;</i>. No olvides habilitar &quot;ReiserFS&quot; si tienes alguna 
        partición ReiserFS; lo mismo para &quot;Ext3&quot;. Si estás usando XFS, habilita la opción 
        &quot;SGI XFS filesystem soporte&quot;
        . Es una buena idea dejar habilitado ext2, aunque no lo estes usando.
         También, la mayoría de la gente que use discos duros IDE querrán
        habilitar la opción &quot;USE DMA by default&quot;; de otra forma, tus unidades IDE tendrán 
         un rendimiento muy pobre. Por supuesto, recuerda habilitar el soporte &quot;IDE disk&quot; -- de otra manera el kernel no podra ver tus discos IDE.
        </warn>
        <p>Si estás usando hardware RAID necesitarás habilitar un par de opciones más en el kernel:
        Para controladoras RAID Highpoint selecciona el soporte para hpt366, soporte para controladoras IDE RAID y Highpoint 370 software RAID. Para controladoras RAID Promise seleciona el soporte PROMISE PDC202{46|62|65|67|68|69|70}, soporte para IDE RAID y Support Promise software RAID (Fasttrak(tm))
        </p>
        <p>Si usas PPPoE para conectarte a Internet, necesitarás las siguientes opciones
        en el kernel (compilado mejor que como módulo) :
        &quot;soporte PPP (point-para-point protocol)&quot;, &quot;soporte PPP para async serial ports&quot;,
        &quot;soporte PPP para sync tty ports&quot;. LAs dos opciones de compresión no son necesarias
        , ni la opción &quot;PPP over Ethernet&quot;,
        que solo debe ser usada por <i>rp-pppoe</i> cuando el kernel se configura para modo PPPoE.
        </p>
        <p>Si tienes una grabadora de CD's IDE, necesitarás habilitar la emulación SCSI. Habilita &quot;ATA/IDE/MFM/RLL support&quot; ---&gt; &quot;IDE, ATA and ATAPI Block 
        devices&quot; ---&gt; &quot;SCSI emulation support&quot; (Yo normalmente lo hago como módulo), entonces
         en &quot;SCSI support&quot; habilita &quot;SCSI support&quot;, &quot;SCSI CD-ROM support&quot; y
        &quot;SCSI generic support&quot; (de nuevo, normalmente lo compilo como módulo). Si tu
        también decides usar módulo, haz <c>echo -e &quot;ide-scsi\nsg\nsr_mod&quot;
        &gt;&gt; /etc/modules.autoload</c> para que se cargen automáticamente al iniciar el sistema.
        </p>
        <note>
    Para aquellos que lo prefieran, 
    es posible instalar Gentoo Linux con un kernel 2.2.
    Pero hacer esto tiene un precio: 
    perderás muchas de las interesantes características
    que son nuevas en la serie 2.4 (como XFS y tmpfs
    , iptables, y más), aunque el kernel 2.2 puede ser
    parcheado con soporte ReiserFS y devfs.
    Los scripts de arranque de Gentoo linux requieren tmpfs o soporte ramdisk en the kernel, por lo que
    los usuarios del kernel 2.2 necesitan asegurarse de tener soporte ramdisk compilado (no como módulo).
    Es <comment>vital</comment> que la variable <e>gentoo=notmpfs</e> se añada a la línea del kernel
     en <path>/boot/grub/grub.conf</path> para el kernel 2.2 kernel para que se use ramdisk
    en los scripts de inicio en lugar de tmpfs. Si decides no usar devfs, debes de usar
    <e>gentoo=notmpfs,nodevfs</e>.
        </note>
        <p>Tu nuevo kernel (y sus módulos) estan ahora instalados. Ahora necesitas elegir un logeador para el sistema
       . Ofrecemos sysklogd, que es lo tradicional
        . También ofrecemos msyslog y syslog-ng así como metalog. Los usuarios avanzados
        querrán alejarse de sysklogd (no tiene un buen rendimiento) y probar las alternativas.
        Si dudas, prueba metalog, ya que se esta volviendo bastante popular.
        Para emerger tu logeador, escribe <e>una</e> de las siguientes líneas: 
        </p>
        <pre caption="Emergiendo el logeador">
# <c>emerge app-admin/sysklogd</c>
# <c>rc-update add sysklogd default</c>
<comment>or</comment>
# <c>emerge app-admin/syslog-ng</c>
# <c>rc-update add syslog-ng default</c>
<comment>or</comment>
# <c>emerge app-admin/metalog</c>
# <c>rc-update add metalog default</c>
<comment>or</comment>
# <c>emerge app-admin/msyslog</c>
# <c>rc-update add msyslog default</c>
        </pre>
        <warn>
    En el caso de syslog-ng necesitas crear 
    <path>/etc/syslog-ng/syslog-ng.conf</path>.
    Mira <path>/etc/syslog-ng</path> 
    para tener un ejemplo de configuración.
        </warn>
        <impo>
    Metalog escribe la salida al disco en bloques, así que los mesanjes no son inmediatemente grabados en 
    los logs. Si estás intentado depurar algo, este aumento de rendimiento
    es inútil. Cuando tu Gentoo Linux system está iniciado y andando, puedes mandar a
    metalog una señal USR1 para que temporalmente se desactive está característica (esto significa que
     <i>tail -f <path>/var/log/everything/current</path></i> ahora funciona 
    en tiempo real, como se esperaba), 
    y una señal USR2 volverá a metalog a su estado normal.
        </impo>
        <p>Ahora, opcionalmente pueds elegir el paquete cron que te gustaría usar.
        Ofrecemos dcron, fcron y vcron. si no sabes cual escoger, 
        prueba con vcron. Se isntalan de la siguiente manera:
        </p>
        <pre caption="Choosing a CRON Daemon">
# <c>emerge sys-apps/dcron</c>
# <c>crontab /etc/crontab</c>
<comment>o</comment>
# <c>emerge sys-apps/fcron</c>
# <c>crontab /etc/crontab</c>
<comment>o</comment>
# <c>emerge sys-apps/vcron</c>
<comment>No necesitas ejecutar <c>crontab /etc/crontab</c> si estás usando vcron.</comment>
<comment>No olvides añadir tu *cron al nivel de arranque adecuado.</comment>
# <c>rc-update add *cron default </c>
        </pre>
<!--<p>Para más información acerca de como cron funciona bajo Gentoo Linux,
 mira <uri link="http://lists.gentoo.org/pipermail/gentoo-announce/2002-April/000151.html">este anuncio</uri>.</p>-->
        <p>Para más información acerca de programas de inicio y demonios en el arranque mira 
        <uri link="/doc/es/rc-scripts.xml">la guía de rc-script</uri>. 
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: Instalar Paquetes adicionales</title>
    <section>
      <body>
        <p>Si necesitas rp-pppoe para conectar a la red, ten cuidado en este punto
        no ha sido instalado aún. Es un buen momento para hacerlo.
        </p>
        <pre caption="Instalando rp-pppoe">
# <c>emerge rp-pppoe</c>
        </pre>
        <note> Fijate en que rp-pppoe estará instalado, pero no configurado.
    Tendrás que hacerlo usando <c>adsl-setup</c> cuando entres en tu sistema Gentoo por primera vez.
        </note>
        <p>Puede que necesites instalar algún paquete adicional
        si estás usando alguna funcionalidad adicional como XFS, ReiserFS o LVM. Si estás 
        usando XFS, debes emerger el ebuild <c>xfsprogs</c>: 
        </p>
        <pre caption="Emergiendo utilidades para sistemas de archivos">
# <c>emerge sys-apps/xfsprogs</c>
<comment>si vas a usar ReiserFS, debes emerger las utilidades de ReiserFS:</comment>
# <c> emerge sys-apps/reiserfsprogs</c>
<comment>Si estás usando LVM, debes emerger el paquete <c>lvm-user</c>: </comment>
# <c>emerge sys-apps/lvm-user</c>
        </pre>
        <p>Si estás usando un portátil y deseas poder usar tu PCMCIA la primera vez que reinicies
        , asegurate de instalar el paquete <i>pcmcia-cs</i>.
        </p>
        <pre caption="Emergiendo PCMCIA-cs">
# <c>emerge sys-apps/pcmcia-cs</c>
        </pre>
        <warn>Tendrás que re-emerger <i>pcmcia-cs</i> tras al insalación para que el PCMCIA funcione.
        </warn>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: /etc/fstab</title>
    <section>
      <body>
        <p>Tu sistema Gentoo Linux está casí listo para el su uso. Todo lo que necesitamos hacer ahora es configurar
     unos cuantos arhivos importantes del sistema e instalar el gestor de arranque GRUB. 
    El primer archivo que necesitas 
    configurar es <path>/etc/fstab</path>. Recuerda que debes de usar
    la opción <c>notail</c> en tu partición boot si decidiste usar ReiserFS en ella. 
    Recuerda especificar <c>ext2</c>, <c>ext3</c> o <c>reiserfs</c> donde corresponda.
        </p>
        <p>Usa algo como el <path>/etc/fstab</path> mostrado a continuación, pero por supuesto asegurate de reemplazar &quot;BOOT&quot;, &quot;ROOT&quot; y &quot;SWAP&quot; con los dispositivos que estes usando (como por ejemplo <c>hda1</c>, etc.)
        </p>
        <pre caption="Editando fstab">
        <comment>
# /etc/fstab: static archivo system information.
#
# noatime turns off atimes to increased performace (atimes normally aren't
# needed; notail increases performance of ReiserFS (at the expense of storage
# efficiency).  It's safe para drop the noatime options if you want ant to 
# switch between notail and tail freely.

# &lt;fs&gt;           &lt;mountpoint&gt;   &lt;type&gt;   &lt;opts&gt;          &lt;dump/pass&gt;

# NOTE: if your BOOT partition is ReiserFS, add the notail option to opts.
        </comment>
/dev/BOOT           /boot       ext2	 noauto,noatime	 1 2
/dev/ROOT           /           ext3	 noatime         0 1
/dev/SWAP           none        swap	 sw              0 0
/dev/cdroms/cdrom0  /mnt/cdrom  iso9660	 noauto,ro       0 0
proc                /proc       proc	 defaults        0 0
        </pre>
        <warn>Please notice that <i>/boot</i> es NOT mounted at boottime.
			This es para protect the data en <i>/boot</i> from
			corruption. si tu necesita para access <i>/boot</i>, please mount it!
			</warn>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: Clave de Root</title>
    <section>
      <body>
        <p>Antes de que te olvides, especifíca la conraseña de root:</p>
        <pre caption="Especificando la contraseña de root">
# <c>passwd</c>
        </pre>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: /etc/hostname</title>
    <section>
      <body>
        <p>Edita este archivo ya que contiene los nombres de dominio en una sola línea,
         por ejemplo: <c>mymachine.mydomain.com</c>. 
        </p>
        <pre caption="Configurando Hostname">
# <c>echo mymachine.mydomain.com &gt; /etc/hostname</c>
			</pre>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: /etc/hosts</title>
    <section>
      <body>
        <p>Este archivo contiene una lista de direcciones ip y sus nombres asociados. 
        Es usado por el sistema para resolver las direcciones IP 
        de quealquier nombre que no este en tus servidores de nombre. Aquí tienes una plantilla para este archivo:
        </p>
        <pre caption="Plantilla de Hosts">
127.0.0.1      localhost
<comment># the next line contains tu IP para tu local LAN, y tu associated equipo name</comment>
192.168.1.1    mymachine.mydomain.com mymachine
        </pre>
        <note>si tu are on a DHCP network, it might be helpful para set <i>localhost</i> para tu equipo's
			actual hostname. This will help GNOME y many other programs en name resolution.
			</note>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Configuración final de red</title>
    <section>
      <body>
        <p>Añade los nombres de cualquier módulo que sea necesario para el correcto funcionamiento de tu sitema en el archivo
    <path>/etc/modules.autoload</path> (también puedes añadir cualquier opcion que necesites en la misma línea). 
    Cuando Gentoo Linux inicie, estos módules serán cargados automáticamente
    . El módulo de tu tarjeta de red tiene una particular importancia, si es que lo has compilado como módulo:
        </p>
        <pre caption="/etc/modules.autoload">
        <comment>Esto es si estuvieras usando una tarjeta 3com. 
        Mira en <path>/lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</path> para tu tarjeta. </comment>
3c59x
        </pre>
        <p>Edit el archivo <path>/etc/conf.d/net</path> para tener tu tarjeta de red funcionando en tu primer arranque:
        </p>
        <pre caption="Configuración de ren en el arranque">
# <c>nano -w /etc/conf.d/net</c>
# <c>rc-update add net.eth0 default</c>
        </pre>
        <p>Si tienes varias tarjetas de red necesitas crear un archivo <path>net.eth<comment>x</comment></path>
        para cada una (<comment>x</comment> = 1, 2, ...):
        </p>
        <pre caption="Multiples dispositivos de red">
# <c>cd /etc/init.d</c>
# <c>cp net.eth0 net.eth<comment>x</comment></c>
# <c>rc-update add net.eth<comment>x</comment> default</c>
        </pre>
        <p>Si tienes una tarjeta PCMCIA instalada hecha un rápido vistazo en 
         <path>/etc/init.d/pcmcia</path> para verificar que esta todo correcto para tu sistema, 
        entonces añade esta línea al principio de <path>/etc/init.d/ethx</path>:
        </p>
        <pre caption="Dependencias PCMCIA en /etc/init.d/net.ethx">
depend() {
    need pcmcia
}
        </pre>
        <p>Esto asegura que tus drivers PCMCIA se autocargguen cuando la red se cargue.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: Configura las opciones básicas (incluyendo el mapa de teclado)</title>
    <section>
      <body>
        <pre caption="Configuración Básica">
# <c>nano -w /etc/rc.conf</c>
        </pre>
        <p>Sigue las instrucciones en el archivo para configurar las opciones básicas. 
    Todos los usarios deben asegurarse de que <c>CLOCK</c> está configurado para su sistema
    . Los usuarios de teclados internacionales querrán configurar la variable <c>KEYMAP</c> 
    (mira en <path>/usr/share/keymaps</path> para ver las posibilidades).
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: Configurando GRUB</title>
    <section>
      <body>
        <p>La parte más crítica de entender GRUB es sentirse cómodo en como GRUB
    se refiere a los discos duros y a las particiones. Tu partición Linux <path>/dev/hda1</path> es llamada
     <path>(hd0,0)</path> por GRUB. Fijate en los paréntesis que rodean a hd0,0 - son necesarios. 
    Los discos duros se empiezan a contar desde cero en lugar de desde &quot;a&quot;, y las particiones empiezan desde cero en lugar de desde 1. 
    Realmente ten mucho cuidado en como GRUB cuenta todo esto, ya que solo los discos duros son contados, los dispositivos ide-atapi como los cdremos no lo son, 
    y lo mismo pasa con los dispositivos scsi, 
    (normalmente estos tienen números mayores que lso dispositivos IDE, excepto cuando la bios esta configurada 
    para iniiciar desde un dispositivo scsi). Asumiendo que tienes un disco duro en /dev/hda, un cdrom en /dev/hdb, 
    y una grabadora en /dev/hdc y un segundo disco duro en /dev/hdd, por ejemplo, y que no tienes discos duros scsi 
    <path>/dev/hdd7</path> se convierte en <path>(hd1,6)</path>. 
    Puede sonar un poco raro, y en el fondo lo es, pero como veremos, grub
    ofrece autocompletado por tabulación que ayuda mucho a hacer esto, en especial si tienes un montón de discos duros y particiones y estás un poco perdido en el tema de numeración de Grub. Teniendo esto claro, es el momento de instalar GRUB.
    </p>
        <p>La manera más fácil de instalar GRUB es simplemente escribiendo <c>grub</c> en tu shell del chroot:
        </p>
        <pre caption="Instalando GRUB">
# <c>grub</c>
        </pre>
        <impo>Si estás usando hardware RAID, no funcionará por el momento. 
    Ve a la sección sobre la creación de <path>grub.conf</path> trás completar la configuración de controladores RAID.
        </impo>
        <p>Serás recibido con la línea de comando de grub <c>grub&gt;</c> . Ahora, necesitas escribir los comandos adecuados 
    para instalar GRUB en el sector de arranque de tu disco duro. En mi configuración de ejemplo, 
    quiero instalar GRUB en el MBR (master boot record) de mi disco duro, para que la 
    primera cosa que vea al encender el ordenadpr sea el GRUB. En mi caso, los comandos 
    que debo usar son:
        </p>
        <pre caption="comandos de GRUB">
grub&gt; <c>root (hd0,0)</c>
grub&gt; <c>setup (hd0)</c>
grub&gt; <c>quit</c>
        </pre>
        <p>Esto es lo que hacen estos comandos. El primer comando <c>root ( )</c> le dice a  GRUB 
    la localización de tu partición de arranque (en nuestro ejemplo, <path>/dev/hda1</path> o 
    <path>(hd0,0)</path> en la terminología de GRUB. Entonces, el segundo comando <c>setup ( ) 
    </c> le dice a GRUB donde instalarse 
    - debe de ser configurado para que busque sus archivos especiales en la localización <c>root
    ( )</c> que especificaste. En mi caso, quiero instalarlo en el 
    MBR de mi disco duro, por lo que simplemente specifico <path>/dev/hda</path> (también conocido como <path>(hd0)</path>). 
    Si estuviera usando algún otro cargador de arranquea y quiero configurar GRUB como el gestor de arranque segundario, 
    puedo instalar GRUB en una partición determinada. En este caso, 
    especificaría una partición en concreto en lugar de el disco completo. Una vez GRUB 
    ha sido instalado con éxito, puedes escribir <c>quit</c> para quita GRUB. 
    <note>El mecanismo de auto-completar de Grub puede ser usado en este punto, 
    asumiendo que escribes <c> root (</c> y pulsas la tecla TAB, se te mostrará 
    con una lista de los dispositivos disponibles (no solo discos duros), 
    pulsando TAB habiendo escrito <c> root (hd</c>, grub te mostrará 
    los discos duros disponibles, y pulsando de nuevo TAB trás teclear <c> root (hd0,</c> 
    verás las particiones del primer disco duro. 
    El auto-completado te ayudaa a comprobar que la sintaxis sea la correcta.
    </note>
    Gentoo Linux está aAhora instalada, pero necesitamos crear el archivo <path>/boot/grub/grub.conf</path> para poder tener un bonito menú GRUB cuando iniciamos el sistema.
        </p>
        <impo>Para asegurar la retro-compatibilidad con GRUB, asegurate de crear un enlace de 
        <i>grub.conf</i> a <i>menu.lst</i>. Para hacerlo haz 
        <c>ln -s /boot/grub/grub.conf /boot/grub/menu.lst </c>.
        </impo>
        <p>Ahora, crea el archivo grub.conf (<c>nano -w /boot/grub/grub.conf</c>), y añadele lo siguiente:
        </p>
        <pre caption="Grub.conf para GRUB">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=My example Gentoo Linux
root (hd0,0) 
kernel /boot/bzImage root=/dev/hda3 

<comment> #Lo siguiente es si usas hardware RAID</comment>
title=My Gentoo Linux on RAID
root (hd0,0)
kernel /boot/bzImage root=/dev/ataraid/discX/partY

<comment># Lo siguiente solo lo necesita la gente con arranque dual</comment>
title=Windows NT Workstation
root (hd0,5) 
chainloader +1
        </pre>
        <note>
    (hd0,0) debe de ser escrito sin espacios dentro del paréntesis.
        </note>
        <impo>
    Si configuras emulación scsi para una grabadora IDE, para que funcione necesitas 
    añadir el fragmento &quot;hdx=ide-scsi&quot; a la línea del kernel 
    en grub.conf (donde &quot;hdx&quot; debe de ser tu grabadora).
        </impo>
        <p>Trás salvar este archivo, la instalación de Gentoo Linux se ha completado. Selecciona la primera opción en el menú de 
        GRUB para iniciar Gentoo Linux. La segunda parte de grub.conf es opcional, 
    y te muestra como usar GRUB para iniciar una partición Windows.
        </p>
        <note>A continuación, <path>(hd0,0)</path> debe de ser tu partición &quot;boot&quot; 
        (<path>/dev/hda1</path> en nuestra configuración de ejemplo) y <path>/dev/hda3</path> debe de ser a la raíz del sistema. <path>(hd0,5)</path> contiene un arranque de NT.
        </note>
        <p>Si necesitas pasar alguna opción adicional para el kernel, simplemente 
    añadela al final del comando <c>kernel</c>. En este caso estamos pasando una opción 
    (<c>root=/dev/hda3</c>), pero puedes pasar otras del mismo modo. Por ejemplo, pedes desactivar 
    el devfs por defecto (no recomendado al menos que sepas lo que estas haciendo) añadiendo 
    la opción <c>gentoo=nodevfs</c> al comando kernel <c>kernel</c>.
        </p>
        <note>Al menos que estes usando una vieja versión de Gentoo Linux, no tienes que seguir añadiendo 
        <c>devfs=mount</c> al final de la linea del <c>kernel</c> para activar devfs. En la rc6 
        devfs está activado por defecto.
        </note>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: Configurar LILO</title>
    <section>
      <body>
        <p>Mientras que GRUB puede ser la mejor alternativa para la mayoría de la gente, no es siempre la mejor elección. 
        LILO, el LInuxLOader, es el más probado y usado de los cargadores de arranque de Linux. Así es como se instala LILO si prefieres usarlo en lugar de GRUB:
        </p>
        <p>El primer paso es emerger LILO: 
        </p>
        <pre caption="Emergiendo LILO">
# <c>emerge lilo</c>
        </pre>
        <p>Ahora es el momento de configurar LILO. Aquí tienes un pequeño <i>lilo.conf</i> para usarlo, y te lo explico las diferentes partes del archivo.
        </p>
        <pre caption="Ejemplo de lilo.conf">
boot=/dev/hda
map=/boot/map
install=/boot/boot.b
prompt
timeout=50
message=/boot/message
lba32
default=linux

image=/boot/vmlinuz-2.4.20
	label=linux
	initrd=/boot/initrd-2.4.20.img
	read-only
	root=/dev/hda5
	
#Para arranque dual con windows u otro SO
other=/dev/hda1
	label=dos

        </pre>
        <li><i>boot=/dev/hda</i> le dice a LILO que se instale en el primer disco duro de la primera controladora IDE.
        </li>
        <li><i>map=/boot/map</i> establece el mapa del sistema. En un uso normal, no debe de ser modificado.
        </li>
        <li><i>install=/boot/boot.b</i> le dice a LILO que instale el archivo especificado como el nuevo sector de arranque.
        Normalmente no debe de ser alterado. Si la línea del install no está, LILO asumirá 
    por defecto /boot/boot.b como parámetro.
        </li>
        <li>La existencia de <i>prompt</i> le dice a LILO que se muestre en la línea de mensajes. 
        No es recomendable quitar la línea del prompt, si la quitas, podrás volver a tener el prompt 
        presionando la tecla [Shift] mientras tu equipo se inicia.
        </li>
        <li><i>timeout=50</i> especifica el tiempo que LILO debe esperar ante de proceder 
        a iniciar la línea de entrada por defecto. Este está especificado en decimas de segundo, tiene 50 por defecto.
        </li>
        <li><i>message=/boot/message</i> se refiere a la pantalla que LILO muestra para dejarte seleccionar el SO o kernel para arranquar.
        </li>
        <li><i>lba32</i> describe la geometría del disco duro. Otra entrada común es "linear". No debes cambiar esta línea al menos que sepas muy bien lo que estes haciendo. De otra forma, podrías volver tu sistema no-iniciable.
        </li>
        <li><i>default=linux</i> se refiere al sistema operativo por defecto que LILO usará para iniciar usando las opciones que tiene a continuación. El nombre linux se refiere a la línea "label" que se encuantra antes de las opciones de arranque.
        </li>
        <li><i>image=/boot/vmlinuz-2.4.20</i> especifica el kernel linux para iniciar con esas opciones .
        </li>
        <li><i>label=linux</i> nombra el conjunto de opciones del sistema operativo. En este caso, 
    es también el nombre que se usa por defecto.
        </li>
        <li><i>initrd=/boot/initrd-2.4.20.img</i> se refiere a la imagen de ram disk que es usada en el momento de arranquar 
    para inicializar y arranquar los dispositivos que hacen posible que el kernel arranque. El ram disk inicial es un conjunto de drivers especificos necesarios para poser usar una tarjeta SCSI, disco duro,o cualquier otra cosa 
    necesaria para iniciar el kernel. Nunca debes intentar usar el ram disk de inicio en distintas máquinas.
        </li>
        <li><i>read-only</i> especifica que la partición raíz (mira la línea "root" a continuación) es de solo escritura y que no puede ser modificada durante el proceso de inicio.
        </li>
        <li><i>root=/dev/hda5</i> le dice a LILO que partición usar como partición raíz.
        </li>
        <note>Gracias a<uri link="http://www.redhat.com">Redhat.com</uri> por esta información.
        </note>
        <p>Trñas editar <i>lilo.conf</i>, es el momento de ejecutar LILO para cargar la información dentro del MBR:
        </p>
        <pre caption="Ejecutando LILO">
# <c>/sbin/lilo</c>
        </pre>
        <p>LILO está configurado, y ¿ahora tu equipo está listo para arranquar Gentoo Linux!
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Pasos Finales: discos de arranque</title>
    <section>
      <title>Discos de arranque de GRUB</title>
      <body>
        <p>Es una buena idéa hacer discos de arranque la primera que instalas cualquier distribución Linux. Es por seguridad. 
        Si estás usando algun tipo de hardware RAID, puedes <e>necesitar</e> hacer un disco de arranqeu GRUB. 
    Con este tipo de hardware RAID, 
    si estás intentando instalar grub desde un interprete de comando en un chroot puede fallar. Si es tu caso, 
    crea un disco de arranque de GRUB, 
    y cuando reinicies por primera vez puedes instalar GRUB 
    en el MBR. Para hacer tu disco de arranque haz:
        </p>
        <pre caption="Creando un disco de arranque de GRUB">
# <c>mke2fs /dev/fd0</c>
# <c>mount /dev/fd0 /mnt/floppy</c>
# <c>mkdir -p /mnt/floppy/boot/grub</c>
# <c>cp /usr/share/grub/i386-pc/stage1 /mnt/floppy/boot/grub/</c>
# <c>cp /usr/share/grub/i386-pc/stage2 /mnt/floppy/boot/grub/</c>

# <c>grub</c>

grub&gt; <c>root (fd0)</c>
grub&gt; <c>setup (fd0)</c>
grub&gt; <c>quit</c>
        </pre>
        <p>Ahora reinicia y usa el disco. En el prompt <c>grub&gt;</c> del disco, puedes ejecutar los comandos <c>root</c> y <c>setup</c> necesarios.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Discos de arranque de LILO</title>
      <body>
        <p>Si estás usando LILO, también es una buena idéa crear los discos de arranque:
        </p>
        <pre caption="Creando el disco de arranque con LILO">
# <c>dd if=/boot/your_kernel of=/dev/fd0 </c>
<comment>Esto solo funcionará si tu kernel es menor de 1.4MB</comment>
        </pre>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>!Instalación Completada!</title>
    <section>
      <body>
        <p>Ahora, Gentoo Linux está instalado. El último paso que falta es salr de la shell del chroot, 
        actualiza los archivos de configuración necesarios, 
        desmonta con seguridad las particiones 
        y reinicia el sistema:
        </p>
        <pre caption="Reiniciando el Sistema">
# <c>etc-update</c>
# <c>exit</c> 
<codenote>Con esto se sale del chroot; también puedes pulsar <c>^D</c></codenote>
# <c>cd / </c>
# <c>umount /mnt/gentoo/boot</c>
# <c>umount /mnt/gentoo/proc</c>
# <c>umount /mnt/gentoo/dev</c>
# <c>umount /mnt/gentoo</c>
# <c>reboot</c>
        </pre>
        <note>
        Trás reiniciar, es una buena idea ejecutar el comando <c>update-modules</c> para crear 
        el archivo <path>/etc/modules.conf</path>. En lugar de modificar este archivo directamente, generalmente debes de hacer los cambioes 
        en el archivo <path>/etc/modules.d</path>.
        </note>
        <impo>Recuerda que si estás usando hardware RAID, debes de usar 
        el disco de arranque para el primer arranque, 
        y entonces instalar de nuevo grub. 
        Lo has hecho -- ¡felicidades!
        </impo>
        <p>Si tienes alguna pregunta o te gustaría involucrarte en el desarrollo de Gentoo Linux, 
        considera la posibilidad de subscribirte a las listas de correo gentoo-user y gentoo-dev 
        (hay un &quot;click para subscribirse&quot; en nuestra <uri link="http://www.gentoo.org">página principal</uri>). 
        También tenemos una interesante <uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/desktop.xml">guí de configuración de Escritorio</uri> 
        que te puede ayudar a continuar configurando tu nuevo sistema Gentoo Linux, y una útil 
        <uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/portage-user.xml">Guía de usuario de Portage</uri> 
        para ayudarte a familiarizarte con Portage. Puedes encontrar el resto de la documentación de Gentoo 
        <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/docs.xml">aquí</uri>. Si tienes cualquier otra pregunta relacionada con al instalación, lee el 
        <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/faq.xml">FAQ</uri> de Gentoo Linux. 
        !Disfruta y bienvenido a Gentoo Linux!
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Gentoo-Stats</title>
    <section>
      <body>
        <p>El programa estadístico de uso de Gentoo Linux comenzó como un intento de dar a los desarrolladores 
        una manera de encontrar algo sobre su base de usuarios. Recolecta información acerca del uso de Gentoo Linux para ayudarnos 
        a priorizar nuestro desarrollo. Instalarlo es completamente opcional, y será muy apreciado si decides usarlo. Las estadísticas actuales se pueden ver en <uri>http://stats.gentoo.org/</uri>.
        </p>
        <p>El servidor de gentoo-stats asignará una ID única para tu sistema. 
        Esta ID es usada para para asegurarse de que cada sistema es contado tan solo una vez. La ID no será usada para identificar el sistema individualmente, 
        no coincidirá con la dirección IP o 
        otra información personal. Todas las precauciones han sido debidamente tomadas para asegurar la privacidad en el desarrollo de este sistema. 
        Lo siguiente es lo que monitoreamos justo ahora en nuestro programa &quot;gentoo-stats&quot;:
        </p>
        <ul>
          <li>paquetes instalados y sus versiones</li>
          <li>CPU información: velocidad (MHz), vendedor, modelo, CPU flags (como &quot;mmx&quot; o &quot;3dnow&quot;)</li>
          <li>información de memoria (RAM física disponible total, espacio swap disponible)</li>
          <li>tarjetas PCI y chips de controladoras de red</li>
          <li>El profile que tu equipo está usando (esto es, donde apunta el link /etc/make.profile).</li>
        </ul>
        <p>Tenemos cuidado de no registrar cualquier información sensible de los usuarios de Gentoo Linux (solo la que los desarrolladores necesitan).
        </p>
        <ul>
          <li>Al menos que modifiques el programa gentoo-stats, nunca transmitirá 
        información sensible como contraseñas, datos de configuración, talla de zapatos...
          </li>
          <li>La transmisión de tu dirección de correo electrónico es opcional y están desactivadas por defecto.
          </li>
          <li>La dirección IP originada por la transmisión de datos nunca será logeada 
        de ninguna manera en la que te podamos identificar. Esto no es un &quot;sistema de ID por dirección IP&quot;.
          </li>
        </ul>
        <p>La instalación es sencilla - tan solo ejecuta los siguientes comandos:
        </p>
        <pre caption="Instalando gentoo-stats">
# <c>emerge gentoo-stats</c>   <codenote>Instala gentoo-stats</codenote>
# <c>gentoo-stats --new</c>    <codenote>Obtiene una nueva ID</codenote>
        </pre>
        <p>El segundo comando pedirá una nueva ID para el sistema, y la guardara denteo de 
        <path>/etc/gentoo-stats/gentoo-stats.conf</path> automáticamente. Puedes mirar este archivo para las opciones de configuración adicionales.
        </p>
        <p>Despues de esto, el programa debe de ejecutarse regularmente 
        (gentoo-stats no necesita ejecutarse como root). Añade esta línea a tu <path>crontab</path>:
        </p>
        <pre caption="Updating gentoo-stats with cron">
          <c>0 0 * * 0,4 /usr/sbin/gentoo-stats --update &gt; /dev/null</c>
        </pre>
        <p>El programa <c>gentoo-stats</c> es un simple script en perl que puede ser visto 
        con tu editor o paginador favorito: <path>/usr/sbin/gentoo-stats</path>.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>


