<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-kernel.xml,v 1.30 2012/06/22 16:16:47 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Guía del Núcleo de Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="editor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="fiam@asturlinux.org">Alberto García Hierro</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>

<abstract>
Este documento suministra una breve descripción de todas las fuentes
de núcleo que Gentoo proporciona a través de Portage.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>6</version>
<date>2012-06-18</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Como cualquier otra cosa en Gentoo Linux, la filosofía del equipo del
Núcleo de Gentoo es ofrecerle al usuario tanta libertad para escoger
como sea posible. Si echa un vistazo a la salida de <c>emerge -s
sources</c>, verá una gran variedad de núcleos de las cuales
escoger. En este documento, intentaré darle una breve descripción de
las metas de cada conjunto de parches que diseñamos en Gentoo y
también explicar otras fuentes del núcleo disponibles.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paquetes de núcleo soportados</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> es una herramienta para crear núcleos que puede ser
usada para detectar automáticamente su hardware y configurar el núcleo
automáticamente.  Esto se recomienda a los usuarios que no se sienten
cómodos compilando un núcleo manualmente.
</p>

<p>
Para más información, por favor lea la <uri
link="/doc/es/genkernel.xml">Guía Genkernel de Gentoo Linux</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Para uso general: gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Para la mayoría de los usuarios, las fuentes recomendadas para el
núcleo son los <c>gentoo-sources</c>. <c>gentoo-sources</c> es un
núcleo basado en Linux 2.6, ligeramente parcheado para arreglar
errores, problemas de seguridad, y para incrementar la compatibilidad
con las arquitecturas menos comunes.
</p>

<p>
El paquete <c>gentoo-sources</c> absorbe la mayoría de los recursos
del equipo del núcleo Gentoo. Son el producto de perspicaces
desarrolladores que además cuentan con los conocimientos del popular
hacker del núcleo Greg Kroah-Hartman, mantenedor de udev y responsable
de los subsistemas USB y PCI del núcleo oficial Linux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Para servidores: hardened-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> está basado en el núcleo Linux oficial y está
dirigido a nuestros usuarios que corren Gentoo como servidores
dedicados. Provee parches para la mayoría de los subproyectos de
Gentoo Hardened (tales como el soporte para <uri
link="http://www.nsa.gov/selinux/">LSM/SELinux</uri> y <uri
link="http://grsecurity.net">grsecurity</uri>) junto con mejoras para
la estabilidad y la seguridad. Revise
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> para más
información.
</p>

<impo>
Este núcleo proporciona potentes parches para mejorar la seguridad. Por favor,
lea la <uri link="/proj/es/hardened/">documentación</uri> (en inglés) antes de
usarlo.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> es el conjunto de parches de Con Kolivas. Este
conjunto de parches es diseñado primordialmente para mejorar la
respuesta del sistema y la interactividad y es configurable para
varias cargas de trabajo (desde servidores a escritorios). Este
conjunto de parches incluye un planificador de tares diferente, BFS,
diseñado para promover buen tiempo de respuesta, sin sobresaltos, aún
cuando estén bajo cargas pesadas. Dispone de soporte e información en
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> y en el canal <c>#ck</c> en
<c>irc.oftc.net</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>git-sources</title>
<body>

<p>
El paquete de fuentes <c>git-sources</c> sigue los snapshots diarios
del equipo de desarrollo del núcleo. Use estos núcleos si está
interesado en el desarrollo o prueba del núcleo. Los reportes de
fallos deben ser dirigidos al <uri
link="http://bugzilla.kernel.org/">Linux Kernel Bug Tracker</uri> o a
la lista LKML (Linux Kernel Mailing List).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Núcleos dependientes de arquitectura</title>
<body>

<p>
<c>cell-sources</c>, <c>mips-sources</c> y <c>xbox-sources</c> son, tal
como lo sugieren sus nombres, fuentes parcheadas para mejorar su
desempeño en arquitecturas específicas. También contienen algunos parches
para soportar hardware y también soportar características de otros
conjuntos de parches mencionados anteriormente y a continuación.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paquetes de fuentes de núcleo no soportados</title>
<section>
<body>

<p>
Ahora, trataré de describir brevemente algunos otros
<path>sys-kernel/*-sources</path> que vio pasar cuando corrió
<c>emerge -s sources</c>. Vamos a tomarlos por orden alfabético. Estos
núcleos se suministran sólo como cortesía ya que los conjuntos de
parches no son soportados por el equipo de núcleo de Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>pf-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes <c>pf-sources</c> junta varios diferentes conjuntos de
parches. Incluye los parches BFS patchset de <c>ck-sources</c>, los
parches <c>tuxonice</c>, <uri
link="http://www.linuximq.net">LinuxIMQ</uri> y el <uri
link="http://kerneltrap.org/Linux/Budget_Fair_Queuing_IO_Scheduler">planificador
de tareas</uri> de E/S <uri
link="http://algo.ing.unimo.it/people/paolo/disk_sched/patches/">BFQ</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openvz-sources</title>
<body>

<p>
OpenVZ es una solución para crear en Linux servidores
virtuales. OpenVZ crea servidores virtuales privados (VPSs, Virtual
Private Servers) seguros e independientes o entornos virtuales en un
único servidor físico permitiendo una mejor utilización del mismo y
asegurándose que las aplicaciones no entren en conflicto. Para más
información, visite <uri>http://www.openvz.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>tuxonice-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>tuxonice-sources</c> (anteriormente <c>suspend2-sources</c>)
están parcheadas con ambos genpatches que incluyen los parches
encontrados en gentoo-sources y <uri
link="http://www.tuxonice.net">TuxOnIce</uri> el cual es una nueva y
mejorada implementación de suspend-to-disk para el Núcleo de Linux.
</p>

<p>
Este núcleo es recomendable para usuarios de ordenadores portátiles
que a menudo confían en ser capaces de suspender sus portátiles y
reanudar el trabajo en otro lugar.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>usermode-sources</c> son los parches para el núcleo User Mode
Linux.  Este núcleo está diseñado para correr Linux dentro de Linux
dentro de Linux, etc. User Mode Linux es para prueba y para soporte de
servidores virtuales.  Para más información acerca de este
extraordinario tributo a la estabilidad y escalabilidad de Linux, vea
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.
</p>

<p>
Para más información acerca de UML y Gentoo, lea la <uri
link="/doc/es/uml.xml">Guía UML de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Las otras fuentes del núcleo con las que la mayoría de usuarios
estarán familiarizados como usuarios Linux son las
<c>vanilla-sources</c>. Estas son las fuentes oficiales del núcleo
publicadas en <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Por favor, tome nota
de que nosotros no parcheamos estos núcleos. Simplemente están para
aquellas personas que deseen utilizar un núcleo Linux de serie, sin
ninguna modificación. Le recomendamos que, en su lugar, utilice
<c>gentoo-sources</c>.
</p>

<p>
Existen dos versiones del núcleo bajo este paquete: 2.6 y 3.x.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fuentes de núcleos suministradas previamente</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>aa-sources</c> constituían un núcleo muy modificado con una
variedad de parches. El encargado de su mantenimiento dejó de lanzar
nuevos conjuntos de parches por lo que eliminamos este paquete
cuando caducó.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>alpha-sources</c> eran un núcleo 2.4 con parches aplicados para
mejorar la compatibilidad con la arquitectura Alpha. Estos parches han
sido desarrollados e incluidos en el núcleo oficial. Ahora los
usuarios de Alpha pueden usar cualquier núcleo reciente sin necesidad
de parches adicionales.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>development-sources</c>, el núcleo 2.6 oficial de kernel.org,
se encuentran ahora bajo el paquete <c>vanilla-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>gentoo-dev-sources</c>, núcleos 2.6 parcheados de errores,
agujeros de seguridad y problemas de estabilidad, se encuentran ahora
bajo el paquete <c>gentoo-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes de núcleo <c>grsec-sources</c> solían estar parcheadas con
las últimas actualizaciones de grsecurity (grsecurity versión 2.0 y
posteriores) que incluían, entre otros parches relacionados con la
seguridad, soporte para PaX. Puesto que los parches de grsecurity
están incluidos en las <c>hardened-sources</c>, este paquete ya no
está en Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
Los núcleos <c>hardened-dev-sources</c> ahora se pueden encontrar bajo
el paquete <c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>hppa-sources</title>
<body>

<p>
<c>hppa-sources</c> fue un núcleo de la rama 2.6 con parches para mejorar la
compatibilidad hardware de la arquitectura HPPA. Estos parches han sido
desarrollados e incluidos en el núcleo oficial. En la actualidad, los usuarios
de HPPA pueden utilizar cualquier versión reciente del núcleo sin necesidad de
ningún parche adicional.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>mm-sources</c> fueron basadas en las <c>vanilla-sources</c> y
contienen el conjunto de parches de Andrew Morton. Incluyen las
características experimentales y más punteras que serían incluidas en
el núcleo oficial (o que iban a ser rechazadas porque incendiarían su
máquina). Este conjunto de parches fue conocido por su desarrollo a
pasos agigantados y cambios radicales de una semana a otra. Los
hackers lo usaban como zona de pruebas para novedades altamente
experimentales.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-dev-sources</title>
<body>

<p>
Los núcleos <c>rsbac-dev-sources</c> ahora se pueden encontrar bajo el
paquete <c>rsbac-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-sources</title>
<body>

<p>
<c>rsbac-sources</c> se basaba en la rama 2.6 del núcleo. Contenía
parches para utilizar Rule Set Based Access Controls (<uri
link="http://www.rsbac.org">RSBAC</uri>). Fue eliminado por falta de
mantenedores. Utilice  <c>hardened-sources</c> en caso de necesitar
características de seguridad adicionales.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
Los <c>selinux-sources</c>, núcleos 2.4 que incluyen muchas mejoras de
seguridad, han quedado desfasadas por el desarrollo de la seguridad
del árbol 2.6 del núcleo. La funcionalidad de SELinux se puede
encontrar en el paquete <c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>sh-sources</title>
<body>

<p>
Los <c>sh-sources</c> eran un núcleo 2.6 con parches aplicados para
mejorar la compatibilidad de hardware para la arquitectura
SuperH. Estos parches han sido desarrollados e incluidos en la fuentes
de núcleos actuales. Los usuarios de SuperH pueden ejecutar cualquier
núcleo actual sin necesitar parches adicionales.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>sparc-sources</title>
<body>

<p>
<c>sparc-sources</c> era un núcleo 2.4 con parches aplicados para mejorar
la compatibilidad hardware de la arquitectura SPARC. Estos parches se
habían desarrollado e incluido en el núcleo principal. Los usuarios de
SPARC pueden ahora correr cualquier núcleo reciente sin necesidad de
utilizar parches adicionales.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>uclinux-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>uclinux-sources</c> están pensadas para CPUs sin MMUs así como
para dispositivos empotrados. Para más información, visite
<uri>http://www.uclinux.org</uri>. La falta de parches de seguridad
así como de hardware donde probar han sido las razones por las que ya
no estará más en el árbol.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>win4lin-sources</c> estaban parcheadas para brindar soporte a
las herramientas de espacio de usuario de win4lin, que permiten a los
usuarios Linux correr muchas de las aplicaciones para Microsoft
Windows (TM) a velocidades aproximando a las nativas. Fueron
eliminadas por cuestiones de seguridad.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>xen-sources</title>
<body>

<p>
<c>xen-sources</c> era un núcleo basado en la versión 2.6 que permitía
correr varios sistemas operativos en un solo sistema físico. Puede crear
entornos virtuales en los cuales un o más sistemas operativos corren en
una máquina con un sistema operativo que corre en <uri
link="http://www.xensource.com">Xen</uri>.
</p>

<p>
Los parches <c>xen-sources</c> se incorporaron al núcleo principal en la
versión 3.0.
</p>

<p>
Para obtener más información sobre Xen y Gentoo, lea la <uri
link="/doc/es/xen-guide.xml">Guía Gentoo de Xen</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>zen-sources</title>
<body>

<p>
<c>zen-sources</c> fue diseñado para sistemas de escritorio. Incluye
código que no encontrado en la línea principal del núcleo. El núcleo
zen tuvo parches que añadieron nuevas características, ofrecía soporte
a hardware adicional y contuvo varios ajustes para sistemas de
escritorio.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
