<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-kernel.xml,v 1.4 2004/12/07 13:14:22 chiguire Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/es/gentoo-kernel.xml" lang="es">

<title>Guía del Kernel de Gentoo</title>

<author title="Autor">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Contribuyente">
    <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor Es">
    <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Editor Adjunto Es">
    <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="fiam@asturlinux.org">Alberto García Hierro</mail>
</author>
<author title="Revisor">
    <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>

<abstract>
Este documento suministra una breve descripción de todas las fuentes
de kernel que Gentoo proporciona a través de Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.7.7</version>
<date>2004-11-14</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Como cualquier otra cosa en Gentoo Linux, la filosofía del equipo del Kernel de Gentoo 
es ofrecerle a usted, el usuario, tanta libertad para escoger como sea 
posible. Si echa un vistazo a la salida de <c>emerge -s sources</c>, 
verá una gran variedad de kernels de las cuales escoger. En este documento, 
intentaré darle una breve descripción de las metas de cada conjunto
de parches que diseñamos en Gentoo y también explicar otras fuentes
del kernel disponibles.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paquetes de kernel soportados</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> es una herramienta para crear kernels que puede ser
usada para detectar automáticamente su hardware y configurar el kernel
automáticamente. Esto se recomienda a los usuarios que no se sienten
cómodos compilando un kernel manualmente.
</p>

<p>
Para más información, por favor lea la <uri
link="/doc/es/genkernel.xml">Guía Gentoo Linux de Genkernel</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Para uso general: gentoo-sources y gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
Para la mayoría de los usuarios, las fuentes recomendadas para el
kernel son los <c>gentoo-sources</c>. Este paquete contiene varios
parches diseñado para mejorar la experiencia del usuario en diferentes
áreas. Hablando de <e>seguridad</e>: encontrará soporte para <uri
link="http://www.grsecurity.net">grsecurity</uri>, junto con otras
mejoras de seguridad y, naturalmente, todos los arreglos recientes
para las vulnerabilidades conocidas. Los parches incluidos tratan
también mejoramientos en el <e>desempeño</e> (incluyendo afinamiento
para usuarios de escritorio y soporte para hardware reciente) y
<e>características</e> (supermount, bootsplash, los últimos
manejadores para NTFS y más).
</p>

<p>
Para los usuarios buscando aprovechar las nuevas características,
estabilidad y desempeño de Linux 2.6, proveemos los
<c>gentoo-dev-sources</c>. Este paquete consiste en un conjunto de
parches mínimo con arreglos y mejoramientos para la estabilidad y la
seguridad. Este kernel será nuestro kernel por defecto eventualmente
en el futuro cercano.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> (junto a <c>gentoo-dev-sources</c>) absorben la
mayoría de los recursos del equipo del kernel Gentoo. Son el producto
de talentosos desarrolladores, que cuentan con la experticia del
popular hacker de kernel Greg Kroah-Hartman, que mantiene udev y es
responsable por los subsistema USB y PCI del kernel oficial Linux.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Kernels oficiales: vanilla-sources y development-sources</title>
<body>

<p>
Las otras fuentes de kernel con la cual la mayoría de ustedes estarán
familiarizados como usuarios Linux son los
<c>vanilla-sources</c>. Estos son las fuentes 2.4 oficiales lanzadas a
través de <uri>http://www.kernel.org/</uri>, mantenidos, (contraria a
la creencia popular) no por el mismo Linus Torvalds, sino por Marcelo
Tosatti. Linus lideriza el desarrollo activo del kernel, pero como es
un solo hombre, delega el mantenimiento de la rama estable del kernel
a alguien de su confianza para que la maneje, una vez que se haya
estabilizado. Así, Alan Cox se ha encargado del mantenimiento de la
serie de kernels Linux 2.2 y Marcelo Tosatti de la serie 2.4. Este
último kernel es la base de todos los conjuntos de parches de la serie
2.4. Marcelo ha estado haciendo un trabajo extaordinario con el
mantenimiento y podemos contar con soporte para estabilidad y hardware
actual.
</p>

<p>
El ebuild para las fuentes <c>development-sources</c> suministra el
kernel estable Linux 2.6. Aunque opuesto a lo que sugiere el nombre,
estas fuentes son completamente estables y listas para producción. Es
el kernel oficial 2.6, lanzado a través de
<uri>http://www.kernel.org/</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Para servidores: hardened-sources y hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> está basado en Linux 2.4 y está dirigido a
nuestros usuarios que corren Gentoo en sistemas servidores. Provee
parches para la mayoría de los subproyectos de Gentoo Hardened (tal
como el soporte para LSM/SELinux y GRSecurity), junto con mejoras para
las estabilidad y la seguridad. Revice
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> para más
información.
</p>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> sirve el mismo propósito que
<c>hardened-sources</c> pero está basado en el nuevo kernel Linux
2.6.
</p>

<p>
Los siguientes parámetros USE pueden seleccionarse para incorporar los
parches opcionales para:
</p>

<table>
<tr><th>Parámetros</th><th>Descripción</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Sustituye grSecurity con soporte para SELinux</ti></tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>Kernels dependientes de arquitectura</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>hppa-dev-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>pegasos-dev-sources</c>, <c>sparc-sources</c> 
y <c>xbox-sources</c> son, tal como lo sugiere sus nombres, fuentes
parcheadas para mejorar su desempeño en arquitecturas
específicas. También contienen algunos parches para soportar hardware
y tambien soportar características de otros conjuntos de parches
mencionados anteriormente y a continuación. Un "-dev-" en el nombre de
un paquete de fuentes de kernel significa que las fuentes usan el
kernel 2.6 y no el 2.4.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paquetes de fuentes de kernel no soportados</title>
<section>
<body>

<p>
Ahora, trataré de describir brevemente algunos otros
<path>sys-kernel/*-sources</path> que vió pasar cuando corrió
<c>emerge -s sources</c>. Vamos a tomarlos por órden alfabético. Estos
kernels se suministran sólo como una cortesía ya que los conjuntos de
parches no son soportados por el equipo de kernel de Gentoo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> es el conjunto de parches de Con Kolivas. Este
kernel está <e>ALTAMENTE</e> afinado para el desempeño de escritorio
en detrimento del rendimiento total y de la abilidad del programador
(scheduler) para priorizar las aplicaciones. Las pruebas comparativas
realizadas por Con Kolivas tienen la finalidad de encontrar la mejor
combinación de características para uso de escritorio. Vea
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> para más información sobre Con y
sus parches.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes de kernel <c>grsec-sources</c> están parcheadas con las
últimas actualizaciones GRSecurity (GRSecurity version 2.0 y adelante)
las cuales incluyen, entre otros parches relacionados con seguridad,
soporte para PaX.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes <c>mm-sources</c> se basan en los
<c>development-sources</c> y contienen el conjunto de parches de
Andrew Morton. Incluyen las características experimentales y más de
punta que serán incluídas en el kernel oficial (o que van a ser
rechazadas porque su máquina prenda en llamas). Este conjunto de
parches es conocido por su desarrollo a paso agigantado y cambian
radicalmente de una semana a otra; los hackers lo usan como terreno de
prueba para novedades.
</p>

<p>
Si desea vivir al borde y cree que los <c>development-sources</c> son
para los débiles, entonces pruebe <c>mm-sources</c>. Le advertimos que
este kernel es altamente experimental y que las cosas no suelen
funcionar tal como deberían.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
La fuentes <c>openmosix-sources</c> han sido parcheadas para dar
soporte al sistema openMosix (como like MOSIX, pero software
libre). Para mayor información vea
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>pac-sources</title>
<body>

<p>
El árbol de fuentes <c>pac-sources</c> está parcheada con el conjunto
de parches de Bernhard Rosenkraenzer (bero). Le advertimos que este
kernel está bastante atrasada y podría removerse pronto de Portage.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>selinux-sources</c> de <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri>
son parches para los que estén conscientes de seguridad y soportan los
LSM (Módulos de Seguridad Linux, en inglés: Linux Security Modules) y
la arquitectura de seguridad Flask.
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes <c>usermode-sources</c> son los parches para el kernel
User Mode Linux. Este kernel está diseñado para correr Linux dentro de
Linux dentro de Linux. User Mode Linux es para prueba y para soporte
de servidores virtuales. Para más información acerca de este
extraordinario tributo a la estabilidad y escalabilidad de Linux, vea
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.
</p>

<p>
Para más información acerca de UML y Gentoo, lea la <uri
link="/doc/es/uml.xml">Guía UML de Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
La fuentes <c>win4lin-sources</c> están parcheadas para brindar
soporte a las herramientas userland de win4lin, que permiten a los
usuarios Linux correr muchas de las aplicaciones para Microsoft
Windows (TM) a velocidades aproximando a las nativas. Vea
<uri>http://www.netraverse.com/</uri> para más información.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes <c>wolk-sources</c> contienen el <e>Kernel Linux Funcional
Sobrecargado</e> (o Working Overloaded Linux Kernel, en inglés) de
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. Este kernel contiene
muchos parches de una gran variedad, todos combinados en el kernel con
gran cuidado. Esto le permite configurar cada parche dentro o fuera
del kernel al compilar -- para que el kernel funcione con casi
cualquier combinación de parches.
</p>

<p>
Si requiere una determinada combinación de parches que no puede
obtener en otras fuentes del kernel, merece la pena intentarlo con
WOLK.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fuentes de kernel previamente suministradas</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>aa-sources</c> constituían un kernel muy modificado con una
variedad de parches. El encargado de su mantenimiento dejó de lanzar
nuevos conjuntos de parches por lo que quitamos este paquete al
caducarse.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>alpha-sources</c> eran un kernel 2.4 con parches aplicados para
mejorar la compatibilidad con la arquitectura Alpha. Estos parches han
sido desarrollados e incluidos en el kernel oficial. Ahora los
usuarios de Alpha pueden usar cualquier kernel reciente sin necesidad
de parches adicionales.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>gaming-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>gaming-sources</c> eran un kernel 2.4 con un parche aplicado al
programador (scheduler) para aumentar el desempeño en los juegos. Fue
removido de Portage porque acumulaban los problemas y las mejoras del
programados hechos en Linux 2.6 al mismo tiempo ofrecían un desempeño
igual o mejor.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>gs-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>gs-sources</c> fueron una vez dispuestas como nuestro conjunto
de parches para servidores y eran terreno de prueba para los kernel de
desarrollo previos al 2.4. Desafortunadamente el encargado del
mantenimiento quedó inactivo y este kernel se deterioró ante nuevas
actualizaciones hasta caducar.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>ia64-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>ia64-sources</c> eran un kernel 2.4 parcheada para mejorar la
compatibilidad con el hardware para la arquitectura IA-64. Estos
parches están incluidos en el kernel oficial 2.6, por lo que este
paquete ya no es de utilidad.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>pac-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>pac-sources</c> eran un kernel diseñado para aumentar el
desempeño de aplicaciones multimedia y ha sido caducado por la labor
de desarrollo de los kernel 2.6.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>planet-ccrma-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes <c>planet-ccrma-sources</c> eran un kernel diseñado para
aumentar el desempeño de aplicaciones de audio, pero ha sido caducado
por el desarrollo del kernel 2.6.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes <c>selinux-sources</c> eran un 2.4 kernel que incluían
muchas mejoras para la seguridad, pero ha sido caducado por los
desarrollos de seguridad del árbol del kernel 2.6.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>