<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/gentoo-ppc-faq.xml">
<title>Gentoo Linux/PowerPC Frequently Asked Questions</title>
<author title="Editor"><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="jstypo@imagencolor.com.ve">John Christian Stoddart</mail></author>
<abstract>Este FAQ (Preguntas Frecuentes y sus Respuestas) es una colección de preguntas y respuestas recogidas de la lista de correos gentoo-ppc-dev y del canal IRC -- si tiene alguna pregunta (o respuesta!) para agregar, por favor contacte algún autor o miembro del equipo de documentación.</abstract>

<version>1.3</version>
<date>03 de diciembre 2002</date>


<chapter>
<title>Instalación</title>

<section>
<title>Tengo un Macintosh OldWorld y necesito usar BootX. Sin embargo, tengo problemas abriendo el instalador de BootX suministrado en el CD de instalación. Qué puedo hacer?</title>

<body><p>Le hará falta una versión más reciente de StuffIt Expander para abrir este archivo. Puede <uri link="http://www.stuffit.com/expander/download.html">bajarlo</uri> de forma gratuita.</p></body>
</section>

<section>
<title>Es posible arrancar Gentoo Linux en una máquina OldWorld sin MacOS? Me gustaría que mi máquina estuviese libre de MacOS.</title>

<body><p>Si tiene mucho tiempo para experimentar, puede probar <uri link="http://penguinppc.org/projects/quik/">Quik</uri>. El Quik es un gestor de arranque para máquinas PPC OldWorld. Si su máquina usa BootX, puede usar Quik; si usa yaboot, no podrá hacerlo. El Quik puede ser increíblemente difícil instalar y por los momentos <em>no</em> funciona con el gcc 3.x (léase: con Gentoo 1.4 o más reciente), pero el resultado es algo entre "increíble" y "asombroso" ya que el MacOS no carga. Piense en yaboot a millón.</p>

<p>Asegúrese de leer la página <uri link="http://penguinppc.org/projects/quik/quirks.shtml">Cosas extrañas acerca de Quik</uri>. Vea también "<uri link="http://lppcfom.sourceforge.net/fom-serve/cache/574.html">Ha muerto el gestor de arranque Quik para MacOS?</uri>" y "<uri link="http://www.imaclinux.net/php/imaclinux_g_h.php3?single=17+index=0">Guía: Quik - Arranque directo para PowerMacs más Viejos</uri>". "<uri link="http://www.netbsd.org/Ports/macppc/models.html">Soporte para modelos macppc en NetBSD</uri>" documenta las versiones de OpenFirmware para varias máquinas Apple y clones PowerPC.</p>

<p>Gracias a vladimir por esta información.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Tengo una máquina G3 Beige. Puedo instalar Gentoo Linux/PPC en un segundo disco IDE?</title>
<body><p>Las primeras máquinas G3 Beige (con la tarjeta madre "Rev 1" con el chip ATI RageII+) no soportan discos IDE esclavos. Para usar un segundo disco con esta máquina, debe conectarlo por medio del conector SCSI interno o externo o instale una tarjeta interfaz PCI IDE. Las G3 posteriores no tienen esta limitante. Vea <uri>http://www.xlr8yourmac.com/G3-ZONE/IDE/index.html</uri> para más información.</p></body>
</section>

<section>
<title>Cuando intento instalar Gentoo en mi PowerBook, mi disco interno no aparece. Qué debo hacer?</title>
<body><p>Pase el parámetro <e>hda=1,1,1</e> al kernel al arrancar. Eso resolverá este problema. En el prompt de yaboot, escriba <c>boot hda=1,1,1</c>.</p></body>
</section>

<section>
<title>Mi archivo <path>/etc/fstab</path> tiene un <path>/dev/BOOT</path>. Necesito configurar esta línea para mi partición de arranque?</title>
<body><p>No. Si no tiene una partición de arranque separada (<path>/boot</path>) no necesita esta línea y puede borrarla del <path>/etc/fstab</path>. La partición de arranque <e>no</e> es la partición <path>/boot</path> y no está relacionada de manera alguna. En general, las máquinas PowerPC no requieren particiones <path>/boot</path> separadas y la partición de arranque no debe ser montada.</p></body>
</section>

<section>
<title>La instalación está lista. Sin embargo después de re-iniciar, observo caracteres diferentes que no corresponden a las teclas que pulso. Qué debo hacer?</title>
<body><p>Si este es un mapa de teclado para inglés, probablemente tiene un problema de configuración del kernel. Hará falta re-compilar su kernel con las siguientes opciones:
<pre><codenote>En el título "Input core support" (estos son los valores por defecto, pero revíselos de todas formas)</codenote>
   &lt;*&gt; Input core support
   &lt;*&gt;   Keyboard support 
   &lt;*&gt;   Mouse support
   (1024)   Horizontal screen resolution
   (768)    Vertical screen resolution
   &lt; &gt;   Joystick support
   &lt;*&gt;   Event interface support
</pre>

<pre>
<codenote>En el título "Macintosh Device Drivers"</codenote>
   [*] Apple Desktop Bus (ADB) support
   [ ]    Include MacIO (CHRP) ADB driver   <codenote>doesn't matter</codenote>
   [*]    Use input layer for ADB devices
   [ ]      Support for ADB raw keycodes    <codenote>turn this OFF</codenote>
   [*]      Support for mouse button 2+3 emulation
</pre>

De esta manera, todavía podrá usar <path>/proc/sys/dev/mac_hid</path> para emular los botones 2 y 3 (vea la sección 18 de la Guía de Instalación Gentoo PPC).</p>

<p>Si, por alguna razón no desea re-compilar su kernel, agregue <c>keyboard_sends_linux_keycodes=1</c> a los parámetros del kernel en el archivo <path>yaboot.conf</path>. Esto también corregirá este problema, pero podría introducir otros.</p>

<p>Gracias a Joe McMahon por su ayuda con esta respuesta.</p></body>
</section>

<section>
<title>La instalación está lista. Sin embargo después de cargar Gentoo e intento hacer cualquier emerge, veo errores alusivos a que no puede hacer 'stat' a un archivo. Cuál es el problema?</title>
<body><p>Revise a ver si su hora está fijada correctamente. Fijar la hora y hacer el vínculo a <path>/etc/localtime</path> a su zona horaria (en <path>/usr/share/zoneinfo</path>) resolverá este problema. Además, asegúrese que <e>no</e> haya activado la opción <e>Enhanced RTC</e> bajo el título <e>Character devices</e> al configurar el kernel (tal como ha sido reseñado en la guía de instalación).</p></body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Soporte de Laptops</title>

<section>
<title>Estoy corriendo Gentoo en un laptop PowerPC. Qué paquetes debo instalar para habilitar la funcionalidad inherente a los portátiles?</title>

<body><p>Hay cuatro paquetes principales para instalar.</p>

<p><ul>
<li><e>pmud</e> es el gestor a cargo del manejo de consumo de corriente para su hardware (similar al apmd en máquinas x86). Por favor note que pmud puede requerir un dispositivo de sonido funcional (<path>/dev/mixer</path>).</li>

<li><e>pbbuttonsd</e> habilita el uso de todos los botones del laptop buttons para controlar volumen, brillantez de la pantalla, etc.</li>

<li><e>gtkpbbuttons</e> le da un front end usando gtk para pbbuttonsd (feedback visual al pulsar los botones en X). <e>gtkpbbuttons</e> requiere gtk y para mejores resultados debiera agregadarse al archivo de sesión X (<path>~/.Xsession</path>) (de forma que siempre corra mientras se está en X).</li>

<li><e>powerprefs</e> enlaza con pbbuttonsd dándole la abilidad de modificar las configuraciones del trackpad y varias otras preferencias.</li>
</ul></p>

<p>Estos paquetes se instalan escribiendo los comandos respectivos de la siguiente lista:
<pre>
# <c>emerge pmud; rc-update add pmud default</c>
# <c>emerge pbbuttonsd; rc-update add pbbuttonsd default</c>
# <c>emerge gtkpbbuttons</c>
# <c>emerge powerprefs</c>
</pre>
</p></body>
</section>

<section>
<title>Cómo puedo configurar mi tarjeta Airport u otra tarjeta Wi-Fi?</title>
<body><p>Primero asegúrese que el soporte de esta tarjeta esté compilado en el kernel, o como módulo y cargado. Luego escriba <c>emerge wireless-tools; iwconfig</c>.</p></body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaciones</title>

<section>
<title>Existe una manera sencilla para configurar X?</title>
<body><p>Gracias a Gerk, puede hacer <c>emerge xeasyconf; Xeasyconf</c>.</p></body>
</section>

<section>
<title>Recientemente hice emerge xfree, pero al intentar usarlo, mi mapa de teclado internacional no funciona correctamente. Las teclas principales funcionan bien pero no puedo generar caracteres especiales como el signo de la arroba. La salida de startx dice algo como "could not load keymap, falling back to default keymap". Qué está mal?</title>
<body><p>Revise que los permisos en <path>/var/tmp</path> sean <path>drwxrwxrwx</path>. Si no, cámbielos escribiendo <c>chmod a+rwx /var/tmp</c>. Esto le permitirá a XFree cargar los mapas de teclado normalmente de nuevo.</p></body>
</section>

<section>
<title>Cómo pongo a funcionar el sonido?</title>
<body><p>Hacen falta dos cosas. Primero debe tener las opciones adecuadas activadas en el kernel. Al hacer make menuconfig requiere:
<pre>
&lt;*&gt; Sound card support
&lt;*&gt;   PowerMac DMA sound support
</pre>

(o seleccionado como módulos y cargados). Segundo, los usuarios que deben tener acceso a los dispositivos de audio deben ser agregados al grupo apropiado con el comando <c>chmod -g audio [usuario]</c>. Si el módulo dmasound_pmac no carga, probablemente debe habilitar i2c-core en el kernel o cómo un módule.</p></body>
</section>

<section>
<title>Cómo reproduzco CDs de audio en mi PowerBook G4?</title>
<body><p>El Apple PowerBook G4 no tiene conección de audio connection entre el lector de CD-ROM y el hardware de sonido. Siendo así, la información de audio debe ser leída como data y alimentada al hardware de audio. Esto se puede hacer con xmms y el plugin cdread. Primero habrá que reconstruir el kernel con las siguiente opciones:

<pre>
<codenote>En "ATA/IDE/MFM/RLL Support"</codenote>
<codenote>En "IDE, ATA, and ATAPI Block Devices"</codenote>
   &lt; &gt; Include IDE/ATAPI CDROM support  <codenote>DESACTIVE esta opción</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI emulation support           <codenote>compile como módulo</codenote>

<codenote>En "SCSI Support"</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI support                     <codenote>compile como módulo</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI CD-ROM support              <codenote>compile como módulo</codenote>
</pre>

Luego agregue <c>hdX=ide-scsi</c> a la descripción de la imagen del kernel en <path>/etc/yaboot.conf</path> donde <c>hdX</c> es el dispositivo IDE que corresponda a su reproductor de CDs. En los PowerBooks G4 este es generalmente <c>hdc</c>. Escriba <c>mkofboot -v</c> para instalar la configuración nueva en yaboot.conf. Modifique <path>/etc/group</path> y agregue a los usuarios que deberán poder reproducir CDs al grupo <c>cdrom</c>. Luego habrá que re-iniciar la máquina para que los cambios al kernel tengan efecto.</p>

<p>Al re-iniciar, haga <c>su</c> a root y cambie los permisos del dispositivo cd e instale xmms:

<pre>
# <c>chown root.cdrom /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</c>
# <c>chmod 660 /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</c>
# <c>emerge xmms xmms-cdread</c>
</pre>

<note>Asegúrese de usar el path que corresponda al lector de CDs de su máquina.</note>

Para reproducir un CD, inicie <c>xmms</c> e ingrese <c>/dev/cdrom</c> como el archivo que se desea reproducir.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Puedo correr Mac OS o Mac OS X bajo Gentoo Linux?</title>
<body><p>Si, con tal que usted está corriendo Gentoo Linux/PPC en hardware Apple (o un clone del Mac). Necesitará correr <uri link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri>. Escriba <c>emerge mol</c>. MOL soporta Mac OS 7.5.2 to 9.2.2 al igual que OS X 10.1 y 10.2. Puede correrlo a plena pantalla o en una ventana.</p></body>
</section>
</chapter>

<section>
<title>Cuáles flags USE del sistema Portage no funcionan en las máquinas PowerPC?</title>
<body><p>Examine el archivo <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> para una lista.</p></body>
</section>

<chapter>
<title>Recursos</title>
<section>
<title>Puedo comprar un CD de Gentoo Linux/PPC?</title>
<body><p>Si! CDRs recientes están disponibles de <uri link="http://www.tuxcds.com/section.php?section=42"> tuxcds</uri> por un muy buen precio. Ellos devuelven una porción de las ganancias al proyecto Gentoo, así que cómprelos mientras estén calientes!</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Este FAQ no ha respondido mi pregunta. Qué hago ahora?</title>
<body><p>Un buen primer paso es buscar a través de la <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/docs.xml">documentación relevante en www.gentoo.org</uri>. En estos momentos existen dos listas de correo específicas al PPC, <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">gentoo-ppc-dev</uri> y <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">gentoo-ppc-user</uri>. Ambas estan archivadas en línea. <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo en PPC</uri> (en forums.gentoo.org) es una cartelera para la discusión de todos los asuntos relativos al PowerPC. También existe una discusión acalorada en IRC. Unase a los canales <i>#gentoo-ppc</i> en <i>irc.freenode.net</i>.</p>

<p>Información general sobre Linux en PowerPC puede ser encontrada en <uri link="http://penguinppc.org/">penguinppc.org</uri> y en <uri link="http://lppcfom.sourceforge.net/">Linux on PowerPC FAQ-O-Matic</uri>. Información general sobre Linux está disponible en <uri link="http://www.linuxdoc.org/">www.linuxdoc.org</uri>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

<!-- 	<section>
		<title></title>
		<body><p></p></body>
	</section>

-->