<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-freebsd.xml,v 1.19 2012/07/24 22:24:39 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="es" redirect="http://wiki.gentoo.org/wiki/Gentoo_FreeBSD">
<title>Guía concisa de Gentoo/FreeBSD</title>

<author title="Autor">
  <mail link="ignacio.arquelatour@gmail.com">Ignacio Arque-Latour</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Contribuyente">
  <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klondike" />
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="jesus.riveroa@gmail.com">Jesús Rivero</mail>
</author>

<abstract>
Este documento ofrece información de carácter general sobre FreeBSD e
instrucciones de instalación para Gentoo/FreeBSD. Adicionalmente
incluye algunas referencias para aquellos interesados en ayudar con
las tareas de desarrollo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>8</version>
<date>2012-07-24</date>

<chapter>
<title>Introducción a FreeBSD</title>
<section>
<title>¿Qué es FreeBSD?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.freebsd.org/">FreeBSD</uri> es un Sistema
Operativo libre estilo Unix (vea la <uri
link="http://www.freebsd.org/copyright/freebsd-license.html">licencia</uri>).
De regreso a 1993 cuando el desarrollo de <uri
link="http://www.386bsd.org/">386BSD</uri> se detuvo, nacieron dos
proyectos: <uri link="http://www.netbsd.org/">NetBSD</uri>,
normalmente conocido por correr en un gran número de arquitecturas y
FreeBSD que soporta las arquitecturas x86, amd64, ia64, sparc64 y
alpha. FreeBSD tiene fama por su estabilidad, rendimiento y seguridad,
por lo tanto es usado en pequeñas y hasta en las más grandes compañías
de todo el mundo.
</p>

<p>
La versión actual de producción de FreeBSD es la 7.1. Gentoo/FreeBSD
está basado en la versión 6.2 y las versiones anteriores de
Gentoo/FreeBSD están descontinuadas y ya no tienen soporte.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Qué es Gentoo/FreeBSD?</title>
<body>

<fig link="/images/artwork/GentooFreeBSD-logo-20060515-200x200.png"
     linkto="/proj/en/desktop/artwork/artwork.xml"/>

<p>
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">Gentoo/FreeBSD</uri> es un
subproyecto del <uri link="/proj/en/gentoo-alt/">Proyecto
Gentoo/Alt</uri> (Gentoo en plataformas alternativas), cuyo objetivo
es proporcionar un sistema operativo FreeBSD completo con
características propias del diseño de Gentoo Linux, tales como el
sistema de inicio (init) y el sistema de gestión de paquetes Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>FreeBSD y Linux</title>
<body>

<p>
Los usuarios que migran desde Linux a FreeBSD normalmente consideran a
los dos sistemas operativos "casi lo mismo". De hecho, FreeBSD
realmente comparte muchas similitudes con las distribuciones de Linux
en general. Sin embargo, tiene algunas diferencias claves que son
dignas de señalar:
</p>

<ul>
  <li>
    A diferencia de Linux, que en realidad se refiere solo al núcleo,
    FreeBSD por su parte es un sistema operativo completo, que
    consiste de una biblioteca C, herramientas del espacio del usuario
    (userland tools) y mucho más. Este enfoque de desarrollo hace muy
    consistente el sistema global.
  </li>
  <li>
    A diferencia de Linux, el desarrollo de FreeBSD no está liderado
    por una persona sino que es administrado por un pequeño grupo de
    personas llamados el <uri
    link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-committers.html">
    Equipo Central (Core Team)</uri>.
  </li>
</ul>

<p>
Además, FreeBSD también posee algunas diferencias técnicas que lo
distinguen de Linux. Algunas de ellas son muy importantes de conocer,
incluso si no tiene intenciones de unirse al esfuerzo de desarrollo de
Gentoo/FreeBSD:
</p>

<ul>
  <li>
    Para obtener las funciones de enlazado dinámico en tiempo de
    ejecución como <c>dlopen()</c>, los programas no necesitan estar
    enlazados contra libidl como pasa en GNU/Linux. En cambio se
    enlazan contra libc.
  </li>
  <li>
    FreeBSD no tiene una herramienta oficial para la compilación del
    núcleo, por lo tanto tendrá que solucionar por si mismo las
    dependencias de características.
  </li>
  <li>
    FreeBSD usa UFS/UFS-2 como sus sistemas de archivos y no tiene
    soporte oficial para, por ejemplo, ReiserFS o XFS. No obstante,
    hay proyectos para añadir soporte de solo lectura para esos
    sistemas de archivos. Ya es posible acceder a particiones
    ext2/ext3 pero no puede instalar su sistema en ellas.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Arrancando el CD</title>
<body>

<p>
Luego de esta breve introducción, finalmente es hora de instalar
Gentoo/FreeBSD. Desafortunadamente carecemos de nuestro propio medio
de instalación, así que debe elegir entre dos métodos alternativos. El
primero sería usar una instalación existente de FreeBSD para
particionar su disco duro y usarla como base para instalar
Gentoo/FreeBSD. Esta guía describirá como usar el <uri
link="http://www.freesbie.org/">LiveCD FreeSBIE</uri> como medio de
instalación para Gentoo/FreeBSD.
</p>

<note>
Si tiene intención de usar FreeSBIE para instalar Gentoo/FreeBSD, por
favor asegúrese de utilizar una versión basada en FreeBSD 6.x, como
FreeSBIE 2.0 (o una versión candidata previa al lanzamiento). Se puede
descargar del <uri link="http://torrent.freesbie.org/"> tracker
Bittorrent de FreeSBIE</uri>.
</note>

<p>
Primero, arranque desde el CD para comenzar el proceso de
instalación. Se le presentará una pantalla de login. El nombre de
usuario que debe ingresar es <c>freesbie</c> y no requiere
clave. Luego, ejecute <c>sudo su</c> para convertirse en el usuario
root y opcionalmente cree su clave. Si desea pasar el tiempo durante
la instalación, puede ejecutar <c>startx</c> para entrar en un entorno
gráfico Xfce, apto para navegar en la red, hacer chat con AIM y
demás. A diferencia de Linux, FreeBSD basa el nombre del interfaz en
el nombre del manejador del interfaz. Por ejemplo, el manejador para
el interfaz Intel EtherExpress (fxp) aparece como fxp0 (manejador fxp,
primera tarjeta de red). Para ver cuál es su interfaz, use
<c>ifconfig</c>:
</p>

<pre caption="Averiguando el interfaz de red con ifconfig">
# <i>ifconfig</i>
fxp0: flags=8843&lt;UP,BROADCAST,RUNNING,SIMPLEX,MULTICAST&gt; mtu 1500
        options=8&lt;VLAN_MTU&gt;
        inet6 fe80::2d0::b7ff:febc:4fe3%fxp0 prefixlen 64 scopeid 0x1
        inet 192.168.0.106 netmask 0xffffff00 broadcast 192.168.0.255
        ether 00:d0:b7:bc:4f:e3
        media: Ethernet autoselect (100baseTX &lt;full-duplex&gt;)
        status: active
lo0: flags=8007&lt;LOOPBACK,MULTICAST&gt; mtu 16384
</pre>

<p>
Si la petición original de DHCP durante el arranque ha fallado, podrá
usar el comando <c>dhclient</c> para obtener un número IP:
</p>

<pre caption="Obteniendo una dirección con DHCP usando dhclient">
# <i>dhclient fxp0</i>
DHCPDISCOVER on fxp0 to 255.255.255.255 port 67 interval 9
DHCPOFFER from 192.168.0.1
DHCPREQUEST on fxp0 to 255.255.255.255 port 67
DHCPACK from 192.168.0.1
bound to 192.168.0.106 -- renewal in 302400 seconds
</pre>

<note>
La salida presentada aquí podría ser distinta, basada en su red.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Particionando el disco</title>
<body>

<p>
Ahora que tenemos un punto de montaje, es hora de particionar el disco
duro. Esto se hace con el comando <c>sysinstall</c>:
</p>

<pre caption="Ejecutando el comando sysinstall para particionar el disco">
# <i>sysinstall diskPartitionEditor diskPartitionWrite</i>
</pre>

<p>
Recomendamos usar el patrón por defecto de particiones. Pulse intro en
la caja de diálogo, luego pulse <b>a</b> seguido por <b>q</b> para
aceptar la disposición por defecto. La siguiente pantalla presentará
una opción de gestor de arranque, para la cual escoja la opción
"None", ya que estaremos instalándolo más adelante. Después viene la
definición de los tamaños de las particiones y los puntos de montaje.
</p>

<p>
El siguiente paso también usa <c>sysinstall</c>, pero con parámetros
diferentes:
</p>

<pre caption="Usando sysinstall para configurar las particiones y puntos de montaje">
# <i>sysinstall diskLabelEditor diskLabelCommit</i>
</pre>

<p>
Aquí no aprovecharemos la disposición automática de particionamiento y
crearemos una gran partición raíz y una de intercambio. Pulse <b>c</b>
para crear una nueva partición. En la caja de diálogo, coloque el
tamaño, usando MB/GB para especificar tamaños o C para especificar
cilindros. Para la partición raíz, escoja FS para el tipo de partición
y configure el punto de montaje como <path>/mnt/</path>. <e>Si no
coloca el punto de montaje, ¡sobreescribirá el entorno de
FreeSBIE!</e> Como <path>/boot</path> no será una partición separada,
deberá desactivar los "soft-updates" o sino ¡el sistema no arrancará!
Para hacer esto use las flechas del teclado para navegar a la
partición recién creada y pulse la tecla <b>s</b> hasta que "Newfs" no
contenga <b>+S</b>. Ahora navegue con las flechas hasta iluminar la
línea "Disk" y pulse la tecla <b>c</b> de nuevo para crear una
partición de intercambio. Generalmente, recomendamos una partición del
doble de la memoria RAM disponible. Escoja SWAP como tipo de partición
y no se preocupe por los "soft-updates", ya que no aplican a este tipo
de partición. Ahora hemos terminado, así que pulse <b>q</b> para
concluir el proceso.
</p>

<p>
Al escoger un punto de montaje diferente a <path>/</path> para la
partición, <c>sysinstall</c> creará una partición 'd', desde la cual
el gestor de arranque no podrá arrancar. Para arreglar esto, ejecute:
</p>

<note>
Por favor, asegúrese que ad0s1 esté desmontada antes de ejecutar el
siguiente comando, de otra forma el comando no funcionará.
</note>

<pre caption="Arreglando la letra de la partición raíz">
# <i>disklabel ad0s1 | sed 's/^  d:/  a:/' | disklabel -R ad0s1 /dev/stdin</i>
</pre>

<p>
Con esto concluye el proceso de particionamiento y formatea el disco
en UFS para ser utilizada por FreeBSD. También montará el disco en el
punto de montaje especificado anteriormente
(<path>/mnt/</path>). Puede verificar que funcionó ejecutando
<c>mount</c>:
</p>

<pre caption="Verificando el montaje de las particiones con mount">
# <i>mount</i>
...
/dev/ad0s1a on /mnt (ufs, local)
</pre>

<p>
Ahora que hemos montado la partición, es hora de comenzar con la
configuración de Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración de Gentoo</title>
<body>

<p>
Primero debemos descargar un archivo stage3 comprimido y desempaquetarlo
en el chroot. Apunte el navegador a
<uri>http://distfiles.gentoo.org/experimental/x86/freebsd/stages/</uri>,
descargue la imagen más reciente y desempaquétela en el punto de
montaje:
</p>

<pre caption="Obtener y descomprimir un tarball con stage3">
# <i>cd /mnt/</i>
<comment>(También funcionará cualquier otro servidor réplica de Gentoo que tenga el directorio "experimental")</comment>
# <i>wget http://distfiles.gentoo.org/experimental/x86/freebsd/stages/stage3-x86-freebsd-6.2-r1.tar.bz2</i>
# <i>tar -jxvpf stage3-x86-freebsd-6.2-r1.tar.bz2</i>
<comment>(Puede borrar el tarball con el siguiente comando si lo desea)</comment>
# <i>rm stage3-x86-freebsd-6.2-r1.tar.bz2</i>
</pre>

<note>
Si desea, puede usar el "overlay" transicional con ebuilds
semi-experimentales y parches que todavía no se están en el árbol
principal de Portage, pero que al mismo tiempo, permite mayor amplitud
en lo que respecta paquetes soportados. Por favor, vea la <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/contribute/index.xml?part=1&amp;chap=3">
documentación del overlay Gentoo/ALT</uri>. Por favor note que el overlay
no es imprescindible y se puede fácilmente instalar y usar Gentoo/FreeBSD
sin usarlo.
</note>

<p>
Para que la instalación funcione, hará falta montar el sistema de
archivos <path>/dev</path> del sistema anfitrión al punto de montaje
correspondiente en el Gentoo/FreeBSD antes de continuar con el entorno
enjaulado.
</p>

<pre caption="Montando el sistema de archivos /dev y entrando al chroot">
# <i>mount -t devfs none /mnt/dev/</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/etc/</i>
# <i>chroot /mnt/ /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Después de obtener el overlay Gentoo/FreeBSD es hora de enlazar
<path>/etc/make.profile</path> al perfil correcto y preparar el
<path>/etc/portage/make.conf</path> para Gentoo/FreeBSD.
</p>

<p>
Ahora debe obtener una copia del árbol principal de Portage de Gentoo,
el cual, dependiendo de su conexión, podría tomar bastante tiempo.
</p>

<pre caption="Obtener el árbol Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(También es posible obtener el árbol Portage de otra forma:)</comment>
# <i>cd /</i>
# <i>wget http://distfiles.gentoo.org/snapshots/portage-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-latest.tar.bz2 -C /usr/</i>
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

<pre caption="Configurar el perfil y editar /etc/portage/make.conf">
# <i>ln -sf /usr/portage/profiles/default-bsd/fbsd/6.2/x86/ /etc/make.profile</i>
# <i>nano /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Por favor, asegúrese de agregar al menos las siguientes líneas:)</comment>
CHOST="i686-gentoo-freebsd6.2"
FEATURES="collision-protect"
</pre>

<note>
La palabra clave <c>~x86-fbsd</c> todavía no cubre completamente el
mismo árbol que <c>~x86</c>; pero, le pedimos por favor <e>no</e>
coloque <c>~x86</c> en ACCEPT_KEYWORDS. Más bien, use
<path>/etc/portage/package.accept_keywords</path> para probar paquetes y
reportar los que funcionen a través del <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>.
</note>

<p>
Si lo desea, ahora puede recompilar los paquetes centrales del
sistema.
</p>

<pre caption="Recompilar los paquetes centrales de FreeBSD (opcional)">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando el arranque</title>
<section>
<title>Configurando la zona horaria</title>
<body>

<p>
Primero asegúrese que la fecha y la hora estén correctos, usando
<c>date aaaammddHHMM</c>. Use la hora UTC.
</p>

<pre caption="Ajustando la fecha y hora UTC">
<comment>(Revise el reloj)</comment>
# <i>date</i>
Mon Mar  6 00:14:13 UTC 2006

<comment>(Ajuste la fecha y hora actual si es necesario)</comment>
# <i>date 200603060016</i> <comment>(El formato es yyyymmddHHMM)</comment>
Mon Mar  6 00:16:00 UTC 2006
</pre>

<p>
Luego ajuste su zona horaria usando el listado correcto en
<path>/usr/share/zoneinfo</path>.
</p>

<pre caption="Ajustando la zona horaria">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Usando a Bruselas como ejemplo)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Brussels /etc/localtime</i>

# <i>date</i>
Wed Mar  8 00:46:05 CET 2006
</pre>

<p>
Edite <path>/etc/timezone</path> para definir la zona horaria utilizada
previamente.
</p>

<pre caption="Editar /etc/timezone">
# <i>nano -w /etc/timezone</i>
Europe/Brussels
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalación del núcleo</title>
<body>

<p>
Si ejecutó <c>emerge -e system</c>, las fuentes del núcleo de FreeBSD
se instalaron en el directorio <path>/usr/src/sys</path>. Si saltó
este paso puede obtenerlas así:
</p>

<pre caption="Obtener las fuentes del núcleo de FreeBSD">
# <i>emerge freebsd-sources</i>
</pre>

<p>
El configurar y compilar un núcleo personalizado es bastante diferente
que hacerlo en Linux, así que, si no está familiarizado con el
proceso, lo animamos a que le dé una mirada al <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/es_ES.ISO8859-1/books/handbook/kernelconfig.html">
capítulo 8</uri> del manual de FreeBSD.
</p>

<impo>
Por favor, note que actualmente ¡solo está soportada la forma
"Tradicional" de compilar el núcleo en Gentoo/FreeBSD!
</impo>

<pre caption="Ingresando al directorio de fuentes del núcleo">
# <i>cd /usr/src/sys/</i>
</pre>

<p>
Examinando la disposición, podemos ver varias arquitecturas y
subdirectorios para distintas partes del núcleo. Para comenzar la
instalación, nos dirigimos al directorio <path>i386/conf/</path>:
</p>

<pre caption="El directorio de configuración del núcleo">
# <i>cd i386/conf/</i>
# <i>ls</i>
.cvsignore      GENERIC         Makefile        PAE
DEFAULTS        GENERIC.hints   NOTES           SMP
</pre>

<p>
Los principales archivos a notar son <path>GENERIC</path> y
<path>GENERIC.hints</path>. Como será necesitado para la instalación
del núcleo, copie el archivo <path>GENERIC.hints</path> a
<path>/boot/device.hints</path>:
</p>

<pre caption="Copiando el archivo GENERIC.hints">
# <i>cp GENERIC.hints /boot/device.hints</i>
</pre>

<p>
Este archivo es usado por los manejadores del núcleo para obtener
información básica de configuración, como ajustes IRQ. Ahora ha
llegado el momento de configurar el núcleo. FreeBSD usa el comando
<c>config</c> para hacer esto. <c>config</c> usa el archivo dado (en
este caso GENERIC) para copiar todos los archivos requeridos a un
directorio <path>compile</path> en el directorio padre. El archivo
<path>GENERIC</path> es similar al <path>.config</path> para el
núcleo Linux. Ejecute <c>config</c> para producir el directorio de
construcción del núcleo:
</p>

<pre caption="Configurando la construcción del núcleo">
# <i>config GENERIC</i>
Kernel build directory is ../compile/GENERIC
Don't forget to ''make cleandepend; make depend''
</pre>

<p>
<c>config</c> ha creado un directorio para construir un núcleo GENERIC
para nosotros en el directorio padre. Entre con <c>cd</c> y ejecute lo
siguiente para llevar a cabo la construcción:
</p>

<pre caption="Construir e instalar el núcleo">
# <i>cd ../compile/GENERIC</i>
# <i>make cleandepend &amp;&amp; make depend &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</i>
</pre>

<p>
Esto producirá un núcleo completo con el cual trabajar. Ahora
necesitamos configurar el gestor de arranque para que el núcleo
arranque. En el siguiente capítulo discutiremos dos métodos de
configurar el gestor de arranque: <c>boot0</c> y <c>grub</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando el gestor de arranque (boot0)</title>
<body>

<impo>
<c>boot0</c> es el gestor de arranque de FreeBSD. Previamente era el
único soportado, hasta la introducción de <c>grub</c> en el sistema
ports con soporte para particiones UFS. Para instalar y configurar
<c>boot0</c>, ejecute el siguiente comando. Recuerde reemplazar
<c>adXsY</c> con el verdadero número y partición del disco.
</impo>

<pre caption="Instalando y configurando boot0">
# <i>emerge boot0</i>
<comment>(Salga del entorno enjaulado)</comment>
# <i>exit</i>
<comment>(Ejecutado desde afuera del chroot)</comment>
# <i>fdisk -B -b /mnt/boot/boot0 /dev/adX</i>
# <i>chroot /mnt/ /bin/bash</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Si requiere más información acerca de la configuración de <c>boot0</c>,
por favor consulte el <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/es_ES.ISO8859-1/books/handbook/boot.html">
capítulo 12</uri> del manual FreeBSD. Ahora debemos hacer algunas
configuraciones y ajustes básicos.
</p>

<p>
En la siguiente sección, veremos como usar el gestor de arranque
alternativo, <c>grub</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando el gestor de arranque (grub)</title>
<body>

<p>
A partir de la versión 0.97-r1 de grub, las particiones UFS pueden ser
leídas por <c>grub</c>. Esto permite que usemos <c>grub</c> como
nuestro gestor de arranque, el cual es el método preferido por los que
vienen desde Linux. Para empezar, hagamos emerge <c>grub</c> y
configuremos la partición como arrancable. Recuerde reemplazar
<c>adXsY</c> con el verdadero número y partición del disco.
</p>

<pre caption="Instalando grub">
# <i>emerge grub</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Ahora ejecute <c>grub</c> y obtenga una línea de comando, para
configurar la partición de la siguiente manera:
</p>

<pre caption="Configurando grub">
<comment>(Esto se hace para prevenir el "disk error 29")</comment>
# <i>sysctl kern.geom.debugflags=16</i>
# <i>grub</i>
<comment>(Ejemplo usando ad0s1d)</comment>
grub&gt; <i>root (hd0,0,d)</i>
 Filesystem type is ufs2, partition type 0xa5

grub&gt; <i>setup (hd0)</i>
 Checking if "/boot/grub/stage1" exists... yes
 Checking if "/boot/grub/stage2" exists... yes
 Checking if "/boot/grub/ufs2_stage1_5" exists... yes
 Running "embed /boot/grub/ufs2_stage1_5 (hd0)"... 14 sectors are embedded.
succeeded
 Running "install /boot/grub/stage1 (hd0) (hd0)1+14 p (hd0,0,d)/boot/grub/stage
2 /boot/grub/menu.lst"... succeeded
Done.

grub&gt; quit
</pre>

<p>
Para hacer que el cargador ubique el núcleo en una partición en
específico (por defecto busca la 'a'), agregue una línea con
<c>vfs.root.mountfrom</c> al archivo <path>/boot/loader.conf</path>:
</p>

<pre caption="Digámosle al cargador dónde buscar el núcleo">
# <i>echo 'vfs.root.mountfrom="ufs:ad0s1d"' >> /boot/loader.conf</i>
</pre>

<p>
Al arrancar por primera vez, tal vez no reciba un menú grub. Si es
así, ejecute esto en la línea de comando:
</p>

<pre caption="Arrancando el núcleo sin menú">
grub&gt; <i>find /boot/grub/stage1</i>
<comment>(La salida es lo que usaremos en el siguiente comando)</comment>
 (hd0,0,d)

grub&gt; <i>kernel (hd0,0,d)/boot/loader</i>
  [FreeBSD-a.out, loadaddr=0x200000, text=0x1000, data=0x3a000, bss=0x0, entry=0x200000]

grub&gt; <i>boot</i>
</pre>

<note>
Para más información acerca de la configuración de grub, por favor
consulte el <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=10#doc_chap2">Manual
Gentoo Linux</uri>.
</note>

<warn>
Grub no sigue los enlaces simbólicos de UFS, así que asegúrese de
borrar el enlace <path>/boot/grub/menu.lst</path> y usar el archivo
<path>menu.lst</path> para configurar a (no se hace uso de
<path>grub.conf</path>).
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración del sistema</title>
<body>

<p>
Primero, vamos a configurar los puntos de montaje de los sistemas de
archivos en <path>/etc/fstab</path>.
</p>

<pre caption="Editar el sistema de archivos en /etc/fstab">
# <i>nano /etc/fstab</i>
<comment>(Esto es un ejemplo, reemplace X e Y con los números correctos para su disco duro.)</comment>
#Device         Mountpoint      Fstype          Options         Dump    Pass
/dev/adXsYb     none            swap            sw              0       0
/dev/adXsYa     /               ufs             rw              1       1
/dev/adXsYe     /usr/home       ufs             rw              2       2
/dev/adXsYd     /tmp            ufs             rw              2       2
/dev/acdX       /cdrom          cd9660          ro,noauto       0       0
</pre>

<p>
Ahora también sería bueno ajustar la conexión de red antes de
reiniciar. Puede encontrar toda la información necesaria para
configurar la red en el <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=4&amp;chap=1">Manual
Gentoo</uri>. Para que el interfaz esté activado al arrancar,
agréguelo al nivel de ejecución por defecto:
</p>

<pre caption="Agregar su tarjeta de red al nivel de ejecución default">
# <i>rc-update add net.fxp0 default</i>
</pre>

<p>
El nombre de su computadora puede ser cambiado en
<path>/etc/conf.d/hostname</path>.
</p>

<pre caption="Ajustar el nombre de la computadora">
# <i>nano /etc/conf.d/hostname</i>
<comment>(Ajuste la variable HOSTNAME con el nombre de su computadora)</comment>
HOSTNAME="tux"
</pre>

<p>
También debería configurar su nombre de dominio, lo que se hace en el
archivo <path>/etc/conf.d/domainname</path>:
</p>

<pre caption="Configurar el nombre de dominio">
# <i>nano /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Ajuste la variable dns_domain al nombre del dominio
y lo al de la red local)</comment>
dns_domain_lo="homenetwork"
</pre>

<p>
Si tiene un dominio NIS, debe definirlo en el archivo
<path>/etc/conf.d/domainname</path>:
</p>

<pre caption="Configurar el nombre de dominio NIS">
# <i>nano /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Ajuste la variable nis_domain con su nombre de dominio NIS
y lo al de la red local)</comment>
nis_domain_lo="my-nisdomain"
</pre>

<note>
Para más información acerca de nombres de dominios y redes, por favor,
consulte el <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=8#doc_chap2">Manual
Gentoo</uri> y por favor lea la documentación en el archivo
<path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path>.
</note>

<p>
En caso de que necesite usar otra disposición de teclado para su
idioma, tiene que configurar el valor correcto en
<path>/etc/conf.d/syscons</path>. El siguiente ejemplo usa la
disposición para el idioma castellano, así que tendrá que ajustarlo si
quiere usar otro.
</p>

<pre caption="Cambiar la disposición del teclado (Opcional)">
# <i>nano /etc/conf.d/syscons</i>
KEYMAP="spanish.iso.acc"
<comment>(Los mapas de teclado disponibles se encuentran en /usr/share/syscons/keymaps).</comment>
</pre>

<p>
Ahora ajuste la clave para el superusuario <c>root</c> y agregue otra
cuenta de usuario para su trabajo diario.
</p>

<pre caption="Cambiar la clave del superusuario y agregar un nuevo usuario">
# <i>passwd</i>
# <i>adduser</i>
Username: <i>fred</i>
Full Name: <i>Fred Smith</i>
<comment>(Acepte el valor por defecto, solo pulse Intro.)</comment>
Uid (Leave empty for default):
<comment>(Se puede aceptar el valor por defecto acá también; pulse Intro.)</comment>
Login group [fred]:
<comment>(Ingrese los grupos, separados por espacios en blanco. Deben existir previamente.)</comment>
Login group is fred. Invite fred into other groups? []: wheel portage
<comment>(Acepte el valor por defecto aquí, pulse Intro)</comment>
Login class [default]:
<comment>(Es una preferencia personal. Asegúrese que exista en /etc/shells)</comment>
Shell (sh bash tcsh csh esh ksh zsh sash nologin) [sh] <i>bash</i>
<comment>(Acepte el valor por defecto aquí, pulse Intro en cada uno)</comment>
User password-based authentication [yes]
Use an empty password (yes/no) [no]:
Use a random password? (yes/no) [no]:
Enter password: <i>password goes here</i>
Enter password again: <i>retype it</i>
<comment>(Acepte el valor por defecto, pulse Intro)</comment>
Lock out the account after creation? [no]:
Username    : fred
Password    : *****
Full Name   : Fred Smith
<comment>(Aquí esto podría variar)</comment>
Uid         : 1002
Class       :
Groups      : fred wheel portage
Home        : /home/fred
Shell       : /bin/bash
Locked      : no
<comment>(Confirme que la información está correcta)</comment>
OK? (yes/no): <i>yes</i>
adduser: INFO: Sucessfully added (fred) to the user database
Add another user? (yes/no): <i>no</i>
Goodbye!
#
</pre>

<p>
Felicitaciones, ha finalizado su instalación de Gentoo/FreeBSD y que
puede empezar a explorar luego de reiniciar. ¡Que se divierta!
</p>

<pre caption="Reiniciar el sistema">
# <i>exit</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Desarrollando para Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>¿Cómo ayudar?</title>
<body>

<p>
Hay muchas cosas en las que podría ayudar dependiendo de sus
habilidades y tiempo libre:
</p>

<ul>
  <li>
    Trabajar en ebuilds vigentes: esto significa trabajar de cerca con
    los mantenedores de ebuilds para crear parches o modificar ebuilds
    de forma que puedan ser aceptados en el árbol principal.
  </li>
  <li>
    Seguridad: si está involucrado en seguridad, ¡lo necesitamos!
    Aunque seguimos y corregimos los anuncios de seguridad del
    proyecto FreeBSD, siempre podemos contar con ayuda en esta área.
  </li>
  <li>
    Contactos: necesitamos gente que pueda estar en contacto con
    desarrolladores de FreeBSD para poder intercambiar parches y
    discutir problemas varios y sus soluciones. Note que esto no
    debería involucrar cualquier tipo de correo no solicitado
    (spamming) en las listas de correo o canales de IRC.
  </li>
  <li>
    Testing: cuanto más gente esté usando activamente Gentoo/FreeBSD,
    mayor será la cantidad de bugs descubiertos, lo que nos ayuda a
    mejorar la calidad del proceso de portar. Si es bueno describiendo
    bugs o problemas, entonces definitivamente nos gustaría conocerle.
  </li>
  <li>
    Otras áreas donde necesitamos ayuda: ebuilds de sistema, creación
    de CDs de instalación, documentación, hacking del núcleo.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Problemas conocidos</title>
<body>

<p>
En este instante todavía hay bastante problemas conocidos. Se nombran
a continuación los que valen la pena señalar:
</p>

<ul>
  <li>
    Algunos guiones de inicio dependen del servicio de reloj (clock)
    que no proveemos por ahora. Puede eliminarlo de las dependencias
    en el guión y repórtelo en <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/">Bugzilla</uri>.  Por favor,
    recuerde usar el producto "Gentoo/Alt" al momento de enviarlo.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contacto</title>
<section>
<body>

<p>
Se puede encontrar una lista de los desarrolladores de Gentoo/FreeBSD
en la <uri link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">página del
proyecto</uri>. Hay otras formas de contactar a los desarrolladores,
entre ellas, el canal de IRC <c>#gentoo-bsd</c> en Freenode
(irc.freenode.net) y también en la <uri
link="/main/es/lists.xml">lista de correos gentoo-bsd</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
