<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-kernel.xml,v 1.15 2006/02/07 18:08:34 chiguire Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/es/gentoo-kernel.xml" lang="es">

<title>Guía del Kernel de Gentoo</title>
<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Contribuyente">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="fiam@asturlinux.org">Alberto García Hierro</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>

<abstract>
Este documento suministra una breve descripción de todas las fuentes
de kernel que Gentoo proporciona a través de Portage.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2006-01-30</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Como cualquier otra cosa en Gentoo Linux, la filosofía del equipo del
Kernel de Gentoo es ofrecerle al usuario, tanta libertad para escoger
como sea posible. Si echa un vistazo a la salida de <c>emerge -s
sources</c>, verá una gran variedad de kernels de las cuales
escoger. En este documento, intentaré darle una breve descripción de
las metas de cada conjunto de parches que diseñamos en Gentoo y
también explicar otras fuentes del kernel disponibles.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paquetes de kernel soportados</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> es una herramienta para crear kernels que puede ser
usada para detectar automáticamente su hardware y configurar el kernel
automáticamente. Esto se recomienda a los usuarios que no se sienten
cómodos compilando un kernel manualmente.
</p>

<p>
Para más información, por favor lea la <uri
link="/doc/es/genkernel.xml">Guía Gentoo Linux de Genkernel</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Para uso general: gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Para la mayoría de los usuarios, las fuentes recomendadas para el
kernel son los <c>gentoo-sources</c>. Desde la versión 2005.0, Gentoo
Linux utiliza la rama 2.6 como kernel por defecto. A menos que esté
usando específicamente el perfil 2.4, los <c>gentoo-sources</c> serán
un kernel 2.6 en la <e>mayoría</e> de arquitecturas.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> es un kernel basado en Linux 2.6, con diversos
parches incluidos para arreglar errores, problemas de seguridad, y
para incrementar la compatibilidad con las arquitecturas menos
comunes.  Linux 2.6 es el actual árbol estable del kernel y su
desarrollo está avanzando rápidamente. Para el mayor rendimiento,
mejor soporte de hardware y un amplio juego de características nuevas,
recomendamos la 2.6 sobre la versión 2.4 más antigua equivalente.
</p>

<p>
Algunas de las arquitecturas menos comunes no son del todo compatibles
con Linux 2.6 por lo que algunos usuarios prefieren probar y testear
Linux 2.4; por esta razón proporcionamos <c>gentoo-sources</c> (la
versión 2.4). Los parches incluidos en este kernel son similares a los
incluidos en sus versiones 2.6 equivalentes con un conjunto de parches
diseñados para añadir funcionalidad y mejorar el
rendimiento. Actualmente Linux 2.4 no se está desarrollando más - en
las publicaciones más recientes ya solo se incluyen soluciones para
errores y agujeros de seguridad. Si puede, le sugerimos que actualice
a Linux 2.6. Puede encontrar útil el <uri
link="/doc/es/migration-to-2.6.xml">documento de migración</uri>.
</p>

<p>
El paquete <c>gentoo-sources</c> absorbe la mayoría de los recursos
del equipo del kernel Gentoo. Son el producto de perspicaces
desarrolladores que además cuentan con los conocimientos del popular
hacker del kernel Greg Kroah-Hartman, mantenedor de udev y responsable
de los subsistemas USB y PCI del kernel oficial Linux.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kernels oficiales: vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Las otras fuentes del kernel con la cual la mayoría de usuarios
estarán familiarizados como usuarios Linux son las
<c>vanilla-sources</c>.  Estas son las fuentes oficiales del kernel
publicado en <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Por favor, tome nota
de que nosotros no parcheamos estos kernels - simplemente están para
aquellas personas que deseen utilizar un kernel Linux de serie, sin
ninguna modificación.
</p>

<p>
De forma parecida a <c>gentoo-sources</c>, existen dos versiones del
kernel bajo este paquete: 2.4 y 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.4 está mantenido por Marcelo Tosatti. Linus Torvalds, el
creador original de Linux, entregó el mantenimiento de la rama 2.4 de
Linux a Marcelo cuando comenzó con el desarrollo del nuevo árbol del
kernel 2.6.  Marcelo ha hecho un buen trabajo manteniendo Linux 2.4
estable y seguro, y ahora solo acepta la inclusión de soluciones para
errores y agujeros de seguridad en el árbol 2.4 del kernel. El
desarrollo real se realiza en el árbol del kernel de Linux 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.6 está mantenido por Andrew Morton que trabaja junto a Linus
Torvalds para distribuir un rápido, potente y singular kernel de
Linux.  El desarrollo está avanzando a un ritmo increíble y hoy día
este árbol del kernel es bastante maduro.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Para servidores: hardened-sources y rsbac-sources
</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> está basado en el kernel Linux oficial y está
dirigido a nuestros usuarios que corren Gentoo como servidores
dedicados. Provee parches para la mayoría de los subproyectos de
Gentoo Hardened (tales como el soporte para <uri
link="http://www.nsa.gov/selinux/">LSM/SELinux</uri> y <uri
link="http://grsecurity.net">grsecurity</uri>) junto con mejoras para
las estabilidad y la seguridad. Como con las <c>gentoo-sources</c>,
éste viene en versiones 2.6 y 2.4. Revise
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> para más
información.
</p>

<p>
<c>rsbac-sources</c> contiene parches para utilizar Rule Set Based
Access Controls (<uri link="http://www.rsbac.org">RSBAC</uri>) tanto
en sabores 2.4 como en 2.6. Es mantenido por el <uri
link="/proj/en/hardened/rsbac/">proyecto RSBAC</uri>, un subproyecto
de Gentoo Hardened.
</p>

<impo>
Estos kernels proporcionan potentes parches para mejorar la
seguridad. Por favor, lea la <uri
link="/proj/en/hardened/">documentación</uri> antes de usarlos.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Kernels dependientes de arquitectura</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>,<c>mips-sources</c>,
<c>sh-sources</c>, <c>sparc-sources</c> y <c>xbox-sources</c> son, tal
como lo sugiere sus nombres, fuentes parcheadas para mejorar su
desempeño en arquitecturas específicas. También contienen algunos
parches para soportar hardware y también soportar características de
otros conjuntos de parches mencionados anteriormente y a continuación.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paquetes de fuentes de kernel no soportados</title>
<section>
<body>

<p>
Ahora, trataré de describir brevemente algunos otros
<path>sys-kernel/*-sources</path> que vio pasar cuando corrió
<c>emerge -s sources</c>. Vamos a tomarlos por orden alfabético. Estos
kernels se suministran sólo como cortesía ya que los conjuntos de
parches no son soportados por el equipo de kernel de Gentoo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> es el conjunto de parches de Con Kolivas,
principalmente diseñado para mejorar la sensibilidad e interactividad
del sistema y es configurable para cargas de trabajo variables (de
servidores a sistemas de escritorio). Además, ya es totalmente maduro;
ha sido sometido a multitud de reincidencias de desarrollo y
modelamiento. El vigor de cada lanzamiento está en su estabilidad y
seguridad. El soporte y la información está disponible en
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> y en el canal <c>#ck</c> de
<c>irc.oftc.net</c>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>git-sources</title>
<body>

<p>
El paquete <c>git-sources</c> sigue las imágenes diarias de los
desarrolladores (upstream) de la rama del kernel de
desarrollo. Debería utilizar estos kernels en caso de estar interesado
en el desarrollo o testeo de los mismos. Los informes de fallos deben
ir al <uri link="http://bugme.osdl.org/">sistema de seguimiento de
fallos del kernel Linux</uri> o a la lista de correo del kernel Linux
(LKML, Linux Kernel Mailing List).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>mm-sources</c> se basan en los <c>vanilla-sources</c> y
contienen el conjunto de parches de Andrew Morton. Incluyen las
características experimentales y más punteras que serán incluidas en
el kernel oficial (o que van a ser rechazadas porque hacen que su
máquina se queme). Este conjunto de parches es conocido por su
desarrollo a paso agigantado y cambian radicalmente de una semana a
otra; los hackers lo usan como terreno de prueba para novedades.
</p>

<p>
Si desea vivir al borde y cree que los <c>vanilla-sources</c> son
para los débiles, entonces pruebe <c>mm-sources</c>. Le advertimos que
este kernel es altamente experimental y que las cosas no suelen
funcionar tal como deberían.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>openmosix-sources</c> han sido parcheadas para dar
soporte al sistema openMosix (una serie de parches del kernel orientados a
trabajar en cluster como MOSIX pero software libre). Para mayor información
vea <uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>openvz-sources</title>
<body>

<p>
OpenVZ es una solución para crear en Linux servidores
virtuales. OpenVZ crea servidores virtuales privados (VPSs, Virtual
Private Servers) seguros e independientes o entornos virtuales en un
único servidor físico permitiendo una mejor utilización del mismo y
asegurándose que las aplicaciones no entren en conflicto. Para más
información, visite <uri>http://www.openvz.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>suspend2-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>suspend2-sources</c> están parcheadas con ambos genpatches que
incluyen los parches encontrados en gentoo-sources y <uri
link="http://www.suspend2.net">Software Suspend 2</uri> el cual es una
nueva y mejorada implementación de suspend-to-disk para el Kernel de
Linux.
</p>

<p>
Este kernel es recomendable para usuarios de ordenadores portátiles
que a menudo confían en ser capaces de suspender sus portátiles y
reanudar el trabajo en otro lugar.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>uclinux-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>uclinux-sources</c> están pensadas para CPUs sin MMUs así como
para dispositivos empotrados. Para más información, visite
<uri>http://www.uclinux.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>usermode-sources</c> son los parches para el kernel User Mode
Linux. Este kernel está diseñado para correr Linux dentro de Linux
dentro de Linux... User Mode Linux es para prueba y para soporte de
servidores virtuales. Para más información acerca de este
extraordinario tributo a la estabilidad y escalabilidad de Linux, vea
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.
</p>

<p>
Para más información acerca de UML y Gentoo, lea la <uri
link="/doc/es/uml.xml">Guía UML de Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fuentes de kernel previamente suministradas</title>
<section>
<title>aa-sources</title>

<body>
<p>
Las <c>aa-sources</c> constituían un kernel muy modificado con una
variedad de parches. El encargado de su mantenimiento dejó de lanzar
nuevos conjuntos de parches por lo que quitamos este paquete al
caducarse.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>alpha-sources</c> eran un kernel 2.4 con parches aplicados para
mejorar la compatibilidad con la arquitectura Alpha. Estos parches han
sido desarrollados e incluidos en el kernel oficial. Ahora los
usuarios de Alpha pueden usar cualquier kernel reciente sin necesidad
de parches adicionales.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>development-sources</c>, el kernel 2.6 oficial de kernel.org,
se encuentran ahora bajo el paquete <c>vanilla-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>gentoo-dev-sources</c>, kernels 2.6 parcheados de errores,
agujeros de seguridad y problemas de estabilidad, se encuentran ahora
bajo el paquete <c>gentoo-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes de kernel <c>grsec-sources</c> solían estar parcheadas con
las últimas actualizaciones de grsecurity (grsecurity version 2.0 y
posteriores) que incluían, entre otros parches relacionados con la
seguridad, soporte para PaX. Puesto que los parches de grsecurity
están incluidos en las <c>hardened-sources</c>, este paquete ya no
está en Portage.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
Los kernels <c>hardened-dev-sources</c> ahora se pueden encontrar bajo
el paquete <c>hardened-sources</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>rsbac-dev-sources</title>
<body>

<p>
Los kernels <c>rsbac-dev-sources</c> ahora se pueden encontrar bajo el
paquete <c>rsbac-sources</c>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
Los <c>selinux-sources</c>, kernels 2.4 que incluyen muchas mejoras de
seguridad, han quedado desfasadas por el desarrollo de la seguridad
del árbol 2.6 del kernel. La funcionalidad de SELinux se puede
encontrar en el paquete <c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>win4lin-sources</c> estaban parcheadas para brindar soporte a
las herramientas userland de win4lin, que permiten a los usuarios
Linux correr muchas de las aplicaciones para Microsoft Windows (TM) a
velocidades aproximando a las nativas. Fueron eliminadas por
cuestiones de seguridad.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
