<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-kernel.xml,v 1.3 2004/03/04 14:00:17 chiguire Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/gentoo-kernel.xml">

<title>Guía del Kernel de Gentoo</title>

<author title="Autor">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Contribuidor">
    <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor-Es">
    <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Editor-Adjunto-Es">
    <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="fiam@asturlinux.org">Alberto García Hierro</mail>
</author>
<author title="Revisor-Es">
    <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>

<abstract>
Este documento nos suministra una breve descripción de los kernels que Gentoo proporciona
a través del Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.3</version>
<date>9 de Febrero de 2004</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Como cualquier otra cosa en Gentoo Linux, la filosofía del equipo del Kernel de Gentoo 
es ofrecerle a usted, el usuario, tanta libertad para escoger como sea 
posible. Si le echa un vistazo a la salida de <c>emerge -s sources</c>, 
verá una gran variedad de kernels para escoger. En este documento, 
intentaré darle una breve descripción de los objetivos de cada uno de los conjuntos
de parches, los cuales diseñamos en Gentoo, y también explicar otras fuentes del kernel
de las que puede disponer.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Las alternativas, Parte I</title>
<section>
<title>gentoo-sources</title>
<body>
<p>
Para la mayoría de los usuarios, las fuentes del kernel recomendadas son las 
<c>gentoo-sources</c>. Las <c>gentoo-sources</c> contienen 
parches para el kernel afinados especialmente para el rendimiento y diseñados para optimizar tareas 
como compilar mientras se escucha música o se navega por la web. La mayoría de ustedes
que son usuarios nuevos de Gentoo probablemente nunca han usado un sistema donde 
normalmente se están compilando muchos paquetes desde las fuentes mientras se realizan
las tareas diarias en su máquina. Si usted usa <c>vanilla-sources</c> (las fuentes oficiales 
del kernel que se encuentran en <uri>http://www.kernel.org</uri>), las tareas normales --
como escuchar música, mover su ratón y cosas similares -- pueden experimentar saltos
y tirones mientras está compilando paquetes.
</p>

<p>
Las <c>gentoo-sources</c> contienen un subsistema ACPI actualizado y están basadas 
en los parches de alto rendimiento de Con Kolivas (<c>ck-sources</c>). También proporcionan
soporte para grSecurity (un conjunto de parches relacionados con la seguridad y con soporte para
ACLs), EVMS(2) (un sistema de ficheros con una gestión de almacenamiento altamente configurable y
redimensionado de particiones sencillo), JFS (sistema de ficheros de alto
rendimiento de IBM), los últimos drivers NTFS, y más.
</p>

<p>
Debido a que las <c>gentoo-sources</c> están diseñadas para obtener un completo
rendimiento, también son muy buenas para usarlas con juegos.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>vanilla-sources</title>
<body>
<p>
Las siguientes fuentes del kernel, las cuales les serán familiares a la mayoría de ustedes 
como usuarios de Linux, son las <c>vanilla-sources</c>. Como ya he mencionado brevemente, 
estas son las fuentes oficiales liberadas en 
<uri>http://www.kernel.org/</uri>. Estas fuentes están mantenidas (contrariamente a la 
creencia popular) no por el propio Linus Torvalds, sino por Marcelo 
Tosatti. Linus es el líder del desarrollo del kernel activo, pero como él sólo es una 
persona, le transfiere  el mantenimiento de la rama estable
a alguien en quien puede confiar para que lo maneje una vez se haya estabilizado. Por ahora, Alan
Cox se convirtió en el mantenedor de las series del kernel Linux-2.2 y Marcelo 
Tosatti, en el mantenedor de las series del kernel Linux-2.4. 
Este kernel es en el que se basa cualquier conjunto de parches para la serie 2.4. Marcelo
ha estado haciendo un trabajo sobresaliente manteniéndolo estable y con un soporte para
hardware actualizado.
</p>

<p>
Las <c>vanilla-sources</c> son probablemente las fuentes disponibles mas estables
ya que son las mas probadas y todas las posibles fuentes del kernel están basadas en estas.
Si usted no necesita ninguno de los extras que otros kernels proporcionan,
entonces las <c>vanilla-sources</c> son una buena elección.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>development-sources</title>
<body>
<p>
El ebuild del <c>development-sources</c> proporciona el kernel de Linux 2.6 estable.
Al contrario de lo que este nombre le pueda sugerir, estas fuentes del kernel son completamente
estables y preparadas para ser usadas.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>gs-sources</title>
<body>
<p>
Para los usuarios que tienen el rendimiento de las tareas interactivas
del escritorio en un segundo plano y cuyas máximas prioridades son
la confiabilidad y el soporte de hardware, tenemos las 
<c>gs-sources</c>. GS quiere decir Gentoo eStable (qué original ¿eh?). 
Este conjunto de parches está afinado y probado para proporcionar el mejor soporte
para el hardware más reciente y le asegura que sus servidores que realizan tareas
críticas estarán disponibles cuando los necesite. Este kernel no tiene algunos
de los afinamientos mas agresivos de las <c>gentoo-sources</c>, 
pero le podemos asegurar que el gran rendimiento que conoce y le gusta de los kernel vanilla
sigue estando presente. Donde es posible y cuando no se compromete la estabilidad,
añadimos algunos parches relacionados con el rendimiento del servidor.
</p>

<p>
Este kernel proporciona soporte para el último subsistema ACPI, EVMS, ECC
(requerido para los sistemas Linux HA), dispositivos de circuito cerrado (loopback) encriptados,
NTFS, Win4Lin y XFS. También contiene actualizaciones para IDE, ext3 y varias tarjetas
de red entre otros parches.
</p>

<p>
En otras palabras, estas fuentes son idóneas para servidores y sistemas
de alta disponibilidad.
</p>

<p>
Las siguientes flags del USE pueden activarse para seleccionar parches opcionales:
</p>

<table>
<tr><th>Flags</th><th>Descripción</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Aplicar parches criptográficos</ti></tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-test-sources</title>
<body>
<p>
<c>gentoo-test-sources</c> son las que se convertirán en <c>gentoo-sources</c> 
después de muchas pruebas. Los parches de la <c>gentoo-sources</c> primero son
añadidos a la <c>gentoo-test-sources</c> para ser probados. Con lo que si lo que quiere
es el rendimiento de las <c>gentoo-sources</c> con los posibles parches más
recientes, use <c>gentoo-test-sources</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>hardened-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>hardened-sources</c> proporcionan parches para varios subproyectos
de Gentoo Hardened (como soporte para LSM/SELinux y GRSecurity), junto con mejoras de estabilidad y seguridad. 
Vea <uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> (en inglés) para obtener más información.
</p>

<p>
Los siguientes parámetros USE pueden activarse para seleccionar parches opcionales:
</p>

<table>
<tr><th>Parámetros</th><th>Descripción</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Substituye grSecurity por soporte para SELinux</ti></tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>xfs-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>xfs-sources</c> contienen soporte para EVMS, ACPI, grSecurity y, lo que
posiblemente ya habrá supuesto, los últimos parches para el soporte XFS. El LiveCD
de Gentoo usa <c>xfs-sources</c>, por si desea saberlo :-)
</p>

<p>
Puede encontrar más información acerca de XFS en <uri>http://oss.sgi.com/projects/xfs/</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Kernels dependientes de la arquitectura</title>
<body>
<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>ia64-sources</c>, 
<c>mips-sources</c>, <c>ppc-sources</c> y 
<c>sparc-sources</c> están, como sus nombres sugieren, parcheadas para funcionar mejor 
en arquitecturas específicas. También contienen algunos parches para hardware y soporte 
de algunas características de los demás grupos de parches mencionados anteriormente y a continuación.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>ppc-sources-benh</title>
<body>
<p>
Los ebuilds de las <c>ppc-sources-benh</c> proporcionan soporte de hardware 
adicional para las <c>ppc-sources</c>. Son ligeramente más 
experimentales que las <c>ppc-sources</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>ppc-sources-crypto</title>
<body>
<p>
Los ebuilds de las <c>ppc-sources-crypto</c> proporcionan soporte CryptoAPI
para el Kernel PPC de Gentoo Linux. Para más información acerca de
CryptoAPI, visite <uri>http://www.kerneli.org/about/</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>ppc-sources-dev</title>
<body>
<p>
Los paquetes de	<c>ppc-sources-dev</c> proporcionan las fuentes en desarrollo para las
<c>ppc-sources</c>. Todo parche que vaya a convertirse en parte de las
<c>ppc-sources</c> tiene que pasar por las <c>ppc-sources-dev</c> antes.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>compaq-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>compaq-sources</c> proporcionan  las fuentes del kernel de RedHat para Alpha, 
maintenidas por Compaq.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Las alternativas, Parte II</title>
<section>
<body>

<p>
Ahora, voy a intentar describir brevemente algunas de las otras 
<path>sys-kernel/*-sources</path> que puede ver al ejecutar 
<c>emerge -s sources</c>. Veámoslas en orden alfabético. 
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>aa-sources</title>
<body>
<p>
Las primeras que nos encontramos son las <c>aa-sources</c>. Son el
conjunto de parches de Andrea Arcangeli. Andrea es conocido 
como un programador asombroso por muchos otros desarrolladores
del kernel. Su conjunto de parches para el kernel tiene algunos de 
los afinamientos mas agresivos de VM (Memoria Virtual)
conocidos por la humanidad. La última vez que lo observé, también contenía 
el sistema de ficheros XFS de SGI y el planificador O(1) de Ingo Molnar (el cual se 
se convertirá en el planificador predeterminado en Linux 2.6).
</p>

<p>
También proporciona soporte para User Mode Linux (échele un vistazo a nuestra 
<uri link="/doc/es/uml.xml">guía de UML</uri> si desea mas información) y el último servidor 
web TUX (un servidor web dentro del kernel).
</p>

<p>
Si tiene problemas de gestión de memoria con otros kernels, 
las <c>aa-sources</c> pueden ser la solución. Si desea 
optimizar la gestión de memoria de Linux
para su sistema, <c>aa-sources</c> es <e>definitivamente</e>
lo que usted necesita.
</p>

<p>
Visite 
<uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/andrea/kernels/v2.4</uri>
para obtener más información acerca de todos los parches en estas fuentes del kernel.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>ck-sources</c> son el conjunto de parches de Con Kolivas. Este
kernel está <e>ALTAMENTE</e> afinado para el rendimiento de máquinas de
escritorio a expensas de la tasa de transferencia y algunas de las capacidades
del planificador para dar prioridad a las aplicaciones. Con Kolivas
hace pruebas de rendimiento a los kernels para encontrar la mejor combinación
de características para el uso en el escritorio. Vea 
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> para más información sobre Con y sus parches.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>gaming-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>gaming-sources</c> están basadas en las <c>ck-sources</c> y por lo tanto 
están afinadas para un alto rendimiento. También contienen parches para
el último hardware relacionado con los juegos (tarjetas gráficas, de sonido, etc.). 
</p>

<p>
Si usted es todo un jugón, esta es su elección.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Las fuentes del kernel <c>grsec-sources</c> están parcheadas con las últimas actualizaciones 
de GRSecurity (GRSecurity version 1.9 y superiores) lo cual incluye, entre otros parches 
de seguridad relacionados, soporte para PaX.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>mm-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>mm-sources</c> están basadas en las <c>development-sources</c> y
contienen el conjunto de parches de Andrew Morton. Contienen también otros parches como,
Atributos Extendidos y Listas de Control de Acceso para ext2/3, Compartición de la Tabla
de Páginas, el Asignador Orlov, comportamiento de mapeo no lineal, etc. en un sólo
conjunto de parches.
</p>

<p>
Si usted realmente quiere vivir al límite y piensa que las
<c>development-sources</c> son para debiluchos, pruebe
<c>mm-sources</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>openmosix-sources</c> están parcheadas para soportar
el sistema openMosix (como MOSIX pero de Código Abierto). Para
más información vea <uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>pac-sources</title>
<body>
<p>
El kernel <c>pac-sources</c> está parcheado con los parches de Bernhard Rosenkraenzer (bero).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>planet-ccrma-sources</title>
<body>
<p>
Estas fuentes contienen el código del Kernel de Linux de la versión del Kernel 
de Redhat modificado por el proyecto Planet CCRMA (actualización de audio a medida).
</p>

<p>
Para obtener más información, vea <uri>http://ccrma-www.stanford.edu/</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>selinux-sources</c> de <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> son 
parches concernientes a la seguridad para dar soporte al LSM (Módulos de Seguridad de
Linux) y la Arquitectura de Seguridad Flask.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>usermode-sources</c> son los parches para el kernel User Mode Linux. Este
kernel está diseñado para permitir a Linux correr dentro de Linux, correr dentro de Linux
... User Mode Linux está diseñado para las pruebas y para dar soporte a servidores virtuales. 
Si desea más información acerca de esta asombroso tributo a la estabilidad
y la escalabilidad de Linux, vea<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>. 
</p>

<p>
Para más información acerca de UML y Gentoo, lea la 
<uri link="/doc/en/uml.xml">Guía UML de Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
Las <c>win4lin-sources</c> están parcheadas para soportar 
las herramientas de usuario de win4lin, que permiten a los 
usuarios de Linux correr muchas aplicaciones para Microsoft
Windows (TM) casi a velocidades nativas. Vea <uri>http://www.netraverse.com/</uri> 
si desea obtener más información.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>
<p>
Las <c>wolk-sources</c> contienen el <e>Working Overloaded Linux Kernel</e> de 
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. Este kernel
contiene varios parches de una amplia variedad, todos combinados
con extremo cuidado. Esto le permite prácticamente decidir cuales
quiere introducir en el kernel y cuales no en tiempo de compilación -- 
con lo cual el kernel funcionará prácticamente con cualquier combinación
de los parches.
</p>

<p>
Si necesita una cierta combinación de parches que no puede encontrar en otras
fuentes del kernel, definitivamente WOLK le será muy útil.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
