<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gentoo-sparc-obpreference.xml,v 1.4 2013/12/09 22:06:30 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Sparc/OBP_Reference" lang="es">
<title>Guía de Referencia PROM OpenBoot (OBP)</title>

<author title="Autor">
  <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>

<abstract>
La Guía de Referencia del PROM OpenBoot (OBP) nos suministra una lista
de comandos útiles del OBP que pueden ayudarnos al arrancar,
configurar y llevar a cabo funciones de diagnóstico en hardware SPARC
de Sun y demás clones.
</abstract>

<license />
<version>1.2</version>
<date>2004-08-27</date>

<chapter>
<title>Acerca de este documento</title>
<section>
<body>

<p>
Este documento suministra una lista de comandos útiles del OBP que
pueden ayudarnos al arrancar, configurar y llevar a cabo funciones de
diagnóstico en hardware SPARC de Sun y demás clones.
</p>

<p>
Note que no todos los comandos están disponibles en todas las
versiones de este PROM. En particular, los sistema sun4c tienen un
modo de ingreso distinto y a algunos modelos de JavaStation les falta
mucha funcionalidad del OBP.
</p>

<p>
El OBP es a veces inconsistente al nombrar los comandos. A veces se
usan guiones para separar palabras, a veces no. Algunos comandos
comienzan con un punto, o contienen uno (ésta es una costumbre en
Forth).
</p>

<p>
Los términos "OBP", "PROM OpenBoot" y PROM se utilizan de manera
intercambiable a través de este documento.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ingresando al OBP</title>
<section>
<title>Sistemas con teclados Sun</title>
<body>

<p>
En sistemas Sun convencionales (y clones que usan teclados Sun), pulse
<c>Stop+A</c> al arrancar para ingresar al OBP. La tecla <c>Stop</c>
es la superior izquierda en el bloque de teclas aparte a mano
izquierda (en algunos sistemas realmente antiguos podría estar marcado
como <c>L1</c>).
</p>

<p>
La combinación <c>Stop+N</c> al arrancar devolverá la configuración de
varios parámetros del PROM a sus valores por defecto. a combinación
<c>Stop+D</c> activará pruebas diagnósticas en algunas tarjetas.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>A través de la consola serie</title>
<body>

<p>
Para ingresar al OBP a través de una consola en puerto serie, envíe
una señal break. En minicom, puede hacerlo pulsando <c>ctrl+A
F</c>. En xc, use <c>ctrl+A B</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Sistema con teclados estilo PC que no sean de Sun</title>
<body>

<p>
En los sistema con teclado estilo PC (tales como los JavaStation y
algunos clones Ultra generalmente podemos usar <c>ctrl+break</c> o
<c>alt+ctrl+break</c>.
</p>

<p>
Note que en el JavaStation JK, <c>ctrl+break</c> reiniciará la máquina
en vez de ingresar al PROM. Para obtener acceso al OBP, habrá que
colocar un jumper en los pines 7-8 del J1300 en la tarjeta madre.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Comandos básicos del sistema</title>
<section>
<title>Parando y reiniciando el sistema</title>
<body>

<p>
El comando <c>power-off</c> parará el sistema y apagará la
corriente. A veces funciona de manera errática en los sistemas
Ultra5/10.
</p>

<p>
El comando <c>reset</c> activará un reinicio (soft). Si estan activos
los diagnósticos éstos <e>no</e> serán ejecutados. Algunos documentos
se refieren a este comando como <c>reset-all</c>.
</p>

<p>
El comando <c>boot</c> arranca el sistema. Se le puede agregar un
parámetro para identificar el dispositivo desde el cual debe arrancar,
este puede consistir desu nombre completo o un alias como <c>disk</c>,
<c>cdrom</c> o <c>net</c>. Cualquier parámetro adicional es pasado al
gestor de arranque o al sistema operativo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>El PROM y la información acerca del sistema</title>
<body>

<p>
El comando <c>.version</c> mostrará la versión del OBP.
</p>

<pre caption="Salida del comando .version">
{0} ok .version
Release 3.7 Version 0 created 1997/01/09 13:06
OBP 3.7.0 1997/01/09 13:06
POST 3.2.1 1996/12/20 03:01
</pre>

<p>
El comando <c>banner</c> muestra el contenido del encabezado de
pantalla al iniciar, con información del sistema.
</p>

<pre caption="Salida del comando banner">
{0} ok banner
Sun Ultra 2 UPA/SBus (2 X UltraSPARC-II 296MHz), No Keyboard
OpenBoot 3.7, 704 MB memory installed, Serial #9705521.
Ethernet address 8:0:20:94:18:31, Host ID: 80941831
</pre>

<p>
El comando <c>.speed</c> muestra la velocidad de operación del bus.
</p>

<pre caption="Salida del comando .speed">
{0} ok .speed
CPU  Speed : 296.00 MHz
UPA  Speed : 098.66 MHz
SBus Speed : 025.00 MHz
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Información acerca de dispositivos</title>
<body>

<p>
El comando <c>show-devs</c> muestra un listado de los dispositivos
disponibles del sistema.
</p>

<p>
El comando <c>probe-scsi</c> muestra los dispositivos SCSI internos
disponibles del sistema. El comando <c>probe-scsi-all</c> muestra los
dispositivos internos y externos en cada interfaz SCSI. Después de
correr cualquiera de estos comandos, <e>debe</e> correr un
<c>reset-all</c> antes de intentar iniciar un sistema operativo.
</p>

<pre caption="Salida del comando probe-scsi-all">
{0} ok probe-scsi-all
This command may hang the system if a Stop-A or halt command
has been executed.  Please type reset-all to reset the system
before executing this command.
Do you wish to continue? (y/n) y
/sbus@1f,0/SUNW,fas@e,8800000
Target 1
  Unit 0   Disk     SEAGATE ST34371W SUN4.2G74629710B00491
                    Copyright (c) 1997 Seagate
                    All rights reserved
</pre>

<p>
El comando <c>probe-ide</c> también está disponible en sistemas
basados en bus IDE.
</p>

<pre caption="Salida del comando probe-ide">
ok probe-ide
  Device 0  ( Primary Master )
          ATA Model: ST320420A

  Device 1  ( Primary Slave )
          ATA Model: Maxtor 6E040L0

  Device 2  ( Secondary Master )
         Not Present

  Device 3  ( Secondary Slave )
         Not Present
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Variables de entorno y alias para dispositivos</title>
<section>
<title>Viendo y configurando las variables de entorno</title>
<body>

<p>
Use el comando <c>printenv</c> para obtener un listado de las
variables de entorno. Para examinar el valor una variable en
particular, use <c>printenv fnord</c>.
</p>

<p>
Para configurar una variable, use <c>setenv mivariable valornuevo</c>.
</p>

<p>
Para reestablecer el valor por defecto de una variable de entorno,
escriba <c>set-default mivariable</c>. Para reestablecer <e>todas</e>
las variables a sus valores por defecto, use <c>set-defaults</c>.
</p>

<p>
Note que los nombres de las variables que contienen valores booleanos
suelen terminar en un signo de interrogación <c>?</c> y que son
distintos a la variable del mismo nombre sin interrogación. Los
valores verdadero y falso en inglés, <c>true</c> o <c>false</c> se
usan para configurar estas variables.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Variables de entorno útiles</title>
<body>

<p>
Algunas variables de entorno de utilidad son:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Variable</th>
    <th>Significado</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>ttya-mode</c></ti>
    <ti>
      Configura la tasa en baudios usada por la consola por el puerto
      serie. Por defecto es <c>9600,8,n,1,-</c>, que significa 9600
      baudios, 8 bits, sin parity, un bit de parada y sin control de
      flujo.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>auto-boot?</c></ti>
    <ti>
      Por defecto el OBP arrancará la máquina automáticamente al
      iniciar. Cámbielo a <c>false</c> si prefiere iniciarla
      manualmente.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>boot-device</c></ti>
    <ti>
      Al arrancar automáticamente usando <c>boot</c> sin argumentos,
      esta variable se utiliza para determinar el dispositivo de
      arranque. Se puede ingresar más de un valor (separado con
      espacios), en cuyo caso se prueban en orden. Cada valor puede
      ser una trayectoria completa de un dispositivo o solo un álias.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>diag-device</c></ti>
    <ti>
      Igual que <c>boot-device</c>, pero se usa cuando se activa
      <c>diag-switch?</c>.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>local-mac-address?</c></ti>
    <ti>
      Si está configurado, cada interfaz de red usará su propia
      dirección MAC en vez de la dirección MAC del sistema. Este
      comportamiento es consistente con el de los PC y es una
      violación de la especificación Ethernet.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>diag-switch?</c></ti>
    <ti>
      Si está configurado, lleva a cabo chequeos diagnósticos
      adicionales al encender el equipo. Esto podría tomar <e>mucho</e>
      tiempo en sistemas SMP y/o HyperSparc. Además, la variable de
      entorno <c>diag-device</c> será usada para determinar el
      dispositivo de arranque en vez de la variable
      <c>boot-device</c>. Algunos sistemas utilizan un jumper en la
      tarjeta madre o un suiche en el panel frontal para esta función.
    </ti>
  </tr>
</table>
</body>
</section>

<section>
<title>Viendo y configurando áliases para dispositivos</title>
<body>

<p>
Los áliases para dispositivos pueden simplificar los parámetros a
muchos comandos. Por ejemplo, en vez de tener que escribir <c>boot
/sbus/SUNW,hme@e,8c00000</c>, uno podría escribir nada más <c>boot
net</c>. Varios áliases están definidos por defecto en cada sistema.
</p>

<p>
Para visualizar todos los áliases de dispositivos, escriba el comando
<c>devalias</c>. Para ver un álias específico, use <c>devalias
dispositivo</c> y para configurarlo use <c>devalias dispositivo
valor</c>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cambiando la resolución del monitor</title>
<body>

<p>
La variable de entorno <c>output-device</c> puede usarse para
controlar cual framebuffer es utilizado, al igual que la resolución
del mismo para la consola del PROM. Por ejemplo, para utilizar una
tarjeta Creator en un Ultra 1C ó 2, a una resolución de 1024x768@76Hz:
</p>

<pre caption="Cambiando parámetros del monitor">
{0} ok devalias screen /SUNW,ffb
{0} ok setenv output-device screen:r1024x768x76
</pre>

<p>
Estos cambios no surtirán efecto hasta un reinicio. No todas las
resoluciones y tasas de refrescamiento estan disponibles en todas las
tarjetas.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Diagnósticos</title>
<section>
<title>Ingresando a la modalidad de diagnóstico</title>
<body>

<p>
Antes de ejecutar algún diagnóstico, es mejor activar la variable
<c>diag-switch?</c> y apagar y reiniciar el equipo. Información
adicional acerca del diagnóstico se suministra a través de la consola
serie al iniciar.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Pruebas básicas</title>
<body>

<p>
Si tenemos éxito en la prueba al encender (POST), podemos hacer
pruebas adicionales usando los comandos <c>test</c>, <c>test-all</c>,
<c>watch-net</c> y <c>watch-clock</c>.
</p>

<p>
El comando <c>test dispositivo</c> ejecutará pruebas sobre el
dispositivo nombrado (el cual puede ser escrito con la trayectoria
completa o su alias).
</p>

<pre caption="Pruebas de ejemplo">
{0} ok test scsi
        CE DMA fill from address fff8e000 for 80 bytes   succeeded.
         Dma register test -- succeeded.
         Esp register test -- succeeded.
         Dma read test -- succeeded.
         Dma write test -- succeeded.
{0} ok test /sbus/SUNW,hme
Internal loopback test -- succeeded.
Transceiver check  -- Using Onboard Transceiver - Link Up.
passed
{0} ok test ttya
 !"#$%&amp;'()*+,-./0123456789:;&lt;=&gt;?@ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ[\]^_`abcdefghijklmn
</pre>

<p>
El comando <c>test-all</c> llevará a cabo pruebas sobre cada
dispositivo capaz de auto diagnosticarse.
</p>

<p>
El comando <c>watch-net</c> puede usarse para observar los paquetes
difundidos a través de la red.
</p>

<p>
El comando <c>watch-clock</c> puede utilizarse para verificar que el
reloj interno está funcionando. Debe contar en lazo, de 0 a 59 en
intervalos de un segundo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title> Diagnóstics más extensos con obdiag</title>
<body>

<note>
La rutinas <c>obdiag</c> solo están disponibles a partir de los
modelos Ultra 5/10.
</note>

<p>
Para activar la modalidad de diagnósticos extensos, siga el ejemplo a
continuación:
</p>

<pre caption="Ingresando al modo obdiag">
ok setenv mfg-mode on
mfg-mode =            on
ok setenv diag-switch? true
diag-switch? =        true
ok setenv auto-boot? false
auto-boot? =          false
ok reset-all
ok obdiag
</pre>

<p>
Ahora debería presentarse un menú. Antes seleccione la opción
<c>16</c> para activar los mensajes más detallados.
</p>

<pre caption="Menú obdiag">
          OBDiag Menu

  0 ..... PCI/Cheerio
  1 ..... EBUS DMA/TCR Registers
  2 ..... Ethernet
  3 ..... Keyboard
  4 ..... Mouse
  5 ..... Floppy
  6 ..... Parallel Port
  7 ..... Serial Port A
  8 ..... Serial Port B
  9 ..... NVRAM
 10 ..... Audio
 11 ..... EIDE
 12 ..... Video
 13 ..... All Above
 14 ..... Quit
 15 ..... Display this Menu
 16 ..... Toggle script-debug
 17 ..... Enable External Loopback Tests
 18 ..... Disable External Loopback Tests

 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===> 16
 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===>
</pre>

<p>
La pruebas individuales pueden ser ejecutadas seleccionando el número
correspondiente. Note que algunas pruebas (por ejemplo, la de los
puertos serie), asumen que está conectado al puerto un adaptador
loopback (de circuito cerrado). La prueba Ethernet asume que un cable
está enchufado y conectado a un concentrador/suiche.
</p>

<p>
Para salir, use la opción <c>14</c>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Referencias</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    Referencia rápida OpenBoot 3.x, parte Sun número 802-3240 (<uri
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3240/pdf/802-3240-10.pdf">versión
    en PDF)</uri>.
  </li>
  <li>
    Referencia de comandos OpenBoot 3.x, parte Sun número 802-3242 (<uri
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3242/html/TOC.html">versión
    en html)</uri>.
  </li>
  <li>
    Suplemento para PCI, OpenBoot 3.x, parte Sun número 802-7679 (<uri
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-7679/pdf/">Colección de
    archivos PDF)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://firmworks.com/QuickRef.html">Referencia rápida
    para Open Firmware</uri> (No es específico del OBP Sun)
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
