<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gnome-config.xml,v 1.9 2006/06/02 12:23:18 chiguire Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/gnome-config.xml" lang="es">

<title>El COMO de configuración de GNOME</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="lars@strojny.net">Lars Strojny</mail>
</author>
<author title="Traductor">
   <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Traductor">
   <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
   <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>

<abstract>
GNOME es un entorno gráfico frecuentemente utilizado. Este COMO intenta
describir todos los aspectos de GNOME, incluyendo instalación, configuración,
uso, ...
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2006-04-03</date>

<chapter>
<title>¿Qué es GNOME?</title>
<section>
<title>El proyecto</title>
<body>

<p>
El proyecto <uri link="http://www.gnome.org">GNOME</uri> es un proyecto de
software libre dedicado al desarrollo de GNOME, un entorno de escritorio y
plataforma de desarrollo Unix/Linux. La <uri link="http://foundation.gnome.org">
Fundación GNOME</uri> coordina el desarrollo y demás aspectos del Proyecto
GNOME.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El software</title>
<body>

<p>
GNOME es un entorno de escritorio y plataforma de desarrollo. Este software
libre es el escritorio escogido por muchos líderes de la industria. Es
interesante para usuarios en el mundo de los negocios y
para usuarios caseros al igual que desarrolladores.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La comunidad</title>
<body>

<p>
Así como cualquier proyecto grande de software libre, GNOME tiene una
extensa base de usuarios y desarrolladores. La página <uri
link="http://www.gnomedesktop.org">Footnotes</uri> contiene noticias del entorno
de escritorio GNOME para usuarios; <uri link="http://planet.gnome.org">
GnomePlanet</uri> es para hackers/colaboradores y <uri
link="http://developer.gnome.org">Developer.Gnome.Org</uri> es para los
desarrolladores de GNOME.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalar GNOME</title>
<section>
<title>¿Qué necesita?</title>
<body>

<p>
Antes de comenzar a instalar GNOME, tal vez quiera modificar sus parámetros USE.
Asegúrese que <c>gtk</c> y <c>gnome</c> sean agregados a su
<path>/etc/make.conf</path>. Si desea agregar soporte para <c>hald</c>, el
demonio de abstracción del hardware, agregue <c>hal</c> a sus parámetros USE. El
parámetro USE <c>howl</c> integra la detección DNS a GNOME (similiar a Rendevouz
bajo Mac OS X). Si no desea soporte para KDE (el otro entorno de escritorio
importante), quite los parámetros <c>qt</c> y <c>kde</c>.
</p>

<pre caption="Ejemplo de parámetros USE en /etc/make.conf">
USE="-qt -kde gtk gnome hal howl"
</pre>

<p>
Una vez hecho esto, comience la instalación de GNOME vía emerge <c>gnome</c> y
<c>xscreensaver</c>:
</p>

<pre caption="Instalar GNOME">
# <i>emerge gnome xscreensaver</i>
</pre>

<p>
También puede optar por una instalación mínima de Gnome, usando
<c>gnome-light</c>:
</p>

<pre caption="Instalar un entorno mínimo GNOME">
# <i>emerge gnome-light</i>
</pre>

<p>
Esto tomará un rato, así que tal vez quiera comenzar a leer todos aquellos
libros comprados recientemente pero que no llegó a abrir. ¿Listo? Bien, ahora
actualice sus variables de entorno:
</p>

<pre caption="Actualizar las variables de entorno">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Si puso atención a la salida del comando <c>emerge</c> anterior, notará que
sugiere agregar <c>gamin</c> para que nautilus y gnome-vfs monitoricen los
cambios en los archivos:
</p>

<pre caption="Instalar gamin, un monitor de cambios en archivos">
# <i>emerge gamin</i>
</pre>

<impo>
Si está cambiándose desde <c>fam</c> (el viejo y obsoleto monitor de archivos)
a <c>gamin</c>, tendrá que eliminar <c>famd</c> de todos los niveles de
ejecución y luego desinstalarlo:
</impo>

<pre caption="Cambiar a gamin">
# <i>rc-update del famd default</i>
# <i>emerge --unmerge fam</i>
</pre>

<p>
Luego limpiaremos los niveles de ejecución restantes.
</p>

<pre caption="Agregar hald y mDNSResponder al nivel de ejecución default">
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>

# <i>/etc/init.d/mDNSResponder start</i>
# <i>rc-update add mDNSResponder default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Primeras impresiones</title>
<body>

<p>
Tomemos una mirada a lo que acabamos de construir. Salga del shell de
superusuario e ingrese como un usuario normal. Configuraremos nuestra sesión
para ejecutar GNOME al escribir el comando <c>startx</c> (vea también <uri
link="/doc/es/xorg-config.xml#using_startx">Usar startx</uri> en la <uri
link="/doc/es/xorg-config.xml">Guía de configuración del servidor X</uri>): :
</p>

<pre caption="Establecer GNOME como entorno de escritorio predeterminado">
$ <i>echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Ahora inicie su entorno gráfico escribiendo <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Iniciar GNOME">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Si todo va bien, será saludado por GNOME. Felicitaciones. Veamos ahora cómo
configurar GNOME para sus necesidades.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurar GNOME</title>
<section>
<title>El gestor gráfico de ingreso de GNOME</title>
<body>

<p>
Si desea que el gestor gráfico de ingreso de GNOME (GNOME Display Manager,
o GDM) inicie automáticamente al arrancar (así puede hacer login gráficamente),
debe agregar el guión de inicio <c>xdm</c> al nivel de ejecución default:
</p>

<pre caption="Agregar xdm al nivel de ejecución default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Ahora edite el archivo <path>/etc/rc.conf</path> y modifique la variable de
entorno DISPLAYMANAGER.
</p>

<pre caption="Editar /etc/rc.conf">
DISPLAYMANAGER="gdm"
</pre>

<p>
Si reinicia ahora, el gestor gráfico de ingreso de GNOME le pedirá su nombre de
usuario y su contraseña y cargará GNOME por defecto como entorno de escritorio
(aunque, por supuesto, tendrá la opción de escoger otro distinto, de los
disponibles en <path>/usr/share/xsessions/</path>). De manera que, si usa GDM,
no hará falta editar el archivo <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

<p>
Para usar la funcionalidad de <c>hald</c> ejecute <c>gnome-volume-manager</c> y
modifique sus preferencias.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
