<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/gpm.xml,v 1.3 2006/02/20 00:59:36 yoswink Exp $ -->

<guide link="/doc/es/gpm.xml" lang="es">
<title>Usar el ratón dentro de la consola</title>

<author title="Autor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>

<abstract>
Esta guía le muestra cómo configurar y utilizar el servidor GPM (General
Purpose Mouse) en una interfaz de línea de comandos. Esto es especialmente 
útil para nuevas instalaciones de Gentoo o para sistemas que no pueden o 
no utilizan un servidor X.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>2006-02-17</date>

<chapter>
<title>Obtener GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Si acaba de instalar Gentoo, casi seguramente que no tenga todavía configurado
el ratón para trabajar en la interfaz de línea de comandos (CLI, del inglés,
Command Line Interface). Aunque tal vez no utilice o no necesite un servidor X,
todavía necesita un ratón. La solución es simple: <c>gpm</c>, el servidor de
ratón de propósito general (del inglés, General Purpose Mouse server).
</p>

<p>
En primer lugar, necesita obtener GPM:
</p>

<pre caption="Obtener GPM">
# <i>emerge gpm</i>
</pre>

<p>
Puede que durante la compilación se haya percatado de unos mensajes avisándole
sobre la configuración del servidor. Debe hacer esto antes de iniciar GPM.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurar GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Antes de que pueda usar GPM, necesitará descomentar las líneas que 
correspondan a la localización y protocolo de su ratón. Hágalo editando 
el fichero de configuración de GPM:
</p>

<pre caption="Configurar GPM">
# <i>nano /etc/conf.d/gpm</i>
</pre>

<p>
En mi caso, tengo un ratón USB en <path>/dev/input/mouse0</path>. Así pues, he
descomentado <path>/dev/input/mice</path>, ya que éste es el dispositivo global
para todos los ratones del sistema, y el protocolo apropiado. Intente utilizar
<path>/dev/input/mice</path> antes que <path>/dev/psaux</path>, ya que éste
último está obsoleto y puede ser deshabilitado en los kernels 2.6 más
recientes. Si <path>/dev/input/mice</path> falla, entonces pruebe otros 
dispositivos. Aquí está mi <path>/etc/conf.d/gpm</path> de ejemplo:
</p>

<pre caption="Ejemplo de configuración de GPM">
<comment>(Por favor, descomente el tipo de ratón que tenga y la línea del
MOUSEDEV adecuada)</comment>

#MOUSE=ps2
MOUSE=imps2
#MOUSEDEV=/dev/psaux
MOUSEDEV=/dev/input/mice
</pre>

<p>
Si tiene un ratón con rueda, tendrá que usar el protocolo imps2, así que
descomente dicha línea. Si ambos, imps2 y ps2, no le consiguen funcionar, por
favor, consulte la página info de GPM (<c>info gpm</c>) para probar con otros
protocolos. También, si desea poder pulsar sobre hipervínculos en las
terminales para dirigirse a un sitio web, es una buena idea seguir la
sugerencia dentro del fichero <c>/etc/conf.d/gpm</c>:
</p>

<pre caption="Otras opciones">
<comment>(Por favor, descomente esta línea si desea que GPM entienda los juegos
de caracteres empleados en URLs y nombres con ~ o : en ellos, etc. ¡Es una
buena idea activarla!)</comment>

APPEND="-l \"a-zA-Z0-9_.:~/\300-\326\330-\366\370-\377\""
</pre>

<p>
El resto del fichero conf.d contiene otras sugerencias para su servidor de
ratón; descomente las opciones varias de acuerdo a sus necesidades. Mire <c>man
gpm</c> para mayor información.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ejecutar GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Ahora que su servidor de ratón está instalado y configurado, es hora de empezar
a utilizarlo:
</p>

<pre caption="El script de inicialización de GPM">
# <i>/etc/init.d/gpm start</i>
</pre>

<p>
Debería ver aparecer un cursor de bloque. Recuerde que sólo root puede ejecutar
el script de inicialización de GPM. De todos modos, para evitar el tener que
estar haciendo <c>su</c> y lanzar el script cada vez que comience una nueva
sesión, ¿por qué no configura GPM para que se inicie cada vez que arranque su
ordenador?
</p>

<pre caption="Añadir GPM al nivel de ejecución predeterminado">
# <i>rc-update add gpm default</i>
</pre>

<p>
Ahora, siempre que arranque su ordenador, será recibido por el cursor de
la consola antes de que obtenga el símbolo de inicio de sesión. El servidor de
ratón continuará en ejecución incluso si no accede como usuario root.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Trabajar con GPM</title>
<section>
<title>Copiar y pegar</title>
<body>

<p>
Copiar y pegar grandes bloques de texto con un servidor de ratón en
funcionamiento es muy fácil. Simplemente, seleccione el texto con el botón
izquierdo del ratón (éste permanecerá seleccionado mientras mantenga pulsado el
botón), cambie a otra terminal diferente si lo desea, coloque el cursor y
presione el botón central del ratón para pegar el texto donde posicionó el
cursor. Observe que puede copiar y pegar sin haber dejado la terminal con la
que comenzó. Esto hace extremadamente simple enviar la salida de mensajes de
error a los <uri link="http://forums.gentoo.org">Foros de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Navegación en modo texto y GPM</title>
<body>

<p>
Si tiene un mensaje en una pantalla y un navegador en modo texto en otra, puede
copiar el mensaje de error seleccionándolo, cambiar luego a la otra terminal,
pinchar en la caja de texto apropiada para seleccionarla y entonces pulsar el
botón central del ratón. ¡Tachán! Su mensaje de error puede ahora ser enviado a
los foros.
</p>

<p>
Aunque la discusión de los navegadores de solo texto está más allá del alcance
de esta guía, los usuarios necesitarán encontrar inevitablemente un navegador
de consola. Aunque probablemente <c>lynx</c> sea el más antiguo y mejor
establecido, su interfaz tiene un pobre soporte y reconocimiento del ratón. En
su lugar, pruebe <c>links</c> el cual tiene una excelente integración con el
ratón.
</p>

<pre caption="Obtener links">
# <i>emerge links</i>
</pre>

<p>
Esto da por concluida la guía para usar el ratón dentro de la consola. ¡Happy
mousing!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
