<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/grub2-migration.xml,v 1.1 2012/07/14 02:17:30 chiguire Exp $ -->

<guide>
<title>Guía de migración del GRUB antiguo a  GRUB2</title>

<author title="Autor">
  <mail link="cardoe"/>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>

<abstract>
La finalidad de esta guía es proporcionarle una migración sin
sobresaltos desde la versión antigua de GRUB a GRUB2.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1</version>
<date>2012-07-13</date>

<chapter>
<title>Trasfondo</title>
<section>
<title>Qué es Grub?</title>
<body>

<p>
Grub es uno de los más comunes gestores de arranque usandos en
máquinas Linux no encastradas. El rol que cumple Grub es facilitar el
arranque del núcleo Linux kernel desde el disco a memoria y comenzar
su ejecución.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Por qué migrar?</title>
<body>

<p>
Primeralmente, la versión antigua de GRUB no recibe mantenimiento y
como tal ya no es actualizada. La versión antigua de GRUB fue creada
en un momento en que los desarrolladores se sentían seguros asumiendo
varias premisas que en la actualidad ya no son ciertas. Por ejemplo,
la versión antigua de GRUB no puede arrancar de un disco mayor a 2TB y
asume que los más actuales sistemas de archivo no serían usados en
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
GRUB2 busca ser más robusto, más portátil y más poderoso, aparte de
mantenerse con una base de código más limpia. GRUB2 soporta mayor
número de configuraciones de hardware y más sistemas de archivo que su
predecesor.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Migración a GRUB2</title>
<section>
<body>

<p>
La migración a GRUB2 es bastante sencilla: entrará al sistema como
parte del proceso normal de actualización por el gestor de
paquetes. Si no es llamado de manera automática, puede hacerlo
manualmente instalando <c>sys-boot/grub:2</c>.
</p>
</body>
</section>

<section id="boot_drive">
<title>Dispositivo de arranque</title>
<body>

<p>
La primera parte importante a entender es qué es el dispositivo de
arranque. Para muchos será <path>/dev/sda</path>. La forma más fácil
de determinar esto es ver como está configurada la instalación de GRUB
actual observando el archivo <path>/boot/grub/grub.conf</path>. A
continuación proporcionamos un ejemplo.
</p>

<note>
El directorio <path>/boot</path> debe estar montado para poder ver
estos archivos. Esto debería ser tan sencillo como hacer <c>mount
/boot</c> para montar el <path>/boot</path>.
</note>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title Gentoo Linux 3.2.12
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-3.2.12-gentoo root=/dev/sda3 quiet dolvm
initrd /boot/initramfs-genkernel-x86_64-3.2.12-gentoo
</pre>

<p>
Basado en el ejemplo anterior, sabemos que <c>(hd0)</c> es el
dispositivo de arranque, pero debemos mapear este a un dispositivo
real. Para hacer esto debemos ver el archivo
<path>/boot/grub/device.map</path>. A continuación un ejemplo.
</p>

<pre caption="/boot/grub/device.map">
(fd0) /dev/fd0
(hd0) /dev/sda
(hd1) /dev/sdb
</pre>

<p>
Basado en el ejemplo anterior sabemos que el dispositivo
<path>/dev/sda</path> es el dispositivo de arranque.
</p>
</body>
</section>

<section id="grub_install">
<title>Instalando y configurando GRUB2</title>
<body>

<p>
El siguiente paso es instalar y configurar GRUB2 en la partición
<path>/boot</path> sin eliminar la versión antigua de GRUB del MBR. El
ejemplo a continuación usa <path>/dev/sda</path>, pero este debe
reemplazarse por el verdadero dispositivo de arranque de su
sistema. El primer paso instala los archivos necesarios de GRUB2 a
<path>/boot/grub2</path>, mientras que el segundo paso barre a través
de los núcleos disponibles y genera un archivo de configuración
adecuado en <path>/boot/grub2/grub.cfg</path>.
</p>

<pre caption="Instalando y configurando GRUB2">
# <i>grub2-install --grub-setup=/bin/true /dev/sda</i>
Installation finished. No error reported.
# <i>grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg</i>
Generating grub.cfg ...
Found linux image: /boot/kernel-3.2.12-gentoo
Found initrd image: /boot/initramfs-genkernel-x86_64-3.2.12-gentoo
done
</pre>

<note>
GRUB2 tiene unos requerimientos estrictos respecto a nombrar los
núcleos e imágenes initramfs images. Un núcleo debe nombrarse
<c>kernel-${version}</c> mientras que una imagen initramfs debe ser
nombrada <c>initramfs-${version}</c>,
<c>initramfs-genkernel-${version}</c>,
<c>initramfs-genkernel-${arch}-${version}</c>,
<c>initrd-${version}.img</c>, <c>initrd.img-${version}</c>,
<c>initrd-${version}.gz</c> o <c>initrd-${version}</c>. Junto con la
${version}, el nombre del archivo debe corresponder al núcleo
disponible en <path>/boot</path>.
</note>
</body>
</section>

<section id="chainload">
<title>Cargando GRUB2 desde la versión antigua de GRUB Legacy para probar la configuración</title>
<body>

<p>
Dado que una mala configuración de grub GRUB podría significar un
sistema que no arranque, deseamos probar nuestra configuración GRUB2
antes de hacerla permanente. Para hacer esto podemos cargar de manera
encadenada GRUB2 desde la versión antigua de GRUB. Esto se hace
agregando una sección nueva a <path>/boot/grub/grub.conf</path>. A
continuación un ejemplo.
</p>

<note>
Tome en cuenta que le advertimos que su dispositivo podría no ser el
<c>(hd0,0)</c> usado en el ejemplo y que debe asegurarse reutilizar el
mismo valor del archivo <path>/boot/grub/grub.conf</path>.
</note>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

<i>title GRUB2 Chainload
root (hd0,0)
kernel /boot/grub2/i386-pc/core.img
boot</i>

title Gentoo Linux 3.2.12
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-3.2.12-gentoo root=/dev/sda3 quiet dolvm
initrd /boot/initramfs-genkernel-x86_64-3.2.12-gentoo
</pre>

<p>
En este punto debería reiniciar la máquina y seleccionar <c>GRUB2
Chainload</c> del menú GRUB al arrancar. Aparecerá otro menú GRUB que
se presentará como GRUB 2.0.0 o más reciente en la parte de arriba de
la pantalla y mostrar los núcleos disponibles para arrancar. Si esto
no funciona, reinicie el sistema y escoja la opción de arranque usual
en vez de <c>GRUB2 Chainload</c>.
</p>
</body>
</section>

<section id="replacement">
<title>Reemplazando y eliminando la versión antigua de GRUB</title>
<body>

<p>
Si en este momento todo ha funcionado perfectamente, puede reemplazar
la versión antigua de GRUB y borrarla del sistema.
</p>

<note>
Como ha reiniciado el sistema, tal vez necesite volver a montar
<path>/boot</path> de nuevo. Asegúrese de usar el verdadero
dispositivo de arranque en vez de <path>/dev/sda</path>.
</note>

<pre caption="Reemplazando la versión antigua de GRUB">
# <i>grub2-install /dev/sda</i>
Installation finished. No error reported.
# <i>rm -rf /boot/grub/</i>
</pre>

<p>
Ahora puede usar el gestor de paquetes para eliminar <c>sys-boot/grub:0</c>. Ahora la migración está completada.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>El mantenimiento de GRUB2</title>
<section>
<body>

<p>
Cuando vaya a instalar un núcleo nuevo, debe llevar a cabo el
siguiente paso para que GRUB2 reconozca el núcleo nuevo en su
configuración.
</p>

<note>
Debe estar montada la partición <path>/boot</path> para este paso.
</note>

<pre caption="Instalando un núcleo nuevo">
# <i>grub2-mkconfig -o /boot/grub2/grub.cfg</i>
Generating grub.cfg ...
Found linux image: /boot/kernel-3.3.8-gentoo
Found initrd image: /boot/initramfs-genkernel-x86_64-3.3.8-gentoo
Found linux image: /boot/kernel-3.2.12-gentoo
Found initrd image: /boot/initramfs-genkernel-x86_64-3.2.12-gentoo
done
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>PUF / Problemas conocidos / Advertencias</title>
<section>
<body>

<p>
Contenido por venir.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
