<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link = "/doc/es/guide-localization.xml">
<title>Configurando las locales en Gentoo Linux</title>
<author><mail link="holler@ahsoftware.de">Alexander Holler</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="edulix@iespana.es">Eduardo Robles Elvira</mail></author>
<author title="Editor-Es"><mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail></author>

<abstract>
Este documento explica que pasos se ha de seguir para transformar un sistema Gentoo Linux
a un idioma distinto al inglés. También explica como llegar a mostrar el símbolo del Euro.</abstract>
<chapter>
<title>Prefacio</title>
<section>
        <body>
                <p>
				Como soy Español, explicaré como activar mi idioma, que es el Castellano.
				Si quiere usar otro idioma, sólo ha de cambiar el código del idioma
				<i>es</i> con el que corresponda a su país, p.e. <i>fr</i> para el Francés o
				<i>de</i> para el Alemán.
		</p>
        </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Zona horaria</title>
<section>
        <body>
                <p>Para activar la zona horaria correcta, el archivo <path>/etc/localtime</path> debería apuntar al
				fichero correspondiente a la zona horaria que quiera usar. Encontrará estos archivos en 
				<path>/usr/share/zoneinfo/</path>.
<pre>
# <i>ln -sf /usr/share/zoneinfo/Europe/Madrid /etc/localtime</i>
</pre>
		</p>
        </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>El reloj de la placa base</title>
<section>
        <body>
                <p>Si el reloj de su placa base está configurado por hora local y no por hora GMT,
				ha de corregir la variable <i>CLOCK</i> del fichero <path>/etc/rc.conf</path>.
<pre>
 CLOCK="local"
</pre>
		</p>
        </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Idioma</title>
<section>
        <body>
                <p>
				Para decirle a los programas que idioma han de usar, hace falta configurar la
				variable de entorno <i>LANG</i>. Si quiere activar esta variable en todo el
				sistema, puede hacerlo para todos los usuarios, debería de exportar la variable <i>LANG</i>
				en <path>/etc/profile</path>. Si éste no es el caso, puede activar la variable
				localmente por usuario, en el archivo <path>$HOME/.bashrc</path> (p.e. /home/edulix/.bashrc).
				Puede ver un listado de los idiomas disponibles en <path>/usr/share/i18n/locales</path>.
				 <!--Añadido por Eduardo Robles Elvira-->
				Existen otras variables que son usadas para definir el idioma, éstas son <i>LC_ALL</i> y
				<i>LANGUAGE</i>. Con <i>LC_ALL</i> logramos que se ignoren todas las demás variables LC_*
				(LC_CTYPE, LC_MESSAGES, LC_COLLATE, LC_NUMERIC, LC_MONETARY, LC_TIME) y se use el idioma que aquí se define.
				<i>LANGUAGE</i> sirve para cambiar el valor de LC_MESSAGES, y al parecer es usada sólo por GNU gettext. Si tiene problemas omita el uso de esta variable, ya que puede hacer que algunas aplicaciones no muestren el idioma correcto.
				 <!--/-->
<pre>
 export LANG="es_ES@euro"
 <!--Añadido por Eduardo Robles Elvira-->
 export LC_ALL="es_ES@euro"
 <!--/-->
</pre>
		</p>
		 <!--Añadido por Eduardo Robles Elvira-->
		<p>Puede obtener más información sobre las variables locales con el comando:</p>
<pre>
# man 7 locale
</pre>
 <!--/-->
        </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Distribución del teclado (terminal)</title>
<section>
        <body>
                <p>La distribución del teclado para las sesiones de terminal es activada
				através de la variable <i>KEYMAP</i>, en el archivo	<path>/etc/rc.conf</path>.
				Encontrará una tabla de todas las posibles configuraciones en <path>/usr/share/keymaps</path>.
				Si no está usando caracteres compuestos por tildes (p.e. &#245;), acentos
				(p.e. &#232;) o caracteres similares, puede usar las variantes "nodeadkeys".
				<!--Añadido por Eduardo Robles Elvira-->
				El castellano necesita usar las "teclas muertas", con lo no ha de deshabilitarlas,
				es más, dudo que se pueda (no lo he comprobado).
				 <!--/-->
				Ésto le librará de tener que pulsar la tecla espaciadora tras tipear caracteres como ~.
<pre>
 KEYMAP="es euro2"
 # KEYMAP="de-latin1-nodeadkeys" // Ejemplo usado en el documento original, que fue un Alemán
</pre>
		</p>
        </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Distribución del teclado (Servidor XFree86)</title>
<section>
        <body>
                <p>La distribución del teclado para el servidor de las X se
				activa con la opción <i>XkbLayout</i> del archivo <path>/etc/X11/XF86Config</path>.
<pre>
 Section "InputDevice"
     Identifier  "Keyboard1"
     ...
     Option "XkbLayout"    "es"
     # Option XkbVariant"  "nodeadkeys"
     ...
</pre>
		</p>
        </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>KDE</title>
<section>
        <body>
                <p>Para tener KDE en español hace falta instalar el paquete kde-i18n-[lang] adecuado.
<pre>
# <i>emerge kde-i18n-es</i>
</pre>
		</p>
        </body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Símbolo del Euro (terminal)</title>
<section>
        <body>
                <p>Si quiere poder ver el símbolo del Euro en el terminal, hace falta que
				sea activada una fuente para la consola que incluya éste símbolo. El tipo
				de fuente usada en la consola se selecciona con <i>CONSOLEFONT</i> en <path>/etc/rc.conf</path>.
				Las fuentes disponibles están definidas en <path>/usr/share/consolefonts</path>.
<pre>
 CONSOLEFONT="lat0-16"
</pre>
		</p>
        </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Símbolo del euro (Servidor XFree86)</title>
<section>
        <title>General</title>
        <body>
                <p>Con las instrucciones anteriormente mencionadas y KDE, ya debería de tener 
				el símbolo dle euro activado pulsando Alt-Gr-E en todos los programas de KDE (Qt). 
				Pero, ¿y los programas que no estén basados en KDE ?</p>
				
				<p>Desafortunadamente, no es tan fácil de configurar como antes. de hecho, se ha de
				configurar la fuente adecuada para cada programa. Asi que sólo explicaré como activar
				el símbolo del Euro para el Xterm y (X)Emacs. Se pueden cambiar las fuentes usadas por
				los programas ejecutados sobre las X en el archivo <path>$HOME/.Xdefaults</path> del
				directorio personal de cada usuario (p.e. /home/pepe/.Xdefaults). Pero para activar
				esta opción a otros usuarios (nuevos), como solución, ha de copiarse este archivo a
				<path>/etc/skel</path>.
		</p>
        </body>
</section>
<section>
        <title>El Euro para el Xterm</title>
        <body>
                <p>Inserte la siguiente línea en su <path>.Xdefaults</path>:
<pre>
 xterm*font: 7x13euro
</pre>
		</p>
        </body>
</section>
<section>
        <title>Símbolo del Euro para (X)Emacs</title>
        <body>
                <p>En (X)Emacs, se ha de definir la fuente a usar en <path>.Xdefaults</path> de la siguiente manera:
<pre>
 Emacs.default.attributeFont: -*-courier-medium-r-*-*-*-120-*-*-*-*-iso8859-15
</pre>
		</p>
		<p>Si está usando XEmacs (no es lo mismo que Emacs), deberá de decirle que
		hacer con <i>EuroSign</i>. Ésto se puede solventar añadiendo una definición en el fichero
		<path>.xemacs/init.el</path> de su directorio personal:
<pre>
 (define-key global-map '(EuroSign) '[&#8364;])
</pre>
		<note>El carácter entre corchetes es el del Euro.</note>
		</p>
        </body>
</section>
</chapter>
<version>$Revision: 1.2 $</version>
<date>$Date: 2003/10/25 15:41:38 $</date>
</guide>
