<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/info-guide.xml,v 1.5 2013/08/06 19:03:20 nimiux Exp $ -->

<guide redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Info" lang="es">

<title>Guía Info de Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>

<abstract>
Esta guía enseña cómo navegar las páginas info usando el comando info.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1</version>
<date>2006-03-28</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>¿Qué es info?</title>
<body>

<p>
La mayoría de los usuarios conoce el sistema de documentación
<c>man</c>. Mientras que man es bueno para buscar algo rápidamente, le
falta estructura, al no poder enlazar entre sí las páginas man. Es
aquí donde entra en juego <c>info</c>. Las páginas info son creadas
con las herramientas <c>texinfo</c> y pueden enlazarse con otras
páginas, crear menús y facilitar la navegación en general. En la
siguiente sección veremos como se estructuran las páginas info.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Estructura de las páginas info</title>
<body>

<p>
Las principales páginas info se encuentran en
<path>/usr/share/info</path>. A diferencia de la estructura de
man, <path>/usr/share/info</path> contiene una colección de archivos
bastante extensa. Estos archivos tienen el siguiente formato:
</p>

<pre caption="Formato del archivo info">
pagename.info[-node].gz
</pre>

<p>
<c>pagename</c> es el nombre de la página (por ejemplo: <c>wget</c>).
<c>[-node]</c> es una estructura opcional, que designa un nivel
adicional de nodos (generalmente serán llamados desde el nivel más
alto (toplevel) del documento info en cuestión). Para ahorrar espacio
estas páginas info se comprimen con <c>gzip</c>. Páginas info
adicionales pueden ser listadas usando la variable de entorno
<c>INFOPATH</c> (normalmente configurado a través de los distintos
archivos en <path>/etc/env.d/</path>). Para empezar, es importante
notar el archivo <path>/usr/share/info/dir</path>. Este archivo
especial se usa al ejecutar info sin parámetros. Contiene una lista de
todas la páginas info disponibles para navegar. Para comenzar,
ejecutaremos el comando sin parámetros:
</p>

<pre caption="Iniciando info">
$ <i>info</i>
</pre>

<p>
En el siguiente capítulo veremos cómo manejar la navegación básica en
info.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Trabajando con páginas info</title>
<section>
<title>Navegando con los menús</title>
<body>

<p>
Ahora que hemos iniciado info, tendremos una pantalla similar a esta:
</p>

<pre caption="Pantalla ejemplo de info">
File: dir,      Node: Top       This is the top of the INFO tree

  This (the Directory node) gives a menu of major topics.
  Typing "q" exits, "?" lists all Info commands, "d" returns here,
  "h" gives a primer for first-timers,
  "mEmacs&lt;Return&gt;" visits the Emacs manual, etc.

  In Emacs, you can click mouse button 2 on a menu item or cross reference
  to select it.

* Menu:

User Interface Toolkit
* GDK: (gdk).           The General Drawing Kit
* GTK: (gtk).           The GIMP Toolkit

GNU programming tools
* Autoconf v2.1: (autoconf).         Create source code configuration scripts.
</pre>

<p>
Hay varias entradas precedidas por un asterisco. Estos son los ítems
del menu para navegar los distintos niveles de nodos. Hay dos maneras
de seleccionar los menús. Veremos la primera ahora y la otra más
adelante. Primero, buscaremos y miraremos la página info de
<c>wget</c>. Para hacerlo, bajemos usando la flecha hacia abajo del
teclado hasta llegar al área indicado por el fondo azul:
</p>

<pre caption="Navegando a la entrada info de wget">
Network Applications
* GnuTLS: (gnutls).                     Package for Transport Layer Security.
* <i>Wget: (wget).</i>         The non-interactive network downloader.
* certtool: (gnutls)Invoking certtool.  Manipulate certificates and keys.
* gnutls-cli: (gnutls)Invoking gnutls-cli.      GNU TLS test client.
* gnutls-cli-debug: (gnutls)Invoking gnutls-cli-debug.  GNU TLS debug client.
* gnutls-serv: (gnutls)Invoking gnutls-serv.    GNU TLS test server.
* srptool: (gnutls)Invoking srptool.    Simple SRP password tool.
</pre>

<p>
Una vez acá, pulse la tecla <c>ENTER</c> para seleccionar el ítem del
menú. Esto traerá la página info de <c>wget</c>:
</p>

<pre caption="La página info de wget">
File: wget.info,  Node: Top,  Next: Overview,  Up: (dir)

Wget 1.10.2
***********

This manual documents version 1.10.2 of GNU Wget, the freely available
utility for network downloads.

   Copyright (C) 1996-2005 Free Software Foundation, Inc.

* Menu:

* Overview::            Features of Wget.
* Invoking::            Wget command-line arguments.
* Recursive Download::  Downloading interlinked pages.
* Following Links::     The available methods of chasing links.
* Time-Stamping::       Mirroring according to time-stamps.
* Startup File::        Wget's initialization file.
</pre>

<p>
Ahora que tenemos una página info, la siguiente sección nos mostrará
cómo es la navegación básica.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Navegación básica</title>
<body>

<p>
Hablando en términos de nodos, éste sería el nodo superior o
<c>Top</c> de la página de wget. Considere que el nodo <c>Top</c> es
la tabla de contenidos o índice para esa página info. Ahora, a navegar
a la página en sí, para lo cual disponemos de un par de métodos
distintos. Primero, el método standard de info usando la tecla
<c>SPACE</c> (barra espaciadora) para adelantar y la tecla
<c>BACKSPACE/DELETE</c> (borrar) para volver atrás una página. Esta es
la manera recomendada ya que adelanta/devuelve al nodo apropiado del
documento, permitiendo una navegación algo linear para los
acostumbrados a las páginas man. Otra manera es usando las teclas
<c>PAGE UP/PAGE DOWN</c>. Estas funcionan, aunque no
avanzarán/retrocederán igual a las teclas
<c>SPACE/BACKSPACE/DELETE</c>. Si desea saltar nodos enteros sin usar
<c>SPACE/BACKSPACE/DELETE</c> puede también usar la tecla <c>[</c>
(retroceder) y la tecla <c>]</c> (avanzar).
</p>

<p>
Como mencionamos antes, hay dos manera de navegar los menús. La otra
manera es usando los números <c>1-9</c>, saltar a los novenos de las
entradas del menú de un documento. Funciona para hacer un barrido
rápido a través de documentos. Por ejemplo, usaremos el <c>3</c> para
llegar a la entrada de menú <c>Recursive Download</c>. Pulse <c>3</c>
y llegará en seguida a la pantalla <c>Recursive Download</c>:
</p>

<pre caption="Pantalla Recursive Download">
File: wget.info,  Node: Recursive Download,  Next: Following Links,  Prev: Invoking,  Up: Top

3 Recursive Download
********************

GNU Wget is capable of traversing parts of the Web (or a single HTTP or
FTP server), following links and directory structure.  We refer to this
as to "recursive retrieval", or "recursion".
</pre>

<p>
Ya que estamos en la pantalla <c>Recursive Download</c>, aprovechamos
para notar un par de cosas. Primero el encabezado, que muestra las
posibilidades de navegación disponibles desde esta pantalla. Podemos
tener acceso a la página indicada por <c>Next: </c> (siguiente)
pulsando la tecla <c>n</c>, y la página indicada por <c>Prev: </c>
(previa) con la tecla <c>p</c>. Por favor note que esto solo funciona
al mismo nivel. Si lo usa demasiado podría terminar mirando un
contenido nada relacionado. Es preferible utilizar
<c>SPACE/BACKSPACE/DELETE/[/]</c> para navegar linearmente.
</p>

<p>
Si por alguna razón se pierde, existen unas cuantas maneras para
salirse. Primero la tecla <c>t</c>, que lo llevará directamente a la
tabla de contenidos en el nivel superior de la página que está
navegando. Si desea regresar a la última página vista, puede hacerlo
con la tecla <c>l</c>. Si quiere subir un nivel, hágalo con la tecla
<c>u</c> key. Ahora que hemos visto algunas ideas para navegar una
página info, el capítulo siguiente investigará cómo buscar contenido.
content.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Buscando en info</title>
<section>
<title>Navegando a otras páginas info</title>
<body>

<p>
Ahora que sabemos como navegar en una página info individual, es
importante ver cómo obtener acceso a otras páginas info. La primera y
más obvia manera es ir a ella a través del listado principal de
páginas info <c>dir</c>. Para llegar a <c>dir</c> desde las
profundidades de un documento, pulse la <c>d</c>. Entonces, desde allí
puede buscar la página apropiada. Sin embargo, si conoce la página,
hay una manera más fácil, usando el comando <c>Goto node (tecla
g)</c>. Para ir a una página info por nombre, escriba <c>g</c> para el
indicador y allí podrá escribir el nombre de la página entre
paréntesis:
</p>

<pre caption="Ir a una página info por nombre">
* Startup File::        Wget's initialization file.
* Examples::            Examples of usage.
* Various::             The stuff that doesn't fit anywhere else.
* Appendices::          Some useful references.
* Copying::             You may give out copies of Wget and of this manual.
--zz-Info: (wget.info.gz)Top, 24 lines --Top-------------------------------
Goto node: <i>(libc)</i>
</pre>

<p>
Buscaremos la página de libc, como se muestra a continuación:
</p>

<pre caption="Resultado del comando Goto node">
File: libc.info,  Node: Top,  Next: Introduction,  Prev: (dir),  Up: (dir)

Main Menu
*********

This is Edition 0.10, last updated 2001-07-06, of `The GNU C Library
Reference Manual', for Version 2.3.x of the GNU C Library.

* Menu:

* Introduction::                 Purpose of the GNU C Library.
</pre>

<p>
Ahora que sabemos buscar páginas info por nombre, veremos en la
siguiente sección cómo buscar información usando el índice de páginas
info.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Buscando usando el índice</title>
<body>

<p>
En este ejemplo, veremos como buscar la función <c>printf</c> de la
librería c usando el índice de la página info de <c>libc</c>. Debería
estar todavía en la página info de libc info, desde la sección pasada,
si no, hágalo con el comando Goto node. Para buscar a través del
índice, pulse la tecla <c>i</c> para obtener el indicador e ingrese el
término deseado. Así haremos para <c>printf</c>:
</p>

<pre caption="Buscando un término en el índice">
* Character Set Handling::       Support for extended character sets.
* Locales::                      The country and language can affect the
                                   behavior of library functions.
* Message Translation::          How to make the program speak the user's
                                   language.
--zz-Info: (libc.info.gz)Top, 1291 lines --Top-- Subfile: libc.info-1.gz-----
Index entry: <i>printf</i>
</pre>

<p>
Luego de pulsar enter al completar el término a buscar, estaremos ante
la definición de <c>libc</c> para <c>printf</c>:
</p>

<pre caption="Resultado de la búsqueda en el índice">
File: libc.info,  Node: Formatted Output Functions,  Next: Dynamic Output,  Prev: Other Output Conversions,  Up: Formatted Output

12.12.7 Formatted Output Functions
----------------------------------

This section describes how to call <i>`printf'</i> and related functions.
Prototypes for these functions are in the header file `stdio.h'.
Because these functions take a variable number of arguments, you _must_
declare prototypes for them before using them.  Of course, the easiest
way to make sure you have all the right prototypes is to just include
</pre>

<p>
Ahora hemos tenido éxito buscando un término en la página índice de
<c>libc</c>. Sin embargo, a veces lo que buscamos se encuentra dentro
de la página misma. A continuación buscaremos dentro del texto de la
página.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Buscando con el comando search</title>
<body>

<p>
Comenzando desde la ubicación reciente, del nodo <c>Formatted Output
Functions</c>, buscaremos la variante <c>sprintf</c> de la función
<c>printf</c>. Para realizar una búsqueda, pulse la tecla <c>s</c>
para obtener el indicador e ingrese el término (en este caso,
sprintf):
</p>

<pre caption="Ingresando un término para la búsqueda">
 -- Function: int wprintf (const wchar_t *TEMPLATE, ...)
     The `wprintf' function prints the optional arguments under the
     control of the wide template string TEMPLATE to the stream
     `stdout'.  It returns the number of wide characters printed, or a
--zz-Info: (libc.info.gz)Formatted Output Functions, 127 lines --Top-- Subfile: libc.info-3.gz--
Search for string []: <i>sprintf</i>
</pre>

<p>
Pulse <c>ENTER</c> y verá el resultado:
</p>

<pre caption="Resultado de la búsqueda">
-- Function: int <i>sprintf</i> (char *S, const char *TEMPLATE, ...)
     This is like `printf', except that the output is stored in the
     character array S instead of written to a stream.  A null
     character is written to mark the end of the string.

     The `sprintf' function returns the number of characters stored in
     the array S, not including the terminating null character.
</pre>

<p>
Y tendremos la información acerca de la función que necesitamos.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusión</title>
<section>
<title>Conclusión</title>
<body>

<p>
Esto concluye el tour sobre el uso y navegación de las páginas
info. Como siempre, damos la bienvenida y apreciamos cualquier
comentario. Hacer clic sobre mi nombre (Chris White) a la derecha me
enviará un correo electrónico.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Recursos adicionales</title>
<body>

<p>
Para facilitar las cosas a los que deseen navegar las páginas info con
un interfaz gráfico, existen los siguientes recursos:
</p>

<ul>
  <li>app-text/info2html - convierte las páginas info a un formato HTML
  navegable</li>
  <li>app-text/pinfo - un visualizador info basado en <c>ncurses</c></li>
  <li>app-text/tkinfo - un navegador info basado en <c>tcl/tk</c></li>
  <li>app-vim/info - un navegador info basado en <c>vim</c></li>
</ul>

<p>
El navegador <c>Konqueror</c> de <c>KDE</c> también permite navegar
páginas info precediendo los URI con <c>info: </c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
