<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/java.xml,v 1.11 2006/04/01 12:24:26 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/java.xml" lang="es">

<title>Guía Java Gentoo</title>

<author title="Autor y Editor">
  <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>
</author>

<abstract>
Esta guía introducirá a los usuarios y los desarrolladores a Java,
explicando su uso con Gentoo Linux.
</abstract>

<license/>

<version>0.3</version>
<date>2005-12-12</date>

<chapter>
<title>¿Qué es Java?</title>
<section>
<title>Resumen</title>
<body>

<p>
Java es un lenguaje de programación desarrollado por ingenieros de Sun
Microsystems. Es un lenguaje orientado a objetos y diseñado para la
ejecución en múltiples plataformas sin requerir la recompilación del
código fuente para cada plataforma. Aunque Java puede ser compilado
como un programa nativo, se le puede atribuir una buena parte de su
popularidad a su portabilidad y otras características como su
recolección de basura. La posibilidad de compilar una vez y ejecutar
en múltiples plataformas se obtiene mediante el uso de compiladores
justo-a-tiempo (JIT por just-in-time), que compilan "bytecode" Java a
código nativo al ejecutar el programa.
</p>

<p>
Para poder ejecutar "bytecode" Java, hace falta tener instalado un
entorno de ejecución Java o JRE (por Java Runtime Environment). El JRE
provee unas librerías básicas, una máquina virtual Java para la
plataforma instalada y plug-ins para los navegadores, entre otras
cosas. Un kit de desarrollo Java o JDK (por Java Development Kit)
agrega herramientas para programación, como un compilador para
bytecode y un depurador (debugger).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando un JRE/JDK</title>
<section>
<title>Las opciones</title>
<body>

<p>
Gentoo provee numerosos JDKs y JREs. Entre las alternativas actuales
tenemos:
</p>

<ul>
<li>blackdown-jre y blackdown-jdk, el kit Blackdown Java</li>
<li>sun-jre-bin y sun-jdk, el kit Java de Sun</li>
<li>ibm-jre-bin y ibm-jdk-bin, el kit Java de IBM</li>
<li>compaq-jre y compaq-jdk, el kit Java de Compaq para Alpha/Linux/GNU</li>
<li>jrockit-jdk-bin, el kit de desarrollo J2SE de BEA WebLogic</li>
</ul>

<p>
Por defecto usamos la pareja Blackdown JRE/JDK,  ya que  su desarrollo es
libre, y está disponible sin tener que llevar a cabo ningún tipo de registro.
</p>

<p>
Los JRE/JDK de Sun e IBM son generalmente más rápidos, pero
obtenerlos requiere algo más esfuerzo, pues uno está en la obligación
de leer y aceptar sus licencias de descargarlos (adicionalmente, IBM requiere
registrarse).
</p>

<p>
Nuestros ebuilds para los JRE/JDK de Sun e IBM le indicarán a dónde
dirigirse para descargarlos.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando las JRE/JDKs de Sun/IBM</title>
<body>

<p>
Si ejecuta  <c>emerge =sun-jdk-1.4.2.06</c> o <c>=ibm-jdk-bin-1.4.2</c>,
será advertido que debe bajar los ficheros usted mismo. Esto tiene que ver con
las restricciones de la licencia del JRE/JDK de Sun (licencia clickwrap en línea)
y con los requisitos de registro del JRE/JDK de IBM.
</p>

<note>
Actualmente, ibm-jdk-bin está enmascarado, por lo que hará falta
desenmascararlo para poder utilizarlo.
</note>

<p>
Debe descargar los archivos indicados a
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Una vez hecho esto, puede volver
a ejecutar el comando emerge y los JRE/JDK serán instalados
adecuadamente en <path>/opt</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando su JRE/JDK</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
En Gentoo se puede instalar múltiples JDKs y JREs sin que hayan
conflictos entre ellas.
</p>

<p>
Si tiene acceso a root, usando la herramienta <c>java-config</c>,
puede establecer la configuración por defecto del sistema. Los
usuarios también pueden usar <c>java-config</c> para establecer su
configuración personal por defecto, distinta a la configuración por
defecto del sistema.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Estableciendo el JRE/JDK por defecto</title>
<body>

<p>
El comando <c>java-config --list-available-vms</c> listará
los JREs y JDKs disponibles en el sistema, así:
</p>

<pre caption="Comprobando la lista de máquinas virtuales disponibles">
# <i>java-config --list-available-vms</i>
[blackdown-jdk-1.3.1] Blackdown JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jdk-1.3.1)
[blackdown-jre-1.3.1] Blackdown JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jre-1.3.1)
[ibm-jdk-1.3.0] IBM JDK 1.3.0 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.0)
[ibm-jdk-1.3.1] IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
[ibm-jre-1.3.1] IBM JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jre-1.3.1)
[sun-jdk-1.4.0] Sun JDK 1.4.0 (/etc/env.d/java/20sun-jdk-1.4.0)
</pre>

<p>
El nombre dentro de corchetes <path>"[]"</path> es un alias o ID para
esa máquina virtual (MV) particular. Pase ese ID como argumento a
<c>java-config --set-system-vm</c>. Aquí hay un ejemplo para
establecer la MV para el sistema.
</p>

<pre caption="Estableciendo la MV para el sistema" >
# <i>java-config --set-system-vm ibm-jdk-1.3.1</i>
Now using IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
</pre>

<note>
Para ejecutar --set-system-vm debe estar como usuario root.
</note>

<p>
Una vez ejecutado <c>java-config --set-system-vm</c> con una ID de
una MV en particular, debe regenerar el <path>/etc/profile.env</path>
, así:
</p>

<pre caption="Regenerando el /etc/profile.env">
# <i>env-update</i>
</pre>

<p>
Después de esto, o vuelve a hacer login, o ejecute <c>source
/etc/profile</c> en su entorno.
</p>

<p>
Como usuario normal, puede usar <c>java-config --set-user-vm</c> lo cual
creará <path>~/.gentoo/java-env</path> con todas las variables de entorno
necesarias. Normalmente deberá hacerle source a este fichero desde el
script de inicialización de su shell (normalmente, <path>~/.bashrc</path>).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Parámetros USE para usar con Java</title>
<section>
<title>Configurando los parámetros USE</title>
<body>

<p>
Para más información acerca de los parámetros USE, puede consultarse el
capítulo acerca de <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Parámetros
USE</uri> del Manual Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Los parámetros USE</title>
<body>

<ul>
  <li>
   El parámetro <b>java</b> agrega soporte para Java en una variedad de
   programas.
  </li>
  <li>
    El parámetro <b>nsplugin</b> agrega un enlace simbólico al plugin de java
    para los navegadores estilo Mozilla (incluyendo Firefox) si está usando,
    por ejemplo, el kit Java de Blackdown, IBM o Sun. Necesitará esto para
    visualizar applets Java en su navegador estilo Mozilla.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos Adicionales</title>
<section>
<title>Recursos fuera de línea</title>
<body>

<ul>
  <li>Página del manual de java-config</li>
  <li><c>java-config --help</c></li>
  <li>El script <path>/usr/bin/java-config</path> mismo</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Recursos en línea</title>
<body>

<ul>
  <li>La <uri link="/proj/en/java/">página</uri> del proyecto Gentoo Java</li>
  <li>
    Los archivos de las listas de correo
    <uri link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel">gentoo-dev</uri>,
    <uri link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user">gentoo-user</uri>
    y <uri
    link="http://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.java">gentoo-java</uri>
  </li>
  <li>Los canales IRC #gentoo y #gentoo-java en irc.freenode.net</li>
  <li>
    El <uri
   link="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_programming_language">artículo
   de Wikipedia acerca de Java</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
