<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/jffnms.xml,v 1.3 2012/08/30 11:54:27 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Guía de instalación y configuración de Jffnms </title>

<author title="Autor">
  <mail link="angusyoung"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Esta guía muestra cómo proceder con la configuración después de la
instalación de Jffnms, un sistema de gestión y monitorización de red y cómo
monitorizar sus sistemas con él.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2012-08-30</date>

<chapter>
<title>Cuestiones básicas de Jffnms</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.jffnms.org">Jffnms</uri> es un sistema de gestión y
monitorización de red. Permite recolectar información de muchos tipos
distintos de protocolos y servidores. Con esta guía intentamos mostrarle
cómo tener Jffnms correctamente instalado y sus sistemas monitorizados con
esta increíble herramienta.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuración inicial</title>
<section>
<title>Eligiendo sus parámetros USE</title>
<body>

<p>
El ebuild de Jffnms dispone de los siguientes parámetros USE:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Parámetros USE para Jffnms</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>mysql</c></ti>
  <ti>Usa Mysql para almacenar los datos de Jffnms</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>postgres</c></ti>
  <ti>Usa PostgreSQL para almacenar los datos de Jffnms</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>snmp</c></ti>
  <ti>
    Añade soporte para snmp, el cual habilita a jffnms para recoger datos de
otros servidores.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Parámetros USE para PHP</title>
<body>

<p>
Debido a que Jffnms está escrito en PHP, es fuertemente dependiente de los
parámetros USE de PHP. Para instalar Jffnms de forma adecuada, se requiere
que tenga el paquete PHP instalado con (al menos) los siguientes parámetros
USE:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Parámetros USE para PHP</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>gd</c></ti>
  <ti>Añade soporte para media-libs/gd (para generar gráficos
  instantáneamente)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>wddx</c></ti>
  <ti>Añade soporte para Web Distributed Data eXchange </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sockets</c></ti>
  <ti>Añade soporte para zócalos tcp/ip</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>session</c></ti>
  <ti>Añade soporte para sesiones persistentes</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>spl</c></ti>
  <ti>Añade soporte para la Standard PHP Library (Librería PHP Estándar)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>cli</c></ti>
  <ti>Habilita CLI SAPI</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalación</title>
<body>

<p>
Al igual que cualquier paquete en Portage, jffnms puede instalarse con
<c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Instalando Jffnms">
# <i>emerge jffnms</i>
</pre>

<p>
Jffnms debe ser instalado en <path>/opt/jffnms/</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando Apache 2</title>
<body>

<warn>
Este procedimiento básico de configuración para Apache no cubre todos los
aspectos de la configuración de un servidor Web.
</warn>

<p>
En algunas ocasiones, necesitará ejecutar Jffnms en su computadora local en
lugar de un servidor remoto. Si es éste el caso, es muy probable ue no tenga
una configuración apache funcionando. No se preocupe por instalar apache, ya
que Portage ya lo habrá hecho. Sin embargo, deberá configurar y probar
apache, lo cual (con suerte) es bastante rápido. Comience añadiendo Apache a
su nivel de ejecución por defecto:
</p>

<pre caption="Añadiendo apache2 al nivel de ejecución por defecto.">
# <i>rc-update add apache2 default</i>
</pre>

<p>
Si no ha hecho aún, es el momento de arrancar apache2:
</p>

<pre caption="Arrancando apache2">
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<p>
Por último, apunte su navegador a <uri>http://localhost/</uri> y le deberá
ser presentado con una página de inicio sobre su nueva instalación de Apache
2. Ahora que sabemos que Apache está funcionando correctamente, podemos
proceder con la configuración de mod_php. Lance su editor de texto favorito,
abra <path>/etc/conf.d/apache2</path> y añada <c>-D PHP5</c> a las
APACHE2_OPTS
</p>

<pre caption="Configuración de Apache 2">
# <i>nano -w /etc/conf.d/apache2</i>
APACHE2_OPTS="-D DEFAULT_VHOST -D PHP5"
</pre>

<p>
Después de esto, deberá crear un enlace simbólico al directorio de
instalación de Jffnms en su directorio raíz de documentos de Apache. En
Gentoo, por defecto, Apache usa <path>/var/www/localhost/htdocs</path> como
raíz de documentos. Por lo que deberá hacer lo siguiente:
</p>

<pre caption="Creando el enlace simbólico de Jffnms">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs &amp;&amp; ln -s /opt/jffnms/</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando PHP</title>
<body>

<p>
Ahora que Apache está corriendo, es el momento de configurar PHP. Jffnms
requiere la definición de algunas variables en php.ini para funcionar
correctamente. El fichero <path>php.ini</path> está localizado normalmente
en <path>/etc/php/apache2-php5/php.ini</path>. Deberá definir las siguientes
variables con estos valores:
</p>

<pre caption="Configurando PHP">
# <i>nano -w /etc/php/apache2-php5/php.ini</i>
register_globals = On
register_argc_argv = On
error_reporting  =  E_ALL &amp; ~E_NOTICE
allow_url_fopen = On
include_path = ".:/usr/share/php5:/usr/share/php:/usr/share/php/PEAR"
short_open_tag = On
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración de la base de datos</title>
<body>

<warn>
Por favor, observe de nuevo que éste es un procedimiento muy básico
de configuración para cualquier sistema de base de datos y de que no cubre
todos los aspectos de configuración de estos sistemas.
</warn>

<p>
Jffnms le permite usar PostgreSQL o MySQL como su base de datos. Aquí
mostraremos cómo crear la base de datos y las tablas necesarias en las que
Jffnms almacenará sus datos. es importante notar que no es necesario tener
una base de datos corriendo localmente para que Jffnms funcione y que es de
esperar que se necesiten ejecutar estas órdenes en un servidor remoto, el
procedimiento en ambos casos es el mismo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando PostgreSQL</title>
<body>

<note>
Si tiene una base de datos PostgreSQL funcionando, puede pasar a la <uri
link="#use-pg">siguiente sección</uri>.
</note>

<p>
Deberá añadir PostgreSQL a su nivel de ejecución por defecto de modo que
se inicie automáticamente cada vez que arranque su computadora. Asegúrese
de cambiar <c>${SLOT}</c> por la ranura (slot) de PostgreSQL que esté
utilizando, por ejemplo, 9.1 o 9.2.
</p>

<pre caption="Añadiendo PostgreSQL a su nivel de ejecución por defecto">
# <i>rc-update add postgresql-${SLOT} default</i>
</pre>

<p>
Ahora debe configurar la base de datos PostgreSQL. Asegúrese de cambiar
<c>${VERSION}</c> por la versión de PostgreSQL que esté utilizando,
por ejemplo, la 9.0.9 o la 9.1.5.
</p>

<pre caption="Preparando PostgreSQL">
# <i>emerge --config postgresql-server-${VERSION}</i>
</pre>

<p>
Ahora arranque PostgreSQL:
</p>

<pre caption="Arrancando PostgreSQL">
# <i>/etc/init.d/postgresql-${SLOT} start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="use-pg">
<title>Usando PostgreSQL como base de datos</title>
<body>

<p>
Una vez tenga su PostgreSQL configurando y en ejecución, debe crear un
usuario a una base de datos para almacenar los datos del servidor.
</p>

<pre caption="Creando el usuario y la base de datos Jffnms">
# <i>psql template1 postgres</i>
template1=# <i>create user jffnms password 'jfnms' createdb;</i>
template1=# <i>\connect template1 jffnms</i>
template1=# <i>create database jffnms;</i>
template1=# <i>\q</i>
</pre>

<p>
Por último, necesita crear todas las tablas en las que se almacenará la
información:
</p>

<pre caption="Creando las tablas Jffnms">
# <i>psql jffnms jffnms &lt; /opt/jffnms/docs/jffnms-0.9.3.pgsql</i>
</pre>

<p>
Una vez se hayan realizado estos pasos, la configuración de la base de datos
PostgreSQL para Jffnms debería ser correcta.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Usando MySQL como base de datos</title>
<body>

<warn>
Instalar y configurar una base de datos MySQL no está cubierto en esta
guía. Por favor, lea nuestra <uri link="/doc/es/mysql-howto.xml">Guía de
iniciación MySQL</uri>.
</warn>

<p>
En caso de que quiera ejecutar Jffnms con MySQL, necesitará en primer lugar
crear una base de datos y un usuario MySQL. Después de ésto, se debe crear
su tabla MySQL:
</p>

<pre caption="Crear una tabla MySQL">
# <i>mysql -u jffnms -pjffnms jffnms &lt;
/opt/jffnms/docs/jffnms-0.9.3.mysql</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Monitorización y descubrimiento de puertos UDP</title>
<body>

<warn>
Esta sección cubre la configuración y la ejecución de programas suid, por lo
que puede que no sea adecuada para sistemas en los que la seguridad no es
una cuestión capital.
</warn>

<p>
Si desea monitorización y descubrimiento de puertos UDP, necesitará
configurar <c>nmap</c> y <c>fping</c> como programas SUID programs. Ésto
puede causar un agujero de seguridad en caso de que haya algún fallo en
alguno de ellos. Para configurarlos como programas SUID puede ejecutar las
siguientes órdenes:
</p>

<pre caption="Configurando monitorización y descubrimiento de puertos UDP">
# <i>chmod +s /usr/bin/nmap ; chmod a+x /usr/bin/nmap</i>
# <i>chmod +s /usr/sbin/fping ; chmod a+x /usr/sbin/fping</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando Jffnms</title>
<section>
<title>Configurando el proceso de sondeo</title>
<body>

<p>
El proceso de sondeo es el responsable de recoger data de los
servidores. Para recoger datos a intervalos regulares, debe ser añadido a
crontab.
</p>

<pre caption="Recogiendo datos a intervalos regulares">
# <i>crontab -u jffnms /opt/jffnms/docs/unix/crontab</i>
# <i>crontab -e -u jffnms</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración final</title>
<body>

<p>
En este momento, Jffnms debe estar correctamente instalado en su
sistema. Necesita, sin embargo, configurar Jffnms. Afortunadamente Jffnms
nos ofrece una página web fácil de usar donde es posible configurar el
acceso a la base de datos, acceso del usuario así como comprobar si la
configuración actual del servidor es suficiente para las necesidades de
Jffnms. Puede acceder a esta interfaz web a través de la siguiente URL:
<uri>http://localhost/jffnms/admin/setup.php</uri>. Puede entrar en su nueva
instalación utilizando el usuario y la clave <c>admin</c>. Debería visitar
la <uri link="http://www.jffnms.org/">Página oficial de Jffnms</uri> para
conocer los detalles de cómo configurarlo.
</p>

 </body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Soporte</title>
<section>
<body>

<p>
Aunque Jffnms es una aplicación maravillosa, es difícil ponerla en
funcionamiento. Por lo que si encuentra problemas con Jffnms, aquí se
muestran algunos lugares en los que puede buscar ayuda:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.jffnms.org/docs/installing.html">Manual de
    instalación de Jffnms</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.jffnms.org/docs/jffnms.html">Manual de Jffnms</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org">Foros de Gentoo</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.postgresql.org/docs/9.1/static/index.html">
    Documentación de PostgreSQL 9</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://dev.mysql.com/doc/">Documentación de MySQL</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
