<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/kde-config.xml,v 1.2 2004/09/21 09:32:49 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/kde-config.xml">

<title>Configuración de KDE - HOWTO</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<author title="Editor-Es">
   <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>

<author title="Follow-up Editor-Es">
   <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>

<author title="Traductor">
  <mail link="ervin@activalink.net">Ervin Sarkisov</mail>
</author>


<abstract>
KDE es uno de los entornos de escritorio más utilizados. Esta manual intenta
describir todos los aspectos de KDE, incluyendo la instalación, configuración,
uso, y etc.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>12 de Mayo, 2004</date>

<chapter>
<title>¿Qué es el Entorno de Escritorio K (KDE)?</title>
<section>
<title>El Proyecto</title>
<body>

<p>
El <uri link="http://www.kde.org">Proyecto KDE</uri> es un proyecto de software
libre y código abierto dedicado al desarrollo de KDE - un entorno gráfico de 
escritorio para sistemas operativos GNU/Linux y Unix. En el proyecto participan
varias centenas de programadores de todo el mundo, dedicados al desarrollo
de software libre. Véase también <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">¿Qué es el Proyecto KDE?</uri> 
(en Inglés).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>La Aplicación</title>
<body>

<p>
<e>K Desktop Environment</e> es un entorno fácil de utilizar, construido sobre una
infraestructura sólida y bien pensada que ofrece interoperabilidad entre aplicaciones,
funciones de arrastrar y soltar, y etc. Aparte de los componentes esenciales del entorno, 
KDE también proporciona soluciones terminadas para multitud de tareas: gestión de
archivos, navegador de Internet, aplicaciones ofimáticas, gestión de correo 
electrónico, y etc. Todas las necesidades están cubiertas por el entorno KDE.
</p>

<p>
El entorno KDE esta disponible en más de 70 idiomas y se utiliza por un número
inmenso de usuarios. Para los que les interese, hay un gran número de 
<uri link="http://www.kde.org/screenshots/">pantallazos</uri> publicados.
Para más información acerca de KDE, lea el artículo
<uri link="http://www.kde.org/whatiskde/">¿Qué es KDE?</uri> (en inglés) publicado
en <uri link="http://www.kde.org">KDE.org</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>La Comunidad</title>
<body>

<p>
Existen muchas comunidades de usuarios de KDE. En <uri
link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> (en inglés) puede encontrar 
las noticias más recientes acerca de KDE en general. El público objetivo de 
<uri link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri>
es la comunidad de desarrollo KDE, mientras que el <uri
link="http://www.kde-forum.org">Foro KDE</uri> es para el público
general. Más enlaces pueden ser encontrados en la <uri
link="http://www.kde.org/family/">Página de Familia KDE</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación de KDE</title>
<section>
<title>¿Qué necesita?</title>
<body>

<p>
Ante todo, si está interesado en instalarse el KDE (o el soporte para KDE), 
debe asegurarse de que su variable USE contiene las palabras claves 
<c>kde</c> y <c>qt</c>. Para más curiosos podemos decir que Qt es el motor 
de la biblioteca gráfica de KDE.
</p>

<p>
En segundo lugar debe pensar que es lo que desea instalar de todo el 
distributivo de KDE. Tal como mencionamos anteriormente, KDE es un entorno
muy completo que incluye múltiples paquetes de software. No necesita fiarse
de nuestra palabra, lo puede comprobar usted mismo :)
</p>

<pre caption="Listado de todos los paquetes que KDE va a instalar">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Si no está interesado en instalar todos los paquetes, puede hacer instalaciones
de paquetes individuales con emerge. Lo más seguro es que necesite el paquete 
<c>kdebase</c> ya que agrupa los paquetes de base y utilidades de KDE. La siguiente
tabla muestra el listado de algunos paquetes disponibles para ser instalados con
emerge.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Paquete</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
    Programas relacionados con Accesibilidad, gestionadas por el <uri
    link="http://accessibility.kde.org">Proyecto de Accesibilidad de KDE</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
    Herramientas de Administración KDE, por ejemplo <c>KCron</c> (Programación
    de tareas), <c>KUser</c> (Gestión de Usuarios) y <c>KDat</c> (Gestión Copias
    de Seguridad)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
    Diferentes utilidades relacionadas con el arte, por ejemplo: salvapantallas,
    temas de escritorio. Véase también <uri
    link="http://artist.kde.org">artist.kde.org</uri> para más información.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
    Paquetes de aplicaciones educativas KDE diseñadas para niños y jóvenes
    de 3 hasta 18 años. Véase también el <uri link="http://edu.kde.org">Proyecto 
    KDE Edu</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
    Incluye algunos juegos desarrollados para KDE. Puede encontrar más información 
    en la siguiente página de <uri 
    link="http://games.kde.org">Centro de Juegos KDE</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
    Herramientas gráficas para KDE, que incluyen <c>KSnapshot</c> (Software para
    sacar pantallazos), <c>KPait</c> (Simple Editor Gráfico), <c>Kpdf</c> (Visor 
    ficheros PDF), <c>KIconEdit</c> (Editor de Iconos) y <c>KPovModeler</c> 
    (Modelador 3D). 
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
    Ficheros relacionados con la internacionalización de KDE. Incluye soporte para
    otros idiomas, locales (moneda, formatos de fecha, etc.) así como documentación.
    Véase para más información la página del <uri link="http://i18n.kde.org">Proyecto 
    KDE i18n</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
    Aplicaciones multimedia que proporcionan soporte para reproducción de
    CD's, MP3's, DVD's, otras aplicaciones de sonido y video. Para más información
    véase la web del <uri link="http://multimedia.kde.org">Proyecto KDE 
    Multimedia</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
    Aplicaciones relacionadas con la conectividad y redes como por ejemplo 
    <c>kppp</c> (Marcación) y <c>lisa</c> (Conectividad). Tenga en cuenta 
    que <c>konqueror</c> (Gestor de Ficheros <e>y</e> el Navegador) 
    son parte del paquete <c>kdebase</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
    Herramientas de Gestión de Información Personal (PIM) que incluyen 
    aplicaciones como <c>KOrganizer</c> (Agenda), <c>KAddressbook</c> 
    (Libreta de direcciones), <c>Kontact</c> (Groupware) y
    <c>KMail</c> (Gestor de correo electrónico). Para más información 
    véase la página del <uri
    link="http://pim.kde.org">Proyecto KDE PIM</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
    Herramientas de desarrollo de código, que incluyen <c>KBabel</c> 
    (Herramienta de Traducción), <c>KBugBuster</c> (Utilidad para informar de
    errores en KDE) y <c>Kompare</c> (Interfaz gráfica para ver diferencias
    entre ficheros).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
    Algunos juguetes para entretenerle mientras esta esperando la entrega de su 
    pizza. El paquete incluye entre otras aplicaciones los siguientes applets 
    <c>eyesapplet</c> y <c>fifteenapplet</c>, además hay disponibles curiosos
    programitas como <c>amor</c> que no hacen nada más aparte de consumir 
    recursos :)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
    Interfaces gráficas de herramientas <c>kcalc</c> (Calculadora), <c>kdessh</c> 
    (Terminal SSH), <c>kfloppy</c> (Tareas relacionadas con diskettes), etc.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Para instalar KDE con el soporte de red y aplicaciones administrativas solo
ejecutamos:
</p>

<pre caption="Ejemplo de instalación de componentes individuales de KDE">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
Por si le interesa, la compilación de KDE tarda un poco :)
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Primeras Impresiones</title>
<body>

<p>
Y ahora echemos un vistazo al resultado de nuestros esfuerzos. Le habrán dicho
muchas veces que no debe trabajar nunca como root. Aceptaremos este consejo
y probaremos KDE como un usuario normal. Acceda al sistema con sus credenciales
de usuario y configure la sesión a fin de que cuando emita el comando <c>startx</c>
arranque el KDE. Puede hacerlo añadiendo <c>exec startkde</c> al fichero
<path>~/.xinitrc</path>:
</p>

<pre caption="Configuración de la sesión local">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Pués, empiece su sesión en el entorno gráfico ejecutando <c>startx</c>.
</p>

<pre caption="Iniciando KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Al iniciar <c>KPersonalizer</c> le dará la bienvenida al entorno gráfico.
Felicidades, veamos ahora como podemos configurar KDE ...
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuración de KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
KPersonalizer es el programa que le configura el KDE. Es un asistente muy
útil que le permite rápidamente modificar el comportamiento de KDE para 
ajustarse mejor a sus necesidades. Cuando inicie la sesión por la primera 
vez, KPersonalizer arrancará de forma automática.
</p>

<p>
La primera introducción de datos que le solicita KPersonalizer es saber cual
es su país y el idioma que desea utilizar. Ya que no hemos instalado todavía
ningún paquete de internacionalización al sistema, el único idioma disponible
es el Inglés. No se preocupe, pronto lo cambiaremos (si fuera necesario, 
por supuesto).
</p>

<p>
La segunda decisión que debe tomar es acerca del 
<e>Comportamiento del Sistema</e>; esto incluye el modus operandi de ventanas,
configuración del ratón, y etc. Cuando selecciona un comportamiento específico
su descripción aparece en la parte inferior para ayudarle a tomar la decisión
sobre el modo de funcionamiento que le gusta más. Si no está seguro, no se preocupe,
podrá cambiar esta configuración cuando lo desee.
</p>

<p>
En el siguiente paso KPersonalizer solicita saber la cantidad de efectos gráficos
que debe habilitar para su sistema. Cuanto más efectos tenga habilitados, más 
entretenida será su sesión KDE, respectivamente su CPU cargará con ello. Sin 
embargo, debe ser prevenido - en una máquina con CPU de 600 Mhz y 128 Mb de RAM, 
aunque todos los efectos estén habilitados el sistema proporciona un tiempo de 
respuesta razonable.
</p>

<p>
Finalmente KDE le pregunta sobre el estilo que debe usar. Los estilos definen
la decoración de ventanas, temas de escritorio, tipos de botones, y etc. Pruebe 
diferentes estilos para averiguar le agrada más. Hemos dicho ya que KDE es 
totalmente configurable, ¿verdad?
</p>

<p>
Y ahora, relájese y disfrute - KDE arrancará y le dará la bienvenida a un entorno 
gráfico de escritorio limpio y funcional.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalación de Paquetes de Idiomas</title>
<body>

<p>
Si el inglés no es su idioma nativo o está interesado en trabajar con KDE en otro
idioma, continúe leyendo. Instalaremos paquetes de internacionalización correspondientes
a los idiomas de su elección.
</p>

<p>
El paquete de internacionalización <c>kde-i18n</c> contiene archivos de idiomas.
Para instalar el idioma que desea, debe establecer la variable <c>LINGUAS</c>
con el valor del idioma o idiomas que desea utilizar. Es recomendable definir
esta variable en el fichero <path>/etc/make.conf</path> para asegurarse que
su sistema no elimine los packs de idiomas de su selección durante el proceso de
actualización.
</p>

<pre caption="Definición de la variable LINGUAS en /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Como ejemplo instalaremos el idioma holandés (nl) 
y el francés (fr))</comment>
LINGUAS="nl fr"
</pre>

<p>
Ya puede ejecutar <c>emerge kde-i18n</c> para instalar los packs de idiomas. Una
vez finalizada la instalación, cuando inicie KDE debe ejecutar el KDE Control 
Center (K-menu &gt; Settings &gt; Control Center). <e>Esa</e> es la aplicación
que le permite controlar casi cualquier aspecto de KDE. Este programa contiene
más funcionalidades que el KPersonalizer.
</p>

<p>
Para cambiar el idioma, debe acceder a las opciones todavía en inglés
<c>Regional &amp; Accessibility</c>, <c>Country/Region &amp; Languages</c> 
y entonces añadir los idiomas que desea. Para ver su KDE (internacionalizado) 
y en toda su gloria, debe salir y volver a entrar en el sistema.
</p> 

<p>
Y ahora a disfrutar.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Acceso Gráfico</title>
<body>

<p>
Si desea puede utilizar <c>kdm</c> como gestor de acceso gráfico (lo que significaría
que ya no necesitará identificarse en el terminal y ejecutar <c>startx</c>
cada vez que desee iniciar una sesión gráfica). Para ello debe revisar el contenido del 
fichero <path>/etc/X11/Sessions</path> para averiguar el nombre de la sesión KDE:
</p>

<pre caption="Averiguamos el nombre de la sesión KDE">
# <i>ls /etc/X11/Sessions</i>
Xsession  fluxbox  kde-3.2.1
</pre>

<p>
En el ejemplo anterior la sesión KDE se denomina <c>kde-3.2.1</c>, pués introduzcamos
el nombre de la sesión en el fichero <path>/etc/rc.conf</path> como valor de la
variable <c>XSESSION</c>. A continuación, defina la variable <c>DISPLAYMANAGER</c> 
como <c>kdm</c>.
</p>

<pre caption="Establecimiento XSESSION en /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
<comment>(Modifique las dos siguientes variables)</comment>
XSESSION="kde-3.2.1"
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Finalice añadiendo <c>xdm</c> a su nivel de ejecución por defecto:
</p>

<pre caption="Agregar xdm al nivel de ejecución por defecto">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Cuando reinicie la máquina, su sistema utilizará el gestor gráfico de
acceso KDM.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
