<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/kde-config.xml,v 1.11 2006/03/31 23:06:53 chiguire Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/kde-config.xml">

<title>EL COMO (HOWTO) de Configuración de KDE</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Traductor">
   <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Traductor">
   <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="ervin@activalink.net">Ervin Sarkisov</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="xilokawa@gmail.com">Xilokawa</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>

<abstract>
KDE es uno de los entornos de escritorio más utilizados. Esta guía intenta
describir todos los aspectos de KDE, incluyendo la instalación, configuración
y uso.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2006-03-26</date>

<chapter>
<title>¿Qué es el Entorno de Escritorio K (KDE)?</title>
<section>
<title>El Proyecto</title>
<body>

<p>
El <uri link="http://www.kde.org">Proyecto KDE</uri> es un proyecto de
software libre y código abierto dedicado al desarrollo de KDE - un entorno
gráfico de escritorio para sistemas operativos GNU/Linux y Unix. El
desarrollo es llevado a cabo por varias centenas de ingenieros de software y
programadores de todo el mundo comprometidos con el desarrollo de software libre.
Véase también <uri link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">¿Qué es el
Proyecto KDE?</uri> (en Inglés).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El Software</title>
<body>

<p>
<e>K Desktop Environment</e> es un entorno fácil de utilizar, construido
sobre una infraestructura sólida y bien pensada que ofrece interoperabilidad
entre aplicaciones, funciones de arrastrar y soltar, etc. Aparte de los
componentes esenciales del entorno, KDE también proporciona soluciones listas
para ser usadas en una multitud de tareas: gestión de ficheros, navegación en
Internet, aplicaciones ofimáticas, gestión de correo electrónico, etc. Todas
las necesidades están cubiertas por el proyecto KDE.
</p>

<p>
El entorno KDE está disponible en más de 70 idiomas y se utiliza por un
número inmenso de usuarios. Para los que les interese, hay un gran número de
<uri link="http://www.kde.org/screenshots/">pantallazos</uri> publicados.
Para más información acerca de KDE, lea el artículo <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/">¿Qué es KDE?</uri> (en inglés) publicado
en <uri link="http://www.kde.org">KDE.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La Comunidad</title>
<body>

<p>
Existen muchas comunidades de usuarios de KDE. En <uri
link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> (en inglés) encontrará las
noticias más recientes acerca de KDE en general. El público objetivo de <uri
link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri> es la comunidad
de desarrollo KDE, mientras que el <uri link="http://www.kde-forum.org">Foro
KDE</uri> es para el público general. Más enlaces pueden ser encontrados en
la <uri link="http://www.kde.org/family/">Página de Familia KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando KDE</title>
<section>
<title>¿Qué necesita?</title>
<body>

<p>
Ante todo, si está interesado en instalar KDE (o el soporte para KDE), debe
asegurarse que su variable USE contenga las palabras claves <c>kde</c> y
<c>qt</c>. Qt es el motor de la biblioteca gráfica de widgets de KDE.
</p>

<p>
También debería agregar ahora <c>hal</c> a su variable USE si quiere añadir
soporte para el montaje automático de dispositivos tal como se explica más
abajo en <uri link="#kde_device_mounting">Configurar KDE para montar
dispositivos</uri>.
</p>

<p>
Si no quiere usar <uri link="http://www.arts-project.org/">aRts</uri> para lo
relacionado a multimedia, desactive el parámetro <c>arts</c> en su variable
USE (está activo por omisión).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando KDE como paquetes monolíticos</title>
<body>

<p>
El proyecto KDE libera nueva versiones de su entorno de escritorio
como un conjunto de 16 grandes paquetes, conteniendo cada uno muchas
aplicaciones (por tanto se le denominan "monolíticos"), así que necesita
decidir cuáles de esos paquetes quiere instalar.
</p>

<p>
Si quiere saber cómo se vería tener instalados todos esos paquetes,
averígüelo Ud. mismo:
</p>

<pre caption="Listar de todos los paquetes que KDE instalaría">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Si no está interesado en instalar todos esos paquetes, puede instalarlos
individualmente con emerge. Lo más seguro es que necesite el paquete
<c>kdebase</c> ya que agrupa los paquetes de base y las dependencias
requeridas. La siguiente tabla muestra el listado de algunos
paquetes disponibles para ser instalados con emerge.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Paquete</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
    Programas relacionados con Accesibilidad, gestionados por el <uri
    link="http://accessibility.kde.org">Proyecto de Accesibilidad de KDE</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
    Herramientas de Administración KDE, por ejemplo, <c>KCron</c>
    (Planificación de tareas), <c>KUser</c> (Gestión de Usuarios) y
    <c>KDat</c> (Gestión de Copias de Seguridad)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
    Diferentes utilidades relacionadas con el arte, por ejemplo: protectores
    de pantallas, temas de escritorio. Véase también <uri
    link="http://www.kde-artists.org/">www.kde-artists.org</uri> para más
    información.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
    Paquetes de aplicaciones educativas KDE diseñadas para niños y jóvenes de
    3 hasta 18 años. Véase también el <uri link="http://edu.kde.org">Proyecto
    KDE Edu</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
    Incluye algunos juegos desarrollados para KDE. Puede encontrar más
    información en la siguiente página de <uri
    link="http://games.kde.org">Centro de Juegos KDE</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
    Herramientas gráficas para KDE, incluyendo <c>KSnapshot</c> (para sacar
    capturas de pantallas), <c>KolourPaint</c> (editor gráfico sencillo),
    <c>Kpdf</c> (visualizador de ficheros PDF), <c>KIconEdit</c> (editor de
    iconos) y <c>KPovModeler</c> (un modelador 3D).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
    Aplicaciones multimedia que proporcionan soporte para reproducción de
    CDs, MP3s, DVDs y otras aplicaciones de sonido y video. Para más
    información véase la web del <uri
    link="http://multimedia.kde.org">Proyecto KDE Multimedia</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
    Aplicaciones relacionadas con la conectividad y redes como por ejemplo
    <c>Kopete</c> (Mensajería Instantánea Multi-Protocolo), <c>kppp</c>
    (Marcado) y <c>KSirc</c> (Cliente IRC). ¡Tenga en cuenta que
    <c>konqueror</c> (Gestor de Ficheros <e>y</e> Navegador) es parte del
    paquete <c>kdebase</c>!
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
    Herramientas de Gestión de Información Personal (PIM) que incluyen
    aplicaciones como <c>KOrganizer</c> (Agenda), <c>KAddressbook</c>
    (Libreta de direcciones), <c>Kontact</c> (Groupware) y <c>KMail</c>
    (Gestor de correo electrónico). Para más información véase la página del
    <uri link="http://pim.kde.org">Proyecto KDE PIM</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
    Herramientas de desarrollo de código, que incluyen <c>KBabel</c>
    (Herramienta de Traducción), <c>KBugBuster</c> (Utilidad para informar de
    errores en KDE) y <c>Kompare</c> (Interfaz gráfica para ver diferencias
    entre ficheros).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
    Algunos juguetes para entretenerse mientras está esperando la entrega de
    su pizza. El paquete incluye entre otras aplicaciones los siguientes
    applets <c>eyesapplet</c> y <c>fifteenapplet</c>, además están
    disponibles curiosos programitas como <c>amor</c> que no hacen nada más
    aparte de consumir recursos :)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
    Interfaces gráficas de herramientas <c>kcalc</c> (Calculadora),
    <c>kdessh</c> (Terminal SSH), <c>kfloppy</c> (Tareas relacionadas con
    diskettes), etc.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
    Ficheros de internacionalización de KDE. Incluye documentación
    traducida. Véase para más información la página del <uri
    link="http://i18n.kde.org">Proyecto KDE i18n</uri>.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Para instalar KDE con el soporte de red y aplicaciones administrativas solo
ejecutamos:
</p>

<pre caption="Ejemplo de instalación de componentes individuales de KDE">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
Por si le interesa, la compilación de KDE tarda un poco.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalando KDE como paquetes separados</title>
<body>

<p>
Si desea tener aún más control sobre qué partes de KDE instala, tiene la
posibilidad de instalar sólo aquellas aplicaciones individuales de KDE
que necesite. Para saber más acerca de los ebuilds para programas
individuales de KDE vea el <uri link="/doc/es/kde-split-ebuilds.xml">
El COMO de los Ebuilds separados de KDE</uri>.
</p>

<p>
Saber qué instalar o no es un poco más difícil con los ebuilds separados.
Sin embargo, Gentoo provee algunos meta-paquetes que instalarán consigo una
cierta cantidad de paquetes KDE para Ud.:
</p>

<ul>
  <li>
  Si quiere una completa instalación de KDE, instale <c>kde-meta</c>.
  Este paquete traerá todas las aplicaciones como dependencias.
  </li>
  <li>
  Si desea una instalación básica de KDE, instale <c>kdebase-startkde</c>.
  Siempre puede instalar aplicaciones KDE adicionales cuando quiera.
  </li>
</ul>

<p>
Estas dos posibilidades son los límites extremos, probablemente esté interesado
en una mezcla segura de las dos :) Para facilitar el proceso de decisión, la
siguiente tabla presenta un corta, muy incompleta pero útil visión general
de algunos de los paquetes disponibles de KDE.
</p>

<p>
Estos paquetes <e>no</e> son parte de la instalación de <c>kdebase-startkde</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nombre del ebuild</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>akregator</c></ti>
  <ti>
    La aplicación para administrar y navegar fácilmente canales de sindicación
    RSS en internet.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>juk</c></ti>
  <ti>
    El reproductor de media orientado a listas de reproducción, con una
    apariencia similar al iTunes de Apple.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kate</c></ti>
  <ti>
    El <uri link="http://kate.kde.org/">Editor Avanzado de Textos de
    KDE</uri>, es un editor multi-documento con resaltado de sintaxis,
    bloques de código contraíbles (code folding) y más.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kcontrol</c></ti>
  <ti>
    El Centro de Control de KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kicker</c></ti>
  <ti>
    La aplicación kicker es el conocido panel para ejecutar/lanzar
    aplicaciones en KDE.  Contiene el menú K y es capaz de correr applets
    fijos (docked) como el localizador, la barra de tareas, el reloj, etc.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kmail</c></ti>
  <ti>
    Organice eficientemente sus correos electrónicos con
    <uri link="http://kmail.kde.org/">KMail</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knetattach</c></ti>
  <ti>
    Con KNetAttach (también conocido como el <e>Asistente de Carpetas de
    Red</e>), puede fácilmente agregar carpetas de red adicionales a su
    escritorio KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knode</c></ti>
  <ti>
    KNode es el poderoso lector de noticias de KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konqueror</c></ti>
  <ti>
    Con <uri link="http://konqueror.kde.org/">Konqueror</uri> tiene completo
    un gestor de ficheros y un navegador web.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konsole</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://konsole.kde.org/">Konsole</uri> es el emulador de
    terminal en KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kontact</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kontact.kde.org/">Kontact</uri> es el Administrador de
    Información Personal de KDE, el cual le ayuda a gestionar sus
    comunicaciones más fácilmente, organizar más rápido su trabajo y trabajar
    juntos de forma más cercana.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kopete</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kopete.kde.org/index.php">Kopete</uri> es la aplicación
    de mensajería instantánea (MI) de KDE que soporta todos los protocolos de
    MI conocidos.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>korganizer</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://korganizer.kde.org/">Korganizer</uri> es la aplicación
    de calendario y planificador para KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kpdf</c></ti>
  <ti>
    Con <uri link="http://kpdf.kde.org/">KPDF</uri> puede ver y trabajar con
    ficheros PDF. Tiene características muy únicas que mejoran con creces la
    visión de documentos.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kscd</c></ti>
  <ti>
    kscd es un reproductor gráfico de CD para KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ksnapshot</c></ti>
  <ti>
    Con ksnapshot puede tomar capturas de pantalla de su escritorio.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kuickshow</c></ti>
  <ti>
    La aplicación kuickshow de KDE es capaz de visualizar y explorar diversos
    formatos de imágenes.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Y esto es sólo la punta del iceberg. Si quiere saber más acerca de todas las
aplicaciones de KDE, dé una mirada a la categoría <uri
link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=kde-base">
kde-base</uri>. Sus funciones deberían estar disponibles en la descripción de
los paquetes.
</p>

<p>
Para previsualizar qué instalaría emerge, use <c>emerge -p</c> junto con el
paginador <c>less</c>, de otra manera puede que no sea capaz de ver todos los
paquetes.
</p>

<pre caption="Previsualizando la instalación de KDE">
<comment>(Substituya lo siguiente con el(los) paquete(s) de su preferencia(s))</comment>
# <i>emerge -p kdebase-startkde kicker | less</i>
</pre>

<p>
Si está feliz con el resultado que se le propone, quite la opción <c>-p</c>.
Este proceso de construcción tomará algo de tiempo pues KDE es un entorno
grande. No se sorprenda de que su sistema no lo concluya inmediatamente.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Aplicaciones externas a KDE</title>
<body>

<p>
El número de aplicaciones de KDE no está limitado a aquellas que vienen con
las versiones oficiales de KDE, sino que incluyen cientos de otras aplicaciones
que usan el framework y bibliotecas de KDE. Aquí listamos algunas de las más
populares.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nombre del ebuild</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>koffice</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.koffice.org/">KOffice</uri> en la completa suite
    ofimática de KDE, con aplicaciones para procesamiento de texto (KWord),
    hojas de cálculo (KSpread), presentaciones (KPresenter), manipulación de
    imágenes (Krita), gestión de base de datos (Kexi) y mucho más.
    Así como KDE puede ser instalado mediante los ebuilds <c>kde</c> o
    <c>kde-meta</c>, KOffice por su parte se instala como un paquete completo
    (<c>koffice</c>) o como un conjunto de paquetes individuales
    (<c>koffice-meta</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>amarok</c></ti>
  <ti>
    Con <uri link="http://amarok.kde.org/">amaroK</uri> tiene un poderoso
    reproductor de música para Unix/Linux.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>k3b</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.k3b.org/">K3B</uri> es una completa herramienta para
    quemar CD/DVD con soporte de audio. Quemar CDs nunca fue tan fácil.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kaffeine</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kaffeine.sourceforge.net/">Kaffeine</uri> es un completo
    reproductor multimedia para KDE.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>

<section>
<title>Primeras Impresiones</title>
<body>

<p>
Ahora echemos un vistazo al resultado de nuestros esfuerzos. Le habrán dicho
muchas veces que nunca debe trabajar como root. Aceptaremos este consejo y
probaremos KDE como un usuario normal. Acceda al sistema con sus credenciales
de usuario y configure la sesión para que arranque KDE al emitir el comando
<c>startx</c>. Puede hacerlo añadiendo <c>exec startkde</c> al fichero
<path>~/.xinitrc</path> (vea también <uri
link="/doc/es/xorg-config.xml#using_startx">Usando startx</uri> en la <uri
link="/doc/es/xorg-config.xml">Guía de configuración del Servidor X</uri>):
</p>

<pre caption="Configuración de la sesión local">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Ahora inicie su sesión en el entorno gráfico ejecutando <c>startx</c>.
</p>

<pre caption="Iniciando KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Al iniciar <c>KPersonalizer</c> le dará la bienvenida al entorno gráfico.
Felicidades, veamos ahora cómo podemos configurar KDE ...
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
KPersonalizer es el programa que le configura KDE. Es un asistente muy
útil que le permite rápidamente modificar el comportamiento de KDE para
ajustarse mejor a sus necesidades. Cuando inicie la sesión por primera
vez, KPersonalizer arrancará de forma automática.
</p>

<p>
La primera entrada de datos que le solicita KPersonalizer es saber cuál
es su país y el idioma que desea utilizar. Ya que no hemos instalado todavía
ningún paquete de internacionalización al sistema, el único idioma disponible
es el Inglés. No se preocupe, pronto lo cambiaremos (si fuera necesario,
por supuesto).
</p>

<p>
La segunda decisión que debe tomar es acerca del <e>Comportamiento del
Sistema</e>; esto incluye el modus operandi de ventanas, configuración del
ratón, etc. Cuando selecciona un comportamiento específico su descripción
aparece en la parte inferior para ayudarle a tomar la decisión sobre el modo
de funcionamiento que le gusta más. Si no está seguro, no se preocupe, podrá
cambiar esta configuración cuando lo desee.
</p>

<p>
En el siguiente paso KPersonalizer solicita saber la cantidad de efectos
gráficos que debe habilitar para su sistema. Cuanto más efectos tenga
habilitados, más entretenida será su sesión KDE, respectivamente su CPU
cargará con ello. Sin embargo, le hacemos notar que en una máquina con CPU de
600 MHz y 128 MB de RAM con todos los efectos gráficios habilitados el
sistema proporciona un tiempo de respuesta razonable.
</p>

<p>
Finalmente KDE le pregunta sobre el estilo que debe usar. Los estilos definen
la decoración de ventanas, temas de escritorio, tipos de botones, y etc.
Pruebe diferentes estilos para averiguar cuál le agrada más. Hemos dicho ya
que KDE es totalmente configurable, ¿verdad?
</p>

<p>
Y ahora, relajase y disfrute - KDE arrancará y le dará la bienvenida a un
entorno gráfico de escritorio limpio y funcional.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalación de Paquetes de Idiomas</title>
<body>

<p>
Si el inglés no es su idioma nativo o está interesado en trabajar con KDE en
otro idioma, continúe leyendo. Instalaremos paquetes de internacionalización
correspondientes a el(los) idioma(s) de su elección.
</p>

<p>
El paquete de internacionalización <c>kde-i18n</c> contiene ficheros de
idiomas.  Para instalar el idioma que desea, debe ajustar la variable
<c>LINGUAS</c> con el valor del idioma o idiomas que desea utilizar. Es
recomendable definir esta variable en el fichero <path>/etc/make.conf</path>
para asegurarse que su sistema no elimine los packs de idiomas de su
selección durante el proceso de actualización.
</p>

<pre caption="Definición de la variable LINGUAS en /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Como ejemplo instalaremos el idioma holandés (nl)
y el francés (fr))</comment>
LINGUAS="nl fr"
</pre>

<p>
Ya puede ejecutar <c>emerge kde-i18n</c> para instalar los packs de idiomas.
Una vez finalizada la instalación, cuando inicie KDE debe ejecutar el KDE
Control Center (K-menu &gt; Control Center). <e>Esa</e> es la
aplicación que le permite controlar casi cualquier aspecto de KDE. Este
programa contiene más funcionalidades que el KPersonalizer.
</p>

<p>
Para cambiar el idioma, debe acceder a las opciones todavía en inglés
<c>Regional &amp; Accessibility</c>, <c>Country/Region &amp; Languages</c>
y entonces añadir los idiomas que desea. Para ver su KDE (internacionalizado)
y en toda su gloria, debe salir y volver a entrar en el sistema.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Acceso Gráfico</title>
<body>

<p>
Si desea utilizar <c>kdm</c> como gestor de acceso gráfico (significa
que no necesitará identificarse en el terminal y ejecutar
<c>startx</c> cada vez que desee iniciar una sesión gráfica) debe
editar un fichero de configuración para que el sistema entre en modo
gráfico luego de arrancar, tal como se explica a continuación.
</p>

<p>
En el fichero <path>/etc/rc.conf</path>, cambie la variable de entorno
<c>DISPLAYMANAGER</c> a <c>kdm</c>.
</p>

<pre caption="Ajustando el DISPLAYMANAGER en /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
<comment>(Modifique la siguiente variable)</comment>
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Finalice añadiendo <c>xdm</c> a su nivel de ejecución default:
</p>

<pre caption="Agregar xdm al nivel de ejecución por defecto">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Cuando reinicie la máquina, su sistema utilizará el gestor gráfico de
acceso KDM.
</p>

<p>
KDM suministrará una lista de sesiones gráficas disponibles para
escoger, incluyendo KDE - por supuesto - y las demás sesiones
instaladas en el sistema, la cuales encuentra KDM al examinar el
directorio <path>/usr/share/xsessions/</path>. Así que, si usa KDM, no
necesita modificar el fichero <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

</body>
</section>

<section id="kde_device_mounting">
<title>Configurar KDE para montar dispositivos</title>

<!-- TODO agregar el paquete pmount cuando este sea estabilizado.
          También agregar pmount al nivel de ejecución default -->

<body>

<p>
KDE le da el poder de montar dispositivos como CDROMs o llaveros USB mediante
un solo click en una interfaz gráfica. Para lograr este objetivo, necesita
que KDE se haya compilado con <c>hal</c> en su variable USE y tener además
<c>dbus</c> y <c>hal</c> instalados en su sistema. Debería
también agregar <c>dbus</c> y <c>hal</c> a su nivel de ejecución default y
agregarse como usuario perteneciente al grupo <c>plugdev</c>.
</p>

<pre caption="Configurando el montaje de dispositivos">
# <i>emerge --noreplace dbus hal</i>
# <i>rc-update add dbus default</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
<comment>Agregando &lt;usuario&gt; al grupo plugdev (Reemplace &lt;usuario&gt; con su nombre de usuario)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;usuario&gt; plugdev</i>
</pre>

<p>
También puede hacer que sus dispositivos se monten automáticamente sin
interacción alguna, tan solo necesita instalar <c>ivman</c> y añadirlo
al nivel de ejecución default.
</p>

<pre caption="Configurando el montaje automático">
# <i>emerge --noreplace ivman</i>
# <i>rc-update add ivman default</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Administrando las instalaciones de KDE</title>
<section>
<title>Múltiples Instalaciones</title>
<body>

<p>
Una peculiaridad de la forma de administrar KDE en Gentoo es que cuando aparece
una nueva serie de KDE (como la serie 3.5.X que reemplaza la serie 3.4.X), esta
será instalada junto a la antigua y no la sobreescribirá. Así que si por
ejemplo ya tenía KDE 3.4 en su sistema e instala KDE 3.5, tendrá la dos
versiones, una instalada en <path>/usr/kde/3.4/</path> y la otra en
<path>/usr/kde/3.5/</path>.
</p>

<p>
Debe mencionarse que sus configuraciones para las diferentes instalaciones de
KDE se mantendrán separadas en el directorio home. KDE 3.4 lee sus
configuraciones desde el directorio <path>/home/&lt;user&gt;/.kde3.4</path> y la
primera vez que ejecute KDE 3.5 se creará un directorio llamado
<path>/home/&lt;user&gt;/.kde3.5</path> el cual migra los ajustes del
directorio 3.4 y que luego será usado para almacenar las preferencias y datos.
</p>

<p>
Otra importante observación para tener en mente cuando esté actualizando su
instalación de KDE es que podría enfrentar problemas con las aplicaciones
externas a KDE que tenga instaladas (tales como <c>koffice</c>, <c>amarok</c>
o <c>k3b</c>) hasta que las recompile contra la nueva versión de KDE. Así que
tan pronto empiece a usar el nuevo KDE debería reinstalar dichas aplicaciones
para que queden enlazadas contra las nuevas bibliotecas.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Desinstalando versiones antiguas</title>
<body>

<p>
Tener instaladas múltiples versiones de KDE plantea el problema de cómo
borrar las antiguas cuando decidimos que no siguen siendo necesarias.
Desafortunadamente portage no ofrece soporte para desinstalar un paquete
con todas sus dependencias mediante un único comando, así que por ejemplo
si ejecuta <c>emerge --unmerge kde</c> no borrará los paquetes del kde
más reciente en su sistema.
</p>

<p>
Para borrar una instalación de KDE (por ejemplo, KDE 3.4), tienen que ser
borrados los paquetes individuales.
</p>

<pre caption="Borrando los paquetes de KDE 3.4">
# <i>emerge --unmerge =arts-3.4* =kdelibs-3.4* =kdebase-3.4* ...</i>
</pre>

<p>
Esto obviamente es muy frustrante si tiene instalados muchos paquetes de KDE.
Sin embargo, esta operación puede ser automatizada de varias formas. La
siguiente es un ejemplo.
</p>

<p>
Primero listamos todos los paquetes que queremos borrar. Usaremos el comando
<c>equery</c> para esto, el cual es parte del paquete
<c>app-portage/gentoolkit</c>:
</p>

<pre caption="Listar los paquetes a borrar">
<comment>(Lista todos los paquetes de KDE instalados)</comment>
# <i>equery list kde-base/</i>
<comment>(Lista todos los paquetes de KDE instalados y selecciona los de KDE 3.4)</comment>
# <i>equery list kde-base/ | grep 3.4</i>
</pre>

<p>
En este punto debería realizar un doble chequeo sobre la lista correspondiente
a los paquetes que deberían ser borrados del sistema. Si piensa que es correcta,
siga adelante y pase la lista al comando <c>emerge --unmerge</c>.
</p>

<pre caption="Borrando los paquetes seleccionados">
# <i>equery list kde-base/ | grep 3.4 | xargs emerge --unmerge --pretend</i>
</pre>

<p>
Revise nuevamente la salida y ejecute el mismo comando sin el parámetro
<c>--pretend</c> para iniciar el proceso de desinstalación.
</p>

<p>
Luego de haber finalizado el trabajo, el directorio <path>/usr/kde/3.4/</path>
debería contener pocos ficheros (principalmente ficheros de configuración,
portage tiene una política de nunca tocar las configuraciones). Si lo desea,
puede eliminar con seguridad el directorio <path>/usr/kde/3.4/</path> junto a
su contenido para borrar definitivamente lo que queda de KDE 3.4.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>PUF (Preguntas de Uso Frecuente/FAQ)</title>
<section>
<title>KDE es extremadamente lento durante el inicio</title>
<body>

<p>
Asegúrese de que el fichero <path>/etc/hosts</path> es correcto:
</p>

<ul>
  <li>
    Si tiene una IP fija, asegúrese de que su FQDN y el nombre de su equipo
    se mencionen en esta línea, así <c>192.168.0.10 tux.mydomain tux</c>
  </li>
  <li>
    Si tiene una IP dinámica o no tienes mas interfaces, añade el nombre de
    tu equipo después de la definición del localhost así <c>127.0.0.1
    localhost tux</c>
  </li>
</ul>

<p>
Comprueba si tienes el DMA activado para tus discos :
</p>

<pre caption="Verificando la configuración DMA">
# <i>hdparm /dev/hda</i>
<comment>(...)</comment>
using_dma       = 1 (on)
<comment>(...)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
