<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/kernel-config.xml,v 1.16 2014/05/31 20:03:13 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Kernel/Gentoo_Kernel_Configuration_Guide/es" lang="es">
<title>Guía de Configuración del Núcleo en Gentoo Linux</title>

<author title="Autor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Contribuyente">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Contribuyente">
  <mail link="jdr@xemoka.net">Justin Robinson</mail>
</author>
<author title="Contribuyente">
  <mail link="rane@gentoo.org">Łukasz Damentko</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="mcklaren@gmail.com">Manuel Peral González</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito Garcia</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este documento tiene la finalidad de presentar conceptos acerca de la
configuración manual del núcleo y detallar algunos de los problemas
de configuración más comunes.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>7</version>
<date>2013-08-18</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo ofrece dos formas para gestionar la instalación y
actualización del núcleo: la <e>automática</e> (con genkernel) y
la <e>manual</e>. Aunque el método se puede ver como
<e>más fácil</e> para el usuario, hay un gran número de razones por
las cuales una gran proporción de usuarios Gentoo escogen configurar
su núcleo manualmente: mayor flexibilidad, menor tamaño del núcleo,
tiempos de compilación más cortos, mejor experiencia didáctica,
aburrimiento severo, etc.
</p>

<p>
Esta guía no cubre la forma automática (con genkernel). Si prefiere
usar genkernel para compilar e instalar su núcleo, diríjase a la <uri
link="/doc/es/genkernel.xml">documentación de Genkernel</uri>.
</p>

<p>
Esta guía no persigue documentar el proceso de configuración manual
desde el principio hasta el final. El proceso de configuración
depende en mayor medida del sentido común y un grado de conocimiento
técnico relativamente alto acerca de su sistema. En lugar de esto,
el documento introduce los conceptos de la configuración manual y
detalla los problemas más comunes a los que se enfrentan los usuarios.
</p>

<p>
Este documento está escrito tomando en cuenta las versiones más
recientes del núcleo, para las arquitecturas de computadora más
comunes. Algunos detalles pueden ser distintos para núcleos más
antiguos o para arquitecturas más exóticas, pero la mayor parte
del contenido seguirá siendo relevante.
</p>

<p>
En este punto asumiremos que tiene las fuentes del núcleo Linux
desempaquetadas en el disco duro (usualmente en algún lugar
bajo <c>/usr/src</c>) y se supone que debe saber como entrar
en la configuración <c>menuconfig</c> y navegar a través de su
sistema de menús. Si no se encuentra ya en esta etapa, hay otros
documentos disponibles que le pueden ayudar.
</p>

<ul>
  <li>
    La <uri link="/doc/es/gentoo-kernel.xml">Guía del Núcleo</uri>
    lista los paquetes de fuentes del núcleo del que disponemos
  </li>
  <li>
    La <uri link="/doc/es/kernel-upgrade.xml">Guía de Actualización
    del Núcleo</uri> explica cómo actualizar el núcleo o cambiar de un
    núcleo a otro.
  </li>
  <li>
    El <uri link="/doc/es/handbook/index.xml">Manual Gentoo</uri>
    también cubre aspectos de la instalación del núcleo.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conceptos de Configuración</title>
<section>
<title>Lo básico</title>
<body>

<p>
El proceso general es realmente simple: se presentan una serie de
opciones categorizadas en menús individuales y submenús y entonces
se selecciona el soporte de hardware y características relevantes
del núcleo para su sistema.
</p>

<p>
El núcleo incluye una <e>configuración por defecto</e>, que es
presentada la primera vez que ejecute menuconfig sobre un conjunto
particular de fuentes. Los valores por defecto son generalmente
amplios y con sentido común, lo cual significa que la mayoría de los
usuarios solamente tendrán que hacer una pequeña cantidad de cambios a
la configuración base. Si decide desactivar una opción activada por
defecto, asegúrese de comprender exactamente qué hace esa opción y las
consecuencias de su desactivación.
</p>

<p>
Si es la primera vez que configura un núcleo Linux, debe ser algo
conservador: no sea demasiado aventuroso y mientras sea
posible, trate de no hacer demasiadas modificaciones a los valores por
defecto. También tenga en cuenta que hay ciertas partes de la
configuración que debe afinar en su sistema ¡Solo para arrancar!
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Incluidas frente a modulares</title>
<body>

<p>
La mayoría de las opciones de configuración tienen <e>tres
estados</e>: se puede evitar su construcción (N), se
pueden construir para formar parte integral (built-in)
del núcleo (Y) o construidas como un módulo (M).
Los módulos se almacenan externamente en el sistema de
ficheros, mientras que las opciones incluidas forman
parte de la propia imagen del núcleo.
</p>

<p>
Hay una diferencia importante entre opciones incluidas y
modulares: con pocas excepciones, el núcleo no hace ningún
intento de cargar módulos externos cuando haga falta (esto
se deja por cuenta del usuario). Mientras que otras partes del
sistema puedan cargar módulos bajo demanda, se recomienda que
construya las opciones de soporte de hardware y características
del núcleo incluidas. El núcleo puede entonces asegurar que la
funcionalidad y soporte de hardware estén disponibles cuando
hagan falta.
</p>

<p>
Desde luego, para algunas partes de la configuración, la
construcción integral es un requerimiento absoluto.
Por ejemplo, si su partición raíz es un sistema de archivos
<c>ext2</c>, el sistema no va a arrancar si el soporte para
ext2 se construyó como un módulo (ya que el sistema tendría
que buscar en la misma partición raíz para encontrar el módulo
ext2, pero no puede ver la partición raíz ¡hasta que tenga
cargado el módulo de soporte ext2!).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Soporte del hardware</title>
<body>

<p>
Aparte de detectar el <e>tipo de arquitectura</e> del sistema,
la herramienta de configuración no hace ningún intento para
identificar qué hardware está presente en su sistema.
Aunque hay una configuración por defecto con algo de
soporte para el hardware, es obligatorio encontrar y
seleccionar las opciones de configuración relevantes
para la configuración de hardware del sistema.
</p>

<p>
Esto simplemente requiere conocimiento de los componentes
interiores y los conectados a su computadora, o que se
identifiquen adecuadamente estos componentes.
Para la mayoría de los componentes internos, necesita
identificar el <e>chipset</e> usado por cada uno, en
lugar del nombre de mercado del producto.
</p>

<p>
Existen algunas herramientas disponibles que pueden ser de ayuda.
<c>lspci</c> (parte del paquete <c>sys-apps/pciutils</c>)
identificará su hardware PCI y AGP, incluyendo componentes
construidos en la propia placa base . <c>lsusb</c> (del
paquete <c>sys-apps/usbutils</c>) identificará los
dispositivos conectados a los puertos USB.
</p>

<p>
La situación es algo confusa por la variación de grados de
estandarización en el mundo del hardware. A no ser que haya una
verdadera desviación de las normas, los discos IDE "sencillamente
funcionarán". al igual que los teclados y ratón PS/2 o USB. Obtendrá
soporte para una pantalla básica VGA. Sin embargo, algunos
dispositivos, tales como adaptadores ethernet prácticamente no tienen
estandarización, así que tendrá que identificar el chipset ethernet y
seleccionar el soporte apropiado de hardware para la tarjeta
específica para poder obtener acceso a la red.
</p>

<p>
Además, debido a que algunas cosas apenas funcionan con la
configuración por defecto, tal vez tenga que seleccionar opciones
más especializadas para obtener el potencial pleno de su sistema. Por
ejemplo, si no activa el soporte para el chipset IDE apropiado,
los discos IDE funcionarán <e>muy</e> lentamente.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Características del Núcleo</title>
<body>

<p>
Al igual que el soporte de hardware, también hace falta pensar en
términos de las características del software requeridos del núcleo.
Un ejemplo importante de este tipo de característica es el soporte
para sistemas de ficheros: necesitará seleccionar soporte para los
sistemas de ficheros que utiliza en su disco duro al igual que
cualquier otro sistema de ficheros utilizado en almacenamiento
externo (por ejemplo, VFAT en discos flash USB).
</p>

<p>
Otro ejemplo común es la funcionalidad avanzada de redes. Si desea
hacer algún tipo de enrutamiento o trabajar con un cortafuegos,
debe asegurarse de que se incluyen las opciones relevantes de la
configuración del núcleo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Preparado?</title>
<body>

<p>
Ahora que hemos introducido los conceptos, podremos empezar a
identificar el hardware y navegar a través de los menús de
configuración, seleccionando las opciones requeridas para el
núcleo de su sistema.
</p>

<p>
El resto de esta página tratará de clarificar algunas áreas
comunes de confusión y proporcionar consejos para evitar problemas
comunes que los usuarios encuentran a menudo. ¡Buena suerte!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problemas comunes y áreas de confusión</title>

<section>
<title>Los discos SATA son SCSI</title>
<body>

<p>
La mayoría de sistemas de escritorio modernos incorporan
dispositivos de almacenamiento (discos duros y discos CD/DVD)
en un bus <uri link="http://es.wikipedia.org/wiki/SATA">
Serial ATA</uri>, en lugar del más antiguo tipo de bus
<uri link="http://es.wikipedia.org/wiki/Ata">IDE</uri>
(cable plano).
</p>

<p>
El soporte SATA en Linux está implementado en una capa llamada
<e>libata</e>, la cual se asienta debajo del subsistema SCSI.
Debido a esto, los controladores SATA se encuentran en la
sección de configuración de controladores SCSI. Además,
los dispositivos de almacenamiento se tratan como
dispositivos SCSI, lo cual significa que también se requiere
soporte para discos y cdroms SCSI. El disco duro SATA se
nombra (por ejemplo) <c>/dev/sda</c> y el disco
CD/DVD SATA se nombra (por ejemplo) <c>/dev/sr0</c>.
</p>

<p>
Aunque la mayoría de estos controladores son para dispositivos
SATA, libata no diseñó para ser específica de SATA. Todos los
controladores IDE comunes también se migrarán a libata en un
futuro cercano y en ese momento, las consideraciones mencionadas
anteriormente se podrán aplicar también a los usuarios de
dispositivos IDE.
</p>

<pre caption="Opciones de configuración para libata">
Device Drivers  ---&gt;
 SCSI device support  ---&gt;
  &lt;*&gt; SCSI device support
  &lt;*&gt;   SCSI disk support
  &lt;*&gt;   SCSI CDROM support

  SCSI low-level drivers  ---&gt;
   &lt;*&gt; Serial ATA (SATA) support
    <comment>Seleccione el chipset de las opciones listadas debajo de
    la opción anterior</comment>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Chipsets IDE y DMA</title>
<body>

<p>
A pesar de la introducción de SATA, los dispositivos IDE
todavía son muy comunes y otros dependen de ellos. IDE
es una tecnología bastante genérica y como tal, Linux soporta
casi todos los controladores IDE por defecto sin seleccionar
opciones específicas de determinados controladores.
</p>

<p>
Sin embargo, IDE es una tecnología antigua y en su
encarnación original <e>Programmed Input/Output</e>,
no logra proporcionar las tasas de transferencia
requeridas para acceso rápido a dispositivos modernos
de almacenamiento. El controlador genérico IDE está
limitado a usar el modo de transferencia PIO, lo cual
resulta en bajas tasas de transferencia y un uso
significativamente alto de la CPU mientras se
transfieren los datos desde o hacia el disco.
</p>

<p>
A menos que esté tratando con un sistema anterior a 1995,
su controlador IDE también ofrecerá soporte de un modo
alternativo de transferencia conocido como
<e>Direct Memory Access</e> (Acceso Directo a Memoria o DMA).
El modo DMA es mucho más rápido y el uso de la CPU es
prácticamente nulo mientras se efectúan las transferencias.
Si sufre de un desempeño general realmente pobre y está
utilizando un disco IDE, es muy posible que no esté usando
DMA.
</p>

<note>
Tal y como se ha mencionado anteriormente, libata está también
disponible para discos IDE. Si está usando libata, entonces todos
sus discos, incluyendo los discos IDE, deberán usar DMA. Para hacer
esto no necesita realizar más comprobaciones ni configuraciones.
</note>

<p>
Si no está utilizando libdata para sus discos IDE, entonces
necesitará comprobar que se puede utilzar DMA y activarlo.
</p>

<pre caption="Revisar si el DMA está activado en su disco IDE">
# <i>hdparm -d /dev/hda</i>

/dev/hda:
 using_dma    =  0 (off)
</pre>

<p>
Para activar DMA en dispositivos IDE, debe activar la opción
de configuración del controlador IDE.
</p>

<pre caption="Opciones de configuración para controladores IDE">
Device Drivers  ---&gt;
 ATA/ATAPI/MFM/RLL support  ---&gt;
  &lt;*&gt; ATA/ATAPI/MFM/RLL support
  &lt;*&gt;   Enhanced IDE/MFM/RLL disk/cdrom/tape/floppy support
  [*]     PCI IDE chipset support
  [*]       Generic PCI bus-master DMA support

    <comment>Seleccione el chipset de las opciones listadas debajo de
    la opción anterior</comment>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Controladores de anfitrión USB</title>
<body>

<p>
<uri link="http://es.wikipedia.org/wiki/USB">USB</uri> es un bus
ampliamente adoptado para conectar periféricos externos a la
computadora. Una de las razones del éxito de USB es que es un
protocolo estandarizado. Sin embargo, los <e>dispositivos
controladores de anfitrión</e> (HCDs) implementados en la
computadora anfitriona varían un poco. Hay tres tipos:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>UHCI</c> es el Interfaz Universal Controlador de Anfitriones
    (Universal Host Controller Interface). Ofrece soporte para USB 1.1
    y normalmente se encuentra en placas base con un chipset VIA o
    Intel.
  </li>
  <li>
    <c>OHCI</c> es el Interfaz Abierto Controlador de Anfitriones
    (Open Host Controller Interface). Ofrece soporte para USB 1.1
    y normalmente se encuentra en placas base con un chipset Nvidia
    o SiS.
  </li>
  <li>
    <c>EHCI</c> es el Interfaz Controlador de Anfitriones Extendido
    (Extended Host Controller Interface). Es el único controlador de
    anfitriones común que soporta USB 2.0 y se puede encontrar
    normalmente en cualquier computador que soporte USB 2.0.
  </li>
</ul>

<p>
La mayoría de los sistemas tendrán uno de los dos tipos de interfaz: EHCI
(USB 2.0) además de UHCI o OHCI (USB 1.1). Es importante que
selecciones ambos tipos presentes en su sistema. Mientras que todos
los dispositivos USB 2.0 son compatibles con USB 1.1, una gran
proporción de dispositivos USB (aún los que se fabrican actualmente)
están basados en el interfaz USB 1.1 - ¿Porqué un ratón USB podría
necesitar más que 1,5mbit/sec?
</p>

<p>
Si no selecciona las opciones relevantes que corresponde a los tipos
de HCD USB disponibles en su sistema, podría obtener puertos USB
'muertos': se enchufa un dispositivo, pero no recibe energía ni
ni responde de forma alguna.
</p>

<p>
Un excelente truco consiste en utilizar <c>lspci</c> (del paquete
<c>sys-apps/pciutils</c>) que hace que sea relativamente sencillo
detectar los HCDs que están disponibles en su sistema. Sin tener en
cuenta el controlador FireWire que también aparece, es sencillo
determinar que mi sistema requiere soporte OHCI y EHCI:
</p>

<pre caption="Usar lspci para detectar el tipo de HCD">
# <i>lspci -v | grep HCI</i>
00:02.0 USB Controller: nVidia Corporation CK804 USB Controller (rev a2) (prog-if 10 <i>[OHCI]</i>)
00:02.1 USB Controller: nVidia Corporation CK804 USB Controller (rev a3) (prog-if 20 <i>[EHCI]</i>)
01:0b.0 FireWire (IEEE 1394): Agere Systems FW323 (rev 61) (prog-if 10 [OHCI])
</pre>

<pre caption="Configuración de HCDs USB">
Device Drivers  ---&gt;
 USB support  ---&gt;
  &lt;*&gt; Support for Host-side USB
  ---   USB Host Controller Drivers
  &lt;*&gt;   EHCI HCD (USB 2.0) support
  &lt;*&gt;   OHCI HCD support
  &lt;*&gt;   UHCI HCD (most Intel and VIA) support
  <comment>Selecciones los HCD presentes en su sistema, o los 3 si no está seguro.</comment>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Sistemas Multiprocesador, Hyper-Threading y de Múltiples Núcleos</title>
<body>

<p>
Muchos sistemas usan procesadores múltiples, aunque no siempre en
maneras inmediatamente obvias.
</p>

<ul>
  <li>
    Muchas CPUs de Intel soportan una tecnología que ellos llaman <uri
    link="http://es.wikipedia.org/wiki/Hyperthreading">hyper-threading</uri>,
    que hace que el sistema vea la CPU como si fueran dos procesadores
    <e>lógicos</e>.
  </li>
  <li>
    Actualmente, la mayoría de las CPUs Intel/AMD contienen varios
    procesadores físicos dentro del mismo chip. Se conocen como
    procesadores
    <uri link="http://es.wikipedia.org/wiki/Procesador_multin%C3%BAcleo">
    multinúcleo</uri>.
  </li>
  <li>
    Algunos sistema de alto desempeño tienen de hecho múltiples
    procesadores físicos instalados en placas base especializadas
    para proporcionar un aumento de desempeño significativo sobre un
    sistema con <e>un procesador</e>. Probablemente sabrá si tiene uno
    de estos sistemas, ya que no son nada baratos.
  </li>
</ul>

<p>
En todos estos casos debe seleccionar las opciones apropiadas del
núcleo para obtener el rendimiento óptimo con estas configuraciones.
</p>

<pre caption="Configuración para multi-procesamiento">
Processor type and features  ---&gt;
 [*] Symmetric multi-processing support
 <comment>Seleccione la opción anterior si está en cualquier tipo de sistema multi-procesador</comment>
 [*]   SMT (Hyperthreading) scheduler support
 <comment>Seleccione la opción anterior si está usando una CPU Intel con Hyper-Threading</comment>
 [*]   Multi-core scheduler support (NEW)
 <comment>Seleccione la opción anterior si la CPU es de múltiples núcleos</comment>
Power management and ACPI options  ---&gt;
 [*] ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) Support
 <comment>La opción anterior no solo habilita características de gestión de
 energía, además podría ser un requisito para que todas las CPUs de su sistema
 estén disponibles</comment>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Soporte para memoria alta en x86</title>
<body>

<p>
Debido a limitaciones en el espacio de direcciones de 32 bits de la
arquitectura x86, un núcleo con la configuración por defecto solo
puede soportar hasta 896mb RAM. Si su sistema tiene más memoria, solo
serán visibles los primeros 896mb, a no ser que active el soporte para
memoria alta.
</p>

<note>
Esta limitación es específica a la arquitectura x86 (IA32). Las demás
arquitecturas soportan naturalmente grandes cantidades de memoria, sin
requerir afinamientos en la configuración.
</note>

<p>
El soporte para la memoria alta no está activado por defecto porque
introduce un pequeño costo en términos de rendimiento. No se distraiga
por esto, ¡Esta carga es insignificante en comparación con el aumento
del rendimiento por disponer de la memoria adicional!
</p>

<pre caption="Activar el soporte para memoria alta en un x86">
Processor type and features  ---&gt;
 High Memory Support  ---&gt;
  (X) 4GB
  ( ) 64GB
  <comment>Escoja la opción de 4GB, a no ser que tenga más que 4GB de memoria RAM.</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="shorthand">
<title>Notación corta para la configuración del núcleo</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Cuando lea sobre las configuraciones del núcleo, verá a menudo que los
ajustes se describen como <c>CONFIG_&lt;algo&gt;</c>. Esta notación corta
es lo que realmente utiliza internamente el núcleo, y es lo que se
indica en el fichero de configuración del núcleo (bien esté en
<path>/usr/src/linux/.config</path> o en el fichero autogenerado
<path>/proc/config.gz</path>). Desde luego, el hecho de utilizar la
notación corta no sería muy útil si no se puede traducir a la
localización real en la configuración del núcleo. Afortunadamente, la
herramienta <c>make menuconfig</c> le permite hacer precisamente esto.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Traducir CONFIG_FOO a la localización real de la configuración</title>
<body>

<p>
Suponga que necesita habilitar <c>CONFIG_TMPFS_XATTR</c>, lance el menú
de configuración del núcleo (<c>make menuconfig</c>) y teclee <c>/</c>.
Esto abrirá la caja de búsqueda. En esta caja, escriba
<c>CONFIG_TMPFS_XATTR</c> (puede incluso omitir la parte <c>CONFIG_</c>).
El siguiente listado de código muestra el resultado de esta búsqueda.
</p>

<pre caption="Resultado de buscar CONFIG_TMPFS_XATTR">
Symbol: TMPFS_XATTR [=n]
Type  : boolean
Prompt: Tmpfs extended attributes
  Defined at fs/Kconfig:138
  Depends on: TMPFS [=y]
  Location:
    -> File systems
      -> Pseudo filesystems
        -> Virtual memory file system support (former shm fs) (TMPFS [=y])
  Selected by: TMPFS_POSIX_ACL [=n] &amp;&amp; TMPFS [=y]
</pre>

<p>
Esta salida muestra cantidad de información interesante.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Entrada</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Symbol: TMPFS_XATTR [=n]</ti>
  <ti>
    Esto identifica la entrada de la configuración del núcleo que está
    buscando. También le indica que el ajuste <e>no está habilitado</e>
    actualmente ([=n]).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Type: boolean</ti>
  <ti>
    El ajuste que buscó es un booleano (lo que significa que puede
    habilitarlo o deshabilitarlo). Algunos ajustes son números o cadenas
    de caracteres.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Prompt: Tmpfs extended attributes</ti>
  <ti>
    Este es el texto que encontrará en <c>make menuconfig</c> y como tal,
    es la entrada que estaba buscando en un formato que es más fácil de
    leer por los humanos.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Depends on: TMPFS [=y]</ti>
  <ti>
    Antes de que pueda ver esta entrada, necesitará tener habilitado el
    ajuste <c>CONFIG_TMPFS</c>. En este caso, esto ya se ha realizado (de
    ahí el [=y]), sin embargo, si este no es el caso, necesitará en primer
    lugar buscar (y habilitar) <c>CONFIG_TMPFS</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Location: ...</ti>
  <ti>
    Esta es la localización en la estructura <c>make menuconfig</c> en la
    cual se puede encontrar el ajuste. Recuerde, el ajuste que está buscando
    es <e>Tmpfs extended attributes</e>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Selected by: TMPFS_POSIX_ACL [=n] &amp;&amp; TMPFS [=y]</ti>
  <ti>
    Si los ajustes descritos aquí están ambos habilitados (en nuestro caso,
    el primero no lo está), entonces, <c>CONFIG_TMPFS_XATTR</c> se activará
    automáticamente y no podrá deshabilitarlo.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Con esta información, debería poder traducir cualquier requerimiento
<c>CONFIG_*</c> que se encuentre. Resumiendo, esto significa que:
</p>

<ol>
  <li>necesita habilitar los ajustes en el campo <e>Depends on</e></li>
  <li>navegar a dónde le indique <e>Location:</e></li>
  <li>activar el valor indicado por <e>Prompt:</e></li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Otra documentación sobre la configuración del núcleo</title>
<section>
<body>

<p>
Hasta ahora solamente hemos discutido conceptos generales y problemas
específicos relacionados con la configuración del núcleo, sin entrar
en detalles precisos (¡Estos detalles están para que los descubra!).
Sin embargo, otras partes de la documentación Gentoo proporcionan
detalles especializados para la materia que nos ocupa.
</p>

<p>
Puede encontrar estos documentos útiles a la hora de configurar
áreas específicas, pero si es un principiante en la configuración del
núcleo, no sea demasiado aventurado. Comience echando a andar un
sistema básico ya que siempre puede volver más tarde para agregar
soporte para audio, impresión, etc.
</p>

<ul>
  <li>
    En el <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/ALSA"> artículo sobre
    ALSA</uri> se detallan las opciones de configuración necesarias
    para dar soporte a una tarjeta de sonido. Observe que ALSA es una
    excepción al esquema de no construir las cosas como módulos:
    ALSA es de hecho más sencillo de configurar cuando los componentes
    son modulares.
  </li>
  <li>
    El artículo wiki
    <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Bluetooth">Bluetooth</uri>
    (en inglés), detalla las opciones que necesita para utilizar
    dispositivos bluetooth en su sistema.
  </li>
  <li>
    La <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/IPv6_router_guide/es">
    Guía del enrutador IPv6 en Gentoo</uri> describe cómo configurar
    el núcleo para enrutar usando el esquema de direccionamiento de
    redes de próxima generación.
  </li>
  <li>
    Si va a usar el manejador gráfico propietario de nVidia para
    obtener mejor rendimiento gráfico 3D, la <uri
    link="https://wiki.gentoo.org/wiki/NVidia/nvidia-drivers">
    Guía nVidia</uri> muestra las opciones que deben y no deben
    seleccionarse en el sistema.
  </li>
  <li>
    Entre otras cosas, la <uri
    link="/doc/es/power-management-guide.xml">Guía de Administración
    de Energía</uri> explica la configuración del núcleo para ajustar
    la frecuencia de la CPU y para activar la funcionalidad de
    suspensión e hibernación.
  </li>
  <li>
    Si trabaja con un sistema PowerPC, el <uri
    link="/doc/es/gentoo-ppc-faq.xml">PUF (FAQ) PPC</uri> tiene
    algunas secciones acerca de la configuración del núcleo.
  </li>
  <li>
    La <uri link="/doc/es/printing-howto.xml">Guía de Impresión
    Gentoo</uri> lista las opciones del núcleo necesarias para
    soportar la impresión en Linux.
  </li>
  <li>
    La <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/USB/HOWTO">Guía
    USB</uri> detalla la configuración necesaria para utilizar
    dispositivos USB comunes como teclados y ratones,
    dispositivos de almacenamiento e impresoras.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Solución de problemas</title>
<section>
<title>Cambios de configuración que no tienen efecto</title>
<body>

<p>
Es muy común que los usuarios hagan algún cambio de configuración,
pero que comenten un pequeño error en el proceso a partir de este
punto. Arrancan con una imagen del núcleo que no es la que se
acaba de configurar, observan que el problema que intentaban
solucionar todavía está ahí y concluyen que el cambio de
configuración no era la solución del problema.
</p>

<p>
El proceso de compilar e instalar núcleos está fuera del
alcance de este documento, debe echar un vistazo a la <uri
link="/doc/es/kernel-upgrade.xml">Guía de Actualización del
Núcleo</uri> para orientación general. En pocas palabras, el
proceso consiste en configurar, compilar, montar /boot (si no
está montada ya), copiar la nueva imagen del núcleo y reiniciar
el sistema. Si se salta algunos de estos pasos finales, ¡Los
cambios realizados no tendrán efecto!
</p>

<p>
Es posible verificar que el núcleo con el que arrancó es el
mismo que el núcleo compilado en el disco duro examinando la
fecha y hora de la compilación. Asumiendo que su arquitectura
es x86 y las fuentes del núcleo están instaladas en
<path>/usr/src/linux</path>:
</p>

<pre caption="Verificar si arrancó del núcleo modificado">
# <i>uname -v</i>
#4 SMP PREEMPT Sat Jul 15 08:49:26 BST 2006
<comment>La orden anterior muestra la fecha y hora en que se compiló el núcleo que ha arrancado.</comment>

# <i>ls -l /usr/src/linux/arch/i386/boot/bzImage</i>
-rw-r--r-- 1 dsd users 1504118 Jul 15 08:49 /usr/src/linux/arch/i386/boot/bzImage
<comment>La orden de arriba muestra la fecha y la hora en que se compiló por última vez la imagen del núcleo en su disco duro.</comment>
</pre>

<p>
Si las horas de las dos órdenes anteriores difieren en más de dos
minutos, indica que ha ocurrido un error en la reinstalación del
núcleo y que ¡No ha arrancado con la imagen del núcleo que creía!
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Los módulos no se cargan automáticamente</title>
<body>

<p>
Como mencionamos antes en este documento, el sistema de
configuración del núcleo experimenta un gran cambio en
su comportamiento cuando se selecciona la compilación de
un componente como módulo (M) en vez de integrarlo (Y).
Vale la pena repetir esto porque muchos usuarios caen
en esta trampa.
</p>

<p>
Cuando se selecciona un componente como integrado, el código
forma parte de la imagen del núcleo (bzImage). Cuando el núcleo
necesita utilizar ese componente lo puede inicializar y cargar
automáticamente sin intervención por parte del usuario.
</p>

<p>
Cuando se selecciona un componente como módulo, el código
se construye como un archivo de módulo del núcleo aparte
instalado en el sistema de ficheros. En general, cuando
el núcleo necesita usar ese componente, ¡No puede!
Con algunas excepciones, el núcleo no hace esfuerzo alguno
para cargar estos módulos. Esa tarea queda en manos del usuario.
</p>

<p>
De manera que si construye el soporte para la tarjeta de red como
un módulo y no tiene acceso a la red, es probable que el módulo
no se haya cargado. Debe hacerlo manualmente o configurar su
sistema para cargarlo automáticamente al arrancar.
</p>

<p>
A menos que tenga razones para hacerlo de otra manera,
ahórrese algo de tiempo construyendo estos componentes
de manera integrada en la imagen del núcleo, para que
éste pueda hacer todo de forma automática.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
