<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/lvm2.xml,v 1.26 2014/08/08 15:39:38 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/LVM/es" lang="es">
<title>Instalación de LVM2 en Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="avi@CFFtechnologies.com">Avi Schwartz</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="funky@knobotech.com">Funky</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="mcklaren@gmail.com">Manuel Peral González</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Esta guía describe cómo configurar su máquina Gentoo para utilizar el
Administrador de Volúmenes Lógico (Logical Volume Manager), versión 2
(LVM2).
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>9</version>
<!-- Last content edit: 2013-01-20 -->
<date>2013/07/23</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Esta guía está basada en un ejemplo que usa dos discos duros
SATA. Significa que probablemente tendrá que cambiar el disco, los
nombres y los tamaños de las particiones según su configuración y sus
propias necesidades.
</p>

<warn>
No es la intención que este documento sea un tutorial de LVM2. Servirá
como información suplementaria al procedimiento de instalación de
Gentoo, tal como se describe en la <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1">Parte 1 del
Manual</uri>. Asegúrese de <e>leer</e> el Manual de Instalación
<e>antes</e> de comenzar el proceso de instalación.
</warn>

<note>
Para un HOWTO completo acerca de LVM, navegue a
<uri>http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO</uri>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Requisitos iniciales</title>
<body>

<p>
Si va a hacer una instalación desde cero, hará falta usar un CD del
cual pueda arrancar que soporte LVM2, tal como el CD de Instalación
Gentoo. Puede encontrar el CD de Instalación para la plataforma x86 en
nuestros <uri link="/main/en/mirrors.xml">servidores espejo</uri> bajo
<path>/releases/x86/current/installcd</path>. Tal vez estén soportadas
otras plataformas también.
</p>

<p>
Si instala LVM2 en un sistema existente con espacio de sobra en disco
duro, tendrá que activar el módulo LVM2 (<path>dm-mod</path>) en el
núcleo. Este módulo está disponible en <path>gentoo-sources</path>. La
compilación del núcleo y la puesta en marcha de LVM2 se describen
más adelante en esta misma guía.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Las particiones</title>
<body>

<p>
Nuestro sistema de ejemplo tiene dos discos duros SATA y serán
particionados de la siguiente manera:
</p>

<ul>
  <li>/dev/sda1  --  /boot</li>
  <li>/dev/sda2  --  partición de intercambio (swap)</li>
  <li>/dev/sda3  --  /</li>
  <li>/dev/sda4  --  Será usado por LVM2</li>
  <li>/dev/sdb1  --  Será usado por LVM2</li>
</ul>

<impo>
Tenga cuidado con los nombres de las particiones, ya que es fácil
confundir las a y las b, y los números de las particiones. Un
movimiento en falso y podemos borrar la partición equivocada. ¡Está
advertido!
</impo>

<p>
OK, hora de comenzar ...
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación</title>
<section>
<body>

<p>
Siga el manual con los siguientes cambios en el capítulo <e>4.
Preparar los discos</e>:
</p>

<p>
Use <c>fdisk</c> como dice el Manual, pero use el esquema de
particiones antes mencionado como ejemplo. Acuérdese que este es solo
<e>un ejemplo</e>, adáptelo según sus necesidades.
</p>

<p>
Cree una pequeña partición física para <path>/boot</path> (sda1). En
este ejemplo, <path>/boot</path> no será gestionado por LVM2. Esta
partición contendrá el gestor de arranque y el/los núcleo(s). 64MB
deben ser suficientes para varias generaciones de núcleos.
</p>

<p>
Cree una partición de intercambio (sda2).
</p>

<p>
Cree una partición raíz / (sda3). Si le interesa intentar colocar su
partición raíz bajo control de LVM (cosa que no recomendamos), vea la
sección de recursos al final de esta guía para un enlace a un
mini-howto acerca de cómo hacer esto. La partición raíz no requiere
ser grande si decide mantener los directorios <path>/opt /usr /home
/var</path> y <path>/tmp</path> en un grupo de volúmenes (vg) LVM2. En
este caso, 1GB debería ser suficiente. Observer sin embargo que,
is tiene <path>/usr</path> o <path>/var</path> en un grupo de
volúmenes LVM2, necesitará iniciar el sistema con un initramfs.
</p>

<note>
<b>No</b> recomendamos colocar los siguientes directorios en una
partición LVM2: <path>/etc</path>, <path>/lib</path>,
<path>/mnt</path>, <path>/proc</path>, <path>/sbin</path>,
<path>/dev</path> y <path>/root</path>. De esta manera podrá ingresar
a su sistema (que aunque estuviese incompleto, sería utilizable como
root) si ocurriese algún desastre. Además, deberá excluir
<path>/usr</path> y <path>/var</path> de LVM2 si no quiere
iniciar con un initramfs.
</note>

<p>
Asumiendo que las particiones <path>/boot</path>, de intercambio y
raíz no usan el disco físico completo, cree una cuarta partición y
asígnele el tipo 8e (Linux LVM). Si tiene más de un disco físico que
quiera usar con LVM, cree una partición en cada uno y asígneles el
mismo tipo (8e).
</p>

<note>
Teniendo en cuenta el tamaño enorme de los discos duros actuales,
podría considerar dividir el disco en particiones más pequeñas en vez
de crear una sola partición enorme para agregarla a un grupo de
volúmenes LVM2 en un solo bloque. Después de todo, LVM2 permite
aumentar fácilmente el tamaño de los volúmenes. Esto puede dejarle
particiones no asignadas que pueda usar fuera del control de un grupo
LVM2. Un consejo, no use su espacio de disco hasta que sepa que lo
necesite. Como ejemplo, podemos citar un colaborador que subdividió su
disco duro de 160&nbsp;Gb en 8 particiones de 20&nbsp;Gb c/u.
</note>

<p>
Cree los sistemas de archivos en <path>/dev/sda1</path> y
<path>/dev/sda3</path>, además cree y active la partición de
intercambio en <path>/dev/sda2</path> tal como se describe en el
manual.
</p>

<p>
Arranque el servicio lvm.
</p>

<pre caption="Arrancar el servicio lvm">
# <i>rc-config start lvm</i>
</pre>

<p>
Se recomienda añadir el servicio lvm al nivel de ejecución boot. De esta
forma, se activará LVM2 cada vez que se arranque el sistema.
</p>

<pre caption="Añadir lvm al nivel de ejecución por defecto">
# <i>rc-config add lvm boot</i>
</pre>

<p>
Antes de realizar la exploración y activación del LVM, querrá editar
el archivo <path>/etc/lvm/lvm.conf</path> para excluir algunos
dispositivos. LVM realizará de forma predeterminada la exploración de
todos los dispositivos, incluso de su lector de CD-ROM, lo cual puede
generar mensajes de error. En el siguiente ejemplo, la línea que
permite la exploración de todos los dispositivos es reemplazada por
una que rechaza todos los dispositivos con excepción de nuestros dos
discos duros SATA.
</p>

<pre caption="Activar LVM">
<comment>
(Evitar explorar todos los dispositivos salvo nuestros discos duros)
</comment>
# <i>nano -w /etc/lvm/lvm.conf</i>
<comment>(Busque la siguiente línea)</comment>
    filter = [ "a/.*/" ]
<comment>
(Reemplácela con la siguiente para explorar /dev/sda y /dev/sdb y
rechazar cualquier otra cosa)
</comment>
    filter = [ "a|/dev/sd[ab]|", "r/.*/" ]
<comment>(Guarde el archivo y salga de nano)</comment>
# <i>vgscan</i>
  Reading all physical volumes.  This may take a while...
  No volume groups found
<comment>
(Haga disponible otros grupos de volúmenes previamente configurados)
</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>

<p>
Prepare las particiones.
</p>

<pre caption="Preparar las particiones">
# <i>pvcreate /dev/sda4 /dev/sdb1</i>
  No physical volume label read from /dev/sda4
  Physical volume "/dev/sda4" successfully created
  No physical volume label read from /dev/sdb1
  Physical volume "/dev/sdb1" successfully created
</pre>

<p>
Configure un grupo de volúmenes. Este es el resultado de combinar
varias unidades físicas en un único dispositivo lógico.
</p>

<p>
En nuestro ejemplo, <path>/dev/sda1</path>, <path>/dev/sda2</path> y
<path>/dev/sda3</path> son las particiones <path>/boot</path>, de
intercambio y raíz, por lo que necesitamos combinar
<path>/dev/sda4</path> y <path>/dev/sdb1</path>. Esto se puede hacer
con una sola orden, pero como es un ejemplo didáctico, crearemos un
grupo de volúmenes y luego lo aumentaremos.
</p>

<pre caption="Crear y aumentar un grupo de volúmenes">
<comment>(Cree un grupo de volúmenes llamado vg)</comment>
# <i>vgcreate vg /dev/sda4</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument <comment>(Ignore esta advertencia)</comment>
  Volume group "vg" successfully created
<comment>(Aumente el tamaño de un grupo de volúmenes existente)</comment>
# <i>vgextend vg /dev/sdb1</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument
<comment>(Ignore esta advertencia nuevamente y más adelante también)</comment>
  Volume group "vg" successfully extended
</pre>

<p>
Cree los volúmenes lógicos. Estos son el equivalente a una partición
creada con fdisk en un ambiente sin LVM2. En nuestro ejemplo,
crearemos las siguientes particiones:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Directorio</th>
  <th>Tamaño</th>
</tr>
<tr>
  <ti>/usr</ti>
  <ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/home</ti>
  <ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/opt</ti>
  <ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/var</ti>
  <ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/tmp</ti>
  <ti>2 GB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Como usaremos LVM2, no nos preocuparemos mucho acerca de los tamaños
de las particiones, ya que las podemos aumentar a voluntad.
</p>

<note>
Como comenta Terje Kvernes, es más fácil aumentar el tamaño de una
partición que reducirla, de manera que tal vez quiera empezar con
particiones más pequeñas y aumentarlas según lo requerido.
</note>

<pre caption="Crear y aumentar los volúmenes lógicos">
# <i>lvcreate -L10G -nusr  vg</i>
  Logical volume "usr" created <comment>(Los mensajes adicionales
  similares no los mostramos)</comment>
# <i>lvcreate -L5G  -nhome vg</i>
# <i>lvcreate -L5G  -nopt  vg</i>
# <i>lvcreate -L10G -nvar  vg</i>
# <i>lvcreate -L2G  -ntmp  vg</i>
<comment>(Como ejemplo, aumentemos un volumen lógico en 5 Gbytes)</comment>
# <i>lvextend -L+5G /dev/vg/home</i>
</pre>

<p>
Cree los sistemas de archivos en los volúmenes lógicos de la misma
forma que lo haría en una partición regular. Usamos ext3 en los
volúmenes lógicos, pero cualquier sistema de archivos escogido
servirá:
</p>

<pre caption="Crear los sistemas de archivos">
# <i>mke2fs -j /dev/vg/usr</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/home</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/opt</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/var</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/tmp</i>
</pre>

<p>
Monte sus particiones como dice el Manual y monte los volúmenes
lógicos LVM2 como si fuesen particiones. Reemplace el
<path>/dev/sdxx</path> de costumbre con
<path>/dev/vg/nombre_del_volumen_lógico</path>.
</p>

<pre caption="Montar sus volúmenes lógicos">
<comment>(Asegúrese de montar primero su partición raíz, tal como
aparece en el Manual)</comment>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/vg/usr /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/vg/home /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mount /dev/vg/opt /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/vg/var /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/tmp</i>
# <i>mount /dev/vg/tmp /mnt/gentoo/tmp</i>
</pre>

<note>
El resto de la instalación es prácticamente igual, así que no la
repetiremos. Solo le diremos dónde están las diferencias.
</note>

<p>
Al configurar su núcleo, asegúrese que soporte LVM2. Seleccione
el módulo LVM2 de la siguiente manera:
</p>

<pre caption="Seleccionar el módulo LVM2 en el núcleo linux">
Device Drivers  ---&gt;
 Multiple devices driver support (RAID and LVM) ---&gt;
   [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
   &lt; &gt;   RAID support
   &lt;M&gt;   Device mapper support
</pre>

<p>
El módulo compilado se llama <path>dm-mod.ko</path>
</p>

<p>
Además, construya un initramfs si <path>/usr</path> o
<path>/var</path> están en particiones LVM. No olvide editar la
configuración del gestor de arranque para iniciar el sistema con el
initramfs y agregue <c>dolvm</c> como parámetro de inicio.
</p>

<pre caption="Construir un initramfs">
# <i>emerge genkernel</i>
# <i>genkernel --lvm --install initramfs</i>
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
<comment>(...)</comment>
title Gentoo Linux
root (hd0,0)
kernel /kernel-3.2.2-gentoo-r5 root=/dev/sda1 <i>dolvm</i>
<i>initrd /initramfs-genkernel-x86_64-3.2.2-gentoo-r5</i>
</pre>

<p>
Ahora instale el paquete lvm2.
</p>

<impo>
Verifique que el enlace simbólico <path>/usr/src/linux</path> apunte a
las fuentes de núcleo que está usando porque el ebuild de lvm2 depende
del ebuild del mapeador de dispositivos que a su vez revisará la
presencia del archivo de fuentes requerido en
<path>/usr/src/linux/include/linux</path>.
</impo>

<pre caption="Instalar vía emerge el paquete LVM2">
# <i>emerge lvm2</i>
</pre>

<p>
Edite <path>/etc/lvm/lvm.conf</path> tal como se describe <uri
link="#doc_chap2_pre2">previamente</uri>. El archivo que editó antes
es parte de su entorno de instalación y desaparecerá luego del
siguiente reinicio del sistema. Esta vez, edite el archivo verdadero
dentro de su nueva instalación de Gentoo.
</p>

<p>
Al editar su archivo <path>/etc/fstab</path>, siga el Manual y agregue
sus volúmenes como lo requiera. Una vez más, algunas líneas como
ejemplo:
</p>

<pre caption="Extracto del /etc/fstab">
/dev/sda1     /boot   ext3    noauto,noatime 1 2
/dev/sda2     none    swap    sw             0 0
/dev/sda3     /       ext3    noatime        0 1
# Volúmenes lógicos
/dev/vg/usr   /usr    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/home  /home   ext3    noatime        0 2
/dev/vg/opt   /opt    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/var   /var    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/tmp   /tmp    ext3    noatime        0 2
</pre>

<p>
Al llegar al final de la parte de instalación del Manual, no se olvide
desmontar todos los volúmenes lógicos también y para finalizar,
ejecute la siguiente orden antes de reiniciar:
</p>

<pre caption="Cerrar operaciones del LVM2">
# <i>vgchange -a n</i>
</pre>

<p>
Reinicie su máquina y todas las particiones deberán estar montadas y
visibles.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Continuar luego de reiniciar</title>
<section>
<body>

<p>
Si interrumpió la instalación de Gentoo en cierto punto y quiere
continuar, primero necesita crear los nodos de los dispositivos de
volumen:
</p>

<pre caption="Reactivar los volúmenes">
# <i>vgscan --mknodes</i>
</pre>

<p>
En cambio en los CDs de Instalación con herramientas no tan actuales
puede que sea necesario reactivar los volúmenes:
</p>

<pre caption="Reactivar los volúmenes">
<comment>(Primero desactive todos los volúmenes)</comment>
# <i>vgchange -a n</i>
<comment>(Exporte todos los volúmenes)</comment>
# <i>vgexport -a</i>
<comment>(Importe todos los volúmenes)</comment>
# <i>vgimport -a</i>
<comment>(Reactive todos los volúmenes)</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    La <uri link="http://sources.redhat.com/lvm2">página oficial
    LVM2</uri>
  </li>
  <li>
    El <uri link="http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO">Howto LVM</uri>
  </li>
  <li>
    Artículos de Daniel Robbins sobre LVM para DeveloperWorks de IBM:
    <uri link="/doc/es/articles/lvm-p1.xml">Parte 1</uri> y <uri
    link="/doc/es/articles/lvm-p2.xml">Parte 2</uri>
  </li>
  <li>
    ¿Cómo arrancar su sistema de archivos raíz desde LVM1? (How to
    boot your root FS off of LVM1):
    <uri>
    http://www.the-infinite.org/archive/docs/lvm/howto-boot-off-root-lv.txt
    </uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Agradecimientos</title>
<section>
<body>

<p>
Gracias a <mail link="bangert@gentoo.org">Thilo Bangert</mail>
y <mail link="terjekv@math.uio.no">Terje Kvernes</mail> por su ayuda
y comentarios sobre este documento.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
