<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/migration-to-2.6.xml,v 1.10 2006/04/06 00:39:23 yoswink Exp $ -->

<guide link="/doc/es/migration-to-2.6.xml" lang="es">

<title>La guía completa Gentoo de migración al kernel Linux 2.6</title>

<author title="Autor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="sergey_zlodey@mail.ru">Sergey Galkin</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Editor">
        <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
 </author>
<author title="Traductor">
    <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>

<abstract>
Este documento le asistirá en el proceso de migrar del núcleo Linux 2.4
a Linux 2.6, de devfs a udev, de OSS a ALSA y de LVM a LVM2.
</abstract>

<version>0.2.12</version>
<date>2005-10-06</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>

<section>
<title>¿Qué hay de nuevo en Linux 2.6?</title>
<body>

<p>
Esta pregunta no tiene respuesta fácil. Linux 2.6 es el resultado de
más de 2 años de rápido desarrollo y estabilización de nuevas
características. Es estructuralmente muy diferente a su contraparte
versión 2.4. Algunos de los cambios más importantes están listados a
continuación:
</p>

<ul>
  <li>
    Mejoras en el planificador de tareas (scheduler) y por ende la
    interactividad: se siente mucho más suave en sistemas de
    escritorio y aguanta mucho mejor bajo carga que el núcleo 2.4
  </li>
  <li>
    Escalabilidad: Linux ahora escala mucho mejor, hacia arriba y
    hacia abajo, en sistemas pequeños o embebidos y en sistemas con
    muchos procesadores
  </li>
  <li>
    Rendimiento: Se ha mejorado notoriamente el rendimiento efectivo de
    aplicaciones comunes
  </li>
  <li>
    Soporte de hardware: Linux ahora soporta muchas más arquitecturas
    y dispositivos de hardware out-of-the-box que cualquier otro sistema
    operativo.
  </li>
</ul>

<p>
Joseph Pranevich ha escrito (en inglés) un documento muy detallado <uri
link="http://www.kniggit.net/wwol26.html">The Wonderful World Of Linux
2.6</uri>, el cual tal vez le interese leer. Si está interesado en más
detalles técnicos, puede referirse a <uri
link="http://www.codemonkey.org.uk/docs/post-halloween-2.6.txt">El
documento post-halloween</uri>, pero tenga en cuenta que ya está algo
desactualizado.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo y 2.6</title>
<body>

<p>
A partir de la versión 2005.0 de Gentoo Linux, el núcleo por defecto es el más
reciente de la serie 2.6. El perfil predeterminado del sistema se escoge desde
<path>/etc/make.profile</path> que en la versión 2005.0 o superior debería ser
un enlace simbólico a
<path>/usr/portage/profiles/default-linux/x86/2005.0</path>
bajo el cual se toman en cuenta importantes ajustes de configuración.
</p>

<p>
Si está usando un perfil 2.4, por favor cámbielo a uno que soporte el núcleo
2.6 como se muestra a continuación:
</p>

<pre caption="Cambiando su perfil">
# <i>rm -f /etc/make.profile</i>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/x86/2005.1 /etc/make.profile</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué es udev?</title>
<body>

<p>
En el pasado, Gentoo ha instruido a sus usuarios que utilicen
<e>devfs</e> para manejar el directorio <path>/dev</path>, que
contiene una serie de interfaces de dispositivos que permiten que las
aplicaciones del sistema se comuniquen con el hardware (a través del
núcleo).</p>

<p>
Mientras que <e>devfs</e> es un buen concepto, tiene algunos problemas
internos y ha sido eliminado por completo de las fuentes estables
a partir de 2.6.13.
</p>

<p>
<e>udev</e> es una manera nueva de manejar los nodos correspondientes
a dispositivos. Resuelve problemas inherentes a manejadores de
dispositivos anteriores y además trata de resolver algunos otros
problemas.
</p>

<p>
Tal vez lo anterior no signifique mucho, pero no tema, los
desarrolladores que tan duro trabajan se han esforzado en hacer que la
migración desde devfs sea muy fácil.
Por favor lea la <uri link="/doc/es/udev-guide.xml">Guía udev en Gentoo</uri>
para mayor información en relación a esto.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué es ALSA?</title>
<body>

<p>
Con Linux 2.4 es probable que haya usado los drivers del OSS (open
sound system, sistema de sonido abierto) para potenciar su tarjeta de
sonido. El OSS ha sido reemplazado por unos drivers nuevos y
mejores: ALSA.
</p>

<p>
ALSA, que significa Advanced Linux Sound Architecture, o Arquitectura
de Sonido Avanzado para Linux, es un nuevo conjunto de drivers de sonido con
una API nueva y mejor presente en el núcleo 2.6. Es compatible con las
anteriores aplicaciones OSS, ¡siempre que seleccione las opciones
adecuadas de configuración en el núcleo!
</p>

<note>
Si no tiene hardware de sonido/audio, puede saltarse las instrucciones
relacionadas con ALSA de este documento.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Qué es LVM?</title>
<body>

<p>
<e>Administración Lógica de Volúmenes</e>, o Logical Volume Management (LVM), en
inglés, existe como un conjunto de herramientas que le permite manejar
el almacenamiento en disco de una manera muy flexible. Entre otras
cosas, permite un control poderoso sobre las particiones (por ejemplo,
cambiar tamaño sin reiniciar) y hace que operaciones como cambios en
dispositivos sean relativamente sencillas. LVM actúa como una
alternativa a la manera estándar de administrar las particiones en disco.
</p>

<p>
Históricamente, el soporte de LVM ha sido implementado en Linux
2.4. Linux 2.6 tiene una nueva versión, llamada <e>LVM2</e>. El
proceso de migración requiere la instalación de nuevas versiones de
las herramientas del usuario (cubiertas más adelante en este
documento), pero ¡dejarán intactos sus datos!
</p>

<p>
<e>Si no utiliza LVM para el manejo del almacenamiento en disco,
entonces esto no le aplica.</e> Si este es el caso, puede pasar por
encima las partes de este documento que hacen referencia a
LVM/LVM2. El actualizar a Linux 2.6 <e>no</e> requiere que sus datos
sean almacenados en particiones LVM - puede mantenerlos en
particiones estándar, como siempre.
</p>

<p>
Si no es usuario de LVM, pero cree que LVM2 parece útil, puede
convertir sus discos para usar este formato en una fecha futura,
siguiendo la <uri link="/doc/es/lvm2.xml">Guía de
Instalación LVM2 en Gentoo</uri>. Por ahora, concentrémonos en hacer
que nuestra migración vaya sobre ruedas.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preparación</title>
<section>
<title>Actualice su sistema</title>
<body>

<p>
Algunos de los cambios que vienen con Linux 2.6 también requieren
algunas modificaciones en las aplicaciones del sistema base. Antes de
continuar, debe asegurarse que su sistema esté más o menos actualizado
y para estar perfectamente seguro, debe actualizar todos los paquetes
de world y system que estén disponibles.
</p>

<p>
En particular, asegúrese de tener las últimas versiones estables de
los siguientes paquetes:
</p>

<ul>
  <li><c>sys-apps/baselayout</c></li>
  <li><c>sys-apps/util-linux</c></li>
  <li>
    <c>sys-kernel/genkernel</c> (únicamente si desea utilizar
    genkernel en vez de configuración manual)
</li>
</ul>

<pre caption="Actualizando todos los paquetes en world">
# <i>emerge --sync</i>
# <i>emerge -ua world</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>modutils vs module-init-tools</title>
<body>

<p>
<c>sys-apps/modutils</c> es el paquete que provee las herramientas
como <c>modprobe</c>, <c>rmmod</c> e <c>insmod</c> para Linux 2.4.
</p>

<p>
Linux 2.6 presenta un nuevo formato de módulo, por ende, requiere
nuevas herramientas para manejar módulos. Estos conforman el paquete
<c>sys-apps/module-init-tools</c>.
</p>

<p>
Ahora debe desinstalar modutils e instalar module-init-tools:
</p>

<pre caption="Cambiando de modutils a module-init-tools">
# <i>emerge --unmerge sys-apps/modutils</i>
# <i>emerge module-init-tools</i>
</pre>

<note>
No se preocupe, aunque haya hecho unmerge modutils, module-init-tools
suministra compatibilidad con Linux 2.4, para que todavía pueda
arrancar Linux 2.4 y manejar los módulos de ese núcleo.
</note>

<note>
Es posible, por las razones esbozadas anteriormente, que
module-init-tools ya esté instalado y funcionando con su núcleo Linux
2.4. En este caso, no hace falta preocuparse, ya que su sistema
está preparado para manejar módulos de Linux 2.6.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalando udev</title>
<body>

<p>
No hay configuración involucrada aquí. Sencillamente use <c>emerge</c>
para instalar udev:
</p>

<pre caption="Instalando udev">
# <i>emerge -a udev</i>
</pre>

<p>
Debería leer ahora la <uri link="/doc/es/udev-guide.xml">Guía de udev en Gentoo
</uri> para tener una idea más acabada acerca de las diferencias entre udev y
devfs.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Revisando los nodos de dispositivos esenciales</title>
<body>

<p>
Al arrancar el sistema, este requiere unos nodos de dispositivos
esenciales. Como udev no está incluido en el núcleo, no se activa
inmediatamente. Para compensar, asegúrese de tener algunos nodos de
dispositivos esenciales en el disco.
</p>

<p>
Nuestros archivos de instalación stage habrán creado los dispositivos
requeridos durante la instalación inicial. Sin embargo, algunos
usuarios han reportado que esto no es así. Usaremos esta oportunidad
para revisar la existencia de dichos archivos, y si no, crearlos.
</p>

<p>
Como su manejador de dispositivos existente estará montado en
<path>/dev</path>, no tendremos acceso directamente, de manera que
montaremos la partición raíz con bind en otra ubicación y tendremos
acceso al directorio <path>/dev</path> desde allí.
</p>

<pre caption="Montando la partición raíz con bind y listando los dispositivos estáticos">
# <i>mkdir -p /mnt/temp</i>
# <i>mount -o bind / /mnt/temp</i>
# <i>cd /mnt/temp/dev</i>
# <i>ls -l console null</i>
</pre>

<p>
Si el comando anterior <e>ls</e> reportó que los dispositivos
<c>console</c> o <c>null</c> no existen, los crearemos nosotros mismos
como se muestra a continuación:
</p>

<pre caption="Creando los nodos faltantes para console y null">
# <i>mknod -m 660 console c 5 1</i>
# <i>mknod -m 660 null c 1 3</i>
</pre>

<p>
Ahora debe desmontar su partición raíz, aunque no haya tenido que
crear los dispositivos:
</p>

<pre caption="Desmontando la partición raíz (montada con bind)">
# <i>cd</i>
# <i>umount /mnt/temp</i>
# <i>rmdir /mnt/temp</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Instalando las herramientas ALSA</title>
<body>

<p>
ALSA requiere la instalación de algunos paquetes para que las demás
aplicaciones puedan hacer uso de la API ALSA. Estos paquetes le
permitirán controlar el mezclador y el nivel del volumen. Las
herramientas requeridas son las siguientes:
</p>

<pre caption="Instalando las herramientas ALSA y las librerías">
# <i>emerge -a alsa-lib alsa-utils alsa-tools alsa-headers alsa-oss</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando las fuentes Linux 2.6</title>

<section>
<title>Escogiendo e instalando un núcleo</title>
<body>

<p>
Lo primero es instalar las fuentes de un núcleo 2.6 de su
elección. Los dos núcleos 2.6 soportados actualmente por Gentoo son
<e>gentoo-sources</e> (para máquinas de escritorio) y
<e>hardened-sources</e> (para servidores). Hay otras disponibles,
vea la <uri link="/doc/es/gentoo-kernel.xml">Guía Gentoo del Núcleo
Linux</uri> para más alternativas.
</p>

<p>
En esta guía usaremos <c>gentoo-sources</c> como ejemplo. Instale
sus fuentes del núcleo de su preferencia con <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Instalando gentoo-sources">
# <i>emerge -a gentoo-sources</i>
These are the packages that I would merge, in order:
Calculating dependencies ...done!
[ebuild  NS   ] sys-kernel/gentoo-sources-2.6.10-r4

Do you want me to merge these packages? [Yes/No] <i>y</i>
</pre>

<p>
Cuando ejecute el comando <c>emerge</c> mencionado arriba, si observa que este
quiere instalar la versión 2.4 de gentoo-sources (por ejemplo:
<c>gentoo-sources-2.4.26</c>), entonces significa que el perfil que está usando
no está diseñado para los usuarios de Linux 2.6. Por favor, siga la
<uri link="/doc/es/gentoo-upgrading.xml">Guía de actualización de Gentoo</uri>
para cambiarse a un perfil basado 2.6 y reintente instalar las fuentes 2.6 del
núcleo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Actualizando el enlace simbólico /usr/src/linux</title>
<body>

<p>
Varias herramientas Gentoo cuentan con que <path>/usr/src/linux</path>
sea un enlace simbólico a las fuentes del núcleo que está usando (o
contra las cuales desea compilar).
</p>

<p>
Actualizaremos nuestro <path>/usr/src/linux</path> para que apunte a
las fuentes que acabamos de instalar. Continuando nuestro ejemplo:
</p>

<pre caption="Actualizando el enlace simbólico /usr/src/linux">
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>ln -sfn linux-2.6.10-gentoo-r4 linux</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="pitfalls">
<title>Problemas conocidos con la migración a Linux 2.6</title>
<section>
<body>

<p>
Antes de comenzar a configurar el núcleo, intentaré detallar algunos
de los errores más comunes que hace la gente al migrar hacia Linux
2.6, ya que algunos de estos puntos influenciarán la manera que
configuremos el núcleo nuevo.
</p>

<note>
No todos estos puntos son relevantes en esta etapa, pero los detallaré
acá, todos en el mismo lugar, para que pueda consultarlos luego con
calma.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>No usar "make oldconfig" con un archivo .config de 2.4</title>
<body>

<note>
Si no entiende lo que significa esto, no se preocupe, no hará este
error si sigue al pie de la letra el resto de esta guía.
</note>

<p>
Se le harán muchas preguntas, ya que hubo muchos cambios. Muchos
que intentan un <c>make oldconfig</c> a partir de un .config de 2.4
terminan con un núcleo que no funciona (no escribe nada a la pantalla,
no funciona el teclado, etc.). Por favor, ahórrese la molestia y use
el tradicional método <c>menuconfig</c> sólo esta vez.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>No usar ide-scsi para quemar CDs/DVDs</title>
<body>

<p>
En Linux 2.4, la única manera de obtener buenos resultados en el
quemado de CDs/DVDs era activando (¡qué feo!) la emulación
<c>ide-scsi</c>. Agradecemos que la capa IDE en Linux 2.6 ha sido
extendida para soportar mucho mejor a los quemadores de CDs/DVDs.
</p>

<p>
No hace falta activar opciones adicionales para habilitar el quemado
de CDs. Sólo asegúrese de <e>no</e> activar <c>ide-scsi</c> como
acostumbraba.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>El altavoz del PC es ahora una opción configurable</title>
<body>

<p>
No conseguirá sus pitidos normales de consola (o respuesta alguna del
altavoz del PC) si no activa específicamente la nueva opción
<c>CONFIG_INPUT_PCSPKR</c>):
</p>

<pre caption="Ubicación de la opción PC speaker">
Device Drivers  ---&gt;
 Input device support  ---&gt;
  [*] Misc
   &lt;*&gt;   PC Speaker support
</pre>

<note>
Por el altavoz del PC o "PC speaker", nos referimos al altavoz
analógico que pita una vez al arrancar el sistema. No hacemos
referencia al hardware normal de sonido utilizado para escuchar
música, etc.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>El nuevo driver de dispositivos en bloque USB es
problemático a veces</title>
<body>

<p>
Muy recientemente, un nuevo driver de dispositivos de bloque USB ha
sido agregado al núcleo. Al momento de escribir esto, este driver
("ub") está en etapas tempranas y algunos usuarios lo encuentran poco
fiable. Si tiene problemas accediendo su disco duro USB, disco flash
USB, lector de tarjetas USB o cámara digital USB, podría intentar
regresando al antiguo driver estilo SCSI:
</p>

<pre caption="Desactivando usb">
Device Drivers  ---&gt;
 Block devices  ---&gt;
  &lt; &gt; Low Performance USB Block driver
</pre>

<note>
El antiguo driver estilo SCSI (USB Mass Storage support) está
activado por defecto. Se encuentra bajo "Device Drivers --&gt; USB
support", pero generalmente no hará efecto mientras ub también esté presente.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>usbdevfs ha sido renombrado a usbfs</title>
<body>

<p>
Si ha modificado su archivo <path>/etc/fstab</path> para personalizar
la manera que se monta el sistema de dispositivos USB, tal vez tenga
que cambiar el tipo del sistema de archivos de <e>usbdevfs</e> a
<e>usbfs</e>.
</p>

<note>
Los núcleos 2.4 recientes también le permitirán usar "usbfs" al igual
que "usbdevfs", de forma que se conserva la compatibilidad anterior.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>No cambie la prioridad (renice) a X</title>
<body>

<p>
Si es un usuario de escritorio con 2.4, puede haber modificado su
sistema para correr X con una prioridad mayor, ya que en algunos casos
mejora el desempeño del escritorio.
</p>

<p>
Hubo muchos cambios en el planificador (scheduler) de 2.6 que
cambian este comportamiento. Si continúa corriendo X a una prioridad
más alta, hará justo lo que está supuesto de hacer (ejecutar el
<e>servidor de pantalla</e> a una prioridad muy alta) con
consecuencias negativas como sonido entrecortado y tiempos de carga
muy lentos para las aplicaciones, ya que el CPU pasa demasiado tiempo
sirviendo X y sólo X.
</p>

<p>
En Linux 2.6, ya no se requiere hacer un cambio en la prioridad (vía renice)
a las aplicaciones de escritorio para obtener una interacción mejor. Por favor,
deshágase de sus hacks de "nice".
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El archivo de configuración de X11 ahora debe usar
/dev/input/mice para los ratones PS/2 y USB</title>
<body>

<p>
Uno de los cambios introducidos por la configuración por defecto de
udev es una organización distinta de los nodos para el
ratón. Previamente, habría tenido nodos como <path>/dev/psaux</path> y
<path>/dev/mouse</path>. Ahora, tendrá nodos como
<path>/dev/input/mouse0</path>, <path>/dev/input/mouse1</path> y un
nodo colectivo <path>/dev/input/mice</path> donde se combinan los
movimientos de todos los ratones.
</p>

<p>
Como las configuraciones viejas de X típicamente hacían referencia a
<path>/dev/mouse</path> o <path>/dev/psaux</path> podrá recibir un
error al iniciar X, similar al mostrado a continuación:
</p>

<pre caption="Error común al iniciar X por primera vez en un sistema udev">
(EE) xf86OpenSerial: Cannot open device /dev/mouse
  No such file or directory.
(EE) Mouse0: cannot open input device
(EE) PreInit failed for input device "Mouse0"
No core pointer
</pre>

<p>
Para corregir esto, abra su archivo de configuración de X11 en un
editor y actualice la sección del ratón en <e>InputDevice</e> para
usar el dispositivo <path>/dev/input/mice</path>. A continuación un
ejemplo:
</p>

<pre caption="Abriendo su archivo de configuración X11">
# <i>nano -w /etc/X11/xorg.conf</i>
</pre>

<note>
Si todavía usa XFree86, su archivo de configuración será el
<path>/etc/X11/XF86Config</path>.
</note>

<pre caption="Ejemplo del ratón en la sección InputDevice">
Section "InputDevice"
  Identifier  "Mouse0"
  Driver      "mouse"
  Option      "Protocol" "auto"
  Option      "Device" "/dev/input/mice"
EndSection
</pre>

<note>
Si está usando un ratón serial, el dispositivo nuevo será
<path>/dev/tts/0</path> en vez de <path>/dev/ttyS0</path>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Los nuevos drivers Serial-ATA (SATA) nombran los
dispositivos de manera diferente</title>
<body>

<p>
Si ha utilizado los drivers Serial ATA originales bajo Linux 2.4,
probablemente ha observado que sus dispositivos SATA tienen nombres
como <path>/dev/hde</path>.
</p>

<p>
Linux 2.6 introduce nuevos drivers SATA (libata) basados en el
subsistema SCSI. Como estos manejadores están basados en SCSI, ahora
sus discos aparecerán como dispositivos SCSI. Su primer disco SATA
será el <path>/dev/sda</path>. Habrá que actualizar su archivo
<path>/etc/fstab</path> para reflejar este cambio y tendrá que tener esto en
cuenta al escoger el parámetro de inicio root/verdadera_raíz más
adelante.
</p>

<note>
libata ha sido portado a versiones recientes de Linux 2.4, por lo que
tal vez este familiarizado con esta nueva manera de nombrar dispositivos.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>bootsplash ya no es mantenido</title>
<body>

<p>
Si usó el núcleo <c>gentoo-sources-2.4</c>, puede que haya ocupado la
funcionalidad de <e>bootsplash</e> para proveer una consola
framebuffer colorida.
</p>

<p>
Aparentemente, el desarrollador de bootsplash parece haber perdido el
interés en este proyecto, dado algunos problemas de diseño. Sin
embargo, el desarrollador Gentoo <e>Michal Januszewski</e> se
encuentra en proceso de producir la siguiente generación,
<c>gensplash</c>, incluido en el núcleo gentoo-sources 2.6. Puede
seguir el enlace al documento <uri
link="http://dev.gentoo.org/~spock/projects/gensplash/archive/gensplash-in-5-easy-steps.txt">
Gensplash en 5 pasos fáciles</uri> de Michal para familiarizarse con
el funcionamiento de gensplash.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Los manejadores de I2C ahora están incluidos en el núcleo</title>
<body>

<p>
Si usa <c>lm-sensors</c> para monitorear las temperaturas y
niveles de potencia de su sistema, habrá instalado previamente el
paquete <c>i2c</c> para incorporar el soporte para el hardware.
</p>

<p>
Los manejadores I2C ahora están incluidos en el núcleo Linux 2.6, por
lo que ya no hace falta un paquete externo i2c. Recuerde compilar el
soporte para sus dispositivos específicos I2C cuando configure su
núcleo de manera que pueda usar <c>lm-sensors</c> de la manera
acostumbrada.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="conf">
<title>Configurando, construyendo e instalando el núcleo</title>
<section>
<body>

<p>
Así como en Linux 2.4, tiene dos opciones para manejar la construcción
de su nuevo núcleo.
</p>

<ol>
  <li>
    El método por defecto es la configuración manual. Esto puede
    parecer desalentador pero es la manera preferida si uno conoce su
    sistema. Si desea configurar el núcleo manualmente, continúe con
    el <uri link="#manual">siguiente capítulo</uri>.
  </li>
  <li>
    lLa opción alternativa es usar nuestra herramienta
    <c>genkernel</c>, que automáticamente configura, compila e instala
    el núcleo. Si desea usar <c>genkernel</c>, salte el siguiente
    capítulo y proceda con <uri link="#genkernel">usando genkernel</uri>.
  </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="manual">
<title>Por defecto: Configuración manual</title>
<section>
<title>Configurando el núcleo</title>
<body>

<p>
Ahora configuraremos el núcleo. Inicie menuconfig de la manera usual:
</p>

<pre caption="Invocando menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Probablemente estará familiarizado con el uso de menuconfig con la
configuración de los núcleo 2.4. Afortunadamente el interfaz casi no
ha cambiado, pero observará una organización mejor de las opciones del
núcleo además de <e>muchas</e> opciones nuevas que no estaban
presentes en 2.4.
</p>

<p>
Asegúrese de activar las siguientes opciones importantes del núcleo:
</p>

<pre caption="Opciones requeridas del núcleo">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(las siguientes son requeridas para udev):</comment>
General setup  ---&gt;
 [*] Support for hot-pluggable devices

<comment>(las siguientes se requieren para ALSA):</comment>
Device Drivers  ---&gt;
 Sound  ---&gt;
  &lt;*&gt; Sound card support
  Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
   &lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
   &lt;M&gt; Sequencer support
   &lt;M&gt; OSS Mixer API
   [*] OSS Sequencer API
<comment>(y ¡no se olvide seleccionar su tarjeta de sonido de los submenús!)</comment>

<comment>(Lo siguiente se necesita si usa LVM para la administración de discos):</comment>
Device Drivers  ---&gt;
 Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
  [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
   &lt;*&gt;   Device mapper support
</pre>

<warn>
Previamente habrá incluido el soporte para el sistema de archivos
<path>/dev</path> (ahora marcado como OBSOLETO). No active el soporte
para devfs. Hemos instalado udev, que usaremos en vez de devfs de
ahora en adelante.
</warn>

<p>
También acuérdese de activar el soporte para los sistemas de archivo
que usa y para el hardware de su sistema. Asegúrese de activas soporte
para el controlador IDE de su tarjeta madre si quiere aprovechar
acceso rápido a los discos con DMA. Refiérase a la sección <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=7">Configurando
el Núcleo</uri> del <uri link="/doc/es/handbook/index.xml">Manual
Gentoo</uri> para consejos adicionales.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Construyendo el núcleo</title>
<body>

<p>
Ahora que hemos configurado el núcleo, podemos comenzar el proceso de
compilación:
</p>

<pre caption="Compilando las fuentes del núcleo">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<note>
Tal vez recuerde que tenía que correr <c>make dep</c> con las
fuentes de Linux 2.4. Esto ya no es necesario.
</note>

<p>
Espere que termine la compilación (y observe que es más legible la
salida del proceso de compilación).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando el núcleo</title>
<body>

<p>
El siguiente paso es monta su partición <path>/boot</path> para copiar
la imagen del núcleo. Luego debe actualizar manualmente la
configuración de su gestor de arranque.
</p>

<pre caption="Instalando el núcleo">
# <i>mount /boot</i>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/bzImage-2.6.10-gentoo-r4</i>
</pre>

<p>
Note que las instrucciones anteriores son solamente ejemplos, debe
seguir su procedimiento usual para actualizar el núcleo, usando como
referencia las instrucciones en el <uri
link="/doc/es/handbook/index.xml">Manual Gentoo</uri> (vea el capítulo <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=7">Configurando
el Kernel</uri>).
</p>

<p>
Cuando actualice su configuración del gestor de arranque, no elimine
la entrada antigua al núcleo 2.4. Así puede cambiar fácilmente entre
las dos en caso que algo no funcione.
</p>

<p>
Ahora continúe con la sección <uri link="#modules">Configuración de
Módulos</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="genkernel">
<title>Alternativa: Usando genkernel</title>
<section>
<body>

<p>
Si prefiere usar genkernel en vez de configurar su núcleo manualmente,
le contentará escuchar que usando genkernel para producir núcleos 2.6
es muy similar al proceso para producir los núcleos 2.4 previos.
</p>

<p>
Debe invocar genkernel como en el ejemplo:
</p>

<pre caption="Invocando genkernel con algunos argumentos comunes">
# <i>genkernel --udev --menuconfig --bootloader=grub all</i>
</pre>

<p>
En el ejemplo anterior, nos aprovechamos de las características de
genkernel para abrir menuconfig y permitirle personalizar la
configuración del núcleo (si así lo desea) y para actualizar el gestor
de arranque grub luego de la compilación.
</p>

<p>
Debe escoger los argumentos de genkernel que le convengan, pero ¡no se
olvide incluir el argumento <c>--udev</c>! Consulte la <uri
link="/doc/es/genkernel.xml">Guía Gentoo Linux de Genkernel</uri> y el
capítulo <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=7">Configurando
el Núcleo</uri> del <uri link="/doc/es/handbook/index.xml">Manual
Gentoo</uri> para más información.
</p>

<p>
Si escoje actualizar usted mismo el archivo de configuración de su
gestor de arranque, recuérdese incluir el parámetro del núcleo
<c>udev</c>. Una sección del archivo de configuración del gestor de
arranque <e>grub</e> se muestra a continuación, pero, acuérdese de
ajustar el parámetro <e>real_root</e> para su sistema.
</p>

<pre caption="Configuración ejemplo de GRUB para genkernel + udev">
title=Gentoo Linux (Núcleo 2.6)
root (hd0,0)
kernel /kernel-2.6.10-gentoo-r4 <i>udev</i> root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3
initrd /initrd-2.6.10-gentoo-r4
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="modules">
<title>Configuración de Módulos</title>
<section>
<title>Instalando módulos externos</title>
<body>

<p>
Muchos usuarios adicionalmente confiarán en módulos del núcleo
construidos fuera del árbol de fuentes del núcleo. Algunos ejemplos
comunes son los drivers gráficos binarios de ATI y nVidia. Ahora
debe instalarlos, porque compilarán contra las fuentes 2.6 apuntados
por <path>/usr/src/linux</path>. Este es el caso típico de <c>emerge
paquete</c> para todos los módulos externos que acostumbra usar con el 2.4.
</p>

<p>
De nuevo refiérase a capítulo <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=7">Configurando el
Núcleo</uri> del <uri link="/doc/es/handbook/index.xml">Manual
Gentoo</uri> para más información.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cargando los módulos automáticamente</title>
<body>

<p>
Tal vez haya decidido compilar algunos componentes del núcleo como
módulos (en vez de directamente en el núcleo) y le gustaría que se
carguen automáticamente al arrancar, tal como lo hizo con
2.4. Si ha instalado algún módulo externo del árbol portage
(descrito anteriormente), tal vez quiera cargarlos automáticamente
también.
</p>

<p>
Esto se hace de manera similar a como se hizo con 2.4. Sencillamente
abra su archivo <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> en un
editor de textos y escriba los nombres de los módulos que desea cargar
automáticamente.
</p>

<pre caption="Abriendo la lista de módulos autocargados en nano">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="Ejemplo de lista con módulos autocargados para 3c59x y nvidia">
# /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6:  kernel modules to load when system boots.
#
# Note that this file is for 2.6 kernels.
#
# Add the names of modules that you'd like to load when the system
# starts into this file, one per line. Comments begin with # and
# are ignored. Read man modules.autoload for additional details.

3c59x
nvidia
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Migración de LVM a LVM2</title>
<section>
<title>Actualizando a las herramientas LVM2</title>
<body>

<note>
Si no utiliza LVM para manejar su almacenamiento en disco, puede
saltar este capítulo e ir al siguiente.
</note>

<p>
Afortunadamente, actualizar las herramientas de LVM1 a LVM2 es muy
sencillo:
</p>

<pre caption="Actualizando las herramientas del usuario de LVM1 a LVM2">
# <i>emerge --unmerge lvm-user</i>
# <i>emerge lvm2</i>
</pre>

<note>
Las herramientas LVM2 son compatibles con las del LVM1. Sus datos en
disco no serán tocados. No afectará su compatibilidad histórica
haciendo esta actualización y podrá arrancar con 2.4 como antes.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Arrancando a Linux 2.6</title>
<section>
<body>

<p>
Ahora, es hora de arrancar a Linux 2.6. Cierre todas sus aplicaciones
y reinice la máquina:
</p>

<pre caption="Reiniciando">
# <i>umount /boot</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Al reiniciar, si siguió este documento correctamente hasta ahora,
podrá optar por cargar Linux 2.4 o Linux 2.6 desde el gestor de
arranque. Escoja Linux 2.6.
</p>

<p>
Una vez arrancado el sistema, revise que todo esté funcionando. Si ha
cometido alguna equivocación en la configuración del núcleo, no se
preocupe, regrese a <uri link="#conf">Configurando, construyendo e
instalando el núcleo</uri>, realice su cambio, recompile e instale la
nueva imagen del núcleo, reinicie e ¡inténtelo de nuevo!
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Configure y haga sonar a ALSA</title>
<body>

<p>
Ahora completaremos la configuración de ALSA y activaremos los canales
audio. Los paquetes ALSA nos proveen una herramienta para que este
proceso sea realtivamente sencillo:
</p>

<pre caption="Invocando la herramienta de configuración automática de ALSA">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>
El proceso es sencillo: permite que el archivo
<e>/etc/modules.d/alsa</e> sea actualizado automáticamente y luego
permita que se recargue ALSA. alsaconf luego terminará de ejecutar,
aunque habrá que ejecutarla múltiples veces si tiene varios
dispositivos de sonido instalados en su sistema.
</p>

<p>
Ahora debe agregar <c>alsasound</c> a su nivel de ejecución
boot, de manera que los niveles de volumen sean guardados al apagar y
restaurados al iniciar:
</p>

<pre caption="Agregando alsasound al nivel de ejecución boot">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
</pre>

<note>
La herramienta <c>alsaconf</c> escoge unos volúmenes iniciales para
sus dispositivos de sonido. Si estos no son apropiados, puede
modificarlos en cualquier momento con la herramienta <c>alsamixer</c>.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>¿Algún problema en este momento?</title>
<body>

<p>
En esta etapa debería referirse a la sección <uri
link="#pitfalls">Problemas conocidos con la migración a Linux
2.6</uri> que puede ser de ayuda en caso de algún problema encontrado
en este momento.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Archivos de cabecera y NPTL</title>
<section>
<body>

<p>
Ya debe estar corriendo Linux 2.6 y esperemos que sin mayores
problemas. Ahora toca actualizar los archivos de cabecera Linux y
hacer emerge otra vez del glibc para que las aplicaciones del
userspace puedan aprovechar las nuevas características de Linux 2.6.
</p>

<pre caption="Actualizando a linux26-headers">
# <i>emerge -u linux-headers</i>
</pre>

<p>
Después de actualizar el paquete de archivos de cabecera, debería
recompilar el glibc. Hay una nueva característica que tal vez le
interese, NPTL. NPTL es un modelo nuevo de hilos de ejecución que
presenta tiempos creación y destrucción de hilos mucho más rápidos. Esto tal
vez no haga mucha diferencia en la mayoría de los sistemas, pero puede que
desee activarlo como parte del proceso de migración. Para hacer esto,
modifique el archivo <path>/etc/make.conf</path> y agregue <e>nptl</e>
a sus parámetros USE.
</p>

<warn>
Le advertimos que con los glibc estables actuales no podrá arrancar un
núcleo 2.4 luego de compilar glibc con USE="nptl". ¡Precaución!
</warn>

<p>
Ahora haga emerge glibc (debería hacer esto, aunque no haya activado NPTL).
</p>

<pre caption="Reinstalando glibc con los nuevos archivos de cabecera">
# <i>emerge -a glibc</i>
</pre>

<p>
Si ha activado NPTL. los binarios existentes no lo usarán hasta que
sean recompilados. Sin embargo, todos los binarios creados desde este
momento <e>sí</e> usarán NPTL. Tal vez quiera recompilar todos los
binarios en este momento, por ejemplo:
</p>

<pre caption="Recompilando todos los paquetes del sistema">
# <i>emerge -e world</i>
</pre>

<p>
Alternativamente, puede dejar que su sistema se convierta
"naturalmente" a usar NPTL, a medida que vaya actualizando sus
paquetes a sus últimas versiones cuando éstos sean lanzados.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Comentarios al cierre</title>
<section>
<title>¿Problemas?</title>
<body>

<p>
Con la increíble cantidad de trabajo invertido en Linux 2.6, a veces
luce inevitable que algunas cosas que funcionaban perfectamente, ahora
no lo hacen como antes.
</p>

<p>
Si tiene algún problema con su núcleo 2.6 y puede confirmar que no
existía en Linux 2.4, por favor reporte un bug con nosotros en nuestro
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>. Lo investigaremos y
si encontramos que es un problema con las fuentes originales del
núcleo, le pediremos que lo reporte al bugzilla central del núcleo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Conclusión</title>
<body>

<p>
Tenemos la esperanza que acaba de completar una migración sin
sobresaltos y esté disfrutando de los beneficios que Linux 2.6 nos
trae, por encima del 2.4.
</p>

<p>
Nos gustaría agradecer a todos aquellos usuarios que efectivamente 'probaron'
este documentos mientras estaba en sus etapas iniciales y que dieron sus
comentarios acerca de cómo fue el proceso de migración. Lamentamos no haber
contestado todos los correos (¡eran muchos!) pero leímos cada uno de ellos y
refinamos este documento donde era apropiado. Disfrute su sistemas potenciados
por 2.6. :)
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Eliminar Linux 2.4 de su sistema</title>
<body>

<p>
Luego de correr Linux 2.6 por algún tiempo, quizás decida que ya no
le hace falta poder usar Linux 2.4. Los pasos que puede tomar para
limpiar su sistema los detallamos a continuación. <e>¡Sólamente siga las
instrucciones de esta sección si no desea volver a usar Linux 2.4!</e>
</p>

<p>
Las fuentes del núcleo 2.4 puede ser borradas usando la herramienta
emerge de la manera usual. Por ejemplo, si asumimos que tiene
versiones de las fuentes vanilla-sources y gentoo-sources, versión
2.4, podría usar el siguiente comando para borrarlas, manteniendo las
versiones 2.6 intactas:
</p>

<pre caption="Ejemplo: Borrando las fuentes Linux 2.4">
# <i>emerge --unmerge =vanilla-sources-2.4.* =gentoo-sources-2.4.*</i>
</pre>

<p>
Portage no limpiará completamente su instalación de fuentes 2.4, ya
que se crean archivos temporales durante la compilación. Puede
eliminarlos con seguridad usando el siguiente comando:
</p>

<pre caption="Eliminación de archivos temporales remanentes">
# <i>rm -rf /usr/src/linux-2.4.*</i>
</pre>

<p>
Adicionalmente puede borrar los módulos y archivos de información
relacionados a las instalaciones antiguas del núcleo 2.4, ya que no
harán más falta.
</p>

<pre caption="Eliminación de módulos 2.4 previamente instalados">
# <i>rm -rf /lib/modules/2.4.*</i>
</pre>

<p>
Los binarios del núcleo usados para iniciar, pueden ser borrados
con seguridad. Monte su partición <c>/boot</c> y borre esas
imágenes. Actualice la configuración de su gestor de arranque para que
no haga referencia a las imágenes del núcleo que han sido borradas.
</p>

<p>
Algunos usuarios de Linux 2.4 haban instalado previamente el paquete
<c>alsa-driver</c> para aprovechar las características nuevas de
audio incluidas en Linux 2.6. Si es uno de estos usuarios y siguió los
consejos dados anteriormente en ese mismo documento acerca de la
construcción de ALSA junto con las fuentes del núcleo 2.6 (en
contraposición con el uso del paquete <c>alsa-driver</c>), puede
borrar este paquete para evitar conflictos futuros.
</p>

<p>
Adicionalmente, los usuarios de <c>lm-sensors</c> habrán usado
anteriormente el paquete <c>i2c</c> para obtener los drivers del
hardware. Como ya hemos mencionado, los drivers I2C ahora están
incluidos en el núcleo, así que podemos borrar este paquete para
prevenir futuros conflictos.
</p>

<p>
El demonio de administración devfs, <c>devfsd</c>, puede ser borrado
sin temores, ahora estamos usando <c>udev</c> para la administración
de dispositivos.
</p>

<pre caption="Eliminación de los paquetes alsa-driver, i2c e devfsd">
# <i>emerge --unmerge alsa-driver i2c devfsd</i>
</pre>

<p>
Si es un usuario de LVM2, puede que quiera convertir sus datos al formato de
LVM2 para beneficiarse de las ventajas que LVM2 provee. Sin embargo, esta
operación tien como efecto que no podrá acceder sus datos LVM desde un núcleo
2.4. Si desea continuar con la conversión (¡esto es totalmente opcional!)
entonces debería examinar la página del manual de <c>vgconvert</c> para
instrucciones de cómo llevar esto a cabo. Se muestra a continuación un
ejemplo, donde <c>main</c> es el nombre del grupo de vólumen.
</p>

<pre caption="Convirtiendo un volúmen LVM1 al formato LVM2">
# <i>vgconvert -M2 main</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
