<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/nano-basics-guide.xml,v 1.7 2005/11/07 23:03:22 yoswink Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/nano-basics-guide.xml" lang="es">
<title>Guía Básica de Nano</title>

<author title="Gentoo Doc Editor"><!-- meekrob@gentoo.org -->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="ertomas@gmail.com">Tomás Cayuelas Ruiz</mail>
</author>

<abstract>
Esta es una simple introducción a nano. Para que se familiarice con
sus funciones más básicas rápidamente. Y pueda llegar a usarlo con
sólo leer estas líneas.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2005-07-02</date>

<chapter>
<title>Nociones básicas de Nano</title>
<section>
<title>Propósito</title>
<body>

<p>
Esta guía fue escrita para cubrir operaciones básicas en nano, 
y además es muy concisa. Para más información acerca de nano pruebe:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Abriendo y creando archivos</title>
<body>

<p>
Crear y abrir archivos con nano es muy sencillo, simplemente escriba
</p>

<pre caption="Crear o abrir un fichero">
# <i>nano nombrearchivo</i>
</pre>

<p>
Nano es un editor sin formatos, así que puede comenzar inmediatamente 
a escribir texto. Si está editando un archivo de configuración como 
<path>/etc/fstab</path> use el parámetro -w, por ejemplo:
</p>

<pre caption="Deshabilitar el ajuste de palabras">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Es muy, pero que muy importante el uso de la opción -w para cuando 
abra un archivo de configuración. Si no sigue esta recomendación 
puede hacer que su sistema no arranque o se vuelva inestable.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Guardando y saliendo</title>
<body>

<p>
Para guardar los cambios en el documento, presionamos<c>Ctrl+O</c>. 
Para salir de <c>nano</c>, pulsamos<c>Ctrl+X</c>. Si salimos de<c>nano</c> 
sin guardar, nos preguntará si queremos guardar los cambios. 
Si presionamos <c>N</c> no se guardará nada. Si presionamos <c>Y</c> 
se guardará todo perfectamente...xD Entonces nos pedirá que escribamos 
un nombre para el fichero, lo escribimos, presionamos <c>Enter</c>, 
y listo!.
</p>

<p>
Si por error presionas que quieres guardar el fichero, no te preocupes 
porque se puede cancelar presionando <c>Ctrl+C</c> siempre que estés en 
la pantalla donde se escribe el nombre del fichero.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cortando y pegando</title>
<body>

<p>
Para cortar una línea simple, use <c>^K</c>. Simplemente oprima <c>CTRL</c>
y <c>k</c> al mismo tiempo. La línea desaparece. Para pegarla, simplemente
mueva el cursor hacia el punto donde quiera pegar la línea y 
presione <c>^U</c> (<c>CTRL u</c>) en su teclado. !Yepaa! La línea 
reaparece. Suponga que necesita mover todo un párrafo. Para mover múltiple 
líneas, simplemente corte cada línea una a la vez, y luego pegue. !Yepaa! 
el párrafo entero aparece cuando lo quiera.
</p>

<p>
Si necesita un control un poco más granular, lo que necesita es marca 
el texto. Mueva el cursor al comienzo del texto que quiere cortar. 
Presione  <c>^^</c> (esto es <c>ctrl ^</c> o <c>ctrl 6</c>).  
Ahora vaya hasta el final del texto que quiera marcar. 
Todo el texto debe quedar resaltado. Si quiere desmarcarlo, 
sencillamente presione <c>^^</c> nuevamente.  Oprima <c>^K</c> 
para cortar el texto. Use <c>^U</c> para pegarlo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Buscando Texto</title>
<body>

<p>
Buscar una palabra es fácil, solo piense <e>"Donde está"</e> en
lugar de <e>"Buscar"</e>. 
Simplemente presione <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>) e introduzca la 
palabra a buscar.  Como dije, fácil...xD
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Más opciones</title>
<body>

<p>
Si está interesado en afinar nano, asegúrese en leer el archivo
<path>/etc/nanorc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Justificando</title>
<body>

<p>
!Eso es todo!  Gracias a kiyose y quazion del canal IRC #gentoo.  
Una vez más, para mayor información acerca de nano revise: 
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
