<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/nano-basics-guide.xml,v 1.10 2012/12/27 18:00:04 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="es">
<title>Guía Básica de Nano</title>

<author title="Gentoo Doc Editor"><!-- meekrob@gentoo.org -->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="ertomas@gmail.com">Tomás Cayuelas Ruiz</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Esta es una simple introducción a nano. Ayudará que se familiarice con
sus operación básica rápidamente.
</abstract>

<version>2</version>
<date>2012-12-25</date>

<chapter>
<title>Nociones básicas de Nano</title>
<section>
<title>Propósito</title>
<body>

<p>
Esta guía fue escrita para cubrir operaciones básicas en nano,
y además es muy concisa. Para más información acerca de nano pruebe:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Abriendo y creando archivos</title>
<body>

<p>
Crear y abrir archivos con nano es muy sencillo, simplemente escriba
</p>

<pre caption="Crear o abrir un fichero">
# <i>nano nombrearchivo</i>
</pre>

<p>
Nano es un editor no modal, por lo que puede comenzar inmediatamente
a escribir texto. Si está editando un archivo de configuración como
<path>/etc/fstab</path> use el parámetro <c>-w</c> para deshabilitar
el truncamiento de las líneas largas ya que si no es así, el fichero
de configuración se podría volver ilegible para la herramienta que
depende de él, por ejemplo:
</p>

<pre caption="Desactivar el ajuste de palabras">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Es muy, pero que muy importante el uso de la opción -w al abrir un
archivo de configuración. Si no sigue esta recomendación puede hacer
que su sistema no arranque o se vuelva inestable.
</warn>

</body>
</section>

<section>
<title>Guardando y saliendo</title>
<body>

<p>
Si desea guardar las modificaciones hechas, presiona
<c>Ctrl+O</c>. Para salid de nano, presione <c>Ctrl+X</c>. Si has
pedido salir de un fichero modificado, te preguntará si lo deseas
salvar. Presione <c>N</c> si no quiere salvar el fichero o <c>Y</c> en
caso que si quiera. Entonces le pedirá un nombre para el fichero,
escríbalo y presione <c>Intro</c>.
</p>

<p>
Si por error presionas que quieres guardar el fichero, no te preocupes
porque podemos cancelar presionando <c>Ctrl+C</c>, siempre que estés
en la pantalla donde se escribe el nombre del fichero.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Cortando y pegando</title>
<body>

<p>
Para cortar una sola línea, use <c>Ctrl+K</c> (presione <c>Ctrl</c>
mientras presiona la <c>K</c>). La línea desaparecerá. Para pegarla,
sencillamente mueva el cursor a donde quiera pegar el texto y presione
<c>Ctrl+U</c>. La línea reaparece. Para mover varias línea, córtelas
con presionando <c>Ctrl+K</c>s varias veces y luego péguelas pulsando
<c>Ctrl+U</c> una sola vez. El párrafo completo aparecerá donde
quiera.
</p>

<p>
Si necesita un control un poco más granular, entonces debe marcar el
texto. Mueva el cursor al comienzo del texto que quiere cortar.
Presione <c>Ctrl+6</c> (o <c>Alt+A</c>). Ahora mueva el cursor hasta
el final del texto que quiera cortar: el texto debe quedar
resaltado. Si quiere cancelar, sencillamente presione <c>Ctrl+6</c>
nuevamente. Oprima <c>^K</c> para cortar el texto marcado. Use
<c>Ctrl+U</c> para pegarlo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Buscando Texto</title>
<body>

<p>
Buscar una palabra es fácil, solo piense <e>"WhereIs"</e> (en inglés
significa <e>"DondeEstá"</e>) en lugar de <e>"Buscar"</e>.
Simplemente presione <c>Ctrl+W</c>) e introduzca el término a
buscar. Para buscar el mismo término otra vez, presione <c>Alt+W</c>.
</p>

<note>
En los textos de ayuda de nano, la tecla Ctrl se representa por un
acento circunflejo (<c>^</c>), por lo que <c>Ctrl+W</c> se muestra
como <c>^W</c>, y así para el resto. La tecla Alt-key se representa
mediante una <c>M</c> (de "Meta"), por lo que <c>Alt+W</c> se muestra
como <c>M-W</c>.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Más opciones</title>
<body>

<p>
Si está interesado en afinar nano, asegúrese en leer el archivo
<path>/etc/nanorc</path>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>En conclusión</title>
<body>

<p>
!Eso es todo! Gracias a kiyose y quazion del canal IRC #gentoo.
Una vez más, para mayor información acerca de nano revise:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
