<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide link="/doc/nano-basics-guide-es.html">
<title>Guía Básica de Nano</title>
<author title="Gentoo Doc Editor">
<mail link="meekrob@gentoo.org">Sherman Boyd</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="pdmp@interhoster.com">Pedro Del Medico P.</mail></author>
<author title="Editor-es"><mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail></author>

<abstract>Esta es una simple introducción a nano.  Para que se familiarice con sus funciones 
básicas rapidamente.</abstract>

<version>1.0</version>
<date>15 Abril 2002</date>

<chapter>
<title>Bases de Nano</title>
<section>
<title>Propósito</title>
<body>
<p>
Esta guía fue escrita para cubrir operaciones básicas en nano, y además es muy concisa. 
Para más información acerca de nano pruebe:
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Abriendo y creando archivos</title>
<body>
<p>
Abrir y crear archivos en nano es muy sencillo, simplemente escriba: <pre># <i><c>nano nombrearchivo</c></i></pre> 
Nano es un editor sin formatos, así que puede comenzar inmediatamente a escribir texto. 
Si está editando un archivo de configuración como <path>/etc/fstab</path> 
use la variable -w, por ejemplo: <pre># <i><c>nano -w /etc/fstab</c></i></pre>
<warn>Es muy, pero muy importante el uso de la opción -w cuando abra un archivo de configuración. 
Si no sigue esta recomendación puede hacer que su sistema no arranque
u otros fallos.</warn>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cortando y pegando</title>
<body>
<p>
Para cortar una línea simple, use <c>^K</c>.  Simplemente oprima <c>CTRL</c> y <c>k</c> al mismo 
tiempo.  La línea desaparece.  Para pegarla, simplemente mueva el cursor hacia el punto donde 
quiera pegar la línea y presione <c>^U</c> (<c>CTRL u</c>) en su
teclado.  !BAM!  La línea 
reaparece. Suponga que necesita mover todo un párrafo. Para mover múltiple líneas, simplemente 
corte cada línea una a la vez, y luego pegue. !BAM! el párrafo entero aparece cuando lo quiera.</p>
<p>
Si necesita un control un poco más granular, lo que necesita es marca el texto. Mueva el cursor 
al comienzo del texto que quiere cortar. Presione  <c>^^</c> (esto es <c>ctrl ^</c> ó <c>ctrl 6</c>).  
Ahora vaya hasta el final del texto que quiera marcar. Todo el texto debe quedar resaltado. 
Si quiere desmarcarlo, sencillamente presione <c>^^</c> nuevamente.  Oprima <c>^K</c> para cortar 
el texto. 
Use <c>^U</c> para pegarlo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Buscando Texto</title>
<body>
<p>
Buscar una palabra es fácil, solo piense <em>"Donde está"</em> en
lugar de <em>"Buscar"</em>. 
Simplemente presione <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>) e introduzca la palabra a buscar.  Como dije, fácil.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Justificando</title>
<body>
<p>
!Eso es todo!  Gracias a kiyose y a la gente de #gentoo.  Una vez más, para mayor información acerca de nano pruebe: 
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
