<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/Attic/nx-guide.xml,v 1.4 2006/05/30 12:44:12 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/nx-guide.xml" lang="es">
<title>Ejecutar NX en Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>

<abstract>
Esta guía le muestra cómo instalar y actualizar los productos NX, servidor y
cliente, de NoMachine.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-05-15</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>¿Qué es NX?</title>
<body>

<p>
NX es una solución cliente/servidor para conectar a su escritorio X11 desde
otra máquina. Es el equivalente UNIX del Terminal Services y el Remote Desktop
Connection de Microsoft. El componente servidor está disponible para ciertas
distribuciones de Linux y, también, para otras plataformas UNIX. El cliente
está disponible para todas las plataformas del servidor y, además, para
Microsoft Windows.
</p>

<p>
Uno de los grandes puntos fuertes de NX es su soporte de compresión
incorporado. Éste hace posible utilizar su escritorio X11 de forma remota a
través de una conexión con buen ancho de banda (redes inalámbricas 802.11,
cable y conexiones de banda ancha o vía satélite) sufre poca pérdida, o 
ninguna, en cuanto a rendimiento se refiere. Para verlo por uno mismo, 
NoMachine ofrece acceso remoto en sus servidores <uri 
link="http://www.nomachine.com/testdrive/">Test Drive</uri>,por lo que podrá 
probarlo antes de comprar.
</p>

<p>
La última versión de NX - actualmente en fase de pruebas - le permitirá
reconectar a una sesión NX que anteriormente haya usado. Piense en <c>screen 
-rd</c> pero para las X11 y se hará una buena idea. (O se avergonzará si no
conoce <c>screen</c> ;-)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Obtención de una licencia de NX</title>
<body>

<p>
NX es un producto comercial. Para utilizar el servidor NX en Gentoo Linux
primero debe comprar una licencia en <uri>http://www.nomachine.com</uri>. El
cliente NX se puede instalar y utilizar <e>sin</e> licencia.
</p>

<p>
Existen tres ediciones diferentes del servidor NX: personal, small business
edition y enterprise. Que yo sepa, la única diferencia entre ellas es el número
de usuarios que cada una soporta. Por favor, ¡asegúrese de comprar una licencia
de la edición apropiada!
</p>

<p>
Cuando vaya a comprar su licencia, se le preguntará para qué sistema operativo
lo está haciendo. Desafortunadamente, el sitio web de NoMachine no menciona
Gentoo Linux como una de las opciones. Por lo que, por favor, compre una
licencia para 'RedHat 9.0'. Utilizamos los binarios NX para 'RedHat 9.0' en
Gentoo.
</p>

<impo>
No tiene necesidad de descargar ningún software del sitio web de NoMachine.
Portage lo hará por usted cuando utilice <c>emerge</c>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Plataformas soportadas</title>
<body>

<p>
De momento, NX está solamente disponible para la plataforma <e>x86</e>. Para
los usuarios de <e>amd64</e> y <e>ia32</e> puede que también aunque, al no
disponer de hardware en ambas plataformas, no puedo, por ahora, probar NX o dar
soporte del mismo en estas plataformas. Si a alguien le gustaría contribuir con
hardware ia32 o amd64 para ayudarme en el soporte de NX en estas plataformas,
por favor, póngase en contacto conmigo por <uri
link="mailto:stuart@gentoo.org">correo electrónico</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Agradecimientos</title>
<body>

<p>
Me gustaría agradecerle a Gian Filippo Pinzari y a todo el equipo de NoMachine
por su ayuda y soporte en la inclusión de NX a Gentoo Linux.
</p>

<p>
Para ser claro: No soy empleado de NoMachine y tampoco estoy ligado de ningún
modo a la compañía. Sólo soy un cliente <e>muy</e> satisfecho. La mayoría de mi
trabajo en Gentoo lo hago vía NX así que para mí es uno de los paquetes más
importantes del que me quiero encargar en Gentoo Linux.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>El servidor NX</title>
<section>
<title>Elegir la edición apropiada</title>
<body>

<p>
Antes de instalar el servidor NX en Gentoo Linux, por favor, asegúrese de que
ha elegido la edición más apropiada para usted o su compañía. Debería haber
recibido el fichero con la clave de licencia cuando la compró. Cójala - la
necesitará dentro de poco.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalar el servidor NX</title>
<body>

<p>
Existen tres ebuilds diferentes en Portage, uno para cada una de las ediciones
del servidor NX. Para instalar la edición adecuada, por favor, ejecute uno de
los siguientes comandos:
</p>

<pre caption="Instalar el servidor NX">
<comment>(para NX Server Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(para NX Server Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(para NX Server Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<impo>
Asegúrese de instalar la edición adecuada del servidor NX. ¡La clave de
licencia que compró sólo funcionará con su pertinente edición!
</impo>

<p>
Portage descargará, compilará e instalará automáticamente el servidor NX y
todas sus dependencias. Cuando haya terminado, habrá un mensaje en su pantalla
explicando cualquier configuración manual que tenga que hacer para completar la
instalación.
</p>

<note>
Cuando instale el servidor NX, Portage también le instalará automáticamente el
cliente NX. Si en un futuro lo elimina manualmente, la instalación de su
servidor NX dejará de funcionar.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Ejecutar el servidor NX</title>
<body>

<p>
Por favor, consulte la documentación en el sitio web de <uri
link="http://www.nomachine.com">NoMachine</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Actualizar el servidor NX</title>
<body>

<p>
Si desea actualizar a una versión más reciente de la <e>misma edición</e> de su
servidor NX, sólo ejecute:
</p>

<pre caption="Actualizar el servidor NX">
<comment>(para NX Server Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(para NX Server Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(para NX Server Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<p>
Portage descargará e instalará automáticamente la última versión disponible de
la edición de su servidor NX. Si hubiera algún paso necesario de configuración
manual al final de la instalación, Portage le mostrará un mensaje diciéndole lo
que necesita hacer.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Cambiar a otra edición diferente del servidor NX</title>
<body>

<p>
Si desea cambiar de una edición a otra (por ejemplo, de la Personal a la Small
Business), por favor, ejecute los siguientes comandos:
</p>

<pre caption="Actualizar a otra edición">
<i>rm -f /usr/portage/distfiles/nxserver*.rpm</i>
<i>emerge -C nxserver-personal</i>
<i>emerge -u nxserver-business</i>
</pre>

<p>
El uso de <c>rm -f</c> es necesario debido a que NoMachine utiliza ficheros
idénticos para los RPMs de cada edición del servidor NX. Desafortunadamente,
aunque los nombres de los ficheros son los mismos, el contenido de estos no.
Este método tan poco corriente no es compatible con el soporte de suma de
control (checksum) de Portage (y pronto, paquete firmado). Si no hace
<c>rm -f</c> con su antiguo fichero RPM del servidor NX, obtendrá un error de
Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Informar de fallos sobre el servidor NX</title>
<body>

<p>
Puede enviar errores del servidor NX en Gentoo Linux a <uri
link="http://bugs.gentoo.org">nuestro sistema de seguimiento de fallos</uri>.
Si el fallo es propio de NX, más que de Gentoo Linux, podemos informar del
mismo a NoMachine por usted.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>El cliente NX</title>
<section>
<title>Instalar el cliente NX</title>
<body>

<p>
No importa qué edición del servidor NX haya elegido pues el cliente puede
comunicarse con cualquiera de ellos. Para instalarlo, por favor, ejecuta estos
comandos:
</p>

<pre caption="Instalar el cliente">
# <i>emerge -u nxclient</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Portage descargará, compilará e instalará el cliente NX junto con todas sus
dependencias. Cuando haya terminado, habrá un mensaje en la pantalla explicando
cualquier configuración manual que tenga que hacer para completar la
instalación.
</p>

<p>
El cliente NX se encuentra en <path>/usr/NX/bin</path>. Portage añadirá,
automáticamente, este directorio a su variable PATH.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Utilizar el cliente NX</title>
<body>

<p>
Para utilizar el cliente NX en Gentoo, simplemente ejecute este comando desde
su terminal gráfica favorita:
</p>

<pre caption="Ejecutar el cliente">
$ <i>nxclient</i>
</pre>

<p>
El cuadro de diálogo que aparece debería ser autoexplicatorio. Si necesita
cualquier otro tipo de ayuda, por favor, consulte la documentación en el sitio
web de <uri link="http://www.nomachine.com">NoMachine</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
