<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/openbox.xml,v 1.16 2013/08/30 15:17:47 nimiux Exp $ -->
<guide lang="es">
<title>El CÓMO de Configuración de Openbox</title>

<author title="Autor">
  <mail link="nathanzachary"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Esta guía muestra cómo instalar el gestor de ventanas Openbox así como
referencias a muchos programas para ser potencialmente usados en una
sesión de Openbox.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license
 See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>9</version>
<!-- 2012-12-29 -->
<date>2013-07-27</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>¿Qué es Openbox?</title>
<body>

<p>
Bien, ya ha instalado
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Xorg/Configuration/es">
el servidor X</uri> y se ha dado cuenta de que TWM simplemente
no va a cubrir sus necesidades. Puede que haya tenido alguna
experiencia con grandes entornos de escritorio como
<uri link="/proj/es/desktop/kde/kde4-guide.xml">KDE</uri>,
<uri link="/doc/es/gnome-config.xml">GNOME</uri>, y
<uri link="/doc/es/xfce-config.xml">Xfce</uri>. Uno de los
componentes de estas enormes suites de escritorio es el llamado
gestor de ventanas (o de forma más corta WM). El gestor de
ventanas es el responsable de la apariencia y colocación de
los contenedores (o "ventanas") dentro de los cuales se
ejecutan los programas. Openbox es un gestor de ventanas
minimalista sin características que no sean esenciales.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>¿Porqué debo usarlo?</title>
<body>

<p>
Openbox, al contrario que los grandes entornos de escritorio, depende
de muy pocas librerías. Por esta razón puede ofrecer un entorno
gráfico ligero que se ejecuta muy rápidamente, incluso en hardware
antiguo. Independientemente de si su hardware es antiguo o nuevo,
Openbox también ofrece un entorno de trabajo altamente personalizable
y discreto. Esto implica que si no necesita o no quiere un panel, una barra
de herramientas, reloj, o cualquier otro programa, ¡la elección es suya!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación y configuración</title>
<section>
<title>Instalación inicial</title>
<body>

<p>
Después de hacer emerge y de configurar <c>xorg-server</c>, la instalación
de Openbox puede realizarse con una simple orden:
</p>

<pre caption="Instalar Openbox">
# <i>emerge -av openbox</i>
</pre>

<p>
Al igual que con otros gestores de ventanas y entornos de escritorio,
necesitará indicarle al servidor X que cargue Openbox automáticamente,
añadiéndolo a su <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

<pre caption="Añadir Openbox a su .xinitrc">
$ <i>echo "exec openbox-session" >> ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Esto arrancará automáticamente su sesión Openbox cuando teclee
<c>startx</c> en el terminal.
</p>

<impo>
Ya que cada usuario tiene su propio <path>.xinitrc</path>, necesitará
asegurarse de que ejecuta esta orden con <e>su propio usuario</e>,
no como root.
</impo>

<note>
Si experimenta algun problema con el montaje automático o si usa dbus
y ConsoleKit, tal vez quiera incluir la línea <c>exec
ck-launch-session dbus-launch --sh-syntax --exit-with-session
openbox-session</c> en su archivo <path>.xinitrc</path> en lugar del
valor predeterminado sugerido arriba.
</note>

<note>
Puede también reemplazar el gestor de ventanas que por defecto usan
KDE, GNOME o Xfce por Openbox siguiendo las instrucciones en <uri
link="#inside-desktop-env">Openbox dentro de entornos de escritorio
</uri>.
</note>

<p>
Ahora que ha hecho emerge de Openbox y lo ha añadido a su
<path>.xinitrc</path>, continúe y ejecute la orden <c>startx</c>
para ver a Openbox en acción. Como puede ver, el escritorio ¡es
simplemente un completo desorden!. En consonancia con la filosofía de
Openbox, lo que se ve es un entorno troncal desde el cual puede
construir su propio escritorio completamente a su gusto.
</p>

<p>
Ya que lo único que ve es una pantalla negra, se debería preguntar
dónde está el menú. Si hace clic con el botón derecho del ratón,
notará que un menú aparece en la posición del cursor. Este menú no es
más que un ejemplo para ilustrar el estilo de un menú de Openbox. Ya
que <e>es</e> únicamente un ejemplo, ninguna de las opciones en este
menú funcionarán hasta que no haya hecho emerge de esos programas. En
la próxima sección, verá como crear su propio menú que contenga
enlaces a <e>sus</e> programas.
</p>

<impo>
Si hace clic para ver el menú y observa que no aparece nada legible,
necesitará instalar algunas fuentes. Dos opciones muy comunes son
<c>media-fonts/corefonts</c> y <c>media-fonts/ttf-bitstream-vera</c>.
</impo>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuración del menú</title>
<body>

<p>
Ya que el menú por defecto de Openbox es esencialmente inútil por las razones
mencionadas arriba, ahora es el momento en el que crearemos uno que funcione.
Todo en el menú de Openbox se escribe en el fichero llamado apropiadamente
<path>menu.xml</path>, el cual puede encontrarse en la localización
específica de usuario en <path>~/.config/openbox/menu.xml</path>, o en la
localización para todo el sistema en <path>/etc/xdg/openbox/menu.xml</path>.
Por defecto, el único fichero <path>menu.xml</path> que se crea es el que
afecta a todo el sistema, el cual aplica para todos los usuarios del sistema.
</p>

<p>
Una forma fácil de obtener un menú básico que pueda modificar es usar
MenuMaker, el cual generará un fichero <path>menu.xml</path> basado en
los programas que tiene instalados actualmente en su sistema. Para hacer esto
en primer lugar debe hacer emerge:
</p>

<pre caption="Instalar MenuMaker">
# <i>emerge menumaker</i>
</pre>

<p>
Una vez que está instalado, asegúrese de terminar la sesión de root y de
volver a su sesión de usuario. Tendrá entonces que indicarle a Menumaker
que cree un menú utilizando específicamente la sintaxis XML de Openbox:
</p>

<pre caption="Usar MenuMaker para generar un menu.xml de Openbox básico">
$ <i>mmaker -v OpenBox3</i>
</pre>

<p>
El menú generado estará localizado en
<path>~/.config/openbox/menu.xml</path>. Puede entonces decidir entre dejarlo
como su <path>menu.xml</path> específico de su usuario o copiarlo además al
fichero de configuración de todo el sistema:
</p>

<pre caption="Sobreescribir los ficheros de configuración para todo el sistema">
# <i>cp .config/openbox/menu.xml /etc/xdg/openbox/menu.xml</i>
</pre>

<impo>
Es una buena idea usar MenuMaker para generar un menú por defecto de
tal forma que tenga las opciones del menú raíz de Openbox. Estas
opciones incluyen un selector de escritorios virtuales y las órdenes
para reiniciar y salir de su sesión de Openbox.
</impo>

<p>
Cuando abra el fichero <path>menu.xml</path> con su editor favorito
(por ejemplo nano), comprobará que las etiquetas XML usadas son
bastante legibles por los humanos y fácilmente comprensibles. Puede
elegir modificar el fichero por defecto para ajustarlo a sus
necesidades, o puede que quiera escribirlo desde cero (no se preocupe,
realmente no es tan difícil). La sintaxis del XML del menú es la
siguiente:
</p>

<pre caption="Editar el fichero menu.xml">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;openbox_menu&gt;
&lt;separator label="NOMBRE_DEL_SEPARADOR" /&gt;
&lt;menu id="IDENTIFICADOR" label="NOMBRE_DEL_MENU"&gt;
  &lt;item label="NOMBRE_DEL_PROGRAMA"&gt;
    &lt;action name="execute"&gt;&lt;execute&gt;/LOCALIZACIÓN/DEL/BINARIO&lt;/execute&gt;&lt;/action&gt;
  &lt;/item&gt;
&lt;/menu&gt;
&lt;/openbox_menu&gt;
</pre>

<p>
El ejemplo de arriba funcionará para cualquier aplicación lanzada con las
opciones estándar en sus propias ventanas, pero, ¿Que ocurre si necesita
añadir opciones al programa en el momento de lanzarlo?. Esto tampoco es
un problema, pero la sintaxis del elemento del menú es ligeramente
distinta.
</p>

<pre caption="Editar el fichero menu.xml">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;openbox_menu&gt;
&lt;separator label="NOMBRE_DEL_SEPARADOR" /&gt;
&lt;menu id="IDENTIFICADOR" label="NOMBRE_DEL_MENU"&gt;
  &lt;item label="NOMBRE_DELPROGRAMA"&gt;
    &lt;action name="execute"&gt;&lt;command&gt;/LOCALIZACIÓN/DEL/BINARIO --OPCIÓN1 --OPCIÓN2&lt;/command&gt;&lt;/action&gt;
  &lt;/item&gt;
&lt;/menu&gt;
&lt;/openbox_menu&gt;
</pre>

<p>
Simplemente reemplace todas las palabras en MAYÚSCULAS en los ejemplos
de arriba con su información.
Alternativamente, puede hacer <c>emerge obmenu</c>, que es una inerfaz gráfica
que le permite crear sus menús sin tener que editar manualmente el fichero
<path>menu.xml</path>. Es una pequeña aplicación y ofrece muchas posibilidades
de personalización sin tener que teclear XML.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuración del comportamiento y temas de Openbox</title>
<body>

<p>
Aparte de ser minimalista y ligero, Openbox también es sorprendentemente
personalizable y flexible. Como usuario, puede cambiar fácilmente varios
ajustes relacionados con el tema, la apariencia, la localización de las
ventanas, anclajes y más. Hay dos opciones para configurar estos ajustes en
Openbox. Puede editar manualmente el fichero
<path>~/.config/openbox/rc.xml</path>, o puede que desee un GUI para que le
ayude a realizar rápidamente estos cambios.
</p>

<p>
Si quiere editar manualmente <path>rc.xml</path>, simplemente ábralo en su
editor de texto favorito y empiece a realizar cambios. Querrá hacer una copia
de seguridad del fichero original, por si acaso, y guardarla en un lugar como
<path>~/.config/openbox/rc.xml.default</path>". Hay muchos comentarios
a lo largo del documento que le ayudarán a editarlo. Alternativamente, quizás
desee echar un vistazo a las <uri
link="http://icculus.org/openbox/index.php/Help:Contents#Configuration">guías
de configuración de Openbox</uri>.
</p>

<p>
Si editar manualmente <path>rc.xml</path> no le suena bien, querrá usar la
aplicación GTK+ para gestionar sus temas y comportamientos en Openbox. La
aplicación que debe usar se llama ObConf, y se puede instalar en su sistema
con la misma sencillez que Openbox.
</p>

<pre caption="Instalar ObConf">
# <i>emerge obconf</i>
</pre>

<p>
Puede entonces abrir el configurador tecleando <c>obconf</c> en su terminal.
A continuación puede añadir una entrada para ObConf en su
<path>menu.xml</path> para que se muestre en su menú Openbox. Si el código
"editando el fichero menu.xml" listado arriba le pareció demasiado vago para
ser de ayuda, usaremos ObConf como ejemplo de una entrada de menú:
</p>

<pre caption="Editar el fichero menu.xml">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;openbox_menu&gt;
&lt;menu id="1" label="Configuration"&gt;
  &lt;item label="OpenBox Config"&gt;
    &lt;action name="execute"&gt;&lt;execute&gt;/usr/bin/obconf&lt;/execute&gt;&lt;/action&gt;
  &lt;/item&gt;
&lt;/menu&gt;
&lt;/openbox_menu&gt;
</pre>

<p>
Aunque ObConf es una excelente herramienta GUI para editar muchos ajustes
relacionados con el comportamiento, no permite manipular más ajustes de
los presentados en el propio fichero <path>rc.xml</path>. Si tiene
problemas encontrando un ajuste en particular que quisiera cambiar,
por favor, consulte la <uri link="http://openbox.org/wiki/Configuration">
Wiki de Openbox</uri> para más información.
</p>

<note>
En recientes versiones de Openbox (aquellas >3.4.7.2), uno puede
experimentar u retardo en la apertura de los submenús. Este ajuste se
introdujo en el fichero rc.xml, y está listado como
&lt;submenuShowDelay&gt;100&lt;/submenuShowDelay&gt;. Simplemente elija
un número más bajo que se ajuste a sus necesidades.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuración de autoarranque</title>
<body>

<p>
Como ya se ha mencionado, no se ve demasiado la primera vez que se
ejecuta la orden <c>startx</c> después de instalar Openbox. Además
de personalizar sus menús y cambiar el comportamiento del gestor de
ventanas, probablemente querrá ejecutar automáticamente algunos
programas en su sesión de Openbox. Existe un guión fácilmente
editable llamado <path>autostart.sh</path> que le permite hacer
exactamente eso. Al igual que con el fichero <path>menu.xml</path>,
hay dos lugares diferentes del guión <path>autostart.sh</path>, el
que afecta a todo el sistema
(<path>/etc/xdg/openbox/autostart.sh</path>), y el definido por el
usuario (<path>~/.config/openbox/autostart.sh</path>).
</p>

<p>
En el fichero <path>autostart.sh</path> por defecto, notará que hay
algunas líneas que invocan a programas como el gnome-settings-daemon,
XDG y otros. Estas líneas generarán errores al terminar la sesión si
no tiene estos programas instalados y configurados. La forma más fácil
de trabajar cuando estamos empezando con Openbox es comentar estas
líneas usando el símbolo #.</p>

<pre caption="Comentar las líneas en autostart.sh">
# Ejecutar los autostart de XDG. Por defecto no ejecutar nada específico del escritorio
# DESKTOP_ENV=""
# if which /usr/lib/openbox/xdg-autostart >/dev/null; then
#  /usr/lib/openbox/xdg-autostart $DESKTOP_ENV
# fi
</pre>

<p>
En el ejemplo de arriba, el símbolo de comentario (#) se ha añadido
antes de cada línea. El método de comentar es mejor que simplemente
borrar las líneas porque puede que quiera añadir más tarde soporte
para estos programas de inicio. Así, dejando las líneas en su lugar
hará más fácil el proceso.
</p>

<p>
Añadir sus propios programas al guión <path>autostart.sh</path> es
tan fácil, en el caso de muchas aplicaciones, como escribir el nombre
del programa. Por ejemplo, si tiene instalado
<uri link="http://packages.gentoo.org/package/app-admin/conky">Conky
</uri> (un monitor ligero del sistema) y quiere arrancarlo
automáticamente al inicio de su sesión Openbox, simplemente añada la
siguiente línea a su <path>autostart.sh</path>:
</p>

<pre caption="Añadir Conky a su autostart.sh">
conky &amp;
</pre>

<p>
El símbolo ampersand (&amp;) después de la orden permite que la
aplicación se cargue en el fondo. Normalmente querrá cargar todas las
aplicaciones de su guión <path>autostart.sh</path> en el fondo ya que
haciendo esto permitirá a Openbox y a otros programas cargarse sin
esperar a que el programa anterior termine.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando PolKit</title>
<body>

<p>
Muchas aplicaciones dependen del marco de autenticación <uri
link="http://hal.freedesktop.org/docs/PolicyKit">PolKit</uri>. Puede que
necesite un agente de PolKit como <c>polkit-gnome</c> ejecutándose en
su sesión Openbox.
</p>

<p>
En primer lugar, instale el agente:
</p>

<pre caption="Instalar PolKit">
# <i>emerge polkit-gnome</i>
</pre>

<p>
Ahora configure PolKit para que arranque automáticamente cuando entre en
Openbox. Añada la siguiente línea a
<path>~/.config/openbox/autostart</path> (para un único usuario) o
a <path>/etc/xdg/openbox/autostart.sh</path> (para todos los usuarios):
</p>
<pre caption="Comenzar PolKit automáticamente">
sleep 1 &amp;&amp; /usr/libexec/polkit-gnome-authentication-agent-1 &amp;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ajustando el fondo de escritorio</title>
<body>

<p>
Algunas de las cosas que puede dar por hechas en grandes entornos de
escritorio no están incluidas por defecto en Openbox. Una de éstas es
personalizar su fondo de escritorio. Para colocar una imagen como su
tapiz de fondo necesitará hacer emerge de un programa como
<uri link="http://packages.gentoo.org/package/media-gfx/feh">feh</uri>
o
<uri link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/nitrogen">
nitrogen</uri>. <c>feh</c> es un visor de imágenes simple que puede
también cambiar el fondo de escritorio, <e>y</e> puede ponerse
fácilmente en el guión de autoarranque. Una vez que haya hecho emerge
de <c>feh</c>, puede lanzar la siguiente orden para personalizar su
fondo de escritorio:
</p>

<pre caption="Usar feh para personalizar la imagen de fondo">
<comment>(feh tiene otras muchas opciones aparte de --bg-scale, la cual
escalará la imagen a las dimensiones de la pantalla. Consulte la
documentación de feh).</comment>
$ <i>feh --bg-scale /path/to/image.jpg</i>
</pre>

<p>
Una vez haya personalizado manualmente el fondo, un fichero llamado
<path>.fehbg</path> será creado en su directorio home. Este fichero
simplemente contiene la orden de arriba que introdujo en su terminal y
es automáticamente actualizado cuando lanza una orden diferente en el
fondo. Ahora, para personalizar su fondo automáticamente en cada acceso,
puede añadir la siguiente línea a su guión <path>autostart.sh</path>:
</p>

<pre caption="Usar feh para personalizar la imagen de fondo">
source $HOME/.fehbg &amp;
</pre>

<p>
Si no le preocupa la idea de tener que lanzar la orden en el terminal
para ajustar su fondo de escritorio, puede utilizar como alternativa
<c>nitrogen</c>. Éste le permitirá definir una carpeta para sus imágenes
de fondo, ver miniaturas de esas imágenes, y ajustar, reducir o
disponerlas como mosaico en su escritorio.
</p>

<p>
Instalar <c>nitrogen</c> e integrarlo en su menú Openbox menu requiere
algunos pasos más de los que parece a primera vista. En primer lugar,
necesitará hacer <c>emerge nitrogen</c>. En segundo lugar, necesitará
ejecutar <c>nitrogen</c> añadiendo su carpeta con los fondos de
escritorio:
</p>

<pre caption="Arrancar nitrogen con su carpeta de imágenes">
nitrogen /camino/a/la/carpeta/con/sus/fondos
</pre>

<p>
En tercer lugar, podrá definir su imagen de fondo del escritorio, pero no
aparecerá hasta que cierre su sesión. Al igual que <c>feh</c>, necesita
restaurar su fondo, editando su guión <path>autostart.sh</path> para que
incluya la siguiente línea:
</p>

<pre caption="Restaurar su fondo con nitrogen">
nitrogen --restore &amp;
</pre>

<p>
Esto indicará a nitrogen que lo cargue automáticamente cuando arranque
su sesión Openbox, y que puede llevar a un tiempo de carga ligeramente
inferior que usando feh.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Programas a usar con Openbox</title>
<section>
<body>

<p>
Lo que sigue es una lista de algunos programas que probablemente quiera usar
en su entorno Openbox. Aunque la lista contiene numerosos emuladores de
terminal, gestores de ficheros, paneles y demás, no debe considerada de
ninguna forma exhaustiva. Si ninguno de los programas listados se adapta a
sus necesidades, por favor, compruebe las categorías apropiadas en Portage
para más opciones.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Emuladores de terminal</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxterminal">
    LXterminal </uri> es el emulador de terminal que usa por defecto LXDE.
    Es muy ligero y está basado en VTE. Mientras que EvilVTE ofrece muchas
    más opciones de configuración (incluida la transparencia),LXterminal
    tiene una interfaz gráfica para algunas de las opciones más comunes
    (fuentes, colores, etc...).
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-terms/evilvte">EvilVTE</uri>
    es un emulador de terminal extremadamente ligero basado (lo adivinó) en
    VTE. Soporta fichas, múltiples codificaciones a la vez que un fichero de
    configuración fácil y extensible.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-terms/mrxvt">Mrxvt</uri>
    es un clon de rxvt multificha con XFT, fondo transparente y soporte
    CJK. También soporta características de sesión en cada ficha.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-terms/aterm">Aterm</uri>
    soporta transparencia y compatibilidad hacia atrás con rxvt. Fue
    desarrollado originalmente para el gestor de ventanas AfterStep, pero
    se integra con facilidad en otros entornos.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-terms/eterm">Eterm</uri>
    es un terminal basado en vt102 y diseñado para ser un reemplazo más rico
    de xterm.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-terms/rxvt-unicode">
    Rxvt-unicode</uri> es un clon de rxvt que soporta Unicode, demonios, perl
    incrustado y múltiples fuentes simultáneamente.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-terms/xfce4-terminal">
    Terminal</uri> es el terminal basado en VTE que por defecto usa el
    entorno Xfce, por lo que necesita algunas de las librerías Xfce para
    correr. Sin embargo es bastante rápido, soporta transparencia y es
    fácilmente configurable.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Gestores de Ficheros</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/pcmanfm">PCManFM</uri>
    es el gestor de ficheros ligero de LXDE. Soporta exploración usando
    pestañas, arrastrar y soltar, miniaturas para las imágenes, marcas, gestor
    de volúmenes, búsqueda y más. También ofrece soporte para gestionar el
    fondo de escritorio y dibujar iconos de escritorio (ambos opcionales).
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/xfce-base/thunar">Thunar</uri>
    es el gestor de ficheros estándar de Xfce. Ofrece un renombrador
    integrado, acciones personalizables por el usuario y un marco de trabajo
    para extensiones a la vez que muchas plugins opcionales, como edición de
    etiquetas de medios. Depende de algunas librerías Xfce pero es todavía
    ligero comparado con otros gestores de ficheros como Nautilus (de GNOME)
    y Konqueror (de KDE).
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/gnome-base/nautilus">
    Nautilus</uri> es el potente gestor de ficheros del entorno de
    escritorio GNOME. Ofrece gestión de volúmenes, miniaturas para las
    imágenes, búsqueda y alguna configuración del sistema. Ya que depende
    de muchas de las librerías de GNOME para funcionar adecuadamente,
    puede parecer un poco pesado en comparación con otros gestores de
    ficheros.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/app-misc/gentoo">
    Gentoo</uri> (sin relación con esta gloriosa distribución Linux) es
    un gestor de ficheros del estilo de dos paneles. Es increíblemente
    ligero, pero adolece de gran parte de las características que ahora son
    comunes en los modernos gestores de ficheros. Debe ser considerado
    exclusivamente para hardware antiguo, o si desea una configuración muy
    básica.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/app-misc/emelfm2">emelFM2</uri>
    es otro gestor de ficheros en la línea de Midnight Commander. Ofrece una
    ventana con dos paneles. Al igual que el gestor de ficheros Gentoo
    (listado arriba), es muy simple y no incluye muchas características
    presentes en gestores de ficheros más novedosos. Sin embargo también
    ofrece algunas características que no se encuentran en otros gestores
    de ficheros, como una línea de comandos integrada en un panel separado.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Gestión del escritorio</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Aunque <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/pcmanfm">PCManFM</uri>
    es principalmente un gestor de ficheros, también le ofrece la opción
    de gestionar el fondo de escritorio (en lugar de usar <c>feh</c> o
    <c>nitrogen</c>) y dibuja iconos de escritorio.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/idesk">iDesk</uri>
    es un programa simple usado para dibujar iconos de escritorio. Soporta
    fuentes con sombras y con anti-alias, imágenes PNG, localización
    "snap-to-grid" (ajuste a la rejilla) y cambio de fondo de escritorio.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Paneles</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://code.google.com/p/tint2/">Tint2</uri> es un panel
    ligero y simple y también una barra de tareas. Soporta
    color/transparencia, un reloj, arrastrar y soltar entre escritorios
    virtuales, una bandeja de sistema y viene con un monitor de
    batería. Se puede incluso añadir un botón para mostrar el menú de
    aplicaciones desde su gestor de ventanas.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/pypanel">PyPanel</uri>
    es un panel fácilmente configurable escrito en Python y C. Ofrece
    transparencia, sombreados, teñidos, configuración de la localización y
    el diseño, tipos de fuentes, ocultación automática, lanzador de
    aplicaciones, reloj y más.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxpanel">LXPanel</uri>
    es el panel por defecto y la barra de herramientas de LXDE. Ofrece un
    lanzador, menú, reloj y un configurador basado en GUI. Tiene muchas
    características a pesar de depender de muy pocos paquetes,
    convirtiéndolo en una buena opción para un sistema ligero.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/xfce-base/xfce4-panel">
    Xfce4-panel</uri> es el panel por defecto del entorno Xfce. Soporta
    lanzadores de aplicaciones, menús desenganchables, un paginador, lista de
    tareas, reloj y más. Sin embargo, requiere algunas de las librerías de
    Xfce de las cuales otros paneles no dependen.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/fbpanel">FBpanel</uri>
    es un panel simple y extremadamente ligero que soporta listas de
    ventanas, lanzadores, un reloj y algunos otros regalos. No es el panel
    con más características y además puede ser pesado de configurar, sin
    embargo únicamente necesita GTK+ para funcionar.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Paginadores y bandejas del sistema</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/netwmpager">
    NetWMpager</uri> es un paginador compatible EWMH que se integra de forma
    fácil en cualquier entorno *box. No es demasiado prominente, y es mucho
    más configurable que muchos otros paginadores disponibles.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/bbpager">BBpager</uri>
    es un paginador de escritorio que fue escrito originalmente para BlackBox,
    sin embargo funciona muy bien en Openbox. Tiene algunas dependencias con
    BlackBox.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/x11-plugins/docker">Docker
    </uri> es la bandeja de sistema creada especialmente para Openbox. No
    tiene dependencias extra y brinda la posibilidad de ver y usar iconos de
    bandeja soportados por la aplicaciones basadas en GTK and QT.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/trayer">Trayer
    </uri> es una bandeja de sistema que fue modificada partiendo del código
    de FBpanel y que se usa frecuentemente con FVWM. Una de sus mejoras es
    que soporta transparencia.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Gestión de sesiones</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxsession">
    LXsession-Lite</uri> es la versión reducida del gestor de sesiones de
    LXDE. Está diseñado para recordar las aplicaciones que el usuario
    estaba ejecutando antes del último cierre de sesión y restaurar
    automáticamente esos programas. También soporta el demonio HAL.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/xfce-base/xfce4-session">
    XFCE4-session</uri> es el gestor de sesiones de, lo ha adivinado, XFCE.
    Puede salvar varias sesiones y ofrece métodos para cerrar la sesión,
    reiniciar el sistema y poner en modo suspensión su computadora. Tiene sin
    embargo muchas dependencias con XFCE y otras librerías.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Herramientas de Configuración</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/obconf">ObConf
    </uri> es una aplicación GUI que le permite personalizar el gestor de
    ventanas Openbox sin necesidad de editar manualmente
    <path>~/.config/openbox/rc.conf</path>.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxappearance">
    LXappearance</uri> es un configurador de temas e iconos GTK usado con
    LXDE. Ofrece una bonita interfaz para ajustar los temas e iconos a la
    vez que depende de muy pocas librerías extra.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/x11-themes/gtk-chtheme">
    GTK-ChTheme</uri> es una aplicación simple que permite de forma fácil
    cambiar los temas y fuentes GTK. Actualmente no permite cambiar temas de
    icono.
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-themes/gtk-theme-switch">
    GTK-theme-switch </uri> es otra aplicación simple que le permite cambiar
    el tema GTK.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Miscelánea</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/app-admin/conky">Conky</uri>
    es un monitor de sistema ligero que puede mostrar unos 250 objetos,
    incluyendo fecha y hora, uso de la CPU, uso de la memoria, correo
    IMAP/POP3, procesos destacados, datos de los sensores hardware e
    incluso información de su reproductor de música. Es altamente
    personalizable tanto en la apariencia como a la hora de mostrar
    datos. También disponemos de la
    <uri link="/doc/es/conky-howto.xml">Guía de configuración de
    Conky</uri>.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/app-editors/leafpad">
    Leafpad</uri> es un editor de texto simple. Es muy ligero, sin
    embargo incluye características como opciones codeset y la
    posibilidad de hacer/deshacer ilimitada.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/media-gfx/feh">
    feh</uri> es un visor de imágenes simple que corre desde el terminal
    pero tiene muchas características. Puede mostrar una presentación de
    diapositivas, crear un índice de impresión, zoom dinámico y cambio
    del fondo de escritorio (instrucciones detalladas arriba).
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/media-gfx/gpicview">
    GPicView </uri> es un visor de imágenes basado en GUI. Aunque tiene
    más dependencias que <c>feh</c>, es increíblemente rápido de cargar
    y ejecutar.
</li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/slim">SLiM
    </uri> es el "Simple Login Manager" (Gestor de Login Simple), el cual
    le permite hacer login en su sesión Openbox a través de un interfaz
    gráfico en lugar de un terminal. Tiene muy pocas dependencias y
    soporta muchos temas, sin embargo no debe ser usado en máquinas que
    requieran accesos remotos.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="inside-desktop-env">
<title>Openbox dentro de entornos de escritorio</title>
<section>
<title>LXDE</title>
<body>

<p>
Si instalar cada componente de un entorno de trabajo suena a
<e>demasiada</e> personalización, pero aún desea la flexibilidad de
Openbox, puede buscar un entorno de escritorio que use Openbox y su
gestor de ventanas. Ese entorno es
<uri link="http://www.lxde.org/">LXDE</uri>, el Entorno de Escritorio X
Ligero. Diseñado para requerir incluso menos recursos del sistema que
Xfce, está construido alrededor de Openbox.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Openbox dentro de GNOME</title>
<body>

<p>
Si ya tiene un entorno de GNOME instalado, puede que simplemente
quiera reemplazar el gestor de ventanas Metacity por
Openbox. Afortunadamente, ¡esto es una tarea muy sencilla! Necesitará
lanzar su editor favorito, abrir su fichero <path>~/.xinitrc</path> y
poner la siguiente orden dentro de éste:
</p>

<pre caption="Añadir una sesión Openbox-GNOME a su .xinitrc">
exec openbox-gnome-session
</pre>

<p>
Si usa GDM u otro gestor de login gráfico, verá una nueva opción
"GNOME/Openbox" en su menú de sesión. Puede simplemente seleccionar
esa opción en lugar de editar manualmente su <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Openbox dentro de KDE</title>
<body>

<p>
Digamos que tiene instalado KDE y le gusta, pero quiere más flexibilidad
en su gestor de ventanas de los que KWin ofrece. Puede usar Openbox cómo
su gestor de ventanas dentro de KDE, simplemente editando su fichero
<path>~/.xinitrc</path>, y reemplazar su actual orden exec por la
siguiente.
</p>

<pre caption="Añadir una sesión Openbox-KDE a su .xinitrc">
exec openbox-kde-session
</pre>

<p>
Ahora, cuando ejecute <c>startx</c> verá KDE, pero en lugar de KWin
tendrá el nivel de personalización del gestor de ventanas Openbox.
</p>

<p>
Si usa KDM u otro gestor de login, verá una nueva opción "KDE/Openbox"
en su menú de sesión, Puede seleccionar simplemente esa opción en
lugar de editar manualmente su <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

<note>
Este método de usar Openbox con KDE ha sido comprobado en las
versiones 3.x de KDE. Aunque parece correcto pensar que funciona en
las series 4.x, aún no ha sido comprobado intensivamente.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Openbox dentro de Xfce</title>
<body>

<p>
Si usa Xfce4 y le gustaría reemplazar xfwm4 con Openbox, necesitará
hacer cosas diferentes que en KDE o GNOME. En primer lugar, necesitará
arrancar su sesión normal de Xfce y abrir un terminal. Desde este
terminal lance la siguiente orden:
</p>

<pre caption="Eliminar xfwm4 y reemplazarlo por Openbox">
$ <i>killall xfwm4 ; openbox &amp; exit</i>
</pre>

<p>
En segundo lugar, necesitará salir de su sesión Xfce y asegurarse de
activar la casilla de verificación que dice "Save session for future
login." (Salvar sesión para un acceso futuro). Esto mantendrá a
Openbox como su gestor de ventanas por defecto. En tercer lugar,
notará que no puede salir de la sesión de forma correcta cuando está
usando el menú de acción por defecto. Para corregir este problema
abra su <path>menu.xml</path>, y localice esta línea:
</p>

<pre caption="Encontrar la acción de salida en menu.xml">
&lt;item label="Exit"&gt;
     &lt;action name="Exit"/&gt;
&lt;/item&gt;
</pre>

<p>
Cámbielo a esto:
</p>

<pre caption="Reemplazar la acción de salida en menu.xml">
&lt;item label="Exit"&gt;
  &lt;action name="Execute"&gt;
    &lt;command&gt;xfce4-session-logout&lt;/command&gt;
  &lt;/action&gt;
&lt;/item&gt;
</pre>

<note>
En Xfce4, el menú raíz que ofrece Xfdesktop se usará en lugar de menú
raíz de Openbox.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Más documentación</title>
<section>
<title>Recursos externos</title>
<body>

<p>
Aunque este documento le lleva a través de la instalación inicial y
personalización de Openbox, no es de ninguna forma la única referencia
en este tema. Hay bastantes otros recursos que le ayudarán en la
creación de su configuración perfecta de Openbox. Algunos de ellos se
listan abajo:
</p>

<ul>
  <li>
    En <uri link="http://openbox.org/">El sitio Web Oficial de Openbox
    </uri> encontrará información más detallada en relación a los temas,
    creación de menús (incluyendo menús tubería), creación de guiones
    de autoarranque y mucho más. Este sitio tiene igualmente información
    relacionada con las nuevas versiones, actualizaciones e instrucciones
    de cómo puede contribuir a su desarrollo.
  </li>
  <li>
    El blog <uri link="http://urukrama.wordpress.com/openbox-guide/">Guía
    de Openbox de Urukrama</uri> contiene mucha información acerca de
    cambios de temas en GTK+, configuración de asignación de teclas,
    efectos de escritorio y otros programas para usar en conjunción con
    Openbox. Aunque el tutorial fue originalmente escrito para su uso en
    Ubuntu, todo debería de ser aplicable a Gentoo (y por esta razón a
    otras distribuciones Linux).
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.box-look.org/">Box-Look</uri> ofrece numerosos
    temas, iconos, tapices, fuentes y herramientas para ser usadas con
    Openbox (al igual que otros gestores de ventanas del tipo *box como
    Fluxbox, Blackbox, PekWM, etc.)
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
