<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/postgres-howto.xml,v 1.8 2013/12/09 22:38:59 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/PostgreSQL/QuickStart" lang="es">
<title>Guía rápida de PostgreSQL</title>

<author title="Autor">
  <mail link="titanofold@gentoo.org">Aaron W. Swenson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="pgsql-bugs@gentoo.org">Mikkel A. Clausen</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este documento es una guía rápida de PostgreSQL. Cubre la instalación
y configuración de PostgreSQL. Esta guía complementa la documentación
oficial, pero no la sustituye.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>11</version>
<date>2012-06-13</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Algunas cosas acerca de PostgreSQL</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.postgresql.org">PostgreSQL</uri> es un sistema de
base de datos relacional (RDBMS). Soporta muchas características de estos
sistemas como transacciones, esquemas y claves ajenas y a menudo se le
considera más segura y que cumple mejor los estándares SQL que cualquier
otra base de datos bien sea comercial o de otro tipo.
</p>

<p>
Visite la página <uri link="http://www.postgresql.org/about/">Acerca de
</uri> (en inglés) en postgresql.org para más información.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lo que cubre este documento</title>
<body>

<p>
Este documento le guiará a través de los pasos específicos que se deben
realizar para instalar la base de datos relacional PostgreSQL en Gentoo.
</p>

<p>
Los ebuilds cubiertos en este artículo son los siguientes: <uri
link="http://packages.gentoo.org/package/dev-db/postgresql-docs">
dev-db/postgresql-docs</uri>, <uri
link="http://packages.gentoo.org/package/dev-db/postgresql-base">
dev-db/postgresql-base</uri> y <uri
link="http://packages.gentoo.org/package/dev-db/postgresql-server">
dev-db/postgresql-server</uri>.
</p>

<p>
En este documento se presupone que va a instalar la última versión estable
de PostgreSQL. En el momento de escribir este documento, esta versión es
la 9.0.3. Modifique las ordenes indicadas en este documento de forma
adecuada para especificar la versión.
</p>

<impo>
La rama 8.2 branch ya no será mantenida por el equipo de desarrollo de
PostgreSQL a partir de diciembre de 2011. Comience a planificar su
migración.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Sobre los ebuilds</title>
<body>

<p>
Los ebuilds de PostgreSQL en Portage se caracterizan por estar basados en
ranuras (slots) para su versión principal. Esto le permite tener dos
versiones principales de PostgreSQL funcionando a la vez, las librerías
y servidores de la 8.4 y la 9.0 puede estar instaladas en el mismo sistema.
Esto es útil en aquellas circunstancias en que necesite mover datos
de una base de datos antigua a una nueva, o necesite tener una base de
datos en producción y una de pruebas en la misma máquina. También, esto
evita que una base de datos o sus librerías y ejecutables sean sobreescritos
por una actualización incompatible. Esto requeriría una migración que
también se cubre en esta guía.
</p>

<p>
Además, las correcciones de fallos y de seguridad que se envían a través
de las actualizaciones de versiones menores, se pueden aplicar sin el
miedo de corromper la base de datos o la instalación de PostgreSQL. Se
puede actualizar la versión 9.0.2 a la 9.0.3 ya que su compatibilidad está
garantizada y no requiere interacción por su parte salvo hacer emerge
y reiniciar el proceso servidor; ninguna migración, reconfiguración o
inicialización son necesarias.
</p>

<p>
Lea la <uri link="http://www.postgresql.org/support/versioning">Política
de versiones de PostgreSQL</uri> (en inglés) para más información.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Qué aspectos no cubre este documento</title>
<body>

<p>
Algunos aspectos de PostgreSQL no se cubren en este documento. La <uri
link="http://www.postgresql.org/docs/">documentación oficial</uri> (en
inglés) tiene cerca de 2.000 pages, por lo que muchos detalles quedarán
fuera de esta guía de inicio. Únicamente se cubrirán los aspectos
específicos de Gentoo y algunas pautas básicas de configuración.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="installation">
<title>Instalación</title>
<section>
<title>Los ebuilds obsoletos</title>
<body>

<p>
Si tiene alguno de los siguientes ebuilds instalados, entonces su sistema
tiene instalada una versión antigua y obsoleta de PostgreSQL para Gentoo
y debería migrar inmediatamente: dev-db/postgresql-libs,
dev-db/postgresql-client, dev-db/libpq y/o dev-db/postgresql.
</p>

<p>
Este documento cubre la <uri link="#oldmigration">migración</uri> desde los
antiguos ebuilds a los nuevos.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ajustes USE</title>
<body>

<table>
  <tr>
    <th>Ajuste USE</th>
    <th>Significado</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>doc</ti>
    <ti>
      Instala la <uri link="http://www.postgresql.org/docs/">documentación
      en línea</uri> en su sistema (la documentación está en inglés).
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>kerberos</ti>
    <ti>Soporte para la autenticación usando Kerberos.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>ldap</ti>
    <ti>
      Soporte para realizar la autenticación y búsqueda de parámetros de
      conexión utilizando LDAP.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>nls</ti>
    <ti>
      Habilita los mensajes en otros idiomas aparte del inglés. Es
      utilizado junto con la variable LINGUAS.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>pam</ti>
    <ti>
      Soporta para realizar la autenticación utilizando PAM (Pluggable
      Authentication Modules).
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>perl</ti>
    <ti>
      Habilita el soporte para utilizar Perl a la hora de escribir funciones
      y procedimientos disparadores (trigger procedures).
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>pg-intdatetime (Depreciada)</ti>
    <ti>
      Utiliza el nuevo método de alta resolución con enteros de 64 bits
      para el formateo de sellos de tiempo (timestamps) en lugar del antiguo
      método en coma flotante. A menos que tuviera una instalación antigua
      que utilizara este método ahora depreciado, deje este ajuste
      habilitado (lea la nota de abajo).
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>pg_legacytimestamp</ti>
    <ti>
      Utiliza el antiguo método en coma flotante para el formateo de sellos
      de tiempo (timestamps) en lugar del método de mayor resolución con
      enteros de 64 bits. A menos que tenga una instalación previa que
      utilizara este método ahora depreciado, deje este ajuste
      deshabilitado (lea la nota de abajo).
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>python</ti>
    <ti>
      Habilita el soporte para utilizar Python a la hora de escribir funciones
      y procedimientos disparadores (trigger procedures).
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>readline</ti>
    <ti>
      Seguro que desea que este ajuste está habilitado. Si se deshabilita,
      se perderá la capacidad de editar las líneas de comandos y la historia
      en psql.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>selinux</ti>
    <ti>
      Instala la directriz de SELinux respectiva. Este ajuste solo puede ser
      habilitando cuando se usa un perfil SELinux.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>ssl</ti>
    <ti>Habilita el soporte para las conexiones SSL.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>tcl</ti>
    <ti>
      Habilita el soporte para utilizar Tcl a la hora de escribir funciones
      y procedimientos disparadores (trigger procedures).
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>threads</ti>
    <ti>
      Hace que las librerías clientes sean seguras en lo que a hilos de
      ejecución (threads) se refiere. El resto de su sistema puede que sea
      igualmente seguro respecto a los hilos de ejecución.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>uuid</ti>
    <ti>
      Incluye soporte para generar identificadores únicos y aleatorios de
      128 bits. Esto es útil para mezclar bases de datos de modo que las
      probabilidades de colisión sean extremadamente bajas.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>xml</ti>
    <ti>Habilita el soporte SQL/XML.</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>zlib</ti>
    <ti>Soporte para archivos comprimidos en pg_dump y pg_restore.</ti>
  </tr>
</table>

<note>
Si se cambia el ajuste 'pg-intdatetime' o el 'pg_legacytimestamp' será
necesario hacer un volcado (dump) y restauración (restore) de su base de
datos si alguna de ellas utiliza sellos de tiempo. Los métodos son
incompatibles el uno con el otro.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Comienzo de la instalación</title>
<body>

<pre caption="Haciendo emerge del servidor de PostgreSQL">
# <i>emerge -av dev-db/postgresql-server</i>

[ebuild N ] dev-db/postgresql-docs-9.0.3 0 kB
[ebuild N ]dev-db/postgresql-base-9.0.3 USE="doc nls pam readline ssl zlib
  -kerberos -ldap -pg_legacytimestamp -threads" LINGUAS="-af -cs -de -es -fa -fr
  -hr -hu -it -ko -nb -pl -pt_BR -ro -ru -sk -sl -sv -tr -zh_CN -zh_TW" 0 kB
[ebuild N ] dev-db/postgresql-server-9.0.3 USE="doc nls perl python
  -pg_legacytimestamp (-selinux) -tcl -uuid -xml" LINGUAS="-af -cs -de -es -fa
  -fr -hr -hu -it -ko -nb -pl -pt_BR -ro -ru -sk -sl -sv -tr -zh_CN -zh_TW" 0 kB
</pre>

<p>
Puede que reciba una notificación indicando que algunos de los paquetes de
arriba están bloqueados por alguno de los siguientes paquetes:
dev-db/postgresql-libs, dev-db/postgresql-client, dev-db/libpq o
dev-db/postgresql. Estos paquetes ya <b>no se mantienen</b> y por tanto
son obsoletos. Consulte la sección de <uri link="#oldmigration">migración
</uri> para saber cómo tratar esta situación.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Preparación para la inicialización del cluster de base de datos</title>
<body>

<p>
Una vez que se ha terminado la instalación de los paquetes puede que
desee editar el fichero <path>/etc/conf.d/postgresql-9.0</path>. Hay
tres líneas dentro de él que afectan el comportamiento por defecto del
servidor y que <b>no</b> pueden cambiarse más adelante sin borrar el
directorio que contiene el cluster de la base de datos y reinicializar.
</p>

<p>
<e>PGDATA</e> define el lugar donde se almacenan los ficheros de
configuración. <e>DATA_DIR</e> define el lugar donde se creará el cluster
de base de datos y ficheros relacionados. <e>PG_INITDB_OPTS</e> puede
contener <uri
link="http://www.postgresql.org/docs/current/static/app-initdb.html">
opciones extra</uri> que debe tener cuidad al definir. Las opciones extra
<b>no</b> son obligatorias y los valores por defectos son, ejem...,
razonables.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo, <e>PGDATA</e> muestra que los ficheros de
configuración están almacenados en <path>/etc/postgresql-9.0/</path>.
<e>DATA_DIR</e> muestra que el cluster de base de datos debe instalarse en
<path>/var/lib/postgresql/9.0/data/</path>, que es el valor por defecto.
Recuerde que es una <b>muy buena idea</b>, mantener la versión mayor en el
nombre de la ruta. <e>PG_INITDB_OPTS</e> muestra que la localización por
defecto debe ser <e>en_ES.UTF-8</e>. Esto es, orden y formateo usando
el idioma español de España codificación de caracteres UTF-8.
</p>

<pre caption="Ejemplo del contenido de /etc/conf.d/postgresql-9.0">
<comment># Location of configuration files</comment>
PGDATA="/etc/postgresql-9.0/"

<comment># Where the data directory is located/to be created</comment>
DATA_DIR="/var/lib/postgresql/9.0/data"

<comment># Additional options to pass to initdb.
# See 'man initdb' for available options.</comment>
PG_INITDB_OPTS="--locale=es_ES.UTF-8"
</pre>

<note>
Esto determina únicamente la localización y codificación de caracteres
por defecto. Puede especificar otras localizaciones y codificaciones de
caracteres en el momento de crear la base de datos (<c>CREATE DATABASE</c>)
en el mismo cluster de base de datos.
</note>

<p>
Existen seis opciones de localización que se pueden sobreescribir con
<e>--locale=</e>. La siguiente tabla muestra las seis opciones que, en
caso de ser utilizadas, serán formateadas como:
<c>--opción=lo_LO.CODIFICACIÓN</c>.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Opción</th>
    <th>Efectos</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>lc-collate</ti>
    <ti>Ordenación de cadenas de caracteres</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>lc-ctype</ti>
    <ti>
      Clasificación de caracteres (¿Qué es una letra? ¿Son equivalentes
      las mayúsculas?)
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>lc-messages</ti>
    <ti>Idioma de los mensajes</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>lc-monetary</ti>
    <ti>Formato de las cantidades que expresan divisas</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>lc-numeric</ti>
    <ti>Formato de los números</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>lc-time</ti>
    <ti>Formato de fechas y horas</ti>
  </tr>
</table>

<p>
Por ejemplo, si quiere que el idioma por defecto de las bases de datos
sea el español de España, pero quiere que los mensajes aparezcan, digamos,
en Sueco, entonces su variable <e>PG_INITDB_OPTS</e> tendría este aspecto:
</p>

<pre caption="Ejemplo">
PG_INITDB_OPTS="--locale=en_ES.UTF-8 --lc-messages=sv_SE.UTF-8"
</pre>

<p>
Se puede encontrar una lista completa de idiomas y codificaciones de
caracteres soportados por el servidor en la documentación, sin embargo,
recuerde que para que esto funciones, su sistema debe tener soporte para
los respectivos idiomas y codificaciones de caracteres. Compare la salida
de <c>locale -a</c> con las <uri
link="http://www.postgresql.org/docs/current/static/multibyte.html">
codificaciones</uri> listadas en la documentaciones.
</p>

<p>
Puede cambiar la localización y codificación seleccionadas en el <uri
link="http://www.postgresql.org/docs/current/static/sql-createdatabase.html">
momento de crear</uri> la base de datos. Para cambiar la localización de
la base de datos una vez creada, tendrá que eliminarla y comenzar de
nuevo.
</p>

<pre caption="Finalizar la instalación">
# <i>emerge --config dev-db/postgresql-server:9.0</i>
</pre>

<p>
Esto creará el cluster de base de datos y almacenará los ficheros
relacionados con el servidor en <e>PGDATA</e> y <e>DATA_DIR</e>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuración</title>
<section>
<title>Localización de los ficheros de configuración</title>
<body>

<p>
En esta sección nos centraremos en los ficheros presentes en el directorio
<e>PGDATA</e>, <path>/etc/postgresql-9.0</path>, con especial relevancia en
<path>postgresql.conf</path> y <path>pg_hba.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>postgresql.conf</title>
<body>

<p>
Este es el fichero de configuración principal. Una línea que puede tener
un especial interés es <e>listen_addresses</e>. Esta variable define a qué
direcciones PostgreSQL se ceñirá. Por defecto, únicamente se utilizan
localhost y el zócalo (socket) Unix. Cambiar <e>listen_addresses</e> no
es suficiente para permitir conexiones remotas. Esto se cubrirá en la
siguiente sección. La <uri
link="http://www.postgresql.org/docs/current/static/runtime-config.html">
documentación oficial</uri> es fácil de comprender y bastante exhaustiva en
todos los ajustes disponibles. Le animo a leerla ya que algunas cosas
comentadas aquí pueden haber cambiado.
</p>

<p>
De un interés secundario es el destino del registro. Por defecto, todo es
registrado en <path>postmaster.log</path> en el directorio <e>DATA_DIR</e>.
Existe una subsección completa en <path>postgresql.conf</path> que cubre
un montón de opciones acerca de cómo, qué y dónde registrar. Esta
subsección está etiquetada como: ERROR REPORTING AND LOGGING.
</p>

<p>
Aparte de <e>listen_addresses</e> y las opciones de registro, el resto
de valores por defecto en <path>postgresql.conf</path> son los
suficientemente razonables para que todo funcione correctamente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>pg_hba.conf</title>
<body>

<p>
El fichero <path>pg_hba.conf</path> indica a quién se permite la conexión
al servidor de base de datos y qué método de autenticación se debe utilizar
para establecer esta conexión. De nuevo, la documentación es lo
suficientemente exhaustiva acerca de los ajustes y lo que éstos significan,
sin embargo, algunas cosas se cubren aquí para que queden más claras.
</p>

<pre caption="Fichero pg_hba.conf por defecto">
<comment># TYPE  DATABASE    USER        CIDR-ADDRESS          METHOD

# "local" is for Unix domain socket connections only</comment>
local   all         all                               trust
<comment># IPv4 local connections:</comment>
host    all         all         127.0.0.1/32          trust
<comment># IPv6 local connections:</comment>
host    all         all         ::1/128               trust
</pre>

<p>
Como ya se ha mencionado anteriormente, el servidor por defecto es seguro.
O al menos debería. Por defecto, hay únicamente un rol de base de datos
disponible para conectarse: <e>postgres</e>. La única forma de iniciar
una conexión a la base de datos es a través del zócalo (socket) Unix
<path>/var/run/postgresql/.s.PGSQL.5432</path>, cuyo propietario es el
usuario y grupo de sistema <e>postgres</e>, la conexión a través de
localhost también es posible. En lo que se refiere al anterior "debería ser
seguro": Cualquier usuario del sistema puede conectarse a la base de datos
a través de locahost. Incluso como el superusuario de la base de datos
<e>postgres</e>.
</p>

<p>
Por el contrario, para realizar una conexión a través del zócalo Unix, los
usuarios &mdash; incluyendo los usuario de otros servicios como
<e>apache</e> &mdash; deben pertenecer al grupo del sistema <e>postgres</e>.
Utilice <c>gpasswd -a <e>usuario</e> postgres</c> para al usuario
<e>usuario</e> al grupo <e>postgres</e>. Las conexiones de los usuarios que
no estén en el grupo <e>postgres</e> serán rechazadas con el mensaje
"Permission denied" (Permiso denegado).
</p>

<warn>
Nunca deshabilite el zócalo Unix completamente. Los guiones de inicio
necesitan acceso al mismo para funcionar de forma correcta. El método
de acceso se puede cambiar libremente.
</warn>

<p>
El método <e>trust</e> (confiable) permite a cualquier conectarse a la base
de datos sin usar una contraseña. Especifica exactamente lo que indica:
Confía en todas las conexiones para el tipo dado a la base de datos dada
para el usuario dado (pero no el usuario del sistema) desde la localización
dada sin necesidad de contraseña. Esto permite que cualquier usuario del
sistema pueda conectarse como otro usuario a través de una conexión
localhost. Esto no es tan peligroso como parece, pero implica un riesgo
de seguridad en la mayoría de las circunstancias.
</p>

<p>
Los dos métodos que probablemente utilice son: <e>password</e> (contraseña)
y <e>md5</e>. El método password method únicamente especifica que se
necesita una contraseña válida para iniciar una conexión a la base de datos
y que esa contraseña es enviada "de forma clara". Este método es correcto
cuando esta información no salga nunca de la máquina, como una conexión
a través del zócalo Unix o de localhost. El método md5 es similar al
método password pero utiliza un hash md5 para evitar el envío de la
contraseña en claro. Este método es el que se debe utilizar cuando la
contraseña va a viajar por una red.
</p>

<p>
En este punto, al autor del documento le gustaría incidir en las dos
últimas líneas (cuatro últimas si incluimos los comentarios) del fichero
<path>pg_hba.conf</path>. PostgreSQL tiene soporte nativo de IPv6 a pesar
de que no se desee este soporte. Además, las direcciones IPv4 se mapean
automáticamente a IPv6, <e>esto es</e>, 127.0.0.1 se mapeará a
:FFFF:127.0.0.1 y a una IPV6 "pura" ::FFFF:7F00:0001.
</p>

<p>
Sin embargo, parece existir alguna confusión acerca de cómo los nombres
de los servidores se mapean a direcciones IP addresses. Echemos un vistazo
al fichero <path>/etc/hosts</path>.
</p>

<pre caption="Fichero /etc/hosts ejemplo">
<comment># IPv4 and IPv6 localhost aliases</comment>
127.0.0.1       localhost
::1             localhost
</pre>

<p>
En el ejemplo de arriba, se puede comprobar que tanto las direcciones
IPv4 como las IPv6 IP se mapean a localhost. Cuando <c>psql</c> lee este
fichero, usará la primera coincidencia y la usará como la dirección de
acceso, en este caso 127.0.0.1. Cuando PostgreSQL analiza esto, también
coincidirá también con la dirección formateada IPv6 formatted address, por
ejemplo la ::ffff:127.0.0.1. Si, por el contrario, la dirección IPv6 aparece
en primer lugar, entonces <c>psql</c> mapeará localhost a ::1, y ::1
no es lo mismo que ::ffff:127.0.0.1. Por lo tanto, si no tiene a ::1 como
una dirección de acceso permitida, <c>psql</c> no podrá establecer la
conexión. Además de todo esto, su núcleo debe tener soporte para el
protocolo IPv6 protocol.
</p>

<p>
Por lo tanto, es mejor indicar una única dirección IP a <c>psql</c> y en
<path>pg_hba.conf</path> en lugar de tener que depender de que el fichero
<path>/etc/hosts</path> esté ordenado de forma adecuada, así se elimina
cualquier duda de qué direcciones está permitidas o a qué servidor se
realizará la conexión.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Arrancando el servidor</title>


<section>
<title>¡Pruébelo!</title>
<body>

<p>
Arranque ahora PostgreSQL y defina la contraseña para el superusuario de
la base de datos <e>postgres</e>. Las siguientes órdenes se deben ejecutar
con el usuario 'root' tal y como se muestra a continuación:
</p>

<pre caption="Arrancar el servidor">
<comment>(Cambie 'trust' a 'password' para las conexiones a localhost)</comment>
# <i>nano -w /etc/postgresql-9.0/pg_hba.conf</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql-9.0 start</i>
postgresql-9.0  | * Starting PostgreSQL ...                             [ ok ]

<comment>(Abra una conexión al servidor y cambie la contraseña)</comment>
# <i>psql -U postgres</i>
psql (9.0.3)
Type "help" for help.

postgres=# <i>\password</i>
Enter new password:
Enter it again:
postgres=# <i>\q</i>

<comment>(Cambie 'trust' a 'password' para la conexión local)</comment>
# <i>nano -w /etc/postgresql-9.0/pg_hba.conf</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql-9.0 reload</i>
postgresql-9.0 | * Reloading PostgreSQL configuration ...               [ ok ]
# <i>rc-update add postgresql-9.0 default</i>
 * service postgresql-9.0 added to runlevel default
</pre>

<p>
En este punto, está preparado para continuar con el <uri
link="http://www.postgresql.org/docs/current/static/tutorial.html">tutorial
oficial de PostgreSQL</uri> (en inglés). El tutorial le guiará en la
creación de roles, bases de datos, esquemas y todas esas útiles y
divertidas características de las bases de datos relacionales.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="migrating">
<title>Migrando PostgreSQL</title>
<section>
<title>Cuándo necesita migrar</title>
<body>

<p>
Existen dos razones por las que necesitará realizar una migración: Cuando
cambie de una versión mayor a otra, <e>por ejemplo</e>, desde PostgreSQL
8.4.7 a 9.0.3, pero no desde 9.0.2 to 9.0.3 o cuando cambie de una base
de datos con formato de sello de tiempo (timestamp) en coma flotante
a otra con el formato de enteros de 64 bits.
</p>

<note>
Necesitará migrar su base de datos cuando cambie los ebuilds obsoletos
&mdash; dev-db/libpq, dev-db/postgresql, dev-db/postgresql-libs, y
dev-db/postgresql-client &mdash; a los nuevos ebuilds &mdash;
dev-db/postgresql-docs, dev-db/postgresql-base y dev-db/postgresql-server.
</note>

</body>
</section>
<section id="post90">
<title>Post-migración 9.0</title>
<body>

<p>
La nueva utilidad <e>pg_upgrade</e> que incorporan las versiones 9.0 y
posteriores, simplifican el proceso de migración drásticamente.
</p>

<p>
Sin embargo hay dos problemillas cuando se utiliza pg_upgrade. En primer
lugar, no soporta el hecho de que los ficheros de configuración se
encuentren en un directorio diferente del de datos. Esto se puede
resolver usando enlaces simbólicos. En segundo lugar, solo permite la
migración de bases de datos a partir de la versión 8.3 or newer. Si tiene
una versión de base de datos anterior, necesitará seguir las instrucciones
<uri link="#pre90">Pre-migración 9.0</uri>.
</p>

<pre caption="Migrar con pg_upgrade">
<comment>(Detenga los servidores desde los que va a migrar y a los que va a migrar)</comment>
# <i>/etc/init.d/postgresql-8.4 stop</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql-9.0 stop</i>
# <i>ln -s /etc/postgresql-8.4/*.conf /var/lib/postgresql/8.4/data/</i>
# <i>ln -s /etc/postgresql-9.0/*.conf /var/lib/postgresql/9.0/data/</i>

<comment>(Compruebe las versiones disponibles, a continuación, seleccione la suya)</comment>
# <i>eselect postgresql list</i>
# <i>eselect postgresql set 9.0</i>

<comment>(Cambie el método de acceso a la base de datos del usuario 'postgres' a trust en conexiones locales para todas las bases de datos)</comment>
# <i>nano -w /etc/postgresql-8.4/pg_hba.conf</i>
# <i>nano -w /etc/postgresql-9.0/pg_hba.conf</i>

<comment>Necesitará cambiar los permisos de '/var/lib/postgresql/' antes de continuar con el siguiente paso.</comment>
# <i>su - postgres</i>
$ <i>pg_upgrade -u postgres \
  -d /var/lib/postgresql/8.4/data -D /var/lib/postgresql/9.0/data \
  -b /usr/lib/postgresql-8.4/bin -B /usr/lib/postgresql-9.0/bin</i>
<comment>(Si pg_upgrade le pide que realice alguna tarea, hágala)</comment>
$ <i>logout</i>

<comment>(Elimine los enlaces simbólicos que se han creado anteriormente)</comment>
# <i>rm /var/lib/postgresql/8.4/data/*.conf</i>
# <i>rm /var/lib/postgresql/9.0/data/*.conf</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql-9.0 start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="pre90">
<title>Pre-migración 9.0: Con los ebuilds nuevos</title>
<body>

<p>
Debido a que los nuevos ebuilds incorporan características de uso de
ranuras (slots) más avanzadas que las antiguas, el tiempo en el que la
base de datos está parada es mínimo, normalmente minutos en lugar de horas.
</p>

<p>
En los ejemplos que siguen, se asume que está utilizando las localizaciones
y puertos por defecto, y que está migrando desde la versión 8.3 a la 8.4.
Cambie lo que necesite si su sistema no tiene los ajustes por defecto.
</p>

<p>
Si no lo ha hecho aún, siga las <uri link="#installation">instrucciones de
instalación</uri> antes de comenzar la migración. La compilación puede
dificultar el rendimiento del servidor de base de datos, pero se puede
continuar trabajando.
</p>

<p>
Se necesita modificar un par de ficheros antes de comenzar la migración.
Cambie el valor de <e>PGPORT</e> en el fichero de configuración
<path>/etc/conf.d/postgresql-8.4</path> a 6543. (Cualquier número de
puerto distinto al definido en su antigua instalación funcionará
igualmente).
</p>

<p>
A continuación, edite el fichero
<path>/etc/postgresql-8.3/pg_hba.conf</path> de forma que únicamente el
superusuario <e>postgres</e> pueda acceder a la base de datos a través
del zócalo Unix.
</p>

<pre caption="Migrar con las nuevos ebuilds">
# <i>cp -p /etc/postgresql-8.3/pg_hba.conf /etc/postgresql-8.4/</i>

<comment>(Lo que sigue debería ser seguro, Lea la documentación para estar más seguro)</comment>
# <i> cp -p /etc/postgresql-8.3/postgresql.conf /etc/postgresql-8.4/</i>
<comment>
(No olvide copiar cualquier fichero de configuración que necesite)
</comment>
# <i>/etc/init.d/postgresql-8.3 reload</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql-8.4 start</i>

<comment>(Comience entubando los datos desde el antiguo cluster al nuevo)</comment>
# <i>pg_dumpall -U postgres -p 5432 | psql -U postgres -d postgres -p 6543</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql-8.3 stop</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql-8.4 stop</i>

<comment>(Cambie PGPORT de nuevo al valor 5432.)</comment>
# <i>nano -w /etc/conf.d/postgresql-8.4</i>
<comment>(Permita de nuevo el acceso a los usuarios)</comment>
# <i>nano -w /etc/postgresql-8.4/pg_hba.conf</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql-8.4 start</i>
# <i>rc-update del postgresql-8.3 &amp;&amp; rc-update add postgresql-8.4 default</i>
</pre>

<p>
Seguramente todo haya ido de acuerdo al plan y habrá actualizado de
forma correcta su servidor y éste contendrá exactamente los mismos datos,
bit a bit, tal y como estaban en el antiguo servidor.
</p>

</body>
</section>
<section id="oldmigration">
<title>Pre-migración 9.0: Desde los ebuilds obsoletos</title>
<body>

<p>
Necesitará programar la bajada de su servidor durante algún tiempo. Los
antiguos ebuilds <b>no</b> se pueden instalar a la vez que los nuevos.
Por lo tanto, debe asumir que su servidor estará caído durante algunas
horas. Puede que incluso durante un fin de semana.
</p>

<p>
Antes de empezar, necesitará denegar el acceso al servidor, de modo que
no se puedan realizar cambios en los datos. Seguramente también quiera
hacer una copia de seguridad de los ficheros <path>postgresql.conf</path>
y <path>pg_hba.conf</path> y de cualquier otro fichero de configuración
que crea importante.
</p>

<pre caption="Pasos para migrar desde los ebuilds obsoletos">
# <i>pg_dumpall -U postgres > backup_file</i>
# <i>/etc/init.d/postgresql stop</i>
# <i>emerge -C dev-db/postgresql dev-db/libpq dev-db/postgresql-client \
  dev-db/postgresql-client</i>
<comment>
(Siga los pasos descritos en este documento para instalar y configurar el servidor)
</comment>
# <i>/etc/init.d/postgresql-8.4 start</i>
# <i>psql -f backup_file postgres</i>
</pre>

<p>
Puede que algunos paquetes que estaban construidos contra los antiguos
paquetes queden rotos, por lo tanto, una vez que haya instalado
dev-db/postgresql-base y/o dev-db/postgresql-server <c>revdep-rebuild</c>
para volver a construir cualquier paquete afectado.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilidades</title>
<section>
<title>pgAdmin III</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.pgadmin.org/">pgAdmin III</uri> es una utilidad
gráfica para gestionar PostgreSQL.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resolución de problemas</title>
<section>
<title>El servidor carece de funciones de instrumentación</title>
<body>

<p>
Este problema es fácil de solucionar, la solución dependerá de la
versión que esté utilizando. Lo que es más complicado es encontrar
la respuesta. Lo que se necesita es una importación de un fichero
que ya existe en el dispositivo de almacenamiento:
<path>adminpack.sql</path>. Para resolver este problema, ejecute
la orden apropiada para la versión que tenga instalada:
</p>


<pre caption="Añadir funciones de instrumentación para versiones anteriores a la 9.1">
# <i>psql -U postgres --file /usr/share/postgresql-9.0/contrib/adminpack.sql</i>
</pre>

<pre caption="Añadir funciones de instrumentación para la versión 9.1 y posteriores">
# <i>psql -U postgres -c "CREATE EXTENSION adminpack;"</i>
</pre>


</body>
</section>
</chapter>
</guide>
