<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/power-management-guide.xml,v 1.29 2013/04/07 15:31:37 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Guía de Administración de Energía</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="anpereir@gentoo.org">Andrés Pereira</mail>
</author>
<author title="Traductor" >
  <mail link="mcklaren@gmail.com" >Manuel Peral González</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
En los últimos años, la gestión de energía ha resultado ser una de las
características diferenciadoras en la búsqueda del ordenador portátil
perfecto. Mas aún, el sistema operativo debe también ofrecer soporte a
las distintas funcionalidades de ahorro de energía. En esta guía,
describiremos la forma de instalar Gentoo de modo que gestione los
recursos que demandan más energía de una forma flexible y automática.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>8</version>
<date>2013-04-07</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>Acerca de este documento ...</title>
<body>

<p>
Este documento describe las características de configuración de la gestión
de energía en su ordenador portátil. Aunque algunas de las recomendaciones
dadas en esta guía se pueden aplicar a la gestión de la energía de los
servidores, no es intención de este documento seguir esa línea. Por favor,
tenga cuidado cuando aplique estas recomendaciones a un sistema que no sea
portátil.
</p>

<p>
A lo largo de este documento, nos centraremos principalmente en las
herramientas disponibles para un ordenador en modo portátil ya que ofrece
un conjunto completo de funcionalidades. Sin embargo, también haremos
referencia a otras herramientas que pueden ofrecer un enfoque más
apropiado para detalles específicos. En estos casos, necesitará
deshabilitar la característica de las herramientas del modo portátil de
forma que ambas herramientas no luchen entre sí por el control del mismo
recurso.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Acerca de laptop_mode</title>
<body>

<p>
El ajuste <c>laptop_mode</c> es una configuración del núcleo que optimiza
la E/S, permitiendo que los discos bajen sus revoluciones de forma adecuada
(y no se despierten inmediatamente después de las operaciones que están en
cola).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Acerca de laptop-mode-tools</title>
<body>

<p>
Las <e>Herramientas del Modo Portátil</e> (Laptop Mode Tools) se incluyen
en un paquete (<c>app-laptop/laptop-mode-tools</c>) que permite al usuario
optimizar las funciones de ahorro de energía. Permiten configurar
<c>laptop_mode</c> en el núcleo Linux, además poseen características
adicionales que permiten realizar ajustes en el sistema relacionados con
la energía.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuración del núcleo Linux</title>
<section>
<title>Configuración mínima del núcleo</title>
<body>

<p>
Existen diferentes fuentes del núcleo en Portage. Recomendamos utilizar
<c>gentoo-sources</c>, sin embargo, si desea soporte avanzado de
hibernación puede que necesite <c>tuxonice-sources</c>. Para habilitar
las características adecuadas de gestión de energía en el núcleo Linux,
actúe sobre los siguientes ajustes:
</p>

<pre caption="Ajustes mínimos del núcleo para la gestión de energía (núcleo 2.6)">
<![CDATA[
General setup --->
  [*] Configure standard kernel features (expert users) --->

Power management and ACPI options --->
  [*] Run-time PM core functionality
  [*] ACPI (Advanced Configuration and Power Interface) Support --->
    <*> AC Adapter
    <*> Battery
    -*- Button
    -*- Video
    <*> Fan
    <*> Processor
    <*> Thermal Zone
    [*] Power Management Timer Support

  [*] CPU Frequency scaling --->
    [*] CPU Frequency scaling
    <*>   'performance' governor
    <*>   'powersave' governor
    <*>   'userspace' governor
    <*>   'ondemand' governor
    <*>   'conservative' governor
    <*> ACPI Processor P-States driver
]]>
</pre>

<p>
No olvide habilitar el controlador de escalabilidad de la frecuencia de la
CPU, podrá encontrarlo después del ajuste
<e>ACPI Processor P-States driver</e> mencionado arriba.
</p>

<p>
Si es necesario, construya e instale el nuevo núcleo y reinicie el sistema.
</p>

</body>
</section>
<!--
<section id="kernelconfig">
<title>Entradas adicionales en la configuración del núcleo</title>

<body>

<p>
Más abajo en esta misma guía, se sugerirán otros ajustes al núcleo. Para
facilitar el esfuerzo de mantener esta guía y para asegurarse de que los
ajustes están identificados correctamente, utilizaremos notaciones cortas
de la configuración del núcleo. Estas notaciones son simplemente cadenas
de caracteres como <c>CONFIG_USB_SUSPEND</c>. Pero, ¿Cómo leeremos ésto?.
</p>

<p>
Bien, a continuación, puede configurar su núcleo (utilizando
<c>make menuconfig</c>), puede buscar los ajustes de configuración para
una entrada en particular. Pulse <c>/</c> cuando esté configurando su
núcleo y escriba el ajuste (<c>CONFIG_USB_SUSPEND</c>). El software
le indicará de qué ajuste se trata, para qué se utiliza, cuándo puede
seleccionarlo (esto es, de qué ajustes depende antes de que pueda verlo),
y lo más importante: dónde puede encontrarlo.

<pre caption="Resultado de una operación de búsqueda cuando se utiliza menuconfig">
<![CDATA[Symbol: USB_SUSPEND [=n]
Type  : boolean
Prompt: USB runtime power management (autosuspend) and wakeup
  Defined at drivers/usb/core/Kconfig:93
  Depends on: USB_SUPPORT [=y] && USB [=y] && PM_RUNTIME [=n]
  Location:
    -> Device Drivers
      -> USB support (USB_SUPPORT [=y])
        -> Support for Host-side USB (USB [=y]) ]]>
</pre>

</body>
</section>
-->

</chapter>

<chapter>
<title>Utilizando las herramientas del modo portátil</title>
<section>
<title>Instalación</title>
<body>

<p>
No nos sorprenderá que la instalación del software de las
<e>Herramientas del Modo Portátil</e> se realice fácilmente haciendo
<c>emerge laptop-mode-tools</c>. Sin embargo, este paquete ofrece
características adicionales y opcionales mediante la configuración de
ajustes USE. Por lo que, en primer lugar, echaremos un vistazo a estos
ajustes que ofrece el paquete y qué significan para éste.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Ajuste USE</th>
  <th>Descripción</th>
  <th>Uso sugerido cuando ...</th>
</tr>
<tr>
  <ti>acpi</ti>
  <ti>
    Depende del paquete <c>sys-power/acpid</c>, por lo que, cuando se
    detectan cambios en el sistema, se habilitan o deshabilitan
    las características de ahorro de energía automáticamente
  </ti>
  <ti>
    Su ordenador portátil no es tan antiguo (aproximadamente del año
    2003 y posteriores)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>apm</ti>
  <ti>
    Depende del paquete <c>sys-apps/apmd</c>, por lo que, cuando se
    detectan cambios en el sistema, se habilitan o deshabilitan
    las características de ahorro de energía automáticamente
  </ti>
  <ti>Su ordenador portátil es muy antiguo</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>bluetooth</ti>
  <ti>
    Depende del paquete <c>net-wireless/bluez</c>, habilita el paquete
    <c>laptop-mode-tools</c> para gestionar los ajustes de bluetooth
    (habilita o deshabilita el servicio basándose en la disponibilidad
    de una batería)
  </ti>
  <ti>
    Su ordenador portátil (y su núcleo) tiene soporte para bluetooth
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>scsi</ti>
  <ti>
    Depende del paquete <c>sys-apps/sdparm</c>, habilita el paquete
    <c>laptop-mode-tools</c> para gestionar los parámetros de los discos
    SCSI (<e>que no</e> SATA)
  </ti>
  <ti>Su ordenador portátil utiliza discos SCSI</ti>
</tr>
</table>

<p>
Como puede comprobar, hay dos ajustes USE que parecen ser incompatibles:
<c>acpi</c> y <c>apm</c>. ¿Qué ocurre aquí?
</p>

<ul>
  <li>
    El ajuste USE <c>apm</c> habilita el soporte para la
    <e>Gestión Avanzada de Energía</e> (Advanced Power Management), un
    estándar antiguo (anterior al año 2000) para las características de
    ahorro de energía de un sistema.
  </li>
  <li>
    El ajuste USE <c>acpi</c> habilita el soporte para la
    <e>Configuración Avanzada e Interfaz de Energía</e>
    (Advanced Configuration and Power Interface). Es el sucesor de APM.
    Todos los portátiles actuales tienen soporte ACPI.
  </li>
</ul>

<p>
Dependiendo de su sistema, necesitará activar <c>acpi</c> o <c>apm</c>.
En el resto de esta guía, asumiremos que su ordenador portátil es lo
suficientemente actual para utilizar ACPI.
</p>

<p>
Por lo tanto, una vez habilitados los ajustes USE, instalaremos
<c>laptop-mode-tools</c>.
</p>

<note>
Si ha habilitado USE="acpi", la instalación demandará <c>acpid</c>.
Sin embargo, el demonio ACPI actualmente estable (versión 2.0.9) no
tiene soporte para las nuevas interfaces ACPI del núcleo Linux
(utilizando la interfaz netlink). Por lo tanto, recomendamos
desenmascarar <c>sys-power/acpid-2.0.12</c> (o una versión superior).
Para más información sobre el desenmascaramiento de paquetes, por favor,
lea
<uri link="/doc/es/handbook/handbook-amd64.xml?part=3&amp;chap=3">
Mezcla de ramales de software</uri> del manual de Gentoo.
</note>

<pre caption="Instalar laptop-mode-tools">
# <i>emerge laptop-mode-tools</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Configuración</title>
<body>

<p>
El hecho de instalar el paquete <c>laptop-mode-tools</c> en su sistema no
habilita automáticamente las características de gestión de energía que
necesitaría. Para configurar el paquete, eche un vistazo en primer lugar
al fichero <path>/etc/laptop-mode/laptop-mode.conf</path>. Se trata del
fichero principal de configuración del paquete y está descrito de una
forma bastante adecuada (utilizando comentarios).
</p>

<p>
Sin embargo, no es el único fichero en el que hay que trabajar. El paquete
de herramientas del Modo Portátil tiene soporte para elementos enchufables
(plugins o módulos) que utilizan su(s) propio(s) ficheros de configuración.
Estos ficheros se encuentran en <path>/etc/laptop-mode/conf.d</path> y
tienen el mismo nombre que el módulo al cual representan (por ejemplo
<path>intel-sata-powermgmt.conf</path>).
</p>

<p>
Uno de los ajustes más importantes en todos los ficheros de configuración
es el que permite definir si el paquete de herramientas del Modo Portátil
debe controlar un ajuste en particular o no. Esto es importante cuando se
desea combinar el paquete <c>laptop-mode-tools</c> con otros servicios como
<c>cpufreqd</c>. En el caso de ejemplo que trataremos, necesitará ajustar
<c>CONTROL_CPU_FREQUENCY=0</c>:
</p>

<pre caption="Editar /etc/laptop-mode/conf.d/cpufreq.conf">
# <i>nano -w /etc/laptop-mode/conf.d/cpufreq.conf</i>
CONTROL_CPU_FREQUENCY=<i>0</i>
</pre>

<p>
En las siguientes secciones le ayudaremos a configurar el paquete
<c>laptop-mode-tools</c> para que se ajustes a sus necesidades. Cuando
haya terminado, arranque el servicio <c>laptop_mode</c> y asegúrese de
que se arranque también cuando inicie su sistema.
</p>

<pre caption="Arrancar el servicio laptop_mode">
# <i>/etc/init.d/laptop_mode start</i>
# <i>rc-update add laptop_mode default</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Cómo funciona el paquete laptop-mode-tools</title>
<body>

<p>
Cuando arranque el servicio <c>laptop_mode</c>, el software comprobará
en qué estado se encuentra su sistema. Los estados se definen de la
siguiente forma:
</p>

<ul>
  <li>
    <e>Battery</e>, está activo cuando el sistema funciona usando
    energía procedente de la batería. Los ficheros de configuración
    utilizan el prefijo <c>BATT_</c> para los ajustes relacionados
    con este estado.
  </li>
  <li>
    <e>AC</e>, está activo cuando el sistema funciona usando
    energía procedente de la toma de corriente (AC). Los ficheros
    de configuración utilizan el prefijo <c>AC_</c> para los
    ajustes relacionados con este estado.
  </li>
  <li>
    <e>Laptop Mode</e>, está activo cuando el <e>modo portátil</e>
    está habilitado. Los ficheros de configuración utilizan el
    prefijo <c>LM_</c> para los ajustes relacionados con este
    estado.
  </li>
  <li>
    <e>No Laptop Mode</e>, está activo cuando el <e>modo portátil</e>
    está deshabilitado. Los ficheros de configuración utilizan el
    prefijo <c>NOLM_</c> para los ajustes relacionados con este
    estado.
  </li>
</ul>

<p>
Se pueden combinar los prefijos <c>AC/BATT_</c> y <c>LM/NOLM_</c> (de
forma que pueda tener un prefijo <c>AC_LM_</c>).
</p>

<p>
Cuando se arranca el servicio <c>laptop_mode</c>, éste conmutará entre
modos basándose en los eventos que vayan sucediendo (y por supuesto
basándose también en los ajustes definidos en la configuración). Por
ejemplo, con el ajuste <c>ENABLE_LAPTOP_MODE_ON_BATTERY=1</c> se
asegurará que las herramientas del <e>modo portátil</e> se utilizan
cuando se está usando la energía de la batería. En ese caso, se
utilizarán los ajustes que comienzan con <c>LM_</c>, <c>LM_BATT_</c>,
<c>BATT_LM_</c> y <c>BATT_</c>.
</p>

<p>
Para asegurarse de que los ajustes no interfieren entre sí, no se
permite tener ajustes solapados. En el siguiente ejemplo, el primer
grupo (para <c>CPU_MAXFREQ</c>) es válido, en cambio, el segundo
(para <c>CPU_GOVERNOR</c>) no lo es.
</p>

<pre caption="Ajustes incompatibles">
<comment>## Grupo válido</comment>
BATT_CPU_MAXFREQ=fastest
LM_AC_CPU_MAXFREQ=fastest
NOLM_AC_CPU_MAXFREQ=fastest

<comment>## Grupo inválido</comment>
BATT_CPU_MINFREQ=fastest
LM_AC_CPU_MINFREQ=fastest
<comment># Las líneas siguientes incluyen AC y BATT, pero BATT ya ha se ha definido</comment>
NOLM_CPU_MINFREQ=fastest
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Configurar la gestión de la frecuencia de la CPU</title>
<body>

<p>
El soporte para la gestión de la frecuencia de la CPU en las herramientas
del modo portátil permite conmutar entre frecuencias. Se permite
también ajustar el gobernador de la frecuencia de la CPU y las frecuencias
mínimas y máximas. El fichero de configuración que se utiliza es:
<path>/etc/laptop-mode/conf.d/cpufreq.conf</path>.
</p>

<p>
El <e>gobernador de frecuencia de la CPU</e> es una directriz del núcleo
que define cómo se seleccionará la frecuencia de la CPU. Ya hemos
seleccionado los gobernadores que queremos utilizar en la configuración del
núcleo mostrada anteriormente. Recapitulemos:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>performance</c> utiliza siempre la frecuencia más alta.
  </li>
  <li>
    <c>powersave</c> utiliza siempre la frecuencia más baja.
  </li>
  <li>
    <c>userspace</c> no utiliza ninguna directriz. Por el contrario, deja
    que el usuario decida sobre esto (o cualquier proceso que está
    ejecutando el usuario el cual decidirá por él).
  </li>
  <li>
    <c>ondemand</c> escala la frecuencia de la CPU hasta la frecuencia más
    alta cuando la carga está disponible.
  </li>
  <li>
    <c>conservative</c> escala la frecuencia de la CPU, incrementándola
    gradualmente cuando la carga está disponible.
  </li>
</ul>

<p>
Cuando se conmuta entre AC y battery, o modo (no) portátil, se selecciona
el gobernador más apropiado (así como la frecuencia máxima y mínima).
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Configurar el brillo de la pantalla</title>
<body>

<p>
Puede hacer que las herramientas del modo portátil controlen el brillo de
su pantalla LCD modificando el fichero
<path>/etc/laptop-mode/conf.d/lcd-brightness.conf</path>.
</p>

<p>
Actualmente, este fichero utiliza otro:
<path>/proc/acpi/video/VID/LCD/brightness</path> para ajustar los valores
del brillo. Los núcleos actuales ya no ofrecen esta posibilidad, por lo
tanto necesitará ajustarlos en
<path>/sys/class/backlight/acpi_video0/brightness</path>.
</p>

<p>
Los valores que se pueden definir están entre 0 y 15. El valor 0 se usa
para indicar el brillo más tenue.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Configurar otros servicios</title>
<body>

<p>
Una característica interesante de <c>laptop-mode-tools</c> es el hecho de
que puede ofrecer soporte para la recarga de servicios particulares (como
el registrador del sistema o logger) cuando se haya(n) cambiado su(s)
fichero(s) de configuración. Esto se gestiona con el fichero
<path>/etc/laptop-mode/conf.d/configuration-file-control.conf</path>.
</p>

<p>
Si se habilita, la aplicación <c>laptop_mode</c> conmutará el o los
fichero(s) de configuración de los servicios con el mismo nombre que
el o los fichero(s) pero con el sufijo <path>-nolm-ac</path>,
<path>-lm-ac</path> o <path>-batt</path>. Entonces se enviará una señal
o se recargará el servicio apropiado para que utilice el nuevo fichero
de configuración.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Usar cpufreqd</title>
<section>
<title>Instalación</title>
<body>

<p>
La aplicación <c>cpufreqd</c> permite la gestión de la frecuencia de la
CPU de un modo más granular que el que ofrece <c>laptop-mode-tools</c>.
Antes de hablar de la instalación de <c>cpufreqd</c>, echemos un vistazo
a los ajustes USE que se pueden realizar.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Ajuste USE</th>
  <th>Descripción</th>
  <th>Uso sugerido cuando...</th>
</tr>
<tr>
  <ti>acpi</ti>
  <ti>
    Habilita el soporte de  ACPI, permitiendo que se notifiquen a
    <c>cpufreqd</c> eventos específicos así como de la gestión de energía
    mediante la interfaz ACPI
  </ti>
  <ti>
    Su ordenador portátil no es tan antiguo (aproximadamente del año
    2003 y posteriores)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>apm</ti>
  <ti>
    Habilita el soporte de APM, permitiendo que se notifiquen a
    <c>cpufreqd</c> eventos específicos así como de la gestión de energía
    mediante la interfaz APM
  </ti>
  <ti>Su ordenador portátil es muy antiguo</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>lm_sensors</ti>
  <ti>
    Habilita el soporte de los sensores hardware de Linux (mediante
    <c>sys-apps/lm_sensors</c>), permitiendo conmutar entre perfiles
    basados en los resultados obtenidos por los sensores.
  </ti>
  <ti>
    Desea utilizar eventos avanzados mediante lm_sensors
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nforce2</ti>
  <ti>
    Habilita el soporte para NForce, permitiendo a <c>cpufreqd</c>
    cambiar la frecuencia del reloj y de la tarjeta de vídeo de
    NForce FSB
  </ti>
  <ti>
    Posee una tarjeta gráfica NVidia basada en el chipset NForce
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nvidia</ti>
  <ti>
    Habilita el soporte para la configuración de las tarjetas gráficas
    NVidia (mediante la interfaz <e>nvclock</e> de NVidia), permitiendo
    a <c>cpufreqd</c> cambiar la frecuencia de las tarjetas gráficas
    NVidia
  </ti>
  <ti>
    Posee una tarjeta gráfica NVidia
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pmu</ti>
  <ti>
    Habilita la característica enchufable: Unidad de Gestión de Energía
    (Power Management Unit) que posee <c>cpufreqd</c>. Esta característica
    permite al software muestrear la interfaz de la fuente de alimentación,
    obteniendo información más detallada acerca del estado de carga de la
    batería.
  </ti>
  <ti>
    Su ordenador portátil no tiene soporte ACPI o APM
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Los ajustes USE: <c>acpi</c>, <c>apm</c> y <c>pmu</c> son incompatibles,
por lo que debe tener activado únicamente uno de ellos. Si su ordenador
portátil es relativamente reciente, su mejor apuesta será <c>acpi</c>.
En caso contrario, <c>apm</c> ofrece todo lo necesario. Si su ordenador
portátil no tiene soporte para APM, puede intentarlo con <c>pmu</c>.
</p>

<p>
Una vez se han realizado los ajustes USE, es el momento de instalar
<c>cpufreqd</c>.
</p>

<pre caption="Instalar cpufreqd">
# <i>emerge cpufreqd</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Configuración</title>
<body>

<p>
La aplicación <c>cpufreqd</c> monitoriza el estado del sistema mediante
varias características enchufables. Basándose en la información que
recibe de estas enchufables, ajusta la directriz apropiada para controlar
la frecuencia de la CPU.
</p>

<p>
La aplicación <c>cpufreqd</c> se configura editando el fichero
<path>/etc/cpufreqd.conf</path>. Este fichero contiene tres secciones
diferentes.
</p>

<ol>
  <li>
    La sección <c>[General]...[/General]</c> contiene información de
    configuración general.
  </li>
  <li>
    La sección <c>[Profile]...[/Profile]</c> define las directrices a
    las que puede conmutar el demonio <c>cpufreqd</c>. Esta sección es
    muy similar a la información que se utiliza cuando se ajusta
    manualmente la directriz de la frecuencia de la CPU mediante
    <c>cpufreq-set</c>.
  </li>
  <li>
    La sección <c>[Rule]...[/Rule]</c> es la bestia de carga del demonio
    <c>cpufreqd</c>, la cual define cuándo el demonio cambia a un perfil
    diferente.
  </li>
</ol>

<p>
Echemos un vistazo rápido a una regla ejemplo.
</p>

<pre caption="Ejemplo de regla de cpufreqd">
[Profile]
name=On Demand High
minfreq=40%
maxfreq=100%
policy=ondemand
[/Profile]

[Rule]
name=AC Off - High Power
ac=off
battery_interval=70-100
profile=On Demand High
[/Rule]
</pre>

<p>
En el ejemplo de arriba, <c>cpufreqd</c> cambia el sistema al perfil
<e>On Demand High</e> (que se muestra también en el texto de arriba).
Este perfil utiliza el gobernador <c>ondemand</c> por sí mismo con una
frecuencia mínima del 40% (en otras palabras, una CPU trabajando a 2Ghz,
trabajará mediante esta directriz a una frecuencia mínima de 800Mhz).
</p>

<p>
Como se puede comprobar, la aplicación <c>cpufreqd</c> puede ofrecer un
enfoque más granular sobre el escalado de la frecuencia de la CPU. No
solo eso, puede ajustar el escalado de la frecuencia de la CPU basándose
en otras métricas disponibles. La configuración por defecto ofrece
una regla simple para momentos en los que se desea ver una película y,
por tanto se desea máximo rendimiento, a menos que la temperatura de
la CPU se eleve demasiado.
</p>

<p>
Cuando haya configurado <c>cpufreqd</c>, es el momento de arrancarlo (y de
asegurarse de que el servicio se arranca de forma automática). ¡Asegúrese
de que otras herramientas de gestión del manejo de la frecuencia de la CPU
(como <c>laptop-mode-tools</c>) se han deshabilitado!
</p>

<pre caption="Arrancar cpufreqd">
# <i>rc-update add cpufreqd default</i>
# <i>/etc/init.d/cpufreqd start</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos</title>
<section>
<title>Herramientas</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="http://samwel.tk/laptop_mode/">Laptop Mode Tools Homepage</uri>,
    incluye <uri link="http://samwel.tk/laptop_mode/laptop_mode">About
    laptop mode</uri> (ambos documentos están en inglés)
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.lesswatts.org/projects/powertop/">PowerTOP</uri>
    (en inglés), una aplicación interactiva que ayuda a los usuarios
    a encontrar los procesos que fuerzan que la CPU se despierta más
    frecuentemente.
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Artículos y guías</title>
<body>

<ul>
  <li>
    El artículo ThinkWiki en inglés: <uri
    link="http://www.thinkwiki.org/wiki/How_to_reduce_power_consumption">
    How to reduce power consumption</uri> (cómo reducir el consumo de
    energía en Linux). Este artículo ofrece una lista exhaustiva de
    medidas que se pueden tomar para ahorrar energía. Sin embargo, se
    debe tener en cuenta que la mayoría de estas medidas están
    implementadas por las herramientas del modo portátil (si se
    configura apropiadamente).
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
