<?xml version='1.0' encoding="ISO-8859-15"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/pppoe.xml">

<title>Configurando una conexión PPPoE durante una instalación de Gentoo Linux 1.4_rc1</title>
<author title = "Author"><mail link = "zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
<author title = "Traductor"><mail link = "tacvbo@tacvbo.net">Octavio Ruiz</mail></author>
<author title = "Editor"><mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail></author>

<abstract>Esta guía ayudará a los usuarios de servicios ADSL configurando una conexión PPPoE durante la instalación de Gentoo Linux. </abstract>

<version>1.2</version>
<date>07 October 2002</date>

<chapter>
<title>Compilando e Instalando PPPoE</title>

<section>
<title>Extracción y Configuración del paquete</title>
<body>
<p>Primero, puesto que no tiene acceso al arbol de Portage o a Internet, es importante que usted tenga los fuentes de <uri link = "ftp://cs.anu.edu.au/pub/software/ppp/">PPP</uri> y <uri link = "http://www.roaringpenguin.com/pppoe/">PPPoE</uri> en un CD. Una vez que usted obtenga estas fuentes, el siguiente paso es copiarlos a un CDROM y a su nueva partición de Gentoo.

Por motivos de estandarización, copiaremos los archivos en <path>/usr/local/pppoe</path>.
Una vez que las fuentes sean copiadas a su disco duro, es hora de configurarlas y compilarlas. </p>

<note>Es importante que su de instalación de Gentoo este en un chroot. Diríjase a la Guía de <uri link = "http://www.gentoo.org/doc/build-es.html">instalación</uri> de Gentoo.</note>

<warn>¡PPP y PPPoe deben de estar modularizados o compilados dentro del núcleo de linux! Nada funcionará si no está de esta manera.</warn>

<pre caption = "Configurando e Instalando PPP">
<c># mknod /dev/ppp c 108 0 </c>
<c># chmod 600 /dev/ppp </c>
<c># cd /usr/local/pppoe/ </c>
<c># tar -zvxf ppp-2.4.1.tar.gz </c>
<c># cd ppp-2.4.1 </c>
./configure --prefix=/usr --sysconfdir=/etc

<c># make </c>
<c># make install </c>
</pre>

<p>Ahora que PPP está instalado y listo para usarse, es hora de instalar y configurar PPPoE. </p>

<pre caption = "Configurando e Instalando PPPoE">
<c># tar -xvzf rp-pppoe-3.5.tar.gz </c>
<c># cd rp-pppoe-3.5 </c>
<c>./go </c>
<comment>Siga las intrucciónes dadas por el programa de instalación. </comment>
</pre>

<note>También puede usar el comando <c>./go-gui</c> para usar una agradable interfáz de instalación gráfica. </note>

</body>
</section>

<section>
<title>Pasos Finales</title>
<body>
<p>Después que haya completado los pasos anteriores, salga del chroot, y ejecute un <c>ifconfig eth0 up</c>.

Chroot volverá a su instalación de Gentoo Linux. Ahora ejecute <c>adsl-start</c> y despues de esto salga de nuevo de la shell y trate de hacer un ping a algún lugar. Si todo ha salido bien, ¡no deberá existir ningún problema!. Continue normalmente con su instalación de Gentoo. </p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
