<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/printing-howto.xml,v 1.31 2014/11/01 12:29:26 nimiux Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Printing/es" lang="es">
<title>Guía de Impresión Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="LinuxBlues@gentoo-es.org">Fernando M. Bueno</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="mcklaren@gmail.com">Manuel Peral</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="srinclan@gmail.com">Sergio D. Rodríguez Inclan</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este documento cubre la instalación y mantenimiento de impresoras
usando CUPS y Samba. Cubre la instalación local y la instalación en
red y también muestra instrucciones acerca de cómo usar impresoras
compartidas desde otros sistemas operativos.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>8</version>
<date>2013-07-22</date>

<chapter>
<title>Impresión y Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Usar las Herramientas Adecuadas</title>
<body>

<p>
Linux tiene un excelente soporte de impresoras; la herramienta
adecuada para ello se llama CUPS (<uri
link="http://www.cups.org">Sistema Común de Impresión Unix</uri>).
Desde el comienzo del proyecto, en 1999, la instalación y
mantenimiento de CUPS ha mejorado drásticamente.
</p>

<p>
En este documento cubriremos cómo usar CUPS para configurar una
impresora local o en red. No lo haremos con gran detalle dado que el
proyecto dispone de una <uri
link="http://www.cups.org/documentation.php">excelente
documentación</uri> disponible para un uso más avanzado.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurar el Núcleo</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Cuando se quiera instalar una impresora en el sistema, debe saberse el
tipo de conexión que dicha impresora usará. Puede ser a través de un
puerto local como el paralelo (LPT) o bien a través del Bus Serie
Universal (USB) o ¿está en red?. Si lo está, ¿usa el protocolo de
impresión internet (IPP) o bien lo hace a través del protocolo de
Microsoft Windows SMB-CIFS (Compartir de Microsoft Windows)?
</p>

<p>
Las siguientes secciones explican la configuración mínima del núcleo
requerida. Por supuesto, ello depende de la conexión que vaya a tener
la impresora al sistema, así pues, hemos separado las instrucciones en
virtud a la misma:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#lpt">Impresora Conectada Localmente (LPT)</uri></li>
  <li><uri link="#usb">Impresora Conectada Localmente (USB)</uri></li>
  <li><uri link="#ipp">Impresora Conectada Remotamente (IPP)</uri></li>
  <li><uri link="#smb-cifs">Impresora Conectada Remotamente (SMB-CIFS)
  </uri></li>
</ul>

<p>
Así pues, navegamos a <path>/usr/src/linux</path> y ejecutamos <c>make
menuconfig</c> para configurar el núcleo. Si se usó <c>genkernel</c>
para configurarlo, deben seguirse estas indicaciones también para
comprobar que no falta ningún requisito.
</p>

<p>
En los siguientes ejemplos de configuración, añadiremos el soporte
necesario <e>integrado</e> en el núcleo, no como módulos. Ésto no es
obligatorio; si se desea puede añadirse soporte modular. En cuyo caso,
no hay que olvidar cargar los módulos necesarios después.
</p>

<p>
Ahora, nos dirigimos a la sección adecuada para configurar (o
comprobar) el núcleo.
</p>

</body>
</section>
<section id="lpt">
<title>Impresora Conectada Localmente (LPT)</title>
<body>

<p>
El puerto LPT se usa normalmente para identificar el puerto paralelo
de la impresora. Es necesario activar previamente el soporte para el
puerto paralelo, exactamente "PC-style parallel port support" (excepto
si se es un usuario de SPARC), después de lo cual habilitaremos el
soporte para una impresora a través del puerto paralelo (parallel
printer support).
</p>

<pre caption="Configuración de una impresora por el puerto paralelo">
Device Drivers --&gt;
  &lt;*&gt; Parallel port support
  &lt;*&gt;   PC-style hardware

Device Drivers --&gt;
  Character Devices --&gt;
    &lt;*&gt; Parallel printer support
      [*]      IEEE 1284 transfer modes)
</pre>

<note>
Algunos usuarios necesitarán activar otras opciones en la sección
<c>Parallel port support</c>. Hay que ver la opción de ayuda
<c>(Help)</c> en la configuración del núcleo para más información.
</note>

<p>
Eso es todo; salimos de la configuración del núcleo y lo
compilamos. No hay que olvidar copiar la imagen del núcleo a
<path>/boot</path> (ni montar la partición <path>/boot</path> en caso
de ser necesario) y, por supuesto, actualizar la configuración del
gestor de inicio (grub o lilo) antes de reiniciar el sistema.
</p>

<p>
Ahora continuamos con <uri link="#cups">Instalar y Configurar
CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="usb">
<title>Impresora Conectada Localmente (USB)</title>
<body>

<p>
Para habilitar la impresión USB, simplemente necesitamos soporte
USB en su núcleo.
</p>

<pre caption="Configuración de la impresora por puerto USB">
Device Drivers --&gt;
  USB Support --&gt;
    &lt;*&gt; Support for Host-side USB
    <comment>(...)</comment>
    --- USB Host Controller Drivers
    <comment>(Hay que seleccionar el HCD que use el sistema. Si no se sabe cuál
     hay que seleccionar, puede ejecutarse "lspci -v | grep HCI" desde otra
     terminal)</comment>
    &lt;*&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support <comment>( ó )</comment>
    &lt;*&gt; OHCI HCD support           <comment>( ó )</comment>
    &lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support
</pre>

<p>
Eso es todo; salimos de la configuración del núcleo y lo
compilamos. No hay que olvidar copiar la imagen del núcleo a
<path>/boot</path> (ni montar la partición <path>/boot</path> en caso
de ser necesario) y, por supuesto, actualizar la configuración del
gestor de inicio (grub o lilo) antes de reiniciar el sistema.
</p>

<p>
Ahora continuamos con <uri link="#cups">Instalar y Configurar
CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="ipp">
<title>Impresora Conectada Remotamente (IPP)</title>
<body>

<p>
Para poder conectar a una impresora remotamente a través del protocolo
de impresión Internet (Internet Printing Protocol) el núcleo tan solo
necesita soporte de red. Asumiendo que el núcleo ya lo tendrá,
continuamos con <uri link="#cups">Instalar y Configurar CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="smb-cifs">
<title>Impresora Conectada Remotamente (SMB-CIFS)</title>
<body>

<p>
El núcleo deberá soportar SMB CIFS:
</p>

<pre caption="Configuración de impresora SMB-CIFS">
File systems --&gt;
  Network File Systems --&gt;
    &lt;*&gt; SMB file system support (to mount Windows shares etc.)
    &lt;*&gt; CIFS support (advanced network file system for Samba, Windows and other CIFS compliant servers)
</pre>

<p>
Eso es todo; salimos de la configuración del núcleo y lo
compilamos. No hay que olvidar copiar la imagen del núcleo a
<path>/boot</path> (ni montar la partición <path>/boot</path> en caso
de ser necesario) y, por supuesto, actualizar la configuración del
gestor de inicio (grub o lilo) antes de reiniciar el sistema.
</p>

<p>
Ahora continuamos con <uri link="#cups">Instalar y Configurar
CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="cups">
<title>Instalar y Configurar CUPS</title>
<section>
<title>Instalación</title>
<body>

<p>
Instalar CUPS con Gentoo es muy sencillo. CUPS dispone de algunas
características opcionales que pueden interesarnos. Para activar o
desactivar estas características, usaremos los parámetros USE
asociados a las mismas.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Parámetro USE</th>
  <th>Efecto en CUPS</th>
</tr>
<tr>
  <ti>dbus</ti>
  <ti>Agrega soporte para el sistema de bus de mensajes <c>dbus</c>.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jpeg</ti>
  <ti>Agrega soporte para la impresión de imágenes JPEG.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nls</ti>
  <ti>
    Activa el soporte para el lenguaje nacional. Con nls, CUPS nos
    puede proporcionar mensajes en nuestro idioma, con lo cual
    podremos disfrutar de CUPS en nuestra lengua materna.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pam</ti>
  <ti>
    Si se necesita autenticación de los trabajos de impresión a través
    de los módulos de autenticación de conexión (Pluggable
    Authentication Modules), con este parámetro se activará el soporte
    PAM para CUPS.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>php</ti>
  <ti>Agrega soporte para guiones php.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>png</ti>
  <ti>Agrega soporte para la impresión de imágenes PNG.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppds</ti>
  <ti>
    Agrega soporte para archivos ppd (controladores de impresión)
    generados automáticamente. Vea <uri
    link="#installing_best">Installing the Best Driver</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>samba</ti>
  <ti>
    Si se quieren compartir impresoras conectadas localmente con
    sistemas Windows en nuestra red usando el protocolo SMB-CIFS, o si
    se quieren usar impresoras compartidas desde sistemas Windows,
    será necesario añadir soporte SAMBA.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>slp</ti>
  <ti>
    En un entorno en el que la impresora puede hacerse disponible como
    un servicio. Con el Protocolo de Localización de Servicios se
    pueden localizar y configurar servicios en nuestro sistema de
    forma muy sencilla. Hay que activar este parámetro USE si la
    impresora está disponible como servicio o si se pretende hacerla
    disponible como tal.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ssl</ti>
  <ti>
    Si se desea autenticación remota y/o privacidad, se necesita
    soporte para la capa de conexión segura (Secure Socket Layer), que
    permitirá el cifrado de sesiones de impresión. El soporte para la
    capa de conexión segura deberá estar activado en todos los
    sistemas que participen en la red.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>tiff</ti>
  <ti>Agrega soporte para la impresión de imágenes TIFF.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>X</ti>
  <ti>
    Permite el uso del menú del escritorio para cargar la página web
    de configuración de CUPS al navegador preferido.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Comprobemos los parámetros USE actuales. Si queremos modificar alguno
de ellos tan solo para CUPS, añadiremos los adecuados en
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<pre caption="Configuración de parámetros USE para CUPS">
# <i>emerge -pv cups</i>
[ebuild N     ] net-print/cups-1.2.6  "X dbus jpeg nls pam png ppds ssl -php -samba -slp -tiff" 0 kB

<comment>(Para añadir soporte SAMBA a CUPS, por ejemplo)</comment>
# <i>nano -w /etc/portage/package.use</i>
net-print/cups samba
</pre>

<p>
Si estamos satisfechos con el resultado, dejamos que Portage instale
CUPS.
</p>

<pre caption="Instalación de CUPS">
# <i>emerge cups</i>
</pre>

<impo>
Los usuarios que necesiten imprimir deben ser añadidos al grupo
<c>lp</c>. Añádalos ejecutando (como root):
<c>gpasswd -a username lp</c>.
</impo>

<p>
Si la impresora está conectada localmente en el sistema, es necesario
cargar CUPS automáticamente al iniciarlo. Debemos asegurarnos de que
la impresora está conectada y funcionando antes de iniciar CUPS.
</p>

<pre caption="Iniciar CUPS automáticamente">
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración</title>
<body>

<p>
La configuración por defecto de CUPS en
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> será suficiente para la mayoría de
usuarios. De cualquier forma, algunos de ellos necesitarán realizar
algunos cambios en la configuración de CUPS.
</p>

<p>
En las siguientes secciones, cubriremos algunos de los cambios que son
necesarios a menudo:
</p>

<ul>
  <li>
    En <uri link="#remote_usage">Acceso a una impresora remota</uri>
    permitiremos a otros sistemas utilizar la impresora conectada a
    esta estación de trabajo Linux.
  </li>
  <li>
    En <uri link="#remote_admin">Administración remota de CUPS</uri>
    otorgaremos acceso a la administración de CUPS desde sistemas
    remotos.
  </li>
  <li>
    En <uri link="#windows_pcl">Habilitar soporte para los
    controladores PCL Windows</uri> configuraremos CUPS para soportar
    los controladores PCL de Windows. Esto es necesario si se desea
    que sistemas Windows sean capaces de usar una impresora compartida
    a través de Samba, dado que la mayoría de controladores Windows
    son controladores PCL.
  </li>
  <li>
    En <uri link="#setup_remote">Configurar una impresora remota</uri>
    configuraremos nuestro sistema para usar una impresora conectada a
    otro sistema (no Windows).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="remote_usage">
<title>Acceso a una impresora remota</title>
<body>

<p>
Si queremos que otros sistemas empleen nuestra impresora a través de
IPP (protocolo de impresión internet) es necesario conceder permiso
para acceder a la impresora explícitamente en
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>. Si se quiere compartir la
impresora usando SAMBA, este cambio no es necesario.
</p>

<p>
Abrimos <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> con nuestro editor y
añadimos una línea <c>Allow</c> para el o los sistemas que deben poder
llegar a nuestra impresora. En el siguiente ejemplo, concedemos acceso
a la impresora desde localhost y cualquier sistema cuya dirección IP
empiece por <c>192.168.0</c>.
</p>

<pre caption="Permitir acceso remoto a la impresora">
&lt;Location /&gt;
 Order allow,deny
 <i>Allow localhost</i>
 <i>Allow from 192.168.0.*</i>
&lt;/Location&gt;

<comment>(Esto difunde información para mostrar a los clientes de la red)
(Esto se hace para que sepan que la impresora está disponible)</comment>
BrowseAddress 192.168.0.*:631
</pre>

<p>
Además, hará falta especificar a cuál puerto debe escuchar CUPS, para
que responda a peticiones de impresión de otros equipos en su red.
</p>

<pre caption="Configuración del puerto en /etc/cups/cupsd.conf">
Listen *:631
<comment>(Asegúrese que la línea con localhost esté comentada)</comment>
#Listen localhost:631
</pre>

<note>
Si todavía está usando CUPS 1.1 (actualmente desaprobado) debe usar
una sintaxis distinta para permitir peticiones de impresión remotas:
</note>

<pre caption="Configuración desaprobada de CUPS 1.1">
Port 631
<comment>(Asegúrese de comentar las siguientes dos líneas)</comment>
#Listen 127.0.0.1:631
#Listen localhost:631
</pre>

</body>
</section>
<section id="remote_admin">
<title>Administración remota de CUPS</title>
<body>

<p>
Si estamos interesados en la administración remota, necesitaremos
proporcionar acceso a otros sistemas, no solo al sistema local, para
la administración de CUPS. Editamos <path>/etc/cups/cupsd.conf</path>
y permitimos el acceso a los sistemas deseados. Por ejemplo, para
permitir el acceso al sistema con la dirección IP 192.168.0.3:
</p>

<pre caption="Permitir el acceso remoto en /etc/cups/cupsd.conf">
&lt;Location /admin&gt;
<comment>(...)</comment>
 Encryption Required
 Order allow,deny
 <i>Allow localhost </i>
 <i>Allow 192.168.0.3</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
No debemos olvidar reiniciar CUPS después de hacer modificaciones al
archivo <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> ejecutando
<c>/etc/init.d/cupsd restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="windows_pcl">
<title>Activar soporte para los controladores PCL Windows</title>
<body>

<p>
Los controladores PCL envían datos en crudo al servidor de
impresión. Para activar el soporte de dichos datos en CUPS,
necesita editar <path>/usr/share/cups/mime/mime.types</path>
y eliminar los comentarios de la línea
<c>application/octet-stream</c> si no están eliminados ya. A
continuación necesitará editar
<path>/usr/share/cups/mime/mime.convs</path> y hacer lo mismo
si no está hecho ya.
</p>

<pre caption="Habilitar la impresión de datos en modo directo">
# <i>vim /usr/share/cups/mime/mime.types</i>
<comment>(Quitamos el comentario a la línea para que muestre:)</comment>
application/octet-stream

# <i>vim /usr/share/cups/mime/mime.convs</i>
<comment>(Quitamos el comentario a la línea para que muestre:)</comment>
application/octet-stream application/vnd.cups-raw 0 -
</pre>

<p>
No debemos olvidar reiniciar CUPS después de hacer cambios a
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> ejecutando <c>/etc/init.d/cupsd
restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="setup_remote">
<title>Configurar una impresora remota</title>
<body>

<p>
Si las impresoras están conectadas a un servidor de impresión CUPS
remoto, se puede configurar de forma muy sencilla nuestro sistema para
que use la impresora remota, modificando el archivo
<path>/etc/cups/client.conf</path>.
</p>

<p>
Asumiendo que la impresora está conectada a un sistema llamado
<c>printserver.mydomain</c>, abrimos con un editor
<path>/etc/cups/client.conf</path> y añadimos la directiva
<c>ServerName</c>:
</p>

<pre caption="Modificación de client.conf">
# <i>vim /etc/cups/client.conf</i>

<comment>
(Hay que sustituir printserver.mydomain con el nombre adecuado del servidor de
impresión)
</comment>
ServerName <i>printserver.mydomain</i>
</pre>

<p>
El sistema remoto tendrá una configuración por defecto de la impresora
que emplearemos. Si deseamos cambiar la impresora por defecto,
usaremos <c>lpoptions</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la impresora por defecto">
<comment>(Primero veamos una lista de las impresoras disponibles)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
hpljet5p accepting requests since Jan 01 00:00
hpdjet510 accepting requests since Jan 01 00:00

<comment>
(Configuramos la impresora HP LaserJet 5P como impresora por defecto:)
</comment>
# <i>lpoptions -d hpljet5p</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="configure_printer">
<title>Configurar la impresora</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Si la impresora que queremos configurar está disponible remotamente a
través de un servidor de impresión (ejecutando CUPS) no necesitaremos
seguir estas instrucciones. En su lugar, seguiremos estas otras <uri
link="#setup_remote"> Configurar una impresora remota</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Detectar la Impresora</title>
<body>

<p>
Si se tiene una impresora USB o la impresora conectada al puerto
paralelo estaban funcionando cuando se inició el sistema Linux,
podremos encontrar información del núcleo diciéndonos que detectó la
impresora satisfactoriamente. De cualquier forma esto es solo una
indicación y no un requisito.
</p>

<pre caption="Obtener información del núcleo">
<comment>(Para una impresora por el puerto paralelo)</comment>
$ <i>dmesg | grep -i print</i>
parport0: Printer, Hewlett-Packard HP LaserJet 2100 Series

<comment>(Para una impresora por el puerto USB)</comment>
$ <i>lsusb</i>
<comment>(...)</comment>
Bus 001 Device 007: ID 03f0:1004 Hewlett-Packard DeskJet 970c/970cse
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalar la impresora</title>
<body>

<p>
Para instalar la impresora en el sistema, lance su
navegador e introduzca la dirección <uri
link="http://localhost:631">http://localhost:631 </uri>. Con lo cual
aparecerá la interfaz web de CUPS, desde la que podremos realizar
todas las tareas de administración.
</p>

<note>
Si usa una conexión HTTPS a CUPS, la primera vez que acceda a la interfaz
<e>puede</e> tomar bastante tiempo hasta que el sitio aparece. Esto es
debido a que la primera petición dispara la generación de los certificados
SSL de CUPS que puede ser un trabajo que lleve su tiempo.
</note>

<p>
Vamos a <e>Tareas de administración</e> y entramos con el usuario root
y la contraseña pertinente. Cuando llegamos a la interfaz
administrativa, hacemos clic en <e>Añadir impresora</e> y nos
encontraremos con una pantalla que nos permitirá introducir la
siguiente información:
</p>

<ul>
  <li>
    El <e>Nombre</e> de la cola de impresión, un breve pero
    descriptivo nombre usado en el sistema para identificar la
    impresora. Este nombre no debe contener ni espacios ni caracteres
    especiales. Por ejemplo, para la impresora HP LaserJet 5P podemos
    indicar <c>hpljet5p</c>.
  </li>
  <li>
    La <e>Ubicación</e>, una descripción de dónde se encuentra
    localizada la impresora físicamente (por ejemplo, en mi
    habitación, o en la cocina encima del lavavajillas, ...). Esto es
    para ayudarnos a mantener varias impresoras.
  </li>
  <li>
    La <e>Descripción</e> donde debemos añadir una completa
    descripción de la impresora. El uso más frecuente es añadir el
    nombre completo de la impresora (como "HP LaserJet 5P").
  </li>
</ul>

<p>
La siguiente pantalla nos pregunta acerca de la Conexión. Podremos
elegir entre varios tipos. La siguiente tabla muestra algunos de
ellos, pero no es exhaustiva.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dispositivo</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>AppSocket/HP JetDirect</ti>
  <ti>
    Este dispositivo especial permite acceder a impresoras remotas a
    través de una conexión HP JetDirect. Solo algunas impresoras
    específicas lo soportan.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Internet Printing Protocol (IPP o HTTP)</ti>
  <ti>
    Usaremos este para acceder a una impresora remota a través del
    protocolo de impresión internet, bien directamente (IPP) o bien a
    través de HTTP.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LPD/LPR Host or Printer</ti>
  <ti>
    Seleccionaremos este si la impresora es remota y está conectada a
    un servidor LPD/LPR.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Parallel Port #1</ti>
  <ti>
    Seleccionaremos este cuando la impresora se encuentre conectada
    localmente al puerto paralelo (LPT). Cuando la impresora se
    detecta automáticamente se añadirá su nombre al dispositivo
    también.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USB Printer #1</ti>
  <ti>
    Elegiremos este cuando la impresora esté conectada localmente a un
    puerto USB. El nombre de la impresora se anexará al nombre del
    dispositivo automáticamente.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Si se está instalando una impresora remota, se nos preguntará acerca
de la URI de la impresora:
</p>

<ul>
  <li>
    Un servidor de impresión LPD requiere la sintaxis
    <c>lpd://hostname/queue</c>
  </li>
  <li>
    Una impresora HP JetDirect requiere la sintaxis
    <c>socket://hostname</c>
  </li>
  <li>
    Una impresora IPP requiere la sintaxis
    <c>ipp://hostname/printers/printername</c> o bien
    <c>http://hostname:631/printers/printername</c>.
    <!-- Si por alguna razón un usuario quiere usar la sintaxis ipp interna
    de HP, deben usar ipp://hostname/ipp/<name> , que se solía mencionar
    aquí.
    Sin embargo, este documento describe el uso de la sintaxis ipp de CUPS,
    por lo que el anterior fue eliminado en favor de la sintaxis correcta
    que es el primer ejemplo. -->
  </li>
</ul>

<p>
A continuación seleccionamos el fabricante de la impresora y en la
subsiguiente pantalla, el modelo y el número. Para muchas impresoras
pueden encontrarse múltiples controladores. Puede seleccionarse uno en
este momento o bien buscar en la <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi"> Lista de
impresoras LinuxPrinting.org</uri> uno más adecuado. Pueden cambiarse
los controladores fácilmente posteriormente.
</p>

<p>
Una vez hayamos seleccionado el controlador, CUPS nos informará de que
la impresora ha sido añadida satisfactoriamente al sistema. Ahora
puede dirigirse a la impresora en la interfaz de administración y
seleccionar <c>Configurar impresora</c> para modificar los parámetros
de la misma (resolución, formato de página, ...).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comprobar y Reconfigurar la Impresora</title>
<body>

<p>
Para verificar que la impresora está funcionando correctamente vamos a
la página de administrar impresoras, seleccionamos la impresora y
pulsamos en <c>Imprimir página de prueba</c>.
</p>

<p>
Si la impresora no parece funcionar correctamente, pulsaremos en
<c>Modificar impresora</c> para reconfigurarla. Se nos mostrarán los
mismos mensajes que aparecieron durante la primera instalación, pero
la configuración por defecto será nuestra configuración ahora.
</p>

<p>
Si no se tiene idea de porqué la impresora no está funcionando,
podemos obtener alguna pista comprobando el fichero
<path>/var/log/cups/error_log</path>. En el siguiente ejemplo
encontramos que hay un problema de permisos, probablemente debido a un
parámetro <c>Allow</c> inadecuado en <path>/etc/cups/cupsd.conf
</path>.
</p>

<pre caption="Buscar errores CUPS">
# <i>tail /var/log/cups/error_log</i>
<comment>(...)</comment>
E [11/Jun/2005:10:23:28 +0200] [Job 102] Unable to get printer status (client-error-forbidden)!
</pre>

</body>
</section>
<section id="installing_best">
<title>Instalar el Mejor Controlador</title>
<body>

<p>
Existen muchos controladores de impresoras; para encontrar cuál de
ellos ofrece el mayor rendimiento para nuestra impresora, visitamos la
<uri link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">Lista de
impresoras LinuxPrinting</uri>. Seleccionamos la marca y el tipo para
ver el controlador que nos recomiendan. Por ejemplo, para la HP
LaserJet 5P, en esta página nos recomiendan el controlador
<c>ljet4</c>.
</p>

<p>
Descargue el archivo PPD y colóquelo en
<path>/usr/share/cups/model</path>, luego ejecute <c>/etc/init.d/cupsd
restart</c> como el superusuario (root). Esto proporcionará el
controlador a través de la interfaz web de CUPS. Ahora reconfigure su
impresora como se ha descrito anteriormente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uso de Controladores Especiales para la Impresora</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Algunas impresoras requieren controladores específicos para
proporcionar características adicionales que no se proporcionan
siguiendo el método de configuración descrito anteriormente. En este
capítulo explicamos cómo hacer funcionar algunas de estas impresoras
bajo Gentoo Linux.
</p>

<p>
Cubriremos las siguientes impresoras y/o controladores:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#gutenprint">Controlador Gutenprint</uri></li>
  <li><uri link="#hplip">Controlador HPLIP</uri></li>
  <li><uri link="#pnm2ppa">Controlador PNM2PPA</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="gutenprint">
<title>Controlador Gutenprint</title>
<body>

<p>
Los controladores <uri link="http://gutenprint.sourceforge.net">gutenprint</uri>
son de gran calidad, de código fuente abierto para varias impresoras
Canon, Epson, HP, Lexmark, Sony, Olympus y PCL que soportan CUPS, ghostscript,
El Gimp y otras aplicaciones.
</p>

<p>
El árbol portage de Gentoo contiene un ebuild para los controladores
gutenprint. Tan solo hay que usar <c>emerge</c> para instalarlos. Es
importante hacer notar que el ebuild atiende a varios parámetros USE
(como <c>cups</c> y <c>ppds</c>). ¡Es necesario activar como mínimo
esos dos parámetros!
</p>

<pre caption="Instalación de los controladores gutenprint">
# <i>emerge gutenprint</i>
</pre>

<p>
Cuando el proceso emerge concluya, los controladores gutenprint
estarán disponibles a través de la interfaz web de CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="hplip">
<title>Controlador HPLIP</title>
<body>

<p>
El <uri link="http://hplipopensource.com/hplip-web/index.html">
proyecto HPLIP</uri> usa el controlador de impresión hpcups. También
incluye soporte para escáner y fax, a la vez que las herramientas de
servicio para varios periféricos multi-propósito. Para el soporte de
impresión, se recomienda usar el nuevo controlador hpcups, que puede
habilitar con el parámetro USE <c>hpcups</c>. El antiguo controlador
hpijs está incluido cuando construya <c>net-print/hplip</c> con el
ajuste USE <c>hpijs</c>.
</p>

<p>
La instalación por defecto, habilita la generación dinámica de ficheros
ppd en tiempo de ejecución. Algunas impresoras pueden requerir todavía
ficheros ppd estáticos. Si encuentra problemas cuando use
<c>hp-setup</c> intente habilitar el parámetro USE <c>static-ppds</c>
y reconstruya <c>net-print/hplip</c>.
</p>

<p>
Para las impresoras USB, <c>net-print/cups</c> debe ser construido con el
ajuste USE <c>usb</c>. De esta forma se usará la herramienta de espacio
de usuario <c>dev-libs/libusb</c>, la cual reemplaza el soporte para
impresora usb en el núcleo (CONFIG_USB_PRINTER). En caso de tener
problemas, puede deshabilitar el ajuste USE <c>usb</c> para
<c>net-print/cups</c> y activar de nuevo la funcionalidad del núcleo.
Los usuarios que necesiten acceso a la impresora, deberán ser miembros
del grupo <c>lp</c>.
</p>

<p>
Para poder usar una impresora de red, se deberá construir
<c>net-print/cups</c> con el ajuste <c>slp</c>. En versiones recientes
de <c>net-print/hplip</c> él método de búsqueda de impresoras por
defecto es mDNS, el cual requiere construir <c>net-print/cups</c>
con el ajuste USE <c>zeroconf</c> (Nota: este método no funciona
con las series nuevas <c>net-print/cups-1.4</c>). Para poder
imprimir en una impresora de red, se necesitará construir
<c>net-print/hplip</c> con el ajuste USE <c>snmp</c>.
</p>

<pre caption="Instalación de los controladores hplip">
# <i>emerge -vp hplip</i>
These are the packages that would be merged, in order:

Calculating dependencies            ... done!
[ebuild  N    ] net-print/hplip-3.10.9  USE="X hpcups hpijs libnotify qt4
udev-acl -doc -fax -kde -minimal -parport -policykit -scanner -snmp
-static-ppds" 21,307 kB

Total: 1 package (1 new), Size of downloads: 21,307 kB

# <i>emerge hplip</i>
<comment>(Asegúrese de que su impresora USB está conectada a su computadora o su impresora de red al conector de red)</comment>
# <i>hp-setup</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

<p>
Cuando el proceso emerge concluya, la herramienta <c>hp-setup</c>
intentará detectar e instalar los controladores de impresión para tu
impresora en el sistema. Una vez finalizado, tu impresora estará
disponible en la configuración CUPS. Cuando actualice
<c>net-print/hplip</c> deberá ejecutar <c>hp-setup -r</c> para eliminar
todas las impresoras y configurarlas de nuevo.
</p>

</body>
</section>
<section id="pnm2ppa">
<title>Controlador PNM2PPA</title>
<body>

<p>
PPA es una tecnología de HP orientada a enviar todo el procesamiento
de bajo nivel al sistema, en lugar de a la impresora. Con lo cual las
impresoras son menos caras, pero consumen muchos más recursos.
</p>

<p>
Si en el enlace de <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri>
nos informan de que el controlador <uri
link="http://pnm2ppa.sourceforge.net/"> pnm2ppa</uri> es nuestra mejor
opción, debemos instalar el filtro <c>pnm2ppa</c> en nuestro sistema:
</p>

<pre caption="Instalación del filtro pnm2ppa">
# <i>emerge pnm2ppa</i>
</pre>

<p>
Una vez instalado, descargue el fichero PPD para su impresora desde el
sitio Web <uri link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">
LinuxPrinting</uri> y ubíquelo en el directorio
<path>/usr/share/cups/model</path>. Luego, configure su impresora
usando los pasos explicados anteriormente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="windows">
<title>Imprimir desde y hacia Microsoft Windows</title>
<section>
<body>

<note>
Debería leer nuestra
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Samba/HOWTO">
Guía Samba/CUPS</uri> para mayor información respecto a la
configuración de CUPS con Samba.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración de un cliente Windows IPP</title>
<body>

<p>
Microsoft Windows soporta IPP (Aunque los usuarios de Windows 9x y ME
necesitarán <uri
link="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;es-es;294439">
instalarlo</uri> por separado). Para instalar una impresora conectada a
nuestro sistema Linux bajo Windows, lanzamos el asistente
<c>Agregar Impresora</c> y seleccionamos <c>Impresora de Red</c>.
Cuando nos pregunte acerca de la dirección URL de la impresora, usaremos
la sintaxis <c>http://hostname:631/printers/queue</c>.
</p>

<p>
¡Hay que asegurarse de que los sistemas <uri link="#remote_usage">
pueden acceder </uri> a la impresora!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Configuración de un Cliente Windows para una impresora compartida con
Samba
</title>
<body>

<p>
Para compartir la impresora en la red SMB-CIFS, se debe tener SAMBA
instalado y configurado correctamente. Cómo hacerlo escapa a las
pretensiones de este documento, pero trataremos brevemente la
configuración de impresoras compartidas SAMBA.
</p>

<p>
Abrimos <path>/etc/samba/smb.conf</path> con nuestro editor y añadimos
una sección <c>[printers]</c> al mismo:
</p>

<pre caption="Añadir la sección [printers]">
[printers]
  comment      = All printers
  path         = /var/spool/samba
  browseable   = no
  guest ok     = no
  writable     = no
  printable    = yes
  public       = yes
  printer name = hpljet5p
</pre>

<p>
Ahora vamos al principio del archivo <path>smb.conf</path> hasta que
nos encontremos en la sección <c>[global]</c>. Localizamos los ajustes
<c>printcap name</c> y <c>printing</c> y los dirigimos hacia
<c>cups</c>:
</p>

<pre caption="Modificaciones en la sección [global]">
[global]
  <comment>(...)</comment>
  printcap name = <i>cups</i>
  printing      = <i>cups</i>
</pre>

<p>
Hemos de asegurarnos de <uri link="#windows_pcl">activar soporte para
los controladores PCL Windows</uri> en CUPS. Después reiniciamos el
servicio <c>smb </c> para hacer las modificaciones efectivas.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Configuración de un Cliente Linux para un Servidor de Impresión
Windows
</title>
<body>

<p>
Antes de nada, debemos asegurarnos de que la impresora está compartida
en el sistema Windows.
</p>

<p>
Después, en la interfaz web de CUPS, configuraremos la impresora como
se describió anteriormente. Notaremos que CUPS ha añadido otro
controlador denominado <c>Windows Printer vía SAMBA</c>. Lo
seleccionamos y usaremos la sintaxis
<c>smb://username:password@workgroup/server/printername</c> o
<c>smb://server/printername</c> para la URI.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaciones Relacionadas con la Impresión</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Existen muchas herramientas que nos ayudarán a configurar una
impresora, usar filtros de impresión adicionales, añadir
características adicionales de nuestra impresora, etc. En este
capítulo mostramos una de ellas; por supuesto, no vamos a mostrar una
lista exhaustiva ni vamos a cubrir la herramienta con gran detalle.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gtk-LP - Una Herramienta de Configuración de Impresoras
Gtk</title>
<body>

<p>
Con <uri link="http://gtklp.sourceforge.net/index.shtml">Gtk-LP</uri>
podemos instalar, modificar y configurar la impresora desde una
aplicación Gtk. Emplea CUPS y proporciona toda la capacidad de
CUPS. Merece la pena emplearla si no resulta de nuestro agrado la
interfaz web de CUPS o necesitamos de una aplicación auto-suficiente
para nuestras rutinas de impresión diarias.
</p>

<p>
Para instalarla, emerge <c>gtklp</c>:
</p>

<pre caption="Instalación de Gtk-LP">
# <i>emerge gtklp</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resolución de problemas</title>
<section>
<title>Error: Unable to convert file 0 to printable format</title>
<body>

<p>
Si está experimentando problemas de impresión y
<path>/var/log/cups/error_log</path> muestra este mensaje:
</p>

<pre caption="Bitácora de error">
Unable to convert file 0 to printable format
</pre>

<p>
Necesita reinstalar <c>ghostscript-gpl</c> con el parámetro USE
<c>cups</c>. Puede añadir <c>cups</c> a sus parámetros USE en
<path>/etc/portage/make.conf</path> o bien puede activarla
solamente para <c>ghostscript-gpl</c> tal como se muestra a
continuación:
</p>

<pre caption="Agregar cups a ghostscript-gpl">
# <i>echo "app-text/ghostscript-gpl cups" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Luego instale <c>ghostscript-gpl</c> con emerge. Una vez que haya
finalizado, asegúrese de reiniciar <c>cupsd</c> después.
</p>

<pre caption="Reiniciar cupsd">
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
