<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/udev-guide.xml,v 1.30 2012/12/27 18:07:14 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Guía udev en Gentoo</title>

<author title="Autor">
   <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
   <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
  </author>
<author title="Traductor">
   <mail link="chiguire@gentoo.org"/>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
 </author>
<author title="Traductor">
   <mail link="afcapel@supercable.es">Alberto F. Capel</mail>
</author>
<author title="Traductor">
   <mail link="mcklaren@gmail.com">Manuel Peral González</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este documento explica qué es udev y cómo puede usarlo de acuerdo a
sus necesidades.
</abstract>

<license/>

<version>12</version>
<date>2012-12-25</date>

<chapter>
<title>¿Qué es udev?</title>
<section>
<title>El directorio /dev</title>
<body>

<p>
Cuando los usuarios de Linux hablan acerca del hardware de sus
sistemas a gente que puede llegar a pensar que Linux es algún tipo de
virus o marca de café, el uso de términos como "barra dev barra algo"
provocará, sin dudas, miradas raras. Pero para el usuario afortunado
(incluyendo al lector) el usar <path>/dev/sda1</path> es solo una
forma rápida de explicar que nos referimos a la primera partición del
disco primer disco SATA. ¿O no?
</p>

<p>
Todos sabemos lo que es un archivo de dispositivo. Algunos incluso
saben por qué cuando miramos un poco más de cerca la salida de <c>ls
-l</c> en <path>/dev</path> los archivos de dispositivo muestran unos
números especiales. Pero lo que siempre damos por sentado es que el
primer disco SATA se llama <path>/dev/sda</path>. Tal vez no lo vea
así, pero ésta es un fallo de diseño.
</p>

<p>
Piense en los dispositivos que se enchufan en caliente como los USB,
IEEE 1394, tarjetas PCI que se cambian en caliente ... ¿Cuál es el
primer dispositivo? ¿Y por cuánto tiempo? ¿Cómo se llamarán los demás
dispositivos cuando el primero desaparezca? ¿Cómo afectará ésto a las
transacciones en curso? ¿No sería gracioso que un trabajo de impresión
se cambiase de repente desde su flamante impresora láser nueva a la
moribunda impresora de matriz solo porque alguien decidió desenchufar
la impresora láser que era la primera impresora?
</p>

<p>
Entra en escena <e>udev</e>. Los objetivos del proyecto udev son a la
vez interesantes y necesarios:
</p>

<ul>
  <li>Funciona en espacio de usuario</li>
  <li>Crea/borra archivos de dispositivo dinámicamente</li>
  <li>Proporciona nombres consistentes</li>
  <li>Proporciona una API en espacio de usuario</li>
</ul>

<p>
Cada vez que se produce un cambio en la estructura de dispositivos, el
núcleo emite un <e>uevent</e> el cual es recogido por udev. Entonces,
udev sigue las reglas declaradas en los directorios
<path>/etc/udev/rules.d</path>, <path>/run/udev/rules.d</path>
y <path>/lib/udev/rules.d</path>. Basándose en la información contenida
en el evento, busca la regla o reglas que necesita ejecutar y realiza
las acciones requeridas. Estas acciones pueden consistir en la creación
o eliminación de ficheros de dispositivo, pero pueden suponer también
la carga de ficheros de firmware particulares en la memoria del núcleo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilizar udev en Gentoo</title>
<section>
<title>Requisitos</title>
<body>

<p>
Udev está pensado para ser utilizado en combinación con núcleos 2.6
y 3.X (como <c>gentoo-sources</c> con el perfil por defecto 10.0).
Si está usando alguno de estos núcleos, no debería tener problemas,
ya que el soporte necesario está incluido en todas las versiones
estables de <c>sys-apps/baselayout</c>. Normalmente, udev debería
estar instalado en su sistema, pero si éste no es el caso, es fácil
de instalar:
</p>

<pre caption="Instalando udev">
# <i>emerge udev</i>
</pre>

<p>
Al construir un núcleo, asegúrese de activar las siguientes opciones:
</p>

<pre caption="Opciones requeridas en el núcleo">
General Setup ---&gt;
  <comment>(Asegúrese de que las siguientes opciones *no* están instaladas)</comment>
  [ ] enable deprecated sysfs features to support old userspace tools

File Systems ---&gt;
  [*] Inotify support for userspace
  Pseudo filesystems ---&gt;
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
</pre>

<p>
Si usa <c>genkernel</c>, no necesita hacer nada especial. Genkernel
activa udev por defecto.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problemas conocidos</title>
<section>
<title>Nodos de dispositivos que faltan al arrancar</title>
<body>

<p>
Si no logra arrancar por culpa de errores acerca de un
<path>/dev/null</path> no encontrado, o porque falta la consola
inicial, el problema es que faltan unos nodos de algunos dispositivos
que deberían existir <e>antes</e> de montar <path>/dev</path> para
luego sea manejado por udev. Esto es común en máquinas Gentoo que
tienen instalaciones hechas con mucha antigüedad.
</p>

<p>
Si tiene instalado <c>sys-apps/baselayout-1.8.12</c> o más reciente,
este problema está paliado, ya que el proceso de arranque debe poder
completarse. Sin embargo, para deshacerse de esas advertencias
molestas, debe crear los nodos que falten tal como describimos más
adelante.
</p>

<p>
Para determinar qué nodos están presentes antes de montar el
sistema de archivos <path>/dev</path>, ejecute las siguientes
órdenes:
</p>

<pre caption="Listar los nodos de dispositivos disponibles al arrancar">
# <i>mkdir test</i>
# <i>mount --bind / test</i>
# <i>cd test/dev</i>
# <i>ls</i>
</pre>

<p>
Los dispositivos necesarios para un arranque exitoso son
<path>/dev/null</path> y <path>/dev/console</path>. Si no aparecen en
el listado previo, debe crearlos manualmente. Escriba las siguientes
órdenes dentro del directorio <path>test/dev/</path>:
</p>

<pre caption="Crear los archivos de nodos de dispositivos necesarios">
# <i>mknod -m 660 console c 5 1</i>
# <i>mknod -m 660 null c 1 3</i>
</pre>

<p>
Al terminar, no se olvide de desmontar el directorio
<path>test/</path>:
</p>

<pre caption="Desmontar el directorio test/">
# <i>cd ../..</i>
# <i>umount test</i>
# <i>rmdir test</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Udev y nvidia</title>
<body>

<p>
Si usa el driver propietario de nvidia y el servidor X falla al
iniciar en un sistema puramente udev, asegúrese de tener el módulo
<c>nvidia</c> listado en <path>/etc/conf.d/modules</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nombramiento inconsistente entre DevFS y udev</title>
<body>

<p>
Aunque nuestra intención es tener un esquema de nombramiento
consistente para ambas soluciones dinámicas de manejo de dispositivos,
a veces ocurren diferencias en el nombramiento.
</p>

<p>
Un conflicto reportado ocurre con el controlador HP Smart Array 5i
(para ser más preciso, con el módulo del núcleo <c>cciss</c>). Con
udev los dispositivos son nombrados <path>/dev/cciss/cXdYpZ</path> con
la X, Y y Z como números enteros. Con devfs, los dispositivos son
nombrados <path>/dev/hostX/targetY/partZ</path> o enlazados
simbólicamente a <path>/dev/cciss/cXdY</path>.
</p>

<p>
Si este es el caso, no se olvide actualizar su archivo
<path>/etc/fstab</path> y su archivo de configuración del gestor de
arranque como corresponde.
</p>

<p>
Lo mismo ocurre con los enlaces simbólicos que existían en el
directorio <path>/dev</path>, como <path>/dev/mouse</path>, el cual
<c>udev</c> ya no crea. Asegúrese de revisar su configuración X para
ver si la regla del ratón apunta a un archivo de dispositivo
existente.
</p>

<p>
Otro problema es la diferencia en el nombramiento de los terminales
entre devfs y udev. Aunque devfs denomina <c>tty</c> a sus terminales,
udev por su parte los llama <c>vc</c> y <c>tty</c>. Esto podría
resultar en un problema en caso de que esté restringiendo los ingresos
del superusuario desde las consolas usando
<path>/etc/securetty</path>. Tendrá que asegurarse que <c>tty1</c> y
<c>vc/1</c> aparezcan listados en <path>/etc/securetty</path> para que
el superusuario pueda ingresar usando la consola.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Renombrar dispositivos de bloque</title>
<body>

<p>
Desde hace un par de años, udev (104 y subsiguientes) junto con
el núcleo Linux (versions 2.6.19 y siguientes) podrían cambiar los
nombres de los dispositivos de disco, debido a un cambio en la
implementación de libata del núcleo. Un dispositivo CD-RW en
<path>/dev/hdc</path> podría cambiar a <path>/dev/sr0</path>.
Aunque normalmente esto no es un problema, podría causar dificultades
para algunas aplicaciones que busquen los dispositivos en ubicaciones
fijas. Por ejemplo, <c>media-sound/rip</c> espera encontrar los discos
en <path>/dev/cdrom</path>, lo cual es un problema porque los núcleos
nuevos, en conjunción con udev renombrarán este dispositivo a
<path>/dev/cdrom1</path>.
</p>

<p>
Para solucionar estos problemas, modifique el archivo
<path>/etc/udev/rules.d/70-persistent-cd.rules</path> y asigne el
nombre correcto al dispositivo.
</p>

<p>
Para más información acerca de escribir reglas para udev, por favor
lea la <uri link="http://www.reactivated.net/udevrules.php">guía</uri>
de Daniel Drake.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Renombrar dispositivos de red</title>
<body>

<p>
A veces enchufar y enchufar de nuevo un dispositivo de red (cómo una
tarjeta WiFi USB) puede renombrar su dispositivo de red cada vez,
incrementando el número en uno.
</p>

<p>
Cuando esto ocurra, puede ver que se nombran <c>wlan0</c>,
<c>wlan1</c>, <c>wlan2</c>, etc. Esto es porque udev esta añadiendo
reglas adicionales a su fichero de reglas, en lugar de recargar las
reglas existentes. Ya que udev ve su directorio de reglas a través de
inotify, necesitará soporte para inotify en su fichero de
configuración del núcleo:
</p>

<pre caption="Habilitando soporte para inotify en el núcleo">
File systems ---&gt;
    [*] Inotify file change notification support
    [*]   Inotify support for userspace
</pre>

<p>
Ahora udev conservará los nombres apropiados para sus dispositivos de red.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>udev carga los módulos en orden impredecible</title>
<body>

<p>
A veces udev carga los módulos en un orden indeseado, impredecible o
hasta aparentemente aleatorio. Esto es especialmente común en sistema
con dispositivo múltiples del mismo tipo, al igual que dispositivos
multimedia. Esto puede afectar los número de dispositivo asignados;
por ejemplo, las tarjetas de sonido se cambian de número.
</p>

<p>
Existen unas pocas soluciones para resolver la asignación de números
de dispositivo y/o orden de carga de los módulos. Idealmente, podría
pasar parámetros al módulo para especificar el número de dispositivo
deseado. Algunos módulos, como los de ALSA, incluyen un parámetro tipo
"índice". Los módulos que usen este parámetro pueden ser ajustados de
esta manera. Este ejemplo es para un sistema con dos tarjetas de
sonido. La tarjeta con el índice 0 es designada como la primera
tarjeta. Una vez que los parámetros sean cambiados, los archivos de
configuración de los módulos deben ser actualizados.
</p>

<pre caption="Especificar los parámetros por módulo">
# <i>echo "option snd-ice1724 index=0" >> /etc/modprobe.d/alsa</i>
# <i>echo "option snd-ymfpci index=1" >> /etc/modprobe.d/alsa</i>
# <i>update-modules</i>
</pre>

<p>
El ejemplo anterior es la solución preferida, pero no todos los
módulos soportan este tipo de parámetro. Para estos módulos, habrá que
forzar el orden correcto para su carga. Primero hay que pedirle a udev
que no los cargue, colocándolos en una lista negra. Asegúrese de usar
el nombre exacto del módulo a cargar. Para los dispositivos PCI, use
los nombres obtenidos de la salida de la orden <c>lspci -k</c>,
disponible en el paquete <c>pciutils</c>. El siguiente ejemplo usa
módulos DVB.
</p>

<pre caption="Colocar los módulos en lista negra">
# <i>echo "blacklist b2c2-flexcop-pci" >> /etc/modprobe.d/dvb</i>
# <i>echo "blacklist budget" >> /etc/modprobe.d/dvb</i>
# <i>update-modules</i>
</pre>

<p>
Luego, cargue los módulos en el orden correcto. Agréguelos al
<path>/etc/conf.d/modules</path> <e>en el orden exacto
que desee cargarlos</e>.
</p>

<pre caption="Cargar los módulos en el orden correcto">
# <i>nano -w /etc/conf.d/modules</i>

modules="<i>budget b2c2-flexcop-pci</i>"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Otros problemas</title>
<body>

<p>
El soporte para los dispositivos framebuffer (<path>/dev/fb/*</path>)
viene con los núcleos a partir de la versión 2.6.6-rc2.
</p>

<p>
Para núcleos más antiguos que la versión 2.6.4, debe explícitamente
incluir el soporte para el sistema de ficherosk <path>/dev/pts</path>,
aunque le recomendamos <e>seriamente</e> que cambie a un núcleo más
reciente.
</p>

<pre caption="Activar el sistema de archivos /dev/pts">
File systems ---&gt;
  Pseudo filesystems ---&gt;
    [*] /dev/pts file system for Unix98 PTYs
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos y reconocimientos</title>
<section>
<body>
<p>
La charla sobre udev en el Linux Symposium (Ottawa, Ontario Canadá -
2003) dada por Greg Kroah-Hartman (IBM Corporation) proporcionó un
sólido entendimiento acerca de la aplicación udev.
</p>

<p>
<uri
link="http://webpages.charter.net/decibelshelp/LinuxHelp_UDEVPrimer.html">
Decibel's UDEV Primer</uri> es un documento, en inglés, que trata en
profundidad acerca de udev y Gentoo.
</p>

<p>
<uri link="http://www.reactivated.net/udevrules.php">Writing udev
rules</uri> por nuestro compañero desarrollador Gentoo Daniel Drake,
es un excelente documento para aprender a personalizar su instalación
udev.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
