<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/xen-guide.xml,v 1.15 2013/12/09 22:01:33 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="draft" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Xen" lang="es">
<title>Configurar Gentoo con Xen</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nordri@gmail.com">Fede Díaz</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>

<abstract>
Esta guía describe como comenzar a usar Xen en su sistema Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>10</version>
<date>2013-11-24</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
La tecnología <uri link="http://www.xen.org/">Xen</uri> le
permite correr múltiples sistemas operativos en un único sistema
físico, gobernar el consumo de recursos e incluso migrar dominios (los
cuales son entornos virtuales en los cuales corre un sistema
operativo) desde un sistema Xen hacia otro. Xen requiere que el
sistema operativo anfitrión soporte Xen (el cual, en este caso, será
un núcleo Linux) pero los sistemas operativos invitados pueden correr
sin modificaciones <e>si</e> su hardware soporta Intel Virtualization
Technology (VT-x) o AMD Virtualization Technology (SVM). En otro caso
sus sistemas operativos invitados deben también soportar Xen.
</p>

<p>
Esta guía le indicará los pasos necesarios para tener Xen funcionando
correctamente en Gentoo Linux. No discutiremos sobre el propio Xen
(el proyecto Xen dispone de
<uri link="http://xen.org/support/documentation.html">una documentación
aceptable</uri>) tampoco trataremos configuraciones especiales que
podrían ser muy interesantes para Xen pero no están relacionadas con
Xen (como exportar Portage a través de NFS, arrancar Linux usando PXE,
etc).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preparar el Domain0</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
<e>Domain0</e> es el dominio principal bajo Xen, aloja el sistema
operativo anfitrión que gobernará todos los otros dominios bajo
Xen. En este capítulo prepararemos una instalación Gentoo existente
para que sea el sistema operativo anfitrión en este dominio y
construiremos un núcleo con soporte Xen para que Gentoo este listo
para albergar otros dominios Xen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Reconstruir la instalación de Gentoo?</title>
<body>

<p>
Un cambio dramático que podría ser necesario es la reconstrucción
completa de una instalación Gentoo con una configuración de
<c>CFLAGS</c> diferente. De otra manera, los sistemas operativos que
corran bajo Xen podrían observar una mayor degradación en cuanto al
rendimiento. Si está, sin embargo, planeando probar Xen en lugar
de instalarlo para un uso de producción y no encuentra tan terrible la
reconstrucción de todos los programas, puede omitir este paso. En este
caso notará una degradación del rendimiento pero será capaz de
utilizar Xen.
</p>

<impo>
Se advierte que, si cambia sus <c>CFLAGS</c> y construye su sistema
con un gcc inferior a la versión 4, no tenga establecido <c>-Os</c> ya
que se ha reportado que produce código erróneo.
</impo>

<pre caption="Editar las CFLAGS y reconstruir la instalación de Gentoo">
~# <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Añada -mno-tls-direct-seg-refs ÚNICAMENTE is tiene un dom0 de 32 bits)</comment>
<comment>(No necesita este ajuste si tiene un dom0 de 64 bits)</comment>
CFLAGS="-O2 -march=pentium4 -pipe <i>-mno-tls-direct-seg-refs</i>"

~# <i>emerge -e world</i>
</pre>

<p>
Si arranca su sistema usando un ramdisk inicial (initrd) necesita
reconstruir el initrd también (lo mejor es hacerlo siguiendo todos los
pasos a la hora de reconstruir su núcleo).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalar Xen</title>
<body>

<p>
En la actualidad Xen contiene muchos componentes, así que necesitará
instalar algunos paquetes.
</p>

<pre caption="Instalar Xen">
~# <i>emerge xen xen-tools gentoo-sources</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Construyendo el Núcleo</title>
<body>

<p>
Ahora construiremos el núcleo con soporte para Xen. Este núcleo, cuyas
fuentes están disponibles en <path>/usr/src/linux</path>, será nuestro
núcleo principal (por ejemplo, el que correrá en el dominio 0). En la
sección <c>XEN</c> encontrará controladores para todos los tipos de
entrada y salida, cada controlador tiene disponible un <e>backend</e>
y un <e>frontend</e> implementados. Para el núcleo del dominio 0
necesita seleccionar la implementación <e>backend</e>: ésta será usada
por otros dominios (que usan el controlador de <e>frontend</e>) para
comunicar directamente con el hardware. Sin embargo, debería poder
configurar el núcleo para ofrecer soporte para ambos controladores,
el del frontend (invitado) y el del backend (anfitrión).
</p>

<p>
Si tiene dudas sobre el sistema de red: cada interfaz en un dominio
Por supuesto, no olvide seleccionar <c>Xen-compatible</c> en
un dominio tiene un enlace punto a punto hacia una interfaz en el
dominio 0 (llamado <path>vifX.Y</path> donde X es el número de
interfaz e Y la y-ésima interfaz en este dominio), así puede configurar
su red en el modo que desee (puente, NAT, etc.)
</p>

<pre caption="Habilitar Soporte Xen">
Processor type and features  ---&gt;
    [*] Paravirtualized guest support ---&gt;
        [*] Xen guest support
</pre>

<pre caption="Configuración del Núcleo">
Bus options (PCI etc.)  ---&gt;
    [*] Xen PCI Frontend

[*] Networking support ---&gt;
    Networking options  ---&gt;
        &lt;*&gt; 802.1d Ethernet Bridging
       [*] Network packet filtering framework (Netfilter) ---&gt;
           [*] Advanced netfilter configuration
               [*] Bridged IP/ARP packets filtering

Device Drivers ---&gt;
    [*] Block devices (NEW) ---&gt;
        &lt;*&gt; Xen block-device backend driver
    [*] Network device support ---&gt;
        &lt;*&gt; Xen backend network device
    Xen driver support ---&gt;
        [*] Xen memory balloon driver (NEW)
       [*]   Scrub pages before returning them to system (NEW)
       &lt;*&gt; Xen /dev/xen/evtchn device (NEW)
       [*] Backend driver support (NEW)
       &lt;*&gt; Xen filesystem (NEW)
       [*]   Create compatibility mount point /proc/xen (NEW)
       [*] Create xen entries under /sys/hypervisor (NEW)
       &lt;*&gt; userspace grant access device driver (NEW)
       &lt;M&gt; user-space grant reference allocator driver (NEW)
       &lt;M&gt; xen platform pci device driver (NEW)
</pre>

<p>
La configuración del núcleo que se muestra debería permitir que la
imagen del núcleo se inicie como anfitrión y como invitado. Sin embargo,
si lo desea puede reducir el tamaño de la imagen del núcleo invitado
de forma considerable. Consulte la documentación de Xen para más
información.
</p>

<p>
Una vez el núcleo está construido encontrará una imagen del núcleo en
el directorio de construcción (no dentro de <path>arch/</path> o algún
otro directorio) llamado <path>vmlinuz</path>. Cópielo en
<path>/boot</path> y entonces configure su gestor de arranque para
usar el hipervisor de Xen (uno de los componentes instalados
anteriormente) que está almacenado en <path>/boot/xen.gz</path>. En la
configuración del gestor de arranque, añada su recién construido
núcleo como el núcleo que Xen debería arrancar. Por ejemplo, para
GRUB:
</p>

<pre caption="Configuración de GRUB para Xen">
title Xen Gentoo Linux 3.5
root (hd0,0)
kernel /boot/xen.gz
module /boot/kernel-3.5.x.y-xen0 root=/dev/sda3
</pre>

<p>
A continuación reinicie su sistema Xen y compruebe que puede
realizar las acciones que realiza normalmente. Si es así, puede
editar la configuración de su gestor de arranque para que inicie
siempre en Xen.
</p>

<note>
Si desea que los dominios invitados arranquen automáticamente al
arrancar añada <c>xendomains</c> al nivel de ejecución por defecto
también y cree un enlace simbólico en <path>/etc/xen/auto/</path>
hacia los archivos de configuración de Xen para los dominios que
quiera iniciar.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Crear un Dominio sin Privilegios</title>
<section>
<title>Construyendo el Núcleo</title>
<body>

<p>
Vaya al fuente del núcleo Linux con soporte Xen y, si es necesario,
actualice la configuración. Es recomendable conservar el máximo
número de secciones parecidas al núcleo principal. A continuación
construya el núcleo y coloque el archivo resultante
<path>vmlinuz</path> donde quiera (asumimos que lo hace en
<path>/mnt/data/xen/kernel</path>):
</p>

<pre caption="Construcción del núcleo invitado">
~# <i>make O=~/build/domU</i>
~# <i>cp ~/build/domU/vmlinuz /mnt/data/xen/kernel/kernel-3.5.x.y-xen</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Crear Discos de Dominio</title>
<body>

<p>
Para un mayor rendimiento, es mejor dedicar una partición (o volumen
lógico) a un dominio en lugar de un sistema de archivos basado en
archivos. Sin embargo, si principalmente usará Xen para pruebas usar
un sistema de archivos basado en archivos tiene sus ventajas
(especialmente en lo relacionado al mantenimiento).
</p>

<p>
Puede crear un sistema de ficheros basado en archivos usando <c>dd</c>
y <c>mke2fs</c> (o cualquier otra herramienta de creación de sistemas
de archivos). Por ejemplo, para crear un sistema de archivos ext4 de
4 GB:
</p>

<pre caption="Crear un sistema de archivos">
~# <i>dd if=/dev/zero of=/mnt/data/xen/disks/ext4root.img bs=1M count=4096</i>
~# <i>mkfs.ext4 /mnt/data/xen/disks/ext4root.img</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurar un Dominio</title>
<body>

<p>
Ahora crearemos un archivo de configuración para un dominio. Puede
almacenar estos archivos donde quiera, por ejemplo en
<path>/mnt/data/xen/configs</path>. Como un ejemplo, crearemos un
archivo de configuración para un pequeño entorno Gentoo que usa la
imagen de disco creada anteriormente.
</p>

<pre caption="Crear un archivo de configuración de dominio">
~# <i>nano -w /mnt/data/xen/configs/gentoo</i>

kernel = "/mnt/data/xen/kernel/kernel-3.5.x.y-xen"
memory = 512
name   = "gentoo"
<comment>(Mapea la imagen de disco al virtual /dev/sda1)</comment>
disk   = ['file:/mnt/data/xen/disks/ext4root.img,sda1,w']
root   = "/dev/sda1 ro"
</pre>

<p>
Si está usando un dispositivo de bloque (como un volumen lvm o
partición) para el disco utilice 'phy:' en lugar de 'file:' y elimine
/dev. Por ejemplo:
</p>

<pre caption="Utilizar un dispositivo de bloque">
<comment>(Volumen LVM)</comment>
disk = [ 'phy:lvm/xen-guest-root,sda1,w' ]

<comment>(Partición Física)</comment>
disk = [ 'phy:sdb6,sda1,w' ]
</pre>

<p>
Puede encontrar ejemplos de archivos de configuración en
<path>/etc/xen</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Lanzar el Nuevo Dominio</title>
<body>

<p>
Ahora tenemos todo configurado y podemos lanzar el nuevo dominio. Si
el disco imagen contiene un sistema operativo, podríamos crear y
adjuntar el dominio usando la orden <c>xl</c>:
</p>

<pre caption="Crear y arrancar un nuevo dominio">
~# <i>xl create /mnt/data/xen/configs/gentoo -c</i>
</pre>

<p>
El dominio debería ser arrancado dentro de la terminal en la cual
ejecutó la orden. Sin embargo, en nuestro caso, la imagen de disco
está vacía así el dominio no arrancara en nada útil. Para arreglar
esto, puede montar la imagen como dispositivo loop e instalar Gentoo
tal y como lo está usando.
</p>

<p>
Si quiere desconectar del dominio, presione
<path>Ctrl+]</path>. Siempre puede reconectar la consola del dominio
usando <c>xl console gentoo</c>. Sin embargo, solo hay una consola por
dominio, así que solo use esto cuando no pueda acceder al dominio de
otra manera (por ejemplo, a través de SSH).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Redes en Dominios sin Privilegios</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Xen funciona mejor cuanto se utiliza en configuración de red modo
puente. Esto implica que su interfaz de red por defecto en el
dominio administrativo se convertirá en un puente que aceptará
conexiones a los dominios virtuales así como a las direcciones IP
que tenga en su dominio administrativo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Interfaces Puente</title>
<body>

<p>
Cree una interfaz puente añadiendo un nuevo enlace al guión de inicio
de red que ofrece Gentoo:
</p>

<pre caption="Crear una interfaz puente">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.br0</i>
</pre>

<p>
A continuación, edite el fichero <path>/etc/conf.d/net</path>
y configure el puente:
</p>

<pre caption="Habilitar la interfaz puente br0">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>

bridge_br0="eth0"
config_br0="192.168.1.200 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.1.255"
routes_br0="default via 192.168.1.1"
</pre>

<p>
Para terminar, instale el paquete <e>net-misc/bridge-utils</e> y
asegúrese de que el guión de inicio <path>net.br0</path> se carga
en el arranque del sistema.
</p>

<pre caption="Terminar la configuración del puente">
# <i>emerge net-misc/bridge-utils</i>
# <i>rc-update add net.br0 default</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Más Recursos</title>
<section>
<title>Documentación de Xen</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.xen.org/support/documentation.html">Documentación de
    Xen</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://wiki.xen.org/">Wiki de Xen</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Herramientas de Xen</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="http://virt-manager.et.redhat.com/">app-emulation/virt-manager</uri>
    una herramienta gráfica para administrar máquinas virtuales
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
