<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/xfce-config.xml,v 1.1 2007/07/17 18:48:37 chiguire Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/xfce-config.xml" lang="es">

<title>La Guía de Configuración de XFCE</title>

<author title="Autor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nordri@gmail.com">Federico Díaz</mail>
</author>

<abstract>
Esta guía proporciona una extensa introducción a XFCE, un rápido, ligero,
y completo entorno de escritorio.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2007-05-21</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>El entorno de escritorio Xfce</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.xfce.org">Xfce</uri> es un rápido y ligero
entorno de escritorio para sistemas operativos basados en Unix. Está
diseñado para la productividad y es bastante configurable al tiempo
que se adhiere a las especificaciones de <uri
link="http://www.freedesktop.org">Freedesktop</uri>
</p>

<p>
Contrario a los entornos de escritorios más pesados, como Gnome y KDE,
Xfce emplea muchos menos recursos del sistema. Adicionalmente, ofrece
gran modularidad y pocas dependencias; ocupa menos espacio en su disco
duro y toma menos tiempo para instalarlo.
</p>

<p>
Esta guía no sólo le mostrará como instalar y configurar un entorno
mínimo Xfce, también explorará las opciones para crear un escritorio
con todas las opciones respetando la filosofía de Xfce: ligereza,
rapidez y modularidad.
</p>

<p>
Adicionalmente, esta guía le mostrará como <uri
link="#upgrade">actualizar</uri> desde la versión 4.2 a la 4.4.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando Xfce</title>
<section>
<title>Los básicos</title>
<body>

<p>
Antes de instalar nuestro escritorio mínimo completamente funcional,
tomemos un momento para repasar los paquetes básicos que se emergeran.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nombre</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr>
  <ti>xfce4</ti>
  <ti>La base del entorno de escritorio Xfce</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xscreensaver</ti>
  <ti>
    Un protector de pantalla con capacidad de ahorro de energía y la
    característica de bloquear la pantalla por seguridad.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Es libre de instalar cualquier otro paquete que desee, pero por ahora,
nos quedaremos con estas sugerencias para un rápido y mínimo entorno
de trabajo.  Repase un par de veces sus variables USE en
<path>/etc/make.conf</path>; probablemente quiera al menos
<c>USE="dbus -gnome hal startup-notification" </c>.
</p>

<p>
Ahora, instalemos Xfce.
</p>

<pre caption="Instalando Xfce">
# <i>emerge -avt xfce4 xscreensaver</i>
</pre>

<p>
Siguiente, agregue sus usuarios regulares a los grupos <c>plugdev</c>,
<c>cdrom</c>, <c>cdrw</c> y <c>usb</c>, para puedan usar todas las
ventajas de <c>hal</c> y sean capaces de montar dispositivos como
cámaras, unidades ópticas y lápices USB.
</p>

<pre caption="Añadiendo usuarios a los grupos de hardware">
<comment>(Reemplace nombreusuario con el de su usuario actual)</comment>
# <i>for x in plugdev cdrom cdrw usb ; do gpasswd -a nombreusuario $x ; done</i>
</pre>

<p>
Siguiente, actualice sus variables de entorno:
</p>

<pre caption="Actualizando las variables de entorno">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Ahora levante <c>hald</c> y añádalo al nivel de ejecución por defecto:
</p>

<pre caption="Levantando hald">
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando Xfce</title>
<section>
<title>Empezando Xfce</title>
<body>

<p>
Ahora que Xfce está instalado, lo configuraremos para que sea el
entorno de escritorio por defecto cuando escribamos el comando
<c>startx</c>.  Salga de su consola de root e identifíquese como un
usuario normal.
</p>

<pre caption="Estableciendo a Xfce como el entorno de escritorio por defecto">
$ <i>echo "exec startxfce4" > ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Ahora arranque su entorno gráfico escribiendo <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Arrancando Xfce">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Felicidades y bienvenido a su nuevo entorno de escritorio Xfce. Siga
adelante, explórelo un poco. Entonces continúe leyendo para aprender
como configurar Xfce para adaptarlo a sus necesidades.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Acceso a programas</title>
<body>

<p>
Quizá haya notado que el click derecho en el escritorio muestra el
menú de todas las aplicaciones. Es útil, pero su escritorio fácilmente
estará oculto tras las ventanas abiertas, haciendo difícil lanzar
aplicaciones nuevas. Así, una de las primeras cosas que puede desear
es otorgarse un práctico menú de aplicaciones en el panel. Click
derecho en este panel y elija "Añadir nuevo elemento". Desplácese a
través de la lista de opciones y seleccione "Menú Xfce". Puede elegir
donde quiere que se muestre en su panel. Cuando haga click mostrará el
menú de aplicaciones/preferencias, proporcionando una maravillosa
lista por categorías de sus programas instalados.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Sesiones &amp; inicios</title>
<body>

<p>
Si ha instalado (o planea instalar) aplicaciones popular de Gnome o
KDE como <c>k3b</c>, <c>nautilus</c>, <c>kmail</c>, <c>evolution</c>,
etc. entonces debe asegurarse que Xfce lanza los servicios apropiados
para ellos al inicio. Desplácese hacia Menú --> Configuración -->
Sesiones e inicio. En la pestaña "Avanzado", seleccione la casilla
apropiada. Esto puede relentizar significativamente el arranque de
Xfce, pero disminuye los tiempo de carga para las aplicaciones de
Gnome y KDE.
</p>

<p>
Xfce tiene la habilidad de guardar la configuración de su sesión y
programas ejecutados desde la pestaña "General" en el menú de Sesiones
e Inicio. Pueden ser guardados automáticamente cuando se sale de su
sesión, o Xfce puede preguntarle cada vez. Esta característica es
particularmente útil para deshacer malas configuraciones. ¿Ha matado
al panel de manera accidental? Tan sólo elija "No" cuando le pregunte
por salvar su sesión actual, y la próxima vez que arranque Xfce, su
viejo escritorio estará restaurado. ¿Quiere que automáticamente lance
su navegador web, consola de shell y su cliente de correo electrónico
la próxima vez que entre? Tan sólo guarde su sesión antes de cerrarla.
</p>

<p>
Ahora tiene un entorno de trabajo básico instalado y configurado. Pero
si tiene interés en hacer más, entonces ¡continúe leyendo!
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaciones Adicionales</title>
<section>
<title>Programas Auxiliares Para el Panel</title>
<body>

<p>
En este capítulo, discutiremos algunos programas auxiliares y
aplicaciones para el uso diario de Xfce.
</p>

<p>
Hay muchas aplicaciones auxiliares para el panel disponibles en
Portage; mire usted mismo con <c>emerge --search xfce</c>. Aunque para
la mayoría parte de su nombre es auto explicativa, unos pocos merecen
un poco de atención, ya que son bastante útiles. Para usarlos,
simplemente <c>emergelos</c>. Serán añadidos a la lista de elementos
disponibles en el menú "Añadir nuevo elemento" que se mostrará cuando
haga click derecho en el panel.
</p>

<ul>
  <li>
    <c>xfce4-mount</c> le da un método práctico de montar los
    dispositivos listados en <path>/etc/fstab</path> con tan sólo un
    click de ratón.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-battery</c> es perfecto para los usuarios de ordenadores
    portátiles. Muestra el tanto por ciento de la batería, tiempo
    restante, fuente de alimentación (Continua o batería), estado del
    ventilador, avisos e incluso puede ser configurado para ejecutar
    comandos con ciertos niveles de energía. Esta característica puede
    emplearse para poner el portátil en modo hibernación cuando la
    batería este casi agotada.
  </li>
  <li>
    <c>verve</c> es una pequeña línea de comando integrada dentro del
    panel.  Es más rápido que abrir una nueva terminal de shell cuando
    quiere lanzar un comando.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-mixer</c> es un control de volumen. Trabaja conjuntamente
    con aplicaciones de ALSA y OSS.
  </li>
</ul>

<p>
Si no puede encontrar lo que está buscando en las aplicaciones
auxiliares creadas específicamente para Xfce, ¡intente buscar en las
lista de aplicaciones para el panel de Gnome! Así es, primero
emergiendo <c>xfce4-xfapplet</c>, puede instalar y ejecutar cualquier
aplicación diseñada para Gnome.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Programas útiles</title>
<body>

<p>
Xfce empaqueta unas cuantas aplicaciones, incluyendo <c>thunar</c>,
<c>terminal</c>, <c>orage</c> y <c>mousepad</c>. Observe que al menos
tres no se instalaran si construye <c>xfce4</c> con el USE
<c>minimal</c>. Sin embargo, éstas son todas muy pequeñas, con un uso
fabuloso, son dignas de ser instaladas.
</p>

<p>
<c>orage</c> es un sencillo y manejable calendario. <c>mousepad</c> es
la espina dorsal de los editores de texto que arranca extremadamente
rápido.  <c>terminal</c> es mucho más configurable y útil que xterm y
soporta texto Unicode, seudo-transparencia y transparencia acelerada
vía el compositor empotrado de Xfce, todo "fuera de la caja". Sólo
asegúrese que la acción por defecto del lanzador de la terminal
ejecuta <path>/usr/bin/Terminal</path> en lugar de xterm. Click
derecho en el lanzador y elija "Propiedades" para cambiar el comando.
</p>

<p>
<c>thunar</c> es el gestor de ficheros gráfico empotrado en Xfce. Es
rápido a la vez que bastante potente, soporta multitud de programas
auxiliares para más funcionalidad si cabe; sólo instálelo mediante
<c>emerge</c>. Echemos un vistazo:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>thunar-archive</c> le permite crear y extraer archivos de
    archivadores usando el menú del click derecho. Trabaja mucho mejor
    cuando se empareja con la nueva <uri
    link="http://www.foo-projects.org/~benny/projects/thunar-archive-plugin/">
    herramienta</uri> gráfica para archivadores desarrollada para
    Xfce, <c>xarchiver</c>.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-media-tags</c> le permite renombrar múltiples archivos
    multimedia de manera inteligente y le permite <uri
    link="http://thunar.xfce.org/pwiki/projects/thunar-media-tags-plugin">editar
    </uri> las etiquetas de información, como la etiqueta id3.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-thumbnailers</c> le permite <uri
    link="http://goodies.xfce.org/projects/thunar-plugins/thunar-thumbnailers">
    previsualizar</uri> ciertos tipos de archivo dentro de Thunar,
    tales como imágenes y fuentes.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-volman</c> automáticamente <uri
    link="http://foo-projects.org/~benny/projects/thunar-volman/">maneja</uri>
    medios removibles y unidades.
  </li>
</ul>

<p>
Siguiente, considere añadir algunas aplicaciones de escritorio útiles
pero ligeras, de acuerdo con la filosofía de Xfce.
</p>

<p>
Aunque <c>mousepad</c> es bastante bueno, si necesita un procesador de
texto con todas las características pero no quiere hincharse de
OpenOffice, pruebe emergiendo <c>abiword</c>. <uri
link="http://www.abisource.com">AbiWord</uri> es ligero, rápido y es
completamente compatible con los estándares de la industria de los
tipos de documentos.
</p>

<pre caption="Añadiendo un procesador de texto">
# <i>emerge -avt abiword</i>
</pre>

<p>
¿Necesita un buen cliente de correo/lector de noticias que no tenga
tantas exigencias como <c>mozilla-thunderbird</c> o <c>evolution</c>?
Pruebe a emerger <c>sylpheed-claws</c> o <c>claws-mail</c>.
</p>

<p>
Para sus necesidades de charlar por internet, <c>irssi</c> es un
excelente, pequeño e increíblemente configurable cliente de IRC que se
ejecuta en su terminal. Si prefiere un cliente compacto con todo
incluido que maneje casi todos los protocolos de charlas, quizá quiera
hacer <c>emerge gaim</c>.
</p>

<p>
Si necesita reproductores de vídeo y música, no busque mas que
<c>mplayer</c> y <c>audacious</c>. Pueden reproducir ambos cualquier
formato de medios bastante bien y tienen una gran abundancia de
aplicaciones auxiliares para funcionalidades adicionales.
</p>

<p>
Finalmente, necesitará un navegador web. Casi todos los navegadores
web gráficos requieren más recursos que todas sus otras aplicaciones
de escritorio.  Aún, <c>mozilla-firefox</c> (o
<c>mozilla-firefox-bin</c>) es siempre una buena
elección. Alternativamente, puede encontrar <c>opera</c> que es
bastante rápido. Sin embargo, no está disponible para tantas
arquitecturas como <c>mozilla-firefox</c> y tiene más dependencias a
no ser que las modifique con las variables USE.
</p>

<pre caption="Añadiendo un navegador web">
<comment>(Instalando Mozilla Firefox)</comment>
# <i>emerge mozilla-firefox</i>
<comment>(Instalando Opera)</comment>
# <i>echo "www-client/opera qt-static" >> /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge opera</i>
</pre>

<p>
Ahora que hemos explorado algunas buenas sugerencias para redondear
sus aplicaciones de escritorio, veamos que más podemos hacer para
realzar su experiencia con Xfce.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Inicio de Sesión Gráfico</title>
<body>

<p>
¿Recuerda cuando hemos añadido <c>startxfce4</c> a nuestro
<path>~/.xinitrc</path>? Todo lo que tiene que hacer para acceder a su
ordenador es escribir <c>startx</c> después de iniciar sesión. Esto
está bien si prefiere un arranque completo en modo texto e
identificarse, pero permítase usar un gestor de pantalla que iniciará
automáticamente Xfce después de arrancar (o para que pueda iniciar
sesión gráficamente).
</p>

<p>
Primero, nos aseguramos que Xfce carga en el arranque:
</p>

<pre caption="Añadiendo xdm al nivel de ejecución por defecto">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
No hemos terminado ni mucho menos. Hemos escogido un manejador de
pantalla y establecido las variables apropiadas. Aunque hay unas
cuantas opciones disponibles en el Portage, para esta guía, nos
meteremos con dos opciones de manejadores de pantalla: <c>xdm</c> y
<c>gdm</c>.
</p>

<p>
<c>xdm</c> es rápido y ligero, pero no bonito, y no es para nada
personalizable Si quiero usarlo, primero emergelo:
</p>

<pre caption="Instalando XDM">
# <i>emerge -avt xdm</i>
</pre>

<p>
Entonces, edite la variable DISPLAYMANAGER en
<path>/etc/conf.d/xdm</path>:
</p>

<pre caption="Editando /etc/conf.d/xdm">
DISPLAYMANAGER="xdm"
</pre>

<p>
<c>xdm</c> puede arrancar automáticamente su sesión de Xfce si añade
XSESSION="Xfce4" a <path>/etc/rc.conf</path>.
</p>

<p>
Mientras puede elegir meterse con (el realmente feo) <c>xdm</c>, ¿por
qué no prueba <c>gdm</c> en su lugar? Es mucho más configurable y
mucho, mucho más bonito. Primero, déjelo emerger. Note que aunque
tiene algunas dependencias, es pequeño, y no son tan numerosas como
otros manejadores de pantalla.
</p>

<pre caption="Instalando GDM">
# <i>emerge -avt gdm</i>
</pre>

<p>
Siguiente, cambie la variable DISPLAYMANAGER para usar <c>gdm</c> en
lugar de <c>xdm</c>:
</p>

<pre caption="Editando /etc/conf.d/xdm">
DISPLAYMANAGER="gdm"
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Embelleciendo su escritorio</title>
<body>

<p>
Una pequeña personalización de la apariencia de su escritorio puede
tomar mucho tiempo. Xfce tiene todas las opciones que puede esperar de
un entorno de escritorio moderno, establecer fuentes antialiasing,
esquemas de color, docenas de decoraciones para las ventanas, temas y
más. Si esto no es suficiente, es sencillo instalar temas de terceros,
juegos de iconos, temas de cursor para el ratón y papeles tapices.
</p>

<p>
Hay una selección de bellos papeles tapices de Gentoo de resoluciones
variadas hospedadas en <uri link="/main/es/graphics.xml">el sitio web
de Gentoo</uri>. Si está buscando juegos de iconos y completos temas
de Xfce, <uri link="http://www.xfce-look.org/">Xfce-Look</uri> tiene
una basta colección. Lo importante que necesita recordar sobre
cualquier otro atractivo visual que descargue es que normalmente deben
ser desempaquetado y entonces instalados en el directorio
correspondiente. Juegos de iconos en <path>/usr/share/icons/</path>, y
los temas van en <path>/usr/share/themes/</path>; use estos
directorios cuando quiera que todos sus usuarios sean capaces de
acceder a los temas y juegos de iconos. Los usuarios individuales
pueden instalarlos en <path>~/.themes/</path> y
<path>~/.icons/</path>.
</p>

<p>
Si ha instalado GDM como su manejador de pantalla, eche un vistazo a
los muchos temas para GDM disponibles en <uri
link="http://www.gnome-look.org">Gnome-Look</uri>.  Para instalarlos,
puedes desempaquetarlos y moverlos a
<path>/usr/share/gdm/themes/</path> en la línea de comandos, o puede
ejecutar <c>gdmsetup</c> como <b>root</b> y arrastrar y soltar los
archivos dentro de la ventana de GDM. Hay algunos <uri
link="http://gnome-look.org/content/show.php?content=20071">temas</uri>
de Gentoo <uri
link="http://gnome-look.org/content/show.php?content=45575">muy
bonitos</uri> disponibles.
</p>

<p>
Finalmente, Xfce tiene su propio compositor interno para manejar la
transparencia de las ventanas. Esta opción puede ser encontrada en
Menú --> Configuración --> Windows Manager. Para un mejor rendimiento,
necesitará estar ejecutándose sobre una tarjeta gráfica cuyos
controladores soporten el renderizado por aceleración
hardware. Asegúrese que emerge <c>xfwm4</c> con la bandera USE
<c>xcomposite</c>. Después, necesitará habilitar composición en
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> añadiendo la siguiente sección:
</p>

<pre caption="Habilitando composición en xorg.conf">
Section "Extensions"
    Option  "Composite"  "Enable"
EndSection
</pre>

<p>
Esta es la escasa configuración mínima requerida para Xfce y
Xorg-X11. Sin embargo habilitar el renderizado por aceleración
hardware depende de su tarjeta gráfica individual y está más allá del
objetivo de esta guía. Por favor, revise las otras guías en la lista
<uri link="/doc/es/index.xml?catid=desktop">Recursos Relacionados con
el Escritorio</uri> para aprender como configurar el renderizado por
aceleración hardware para su tarjeta gráfica.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="Actualización">
<title>Actualización</title>
<section>
<title>Actualizando desde 4.2 a 4.4</title>
<body>

<p>
Actualizar desde Xfce 4.2 a 4.4 no es duro, pero ni unos ni otros son
tan simples como la mayoría de las actualizaciones. Con el lanzamiento
de la 4.4, muchos paquetes antiguos se han despreciado, o sus
funcionalidades han sido incluidas dentro del escritorio de alguna
manera.
</p>

<p>
Primero, actualice el árbol del portage (<c>emerge --sync</c>),
entonces observe que actualizaciones para Xfce están disponibles
(<c>emerge -pvtuD world</c>).
</p>

<p>
Observará que hay una lista de paquetes que bloquean la actualización,
como la mayoría de paquetes de 4.2 que no pueden coexistir con los
paquetes de 4.4.  Aquí la solución es bastante directa: tan sólo
unmerge los paquetes bloqueados, como se describe en <uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">Manual de
Portage </uri>y en <c>man emerge</c>, entonces continue con la
actualización.
</p>

<p>
Siguiente, necesitará reconstruir ciertos paquetes, como las
aplicaciones enlazadas contra <c>dbus</c>. Necesitará primero instalar
<c>gentoolkit</c> para ello. Entonces, una vez <c>gentoolkit</c> esté
instalado, ejecute:
</p>

<pre caption="Reconstruyendo paquetes">
# <i>revdep-rebuild -p</i>
<comment>(Si ve alguna salida sobre paquetes rotos, ejecute este comando)
</comment>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<note>
Para más información, por favor lea <c>man revdep-rebuild</c> y nuestra <uri
link="/doc/es/gentoolkit.xml">Guía de Gentoolkit</uri>.
</note>

<p>
Una vez la reconstrucción ha finalizado, ejecute <c>revdep-rebuild
-p</c> de nuevo, tan sólo para asegurarse que tiene un world limpio y
consistente. Si aparece cualquier cosa, menténgase repitiendo
<c>revdep-rebuild -p</c> y <c>revdep-rebuild</c> hasta que no aparezca
ninguna salida de paquetes rotos.  La mayoría de los problemas de
actualización de Xfce resultan de ediciones de <c>dbus</c>, ya que
Xfce hace un uso extensivo de <c>dbus</c>.
</p>

<p>
Siguiente, reinicie <c>dbus</c> y/o <c>hal</c>.
</p>

<pre caption="Reiniciando dbus y hal">
# <i>/etc/init.d/dbus restart</i>
# <i>/etc/init.d/hald restart</i>
</pre>

<p>
Finalmente, obtenemos un entorno fresco.
</p>

<pre caption="Actualizando las variables de entorno">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Configuración</title>
<body>

<p>
Asegúrese que se familiariza con todas las opciones disponibles en el
nuevo Manejador de Configuración. De interés son las opciones en la
pantalla de "Escritorio", ahora Xfce puede manejar su escritorio y
colocar iconos en él.
</p>

<p>
También está la pantalla "Window Manager Tweaks", en la cual podrá
ajustar los bordes de la ventana, los espacios de trabajo y la
transparencia (si está habilitada). Xfce 4.4 ha cambiado levemente el
comportamiento de los espacios de trabajo y del foco de la ventana
activa. Si clickea un hipervínculo en un espacio de trabajo moverá su
navegador a ese espacio de trabajo desde cualquier otro (o de manera
molesta para otros focos), pruebe Configuración --> Window Manager
Tweaks --> Foco -> Activate Focus Stealing Prevention.
</p>

<p>
Asegúrese de leer la <uri link="http://www.xfce.org/documentation/">
Documentación de Xfce</uri> y visitar la <uri
link="http://www.xfce.org/about/tour">Gira de Xfce</uri> para aprender más
sobre 4.4 y cómo configurarlo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sumario</title>
<section>
<body>

<p>
¡Felicidades por haberlo logrado! Ha instalado y configurado un
rapidísimo entorno de escritorio con una solida gama de aplicaciones
para sus necesidades informáticas.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Recursos</title>
<body>

<p>
¿Necesita ayuda adicional para configurar y usar Xfce? ¿Necesita más
sugerencias de aplicaciones ligeras? Pruebe revisar:
</p>

<ul>
  <li>
      <uri link="http://forums.gentoo.org">Los foros de Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
      #xfce en irc.freenode.net</li>
  <li>
      Los ficheros de ayuda instalados y otra documentación
      proporcionada por Xfce:
      <path>/usr/share/xfce4/doc/C/index.html</path>. Tan sólo apunte
      con su navegador ahí y empiece a leer. Incluso hay muchas más
      opciones "escondidas" de configuración detalladas en los
      archivos de ayuda.
  </li>
  <li>
      <uri link="http://www.xfce.org">Sitio web oficial de Xfce</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
