<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/xorg-config.xml,v 1.39 2013/08/30 15:17:47 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Xorg/Configuration/es" lang="es">

<title>Guía de configuración del Servidor X</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="chiguire"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="enrique@barbeito.org">Enrique Barbeito García</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Xorg es el servidor de ventanas X que permite a los usuarios disponer
de un entorno gráfico a su alcance inmediato. Está guía de
configuración explica qué es Xorg, cómo instalarlo y cuáles son las
distintas opciones de configuración.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>14</version>
<date>2013-08-01</date>

<chapter>
<title>¿Qué es el Servidor de Ventanas X?</title>
<section>
<title>Entorno Gráfico vs Línea de Órdenes</title>
<body>

<p>
El usuario medio puede tener miedo al pensar que va a tener que
introducir órdenes. ¿Por qué no iba a ser capaz de comenzar su camino
a través de la libertad que proporciona Gentoo (y Linux en general)?
Bien, desde luego ¡será capaz de hacer esto!. Linux ofrece una amplia
variedad de llamativos interfaces de usuarios y entornos los cuales
pueden ser instalados sobre su instalación actual.
</p>

<p>
Esta es una de las mayores sorpresas que se llevan los nuevos
usuarios: un interfaz gráfico de usuario no es nada más que una
aplicación ejecutándose sobre su sistema. <e>No</e> es parte del
núcleo de Linux o de nada interno al sistema. Es una potente
herramienta que activa completamente las habilidades gráficas de su
sistema.
</p>

<p>
Puesto que los estándares son importantes, un estándar para dibujar y
mover ventanas en una pantalla, interactuando con el usuario a través
del ratón, el teclado y otros aspectos básicos también importantes han
sido creados y denominados <e>Sistema de Ventanas X (X Window
System)</e>, abreviado normalmente como <e>X11</e> o solamente
<e>X</e>. Es utilizado en Unix, Linux y sistemas operativos basados en
Unix a en todo el mundo.
</p>

<p>
La aplicación que proporciona a los usuarios de Linux la posibilidad
de ejecutar interfaces gráficos de usuario y que utiliza el estándar
X11 es Xorg-X11, una bifurcación del proyecto XFree86. XFree86 ha
decidido utilizar una licencia que puede no ser compatible con la
licencia GPL, por tanto, se recomienda el empleo de Xorg. El árbol
oficial de Portage no proporcionará el paquete de XFree86 nunca más.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El proyecto X.org</title>
<body>

<p>
El proyecto <uri link="http://www.x.org">X.org</uri> ha ha creado
y mantiene una implementación de código abierto, libre y
redistribuible del sistema X11. Es una infraestructura de escritorio
basada en X11 de código abierto.
</p>

<p>
Xorg proporciona una interfaz entre su hardware y el software gráfico
que quiera ejecutar. Además, Xorg esta completamente preparado para
el trabajo en red, esto significa que es capaz de ejecutar una
aplicación en un sistema mientras la esta viendo en otro sistema
diferente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando Xorg</title>
<section>
<body>

<p>
Antes de instalar Xorg, necesitará preparar su sistema para ello.
En primer lugar configuraremos el núcleo para que soporte los
dispositivos de entrada y tarjetas de vídeo. Entonces prepararemos
<path>/etc/portage/make.conf</path> de forma que los drivers y
paquetes necesarios de Xorg packages sean construidos e instalados.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Soporte para los controladores de entrada</title>
<body>

<p>
Por defecto, Xorg usa <c>evdev</c>, un controlador de entrada
genérico.  Necesitará activar el soporte de <c>evdev</c> cambiando la
configuración de su núcleo. (Lea la <uri
link="/doc/es/kernel-config.xml">Guía de Configuración del
Núcleo</uri> si no sabe cómo configurar su núcleo.
</p>

<pre caption="Activando evdev en el núcleo">
Device Drivers ---&gt;
  Input device support ---&gt;
  &lt;*&gt;  Event interface
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ajuste de modo en el núcleo</title>
<body>

<p>
Los controladores de vídeo de código abierto modernos dependen
del ajuste de modo del núcleo (kernel modesetting, KMS). KMS
ofrece un arranque gráfico mejorado con menor parpadeo, mayor
rapidez en el cambio de usuario, una consola framebuffer
integrada, mejora en el cambio de la consola a Xorg y otras
características. KMS puede tener conflictos con controladores
framebuffer originales, los cuales deben permanecer
<b>desactivados</b> en la configuración de su núcleo.
</p>

<p>
En primer lugar, prepare su núcleo para KMS. Necesitará realizar
este paso independientemente del controlador de vídeo Xorg que
vaya a usar.
</p>

<pre caption="Configurando los framebuffers">
Device Drivers ---&gt;
  Graphics support ---&gt;
    Support for frame buffer devices ---&gt;
    <comment>(Desactive todos los controladores, incluyendo VGA, Intel, nVidia y ATI)</comment>

    <comment>(Más abajo, active el soporte básico para la consola. KMS lo usa)</comment>
    Console display driver support ---&gt;
      &lt;*&gt;  Framebuffer Console Support
</pre>

<p>
A continuación, configure su núcleo para usar el controlador KMS
adecuado a su tarjeta de vídeo. Intel, nVidia y AMD/ATI son las
tarjetas más comunes, por lo tanto siga el listado de abajo para
su tarjeta.
</p>

<p>
Para tarjetas Intel:
</p>

<pre caption="Ajustes para Intel">
Device Drivers ---&gt;
  Graphics support ---&gt;
    /dev/agpgart (AGP Support) ---&gt;
    &lt;*&gt;  Intel 440LX/BX/GX, I8xx and E7x05 chipset support
    Direct Rendering Manager (XFree86 4.1.0 and higher DRI support) ---&gt;
    &lt;*&gt;  Intel 8xx/9xx/G3x/G4x/HD Graphics
    [*]    Enable modesetting on intel by default
</pre>

<p>
Para tarjetas nVidia:
</p>

<pre caption="Ajustes para nVidia">
Device Drivers ---&gt;
  Graphics support ---&gt;
    Direct Rendering Manager (XFree86 4.1.0 and higher DRI support) ---&gt;
    &lt;*&gt;    Nouveau (nVidia) cards
</pre>

<p>
Para las nuevas tarjetas AMD/ATI
(<uri link="/doc/es/ati-faq.xml">RadeonHD 2000 y posteriores</uri>),
necesitará hacer emerge de <c>radeon-ucode</c> o
<c>linux-firmware</c>. Una vez haya instalado uno de estos paquetes,
configure su núcleo tal y como se muestra a continuación:
</p>

<pre caption="Ajustes para AMD/ATI">
<comment>(Configure el núcleo para usar el firmware radeon-ucode)</comment>
Device Drivers ---&gt;
  Generic Driver Options ---&gt;
  [*]  Include in-kernel firmware blobs in kernel binary
  <comment># Tarjetas RadeonHD de las series 2000, 3000 y 4000:</comment>
  (radeon/R600_rlc.bin radeon/R700_rlc.bin) External firmware blobs
  <comment># Tarjetas RadeonHD 5000, también conocidas como Evergreen:</comment>
  (radeon/CEDAR_me.bin radeon/CEDAR_pfp.bin radeon/CEDAR_rlc.bin
   radeon/CYPRESS_me.bin radeon/CYPRESS_pfp.bin radeon/CYPRESS_rlc.bin
   radeon/JUNIPER_me.bin radeon/JUNIPER_pfp.bin radeon/JUNIPER_rlc.bin
   radeon/REDWOOD_me.bin radeon/REDWOOD_pfp.bin
   radeon/REDWOOD_rlc.bin) External firmware blobs
  <comment># Radeon HD series 6000/7300 Fusion APUs:</comment>
  (radeon/PALM_me.bin radeon/PALM_pfp.bin radeon/SUMO2_me.bin
   radeon/SUMO2_pfp.bin radeon/SUMO_me.bin radeon/SUMO_pfp.bin
   radeon/SUMO_rlc.bin) External firmware blobs
  <comment># Radeon HD 6400-7600 también conocidas como Northern Islands:</comment>
  (radeon/BARTS_mc.bin radeon/BARTS_me.bin radeon/BARTS_pfp.bin
   radeon/BTC_rlc.bin radeon/CAICOS_mc.bin radeon/CAICOS_me.bin
   radeon/CAICOS_pfp.bin CAYMAN_mc.bin
   CAYMAN_me.bin CAYMAN_pfp.bin CAYMAN_rlc.bin radeon/TURKS_mc.bin
   radeon/CAICOS_pfp.bin radeon/CAYMAN_mc.bin radeon/CAYMAN_me.bin
   radeon/CAYMAN_pfp.bin radeon/CAYMAN_rlc.bin radeon/TURKS_mc.bin
   radeon/TURKS_me.bin radeon/TURKS_pfp.bin) External firmware blobs
  <comment># Radeon HD series 7500/7600 Fusion APUs:</comment>
  (radeon/ARUBA_me.bin radeon/ARUBA_pfp.bin radeon/ARUBA_rlc.bin)
   External firmware blobs
  <comment># Radeon HD series 7700-7900 también conocidas como Southern Islands:</comment>
  (radeon/PITCAIRN_ce.bin radeon/PITCAIRN_mc.bin radeon/PITCAIRN_me.bin
   radeon/PITCAIRN_pfp.bin radeon/PITCAIRN_rlc.bin radeon/TAHITI_ce.bin
   radeon/TAHITI_mc.bin radeon/TAHITI_me.bin radeon/TAHITI_pfp.bin
   radeon/TAHITI_rlc.bin radeon/VERDE_ce.bin radeon/VERDE_mc.bin
   radeon/VERDE_me.bin radeon/VERDE_pfp.bin radeon/VERDE_rlc.bin)
   External firmware blobs
  <comment># todas:</comment>
   (/lib/firmware/) Firmware blobs root directory

<comment>(Active el soporte KMS para Radeon)</comment>
Device Drivers ---&gt;
  Graphics support ---&gt;
  &lt;*&gt;  Direct Rendering Manager ---&gt;
  &lt;*&gt;    ATI Radeon
  [*]      Enable modesetting on radeon by default
</pre>

<note>
Las tarjetas Radeon antiguas (series X1900 y anteriores) no necesitan
el paquete <c>radeon-ucode</c> ni ninguna otra configuración de
firmware. Simplemente active el Gestor de Renderizado Directo
(Direct Rendering Manager) y el ajuste de modo ATI Radeon
(ATI Radeon modesetting).
</note>

<p>
Ahora que ha realizado la configuración de KMS, continúe con la
preparación de <path>/etc/portage/make.conf</path> en la siguiente
sección.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configuración de make.conf</title>
<body>

<p>
Ahora que su núcleo está preparado, tendrá que configurar dos
variables importantes en el fichero
<path>/etc/portage/make.conf</path> antes de instalar Xorg.
</p>

<p>
La primera variable es <c>VIDEO_CARDS</c>. Se usa para establecer los
controladores de vídeo que tiene pensado utilizar y normalmente
está basado en el tipo de tarjeta que se tiene. Los ajustes más
comunes son <c>nouveau</c> para tarjetas nVidia cards o <c>radeon</c>
para tarjetas ATI. Ambos están bajo desarrollo muy activo y con muy
buen soporte.
</p>

<note>
También querrá probar los controladores propietarios de nVidia
y AMD/ATI, <c>nvidia</c> y <c>fglrx</c> respectivamente. Sin
embargo, configurar estos controladores propietarios está fuera del
alcance de esta guía. Por favor, lea la <uri
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/NVidia/nvidia-drivers">
Guía nVidia de Gentoo Linux</uri> y las <uri
link="/doc/es/ati-faq.xml">Preguntas de Uso Frecuente (FAQ) de ATI
en Gentoo Linux</uri>. Si no sabe qué controladores debe usar,
lea estas guías para más información.
</note>

<p>
El controlador <c>intel</c> se puede usar en ordenadores de
escritorio o portátiles con chipsets gráficos integrados de Intel
comunes.
</p>

<note>
<c>VIDEO_CARDS</c> puede contener más de un controlador, cada uno
separado por un espacio.
</note>

<p>
La segunda variable es <c>INPUT_DEVICES</c> y se utiliza para
determinar qué controladores han de ser creados para los dispositivos
de entrada. En la mayoría de los casos, con configurarla con
<c>evdev</c> debería funcionar correctamente.
</p>

<p>
Ahora debería decidir qué controladores utilizará y agregar la
configuración necesaria al fichero
<path>/etc/portage/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Entradas de ejemplo en make.conf">
<comment>(Para el soporte del ratón, teclado y touchpad Synaptics)</comment>
INPUT_DEVICES="evdev synaptics"
<comment>(Para tarjetas nVIDIA)</comment>
VIDEO_CARDS="nouveau"
<comment>(O para tarjetas AMD/ATI)</comment>
VIDEO_CARDS="radeon"
</pre>

<p>
Si las configuraciones mencionadas anteriormente no le funcionan,
debería ejecutar <c>emerge -pv xorg-drivers</c>. Compruebe todas las
opciones disponibles y elija aquella que se ajuste a su sistema. Este
ejemplo es válido para un sistema con un teclado, ratón, touchpad
Synaptics y una tarjeta de vídeo Radeon.
</p>

<pre caption="Mostrar todos los controladores/opciones disponibles">
# <i>emerge -pv xorg-drivers</i>

These are the packages that would be merged, in order:

Calculating dependencies... done!
[ebuild   R   ]  x11-base/xorg-drivers-1.9  INPUT_DEVICES="evdev synaptics
-acecad -aiptek -elographics% -fpit% -joystick -keyboard -mouse -penmount -tslib
-virtualbox -vmmouse -void -wacom"
VIDEO_CARDS="radeon -apm -ark -ast -chips -cirrus -dummy -epson -fbdev -fglrx
(-geode) -glint -i128 (-i740) (-impact) -intel -mach64 -mga -neomagic (-newport)
-nouveau -nv -nvidia -r128 -rendition -s3 -s3virge -savage -siliconmotion -sis
-sisusb (-sunbw2) (-suncg14) (-suncg3) (-suncg6) (-sunffb) (-sunleo) (-suntcx)
-tdfx -tga -trident -tseng -v4l -vesa -via -virtualbox -vmware (-voodoo) (-xgi)" 0 kB
</pre>

<p>
Una vez establecidas las variables necesarias, ya puede instalar el
paquete Xorg.
</p>

<pre caption="Instalando Xorg">
<comment>(Asegúrese de que udev está en sus ajustes USE)</comment>
# <i>echo "x11-base/xorg-server udev" >> /etc/portage/package.use</i>
<comment>(Instale Xorg)</comment>
# <i>emerge xorg-server</i>
</pre>

<note>
Podría instalar el meta-paquete <c>xorg-x11</c> en vez del de menor
tamaño <c>xorg-server</c>. En cuanto a funcionalidad, <c>xorg-x11</c>
y <c>xorg-server</c> son idénticos. De todos modos, <c>xorg-x11</c>
trae muchos más paquetes de los que probablemente vaya a necesitar,
como por ejemplo una gran variedad de fuentes en distintos idiomas. No
son necesarias para un entorno de escritorio corriente.
</note>

<p>
Cuando la instalación haya finalizado, tendrá que reinicializar
algunas variables de entorno antes de continuar:
</p>

<pre caption="Reinicializando las variables de entorno">
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando Xorg</title>
<section>
<body>

<p>
El servidor X están está diseñado para funcionar desde el momento en
que es instalado, sin necesidad de editar manualmente los ficheros de
configuración de Xorg. Debería detectar y configurar los dispositivos
como pantallas, teclados y ratones.
</p>

<p>
Debe, en primer lugar, intentar <uri link="#using_startx">arrancar X
</uri> sin editar ningún fichero de configuración. Si Xorg no arranca
o hay algún otro problema, necesitará configurar manualmente Xorg tal
y como se muestra en la siguiente sección.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El directorio xorg.conf.d</title>
<body>

<note>
Se debe ver la configuración de <path>xorg.conf</path> como un "ultimo
recurso". Es realmente deseable trabajar sin ninguna configuración
especial si es posible. Si no consigue hacer funcionar su configuración,
entonces continúe leyendo.
</note>

<p>
Los ficheros de configuración de Xorg se almacenan en
<path>/etc/X11/xorg.conf.d/</path>. Se asigna un nombre único a cada
fichero, y éstos terminan siempre en <path>.conf</path>. Si el nombre
de los ficheros comienzan con un número, entonces Xorg leera estos
ficheros en orden numérico. El fichero <path>10-evdev.conf</path> se
leerán antes que el fichero <path>20-synaptics.conf</path>, y así
sucesivamente. No <e>necesita</e> darles un número, pero esto ayudará
a mantener los ficheros organizados.
</p>

<note>
Xorg ofrece configuraciones ejemplo en
<path>/usr/share/doc/xorg-server-${version}/xorg.conf.example.bz2</path>.
Puede usar estas configuraciones para creas las suyas en
<path>/etc/X11/xorg.conf.d/</path>. Los ejemplos ofrecen muchos
comentarios, sin embargo, si necesita más documentación acerca de la
sintaxis, lea <c>man xorg.conf</c>. Se pueden encontrar otros ejemplos
en el capítulo <uri link="#resources">Recursos</uri> al final de esta
guía.
</note>

</body>
</section>
<section id="using_startx">
<title>Ejecutar startx</title>
<body>

<p>
Ahora intente <c>startx</c> para iniciar su servidor X. <c>startx</c>
es un guión que ejecuta una <e>sesión X</e>, en otras palabras, inicia
el servidor X y algunas aplicaciones gráficas. Decide qué aplicaciones
debe correr mediante la siguiente lógica:
</p>

<ul>
  <li>
    Si existe un archivo de nombre <path>.xinitrc</path> en el
    directorio hogar, ejecutará las órdenes allí indicadas.
  </li>
  <li>
    De lo contrario, leerá el contenido de la variable de entorno
    XSESSION y ejecutará una de las sesiones disponibles en
    <path>/etc/X11/Sessions/</path>. Puede establecer el valor de
    XSESSION en <path>/etc/env.d/90xsession</path> para que sea el
    predeterminado para todos los usuarios del sistema. Por ejemplo,
    como superusuario, ejecute <c>echo XSESSION="Xfce4" >
    /etc/env.d/90xsession</c>. Esto creará el archivo
    <path>90xsession</path> y establecerá la sesión X predeterminada
    a <uri link="/doc/es/xfce-config.xml">Xfce</uri>. Recuerde
    ejecutar <c>env-update</c> después de cambiar
    <path>90xsession</path>.
  </li>
</ul>

<pre caption="Iniciando X">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Si todavía no ha instalado un gestor de ventanas lo que verá es la
pantalla en negro. Puesto que éste puede ser también un signo de que
algo ha ido mal, puede que quiera instalar <c>twm</c> y <c>xterm</c>
<e>solo para probar el servidor X</e>
</p>

<p>
Una vez que ambos programas estén instalados, ejecute <c>startx</c>
de nuevo. Deberían de aparecer algunas ventanas de <c>xterm</c>
haciendo que sea más fácil comprobar que el servidor X está funcionando
correctamente. Cuando quede satisfecho con los resultados, ejecute
<c>emerge --unmerge twm xterm</c> como root para deshacerse de los
paquetes de prueba. No los necesitará cuando haya configurado su propio
entorno de escritorio.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Retocando los ajustes X</title>
<section>
<title>Configurando su resolución</title>
<body>

<p>
Si nota que la resolución de la pantalla no es correcta, necesitará
comprobar dos secciones en su configuración <path>xorg.conf.d</path>.
En primer lugar, tiene la sección <e>Screen</e> la cual tiene una lista
de resoluciones, si existe, que su servidor X puede soportar. De forma
predeterminada, esta sección no contiene ninguna lista de
resoluciones. Si es este el caso, Xorg estima las resoluciones
basándose en la información de la segunda sección, <e>Monitor</e>.
</p>

<p>
Ahora vamos a cambiar la resolución. En el siguiente ejemplo de
<path>/etc/X11/xorg.conf.d/40-monitor.conf</path> añadimos la línea
<c>PreferredMode</c> de modo que nuestro servidor X comience con una
resolución 1440x900 por defecto. La opción <c>Option</c> en la sección
<c>Device</c> debe coincidir con el nombre de su monitor
(<c>DVI-0</c>), el cual se puede obtener ejecutando <c>xrandr</c>.
Necesitará hacer <c>emerge xrandr</c> para obtener esta información.
El argumento después del nombre del monitor (en la sección
<c>Device</c>) debe coincidir con <c>Identifier</c> en la sección
<c>Monitor</c>.
</p>

<pre caption="Cambiando la sección Monitor">
# <i>nano -w /etc/X11/xorg.conf.d/40-monitor.conf</i>

Section "Device"
  Identifier  "RadeonHD 4550"
  Option      "Monitor-DVI-0" "DVI screen"
EndSection
Section "Monitor"
  Identifier  "DVI screen"
  Option      "PreferredMode" "1440x900"
EndSection
</pre>

<p>
Ejecute X (<c>startx</c>) para descubrir si se está utilizando la
resolución deseada.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Múltiples monitores</title>
<body>

<p>
Puede configurar más de un monitor en
<path>/etc/X11/xorg.conf.d</path>. Todo lo que necesita hacer es darle
a cada monitor un identificador, entonces liste su posición física,
tal como, "RightOf" (a la derecha de) o "Above" (encima de) otro monitor.
El siguiente ejemplo muestra cómo configurar un monitor DVI y uno VGA,
con el monitor VGA monitor como pantalla a la derecha:
</p>

<pre caption="Configurando múltiples monitores">
# <i>nano -w /etc/X11/xorg.conf.d/40-monitor.conf</i>

Section "Device"
  Identifier "RadeonHD 4550"
  Option     "Monitor-DVI-0" "DVI screen"
  Option     "Monitor-VGA-0" "VGA screen"
EndSection
Section "Monitor"
  Identifier "DVI screen"
EndSection
Section "Monitor"
  Identifier "VGA screen"
  Option     "RightOf" "DVI screen"
EndSection
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando su teclado</title>
<body>

<p>
Para configurar un teclado internacional, tendrá que crear el fichero
de configuración apropiado en <path>/etc/X11/xorg.conf.d/</path>. Este
ejemplo usa una disposición de teclado Checo:
</p>

<pre caption="Usando un teclado internacional">
# <i>nano -w /etc/X11/xorg.conf.d/30-keyboard.conf</i>

Section "InputClass"
        Identifier "keyboard-all"
        Driver "evdev"
        Option "XkbLayout" "us,cz"
        Option "XkbModel" "logitech_g15"
        Option "XkbRules" "xorg"
        Option "XkbOptions" "grp:alt_shift_toggle,grp:switch,grp_led:scroll,compose:rwin,terminate:ctrl_alt_bksp"
        Option "XkbVariant" ",qwerty"
        MatchIsKeyboard "on"
EndSection
</pre>

<p>
La orden "terminate" (<c>terminate:ctrl_alt_bksp</c>) le permite
"matar" la sesión X usando la combinación de teclas Ctrl-Alt-Retroceso.
Esto, sin embargo, hará que X termine de forma no correcta, algo que
no siempre deseará. Puede ser de utilidad cuando los programas congelen
su pantalla completamente, o cuando está configurando o ajustando su
entorno Xorg. Sea cauto cuando "mate" su escritorio con esta combinación
de teclas. La mayoría de los programas no verán bien el hecho de terminar
de esta forma, y podría perder algo (o todo) en lo que estuviera
trabajando.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Terminando</title>
<body>

<p>
Ejecute <c>startx</c> y sea feliz con el resultado. Felicidades, ahora
(esperemos) tiene Xorg funcionando en su sistema. El siguiente paso es
instalar un gestor de ventanas con mayores funcionalidades o un
entorno de escritorio como pueda ser KDE, GNOME o Xfce, pero esto ya
no forma parte de esta guía. Se puede encontrar información sobre cómo
instalar estos entornos de escritorio en nuestros
<uri link="/doc/es/?catid=desktop">Recursos de Documentación de Gentoo
</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="resources">
<title>Recursos</title>
<section>
<title>Creando y editando los ficheros de configuración</title>
<body>

<p>
En primer lugar, <c>man xorg.conf</c> y <c>man evdev</c> proporcionan
una rápida y completa referencia sobre la sintaxis utilizada por el
archivo de configuración. ¡Asegúrese de tenerlos abiertos en un
terminal cuando edite el archivo de configuración!.
</p>

<p>
Hay también muchos recursos en línea sobre edición de los ficheros
de configuración de <path>/etc/X11</path>. Nosotros solamente listamos
aquí unos pocos, asegúrese de buscar en
<uri link="http://www.google.com">Google</uri> para encontrar más.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Otros recursos</title>
<body>

<p>
Puede encontrar más información sobre cómo instalar y configurar
distintos entornos de escritorio y aplicaciones gráficas en la sección
de <uri link="/doc/es/?catid=desktop">Recursos de Documentación de
Gentoo</uri> de nuestra documentación.
</p>

<p>
Si está actualizando a <c>xorg-server</c> 1.9 desde una versión
anterior, no deje de consultar la <uri
link="/proj/es/desktop/x/x11/xorg-server-1.9-upgrade-guide.xml">
guía de migración</uri>.
</p>

<p>
X.org ofrece muchos <uri link="http://www.x.org/wiki/FAQ">FAQs</uri>
en su sitio web además de su documentación.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
