<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/hardened/hardenedfaq.xml,v 1.9 2012/10/28 15:21:24 swift Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Domande frequenti su Gentoo Hardened</title>

<author title="Autore">
  <mail link="tocharian@gentoo.org">Adam Mondl</mail>
</author>
<author title="Collaboratore">
  <mail link="solar@gentoo.org">solar</mail>
</author>
<author title="Collaboratore">
  <mail link="kang@gentoo.org">Guillaume Destuynder</mail>
</author>
<author title="Collaborazione">
  <mail link="pageexec@freemail.hu">Il Team PaX</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="klondike@xiscosoft.es">klondike</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="zorry@gentoo.org">Magnus Granberg</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="blueness@gentoo.org">Anthony G. Basile</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="nsr2@tiscali.it">Paolo Palana</mail>
</author>

<abstract>
Domande poste frequentemente sul canale IRC #gentoo-hardened e sulla mailing
list gentoo-hardened.
</abstract>

<version>3.4</version>
<date>2011-3-27</date>

<faqindex>
<title>Domande</title>
<section>
<title>Introduzione</title>

<body>

<p>
La seguente è un insieme di domande raccolte dal canale IRC #gentoo-hardened e
dalla mailing list gentoo-hardened. Come tale, è orientata a rispondere in modo
celoce e conciso piuttosto che fornire una panoramica globale sulle tecnologie
dietro a Gentoo Hardened. È consigliabile leggere il resto della documentazione
presente sulla pagina del Progetto Gentoo Hardened e quella nelle homepage dei
progetti per ottenere informazioni più approfondite.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Domande Generali</title>
<section id="toolchain">
<title>Cos'è esattamente una "toolchain"?</title>
<body>

<p>
Il termine "toolchain" si riferisce ad una combinazione di pacchetti software
comunemente usati per costruire e sviluppare una particolare architettura. La
toolchain a cui ci si riferisce nel canale IRC gentoo-hardened consiste di GNU
Compiler Collection (GCC), binutils e della libreria GNU C (glibc).
</p>

</body>
</section>
<section id="whichisbetter">
<title>Cosa dovrei usare: RSBAC di grsecurity o SELinux?</title>
<body>

<p>
La risposta a questa domanda è altamente soggettiva, e dipende molto dai propri
requisiti,così il progetto Gentoo hardened tenta semplicemente di presentare
ogni tecnologia e lasciare la scelta all'utente. Questa decisione ha richiesto
molte ricerche che sono state fiduciosamente e chiaramente inserite nella
documentazione inerente l'hardened. Tuttavia per qualsiasi domanda specifica
riguardo i modelli di sicurezza che ciascuno fornisce ci si senta liberi di
interpellare gli svilupptori sul relativo canale IRC o attraverso mailing list.
</p>

</body>
</section>
<section id="aclall">
<title>È possibile usare grsecurity, SELinux e PaX tutti contemporaneamente?
</title>
<body>

<p>
Si, questa combinazione è possibile poichè PaX ed alcune delle caratteristiche
di grsecurity funzionano con RSBAC di grsecurity e SELinux. Il solo conflitto
che si può verificare è che si può usare un solo sistema di controllo degli
accessi (che può essere o RBAC o SeLinux).
</p>

</body>
</section>
<section id="hardenedcflags">
<title>È necessario passare alcune flag a LDFLAGS/CFLAGS per abilitare la
compilazione hardened?</title>
<body>

<p>
No, la toolchain attuale implementa automaticamente l'equivalente di
<c>CFLAGS="-fPIE -fstack-protector-all" -D_FORTIFY_SOURCE=2" LDFLAGS="-Wl,-z,now
 -Wl,-z,relro"</c> attraverso le specifiche integrate di GCC ed usando i file
delle specifiche per disabilitarli che risulta essere una soluzione più
appropriata. PEr i vecchi utenti di hardened-gcc l'approccio migliore è migrare
al nuovo profilo hardened e successivamente seguire i passaggi elencati nella
domanda <uri link="#hardenedprofile">Come posso passare al profilo hardened?
</uri>
</p>

<note>
Abilitare manualmente le flag di hardening è assolutamente non raccomandato.
</note>

<note>
Inviare una flag -fno... disabiliterà la flag, e anche fstack-protector-all e
-fstack-protector potrebbero interferire se passate direttamente.
</note>

<note>
Gentoo si occuperà di applicare delle patch al relativo GCC per permettere che
gli specfiles possano essere passati attraverso variabili di ambiente.
Attualmente sono installati nel sistema Gentoo diversi tipi di specfile che
permettono agli utenti che utilizzano le architetture supportate di abilitare o
meno le funzionalità della toolchain in maniera semplice. Per accedere gli specs
come l'utente finale si può far uso dell'utilità gcc-config.
</note>

</body>
</section>
<section id="hardenedcflagsoff">
<title>Come posso disabilitare la compilazione hardened?</title>
<body>

<p>
A tale scopo si può utilizzare <c>gcc-config</c>:
</p>

<pre caption="Esempio di output di gcc-config">
# <i>gcc-config -l</i>
 [1] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4 *
 [2] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopie
 [3] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopiessp
 [4] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednossp
 [5] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-vanilla

<comment>Per disabilitare la compilazione PIE passare al profilo hardenednopie:</comment>
# <i>gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopie</i>
<comment>Per disabilitare la compilazione SSP passare al profilo hardenednossp:</comment>
# <i>gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednossp</i>
<comment>Per disabilitare la compilazione SSP e PIE passare al profilo hardenednopiessp:</comment>
# <i>gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopiessp</i>
<comment>Per disabilitare tutte le compilazioni hardened passare al profilo vanilla:</comment>
# <i>gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-vanilla</i>
<comment>Per i cambiamenti nelle sessioni attive occorre eseguire anche</comment>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<note>
L'output precedente potrà variare in base alla versione di gcc e
all'architettura in uso, inoltre i comandi richiesti per disabilitare le varie
opzioni possono dipendere dall'output del primo comando.
</note>

<p>
Alternativamente si può raggiungere lo stesso risultato modificando CFLAGS:
</p>

<impo>
Disabilitare manualmente le flag non è raccomandato dal team e viene considerata
un'opzione non supportata, pertanto usarla a proprio rischio e pericolo.
</impo>

<p>
Per disabilitare la compilazione SSP, di default quando si usa l'hardened
toolchain, aggiungere <c>-fno-stack-protector</c> alla fine delle proprie
CFLAGS.
</p>

<note>
Nei rilasci di gcc 3.4 bisogna usare <c>-fno-stack-protector-all
-fno-stack-protector</c>
</note>

<p>
Se si vuole disabilitare la compilazione di default PIE aggiungere <c>-nopie</c>
alla fine delle proprie <c>CFLAGS</c> e alle proprie <c>LDFLAGS</c> (in quanto
le LDFLAGS vengono usate senza CFLAGS quando gcc viene usato per collegare i
file oggetto).
</p>

<impo>
Il flag <c>-fno-pic</c> non dovrebbe essere usato perchè abilita il codice
non-PIC. Invece, usando <c>-nopie</c>, si ritorna al comportamento del vanilla
GCC che dovrebbe essere il risultato cercato.
</impo>

<p>
Se si vuole disabilitare il binding "now" predefinito accodare <c>-z,lazy</c>
alle proprie <c>LDFLAGS</c>.
</p>

<p>
Se si vuole disabilitare il binding "relro" predefinito accodare
<c>-z,norelro</c> alle proprie <c>LDFLAGS</c>.
</p>

<note>
Relro è l'impostazione predefinita su binutils pertanto assicurarsi di volerla
disabilitare prima di farlo.
</note>

<note>
Se si è interessati ad usare per-package CFLAGS con Portage allora è
interessante leggere a proposito di script solar sviluppato per lavorare con
questo: <uri>http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.hardened/1204</uri>
</note>

</body>
</section>
<section id="hardenedproject">
<title>Ho appena scoperto il progetto hardened, devo installare tutto quello che
trovo sulla pagina del progetto prima di installare Hardened Gentoo?</title>
<body>

<p>
No, il progetto Gentoo Hardened è una collezione di sottoprogetti che hanno
tutti come obbiettivo la sicurezza. Mentre molti di questi progetti posso
convivere l'uno al fianco dell'altro, alcuni sono in conflitto tra loro, come
molte delle implementazioni delle ACL messe a disposizione da Hardened Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section id="Othreessp">
<title>Perchè i miei programmi non vanno quando uso CFLAGS="-O3" e hardened
gcc?</title>
<body>

<p>
È noto che l'utilizzo del flag di ottimizzazione <c>-O3</c> in molte situzioni
crea problemi al stack-smashing protector (SSP) e in compilazioni vanilla.
Questo flag di ottimizzazione non è ufficialmente supportato e quindi ne viene
scoraggiato l'uso dall'hardened team. Compilazioni dove l'utente fa uso di
<c>CFLAGS="-O3"</c> vengono chiuse come INVALID/CANTFIX e/o ignorate.
</p>

</body>
</section>
<section id="hardenedprofile">
<title>Come posso passare al profilo hardened?</title>
<body>

<p>
Per cambiare il proprio profilo usare eselect per selezionarlo.
</p>

<note>
Per reperire informazioni migliori su come cambiare il proprio profilo è
raccomandabile leggere la parte 1, capitolo 6 "Installare il sistema base
Gentoo" del  <uri link="/doc/it/handbook/">Manuale Gentoo</uri>
</note>

<pre caption="Impostare make.profile">
# <i>eselect profile list</i>
[1]   default/linux/amd64/10.0
[2]   default/linux/amd64/10.0/desktop
[3]   default/linux/amd64/10.0/desktop/gnome *
[4]   default/linux/amd64/10.0/desktop/kde
[5]   default/linux/amd64/10.0/developer
[6]   default/linux/amd64/10.0/no-multilib
[7]   default/linux/amd64/10.0/server
[8]   hardened/linux/amd64
[9]   hardened/linux/amd64/no-multilib
[10]  selinux/2007.0/amd64
[11]  selinux/2007.0/amd64/hardened
[12]  selinux/v2refpolicy/amd64
[13]  selinux/v2refpolicy/amd64/desktop
[14]  selinux/v2refpolicy/amd64/developer
[15]  selinux/v2refpolicy/amd64/hardened
[16]  selinux/v2refpolicy/amd64/server
# <i>eselect profile set 8</i> <comment>(sostituire 8 con il profilo hardened desiderato)</comment>
</pre>

<note>
L'output precedente potrà variare in base alla versione di gcc e
all'architettura in uso, inoltre i comandi richiesti per disabilitare le varie
opzioni possono dipendere dall'output del primo comando.
</note>

<p>
Dopo aver impostato il profilo bisogna ricompilare il proprio sistema
usando l'hardened toolchain in modo da avere una base consistente:
</p>

<pre caption="Passaggio all'hardened toolchain">
# <i>emerge --oneshot binutils gcc virtual/libc</i>
<comment>Assicurarsi che sia in uso la toolchain hardened (la versione di gcc può cambiare):</comment>
# <i>gcc-config -l</i>
 [1] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4 *
 [2] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopie
 [3] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopiessp
 [4] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednossp
 [5] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-vanilla
<comment>Selezionare la versione hardened, se non lo è già</comment>
# <i>gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4</i>
# <i>source /etc/profile</i>
<comment>Reinstallare il sistema</comment>
# <i>emerge -e --keep-going system</i>
# <i>emerge -e --keep-going world</i>
</pre>

<p>
È stata aggiunta l'opzione <c>--keep-going</c> per assicurarsi che emerge non si
interrompa in caso di fallimento nella compilazione di qualche pacchetto.
</p>

</body>
</section>
<section id="hardeneddebug">
<title>Come faccio il debug con gdb?</title>
<body>

<p>
È stato redatto un <uri link="/proj/en/hardened/hardened-debugging.xml">
documento su come effettuare il debug con Gentoo Hardened</uri> (in inglese,
ndT), pertanto  seguire le raccomandazioni lì presente per risolvere il proprio
problema.
</p>

</body>
</section>

<section id="jitflag">
<title>Perchè la flag jit è disabilita nel profilo hardened?</title>
<body>

<p>
JIT significa Just in Time Compilazione e consiste nel prendere del codice che
si considera interpretato (come i bytecode Java o il codice Javascript),
compilarlo in codice binario nativo in memoria e successivamente eseguire il
codice compilato. Ciò significa che il programma ha bisogno di una sezione di
memoria con permessi di scrittura ed esecuzione per scrivere e poi eseguire il
codice che viene negato da PaX, a meno che la flag mprotect sia non impostata
per l'eseguibile. Ne consegue la disabilitazione della flag use JIT come
impostazione predefinita per evitare reclami e problemi di sicurezza.
</p>

<p>
Si dovrebbe tenere a mente che avere una sezione in cui si scrive e viene
eseguito qualcosa può essere un grave problema di sicurezza in quanto
l'attaccante necessita di poter sfruttare un bug tra le fasi di scrittura ed
esecuzione per scrivere in quella sezione in modo da eseguire qualunque codice
egli desideri.
</p>

</body>
</section>

<section id="enablejit">
<title>Come posso abilitare la flag jit?</title>
<body>

<p>
Se è necessario, si raccomanda di abilitare la flag su basi per pacchetto usando
<c>/etc/portage/package.use</c>
</p>

<pre caption="Esempio di abilitazione JIT per alcuni pacchetti in
 /etc/portage/package.use">
x11-libs/qt-core jit
x11-libs/qt-script jit
x11-libs/qt-webkit jit
</pre>

<p>
Tuttavia, è possibile abilitare la flag use globalmente usando
<c>/etc/make.conf</c>
</p>

<pre caption="Esempio di /etc/make.conf con JIT abilitato">
CFLAGS="-O2 -pipe -fomit-frame-pointer -march=native"
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
# WARNING: Changing your CHOST is not something that should be done lightly.
# Please consult http://www.gentoo.org/doc/en/change-chost.xml before changing.
CHOST="x86_64-pc-linux-gnu"
# These are the USE flags that were used in addition to what is provided by the
# profile used for building.
<comment>#Se si hanno ulteriori use dovrebbe essere sufficiente aggiungere jit alla fine</comment>
USE="jit"

MAKEOPTS="-j2"

GENTOO_MIRRORS="ftp://ftp.udc.es/gentoo/"

SYNC="rsync://rsync.europe.gentoo.org/gentoo-portage"
</pre>

<impo>
Ricordarsi che se si vuole abilitare codice JIT su PaX bisognera disabilitare
mprotect sui binari che usano tale codice, sia attraverso i binari stessi o
attraverso le librerie. Controllare la <uri link="#paxjavajit">domanda di Pax su
 Java e JIT per vedere come farlo</uri>
</impo>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Domande su PaX</title>
<section id="paxinformation">
<title>Dov'è l'homepage di PaX?</title>
<body>

<p>
Questa è <uri link="http://pax.grsecurity.net">l'homepage di PaX</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="paxgentoodoc">
<title>Quale documentazione Gentoo esiste riguardo PaX?</title>
<body>

<p>
Attualmente l'unica documentazione Gentoo riguardante PaX è la
<uri link="/proj/it/hardened/pax-quickstart.xml">Guida
rapida per PaX su Gentoo Hardened</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section id="paxmarkings">
<title>Come funzionano i contrassegni ("marking", ndT) di PaX?</title>
<body>

<p>
I contrassegni ("marking", ndT) sono un modo per dire a PaX quali
caratteristiche dovrebbe abilitare (o disabilitare) per un determinato binario.
</p>

<p>
Le caratteristiche possono essere o abilitate, o disabilitate o non impostate.
Abilitarle o disabilitarle rimpiazzare l'azione del kernel, così un binario con
una caratteristica abilitata userà sempre quest'ultima e uno con la
caratteristica disabilitata non la userà mai.
</p>

<p>
Quando lo stato della caratteristica non è impostato il kernel sceglierà se
abilitarla o disabilitarla. Come impostazione predefinita, il kernel hardened
abiliterà quelle caratteristiche con solo due eccezioni, ovvero se la
caratteristica non è supportata dall'architettura/kernel o se PaX è in
esecuzione in modalità "Soft"- In quei due casi, essa verrà disabilitata.
</p>

<note>
Per poter ottenere la modalità "Soft", il proprio kernel dovrebbe avere la
caratteristica abilitata e la si dovrebbe abilitare o passando
<c>pax_softmode=1</c> alla riga di comando del kernel o impostando ad 1
l'opzione in <c>/proc/sys/kernel/pax/softmode</c>.
</note>

</body>
</section>

<section id="paxnoelf">
<title>Continuo ad ottenere il messaggio: "error while loading shared libraries:
cannot make segment writable for relocation: Permission denied." Che cosa
significa?</title>
<body>

<p>
Le "Text relocations" sono un modo con il quale i riferimenti nel codice
dell'eseguibile ad indirizzi non conosciuti al momento della fase di link
vengono risolti. Semplicemente essi scrivono solo l'indirizzo appropriato in
fase di esecuzione marcando il segmento di codice come scrivibile in modo da
cambiare l'indirizzo quando esso viene deselezionato. Questo può essere un
problema in quanto un attaccante potrebbe provare a sfruttare un bug quando la
text relocation avviene in modo da poter scrivere codice arbitrario nel segmento
di testo che dovrebbe essere eseguito. Ciò inoltre significa che il codice verrà
caricato su indirizzi fissi (non in posizioni indipendenti) che può essere
altrettanto sfruttabile scavalcando le caratteristiche di casualità fornite da
PaX.
</p>

<p>
In quanto questo può essere innescato per esempio aggiungendo una libreria con
text relocation a quelle caricate dall'eseguibile, PaX offre l'opzione
CONFIG_PAX_NOELFRELOCS in modo da evitarle. Questa opzione è abilitata nel
seguente modo:
</p>

<pre caption="Opzione di Menuconfig">
-&gt; Security options
  -&gt; PaX
    -&gt; Enable various PaX features
      -&gt; Non-executable pages
        [*] Restrict mprotect()
        [*]   Allow ELF text relocations
</pre>

<p>
Se si sta utilizzando la toolchain hardened la compilazione dei propri programmi
genererà librerie PIC ELF che non conterranno text relocations. Tuttavia alcune
librerie potrebbero ancora contenere text relocations per diverse ragioni
(spesso una è la presenza di codice assembly gestito in maniera non corretta).
Questo può rappresentare un punto di vulnerabilità in quanto un attaccante
potrebbe sfruttare librerie non-PIC per eseguire il proprio shellcode. Librerie
non PIC hanno anche un impatto negativo dal punto di vista dell'uso della
memoria visto che annullano la condivisione di codice, obiettivo delle librerie
condivise.
</p>

<p>
Per eliminare questo errore e consentire ad i propri programmi di funzionare è
necessario sacrificare la sicurezza e consentire la generazione di codice a
runtime per quel programma. La caratteristica di PaX che consente di ottenere
ciò è chiamata MPROTECT. Si può disabilitare MPROTECT su qualsiasi eseguibile
che utilizzi librerie non-PIC.
</p>

<p>
Per testare il proprio sistema per textrels si può utilizzare il programma
<c>scanelf</c> reperibile in <c>app-misc/pax-utils</c>. Per informazioni su come
usare il pacchetto <c>pax-utils</c> consultare <uri
link="/proj/en/hardened/pax-utils.xml">la guida Gentoo a PaX Utilities</uri>.
</p>

<note>
Le versioni più recenti di <c>sys-apps/portage</c>(>=2.0.53) operano controlli
riguardo alla text relocation e stampano un messaggio di attenzione oppure
interrompono il processo di merge a seconda delle <c>FEATURES</c> impostate nel
proprio <path>/etc/make.conf</path>.
</note>

</body>
</section>
<section id="paxjavajit">
<title>Da quando ho iniziato ad usare PaX il codice Java/JIT non funziona,
perchè?</title>
<body>

<p>
Come parte di questo progetto la Java virtual machine genera una quantità
considerevole di codice a runtime, cosa che non rende PaX felice. Sebbene, con
le versioni attuali di portage e java, portage contrassegni automaticamente i
binari, è ancora necessario abilitare i contrassegni di PaX in modo che esso
possa fare un'eccezione con essi ed avere paxctl installato così i contrassegni
possono essere applicati ai binari (e rieseguire l'emerge di questi ultimi in
modo da applicarli).
</p>

<p>
This of course can't be applied to all packages linking with libraries with JIT
code, so if it doesn't, there are two ways to correct this problem:
</p>

<pre caption="Abilitare i contrassegni nel proprio kernel">
-&gt; Security options
  -&gt; PaX
    -&gt; Enable various PaX features
      -&gt; PaX Control
        [*] Use ELF program header marking
</pre>

<pre caption="Installare paxctl">
# <i>emerge paxctl</i>
</pre>

<p>
Quando si già si ha <c>chpax</c> installato si può dare:
</p>

<pre caption="Disabilitare PaX per il binario">
# <i>paxctl -pemrxs /percorso/al/binario</i>
</pre>

<p>
Questa opzione modifica leggermente l' ELF header al fine di impostare
correttamente le flag di PAX sui binari.
</p>

<note>
Se si sta utilizzando PaX in conbinazione con ulteriori strumenti per la
sicurezza, come ad esempio RSBAC di grsecurity, o SELinux è necessario gestire
PaX attraverso l'utilizzo dei kernel hooks previsti per ogni implementazione.
</note>

<p>
L'altro modo è usare la propria implementazione di sicurezza per ottenere ciò
usando gli hook del kernel.
</p>

</body>
</section>

<section id="paxbootparams">
<title>Posso disabilitare le caratteristiche di PaX all'avvio?</title>
<body>

<p>
Sebbene non sia consigliato farlo eccetto quando si deve recuperare il sistema o
per scopi di debug, è possibile cambiare alcuni comportamenti di Pax all'avvio
tramite la linea di comando del kernel.
</p>

<p>
Passare <c>pax_nouderef</c> nella linea di comando del kernel disabiliterà
uderef che può causare problemi su alcuni ambienti virtualizzati e causare
alcuni bug (a volte) con lo svantaggio di lasciare il kernel sprotetto contro
deferenze in spazio utente indesiderate.
</p>

<p>
Passare <c>pax_softmode=1</c> nella linea di comando del kernel abiliterà la
modalità "soft" che può risultare utile quando si avvia un sistema non
predisposto con un kernel PaX. Nella modalità "soft" PaX disabiliterà la maggior
parte delle caratteristiche come impostazione predefinita dove non specificato
altrimenti tramite i contrassegni. Similmente, <c>pax_softmode=0</c>
disabiliterà la modalità "soft" se essa è stata abilitata nella configurazione.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande su Grsecurity</title>
<section id="rsbacinformation">
<title>Dov'è l'home page di Grsecurity?</title>
<body>

<p>
Questa è <uri link="http://www.grsecurity.net">l'homepage per Grsecurity</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="rsbacgentoodoc">
<title>Quale documentazione Gentoo esiste riguardo Grsecurity?</title>
<body>

<p>
La maggior parte della documentazione Gentoo per Grsecurity è una rapida <uri
link="/proj/it/hardened/grsecurity.xml">Guida a Grsecurity v2</uri>.
</p>

<p>
Inoltre documentazione non-Gentoo su RSBAC può essere trovata nel manuale per
RSBAC all'indirizzo <uri>http://www.rsbac.org/documentation/rsbac_handbook</uri>
</p>

</body>
</section>
<section id="grsectpe">
<title>Come funziona TPE</title>
<body>

<p>
È stata scritto un <uri link="/proj/en/hardened/grsec-tpe.xml">documento con
alcune informazioni su come funziona TPE in diverse configurazioni</uri> (in
inglese, NdT).
</p>

</body>
</section>
<section id="grsecnew">
<title>Posso usare Greecurity con un kernel recente non nel Gentoo tree?</title>
<body>

<p>
Abitualmente viene rilasciato una nuova versioni degli hardened sources non
molto dopo un nuovo rilascio di una patch PaX/Grsecurity, pertanto l'opzione
migliore è aspettare un po' in modo che il team del kernel possa adattare le
patch ed infine testarle. Ricordarsi che non vengono supportati sorgenti di
kernel che non provengono dal portage tree.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande su SELinux</title>
<section id="selinuxfaq">
<title>Dove posso trovare le FAQ relative a SELinux?</title>
<body>

<p>
Ci sono alcune <uri link="/proj/it/hardened/selinux/selinux-handbook.xml?part=3&amp;chap=3">
FAQ specifiche per SELinux</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
