<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/hardened/hardenedfaq.xml,v 1.3 2007/05/29 15:25:20 scen Exp $ -->

<guide link="/proj/it/hardened/hardenedfaq.xml" lang="it">
<title>Domande frequenti su Gentoo Hardened</title>

<author title="Autore">
  <mail link="tocharian@gentoo.org">Adam Mondl</mail>
</author>
<author title="Collaboratore">
  <mail link="solar@gentoo.org">solar</mail>
</author>
<author title="Collaboratore">
  <mail link="kang@gentoo.org">Guillaume Destuynder</mail>
</author>
<author title="Collaborazione">
  <mail link="pageexec@freemail.hu">Il Team PaX</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="nsr2@tiscali.it">Paolo Palana</mail>
</author>

<abstract>
Domande poste frequentemente sul canale IRC #gentoo-hardened e sulla mailing
list gentoo-hardened.
</abstract>

<version>1.9</version>
<date>2006-02-18</date>

<chapter>
<title>Domande</title>
<section>
<title>Generali</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#toolchain">Cos'è esattamentte una "toolchain"?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#whichisbetter">Cosa dovrei usare: grsecurity, RSBAC o
    SELinux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#aclall">È possibile usare grsecurity, RSBAC, SELinux e PaX tutti
    contemporaneamente?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#hardenedcflags">È necessario passare alcune flag a
    LDFLAGS/CFLAGS per abilitare la compilazione PIE/SSP?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#hardenedcflagsoff">Come posso disabilitare la compilazione
    PIE/SSP?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#fsexec">La compilazione del mio kernel fallisce con
    l'errore "error: structure has no member named `curr_ip'", come posso
    correggere ciò?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#hardenedproject">Ho appena scoperto il progetto hardened, devo
    installare tutto quello che trovo sulla pagina del progetto prima di
    installare Hardened Gentoo?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#Othreessp">Perchè i miei programmi non vanno quando uso
    CFLAGS="-O3" e hardened gcc?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cascadebootstrap">Che cosa è accaduto a
    bootstrap-cascade.sh?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#hardenedprofile">Come posso passare al profilo hardened?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#hardeneddebug">Come faccio il debug con gdb?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>PaX</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#paxinformation">Qual'è l'homepage di PaX?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#paxgentoodoc">Quale documentazione Gentoo esiste riguardo
    PaX?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#paxnoelf">Continuo ad ottenere il messaggio: "error while
    loading shared libraries: cannot make segment writable for relocation:
    Permission denied." Che cosa significa?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#paxjava">Da quando ho iniziato ad usare PaX Java non funziona,
    perchè?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>grsecurity</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#grsecinformation">Qual'è l'home page di grsecurity?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#grsecgentoodoc">Quale documentazione Gentoo esiste riguardo
    grsecurity?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#grsec2681">Posso usare grsecurity con i kernel 2.6.8, 2.6.8.1,
    or 2.6.9?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>RSBAC</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#rsbacinformation">Qual'è l'home page di RSBAC?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rsbacgentoodoc">Quale documentazione Gentoo esiste riguardo
    RSBAC?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rsbacinitrd">Come usare un ramdisk iniziale con un kernel
    abilitato per RSBAC?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>SELinux</title>
<body>

<ul>
  <li>
   <uri link="#selinuxfaq">Dove posso trovare le FAQ relative a SELinux?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande Generali</title>
<section id="toolchain">
<title>Cos'è esattamente una "toolchain"?</title>
<body>

<p>
Il termine "toolchain" si riferisce ad una combinazione di pacchetti software
comunemente usati per costruire e sviluppare una particolare architettura. La
toolchain a cui ci si riferisce nel canale IRC gentoo-hardened consiste di GNU
Compiler Collection (GCC), binutils e della libreria GNU C (glibc).
</p>

</body>
</section>
<section id="whichisbetter">
<title>Cosa dovrei usare: grsecurity, RSBAC o SELinux?</title>
<body>

<p>
La risposta a questa domanda è altamente soggettiva, così il progetto Gentoo
hardened tenta semplicemente di presentare ogni tecnologia e lasciare la scelta
all'utente. Questa decisione ha richiesto molte ricerche che sono state
fiduciosamente e chiaramente inserite nella documentazione inerente l'hardened.
Tuttavia per qualsiasi domanda specifica riguardo i modelli di sicurezza che
ciascuno fornisce ci si senta liberi di interpellare gli svilupptori sul
relativo canale IRC o attraverso mailing list.
</p>

</body>
</section>
<section id="aclall">
<title>È possibile usare grsecurity, RSBAC, SELinux e PaX tutti
contemporaneamente?</title>
<body>

<p>
Si, questa combinazione è possibile poichè PaX può lavorare con grsecurity,
RSBAC e SELinux. Il solo conflitto che si può verificare è che si può usare
un solo sistema di controllo degli accessi.
</p>

</body>
</section>
<section id="hardenedcflags">
<title>È necessario passare alcune flag a LDFLAGS/CFLAGS per abilitare la
compilazione PIE/SSP??</title>
<body>

<p>
No, la toolchain attuale implementa automaticamente l'equivalente di
<c>CFLAGS="-fPIE -fstack-protector-all" LDFLAGS="-Wl,-z,now -Wl,-z,relro"</c>
attraverso uno specfile di GCC che risulta essere una soluzione più appropriata.
Per vecchi utenti di hardened-gcc aggiungere <c>USE="hardened pic"</c> al
proprio <path>/etc/make.conf</path> e quindi procedere all'aggiornamento
con il seguente comando:
</p>

<pre caption="Installazione dell' Hardened Toolchain">
# <i>emerge --oneshot binutils gcc virtual/libc</i>
# <i>emerge -e world</i>
</pre>

<note>
Gentoo si occuperà di applicare delle patch al relativo GCC per permettere che
gli specfiles possano essere passati attraverso variabili di ambiente.
Attualmente sono installati nel sistema Gentoo diversi tipi di specfile che
permettono agli utenti che utilizzano le architetture supportate di abilitare o
meno le funzionalità della toolchain in maniera semplice. Per accedere gli specs
come l'utente finale si può far uso dell'utilità gcc-config.
</note>

</body>
</section>
<section id="hardenedcflagsoff">
<title>Come posso disabilitare la compilazione PIE/SSP?</title>
<body>

<p>
A tale scopo si può utilizzare <c>gcc-config</c>:
</p>

<pre caption="Esempio di output di gcc-config">
# gcc-config -l
 [1] i686-pc-linux-gnu-3.4.4 *
 [2] i686-pc-linux-gnu-3.4.4-hardenednopie
 [3] i686-pc-linux-gnu-3.4.4-hardenednopiessp
 [4] i686-pc-linux-gnu-3.4.4-hardenednossp
 [5] i686-pc-linux-gnu-3.4.4-vanilla

<comment>Per disabilitare la compilazione SSP passare al profilo hardenednossp:</comment>
# gcc-config i686-pc-linux-gnu-3.4.4-hardenednossp
</pre>

<p>
Alternativamente si può raggiungere lo stesso risultato modificando CFLAGS:
</p>

<p>
Per disabilitare la compilazione SSP, di default quando si usa l'hardened
toolchain, aggiungere <c>-fno-stack-protector-all -fno-stack-protector</c> alla
fine delle proprie CFLAGS.
</p>

<p>
Se si vuole disabilitare la compilazione di default PIE aggiungere <c>-nopie</c>
alla fine delle proprie CFLAGS.
</p>

<impo>
Il flag <c>-fno-pic</c> non dovrebbe essere usato perchè abilita il codice
non-PIC. Invece, usando <c>-nopie</c>, si ritorna al comportamento del vanilla
GCC che dovrebbe essere il risultato cercato.
</impo>

<note>
Se si è interessati ad usare per-package CFLAGS con Portage allora è
interessante leggere a proposito di script solar sviluppato per lavorare con
questo: <uri>http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.hardened/1204</uri>
</note>

</body>
</section>
<section id="fsexec">
<title>La compilazione del mio kernel fallisce con l'errore"error: structure has
no member named `curr_ip'", come posso correggere ciò?</title>
<body>

<p>
Per utilizzare PaX su sorgenti hardened, è necessario abilitare grsecurity nella
configurazione del proprio kernel. Questo potrebbe essere corretto in future
versioni del kernel.
</p>

</body>
</section>
<section id="hardenedproject">
<title>Ho appena scoperto il progetto hardened, devo installare tutto quello che
trovo sulla pagina del progetto prima di installare Hardened Gentoo?</title>
<body>

<p>
No, il progetto Gentoo Hardened è una collezione di sottoprogetti che hanno
tutti come obbiettivo la sicurezza. Mentre molti di questi progetti posso
convivere l'uno al fianco dell'altro, alcuni sono in conflitto tra loro, come
molte delle implementazioni delle ACL messe a disposizione da Hardened Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section id="Othreessp">
<title>Perchè i miei programmi non vanno quando uso CFLAGS="-O3" e hardened
gcc?</title>
<body>

<p>
È noto che l'utilizzo del flag di ottimizzazione <c>-O3</c> in molte situzioni
crea problemi al stack-smashing protector (SSP). Questo flag di ottimizzazione
non è ufficialmente supportato e quindi ne viene scoraggiato l'uso dall'hardened
team. Compilazioni dove l'utente fa uso di <c>CFLAGS="-O3"</c> vengono chiuse
come INVALID/CANTFIX e/o ignorate.
</p>

</body>
</section>
<section id="cascadebootstrap">
<title>Che cosa è accaduto a bootstrap-cascade.sh?</title>
<body>

<p>
Recentemente i vecchi bootstrap.sh e bootstrap-2.6.sh sono stati deprecati. Al
loro posto bootstrap-cascade.sh è stato rinominato  bootstrap.sh.
</p>

</body>
</section>
<section id="hardenedprofile">
<title>Come posso passare al profilo hardened?</title>
<body>

<pre caption="Impostare make.profile">
# <i>cd /etc</i>
# <i>rm make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/hardened/x86 make.profile</i> <comment>(Per i kernel 2.4)</comment>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/hardened/x86/2.6 make.profile</i> <comment>(Per i kernel 2.6)</comment>
</pre>

<p>
Dopo aver impostato il profilo bisogna ricompilare il proprio sistema
usando l'hardened toolchain in modo da avere una base consistente:
</p>

<pre caption="Passaggio all'hardened toolchain">
# <i>emerge --oneshot binutils gcc virtual/libc</i>
# <i>emerge -e world</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="hardeneddebug">
<title>Come faccio il debug con gdb?</title>
<body>

<p>
La prima cosa da sottolineare è che GDB non può risolvere i simboli in PIEs; non
riesce a capire che gli indirizzi sono relativi in PIEs, non assoluti. Questo si
manifesta quando, per esempio, si tenta di fare un backtrace e viene
visualizzato un flusso di linee di '??' dove dovrebbero essere i simboli.
</p>

<p>
Per aggirare questo, eseguire la fase finale di linkaggio con <c>-nopie</c>
tutte le precedenti compilazioni possono ancora essere fatte normalmente con
<c>-fPIE</c> (i.e. di default con il compilatore hardened) In maniera tale che
il proprio eseguibile sia il più vicino possibile al caso reale, ma la fase
finale di linkaggio da origine ad un eseguibile normale. È possibile aggiungere
<c>-nopie</c> alle LDFLAGS se si intende compilare utilizzando emerge.
</p>

<p>
Un'altra maniera per fare ciò consiste nel fare l'emerge di
=sys-devel/gdb-6.3-r5, che contiene una patch particolare che rende possibile
il debug di eseguibili lincati con -pie
</p>

<p>
Il secondo punto è che PaX potrebbe impedire a GDB di creare breakpoints, a
seconda della configurazione del kernel. Questo include anche il breakpoint nel
main di cui si necessita come punto di partenza. Per impedire a PaX di
comportarsi in questo modo gli eseguibili da debuggare necessitano dei flag
<c>m</c> e <c>x</c>. IL flag <c>x</c> è settato di default, così è sufficiente
fare:
</p>

<pre caption="Rilassare PaX per il debug">
# <i>/sbin/paxctl -m foo</i>
</pre>

<p>
A questo punto si dovrebbe essere pronti per partire! Avviate gdb come sempre e
buona fortuna.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande su PaX</title>
<section id="paxinformation">
<title>Qual'è l'homepage di PaX?</title>
<body>

<p>
L'home page è reperibile all'indirizzo <uri>http://pax.grsecurity.net</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="paxgentoodoc">
<title>Quale documentazione Gentoo esiste riguardo PaX?</title>
<body>

<p>
Attualmente l'unica documentazione Gentoo riguardante PaX è la PaX quickstart
guide reperibile presso l'indirizzo
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/pax-quickstart.xml</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="paxnoelf">
<title>Continuo ad ottenere il messaggio: "error while loading shared libraries:
cannot make segment writable for relocation: Permission denied." Che cosa
significa?</title>
<body>

<p>
Questo errore si manifesta quando viene abilitato CONFIG_PAX_NOELFRELOCS nel
seguente modo:
</p>

<pre caption="Opzione di Menuconfig">
Non-executable page ->

 [*]   Disallow ELF text relocations
</pre>

<p>
Se si sta utilizzando la toolchain hardened la compilazione dei propri programmi
genererà librerie PIC ELF che non conterranno text relocations. Tuttavia alcune
librerie potrebbero ancora contenere text relocations per diverse ragioni
(spesso una è la presenza di codice assembly gestito in maniera non corretta).
Questo può rappresentare un punto di vulnerabilità in quanto un attaccante
potrebbe sfruttare librerie non-PIC per eseguire il proprio shellcode. Librerie
non PIC hanno anche un impatto negativo dal punto di vista dell'uso della
memoria visto che annullano la condivisione di codice, obiettivo delle librerie
condivise.
</p>

<p>
Per eliminare questo errore e consentire ad i propri programmi di funzionare è
necessario sacrificare la sicurezza e consentire la generazione di codice a
runtime per quel programma. La caratteristica di PaX che consente di ottenere
ciò è chiamata MPROTECT. Si può disabilitare MPROTECT su qualsiasi eseguibile
che utilizzi librerie non-PIC.
</p>

<p>
Per testare il proprio sistema per textrels si può utilizzare il programma
<c>scanelf</c> reperibile in <c>app-misc/pax-utils</c>. Per informazioni su come
usare il pacchetto <c>pax-utils</c> consultare <uri
link="/proj/en/hardened/pax-utils.xml">la guida Gentoo a PaX Utilities</uri>.
</p>

<note>
Le versioni più recenti di <c>sys-apps/portage</c>(>=2.0.53) operano controlli
riguardo alla text relocation e stampano un messaggio di attenzione oppure
interrompono il processo di merge a seconda delle <c>FEATURES</c> impostate nel
proprio <path>/etc/make.conf</path>.
</note>

</body>
</section>
<section id="paxjava">
<title>Da quando ho iniziato ad usare PaX Java non funziona, perchè?</title>
<body>

<p>
Come parte di questo progetto la Java virtual machine genera una quantità
considerevole di codice a runtime, cosa che non rende PaX felice. Ci sono due
maniere per correggere questo problema:
</p>

<pre caption="Installiare Chpax">
# <i>emerge chpax</i>
# <i>/etc/init.d/chpax start</i>
</pre>

<p>
O se già si ha <c>chpax</c> installato si può dare:
</p>

<pre caption="Opzioni Chpax per Java">
# <i>chpax -pemrxs /opt/*-jdk-*/{jre,}/bin/*</i>
</pre>

<p>
Entrambe queste opzioni modificano leggermente l' ELF header al fine di
impostare correttamente i falgs di PAX sui binari.
</p>

<note>
Se si sta utilizzando PaX in conbinazione con ulteriori strumenti per la
sicurezza, come ad esempio RSBAC, grsecurity, o SELinux è necessario gestire PaX
attraverso l'utilizzo dei kernel hooks previsti per ogni implementazione.
</note>

<p>
Con RSBAC si possono etichettare tutti i file Java utilizzando il seguente
comando.
</p>

<pre caption="Opzioni Pax per Java con RSBAC">
# <i>for i in $(ls /opt/*(jdk|sdk)*/{jre,}/bin/*);do attr_set_file_dir FILE $i pax_flags pmerxs;done</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande su grsecurity</title>
<section id="grsecinformation">
<title>Qual'è l'home page di grsecurity?</title>
<body>

<p>
L'homepage di grsecurity è reperibile all'indirizzo
<uri>http://www.grsecurity.net</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="grsecgentoodoc">
<title>Quale documentazione Gentoo esiste riguardo grsecurity?</title>
<body>

<p>
La documentazione più aggiornata su grsecurity è la Grsecurity2 quickstart
guide, reperibile all'indirizzo
<uri>http://www.gentoo.org/proj/it/hardened/grsecurity.xml</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="grsec2681">
<title>Posso usare grsecurity con i kernel 2.6.8, 2.6.8.1, or 2.6.9?</title>
<body>

<p>
Sono stati apportati dei cambiamenti significativi nel kernel 2.6.8 che hanno
compromesso Pax, per i kernel 2.6.8.1 e 2.6.9 non sono diponibili patch ne per
per PaX ne per grsecurity. Anche se per il kernel 2.6.10 è disponibile una
patch sperimentale è bene prendere in considerazione la posizione ufficiale del
team PaX nei confronti del kernel 2.6 prima di utilizzarlo:
<uri> http://forums.grsecurity.net./viewtopic.php?t=968</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande su RSBAC</title>
<section id="rsbacinformation">
<title>Qual'è l'home page di RSBAC?</title>
<body>

<p>
L'homepage di RSBAC è reperibile all'indirizzo <uri>http://www.rsbac.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="rsbacgentoodoc">
<title>Quale documentazione Gentoo esiste riguardo RSBAC?</title>
<body>

<p>
Tutta la documentazione Gentoo inerente RSBAC è reperebile presso la pagina
del sottoprogetto RSBAC all'indirizzo
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/rsbac/index.xml</uri>
</p>

<p>
Inoltre documentazione non-Gentoo su RSBAC può essere trovata nel manuale per
RSBAC all'indirizzo <uri>http://www.rsbac.org/documentation/rsbac_handbook</uri>
</p>

</body>
</section>
<section id="rsbacinitrd">
<title>Come usare un ramdisk iniziale con un kernel abilitato per RSBAC?</title>
<body>

<p>
Per usare un ramdisk iniziale con un kernel abilitato per RSBAC è necessario
abilitare una particolare opzione, altrimenti RSBAC tratterà l'initrd come
il root device:
</p>

<pre caption="Opzioni Menuconfig">
    [*] Delayed init for initial ramdisk
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande su SELinux</title>
<section id="selinuxfaq">
<title>Dove posso trovare le FAQ relative a SELinux?</title>
<body>

<p>
FAQ specifiche per SELinux possono essere reperite all'indirizzo
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/selinux/selinux-handbook.xml?part=3&amp;chap=3</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
