<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd"[]>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/fa/contact.xml,v 1.1 2013/05/11 19:29:30 swift Exp $ -->

<mainpage>
<title>ارتاط‌های لینوکس جنتو</title>

<author title="Author">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">کریس گیانلونی</mail>
</author>

<abstract>
چگونه با جنتو ارتباط برقرار نمایید
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license />

<version>4</version>
<date>2011-01-28</date>

<chapter>
<title>چرا باید ارتباط برقرار کنم؟</title>
<section>
<title>مندرجات</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#intro">مقدمه</uri></li>
  <li><uri link="#pr">توضیحات/رویدادهای عمومی</uri></li>
  <li><uri link="#trustees">اساس جنتو</uri></li>
  <li><uri link="#www">مدیرپایگاه</uri></li>
  
</ul>

</body>
</section>

<section id="intro">
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
&quot;جنتو&quot; چیزهای بسیاری است. این یک توزیع لینوکس بر اساس  - گروه است. این یک  فلسف مدیریت بسته‌ها است همچنین یک سازمان غیر انتفاعی است. این مستند طراحی گردیده تا ارتباط شما را با گروه مناسبی درون جنتو برقرار سازد، بنابر این  سازگاری شما می‌تواند این کار را بسیار آسان‌تر نماید.
</p>

<p>
برای دریافت داده درباره رویدادها، دید کوتاه،  پرسش‌های عمومی، یا بسادگی تنها برای یافتن چیزی بیشتر درباره جنتو و تولید‌های جنتو، دوست‌خواهید داشت با یک‌نفر درون جنتو صحبت نمایید <uri link="#pr">رابطه‌های عمومی</uri> پروژه.
</p>

<impo>
تیم ارتباط عمومی پشتیبانی کاربر یا ایرادیابی فراهم نمی‌آورد. اگر با دستگاه جنتوی خود نیاز به کمک دارید، خواهشمندیم <uri link="http://forums.gentoo.org">تالاهای گفتگوی ما را بازبین فرمایید.</uri>، <uri link="/main/en/irc.xml">کانال‌های IRC</uri> یا دیگر <uri link="/main/en/support.xml">محل‌های پشتیبانی را</uri>.
</impo>

<p>
برای داده بیشتر درباره هدایا، اساس جنتو، یا هرچیز دیگری  منصوب به مالکیت خردمندانه جنتو، مارک‌های تجاری، و حق‌تالیف، ممکن است دوست داشته باشید با کسی از اساس جنتو صحبت نمایید. <uri link="#trustees">مرز اعتماد نمودن</uri>.
</p>

<p>
برای دریافت داده درباره این پایگاه، یا  هر پایگاهی که جنتو در آن مقیم گردیده  یک  دامین  <c>gentoo.org</c> (اما   <e>نه</e> یک مستند یا راهنما)، ممکن است دوست داشته باشید با  مسئول‌های جنتو صحبت نمایید. <uri link="#www">مدیران پایگاه</uri>. برای  پیامدهای مستندات، خواهشمندیم <uri link="http://bugs.gentoo.org">یک باگ درج نمایید</uri>.
</p>

<p>
اگر بدنبال پشتیبانی در لینوکس جنتو می‌گردید یا هر تولید دیگر حنتو یا پروژه‌ها، پس باید سر بدنبال  <uri link="/main/en/support.xml">صفحه پشتیبانی ما</uri> برای داده‌های بیشتر بگذارید.
</p>

</body>
</section>

<section id="pr">
<title>ارتباط‌های عمومی</title>
<body>

<p>
جنتو <uri link="/proj/en/pr/">ارتباط‌های عمومی</uri> پروژه، و 
<uri link="/proj/en/pr/events/">رویدادهایش</uri> زیر پروژه‌ها مسئول دنیای جنتو هستند،  که بخوبی پروژه‌ائی که در حضورتان است مدیریت می‌گردد و بنمایش گذارده می‌شوند.
</p>

<p>
اگر بدنبال مواد برای یک مقاله هستید، کسی برای انداختن نظری به آن، یا بسادگی می‌خواهید بیشتر درباره جنتو بدانید و آنچه که ارائه می‌دهد،  پیامی به تیم PR ارسال نمایید. برای ارتباط با تیم PR، بسادگی رایانامه‌ائی به
<mail>pr@gentoo.org</mail> ارسال و کسی از اعضاء تیم بزودی با شما تماس خواهد گرفت.
</p>

<impo>
تیم ارتباط عمومی پشتیبانی کاربر یا ایرادیابی فراهم نمی‌آورد. اگر با دستگاه جنتوی خود نیاز به کمک دارید، خواهشمندیم <uri link="http://forums.gentoo.org">تالاهای گفتگوی ما را بازبین فرمایید.</uri> یا <uri link="/main/en/irc.xml">کانال‌های IRC</uri>.
</impo>

</body>
</section>

<section id="trustees">
<title>مرز اعتماد اساس جنتو</title>
<body>

<p>
<uri link="/foundation/en/">اساس جنتو</uri> یک سازمان غیر انتفاعی است که  برای حمایت  منطقی از جنتو ایجاد گردیده. مرز اعتماد به  جنتو گرفتن قوانین بر اساس آنچه در ایالات متحده وجود دارد است. اگر پرسش شما اقتصادی است یا  از  طبیعتی قانونی دارد، پس نیاز دارید تا  رایانامه‌ائی به آدرس <mail>trustees@gentoo.org</mail>
ارسال نموده و یکی از اعضاء در سریعترین زمان ممکن با شما ارتباط برقرار خواهد نمود.
</p>

</body>
</section>

<section id="www">
<title>مدیران پایگاه</title>
<body>

<p>
گسترش‌دادن جنتو در وب وظیفه‌ائی شجاعانه است. جنتو دو جین تیم از مدیران پایگاه دارد که پایگاه ما را درست و بروز نگاهداری می‌نمایند. اگر پرسش یا نظری درباره هر کدام از پایگاه‌های جنتو دارید، پس این تیم آن چیزی است که باید به آن نگاه کنید. با آنها می‌تواند از راه فرستادن پیام به
<mail>www@gentoo.org</mail>.
</p>

<impo>
برای پیامدهای مستندات با مدیران پایگاه‌ها ارتباط  <e>نیابید</e> اگر مستندی یافتید در <uri>http://www.gentoo.org/doc/</uri> که نیاز به توجه داشت، خواهشمندیم
<uri link="http://bugs.gentoo.org">یک باگ درج نمایید</uri> در گرداننده باگ‌های جنتو.
</impo>

</body>
</section>


</chapter>
</mainpage>