<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/fa/philosophy.xml,v 1.1 2013/05/11 19:29:30 swift Exp $-->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd"[]>

<mainpage>
<title>فلسفه جنتو</title>
<author title="Author">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">دنیل رابینز</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">کورتیس ناپیر</mail>
</author>

<abstract>
این مستند فلسفه پنهان در پشت جنتو را شرح می‌دهد
</abstract>

<license />

<version>1.3</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>فلسفه جنتو</title>
<section>
<body>

<p>
هرکاربری آنچه را لازم دارد انجام می‌دهد.هدف جنتو طراحی ابزارها و دستگاه‌هائی است که به کاربران امکان انجام آن کارها را تا حد ممکن بشکل موثر و لذت‌بخش چنانکه <e>آنها</e> ببینند بدهد. ابزارهای ما باید لذتی برای استفاده داشته باشند، و باید به کاربران کمک نمایند تا از رسیدن به لینوکس و گروه نرم‌افزارهای آزاد سپاسگزار باشند، از انعطاف نرم‌افزارهای آزاد لذت ببرند. این تنها هنگامیکه ممکن است که ابزارها بنا به واکنش و محبوبیت بین کاربران طراحی شوند، و تا حد امکان برای یافتن شکل نهائی خود از مواد خام اولیه باز بمانند (کد منبع.) اگر ابزار کاربر را ناگزیر کند چیزها را از مسیر خاصی انجام دهد، ابزار بجای کار برای کاربر،  برضد او کار می‌کند. ما تجربه موقعیت‌هائی را داریم که به نظر می‌رسد ابزار مسئولیت بر عهده‌اش را نمی‌تواند انجام دهد. این همان مکان بازگشت به مغایرت با جنتو و فلسفه آن است.
</p>

<p>
را دیگری را در پیش بگیرید، فلسفه جنتو ابزار بهتری را فراهم خواهد آورد. هنگامیکه یک ابزار کار خود را به بهترین شکل انجام می‌دهد، ممکن است از حضور آن آگاه نباشید، چراکه به دخالت و ایجاد احساس وجودش نیاز ندارد، نه اینکه شما را وادار به کشتی‌گرفتن با خود نماید هنگامیکه آنرا نمی‌خواهید. ابزار بیشتر از آنچه کاربر به آن خدمت کند به او خدمت می‌نماید.
</p>

<p>
هدف جنتو تلاش برای ایجاد ابزارهای نزدیک به ایده‌آل است.
ابزارهائی که می‌توانند خود را با خواسته‌های بسیاری از کاربران مختلف با اهداف متفاوت سازگار نمایند. هنگامیکه ابزاری را می‌یابید که آنچه را که می‌خواهید بخوبی انجام نمی‌دهد، آنرا دوست ندارید؟ این چیز بزرگی نیست؟ ماموریت ما دادن آن احساس به بسیاری از مردم است که امکان آن باشد.
</p>

<p>
دانیل رابینز <br /> مدیر پیشین معماری
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>