<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: about.xml,v 1.1 2007/05/15 12:15:42 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage lang="id">
<title>Tentang Gentoo</title>
<author title="Author">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Tentang Gentoo, sebuah tinjauan singkat.
</abstract>

<license/>

<version>1.6</version>
<date>2006-05-07</date>

<chapter>
<title>Tentang Gentoo</title>
<section>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Apa itu Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo adalah sistem operasi bebas berbasis Linux atau FreeBSD yang dapat
langsung dioptimasi atau dikustomisasi untuk setiap aplikasi yang diperlukan.
Kebebasan pengaturan yang ekstrim, performa dan komunitas pengguna dan
pengembang yang sangat bagus adalah simbol dari pengalaman Gentoo.
</p>

<p>
erkat teknologi Portage, Gentoo dapat menjadi sebuah server ideal, tempat
pengembangan, dekstop profesional, sistem untuk permainan, solusi
<e>embedded</e> atau apa saja -- apapun yang anda inginkan. Karena tingkat
penyesuaiannya yang hampir tidak terbatas, kami menyebut Gentoo sebagai
<b>meta</b>distribusi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Apa itu Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> adalah jantung Gentoo, yang melaksanakan banyak fungsi-fungsi
utama. Sebagai contoh, Portage adalah sistem <e>distribusi software</e> untuk
Gentoo. Untuk mendapatkan software terbaru untuk Gentoo, anda hanya perlu
mengetikkan satu perintah: <c>emerge --sync</c>. Perintah ini memerintahkan
Portage untuk memperbarui "pohon Portage" lokal anda melalui internet. Pohon
Portage lokal berisi koleksi lengkap dari skrip-skrip yang digunakan oleh
Portage untuk menciptakan dan menginstal paket-paket terbaru Gentoo. Untuk saat
ini, kami memiliki <uri link="http://packages.gentoo.org/categories">lebih dari
10000 paket</uri> di pohon Portage kami, dengan pembaruan dan penambahan <uri
link="http://packages.gentoo.org">yang dilakukan setiap saat</uri>.
</p>

<p>
Portage juga merupakan sistem <e>pembangun dan penginstal paket</e>. Ketika
anda ingin menginstal sebuah paket, anda hanya perlu mengetikkan <c>emerge
namapaket</c>, dan Portage akan langsung membangun sebuah versi khusus dari
paket yang anda inginkan dengan spesifikasi anda sendiri, mengoptimasinya untuk
hardware anda dan memastikan agar semua fitur-fitur pilihan yang anda inginkan
dari paket tersebut diikutsertakan -- dan yang tidak anda inginkan tidak
diikutsertakan.
</p>

<p>
Portage juga menjaga sistem anda tetap baru. Dengan mengetik <c>emerge -uD
world</c> -- satu perintah -- anda dapat memastikan bahwa semua paket yang
<e>anda</e> inginkan di sistem anda diperbarui secara otomatis.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
