<?xml version='1.0'?>

<mainpage id="contract">
<title>Kontrak Sosial Gentoo Linux</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>

<abstract></abstract>

<version>1.2</version>
<date>19 July 2003</date>

<chapter>
	<title>Kontrak Sosial Gentoo Linux</title>
	<section>
		<title>Tentang Kontrak Sosial Gentoo Linux</title>
		<body>	
		<p>
		Kontrak sosial ini ditujukan untuk menjabarkan secara jelas
		perjanjian pengembangan Gentoo Linux secara umum dan
		<e>standard</e> tim pengembangan Gentoo Linux. Sebagian
		dari dokumen ini berasal dari <uri link="http://www.debian.org/social_contract">
		Kontrak Sosial Debian</uri>, dan secara umum hampir sama
		kecuali beberapa bagian telah diperjelas dan diperluas, sedangkan
		beberapa bagian lainnya yang dianggap berlebihan telah dihapus.
		Segala komentar tentang kontrak ini akan diterima. Kirimkan
		komentar-komentar anda ke milis <mail link="gentoo-dev@gentoo.org">
		gentoo-dev@gentoo.org</mail>.
		</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Gentoo Linux adalah dan akan tetap merupakan Free
		Software</title>
		<body>
		<p>
		Kami akan merilis kontribusi terhadap Gentoo Linux kami sebagai
		<e>free software</e>, menggunakan lisensi GNU General Public
		License versi 2 (atau yang lebih baru, tergantung	kebijaksanaan
		kami). Segala kontribusi luar terhadap Gentoo Linux (dalam bentuk
		source yang didistribusi secara bebas atau <e>binary</e>) dapat
		diikutsertakan ke dalam Gentoo Linux, dengan syarat kami secara
		legal diberi hak untuk melakukannya. Bagaimanapun juga, Gentoo
		Linux tidak akan pernah <c>bergantung</c> pada <e>software</e>
		yang tidak sesuai dengan GNU General Public License, GNU Lesser
		General Public License atau lisensi	lainnya yang diperkenankan
		oleh Open Source Initiative (<uri
		link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>).
		</p>

		<note>
		Kami sedang mempertimbangkan pasal di atas untuk mengharuskan
		segala komponen inti Gentoo Linux disesuaikan dengan lisensi yang
		diperkenankan oleh OSI <e>dan</e> Free Software Foundation
		(<uri link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>).</note>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Kami akan memberi kembali kepada komunitas Free Software</title>
		<body>
		<p>
		Kami akan mendirikan hubungan dengan penulis Free Software
		dan bekerja sama dimanapun memungkinkan. Kami akan
		mengirimkan <e>bug-fix</e>, perbaikan, permintaan pengguna,
		dll kepada penulis software "<e>upstream</e> (asli)" yang
		diikutsertakan di sistem kami. Kami juga akan mendokumentasi
		secara jelas kontribusi-kontribusi <e>kami</e> terhadap Gentoo
		Linux dan juga perbaikan-perbaikan atau perubahan-perubahan
		yang kami lakukan pada sumber-sumber luar yang digunakan oleh
		Gentoo Linux (dalam bentuk <e>patch</e>, "<e>sed tweak</e>"
		atau bentuk-bentuk lainnya). Kami mengakui bahwa perbaikan dan
		<e>patch</e> kami akan lebih berguna bagi komunitas Free Software
		yang besar jika didokumentasi dan dijelaskan secara jelas, karena
		tidak setiap orang memiliki waktu atau kemampuan untuk mengerti
		perubahan-perubahan pada <e>patch-patch</e>, <e>tweak</e>,
		dll.
		</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Kami tidak akan menyembunyikan masalah-masalah</title>
		<body>
		<p>
		Kami akan menyediakan <uri link="http://bugs.gentoo.org/">database
		laporan bug</uri> kami terbuka untuk publik setiap saat. Laporan
		yang dibuat oleh para pengguna akan secara langsung dapat dilihat
		oleh publik.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
</mainpage>
