<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.1 2004/11/20 20:25:30 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>23. Oktober 2004</date>

<section>
<title>Valg af boot-loader</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Nu hvor din kerne er opsat og kompileret og den nødvendige 
systemopsætning er klaret, er det tid til at installere et program, der vil 
sætte gang i din kerne, når du starter systemet. Sådan et program kaldes en 
<e>boot-loader</e>.
</p>

<p>
På Linux/PPC64 findes kun Yaboot som bootloader indtil vi venter på at grub2 er færdigt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Brug af Yaboot</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<impo>
Du skal bruge yaboot-static i stedet for yaboot, idet yaboot ikke vil bygges på ppc64.
</impo>

<p>
Der er to måder at opsætte Yaboot til dit system. Du kan bruge den 
nye og udviklede <c>yabootconfig</c> inkluderet med <path>yaboot-1.3.8-r1</path> for at starte automatisk indstilling af yaboot. 
Hvis du af en eller anden grund ikke ønsker at køre <c>yabootconfig</c>, for at indstille 
<path>/etc/yaboot.conf</path> eller installerer Gentoo på en G5 (på hvilket <c>yabootconfig</c>
ikke altid virker), kan du blot redigere i eksempelfilen, der allerede er installeret på dit system.
</p>

<impo>
yabootconfig/ybin vil ikke virke på IBM. Du skal installere yaboot på en anden måde:
<uri link="#yaboot-ibm">Brug af yaboot på IBM</uri>
</impo>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Standard: Brug af yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativ: Manuel Yaboot-opsætning</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Standard: Brug af yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> vil automatisk finde partitionerne på din maskine og opsætte dobbelte og tredobbelte opstartskombinationer med Linux, Mac OS og Mac OS X.
</p>

<p>
For at bruge <c>yabootconfig</c>, skal dit drev have en bootstrap-partition 
og <path>/etc/fstab</path> være sat op til dine Linux partitioner. Begge 
dele skulle allerede være klaret med trinene ovenfor. Du skal starte med at 
sikre, at du har den seneste version af yaboot installeret, ved at køre 
<c>emerge --update yaboot</c>. Dette er nødvendigt, da den seneste version vil 
være tilgængelig via Portage, men måske ikke er i stage-filerne.
</p>

<pre caption = "Installering af yaboot-static">
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
</pre>

<p>
Kør nu <c>yabootconfig</c>. Programmet vil køre, og det vil bekræfte 
placeringen af bootstrap-partitionen. Tast <c>Y</c> hvis det er korrekt. Hvis 
ikke, så dobbelttjek <path>/etc/fstab</path>. yabootconfig vil nu scanne din 
systemopsætning, oprette <path>/etc/yaboot.conf</path> og køre <c>mkofboot</c> 
for dig. <c>mkofboot</c> er brugt til at formatere bootstrap-partitionen, og 
installere opsætningsfilen til yaboot på den.
</p>

<p>
Fortsæt nu med <uri link="#reboot">Genstart af systemet</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativ: Manuel Yaboot-opsætning</title>
<body>

<p>
Sørg først for, at have det seneste <c>yaboot-static</c> installeret på dit system:
</p>

<pre caption = "Installering af Yaboot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot-static</i>
</pre>

<p>
Nedenfor finder du en komplet <path>yaboot.conf</path>. Du kan ændre det efter egen vilje. G5-brugere bør være opmærksomme på at deres diske er serielle ATA diske, som bliver set som SCSI-diske af Linux kernen (så erstat <path>/dev/hda</path> med <path>/dev/sda</path>).
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Kør: "man yaboot.conf" for detaljer. Lav ikke ændringer før du har!!
## Se også: /usr/share/doc/yaboot/examples for opsætningseksempler.
##
## For en dobbelt opstartsmenu, tilføj en eller flere af:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## vores bootstrap-partition:</comment>

boot=/dev/sda2

<comment>## ofboot er openfirmware-metoden til at specificere en
## bootstrap partition. Hvis dette ikke er defineret, vil yaboot
## fejle på en G5 (undtagen hvis du leverer de rigtige parametre
## til mkofboot/ybin programmet).
## hd:X betyder /dev/sdaX (eller /dev/hdaX).
##
## G5-brugere burde afkommentere denne linje!!:

# ofboot=hd:2</comment>

<comment>##hd: er open firmware navn for hda</comment>
device=hd:
partition=4

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Denne sektion kan duplikeres hvis du har mere end en kerne eller et sæt af 
## opstartsparametre
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.7-gentoo-r8
  label=Linux
  root=/dev/sda4
  sysmap=/boot/System.map-2.6.7
  read-only
<comment>##################</comment>
</pre>

<p>
Når opsætningen af <path>yaboot.conf</path> er som du vil have den, kører du
<c>mkofboot -v</c> for at installere opsætningen på bootstrap-partitionen. 
<e>Glem ikke dette!</e> Hvis alt går vel og du har den samme opsætning som 
eksemplet ovenfor, vil din næste opstart give dig en simpel femvalgs 
opstartsmenu. Hvis du opdaterer din Yaboot-opsætning senere, skal du blot køre 
<c>ybin -v</c> for at opdatere bootstrap-partitionen - <c>mkofboot</c> er kun 
til opsætning første gang.
</p>

<p>
Se <uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/yaboot">yaboot projektet</uri> 
for mere information om Yaboot. Lige nu, fortsæt installationen med 
<uri link="#reboot">Genstart af systemet</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Brug af Yaboot på IBM</title>
<body>

<p>
På IBM-hardware kan du ikke køre yaboot og ybin. Du bliver nødt til
at forsætte med følgende trin:
</p>

<ul>
  <li>Installer yaboot-static</li>
  <li>Kør 'dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX' (udfyld XX
  med din harddisk og partition til RPeP-partitionen; dette var i vores
  eksempel /dev/sda1)</li>
  <li>Derefter skal du konstruere din egen yaboot.conf-fil og placere den
  i /etc. (Tag et kig i opsætningen foroven eller kig i man-siderne for
  yaboot.conf)</li>
  <li>Ved at forudsætte at din opstartsenhed i OF peger på harddisken som
  du forbereder boot-partitionen på, så vil det virke, ellers ved
  IPL-tidspunktet, gå ind i multiboot-menuen og indstil opstartsenheden
  til den med din forberedte boot-partition.</li>
  <li>Det var det!</li>
</ul>
 	 
</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Genstart af systemet</title>
<subsection>
<body>

<p>
Afslut det chrooted miljø og afmount alle mountede partitioner. Indtast så den magiske kommando, du har ventet på: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Afslutning af chroot og afmount af partitioner samt genstart">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Selvfølgelig, glem ikke at fjerne den opstartbare CD, ellers vil CDen igen starte op i stedet for dit nye Gentoo system.
</p>

<p>
Når du har genstartet din Gentoo installation, afslut med <uri link="?part=1&amp;chap=11">Afslutning af din Gentoo installation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
