<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-about.xml,v 1.6 2004/07/29 15:39:10 broeman Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introduktion</title>
<subsection>
<title>Velkommen</title>
<body>

<p>
Til at starte med, <e>velkommen</e> til Gentoo. Du går nu ind i en
verden af valg og ydelse. Gentoo handler om valg. Når du installerer
Gentoo vil du se dette flere gange -- du kan vælge hvor meget du selv
vil kompilere, hvordan du vil installer Gentoo, hvilken systemlogger
du vil have, osv.
</p>

<p>
Gentoo er en hurtig, moderne metadistibution med et rent og fleksibelt
design. Gentoo er bygget op omkring frit software og skjuler ikke hvad
der ligger under motorhjelmen for sine brugere. Portage,
pakke-vedligeholdelsessystemet, er skrevet i Python, hvilket betyder at
du nemt kan se og ændre i kildekoden. Gentoos pakkesystem benytter
kildekoder (selvom der også er understøttelse af præ-kompilerede
pakker) og konfigurering af Gentoo sker gennem normale tekstfiler. Med
andre ord, åbent overalt.
</p>

<p>
Det er meget vigtigt, at du forstår at <e>valg</e> er hvad der får
Gentoo til at køre. Vi vil ikke tvinge dig til noget du ikke kan
lide. Hvis du føler vi gør det, så send en <uri
link="http://bugs.gentoo.org">fejlrapport</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hvordan er installationen struktureret?</title>
<body>

<p>
Gentoo installationen kan ses som en 10-trins procedure, svarende til
kapitel 2 - 11. Hvert trin vil resultere i en ny tilstand.
</p>

<ul>
<li>
  Efter trin 1, er du i et brugbart miljø, klar til at installere Gentoo.
</li>
<li>
  Efter trin 2 er din internetforbindelse klar til at installere Gentoo (kan undværes i visse situationer).
</li>
<li>
  Efter trin 3 er dine harddisk(e) klar til at installere Gentoo på.
</li>
<li>
  Efter trin 4 er dit installationsmiljø klargjort og du er klar til at chroot ind i det nye miljø.
</li>
<li>
  Efter trin 5 er kerne-pakkerne, hvilket er de samme på alle Gentoo installationer, installeret.
</li>
<li>
  Efter trin 6 er din Linux kerne kompileret.
</li>
<li>
  Efter trin 7 har du skrevet de fleste af dit Gentoo systems opsætningsfiler.
</li>
<li>
  Efter trin 8 er din valgte bootloader installeret og opsat.
</li>
<li>
  Efter trin 9 er nødvendige systemværktøjer (som du kan vælge fra en pæn liste) installeret.
</li>
<li>
  Efter trin 10 er du logget ind på din nye Gentoo installation.
</li>
</ul>

<p>
Når du er stillet overfor et valg, vil vi gøre vores bedste for at
forklare hvilke fordele og ulemper, der er. Vi vil så fortsætte med
standardvalget, mærket med "Standard:" i titlen. De andre muligheder
er mærket med "Alternativt:". Tro <e>ikke</e> at standard er hvad vi
anbefaler. Det er derimod det vi tror at de fleste vil bruge.
</p>

<p>
Nogle gange kan du følge et valgfrit trin. Sådanne trin er mærket med
"Valgfrit:" og behøves ikke for at få installeret Gentoo. Imidlertidig
vil nogle valgfrie trin afhænge af tidligere beslutninger du har
taget. Vi vil informere dig når dette sker, både når du laver valget
og lige før det valgfrie trin er beskrevet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hvad er mine valgmuligheder?</title>
<body>

<p>
Du kan installere Gentoo på mange forskellige metoder. Du kan hente og installere fra en af vores LiveCDer (installationscder), fra en eksisterende distribution, fra en startbar CD (som f.eks. Knoppix), fra en netopstartet miljø, fra en redningsdiskette osv. Dette dokument dækker installationen ved brug af vores LiveCDer eller i enkelte tilfælde, et netopstartet miljø. For at få hjælp til andre installationsmetoder, læs vores <uri link="doc/en/altinstall.xml">Alternative installationsinstruktioner</uri> (engelsk).
</p>

<p>
Du har også mange muligheder: du kan kompilere hele dit system fra
bunden af eller installere præ-byggede pakker, for at få dit Gentoo-miljø op at
køre på ingen tid. Og selvfølgelig får du indledende løsninger, hvor du
ikke behøver at kompilere det hele, men kan starte fra et semi-klart system.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemer?</title>
<body>

<p>
Hvis du finder problemer i installationen (eller i
installationsdokumentationen) så tjek venligst errataen fra vores <uri
link="/proj/en/releng/">Gentoo Release Projekt</uri>, besøg vores <uri
link="http://bugs.gentoo.org">fejlopfølgningssystem</uri> og se om
fejlen er kendt. Hvis dette ikke er tilfældet så opret venligst en
fejlrapport, så vi kan se på det. Vær ikke bange for de udviklere, der
bliver tilknyttet (din) fejl -- de spiser normalt ikke folk.
</p>

<p>
Noter venligst at, selv dokumentet du nu læser er arkitektur-specifik, indeholder den
også referencer til andre arkitekturer. Dette er sket, fordi at store dele af Gentoo-håndbogen
bruger kildekoder, som er fælles for alle arkitekturer (for at undgå overlapninger af opgaver
og udtømning af udviklingsressourcer). Vi vil prøve at holde det til et minimum for at
undgå forvirring.
</p>

<p>
Hvis du er usikker på om et problem er en brugerfejl (en fejl du har
lavet på trods af at du har læst dokumentationen) eller et
softwareproblem (en fejl vi har lavet trods vi har testet
installationen/dokumentationen) er du velkommen til at gå ind på
#gentoo på irc.freenode.net. Du er selvfølgelig også velkommen selvom
du ikke har problemer.
</p>

<p>
Hvis du har et spørgsmål om Gentoo, så tjek vores <uri
link="/doc/da/faq.xml">ofte stillede spørgsmål</uri>, som er
tilgængelig via <uri link="/doc/da/">Gentoo dokumentationen</uri>. Du
kan også se de <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">OSS</uri> på vores
<uri link="http://forums.gentoo.org">forums</uri>. Hvis du ikke kan
finde svar der så spørg på #gentoo, vores IRC-kanal på
irc.freenode.net. Ja, mange af os er faktisk nørder, der sidder på IRC
:-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Præ-bygget eller kompilere alt?</title>
<subsection>
<title>Hvad er Gentoo reference-platformen?</title>
<body>

<p>
Gentoo reference-platform, som vi nu forkorter til GRP, er et udsnit af
præ-byggede pakker, som brugere (det betyder dig!) kan installere igennem
installationen af Gentoo, for at sætte farten op på installationsprocessen.
GRP indholder alle pakker, der er krævet for at have et fuldt funktionsdygtig
Gentoo installation. De er ikke kun tilstrækkelige til at forøge hastigheden 
på en basis-installation, men alle langvarige bygninger (f.eks. KDE,
xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozilla ...) er også tilgængelige som GRP-pakker.
</p>

<p>
Dog er disse præ-byggede pakker ikke vedligeholdt i Gentoo-distributionens
levetid. Der er udgivet "snapshots" ved hver Gentoo-release, for at gøre
det muligt at have et funktionelt miljø på meget kort tid. Du kan så 
opgradere dit system i baggrunden, imens du arbejder i dit Gentoo
miljø.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hvordan Portage håndterer GRP-pakker</title>
<body>

<p>
Dit Portage-træ - samlingen af <e>ebuilds</e> (filer, som indeholder informationer om en pakke, f.eks. beskrivelse, hjemmeside, kildekode URLer, kompileringsinstruktioner, afhængigheder osv.) - skal være synkroniseret med GRP-sættet: versionerne af de tilgængelige ebuilds og deres tilsvarende GRP-pakker skal matche.
</p>

<p>
Af denne grund, bliver du nødt til at installere et Gentoo-"snapshot" i
stedet for at synkronisere Portage med den seneste tilgængelige træ, hvis
du vil bruge GRP installationsmetoden.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Er GRP tilgængelig?</title>
<body>

<p>
Ikke alle arkitekturer levere GRP-pakker. Dette betyder ikke at GRP ikke
er understøttet til andre arkitekturer, men det betyder at vi ikke har
ressourcerne til at bygge og teste GRP-pakkerne.
</p>

<p>
På dette tidspunkt, leverer vi GRP-pakker til følgende arkitekturer:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>x86</b>-arkitekturen (x86, i686, pentium3, pentium4, athlon-xp)
    Bemærk: x86- og i686- GRP-pakkerne (f.eks. packages-x86-2004.2.iso) er
    kun tilgængelige på vores filspejle, imens pentium3, pentium4 og 
    athlon-xp kun er tilgængelige via bittorrent.
  </li>
  <li>
    <b>amd64</b>-arkitekturen (amd64)
  </li>
  <li>
    <b>sparc</b>-arkitekturen (sparc32, sparc64)
  </li>
  <li>
    <b>ppc</b>-arkitekturen (ppc, G3, G4, G5)
  </li>
  <li>
    <b>alpha</b>-arkitekturen (alpha, alphaev5, alphaev56, alphaev6)
  </li>
  <li>
    <b>mips</b>-arkitekturen
  </li>
  <li>
    <b>hppa</b>-arkitekturen
  </li>
</ul>

<p>
Hvis din arkitektur (eller underarkitektur) ikke er på listen, har du ikke
mulighed for at vælge en GRP-installation.
</p>

<p>
Nu da denne introduktion er ovre, lad os fortsætte med <uri link="?part=1&amp;chap=2">Valg af det rigtige installationsmedie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
