<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.11 2004/08/23 08:31:05 broeman Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Installation af stage-tarball</title>
<subsection>
<title>At sætte Dato/Tid rigtigt</title>
<body>
  	 
<p>
Før du forsætter, så bliver du nødt til at tjekke din dato/tid og
opdatere den. Et ur der ikke er sat ordentlig op kan lede til
mærkelige resultater i fremtiden!
</p>
  	 
<p>
For at verificere den nuværende dato/tid, kør da <c>date</c>:
</p>
  	 
<pre caption="At verificere dato/tid">
# <i>date</i>
Thu Apr 25 16:21:18 CEST 2004
</pre>
  	 
<p>
Hvis dato/tid bliver vist forkert, opdater den da ved brug af <c>date MMDDhhmmCCYY</c> syntaksen (<b>M</b>åned, <b>D</b>ag, <b>h</b>(time), <b>m</b>inut, <b>C</b>(årtusinde) og <b>Y</b>(år)). F.eks. sæt datoen til den 25. April 16:21 i året 2004:
</p>
  	 
<pre caption="At sætte dato/tid">
# <i>date 042516212004</i>
</pre>
  	 
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gør dit valg</title>
<body>

<p>
Det næste trin, som du skal udføre, er at installere
<e>stage</e>-tarball'en, som du har valgt, på dit system. Du har
muligheden for at hente den krævede tarball fra Internet eller, hvis
du har startet fra én af Gentoo universelle LiveCDer, kopiere den så fra
CDen selv. Hvis du har en universel CD, og den ønskede stage er på CDen, at hente den fra Internet, er spild af båndbredde, idet stage-filerne er de samme.
</p>

<ul>
 <li><uri link="#doc_chap2">Standard: Brug af stage-fil fra Internet</uri></li>
 <li><uri link="#doc_chap3">Alternativ: Brug af en Stage-fil fra LiveCDen</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Standard: Bruge af stage-fil fra Internet</title>
<subsection>
<title>Hentning af stage-tarball</title>
<body>

<p>
Skift til dit Gentoo mountpunkt, hvor du mountede dit filsystem (højst
sandsynligt <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Gå til Gentoo-mountpunkt">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Afhængigt af dit installationsmedie, har du et par forskellige
værktøjer tilgængeligt til at hente en stage.
Hvis du har <c>links2</c> til rådighed, så kan du med det samme surfe
hen til <uri link="/main/en/mirrors.xml">Gentoo filspejl-listen</uri>
og vælge et filspejl nær ved dig.
Vælg så <path>releases/</path> biblioteket, efterfulgt af arkitekturen
(<path>x86/</path>) og Gentoo-versionen (for eksempel <path>2004.2/</path>)
og afslut med at gå ind i <path>stages/</path>
biblioteket. Der skulle du gerne se alle tilgængelige stage-filer til
din arkitektur. Vælg en og tryk på <c>D</c> for at hente den.
Når du er færdig tryk da på <c>Q</c> for at lukke browseren.
</p>

<pre caption="Surf til filspejl-listen med links2">
<comment>(Uden proxy)</comment>   
# <i>links2 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
<comment>(Med proxy)</comment>      
# <i>links2 -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Hvis du vil tjekke integriteten af den downloadede stage tarball, brug da <c>md5sum</c> og sammenlign outputtet med den MD5 checksum der er på filspejlet. F.eks. for at tjekke ægtheden af x86 stage tarball:
</p>
  	 
<pre caption="Et eksempel på at tjekke integriteten af en stage tarball">
# <i>md5sum -c stage1-x86-2004.2.tar.bz2.md5</i>
stage1-x86-2004.2.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Udpakning af en stage tarball</title>
<body>

<p>
Nu skal vi udpakke din hentede stage-fil til dit system. Vi bruger GNUs
<c>tar</c> til dette, eftersom det er det nemmeste:
</p>

<pre caption="Udpakning af stagen">
# <i>tar -xvjpf stage?-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Sørg for at du bruger de samme parametre (<c>-xvjpf</c>).
<c>x'et</c> står for <e>Extract</e>, <c>v'et</c> står for
<e>Verbose</e> (denne er valgfri), <c>j'et</c> står for <e>Decompress
with bzip2</e>, <c>p'et</c> står for <e>Preserve permissions</e> og
<c>f'et</c> pointerer at vi vil udpakke en fil, i stedet for standard input.
</p>

<p>
Nu da denne etape er færdig, fortsæt med
<uri link="#installing_portage">Installere Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternativ: Brug af en stage-fil fra LiveCDen</title>
<subsection>
<title>Udpakning af stage-tarball</title>
<body>

<p>
De forskellige etaper på CDen ligger i <path>/mnt/cdrom/stages</path>
biblioteket.  For at se en liste af tilgængelige stage-filer, brug
<c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Liste af tilgængelige stage-filer">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Hvis systemet svarer med en fejl, er det måske fordi du skal mounte
CDROM-drevet først:
</p>

<pre caption="Mounting af CDROM-drevet">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Gå nu ind i dit Gentoo mountpunkt (som regel <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Skift bibliotek til /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Vi vil nu udpakke den valgte stage-tarball.  Vi vil gøre dette ved
brug af af GNU <c>tar</c> værktøjet.  Sørg for at bruge de samme
parametre (<c>-xvjpf</c>)! I det næste eksempel vil vi udpakke
<path>stage3-&lt;subarch&gt;-2004.2.tar.bz2</path>.  Sørg for at udskifte
tarball-filnavnet med den valgte stage-fil.
</p>

<pre caption="Udpakning af stage-tarball">
# <i>tar -xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2004.2.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Nu da denne etape er installeret, fortsæt med 
<uri link="#installing_portage">Installere Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Installere Portage</title>
<subsection>
<title>Netværk eller ingen netværk?</title>
<body>

<p>
Hvis du ikke har en fungerende netværksforbindelse, skal du installere et portage-snapshot, leveret på en af vores LiveCDer. Det er automatisk forventet at du installerer fra en <e>stage3</e>-tarball (idet det er den eneste tarball, som er  understøttet til netværksfrie installationer). Hvis du vil bruge præ-byggede pakker senere, for at forøge hastigheden på installation, <e>skal</e> du bruge et portage-snapshot fra LiveCDen. Andre brugere kan hente en fuldt opdateret Portage-træ ved brug af <c>emerge</c> i næste kapitel.
</p>

<p>
Fortsæt med den passende del:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#installing_from_LiveCD">Installering af Portage-snapshot
    og kildekoder fra LiveCD</uri> (til netværksfrie installationer eller
    GRP-installationer)
  </li>
  <li>
    <uri link="#compile_options">Opsætning af kompileringsparametre</uri> (alle
    andre installationsmetoder)
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_LiveCD">
<title>Installering af Portage-snapshot og kildekoder fra LiveCD</title>
<body>

<p>
Der er et Portage-snapshot tilgængeligt på de universelle LiveCDer. Siden du læser dette, kan vi formode at du bruger sådan en LiveCD, til at installere dette snapshot. Tag et kig på <path>/mnt/cdrom/snapshots/</path> for at se hvilke snapshot vi har tilgængelig:
</p>

<pre caption="Kig på indholdet af /mnt/cdrom/snapshots">
# <i>ls /mnt/cdrom/snapshots</i>
</pre>

<p>
Udpak nu et snapshot med den følgende opbygning.  Igen skal du sørge
for de korrekte parametre til <c>tar</c>. Derudover er <c>-C</c> med
et stort <c>C</c>, ikke et lille <c>c</c>.  I det næste eksempel
bruger vi <path>portage-20040710.tar.bz2</path>, som snapshot filnavn.
Sørg for at erstatte det med dit snapshot.
</p>

<pre caption="Udpakning af Portage-snapshot">
# <i>tar -xvjf /mnt/cdrom/snapshots/portage-20040710.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

<p>
Du skal også kopiere alt kildekoden fra CDen:
</p>

<pre caption="Kopiering af kildekoden">
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</i>
# <i>cp /mnt/cdrom/distfiles/* /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles/</i>
</pre>

<p>
Nu da dit Portage-snapshot er installeret, fortsæt med <uri
link="#compile_options">Opsætning af kompileringsparametre</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>Opsætning af kompileringsparametre</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
For at optimere Gentoo kan du sætte et par variabler, som har
inflydelse på den måde Portage opfører sig.
Alle disse variabler kan sættes som miljø-variable (ved brug af
<c>export</c>), men det er ikke permanent.  For at gemme din
opsætning, kommer Portage med <path>/etc/make.conf</path>, en
opsætningsfil til Portage.  Det er denne fil, vi nu vil rette i.
</p>

<note>
En kommenteret liste af alle mulige variable, kan findes i
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>.
For at få en fungerende Gentoo installation, behøver du kun at sætte de
variabler, som er nævnt herunder.
</note>

<p>
Åben dit favorit redigeringsprogram (i denne guide bruger vi <c>nano</c>), så vi
kan komme i gang med at ændre de optimeringsvariabler, vi vil diskutere herefter.
</p>

<pre caption="Åbning af /etc/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Som du nu sikkert har lagt mærke til, er <path>make.conf.example</path>-filen struktureret på en generel måde: kommentar-linier, som starter med "#" og andre linier, som definerer variabler ved brug af <c>VARIABLE="indhold"</c> syntaxen. <path>make.conf</path> bruger samme syntaks. Flere af disse variabler bliver diskuteret i næste trin.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<warn>
Selvom det måske kan være interessant for ikke-stage1 brugere, så skal
de <e>IKKE</e> udskifte deres <c>CHOST</c>-opsætning i
<path>make.conf</path>.  Gør man dette, bliver systemet måske
ubrugeligt. Igen: Du skal kun ændre denne variabel, hvis du bruger en
<e>stage1</e>-installation.  </warn>

<p>
<c>CHOST</c>-variablen definerer hvilken arkitektur, <c>gcc</c> skal
kompilere programmerne til.  Mulighederne er:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Arkitektur</th>
  <th>Underarkitektur</th>
  <th>CHOST opsætning</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i386</ti>
  <ti>i386-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i486</ti>
  <ti>i486-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i586</ti>
  <ti>i586-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i686 og derover (inkl. Athlon)</ti>
  <ti>i686-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti></ti>
  <ti>alpha-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti></ti>
  <ti>powerpc-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc64</ti>
  <ti></ti>
  <ti>powerpc64-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti></ti>
  <ti>sparc-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>(generic)</ti>
  <ti>hppa-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>pa7000</ti>
  <ti>hppa1.1-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>pa8000 og derover</ti>
  <ti>hppa2.0-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mips</ti>
  <ti></ti>
  <ti>mips-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti></ti>
  <ti>x86_64-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS og CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
<c>CFLAGS</c>- og <c>CXXFLAGS</c>-variablerne definerer optimeringsflag
til <c>gcc</c>, med C og C++ kompilerne i den rækkefølge.
Selvom vi definerer dem generelt her, vil du kun få optimal ydeevne,
hvis du optimerer disse flag for hvert program seperat.
Det skyldes at alle programmer er forskellige.
</p>

<p>
I <path>make.conf</path> skal du <e>generelt</e> optimere de flag du
tror vil gøre dit system bedst.  Lad være med at placere
eksperimenterende opsætninger i denne variabel; For meget optimering
kan få programmer til at opføre sig mærkelig (gå ned, eller endnu
værre, fungere forkert).
</p>

<p>
Vi vil ikke forklare alle mulige optimeringsmuligheder. Hvis du vil
kende dem alle, kan du læse <uri
link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">GNU Online
Manual(er)</uri> eller <c>gcc</c> info siden (<c>info gcc</c> virker
kun på et færdigt opsat Linux-system).  <path>make.conf.example</path>-filen i
sig selv, indeholder også mange eksempler og informationer; glem ikke,
at du også skal læse dette.
</p>

<p>
Den første parameter er <c>-march=</c>-flaget, som specificerer navnet
på din arkitektur. Mulige parametre er beskrevet i
<path>make.conf.example</path>-filen (som kommentarer).  For eksempel til x86
Athlon XP arkitekturen:
</p>

<pre caption="GCC march opsætning">
<comment># AMD64 brugere, som ønsker at bruge et rent 64 bit system, bør ikke bruge athlon-xp</comment>
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
En anden parameter er <c>-O</c>-flaget(det er et stort O, ikke et nul), som specificerer <c>gcc</c>s
optimeringsklasse-flag.  Mulige klasser er <c>s</c> (for størrelses
optimering), <c>0</c>(nul - ingen optimering), <c>1</c>, <c>2</c>, <c>3</c> til
mere hastighedsoptimering, (hver klasse har samme flag som den
forrige, plus nogle ekstra).  For eksempel en klasse 2 optimering:
</p>

<pre caption="GCC O opsætning">
-O2
</pre>

<p>
Andre populære optimeringsflag er <c>-pipe</c> (brug af pipes i stedet
for midlertidige filer til kommunikation mellem forskellige stadier af
kompilering) og <c>-fomit-frame-pointer</c> (sørger for at
framepointere ikke er i registret til de funktioner, der ikke skal bruge den).
</p>

<p>
Når du definerer dine <c>CFLAGS</c> og <c>CXXFLAGS</c>, bør du
kombinere forskellige optimeringsflag, som i det følgende eksempel:
</p>

<pre caption="Definering af CFLAGS og CXXFLAGS variablerne">
<comment># AMD64 brugere bør ikke bruge athlon-xp</comment>
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"
CXXFLAGS="${CFLAGS}" <comment># Bruger den samme opsætning til begge flag</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Med <c>MAKEOPTS</c> definerer du, hvor mange parallele kompileringer, der
skal fortages, når du installere en pakke. Det foreslået nummer, er
antallet af CPUer i dit system, plus en ekstra.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS for et regulært, 1-CPUs system">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Klar, parat, start!</title>
<body>

<p>
Opdater din <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path>, så den passer dig, og gem den (<c>nano</c>-brugere ville bruge <c>Ctrl+X</c>.  Du er nu klar til at fortsætte med <uri link="?part=1&amp;chap=6">Installation af Gentoo basissystem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
