<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-amd64-medium.xml,v 1.13 2005/01/09 12:55:36 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.21</version>
<date>2004-11-04</date>

<section>
<title>Hardwarekrav</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Før vi starter, viser vi en liste over de hardwarekrav, som du skal
opfylde for at installere Gentoo på din computer.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwarekrav</title>
<body>

<table>
<tr>
   <th>Processor</th>
   <ti>Enhver AMD64 CPU</ti>
</tr>
<tr>
   <th>Hukommelse</th>
   <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
   <th>Diskplads</th>
   <ti>1,5 GB (udover swapplads)</ti>
</tr>
<tr>
   <th>Swapplads</th>
   <ti>Mindst 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Du bør også kigge på <uri
link="http://amd64.gentoo.org/technotes.xml">Gentoo AMD64 projektsiden</uri>(engelsk)
før du fortsætter.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>Gentoo Linux Installationsmetoderne</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan blive installeret ved brug af tre <e>stage</e>-tarball filer. En stage-fil
er en tarbal (komprimeret arkiv), som indeholder et minimalt miljø.
</p>

<ul>
	<li>
	En stage1-fil indeholder ikke andet end en kompiler, Portage (Gentoos softwarehåndteringssystem)
    et par pakker, som kompileren eller Portage afhænger af.
	</li>
	<li>
	En stage2-fil indeholder en såkaldt bootstrappet system, et minimalt miljø, fra 
    en kan starte med at bygge alle de andre nødvendige programmer, som færdiggører
    Gentoo-miljøet.
	</li>
	<li>
	En stage3-fil indeholder en præ-bygget minimalt system, som er næsten helt klart.
    Den mangler kun nogle få programmer, som du, Gentoo-brugeren, behøver at vælge
    imellem og installere dem.
	</li>
</ul>

<p>
For at hjælpe dig med at vælge den stage-fil, som du ønsker at bruge, har vi nedskrevet
de typiske fordele og ulemper for hver fil.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage1-metoden</title>
<body>

<p>
En <e>stage1</e> er brugt, når du vil bootstrappe og bygge hele systemet fra bunden af.
</p>

<p>
Ved at starte fra stage1, tillader du dig fuld kontrol over
optimeringsindstillingerne og optimal bygge-tidsfunktionalitet, som
fra starten af, er aktiveret på dit system. Dette gør
<e>stage1</e>-installationen god til power-brugere, som ved hvad de
gør. Det er også en udemærket installationsmetode for dem, som har
lyst til at lære mere om den indre funktionalitet af Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Tillader dig at have fuld kontrol over optimeringsindstillingerne og optimal
    bygge-tidsfunktionalitet, som er fra starten af, aktiveret på dit system
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brugbart for power-brugere, som ved hvad de gør</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Tillader dig at lære mere om den indre funktionalitet af Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Installationen er lang tid om at afslutte</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Hvis du ikke har tænkt dig at fin-indstille, er det sikkert spild af tid
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage2-metoden</title>
<body>

<p>
En <e>Stage2</e> er brugt til at bygge hele systemet fra en "semi-samlet" bootstrappet status.
</p>

<p>
Stage2 installationer tillader dig at springe over bootstrap-processen; ved at gøre dette
er fint, hvis du er tilfreds med de optimeringsindstillinger, som vi har valgt til din
specifikke stage2-tarball.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Du behøver ikke at bruge bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Hurtigere end at starte fra stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Du kan stadigvæk fin-indstille</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke indstille så meget som i stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Det er stadigvæk ikke den hurtigste metode at installere Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du bliver nødt til at acceptere de optimeringer vi har lavet til bootstrap</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage3-metoden</title>
<body>

<p>
En <e>stage3</e> installation indeholder et Gentoo Linux basissystem, som er bygget for dig.
Du behøver kun at bygge få pakker, som vi ikke kan vælge for dig på forhånd.
</p>

<p>
At vælge stage3, giver dig den hurtigste installation af Gentoo
Linux, men det betyder også at dit basissystem vil have de
optimeringsindstillinger, som vi har valgt for dig (og lad os være
ærlig, det er gode indstillinger, som vi med omhug har valgt til at forøge
præstationerne, samt vedligeholde stabilitet). Stage3 kræves
også, hvis du vil installere Gentoo ved brug af præbyggede pakker eller uden en netværksforbindelse.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Hurtigste metode for at få et Gentoo basissystem</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke fin-indstille dit system - det er allerede bygget</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke blære dig med at have brugt stage1 eller stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Du vil måske være interesseret i at høre, at hvis du vælger forskellige optimeringsindstillinger
efter at have installeret Gentoo, vil du have mulighed for at gensamle hele systemet med
de ny optimeringsindstillinger.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo LiveCDene</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo LiveCDene</e> er en startbare CD, som indeholder et
selv-eksisterende Gentoo-miljø. De tillader dig at starte Linux fra CDen.
Igennem opstartsprocessen vil dit hardware blive fundet og de passende drivere
bliver hentet. De er vedligeholdt af Gentoo udviklere.
</p>

<p>
Alle LiveCDene tillader dig at starte, opsætte netværk, forberede dine partitioner samt
starte med at installere Gentoo fra Internet. Vi leverer i øjeblikket to LiveCDer, som
er lige gode til at installere Gentoo fra, så længe du planlægger at udføre en Internet-baseret
installation, ved brug af de sidste nye pakker.
</p>

<!--
<p>
Hvis du ønsker at installere Gentoo uden en fungerende Internet-forbindelse, læs venligst
vores installationsinstruktioner beskrevet i <uri>Gentoo 2004.3 Håndbogen</uri>.
</p>
-->

<p>
De to LiveCDer, som vi leverer på nuværende tidspunkt er:
</p>

<ul>
	<li>
	Gentoos <e>minimale</e> LiveCD, en lille, ingen-pjat, startbar CD, med det ene
    formål at starte systemet, forberede netværk og fortsætte med installationen af Gentoo.
	</li>
	<li>
	Gentoos <e>universelle</e> LiveCD, en startbar CD med de samme muligheder som den
    minimale LiveCD. Udover det, indeholder den en stage1- og flere forskellige stage3-tarballs
    (optimeret til individuelle underarkitekturer).
    </li>
</ul>

<p>
Hvis du har fundet ud af hvilken LiveCD du ønsker, har vi nedskrevet de generelle
fordele og ulemper for hver LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos minimale LiveCD</title>
<body>

<p>
Den minimale LiveCD er kaldet <c>install-amd64-minimal-2004.3-r1.iso</c> og optager
54 MB diskplads. Du kan bruge denne LiveCD til at installere Gentoo, men, som altid,
kun med en fungerende Internet-forbindelse.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimale LiveCD</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mindste download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
  Du kan lave en stage1, stage2 eller stage3 ved at hente stage-tarballen fra Internet
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
  Indeholder ingen stages, ingen Portage-snapshot, ingen præ-byggede pakker og derfor ikke
  brugbar til netværksfrie installationer.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos universelle LiveCD</title>
<body>

<p>
Den universelle LiveCD er kaldet <c>install-amd64-universal-2004.3-r1.iso</c> og
optager hele disken på 650 MB. Du kan bruge denne LiveCD til at installere
Gentoo, og du kan endda bruge den til at installere Gentoo uden et fungerende
netværk, f.eks. når du vil bringe Gentoo til en anden PC end den du installerer
på nu :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Den universelle LiveCD</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Indeholder alt hvad du får brug for. Du kan endda installere uden en
    netværksforbindelse.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Kæmpe download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Andre CDer</title>
<body>

<p>
Du vil måske finde en såkaldt <e>Package CD</e> på en af vores filspejle. Denne CD er ikke
en LiveCD, men indeholder yderligere ressourcer, som kan udnyttes igennem en netværksfri
installation. Den indeholder præ-bygget pakker (de såkaldte GRP-sæt), som tillader dig med
lethed og hurtigt installere yderligere pakker (som f.eks. OpenOffice.org, KDE, GNOME osv.)
med det samme efter en netværksfri Gentoo installation.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Hent, brænd og start en Gentoo LiveCD</title>
<subsection>
<title>At Hente og brænde LiveCDerne</title>
<body>

<p>
Du har valgt at bruge en Gentoo LiveCD. Vi vil først starte med at hente og brænde den
valgte LiveCD. Vi har forinden diskuteret de mulige LiveCDer, men hvor kan du
finde dem? 
</p>

<p>
Du kan hente en af vores LiveCDere (og hvis du vil, en pakke-cd) fra en af vores
<uri link="/main/en/mirrors.xml">filspejle</uri>. LiveCDerne er placeret i 
<path>releases/amd64/2004.3/livecd</path>-folderen. 
</p>

<p>
Indenfra dette bibliotek kan du finde såkaldte ISO-filer. Disse er fulde CD-billedfiler,
som du kan skrive til en CD-R.
</p>

<p>
Hvis du er bekymret om din downloaded fil er korrupt eller ikke, så
kan du tjekke dens MD5 checksum og sammenligne den med den MD5
checksum vi stiller til rådighed (såsom
<path>install-amd64-minimal-2004.3.iso.md5</path>). Du kan tjekke MD5
checksummen med <c>md5sum</c> værktøjet under Linux/Unix eller <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> til Windows.
</p>

<p>
En anden måde at tjekke ægtheden af den hentede fil, er ved at bruge GnuPG til
verificere den krypterede signatur (underskrift), som vi leverer (filen som ender med
<path>.asc</path>). Hent signaturfilen og modtag den offentlige nøgle:
</p>
			   	 
<pre caption="Modtagelse af den offentlige nøgle">
$ <i>gpg - -keyserver pgp.mit.edu - -recv-keys 17072058</i>
</pre>
		   	 
<p>
Verficer nu signaturen:
</p>
									   	 
<pre caption="Verificering af den krypterede signatur">
$ <i>gpg - -verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
For at brænde de hentede ISO(er), skal du vælge 'raw-burning'. Hvordan
du gør dette, er meget afhængigt at programmet. Vi vil diskutere
<c>cdrecord</c> og <c>K3B</c> her; der kan findes mere information i
vores <uri link="/doc/da/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Med cdrecord, kan du bare skrive <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;hentet ISO-fil&gt;</c>
	(udskift <path>/dev/hdc</path> med dit CD-RW-drevs enhedssti) fulgt af
    stien til ISO-filen :)
  </li>
<li>
    Med K3B, vælg <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Images</c>. Derefter
    kan du finde ISO-filen indefra 'Image to Burn'-området. Til sidst klik på
    <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Start af LiveCDen</title>
<body>

<p>
Så snart du har brændt din installations-CD, er det tid til at
starte op fra den.  Fjern alle CDer fra CD drevene, genstart dit
system og gå ind i BIOS. Dette er typisk gjort ved at trykke DEL, F1
eller ESC, afhængigt af din BIOS. Inde i BIOS, skal du ændre
opstartsordenen (boot order) så CDROM-drevet bliver prøvet før
harddisken. Dette er ofte fundet under kategorien "CMOS Setup". Hvis
du ikke gør dette, vil dit system bare starte fra din harddisk, og
ignorere dit CDROM-drev.
</p>

<p>
Placer nu installations-CDen i CDROM-drevet og genstart. Du burde se
en opstartsskærm med Gentoo Linuxs logo. På denne skærm, kan du
trykke Enter for at begynde opstartsprocessen med
standardindstillingerne til opstart, eller opstarte LiveCDen med
specificerede opstartsindstillinger ved at indstille en kerne, fulgt
af opstartsindstillinger og ved at trykke Enter.
</p>

<p>
Specificering af en kerne? Ja, vi leverer flere forskellige kerner på vores LiveCDer.
Standard-kernen er <c>gentoo</c>. Andre kerner er til specfikke hardwarekrav
og <c>-nofb</c>-varianter, som deaktiverer framebuffer.
</p>

<p>
Nedenfor finder du en kort oversigt over de mulige kerner:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kerne</th>
  <th>Beskrivelse</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standard-kernen med framebuffer understøttelse</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Den samme som <c>gentoo</c>, men uden framebufferunderstøttelse</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>emachines</ti>
  <ti>Kerne til at starte emachines m6805/7 bærbare</ti>
</tr>
</table>

<p>
Du kan også specificere kerne-indstillinger. De repræsenterer mulige indstillinger,
som du kan (de)aktivere som du vil. Følgende tabel forklarer alle mulige 
kerne-indstillinger.
</p>

<pre caption="Valgmuligheder tilgængelige til at aktivere til din kerne">
- agpgart	   henter agpgart (brug den hvis du har grafikproblemer/lås)
- acpi=on      henter understøttelse til ACPI-firmware
- ide=nodma	   tving deaktivering af DMA for ødelagte IDE-enheder
- doscsi	   skanner for scsi-enheder (bryder med nogle ethernet-kort)
- dopcmcia     starter pcmcia-understøttelse til PCMCIA-cdromdrev
- nofirewire   deaktiverer firewire-moduler i initrd (til firewire cdromdrev osv.)
- nokeymap     deaktiverer tastaturvalg til ikke-amerikanske tastaturer
- docache      cacher hele runtime-portionen af cden ind i hukkommelsen, og tillader
               dig at umount /mnt/cdrom for at mounte en anden cdrom
- nodetect     sørger for at hwsetup/kudzu og hotplug ikke kører
- nousb        deaktiverer usb-modul hentning fra initrd, deaktiverer hotplug
- nodhcp       dhcp starter ikke automatisk hvis nic'en er fundet
- nohotplug    deaktiverer hentning af hotplug-servicen
- noapic       deaktiverer apic (prøv hvis du har hardwareproblemer med netkorte,
               scsi osv.)
- hdx=stroke   tillader dig at partitionere hele harddisken, selvom BIOSen ikke
               kan håndtere store harddiske
</pre>

<p>
Start nu din CD, vælg en kerne (hvis du ikke er glad for standarden:
<c>gentoo</c>-kernen) og opstartsindstillinger. Som et eksempel, viser
vi hvordan du kan starte <c>gentoo</c>-kernen, med <c>dopcmcia</c> som
kerne-parametre:
</p>

<pre caption="Start af en LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Du vil nu blive hilst velkommen af en anden opstartsskærm og en bar for fremskridt. Hvis
du installerer Gentoo på et system uden amerikansk tastatur, husk at taste F2 for
at skifte til 'verbose mode' og følg prompten. Hvis der ikke er lavet noget valg
inden for 10 sekunder, vil standarden (amerikansk tastatur) blive accepteret og
opstartsprocessen fortsætter. Når opstartsprocessen er færdig, vil du automatisk 
blive logget ind til en &quot;Live&quot; Gentoo Linux som &quot;root&quot;, superbrugeren. Du burde 
have en root (&quot;#&quot;) prompt i den nuværende konsol og du kan også skifte 
til andre konsoler ved at bruge Alt-F2, Alt-F3 og Alt-F4. Gå tilbage til den, 
du startede fra, ved at trykke Alt-F1.
</p>

<p>
Fortsæt nu med <uri link="#hardware">Ekstra 
Hardwareopsætning</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Ekstra hardwareopsætning</title>
<body>

<p>
Når LiveCDen starter, prøver den at finde alle dine hardware-enheder
og at hente de passende kerne-moduler for at understøtte dit
hardware. I langt de fleste tilfælde gør den et godt arbejde. Men, i
nogen tilfælde(SPARC LiveCD'en bruger ikke engang automatisk
opsætning), vil den ikke automatisk hente de kerne-moduler, du har
brug for. Hvis PCI automatisk-finding ikke fik noget af dit systems
hardware, bliver du nødt til at hente de passende kerne-moduler
manuelt.
</p>

<p>
I det næste eksempel, vil vi prøve at hente <c>8139too</c> modulet
(understøttelse til specifikke slags netværksgrænseflader):
</p>

<pre caption="Hentning af kerne-moduler">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Valgfrit: Finindstilling af harddisk-ydelse</title>
<body>

<p>
Hvis du er en expert-bruger vil du måske gerne fin-indstille IDE
harddisk-ydelse ved brug af <c>hdparm</c>. Med <c>-tT</c> valgmuligheden kan du
teste ydelsen af dine diske (Udfør det flere gang for at få
et mere præcist udtryk):
</p>

<pre caption="Test af harddisk-ydelse">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
For at fin-indstille, kan du bruge alle disse følgende eksempler (eller experimentere
selv), som bruger <path>/dev/hda</path> som harddisk (udskift det med din egen
harddisk):
</p>

<pre caption="Fin-indstilling af harddisk-ydelse">
<comment>Aktivering af DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Deaktivering af DMA + sikre ydelse-udvidelsesmuligheder:</comment> # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Valgfrit: Brugerkonti</title>
<body>

<p>
Hvis du planlægger at give adgang til andre folk til dit
installationsmiljø eller vil chatte ved brug af <c>irssi</c> uden
root-privilegier (af sikkerhedsårsager), bliver du nødt til at lave de
nødvendige brugerkonti og ændre root kodeordet.
</p>

<p>
For at ændre root kodeordet, brug <c>passwd</c>-værktøjet:
</p>

<pre caption="Ændring af root kodeordet">
# <i>passwd</i>
Password: <comment>(Skriv dit nye kodeord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Skriv dit nye kodeord igen)</comment>
</pre>

<p>
For at lave en brugerkonto, skal vi først skrive hans brugernavn, fulgt af
et kodeord. Vi bruger <c>useradd</c> og <c>passwd</c> til disse opgaver.
I det næste eksempel, laver vi en bruger, som bliver kaldet &quot;jens&quot;.
</p>

<pre caption="Skabelse af en brugerkonto">
# <i>useradd -m -G users jens</i>
# <i>passwd jens</i>
New password: <comment>(Skriv jens' kodeord)</comment>
Re-enter password: <comment>(skriv jens' kodeord igen)</comment>
</pre>

<p>
Du kan ændre din brugers id fra root til den nyoprettede bruger ved brug af <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Ændring af bruger id">
# <i>su - jens</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valgfrit: At kunne se dokumentationen imens du installerer</title>
<body>

<p>
Hvis du ønsker at se Gentoo-håndbogen (enten fra CD eller online) igennem 
installationen, vær sikker på at du har oprettet en brugerkonto (se 
<uri link="#useraccounts">Valgfrit: brugerkonto</uri>). Så tryk <c>Alt-F2</c> for at gå til en ny terminal og log ind.
</p>

<p>
Hvis du vil se vores dokumentation på CDen, kan du med det samme køre <c>links2</c> og læse det:
</p>

<pre caption="Se dokumentationen på CDen">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Dog, det er anbefalet at du bruger online-versionen af Gentoo-håndbogen, da den er mere opdateret end den der ligger på CDen. Du kan se den ved også at bruge <c>links2</c>, men kun efter at have afsluttet <e>Opsætning af netværk</e>-kapitlet (ellers kan du ikke gå på Internet for at se dokumentet):
</p>

<pre caption="Se dokumentationen online">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Du kan gå tilbage til din originale terminal ved at trykke <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Valgfrit: Start af en SSH-daemon (baggrundsprocess)</title>
<body>

<p>
Hvis du vil tillade andre bruger at få adgang til din computer, imens du
installerer Gentoo (måske fordi at disse brugere vil hjælpe dig med at
installere Gentoo, eller måske endda gøre det for dig), vil du blive nødt til at lave en
brugerkonto til dem, og måske endda give dem dit root kodeord (gør det <e>kun</e>
<e>hvis</e> du virkelig <b>tror fuldt ud</b> på denne bruger).
</p>

<p>
For at starte en SSH-daemon op, udfør følgende kommando:
</p>

<pre caption="Start af en SSH-daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
For at være i stand til at bruge sshd, skal du først sætte dit netværk
op. Fortsæt til næste kapitel som omhandler <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Opsætning af dit netværk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
