<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-finalise.xml,v 1.11 2004/07/29 15:57:37 broeman Exp $ -->
<sections>
<section>
<title>Brugeradministation</title>
<subsection>
<title>Sæt et root-kodeord</title>
<body>

<p>
Før du glemmer det, sæt et root-kodeord ved at skrive
</p>

<pre caption="Sæt root-kodeordet">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Hvis du vil have root i stand til at logge på gennem den serielle
konsol, så skal du tilføje <c>tts/0</c> til <path>/etc/securetty</path>.
</p>
  	 
<pre caption="At tilføje tts/0 til /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tilføjelse af en dagligdagsbruger</title>
<body>

<p>
At arbejde som root på et Unix/Linux system er <e>farligt</e> og bør undgås så 
vidt som muligt. Derfor anbefales det <e>meget</e> at tilføje en
dagligdagsbruger.
</p>

<p>
For eksempel, for at tilføje en bruger med navnet <c>jens</c>, som er medlem af 
<c>wheel</c>-gruppen (for at kunne skifte til root med <c>su -</c>), 
<c>users</c>-gruppen (standard for alle brugere) og <c>audio</c>-gruppen (for at 
kunne bruge lyd enheder):
</p>

<pre caption="Tilføjelse af en dagligdagsbruger">
# <i>useradd jens -m -G users,wheel,audio,tty -s /bin/bash</i>
# <i>passwd jens</i>
Password: <comment>(Indtast kodeordet for jens)</comment>
Re-enter password: <comment>(Indtast kodeordet igen for at bekræfte det)</comment>
</pre>

<p>
Hvis en bruger nogensinde får brug for at lave nogle opgaver, som root, kan denne
bruge <c>su -</c> for midlertidigt at få root rettigheder. En anden måde er at
bruge <c>sudo</c>-pakken, som hvis opsat korrekt, er meget sikker.</p>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Genstart og nyd</title>
<subsection>
<title>Genstart</title>
<body>

<p>
Tillykke! Dit Gentoo system er nu færdigt. Afslut det chrootede miljø og 
unmount de mountede partitioner. Og så skal du bare skrive den magiske
kommando du har ventet på: <c>reboot</c></p>

<pre caption="Genstarte systemet">
# <i>exit</i>
# <i>cd /</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Du skal selvfølgelig ikke glemme at fjerne den startbare CD, ellers vil CDen 
blive bootet igen i stedet for dit nye Gentoo system.</p>

<p>
"OldWorld <b>PPC</b>"-brugere skal boote i MacOS, fordi deres boot-loader
ikke er installeret endnu. Disse brugere bør læse <uri
link="#doc_chap2_sect2">Valgfrit: Opsætning af BootX</uri>. <b>MIPS</b>
brugere bliver nødt til at lave lidt mere konfigureren af deres MIPS
PROM for at få Gentoo til at virke. Disse brugere bør læse <uri
link="#doc_chap2_sect3">Valgfrit: At få Gentoo/MIPS til at virke</uri>.
</p>

<p>
GRP-brugere kan fortsætte med <uri 
link="#doc_chap2_sect4">Valgfrit: Installation af GRP-pakker</uri>, resten 
kan slutte med <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hvad skal man så 
nu?</uri>
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Valgfrit: Konfigurering af BootX</title>
<body>

<impo>
Denne del er <e>kun</e> for <b>PPC-</b>brugere der vil benytte BootX som deres
bootloader. Alle andre bør springe denne del over.
</impo>

<p>
Nu hvor din maskine er bootet i MacOS, åben da BootC kontrol panelet. Vælg 
<c>Options</c>, og afvælg <c>Used specified RAM disk</c>. Når du kommer
tilbage til BootX hovedmenuen vil du nu have mulighed for at indtaste din 
computeres primære disk og partion. Udfyld disse med de tilhørende
værdier.
</p>

<p>
BootX kan blive konfigureret til at starte Linux ved boot. Hvis du gør dette vil 
du først se din maskine boote MacOS og så, under opstarten, vil BootX køre og
starte Linux. Se <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX 
hjemmesiden</uri> for mere information.
</p>

<p>
Hvis du er GRP bruger kan du fortsætte med <uri 
link="#doc_chap2_sect4">Valgfrit: Installering af GRP-pakker</uri>, ellers
gå til <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hvad skal man så nu?</uri>
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Valgfrit: At få Gentoo/MIPS til at virke</title>
<body>
  	 
<impo>
Denne del er <e>kun</e> for <b>MIPS</b>-brugere der vil benytte BootX som deres
bootloader. Alle andre bør springe denne del over.
</impo>

<p>
Når du har genstartet, så gå til <e>System Maintenance Menu</e> og vælg
<e>Enter Command Monitor</e> (<c>5</c>). Hvis du vil teste din nye
Gentoo installation, kan du bare køre <c>boot -f &lt;kernel
name&gt;</c>. For at få dit system til permanent at starte op i Gentoo
installationen, så bliver du nødt til at sætte nogle variable i MIPS PROM:
</p>
  	 
<pre caption="At konfigurere PROM til at starte Gentoo">
1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor
  	 
Option? <i>5</i>
Command Monitor.  Type "exit" to return to the menu.
  	 
<comment>(&lt;root device&gt; = Gentoos root partition, f.eks. /dev/sda3)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadPartition &lt;root device&gt;</i>
 	 
<comment>(For at liste de tilgængelige kerner, tryk "ls")</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoader &lt;kernel name&gt;</i>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadFilename &lt;kernel name&gt;</i>
  	 
<comment>(Deklarer de kerne parametre du vil sende videre)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadOptions &lt;kernel parameters&gt;</i>
  	 
<comment>(Giv placeringen af Volume Header)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv SystemPartition scsi(0)disk(1)rdisk(0)partition(8)</i>
  	 
<comment>(Automatisk start Gentoo)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv AutoLoad Yes</i>
  	 
<comment>(Sæt tidzone)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv TimeZone EST5EDT</i>
  	 
<comment>(Brug den serielle konsol - brugere af grafiske adaptere bør have "g" i stedet for "d1" (et))</comment>
&gt;&gt; <i>setenv console d1</i>
</pre>
  	 
<p>
Nu er du klar til at nyde Gentoo!
</p>
  	 
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Valgfrit: Installering af GRP-pakker</title>
<body>

<impo>
Denne del er kun for GRP brugere. De andre brugere bør springe denne
del over og fortsætte med <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hvad skal
man så nu?</uri> 
</impo>

<p>
Nu hvor dit system er bootet så log på som den bruger du oprettede (for eksempel <c>john</c>) og brug
<c>su -</c> for at få root rettighedder.
</p>

<pre caption="At få root rettigheder">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Indtast dit root password)</comment>
</pre>

<p>
Nu er vi nødt til at ændre konfigurationen af Portage til at lede
efter de præ-kompilerede binære filer fra den anden CD (Gentoo Pakke-CD). Først
skal du mounte CDen:</p>

<pre caption="Mount Pakke-CDen">
<comment>(Indsæt Gentoo Packages CD i CD-drevet)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Konfigurer nu Portage til at bruge <path>/mnt/cdrom</path> til dens
præbyggede pakker:
</p>

<pre caption="At konfigurere Portage til at bruge /mnt/cdrom">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>
<comment>(Hvis der er et /mnt/cdrom/packages bibliotek:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>
<comment>(Ellers:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Nu skal du installere de pakker du vil have. Pakke-CDen indeholder mange 
prekompilerede binære filer, for eksempel KDE.
</p>

<pre caption="Installering af KDE">
# <i>emerge --usepkg kde</i>
</pre>

<p>
Vær sikker på at installere de binære filer. Når du senere laver en <c>emerge
sync</c> for at opdatere Portage (som du vil lære senere), vil de prekompilerede 
filer måske ikke passe til de ebuilds som er i din opdaterede Portage. Du kan
undgå dette ved at bruge <c>emerge --usepkgonly</c> i stedet for <c>emerge
--usepkg</c>.
</p>

<p>Tillykke, dit system er nu fuldt udstyret! Fortsæt med <uri 
link="?part=1&amp;chap=12">Hvad kan jeg gøre efter dette?</uri> for at lære mere om
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
