<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-about.xml,v 1.1 2004/01/22 22:36:06 broeman Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introduktion</title>
<subsection>
<title>Velkommen</title>
<body>

<p>
Til at starte med, <e>velkommen</e> til Gentoo. Du går nu ind i en
verden af valg og ydelse. Gentoo handler om valg. Når du installerer
Gentoo vil du se dette flere gange -- du kan vælge hvor meget du selv
vil kompilere, hvordan du vil installer Gentoo, hvilken system logger
du vil have, osv.
</p>

<p>
Gentoo er en hurtig, moderne metadistibution med et rent og fleksibelt
design. Gentoo er bygget op omkring frit software og skjuler ikke hvad
der ligger under motorhjelmen for sine brugere. Portage,
pakke-vedligeholdelse-systemet, er skrevet i Python hvilket betyder at
du nemt kan se og ændre i kildekoden. Gentoos pakkesystem benytter
kildekode (selvom der også er understøttelse af præ-kompilerede
pakker) og konfigurering af Gentoo sker gennem normale tekstfiler. Med
andre ord, åbent overalt.
</p>

<p>
Det er meget vigtigt, at du forstår at <e>valg</e> er hvad der får
Gentoo til at køre. Vi vil ikke tvinge dig til noget du ikke kan
lide. Hvis du føler vi gør det, så send en <uri
link="http://bugs.gentoo.org">fejlrapport</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hvordan er installationen struktureret?</title>
<body>

<p>
Gentoo installationen kan ses som en 10-trins procedure, svarende til
kapitel 2 - 11. Hvert trin vil resultere i en ny tilstand.
</p>

<ul>
<li>
  Efter trin 1, er du i et brugbart miljø, klar til at installere Gentoo.
</li>
<li>
  Efter trin 2 er din internetforbindelse klar til at installere Gentoo (kan undværes i visse situationer).
</li>
<li>
  Efter trin 3 er dine harddisk(e) klar til at installere Gentoo på.
</li>
<li>
  Efter trin 4 er dit installationsmiljø klargjort og der bliver chrootet ind i dit nye miljø.
</li>
<li>
  Efter trin 5 er kerne-pakkerne, hvilket er de samme på alle Gentoo installationer, installeret.
</li>
<li>
  Efter trin 6 er din Linux kerne kompileret.
</li>
<li>
  Efter trin 7 har du skrevet de fleste af dit Gentoo systems opsætningsfiler.
</li>
<li>
  Efter trin 8 er din valgte bootloader installeret og opsat.
</li>
<li>
  Efter trin 9 er nødvendige systemværktøjer (som du kan vælge fra en pæn liste) installeret.
</li>
<li>
  Efter trin 10 er du logget ind på din nye Gentoo installation.
</li>
</ul>

<p>
Når du er stillet overfor et valg, vil vi gøre vores bedste for at
forklare hvilke fordele og ulemper, der er. Vi vil så fortsætte med
standard valget, mærket med "Standard:" i titlen. De andre muligheder
er mærket med "Alternativt:". Tro <e>ikke</e> at standard er hvad vi
anbefaler. Det er derimod det vi tror at flest vil bruge.
</p>

<p>
Nogle gange kan du følge et valgfrit trin. Sådanne trin er mærket med
"Valgfrit:" og behøves ikke for at installeret Gentoo. Imidlertidig
vil nogle valgfrie trin afhænge af tidligere beslutninger du har
taget. Vi vil informere dig når dette sker, både når du laver valget
og lige før det valgfrie trin er beskrevet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hvad er mine valgmuligheder?</title>
<body>

<p>
Du kan installere Gentoo på mange forskellige metoder. Du kan hente og installere fra
en af vores LiveCDer (installationscder), fra en eksisterende distribution, fra en 
startbar CD (som f.eks. Knoppix), fra en netopstartet miljø osv.
</p>

<p>
Du har også mange muligheder: du kan kompilere hele dit system fra
bunden af eller installere forbyggede pakker, for at få dit Gentoo-miljø op at
køre på ingen tid. Og selvfølgelig har du indledende løsninger, hvor du
ikke behøver at kompilere det hele, men kan starte fra et semi-klart system.
</p>

<p>Hvis du planlægger at installere Gentoo ved brug af forbyggede pakker, har du ikke
et valg, men kan bruge en af LiveCDerne, som indeholder forbyggede pakker. Nyere
Gentoo-udgivelser vil også levere pakker fra Internet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemer?</title>
<body>

<p>
Hvis du finder problemer i installationen (eller i
installationsdokumentationen) så besøg venligst vores <uri
link="http://bugs.gentoo.org">fejlopfølgningssystem</uri> og se om
fejlen er kendt. Hvis dette ikke er tilfældet så opret venligst en
fejlrapport så vi kan se på det. Vær ikke bange for de udviklere, der
bliver tilknyttet (din) fejl -- de spiser normalt ikke folk.
</p>

<p>
Hvis du er usikker på om et problem er en brugerfejl (en fejl du har
lavet på trods af at du har læst dokumentationen) eller et
softwareproblem (en fejl vi har lavet trods vi har testet
installationen/dokumentationen) er du velkommen til at gå ind på
#gentoo på irc.freenode.net. Du er selvfølgelig også velkommen selvom
du ikke har problemer.
</p>

<p>
Hvis du har et spørgsmål om Gentoo, så tjek vores <uri
link="/doc/da/faq.xml">ofte stillede spørgsmål</uri>, som er
tilgængelig via <uri link="/doc/da/">Gentoo dokumentationen</uri>. Du
kan også se de <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">OSS</uri> på vores
<uri link="http://forums.gentoo.org">forums</uri>. Hvis du ikke kan
finde svar der så spørg på #gentoo, vores IRC-kanal på
irc.freenode.net. Ja, mange af os er faktisk nørder, der sidder på IRC
:-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
