<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-sparc-disk.xml,v 1.5 2004/09/22 20:26:20 broeman Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introduktion til blok-enheder</title>
<subsection>
<title>Blok-enheder</title>
<body>

<p>
Vi vil tage et godt kig på disk-orienterede aspekter af Gentoo Linux
og Linux generelt, inklusiv Linux filesystemer, partitioner og blok-enheder.
Så, når du er blevet godt kendt med diske og filsystemer,
vil du blive vejledt igennem processen af at opsætte partioner og filsystemer
til din Gentoo Linux installation.
</p>

<p>
For at begynde, vil vi introducere begrebet <e>blok-enheder</e>. Den
mest kendte blok-enhed er sikkert den, som repræsenterer den første
IDE-harddisk på et Linux system, med navnet
<path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Blok-enhederne ovenover repræsenterer en abstrakt grænseflade til
harddisken.  Brugerprogrammer kan bruge disse blok-enheder, til at
interagere med din harddisk, uden at skulle bekymre sig om at dine drev
er IDE, SCSI eller noget andet. Programmet kan simpelthen adressere
lageret på harddisken, som et bundt af tilstødende,
vilkårlige-tilgængelige 512-byte blokke.
</p>

<p>
Blok-enheder viser deres eksistens i <path>/dev/</path>. Typisk er den første
SCSI-drev navngivet <path>/dev/sda</path>, den anden <path>/dev/sdb</path>, osv.
IDE-drev er navngivet ligeledes, dog er de foranstillet med hd- istedet for sd-. Hvis du bruger
IDE-drev, den første vil blive navngivet <path>/dev/hda</path>, den anden <path>/dev/hdb</path> osv.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partitioner</title>
<body>

<p>
Selvom det er teoretisk muligt at bruge hele harddisken til dit Linux
system, er det næsten aldrig gjort i praksis. I stedet for er hele
hardiskens blok-enheder opsplittet i mindre, mere håndgribelige
blok-enheder.  De er kaldet <e>partitioner</e> eller <e>portioner (slices)</e>.
</p>

<p>
The first partition on the first SCSI disk is <path>/dev/sda1</path>, the second
<path>/dev/sda2</path> and so on.  Similarly, the first two partitions on the
first IDE disk are <path>/dev/hda1</path> and <path>/dev/hda2</path>.
</p>

<p>
The third partition on Sun systems is set aside as a special "whole disk"
slice. This partition must not contain a file system.
</p>

<p>
Users who are used to the DOS partitioning scheme should note that Sun
disklabels do not have "primary" and "extended" partitions. Instead, up to
eight partitions are available per drive, with the third of these being
reserved.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Design af et partitionsskema</title>
<subsection>
<title>Standard partitionsskema</title>
<body>

<p>
Hvis du ikke er interesseret i at tegne et partitionsskema,
foreslår tabellen forneden en mulig startsted til fleste systemer. Til
IDE-baserede systemer, udskift <c>hda</c> eller <c>sda</c> i det følgende.
</p>

<p>
Noter at en separat <path>/boot</path>-partition generelt <e>ikke</e>
er en god idé på SPARC, idet det komplicerer boot-loader opsætningen.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Filsystem</th>
  <th>Størrelse</th>
  <th>Mount-punkt</th>
  <th>Beskrivelse</th>
</tr>
 <tr>
  <ti>/dev/sda1</ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>&lt;2 GByte</ti>
  <ti>/</ti>
  <ti>
    Root-partition. Til alle sparc32-systemer og sparc64-systemer med ældre
    OBP-versioner, <e>skal</e> den være mindre end 2 GBytes, og være den første
    partition på disken.
   </ti>
</tr>
<tr>
   <ti>/dev/sda2</ti>
   <ti>swap</ti>
   <ti>512 MBytes</ti>
   <ti>ingen</ti>
   <ti>
     Swap-partition. Til bootstrap og specifikke større kompileringer, er der krævet
     mindst 512 MBytes hukommelse (inklusiv swap).
   </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda3</ti>
    <ti>ingen</ti>
    <ti>Hele disken</ti>
    <ti>ingen</ti>
    <ti>Hele disk-partition. Dette er krævet på SPARC-systemer.</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>mindst 2 GBytes</ti>
    <ti>/usr</ti>
    <ti>
     /usr-partition. Programmer er installeret her. Som standard er denne partition
     også brugt til portage-data.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>mindst 1 GByte</ti>
    <ti>/var</ti>
    <ti>
      /var-partition. Brugt til program-genereret data. Som standard bruger portage
      denne partition til midlertidig plads imens man kompilerer. Specifikke større
      programmer, som Mozilla og OpenOffice.org, kan kræve over 1 GByte
      midlertidig plads imens den bygger.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>tilbageværende plads</ti>
    <ti>/home</ti>
    <ti>/home-partition. Brugt til brugernes hjemmebiblioteker.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>Brug af fdisk at partitionere din harddisk</title>
<subsection>
<body>

<p>
De følgende dele forklarer hvordan man opretter
partitionslayout-eksemplet, beskrevet tidligere, nemlig:
</p>

<table>
<tr>
 <th>Partition</th>
 <th>Beskrivelse</th>
</tr>
<tr>
 <ti>/dev/sda1</ti>
 <ti>/</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda2</ti>
  <ti>swap</ti>
</tr>  
<tr>   
  <ti>/dev/sda3</ti>
  <ti>hele disk-portion</ti>
</tr>  
<tr>   
  <ti>/dev/sda4</ti>
  <ti>/usr</ti>
</tr>  
<tr>   
  <ti>/dev/sda5</ti>
  <ti>/var</ti>
</tr>  
<tr>   
  <ti>/dev/sda6</ti>
  <ti>/home</ti>
</tr>  
</table>

<p>
Ændre din partionslayout som krævet. Husk at beholde root-partionen helt indenfor 2 GBytes af disken for ældre systemer.
Der er også en begrænsning på 15 partitioner på SCSI og SATA.
</p>
		    
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fyr op for fdisk</title>
<body>

<p>
Start <c>fdisk</c> med din harddisk som tilføjelse:
</p>

<pre caption="Start af fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Du burde blive hilst af en fdisk-prompt:
</p>

<pre caption="fdisk-prompten">
Command (m for help):
</pre>

<p>
For at se de tilrådige partitioner, tryk <c>p</c>:
</p>

<pre caption="Liste af tilrådige partitioner">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

<p>
Noter at <c>Sun disk label</c> er med i output. Hvis den mangler,
bruger harddisken DOS-partitionering, ikke Sun-partitionering. I dette
tilfælde, brug <c>s</c> for at sikre at harddisken har en Sun
partitionstabel:
</p>

<pre caption="Oprettelse af Sun Disklabel">
Command (m for help): s
Building a new sun disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content won't be recoverable.

Drive type
   ?   auto configure
   0   custom (with hardware detected defaults)
   a   Quantum ProDrive 80S
   b   Quantum ProDrive 105S
   c   CDC Wren IV 94171-344
   d   IBM DPES-31080
   e   IBM DORS-32160
   f   IBM DNES-318350
   g   SEAGATE ST34371
   h   SUN0104
   i   SUN0207
   j   SUN0327
   k   SUN0340
   l   SUN0424
   m   SUN0535
   n   SUN0669
   o   SUN1.0G
   p   SUN1.05
   q   SUN1.3G
   r   SUN2.1G
   s   IOMEGA Jaz
Select type (? for auto, 0 for custom): <i>0</i>
Heads (1-1024, default 64):
Using default value 64
Sectors/track (1-1024, default 32):
Using default value 32
Cylinders (1-65535, default 8635):
Using default value 8635
Alternate cylinders (0-65535, default 2):
Using default value 2
Physical cylinders (0-65535, default 8637):
Using default value 8637
Rotation speed (rpm) (1-100000, default 5400): <i>10000</i>
Interleave factor (1-32, default 1):
Using default value 1
Extra sectors per cylinder (0-32, default 0):
Using default value 0
</pre>

<p>
Du kan finde de korrekte værdier in din harddisk's dokumentation.
'Auto configure' valgmuligheden virker normalt ikke.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Slette eksisterende partitioner</title>
<body>

<p>
Det er tid til at slette alle eksisterende partitioner. For at gøre
dette, tast <c>d</c> og tryk Enter. Du vil blive spurgt efter det
partitionsnummer, som du ønsker at slette. For at slette en
eksisterende <path>/dev/sda1</path>, skal du taste:
</p>

<pre caption="Slette en partition">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
<e>Du bør ikke slette partition 3 (hele disken).</e> Denne er krævet. Hvis
denne partition ikke eksisterer, følg "Oprettelse af Sun Disklabel" instruktionerne
ovenfor.
</p>

<p>
Efter at have slette alle partitioner, bør du have en
partitionslayout lignende til det følgende:
</p>

<pre caption="Se et tomt partitionsskema">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Oprettelse af root-partition</title>
<body>

<p>
Til sidst, lad os oprette root-partitionen. For at gøre dette, tast
<c>n</c> for at oprette en ny partition, derefter tast <c>1</c> for at
oprette partitionen. Når der bliver spurgt efter den første cylinder, tryk
Enter. Når der bliver spurgt efter den sidste cylinder, tast <c>+512M</c> for
at oprette en partition, som optager <c>512 MBytes</c> i plads. Vær sikker på at
hele root-partitionen er indeholdt indenfor de første 2 GBytes på harddisken.
Du kan se output til disse trin forneden:
</p>

<pre caption="Oprettelse af en root-partition">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-8): <i>1</i>
First cylinder (0-8635): <i>(tryk Enter)</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (0-8635, default 8635): <i>+512M</i>
</pre>

<p>
Ved nu at taste <c>p</c> burde vise en partitionstabel, som ser ud som dette her:
</p>

<pre caption="Liste af komplet partitionstabel">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Oprettelse af swap-partition</title>
<body>

<p>
Herefter, lad os nu oprette swap-partitionen. For at gøre dette, tast
<c>n</c> for at oprette en ny partition, så <c>2</c> for at oprette en
anden partition, <path>/dev/hda2</path> i vores tilfælde. Når der
bliver spurgt efter den første cylinder, tryk Enter. Når der bliver
spurgt efter den sidste cylinder, tast <c>+512M</c> for at oprette en
partition på 512MB i størrelse. Efter at du har gjort dette, tast
<c>t</c> for at indstille partitionstypen, og indtast derefter
<c>82</c> for at indstille partitionstype til "Linux Swap". Efter at have afsluttet disse
trin, indtastningen af <c>p</c> burde vise en partitionstabel, som ser ud som 
dette:
</p>

<pre caption="Liste af tilrådige partitioner">
Command (m for help): <i>p</i>

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Oprettelse af /usr, /var og /home-partitioner</title>
<body>

<p>
Til sidst, lad os oprette /usr, /var og /home-partitionerne. Som før,
indtast <c>n</c> for at oprette en ny partition, indtast så <c>4</c> for at oprette den
tredje partition, <path>/dev/sda4</path>, i vores tilfælde. Når du bliver spurgt efter den første
cylinder, tryk Enter. Når du bliver spurgt efter den sidste cylinder, indtast
<c>+2048M</c> for at oprette en partition på 2 GBytes. Gentag denne process
for <path>sda5</path> og <path>sda6</path>, ved brug af ønskede størrelser. Når du
er færdig, burde du se noget som dette:
</p>

<pre caption="Liste af den færdige partitionstabel">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gem og afslut</title>
<body>

<p>
For at gemme dit partitionslayout og afslutte <c>fdisk</c>, tast <c>w</c>:
</p>

<pre caption="Gem og afslut fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Nu da dine partitioner er oprettet, kan du fortsætte med <uri
link="#filesystems">Oprettelse af filsystemer</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="filesystems">
<title>Oprettelse af filsystemer</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Nu da dine partitioner er lavet, er det tid til at lave filsystemer på
dem. Hvis du er ligeglad med hvilket filsystem du vælger og er
tilfreds med hvad vi bruger som standard her i denne håndbog, så kan
du fortsætte med <uri link="#filesystems-apply">At anvende et filsystem på en
partition</uri>. Ellers kan du fortsætte for at lære mere om de
tilgængelige filsystemer...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Filsystemer?</title>
<body>

<p>
Der er adskillige filsystemer til rådighed, nogle er kendt stabile på 
SPARC-arkitekturen, Ext2 og ext3 er f.eks. velkendte for at virke.
Alternative filsystemer virker måske ikke.
</p>

<p>
<b>ext2</b> er det afprøvede og sande Linux filsystem, men det har
ikke metadata journaler, hvilket betyder at rutinemæssige tjek af
filsystemer ved opstart kan tage en del tid. Der er nu et udvalg af
filsystemer af nyere generation med journal, der kan tjekkes for
konsekvens meget hurtigt og er derfor at foretrække fremfor deres
tilsvarende uden journal. Filsystemer med journal kan afskaffe lange
ventetider når dit system starter op og dine filsystemer er i en ikke
konsekvent tilstand.
</p>

<p>
<b>ext3</b> er den journaliserede udgave af ext2 filsystemet, der
giver metadata journaler til hurtig genskabelse og yderligere andre
ydelse fremmende journal muligheder så fuld data og ordnet data
journal. ext3 er meget godt og et pålideligt filsystem. Det har en ekstra
mulighed for at bruge hashede b-træer til at indeksere, hvilket giver høj
ydelse i næsten alle situationer. For at sige det kort, ext3 er et
fremragende filsystem.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> virker kun delvist på sparc64-systmer og er derfor ikke
anbefalet til hverdagsbrug. <b>XFS</b> bør undgås, da den er kendt for at have
mange problemer på SPARCs og kunne ødelægge dine data. En anden journaling
filsystem, <b>JFS</b> er ikke understøttet. Uanset af dit valg af filsystemer,
vil boot-loaderen kræve at root-partitionen vil blive enten ext2 eller ext3.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>At anvende et filsystem på en partition</title> 
<body>

<p>
For at lave et filsystem på en partition eller enhed, så er der
værktøjer til rådighed for hvert filsystem:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filsystem</th>
  <th>Kommando til at lave</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3 med hashed b-tree indexing (kun 2.6 kerner)</ti>
  <ti><c>mke2fs -j -O dir_index</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
F.eks. for at få root-partitionen (<path>/dev/sda1</path> i vores
tilfælde) i ext2 og <path>/usr</path>, <path>/var</path> og <path>/home</path>-partitionerne (<path>/dev/sda4</path>, <path>5</path>
og <path>6</path> i vores
tilfælde) i ext3, ville vi bruge:
</p>

<pre caption="At anvende et filsystem på en partition">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda5</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda6</i>
</pre>

<p>
Lav nu filsystemerne på dine for nyligt skabte partitioner (eller
logiske enheder).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>At aktivere swap-partitionen</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> er kommandoen der bruges til at initialisere swap partitioner:
</p>

<pre caption="At lave en swap signatur">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
For at aktivere swap-partitionen, brug <c>swapon</c>:
</p>
	 
<pre caption="At aktivere swap-partitionen">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Lav og aktiver swap nu.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>At mounte</title>
<body>

<p>
Nu hvor dine partitioner er initialiserede og huser et filsystem, er
det tid til at mounte disse partitioner. Brug <c>mount</c>
kommandoen. Glem ikke at lave de nødvendige mount-biblioteker til hver partition, som du har oprettet. Som et eksempel vil vi mounte root og boot-partionerne:
</p>

<pre caption="At mounte partitioner">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/sda5 /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/sda6 /mnt/gentoo/home</i>
</pre>

<note>
Hvis du vil have din <path>/tmp</path> til at være på en separat
partition, så vær sikker på at ændre dens rettigheder efter at være
blevet mountet: <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Dette gælder også
for <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Vi bliver også nødt til at mounte proc filsystemet (en virtuel
grænseflade til kernen) på <path>/proc</path>. Men først skal vi placere vores filer på partitionerne.
</p>

<p>
Fortsæt med <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installation af Gentoo
installationsfiler</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
