<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-network.xml,v 1.13 2004/11/20 17:51:54 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.36</version>
<date>23. Oktober 2004</date>

<section>
<title>Du kan gøre det uden, men...</title>
<subsection>
<title>Hvem kan gøre det uden?</title>
<body>

<p>
Alt efter hvilket medie du valgte at installere Gentoo fra, kan du
fortsætte med eller uden netværk (og Internet). Nej, vil leger ikke
med dit hoved =)
</p>

<p>
Normalt skal du bruge netværk (og Internet). Gentoo tilbyder dog også,
som en undtagelse, muligheden for at installere uden en
netværksforbindelse. Denne undtagelse gælder kun ved Gentoos universelle LiveCDer.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hvorfor har jeg brug for netværk?</title>
<body>

<p>
Installation af Gentoo fra Internet resulterer i en fuldt opdateret
Gentoo installation. Du vil få en installation baseret på den seneste
version af Portage-træet (som er den samling af pakker vi tilbyder
sammen med værktøjer til at holde orden i din software). Det er også
derfor, at en netværksinstallation er at foretrække. Nogle kan eller vil vi
dog ikke installere Gentoo på et system, der er forbundet til
Internet.
</p>

<p>
Hvis du er i den situation, bliver du nødt til at bruge Gentoos
universelle LiveCD. Sættet inkluderer kildekoden, et "snapshot" af
portage-træet og værktøjerne til at installere et grundlæggende Gentoo
system og videre. Prisen for at bruge denne metode er, at du ikke vil
have det allernyeste software, selv om forskellen vil være minimal.
</p>

<p>
Hvis du vælger at følge den netværksløse installation, bliver du nødt
til at benytte en universel LiveCD og skal springe resten af dette kapitel
over og fortsætte med <uri link="?part=1&amp;chap=4">Forberedelse af
harddiske</uri>.  Hvis ikke, så fortsæt med sektionerne om
netværksopsætningen nedenfor.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valgfri: Opsætning af proxy</title>
<body>

<p>
Hvis du har adgang til Internet igennem en proxy, bliver du måske
nødt til at opsætte oplysninger om proxy under
installationen. Det er meget let at definere en proxy; du behøver
kun at definere en variabel, der indeholder informationen om
proxy-serveren.
</p>

<p>
I de fleste tilfælde kan du nøjes med at definere variablerne
med serverens værtsnavn. Nedenfor er vist nogle eksempler hvor det
antages at proxy'en er proxy.gentoo.org og porten er 8080.
</p>

<pre caption="Angivelse af proxy-servere">
<comment>(Hvis proxy'en skal bruges til HTTP-trafik)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Hvis proxy'en skal bruges til FTP-trafik)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Hvis proxy'en skal bruges til RSYNC-trafik)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Hvis din proxy kræver et brugernavn og kodeord, skal du bruge den
følgende syntaks for variablen.
</p>

<pre caption="Tilføjelse af brugernavn og kodeord til en proxy-variabel">
http://username:password@server
</pre>

<p>
Hvis der f.eks. skal benyttes brugernavnet "john" og kodeordet "f00b_r"
med HTTP proxy'en fra før, vil man benytte:
</p>

<pre caption="Bemyndigelse af proxy">
# <i>export http_proxy="http://john:f00b_r@proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatisk netværksfinding</title>
<subsection>
<title>Måske virker det bare?</title>
<body>

<p>
Hvis dit system er forbundet til et Ethernet netværk med en
DHCP-server, er det meget sandsynligt at din netværksopsætning
allerede er indstillet automatisk. I så fald burde du have mulighed
for at udnytte de mange netværksprogrammer der er inkluderet på cd'en,
heriblandt <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>,
<c>wget</c> og <c>links</c>.
</p>

<p>
Hvis netværket er blevet opsat for dig, bør kommandoen
<c>/sbin/ifconfig</c> vise nogle netværksenheder ud over lo, som fx
eth0:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig for et fungerende netværksopsætning">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Test netværket</title>
<body>

<p>
Du kan prøve at pinge din internetudbyders DNS-server (der findes i
<path>/etc/resolv.conf</path>) og et hjemmeside, hvis du vil være
sikker på dine pakker når nettet, DNS navneopslag fungerer etc..
</p>

<pre caption="Yderligere test af netværket">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Kan du bruge netværket, så spring resten af denne sektion over
og fortsæt med <uri link="?part=1&amp;chap=4">Forberedelse af
harddiske</uri>. Hvis ikke, er det bare ærgeligt, og du må
arbejde på det lidt mere.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatisk netværksopsætning</title>
<subsection>
<body>

<p>
Hvis ikke netværket virker med det samme, har du på nogle
installationsmedier mulighed for at bruge <c>net-setup</c> (til
normale eller trådløse netværk) eller <c>adsl-setup</c> (til ADSL-brugere) eller
<c>pptp</c> (til PPTP-brugere, kun på x86).
</p>

<p>
Hvis dit installationsmedie ikke indeholder nogen af disse
værktøjer eller dit netværk fungerer ikke endnu, så fortsæt med <uri link="#doc_chap4">Manuel
netværksopsætning</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Regulære Ethernet brugere bør fortsætte med <uri
    link="#net-setup">Standard: Brug af net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    ADSL-brugere bør fortsætte med <uri link="#rp-pppoe">Alternativ:
    Brug af RP-PPPoE</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Standard: Brug af net-setup</title>
<body>

<p>
Den simpleste måde at opsætte sit netværk på, hvis det ikke blev
opsat automatisk, er at køre scriptet <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="At køre af scriptet net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> vil stille dig nogle spørgsmål om dit
netværksmiljø. Når det er overstået burde du have en fungerende
netværksforbindelse. Test din netværksforbindelse som angivet
før. Hvis testen er positiv, så tillykke! Du er nu klar til at
installere Gentoo. Spring resten af denne sektion over og fortsæt med
<uri link="?part=1&amp;chap=4">Forberedelse af harddiske</uri>.
</p>

<p>
Hvis dit netværk stadig ikke virker, så fortsæt med <uri
link="#doc_chap4">Manuel netværksopsætning</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternativ: Brug af RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Hvis du har brug for PPPoE for at få forbindelse til Internettet,
så har LiveCDen (hvilken som helst version) gjort det nemt for dig
ved at inkludere <c>rp-pppoe</c>. Brug scriptet <c>adsl-setup</c> til
at opsætte din forbindelse. Du vil blive spurgt om hvilken
Ethernet enhed der er forbundet til dit ADSL-modem, brugernavn og
adgangskode, IP-adressen til din DNS-server og om du vil have en
standard firewall eller ej.
</p>

<pre caption="Brug af rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Hvis noget går galt, så dobbelttjek at du har tastet brugernavn og
kodeord korrekt ind ved at kigge i <path>/etc/ppp/pap-secrets</path>
eller <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> og vær sikker på du bruger
den rigtige Ethernet enhed. Hvis din Ethernet enhed ikke eksisterer,
bliver du nødt til at indlæse de rigtige netværksmoduler. I så fald
bør du fortsætte med <uri link="#doc_chap4">Manuel
netværksopsætning</uri> hvor vi forklarer hvordan de rigtige
netværksmoduler indlæses.
</p>

<p>
Hvis alt virkede, kan du fortsætte med <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Forberedelse af harddiske</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternativ: Brug af PPTP</title>
<body>

<p>
Hvis du har brug for PPTP, kan du benytte <c>pptpclient</c>, som er på
vores LiveCDer. Men først er du nødt til at sikre dig at din
opsætning er korrekt. Rediger i
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> eller
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> så den indeholder den rigtige
kombination af brugernavn og kodeord:
</p>

<pre caption="Redigering af /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Tilpas <path>/etc/ppp/options.pptp</path> hvis det er nødvendigt:
</p>

<pre caption="Redigering af /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Når det er gjort, skal du bare køre <c>pptp</c> (sammen med de
indstillinger du ikke kunne angive i <path>options.pptp</path>) for at
forbinde til serveren:
</p>

<pre caption="Forbindelse til en opkaldsserver">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Fortsæt nu med <uri link="?part=1&amp;chap=4">Forberedelse af harddiske</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Manuel netværksopsætning</title>
<subsection>
<title>Indlæsning af de rigtige netværksmoduler</title>
<body>

<p>
Når LiveCDen starter op, prøver den på at finde alle dine
hardwareenheder og indlæse de rigtige kerne moduler (drivere) for
at understøtte din hardware. I langt hovedparten af tilfældene
gør den sit job meget godt. I nogle tilfælde vil den dog ikke
automatisk indlæse de kerne moduler du har brug for.
</p>

<p>
Hvis <c>net-setup</c> eller <c>adsl-setup</c> fejlede, så er det
muligt at dit netkort ikke blev fundet med det samme. Det betyder at
du selv bliver nødt til at indlæse de rigtige kerne moduler.
</p>

<p>
For at se hvilke kerne moduler vi tilbyder til netværk, så brug <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Søgning efter tilgængelige moduler">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Hvis du finder en driver til dit netkort, så brug <c>modprobe</c> til
at indlæse kerne modulet:
</p>

<pre caption="Brug af modprobe til at indlæse et kerne modul">
<comment>(Som et eksempel indlæser vi pcnet32 modulet)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Brug <c>ifconfig</c> til at undersøge om dit netkort er fundet
nu. Et fundet netkort vil resultere i noget lignende dette:
</p>

<pre caption="Test af tilgængelighed af netkort, positiv">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Hvis du til gengæld modtager følgende fejl, er netkortet ikke fundet:
</p>

<pre caption="Test af tilgængelighed af netkort, negativ">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Hvis du har flere netværkskort i dit system, så er de navngivet <e>eth0</e>,
<e>eth1</e>, osv. Vær sikker på at det netkort du vil bruge virker
fint og husk at bruge den korrekte navngivning igennem dette
dokument. Vi antager at det er netværkskortet <e>eth0</e> der bliver
brugt.
</p>

<p>
Hvis du nu har et fundet netkort, kan du prøve <c>net-setup</c>
eller <c>adsl-setup</c> igen (hvilket burde virke), men for de
hardcore folk blandt jer, vil vi forklare hvordan netværket
opsættes manuelt.
</p>

<p>
Vælg en af de følgende sektioner, baseret på din netværksopsætning:
</p>

<ul>
 <li><uri link="#dhcp">Brug af DHCP</uri> til automatisk IP-genoprettelse</li>
 <li>
  <uri link="#wireless">Forberedelse til trådløs adgang</uri> hvis du har et trådløs kort
 </li>
 <li>
  <uri link="#network_term">Forståelse af netværksterminologi</uri> forklarer dig hvad du skal vide om netværk
 </li>
 <li>
  <uri link="#ifconfig_route">Brug af ifconfig og route</uri> forklarer hvordan man opsætter dit netværk automatisk
 </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="dhcp">
<title>Brug af DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) gør det muligt at
modtage netværksinformationer automatisk (IP-adresse, netmaske,
broadcast-adresse, gateway, navneservere etc.). Det virker kun hvis du
har en DHCP-server på dit netværk (eller hvis din udbyder
tilbyder en DHCP-tjeneste). For at få en netværksenhed til at
modtage denne information automatisk skal du bruge <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Brug af dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Nogle netværksadmistratorer kræver at du bruger</comment>
<comment>værtsnavnet og domænenavnet leveret af DHCP-serveren.</comment>
<comment>I det tilfælde, brug</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Hvis dette virker (prøv at pinge en internetserver som <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>), er alt indstillet og du er
klar til at fortsætte. Spring resten af denne sektion over og
fortsæt med <uri link="?part=1&amp;chap=4">Forberedelse af
harddiske</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Forberedelse til trådløs adgang</title>
<body>

<note>
Ikke alle LiveCD'er har <c>iwconfig</c> kommandoen. Hvis din ikke har, så
kan du stadig få udvidelserne til at virke ved at følge instruktionerne ved
<uri link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng
projektet</uri>(engelsk). 
</note>

<p>
Hvis du bruger et trådløs (802.11) kort, skal du måske opsætte dine
trådløse indstillinger før du fortsætter. For at se nuværende trådløse
indstillinger for dit kort, kan du bruge <c>iwconfig</c>. Kørsel af
<c>iwconfig</c> vil måske vise noget lignende dette:
</p>

<pre caption="Visning af nuværende trådløse indstillinger">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"
        Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2
        Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535
        Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off
        Power Management:off
        Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm
        Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx
        excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84
</pre>

<note>
Nogle trådløse kort vil have enhedsnavnet <c>wlan0</c> i stedet for <c>eth0</c>.
</note>

<p>
For de fleste brugere, er der kun to indstillinger, som kan være
vigtige at ændre, ESSID (trådløs netværksnavn) eller WEP-nøglen. Hvis
ESSID og Access Point-adressen vist, allerede er sat til dit access
point, og du bruger ikke WEP, så vil dit trådløse netværk virke. Hvis
du mangler at ændre din ESSID, eller tilføje en WEP-nøgle, kan du
udføre følgende kommandoer:
</p>

<pre caption="Ændring af ESSID og/eller tilføje WEP-nøgle">
<comment>(Dette indstiller netværksnavnet til "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Dette indstiller en hex WEP-nøgle)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Dette indstiller en ASCII-nøgle - foranstil det med "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
Du kan bekræfte dine trådløse indstillinger igen ved brug af
<c>iwconfig</c>. Når du har et trådløs netværk fungerende, kan du
fortsætte med IP-niveau netværksopsætning, som beskrevet i næste
sektion (<uri link="#network_term">Forståelse af
netværksterminologi</uri>) eller bruge <c>net-setup</c> værktøjet, som
bekrevet førhen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Forståelse af netværksterminologi</title>
<body>

<note>
Hvis du kender din IP-adresse, broadcast-adresse, netmaske og dine
navnservere kan du springe denne undersektion over og fortsætte med
<uri link="#ifconfig_route">Brug af ifconfig og route</uri>.  </note>

<p>
Hvis alt er slået fejl indtil videre, bliver du nødt til at
opsætte netværket manuelt. Det er langt fra svært, så
frygt ikke. Vi kommer til at forklare dig en del om netværk som du
har brug for, for at kunne opsætte dit netværk
tilfredsstillende. Når du er færdig med at læse dette vil du
vide hvad en <e>gateway</e> er, hvad en <e>netmaske</e> bruges til,
hvordan en<e>broadcast-adresse</e> er dannet og hvorfor du har brug
for <e>navneservere</e>.
</p>

<p>
I et netværk er værter identificeret af deres <e>IP-adresse</e>
(internetprotokol-adresse). En sådan adresse er en kombination af
fire tal mellem 0 og 255. Det er i hvert fald sådan vi opfatter
det. I virkeligheden består en IP-adresse af 32 bit (ettaller og
nuller). Lad os se på et eksempel:
</p>

<pre caption="Eksempel på en IP-adresse">
IP-adresse (tal):       192.168.0.2
IP-adresse (bit):       11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
En IP-adresse er unik for en vært, hvad angår alle
tilgængelige netværk, hvilket vil sige at alle værter, du kan
nå, skal have unikke IP-adresser. For at kunne skelne mellem en
vært inden for et netværk og en vært uden for et netværk
er IP-adressen delt op i to: <e>netværksdelen</e> og
<e>værtsdelen</e>.
</p>

<p>
Adskillelsen er skrevet ned med <e>netmasken</e>, en samling af
ettaller efterfulgt af nuller. Den del af IP'en der kan lægges
på ettallerne er netværksdelen, den anden er
værtsdelen. Netmasken kan skrives ned som en IP-adresse.
</p>

<pre caption="Eksempel på adskillelse af netværk og vært ">
IP-adresse:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Netmaske:   11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                     Netværk             Vært
</pre>

<p>
Med andre ord er 192.168.0.14 stadig en del af vores netværk i
eksemplet, mens 192.168.1.2 ikke er.
</p>

<p>
<e>Broadcast-adressen</e> er en IP-adresse med den samme
netværksdel som dit netværk, men kun med ettaller som
værtsdel. Alle værter på netværket lytter til denne
IP-adresse. Dette er virkeligt tiltænkt broadcasting af pakker.
</p>

<pre caption="Broadcast-adresse">
IP-adresse:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Netværk             Vært
</pre>

<p>
For at kunne surfe på Internettet, bliver du nødt til at vide
hvilken vært, der deler internetforbindelsen. Denne vært kaldes
en <e>gateway</e>. Da dette er en regulær vært, har den en
almindelig IP-adresse (fx 192.168.0.1).
</p>

<p>
Vi har tidligere nævnt at alle værter har sin egen IP-adresse. For at
kunne nå denne vært med et navn (i stedet for en IP-adresse) har du
brug for en tjeneste der oversætter et navn (fx <e>dev.gentoo.org</e>)
til en IP-adresse (fx <e>64.5.62.82</e>). En sådan tjeneste kaldes en
navnetjeneste. For at kunne benytte sådan en tjeneste er du nødt til
at definere de nødvendige <e>navneservere</e> i
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Nogle gange fungerer din gateway også som din navneserver. Ellers
er du nødt til at indtaste navneserveren der bliver tilbudt af din
internetudbyder.
</p>

<p>
For at opsummere, så vil du have brug for følgende information
inden du fortsætter:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Netværksdel</th>
  <th>Eksempel</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Din IP-adresse</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Netmaske</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast-adresse</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gateway</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Navneserver(e)</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Brug af ifconfig og route</title>
<body>

<p>
Opsætningen af dit netværk består af tre dele. Først tildeler vi os
selv en IP-adresse ved at benytte <c>ifconfig</c>. Så indstiller vi
routing til gateway ved hjælp af <c>route</c>. Til sidst slutter vi af
med at placere IP-adresserne på navneserverne i
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
For at tildele en IP-adresse har du brug for din IP-adresse,
broadcast-adresse og netmasken. Udfør så følgende kommando,
hvor du udskifter <c>${IP_ADDR}</c> med din IP-adresse,
<c>${BROADCAST}</c> med din broadcast-adresse og <c>${NETMASK}</c> med
din netmaske:
</p>

<pre caption="Brug af ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Konfigurer nu routing med <c>route</c>. Skift <c>${GATEWAY}</c> ud med
din gateways IP-adresse:
</p>

<pre caption="Brug af route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Åbn nu <path>/etc/resolv.conf</path> med din foretrukne editor
(i vores eksempel bruger vi <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Oprettelse af /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Sæt nu din(e) navneserver(e) ind i følgende skabelon. Sørg
for at udskifte <c>${NAMESERVER1}</c> og <c>${NAMESERVER2}</c> med de
rigtige navneserver-adresser:
</p>

<pre caption="/etc/resolv.conf skabelon">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Det var det. Test nu dit netværk ved at pinge en internetserver (f.eks.
<uri link="http://www.google.com">Google</uri>). Hvis det virker, så
tillykke. Du er nu klar til at installere Gentoo. Fortsæt med <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Forberedelse af harddiske</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
