<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.6 2005/01/09 13:17:04 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-04</date>

<section>
<title>Hardwarekrav</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Før vi starter, viser vi en liste over de hardwarekrav, som du skal
opfylde for at installere Gentoo på din computer.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwarekrav</title>
<body>

<table>
<tr>
   <th>Hukommelse</th>
   <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
   <th>Diskplads</th>
   <ti>1,5 GB (udover swapplads)</ti>
</tr>
<tr>
   <th>Swapplads</th>
   <ti>Mindst 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Du bør også kigge på <uri
link="/doc/en/mips-requirements.xml">MIPS Hardwarekrav</uri> (engelsk) dokumentet, som er
tilgængelig på vores hjemmeside.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Only the stuff about the stages is replicated from the
     hb-install-x86-medium.xml file since MIPS uses netbooting
     -->
<!-- START -->
<section>
<title>Gentoo Linux Installationsmetoderne</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan blive installeret ved brug af tre <e>stage</e>-tarball filer. En stage-fil
er en tarbal (komprimeret arkiv), som indeholder et minimalt miljø.
</p>

<ul>
	<li>
	En stage1-fil indeholder ikke andet end en kompiler, Portage (Gentoos softwarehåndteringssystem)
    et par pakker, som kompileren eller Portage afhænger af.
	</li>
	<li>
	En stage2-fil indeholder en såkaldt bootstrappet system, et minimalt miljø, fra 
    en kan starte med at bygge alle de andre nødvendige programmer, som færdiggører
    Gentoo-miljøet.
	</li>
	<li>
	En stage3-fil indeholder en præ-bygget minimalt system, som er næsten helt klart.
    Den mangler kun nogle få programmer, som du, Gentoo-brugeren, behøver at vælge
    imellem og installere dem.
	</li>
</ul>

<p>
For at hjælpe dig med at vælge den stage-fil, som du ønsker at bruge, har vi nedskrevet
de typiske fordele og ulemper for hver fil.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage1-metoden</title>
<body>

<p>
En <e>stage1</e> er brugt, når du vil bootstrappe og bygge hele systemet fra bunden af.
</p>

<p>
Ved at starte fra stage1, tillader du dig fuld kontrol over
optimeringsindstillingerne og optimal bygge-tidsfunktionalitet, som
fra starten af, er aktiveret på dit system. Dette gør
<e>stage1</e>-installationen god til power-brugere, som ved hvad de
gør. Det er også en udemærket installationsmetode for dem, som har
lyst til at lære mere om den indre funktionalitet af Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Tillader dig at have fuld kontrol over optimeringsindstillingerne og optimal
    bygge-tidsfunktionalitet, som er fra starten af, aktiveret på dit system
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brugbart for power-brugere, som ved hvad de gør</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Tillader dig at lære mere om den indre funktionalitet af Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Installationen er lang tid om at afslutte</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Hvis du ikke har tænkt dig at fin-indstille, er det sikkert spild af tid
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage2-metoden</title>
<body>

<p>
En <e>Stage2</e> er brugt til at bygge hele systemet fra en "semi-samlet" bootstrappet status.
</p>

<p>
Stage2 installationer tillader dig at springe over bootstrap-processen; ved at gøre dette
er fint, hvis du er tilfreds med de optimeringsindstillinger, som vi har valgt til din
specifikke stage2-tarball.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Du behøver ikke at bruge bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Hurtigere end at starte fra stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Du kan stadigvæk fin-indstille</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke indstille så meget som i stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Det er stadigvæk ikke den hurtigste metode at installere Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du bliver nødt til at acceptere de optimeringer vi har lavet til bootstrap</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Stage3-metoden</title>
<body>

<p>
En <e>stage3</e> installation indeholder et Gentoo Linux basissystem, som er bygget for dig.
Du behøver kun at bygge få pakker, som vi ikke kan vælge for dig på forhånd.
</p>

<p>
At vælge stage3, giver dig den hurtigste installation af Gentoo
Linux, men det betyder også at dit basissystem vil have de
optimeringsindstillinger, som vi har valgt for dig (og lad os være
ærlig, det er gode indstillinger, som vi med omhug har valgt til at forøge
præstationerne, samt vedligeholde stabilitet). Stage3 kræves
også, hvis du vil installere Gentoo ved brug af præbyggede pakker eller uden en netværksforbindelse.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Hurtigste metode for at få et Gentoo basissystem</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke fin-indstille dit system - det er allerede bygget</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke blære dig med at have brugt stage1 eller stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Du vil måske være interesseret i at høre, at hvis du vælger forskellige optimeringsindstillinger
efter at have installeret Gentoo, vil du have mulighed for at gensamle hele systemet med
de ny optimeringsindstillinger.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Net-opstart</title>
<subsection>
<title>MIPS Netopstart billedfiler</title>
<body>

<p>
I tilfælde hvor dit system har en netværksgrænseflade og en BIOS/ROM-mulighed for at 
udføre en netboot (PXE), kan du hente et lille system ved opstarten og installere
videre fra dette system.
</p>

<p>
Du bør allerede have en fungerende DHCP- og TFTP-server. Informationer om at opsætte en
<uri link="/doc/da/diskless-howto.xml#doc_chap3">DHCP-server</uri> og en
<uri link="/doc/da/diskless-howto.xml#doc_chap4">TFTP-server</uri> er tilgængelig i
<uri link="/doc/da/diskless-howto.xml">Diskfri HOWTO</uri>-dokumentet.
</p>

<p>
Afhængigt at din opsætning vil du nok oprette eller hente en kerne-billedfil til dit system.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netopstart af et MIPS-system</title>
<body>

<p>
For at kunne installere Gentoo, burde billedfilen, som du hentede fra TFTP-serveren,
levere de nødvendige værktøjer til at lave filsystemer, lave og mounte partitioner,
udpakke en tarball og chroot. Du kan hente eksisterende netopstartsbilledfiler, som
har alle værktøjer i dem...
</p>

<p>
Hent først én af de mulige netopstartsbilledfiler fra en af vores <uri link="main/en/mirrors.xml">
filspejle</uri>. Netstart-billedfilerne er placeret i <path>experimental/mips/netboot</path>-folderen.
</p>

<p>
Opsæt nu din DHCP-server til at sende denne fil til en startende klient. SGI-maskiner
kræver dog nogle mindre fin-indstillinger til værten, for at TFTP kan
virke ordentligt:
</p>

<pre caption="Nogle reparationer til SGI-maskiner for at TFTP kan virke ordentligt">
<comment>(Deaktiver "Path Maximum Transfer Unit", ellers vil SGI Prom ikke kernen)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Indstil port-omfanget, som kan bruges af SGI Prom)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Tænd nu for din maskine, kom ind til PROM-monitor og udfør kommandoen til
at starte en kerne over netværk:
</p>

<pre caption="Netopstart af MIPS">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Du bliver måske nødt til at trykke Esc-tasten for at komme til ovenstående menu, ellers vil
systemet prøve at starte systemet direkte. 
</note>

<p>
Nogen gange er netopstart ikke nemt at arbejde med. Følgende
PROM-kommandoer nedenfor kan måske hjælpe, men det er ikke
garanteret. Hvis din maskine nægter at net-opstarte, dobbeltjek alle
tinge på værten, TFTP-maskinen, for at være sikker på at:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd giver SGI-maskinen en IP-adresse</li>
  <li>
    rettighederne er indstillet korrekt i din tftp-bibliotek (typisk 
    <path>/tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    tjek system-logfilerne for at se hvad tftp-serveren rapporterer (måske
    fejl)
  </li>
  <li>
    bed til en Tux-plysbjørn (dette vil måske eller måske ikke virke, men det er ikke en officiel
    understøttet fejlfindingsteknik)
  </li>
</ul>

<pre caption="Net-opstart tricks">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Hvis alt dette går, så er du nu smidt af på busybox' <c>ash</c> skal (shell). Du
kan nu fortsætte med <uri link="?part=1&amp;chap=3">Opsætning af dit
netværk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
