<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-next.xml,v 1.11 2005/03/27 11:17:40 aaby Exp $ -->

<sections>

<version>1.15</version>
<date>2005-03-25</date>

<section>
<title>Dokumentation</title>
<subsection>
<body>

<p>
Tillykke! Du har nu et fungerende Gentoo system. Men hvad skal man nu gøre 
efter dette? Hvad er mulighederne nu? Hvad burde man udforske først? Gentoo 
giver dens brugere en masse muligheder, og har derfor en masse dokumenterede 
(og mindre dokumenterede) egenskaber.
</p>

<p>
Du burde virkeligt tage et kig på den næste del af Gentoo-håndbogen, der
hedder <uri link="?part=2&amp;chap=0">Arbejde med Gentoo</uri>, som forklarer hvordan du
holder dit software opdateret, hvordan du installerer mere software, hvad 
USE-flag er, hvordan dit Gentoo Init-system virker osv.
</p>

<p>
Hvis du er interesseret i et optimeret system til brug som 
arbejdsplads/desktop, eller vil lære hvordan du opsætter dit system til at 
blive til en fuldt fungerende arbejdsplads, se da i vores 
<uri link="/doc/en/index.xml?catid=desktop">Gentoo-arbejdspladsressourcer</uri>.
</p>

<p>
Vi har også et stort dokument omkring <uri link="/doc/en/gentoo-security.xml">Gentoo
Sikkerhed</uri>(dog på engelsk) som er værd at læse.
</p>

<p>
For at få en fuld liste over vores dokumentation, se vores side <uri
link="/doc/da/index.xml">Dokumentationsressourcer</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Du er selvfølgelig altid velkommen på vores 
<uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forummer</uri> eller en af de 
mange <uri link="/main/en/irc.xml">Gentoo IRC-kanaler</uri>.
</p>

<p>
Vi har også en hel del <uri link="/main/en/lists.xml">mail-lister</uri> åbne 
til alle vores brugere. Informationer om hvordan man tilføjer sig, fortælles 
på den side.
</p>

<p>
Vi vil nu lukke for hanen og lade dig nyde din installation :)
</p>

</body>
</section>
</sections>
