<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-finalise.xml,v 1.12 2004/08/23 20:34:21 broeman Exp $ -->
<sections>
<section>
<title>Brugeradministation</title>
<subsection>
<title>Tilføjelse af en dagligdagsbruger</title>
<body>

<p>
At arbejde som root på et Unix/Linux system er <e>farligt</e> og bør undgås så 
vidt som muligt. Derfor anbefales det <e>meget</e> at tilføje en
dagligdagsbruger.
</p>

<p>
For eksempel, for at tilføje en bruger med navnet <c>jens</c>, som er medlem af 
<c>wheel</c>-gruppen (for at kunne skifte til root med <c>su -</c>), 
<c>users</c>-gruppen (standard for alle brugere) og <c>audio</c>-gruppen (for at kunne bruge lyd enheder), log ind som root først (kun root kan oprette brugere):
</p>

<pre caption="Tilføjelse af en dagligdagsbruger">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(Dit root-kodeord)</comment>
# <i>useradd jens -m -G users,wheel,audio,tty -s /bin/bash</i>
# <i>passwd jens</i>
Password: <comment>(Indtast kodeordet for jens)</comment>
Re-enter password: <comment>(Indtast kodeordet igen for at bekræfte det)</comment>
</pre>

<p>
Hvis en bruger nogensinde får brug for at lave nogle opgaver, som root, kan denne
bruge <c>su -</c> for midlertidigt at få root rettigheder. En anden måde er at
bruge <c>sudo</c>-pakken, som hvis opsat korrekt, er meget sikker.</p>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Valgfrit: Installering af GRP-pakker</title>
<body>

<impo>
Denne del er kun for GRP brugere. De andre brugere bør springe denne
del over og fortsætte med <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hvad skal
man så nu?</uri> 
</impo>

<p>
Nu hvor dit system er bootet så log på som den bruger du oprettede (for eksempel <c>john</c>) og brug
<c>su -</c> for at få root rettighedder.
</p>

<pre caption="At få root rettigheder">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Indtast dit root password)</comment>
</pre>

<p>
Nu er vi nødt til at ændre konfigurationen af Portage til at lede
efter de præ-kompilerede binære filer fra den anden CD (Gentoo Pakke-CD). Først
skal du mounte CDen:</p>

<pre caption="Mount Pakke-CDen">
<comment>(Indsæt Gentoo Packages CD i CD-drevet)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Konfigurer nu Portage til at bruge <path>/mnt/cdrom</path> til dens
præbyggede pakker:
</p>

<pre caption="At konfigurere Portage til at bruge /mnt/cdrom">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>
<comment>(Hvis der er et /mnt/cdrom/packages bibliotek:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>
<comment>(Ellers:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Nu skal du installere de pakker du vil have. Pakke-CDen indeholder mange 
prekompilerede binære filer, for eksempel KDE.
</p>

<pre caption="Installering af KDE">
# <i>emerge --usepkg kde</i>
</pre>

<p>
Vær sikker på at installere de binære filer. Når du senere laver en <c>emerge
sync</c> for at opdatere Portage (som du vil lære senere), vil de prekompilerede 
filer måske ikke passe til de ebuilds som er i din opdaterede Portage. Du kan
undgå dette ved at bruge <c>emerge --usepkgonly</c> i stedet for <c>emerge
--usepkg</c>.
</p>

<p>Tillykke, dit system er nu fuldt udstyret! Fortsæt med <uri 
link="?part=1&amp;chap=12">Hvad kan jeg gøre efter dette?</uri> for at lære mere om
Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
