<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.10 2004/10/31 10:12:45 aaby Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Hardwarekrav</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Før vi starter, viser vi en liste over de hardwarekrav, som du skal
opfylde for at installere Gentoo på din computer. Selvfølgelig er det
forskelligt, afhængigt af hvilken arkitektur du har.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>PPC-arkitekturen</title>
<body>

<p>
Tjek følgende krav, før du 
fortsætter med Gentoo installationen:
</p>

<ul>
<li>
  Du vil få brug for mindst 2 GB fri diskplads
</li>
<li>
  Hvis du ikke bruger de præ-byggede pakker, vil du få brug for mindst 300 MB hukommelse (RAM +
  swap), hvis du præ-byggede pakker, får du brug for mindst 64 MB hukommelse for at starte systemet.
</li>
<li>
  Til <e>PowerPC arkitekturen</e> kan du installere Gentoo/PPC på NewWorld
  maskiner, der har en Power- eller PowerPC-microprocessor, inklusiv,
  men ikke begrænset til, G3-, G4- eller G5-drevet Apple computere,
  som f.eks. iMac, eMac, iBook, PowerBook, Xserve, PowerMac og bPlans Pegasos II. Vi leverer
  også begrænset understøttelse til OldWorld systemer, IBM (rs/6000,
  iSeries, pSeries ...) og Amiga-systemer. Vær sikker på at
  læse <uri link="doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC FAQ</uri>
  (engelsk) før du starter.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Tag dit valg</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Er du stadigvæk interesseret i at prøve Gentoo? Nå, så er det på tide at
vælge det installationsmedie som du gerne vil bruge. Ja, du har et valg
og nej, de er ikke lige gode, og ja, resultatet er altid det samme: et
Gentoo basissystem.
</p>

<p>
Installationsmedierne, som vi vil beskrive, er:
</p>

<ul>
<li>Gentoo's minimale LiveCD</li>
<li>Gentoo's universelle LiveCD</li>
</ul>

<p>
Hvert medie har deres fordele og ulemper. Vi vil lave en liste over
dem for hver medie, så du har alle informationer til at fortage et
forsvarligt valg. Men før vi fortsætter, lad os forklare vores
tre-etapes installation.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De tre etaper</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan blive installeret ved brug af én af de tre etaper, de
såkaldte <e>stage</e>-tarball-filer.  Den du vælger afhænger af hvor
meget af dit system, som du har lyst til at kompilere
selv. <e>stage1</e>-tarball'en bliver brugt, når du vil 'bootstrap'e
og bygge hele systemet fra bunden af. <e>stage2</e>-tarball'en er
brugt til at bygge hele systemet fra en bootstrappet
&quot;semi-kompileret&quot; tilstand. <e>stage3</e>-tarball indeholder
allerede et Gentoo basissystem, som er blevet bygget for dig. Som vi
vil forklare senere, kan du også installere Gentoo uden at kompilere
noget som helst (undtagen din kerne og nogle valgbare pakker). Hvis du vil det, skal du bruge
en <e>stage3</e>-tarball.
</p>

<p>
Hvilken etape skal du vælge?
</p>

<p>
Ved at starte fra <e>stage1</e>, tillader du dig fuld kontrol over
optimeringsindstillingerne og optimal bygge-tidsfunktionalitet, som
fra starten af, er aktiveret på dit system. Dette gør
<e>stage1</e>-installationen god til power-brugere, som ved hvad de
gør. Det er også en udemærket installationsmetode for dem, som har
lyst til at lære mere om den indre funktionalitet af Gentoo Linux.
</p>

<p>
En <e>stage1</e>-installation kan kun blive udført, hvis du har en fungerende Internet-forbindelse.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Tillader dig at have fuld kontrol over optimeringsindstillingerne og optimal
    bygge-tidsfunktionalitet, som er fra starten af, aktiveret på dit system
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brugbart for power-brugere, som ved hvad de gør</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Tillader dig at lære mere om den indre funktionalitet af Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Installationen er lang tid om at afslutte</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Hvis du ikke har tænkt dig at fin-indstille, er det sikkert spild af tid
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Ikke brugbart til netværksløse installationer
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
<e>Stage2</e>-installationen tillader dig at springe over
bootstrap-processen og at gøre dette er fint, hvis du er glad for
de optimeringsindstillinger, som vi har valgt til din særlige
<e>stage2</e>-tarball.
</p>

<p>
En <e>stage2</e>-installation kan kun blive udført, hvis du har en fungerende Internet-forbindelse.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Du behøver ikke at bruge bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Hurtigere end at starte fra stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Du kan stadigvæk fin-indstille</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke indstille så meget som i stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Det er ikke den hurtigste metode at installere Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du bliver nødt til at acceptere de optimeringer vi har lavet til bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Ikke brugbart til netværksløse installationer
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
At vælge <e>stage3</e>, giver dig den hurtigste installation af Gentoo
Linux, men det betyder også at dit basissystem vil have de
optimeringsindstillinger, som vi har valgt for dig (og lad os være
ærlig, det er gode indstillinger, som vi med omhug har valgt til at forøge
præstationerne, samt vedligeholde stabilitet). <e>stage3</e> kræves
også, hvis du vil installere Gentoo ved brug af præbyggede pakker eller uden en netværksforbindelse.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Hurtigste metode for at få et Gentoo basissystem</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke fin-indstille dit system - det er allerede bygget</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Du kan ikke blære dig med at have brugt stage1 eller stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Skriv ned (eller husk) hvilken etape, som du vil bruge. Du vil få brug
for det senere, når du vælger hvilken LiveCD (eller andet
installationsmedie) som du ønsker at bruge. Du vil måske være
interesseret i at vide, at hvis du vælger at bruge forskellige
optimeringsindstillinger, efter at du har installeret Gentoo, kan du
genkompilere hele dit system med disse nye optimeringer.
</p>

<p>
Lad os nu tage et kig på de mulige installationmedier:
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCDer</title>
<body>

<note>
Gentoo/PPC 2004.2 udgivelsen er ikke officiel, så du vil ikke kunne
finde dem på vores filspejle. Alle vores selv-organiserede filspejle
er pt. nede. Den eneste chance for at du kan få LiveCDerne er
via. <uri
link="http://torrents.gentoo.org/torrents/">BitTorrent</uri>.
</note>

<note>
Det er velkendt at Pegasos II ikke vil starte 2004.2 LiveCDen. Brug venligst 2004.1 LiveCDen.
</note>

<p>
<e>Gentoo LiveCDer</e> er startbare CDer, som indeholder et
selv-eksisterende Gentoo-miljø. De tillader dig at starte Linux fra CDen.
Igennem opstartsprocessen vil dit hardware blive fundet og de passende drivere
bliver hentet. De er vedligeholdt af Gentoo udviklere.
</p>

<p>
Alle LiveCDer tillader dig at starte, indstille netværk, begynde på dine
partitioner og starte med at installere Gentoo fra Internet. Nogle
LiveCDer indeholder dog også nødvendig kildekode, så du kan installere Gentoo uden en netværkopsætning.
</p>

<p>
Hvad indeholder disse LiveCDer så?
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Gentoos minimale LiveCD</title>
<body>

<p>
Dette er en lille, ingen-pjat, startbar CD, hvis eneste formål er at starte 
systemet, forberede netværk og fortsætte med installationen af Gentoo. Det 
indeholder ikke nogen etaper (eller, i nogle situationer, en enkelt stage1-fil), 
kildekode eller præ-kompilerede pakker. F.eks. kan x86 varianten af
denne LiveCD findes under <path>universal</path>
underbiblioteket og kaldes <c>install-ppc-minimal-2004.2.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimal LiveCD</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mindste download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brugbart til et komplet arkitektur</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Du kan lave en stage1, stage2 eller stage3 ved at hente stage-tarball fra 
    Internet
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Indeholder ingen etaper, ingen Portage-snapshot, ingen GRP-pakker og derfor er den ikke 
    brugbar til netværkløse installationer
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoos universelle LiveCD</title>
<body>

<p>
Gentoos universelle LiveCD er en startbar CD, som er brugbart til at
installere Gentoo uden netværk. Den indeholder en stage-1 og flere
stage-3 tarballs (optimeret for individuelle underarkitekturer).
F.eks. er ppc-varianten af denne LiveCD kaldet 
<c>install-ppc-universal-2004.2.iso</c> og kan
blive fundet i <path>livecd</path> underbibliotek.
</p>

<p>
Hvis du tager et nærmere kig på vores <path>livecd</path> bibliotek,
vil du se at nogle arkitekturer leverer <e>Gentoo Package CDs</e>
(pakkeCDer). Denne CD (som ikke er startbar) indeholder kund
præ-kompilerede pakker, og kan blive brugt til at installere software
efter en succesfuld Gentoo installation. For at installere vil du kun
få brug for den universelle LiveCD, men hvis du ønsker at installere
OpenOffice.org, Mozilla, KDE, GNOME osv. uden at skulle kompilere
enhver af dem, behøver du også pakke-CDen. F.eks. kaldes G4s (en underarkitekturen af PPC) pakkeCD
<c>packages-g4-2004.2.iso</c> og
kan findes i det passende underarkitekturs-bibliotek
(<path>g4/</path>).
</p>

<p>
Du har kun brug for Pakke-CDen, hvis du vil udføre en stage3 med GRP-installation
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universel LiveCD med Pakke-CD</th>
  <th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Pakke-CDen er optimeret til din arkitektur og under-arkitektur</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Pakke-CDen leverer præ-kompilerede pakker til en hurtig installation af Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Indeholder alt hvad du får brug for. Du kan endda installere uden en
    netværksforbindelse.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Kæmpe downloads</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Hent, brænd og start en Gentoo LiveCD</title>
<subsection>
<title>At Hente og brænde LiveCDerne</title>
<body>

<p>
Du har valgt at bruge en Gentoo LiveCD (hvis ikke, så læser du den
forkerte sektion). Vi vil først starte med at hente og brænde den valgte
LiveCD. Vi har forinden diskuteret de mulige LiveCDer, men hvor kan du
finde dem? 
</p>

<p>
Besøg en af vores <uri link="/main/en/mirrors.xml">filspejle</uri> og
gå til <path>releases/ppc/2004.2/livecd</path>, hvor LiveCD(erne) ligger. Indenfra dette bibliotek kan
du finde de såkaldte ISO-filer. Disse er fulde CD-billedfiler, som du
kan skrive til en CD-R.
</p>

<p>
Hvis du er bekymret om din downloaded fil er korrupt eller ikke, så
kan du tjekke dens MD5 checksum og sammenligne den med den MD5
checksum vi stiller til rådighed (såsom
<path>install-ppc-minimal-2004.2.iso.md5</path>). Du kan tjekke MD5
checksummen med <c>md5sum</c> værktøjet under Linux/Unix eller <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> til Windows.
</p>

<p>
Så længe Mac OS X ikke leverer understøttelse til <c>md5sum</c> bliver du nødt til at bruge muligheden via <c>openssl</c>. Derfor, indtast dette i Terminal.app:
</p>
			   	 
<pre caption="md5sum med hjælp af openssl">
$ <i>opensll md5 /sti/til/iso</i>
<comment>Dette kan tage noget tid, afhængig af filstørrelsen af ISOen og din CPU</comment>
</pre>
		   	 
<p>
Sammelign nu outputtet med den passende fil, fundet på den server, hvor du hentede ISOen (filen, der ender med .md5). Hvis det er den samme, er ISOen hentet korrekt. Vær sikker på at du ikke har mountet den (f.eks. med Disk Copy) endnu!
</p>
									   	 
<p>
Flere informationer er tilgængelige i vores <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">PPC FAQ</uri> (engelsk).
</p>

<p>
For at brænde de hentede ISO(er), skal du vælge 'raw-burning'. Hvordan
du gør dette, er meget afhængigt at programmet. Vi vil diskutere
<c>cdrecord</c> og <c>k3b</c> her; der kan findes mere information i
vores <uri link="/doc/da/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri> og i <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">PPC FAQ</uri> (engelsk).
</p>

<ul>
  <li>
    Med cdrecord, kan du bare skrive <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (udskift
    <path>/dev/hdc</path> med dit CD-RW-drevs enhedssti) fulgt af
    stien til ISO-filen :)
  </li>
<li>
    Med k3b, vælg <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Derefter
    kan du finde ISO-filen indefra 'Image to Burn'-området. Til sidst klik på
    <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Start af PPC LiveCD(er)</title>
<subsection>
<title>Standard: Apple/IBM</title>
<body>

<p>
På NewWorld maskiner, placer LiveCDen i CDROM-drevet og genstart systemet. Hold 'C'-tasten
nede ved opstart.
</p>

<p>
Hvis du har en OldWorld Mac, kan den opstartbare portion af LiveCDen ikke bruges. I stedet for at skal du hente <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> og have en fungerende MacOS installeret på dit system. Du skal kopiere <c>BootX Extension</c> fra den udpakkede arkiv-fil ind til <c>Extensions Folder</c> og lave en ny folder kaldet <c>Linux Kernels</c> i System Folder. I næste trin skal du kopiere <c>G3</c>-kernen og <c>initrd.img.gz</c> fra LiveCden ind til <c>Linux Kernels</c>-folderen. Så genstart systemet og vent på at BootX hentes. Efter at BootX er hentet, skal du stadigvæk opsætte nogle få ting. I "options"-dialogen skal du tjekke <c>Use Specified RAM Disk</c> og vælge <c>initrd.img.gz</c>, som du puttede i <c>Linux Kernels</c>-folderen. Ramdisk-størrelsen bør mindst være sat til <c>32000</c>. Yderligere kerne-argumenter skal være sat i <c>rw init=/linuxrc cdroot</c>. Eventuelt kan du have mulighed for at opstarte LiveCDen, når du vælger Linux fra opstart.
</p>

<p>
Efter at LiveCDen er hentet, bliver du hilst velkommen af en venlig velkomstbesked og <e>boot</e>-prompt i bunden af skærmen.
</p>

<p>
Ved denne prompt er du i stand til at vælge en kerne til den underakitektur du bruger. Vi stiller <c>G3</c>, <c>G4</c> og <c>G5</c> til rådighed. Alle kerner er bygget til understøtte flere CPUer, men de vil også starte enkelt-processorer maskiner.
</p>
  	 
<p>
Du er også i stand til at finstille nogle kernemuligheder ved denne
prompt. Den følgende tabel lister de tilgængelige opstartsmuligheder
som du kan tilføje:
</p>
  	 
<table>
<tr>
  <th>Opstartsmuligheder</th>
  <th>Beskrivelse</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti><c>video</c></ti>
 <ti>
    Denne mulighed tager en af de følgende leverandør-specifikke tags:
    <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> eller
    <c>ofonly</c>. Du kan efterfølge dette tag med den opløsning og
    opdateringrate du vil
    bruge. F.eks. <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Hvis du usikker
    på hvad du skal vælge, vil <c>ofonly</c> bestemt virke.
 </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol13</c></ti>
 <ti>
    Slår level 3 cache fra på nogle powerbooks (nødvendig minimum for 17&quot;)
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>debug</c></ti>
 <ti>
   Slår opstart med skrift til skærmen til, laver en initrd shell der
    kan bruges til at fejlrette LiveCD'en
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>sleep=X</c></ti>
 <ti>
   Venter X sekunder før den fortsætter; dette er nødvendigt for nogle gamle
   SCSI-CDROM-drev, som ikke sætter fart nok på CDen.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
 <ti>
   Start fra en anden enhed
 </ti>
</tr>
</table>

<p>
Ved denne prompt, tryk Enter, og et komplet Gentoo Linux miljø vil blive
hentet fra CDen. Fortsæt med <uri link="#booted">Og når du har genstartet ...</uri>. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativ: Pegasos</title>
<body>

<p>
På Pegasosen indsæt bare CDen og ved SmartFirmware opstartsprompten indtast
<c>boot cd /boot/pegasos</c>. Hvis du kræver nogle specielle opstartsvalgmuligheder, kan du
tilføje dem til kommandolinien. F.eks. <c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Og når du har genstartet ...</title>
<body>

<p>
Du burde nu have en root ("#") prompt på den nuværende konsole, og du kan også skifte
til andre konsoler ved at bruge Alt-fn-F2, Alt-fn-F3 og Alt-fn-F4. Gå tilbage til 
den oprindelige konsol, ved at trykke Alt-fn-F1.
</p>

<p>
Hvis du installerer Gentoo på et system med ikke-US tastatur (som dansk tastatur), brug
<c>loadkeys</c> til at hente keymap til dit tastatur. For at vise en liste over mulige
keymaps, udfør denne kommando: <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>. Brug ikke keymaps i <path>ppc</path> eller <path>mac</path>, idet de er lavet til ADB-baserede OldWorld maskiner.
</p>

<pre caption="Udføre en liste over mulige keymaps">
<comment>(PPC bruger x86 keymap på de fleste systemer. mac/ppc keymap der
  	  stilles til rådighed på LiveCD'en er ADB keymaps og
  	  ubrugelige med LiveCD kernen)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Hente nu det keymap du ønsker:
</p>

<pre caption="Hente og bruge en keymap">
# <i>loadkeys dk-latin1</i>
</pre>

<p>
Fortsæt nu med <uri link="#hardware">Ekstra 
Hardwareopsætning</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Ekstra hardwareopsætning</title>
<body>

<p>
Når LiveCDen starter, prøver den at finde alle dine hardware-enheder
og at hente de passende kerne-moduler for at understøtte dit
hardware. I langt de fleste tilfælde gør den et godt arbejde. Men, i
nogen tilfælde, vil den ikke automatisk hente de kerne-moduler, du har
brug for. Hvis PCI automatisk-finding ikke fik noget af dit systems
hardware, bliver du nødt til at hente de passende kerne-moduler
manuelt.
</p>

<p>
I det næste eksempel, vil vi prøve at hente <c>8139too</c> modulet
(understøttelse til specifikke slags netværksgrænseflader):
</p>

<pre caption="Hentning af kerne-moduler">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Valgfrit: Finindstilling af harddisk-ydelse</title>
<body>

<p>
Hvis du er en expert-bruger vil du måske gerne fin-indstille IDE
harddisk-ydelse ved brug af <c>hdparm</c>. Med <c>-tT</c> valgmuligheden kan du
teste ydelsen af dine diske (Udfør det flere gang for at få
et mere præcist udtryk):
</p>

<pre caption="Test af harddisk-ydelse">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
For at fin-indstille, kan du bruge alle disse følgende eksempler (eller experimentere
selv), som bruger <path>/dev/hda</path> som harddisk (udskift det med din egen
harddisk):
</p>

<pre caption="Fin-indstilling af harddisk-ydelse">
<comment>Aktivering af DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Deaktivering af DMA + sikre ydelse-udvidelsesmuligheder:</comment> # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>>Valgfrit: Brugerkonti</title>
<body>

<p>
Hvis du planlægger at give adgang til andre folk til dit
installationsmiljø eller vil chatte ved brug af <c>irssi</c> uden
root-privilegier (af sikkerhedsårsager), bliver du nødt til at lave de
nødvendige brugerkonti og ændre root kodeordet.
</p>

<p>
For at ændre root kodeordet, brug <c>passwd</c>-værktøjet:
</p>

<pre caption="Ændring af root kodeordet">
# <i>passwd</i>
Password: <comment>(Skriv dit nye kodeord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Skriv dit nye kodeord igen)</comment>
</pre>

<p>
For at lave en brugerkonto, skal vi først skrive hans brugernavn, fulgt af
et kodeord. Vi bruger <c>useradd</c> og <c>passwd</c> til disse opgaver.
I det næste eksempel, laver vi en bruger, som bliver kaldet &quot;jens&quot;.
</p>

<pre caption="Skabelse af en brugerkonto">
# <i>useradd jens</i>
# <i>passwd jens</i>
New password: <comment>(Skriv jens' kodeord)</comment>
Re-enter password: <comment>(skriv jens' kodeord igen)</comment>
</pre>

<p>
Du kan ændre din brugers id fra root til den nyoprettede bruger ved brug af <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Ændring af bruger id">
# <i>su - jens</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valgfrit: At kunne se dokumentationen imens du installerer</title>
<body>

<p>
Hvis du ønsker at se Gentoo-håndbogen (enten fra CD eller online) igennem installationen, vær sikker på at du har oprettet en brugerkonto (se <uri link="#useraccounts">Valgfrit: brugerkonto</uri>). Så tryk <c>Alt-F2</c> for at gå til en ny terminal og log ind.
</p>

<p>
Hvis du vil se vores dokumentation på CDen, kan du med det samme køre <c>links2</c> og læse det:
</p>

<pre caption="Se dokumentationen på CDen">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Dog, det er anbefalet at du bruger online-versionen af Gentoo-håndbogen, da den er mere opdateret end den der ligger på CDen. Du kan se den ved også at bruge <c>links2</c>, men kun efter at have afsluttet <e>Opsætning af netværk</e>-kapitlet (ellers kan du ikke gå på Internet for at se dokumentet):
</p>

<pre caption="Se dokumentationen online">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Du kan gå tilbage til din originale terminal ved at trykke <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Valgfrit: Start af en SSH-daemon (baggrundsprocess)</title>
<body>

<p>
Hvis du vil tillade andre bruger at få adgang til din computer, imens du
installerer Gentoo (måske fordi at disse brugere vil hjælpe dig med at
installere Gentoo, eller måske endda gøre det for dig), vil du blive nødt til at lave en
brugerkonto til dem, og måske endda give dem dit root kodeord (gør det <e>kun</e>
<e>hvis</e> du virkelig <b>tror fuldt ud</b> på denne bruger).
</p>

<p>
For at starte en SSH-daemon op, udfør følgende kommando:
</p>

<pre caption="Start af en SSH-daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
For at være i stand til at bruge sshd, skal du først sætte dit netværk
op. Fortsæt til næste kapitel som omhandler <uri
link="?part=1&amp;chap=3">Opsætning af dit netværk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
