<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-config.xml,v 1.21 2005/10/15 11:50:37 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>2.14</version>
<date>2005-09-21</date>

<section>
<title>Informationer om filsystemet</title>
<subsection>
<title>Hvad er fstab?</title>
<body>

<p>
Under Linux skal alle partitioner, som systemet benytter, være på listen i
<path>/etc/fstab</path>. Denne fil indeholder mount-punkterne til disse 
partitioner (hvor de bliver set i filsystemets struktur), hvordan de skal 
mountes og med hvilke specielle indstillinger (automatisk eller ej, om brugere 
kan eller ikke kan mounte dem, osv.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Oprettelse af /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> benytter en speciel syntaks. Hver linje består af seks 
felter, adskilt af mellemrum eller tabulatorer (og gerne flere af begge). Hvert
 felt har sin egen betydning:
</p>

<ul>
<li>
  Det første felt beskriver <b>partitionen</b> (stien til enhedsfilen)
</li>
<li>
  Andet felt viser <b>mount-punktet</b> hvor partitionen skal mountes
</li>
<li>
  Tredje felt viser hvilket <b>filsystem</b> partitionen benytter
</li>
<li>
  Det fjerde felt viser <b>mount-indstilliger</b>, der bliver brugt af 
<c>mount</c>, når den vil mounte en partition. Da hvert filsystem har sine 
egne mount-indstillinger, opfordres du til at læse manpagen mount 
(<c>man mount</c>) for at få et fuldt overblik. Flere mount-indstillinger 
er adskilt med komma.</li>
<li>
  Femte felt er brugt af <c>dump</c> til bestemme om en partion har brug for at
 blive <b>dump</b>et eller ej. Du kan normalt lade dette være <c>0</c> (nul).
</li>
<li>
  Sjette felt er brugt af <c>fsck</c> til at bestemme rækkefølgen for 
<b>kontrol</b> af filsystemer, hvis systemet ikke er blevet lukket ordentlig 
ned. Filsystemet med roden bør være <c>1</c>, mens resten bør være <c>2</c> 
(eller <c>0</c> hvis en kontrol af filsystemet ikke er nødvendig).
</li>
</ul>

<p>
Standard-filen <path>/etc/fstab</path> leveret af Gentoo <e>er ikke en valid fstab-fil</e>, så start <c>nano</c> (eller dit foretrukne redigeringsprogram) for at oprette din <path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Åbning af /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Lad os se på hvordan vi skal lave opsætningen for <path>/boot</path> 
partitionen. Dette er kun et eksempel, så hvis din arkitektur ikke har brug for
 en <path>/boot</path> partition (f.eks. <b>PPC</b>), så lad være med at kopiere det ordret.
</p>

<p>
I vores standardeksempel med x86 partitionering er <path>/boot</path>
partitionen <path>/dev/hda1</path> med <c>ext2</c> som filsystem. Den
bør kontrolleres ved boot, så vi skriver:
</p>

<pre caption="Eksempel på linjen med /boot i /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Nogle brugere ønsker ikke at deres <path>/boot</path> partition bliver automatisk mountet for at forbedre systemets sikkerhed. Disse personer bør udskifte <c>defaults</c> med <c>noauto</c>. Dette betyder at du selv skal mounte denne partition manuelt, hver gang du skal bruge den.
</p>

<p>
For at forbedre ydelsen vil de fleste brugere tilføje <c>noatime</c>
som en mount-indstilling, hvilket vil resultere i et hurtigere system, da 
tilgangstider ikke bliver registreret (hvilket du normalt ikke har brug for):
</p>

<pre caption="En forbedret /boot linje i /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    noauto,noatime    1 2
</pre>

<p>
Hvis vi forsætter med dette, får vi de tre følgende linjer (for
<path>/boot</path>, <path>/</path> og swap-partitionen):
</p>

<pre caption="De tre linjer i /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
For at gøre det færdigt bør du tilføje en definition for <path>/proc</path>, 
<c>tmpfs</c> (påkrævet) og for dit CD-ROM drev (og selvfølgelig også for andre 
partitioner og drev, hvis du har det):
</p>

<pre caption="Et komplet eksempel på /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                   0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime              0 1

none        /proc     proc    defaults             0 0
none        /dev/shm  tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
<c>auto</c> får <c>mount</c> til at gætte på filsystemet (anbefalet for 
flytbare medier, da de kan være skabt med et enkelt ud af mange filsystemer) og 
<c>user</c> gør det muligt, for andre brugere end root, at mounte CDen.
</p>

<p>
Brug nu eksemplet ovenfor til at oprette din <path>/etc/fstab</path>. Hvis du 
er <b>SPARC</b>-bruger, bør du også tilføje den følgende linje til 
<path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Tilføjelse af filsystemet openprom i /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Dobbelt-tjek din <path>/etc/fstab</path>, gem og afslut for at fortsætte.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Oplysninger om netværk</title>
<subsection>
<title>Værstnavn, domænenavn etc.</title>
<body>

<p>
Et af de valg, man som bruger, skal gøre, er at bestemme et navn til sin PC. 
Dette lader til at være ret let, men <e>mange</e> brugere har problemer med at 
finde et passende navn til deres Linux PC. For at gøre det kort, så kan du 
ændre ethvert navn du vælger, senere. For vores skyld kan du kalde dit system 
<c>tux</c> og dit domæne <c>homenetwork</c>. 
</p>

<p>
Vi bruger disse værdier i de næste eksempler. Først angiver vi værtsnavnet:
</p>

<pre caption="Angivelse af værtsnavn">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>
<comment>(Indsæt dit værtsnavn i HOSTNAME-variablen)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Herefter angiver vi domænenavn:
</p>

<pre caption="Angivelse af domænenavn">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Indsæt domænenavnet i DNSDOMAIN-variablen)</comment>
DNSDOMAIN="<i>hjemmenetvaerk</i>"
</pre>

<p>
Hvis du har et NIS-domæne (hvis du ikke ved hvad det er, har du ikke et), skal 
du også angive det:
</p>

<pre caption="Angivelse af NIS-domænenavn">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Indsæt NIS-domænenavnet i NISDOMAIN-variablen)</comment>
NISDOMAIN="<i>mit-nisdomaene</i>"
</pre>

<p>
Tilføj nu scriptet <c>domainname</c> til standard runlevel:
</p>

<pre caption="Tilføjelse af domainname til standard runlevel">
# <i>rc-update add domainname default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsætning af dit netværk</title>
<body>

<p>
Før du får den "Hallo, vi har været igennem det før"-følelse, skal du huske på at
 den opsætning af netværket du lavede i starten af Gentoo installationen, kun 
var for installationen. Nu skal du lave den permanente opsætning af dit netværk
 til dit Gentoo system.
</p>

<!-- mangler kapitel 4
<note>
Flere detaljerede informationer omkring netværk, inklusiv advancerede overskrifter som
bonding, bridging, 802.1Q VLAN eller trådløs netværk er dækket i <uri
link="?part=4">Gentoo netværksopsætning</uri> kapitlet.
</note> -->

<p>
Al netværksinformation er samlet i <path>/etc/conf.d/net</path>. Den benytter 
en meget ligefrem, men ikke særlig intuitiv, syntaks, hvis du ikke kender til 
manuel netværksopsætning. Men frygt ikke, vi vil forklare det hele. Et fuldt
kommenteret eksempel, som dækker mange forskellige opsætninger, er tilgængeligt
i <path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</p>

<p>
DHCP er brugt som standard, og kræver derfor ingen yderligere opsætning.
</p>

<p>
Hvis du skal opsætte din netværksforbindelse, enten fordi du skal bruge
specifikke DHCP-valgmuligheder eller fordu du ikke bruger DHCP overhovedet,
åben <path>/etc/conf.d/net</path> med dit favorit redigeringsprogram (<c>nano</c> er brugt
i dette eksempel):
</p>

<pre caption="Åbning af /etc/conf.d til redigering">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Du vil se følgende fil:
</p>

<pre caption="Standard /etc/conf.d/net">
# This blank configuration will automatically use DHCP for any net.*
# scripts in /etc/init.d.  To create a more complete configuration,
# please review /etc/conf.d/net.example and save your configuration
# in /etc/conf.d/net (this file :]!).
</pre>

<p>
For at indtaste din egen IP-adresse, netmaske og gateway, skal du indstille både
<c>config_eth0</c> og <c>routes_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Manuel indstilling af IP-informationer til eth0">
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>
	 
<p>
For at bruge DHCP og tilføje specifikke DHCP-valgmuligheder, definer <c>config_eth0</c> og
<c>dhcp_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Automatisk optagning af IP-adresse til eth0">
config_eth0=( "dhcp" )
dhcp_eth0="nodns nontp nonis"
</pre>
  	 
<p>
Læs venligst <path>/etc/conf.d/net.example</path> for en liste af alle
mulighederne.
</p>
  	 
<p>
Hvis du har forskellige netværksgrænseflader, gentag ovenstående trin til
<c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c> osv.
</p>
  	 
<p>
Gem nu indstillingerne og afslut for at fortsætte.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Automatisk start af netværk ved opstart</title>
<body>

<p>
For at aktivere dine netværkenheder ved opstarten, skal du tilføje dem til 
standard runlevel. Hvis du har PCMCIA-enheder, bør du springe denne sektion 
over, da PCMCIA-enheder er startet af scriptet PCMCIA init.
</p>

<pre caption="Tilføjelse af net.eth0 til standard runlevel">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Hvis du har flere netværksenheder, skal du oprette tilsvarende 
<path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path> etc. initscripts til dem. Du kan 
bruge <c>ln</c> til det:
</p>

<pre caption="Oprettelse af ekstra initscripts">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Angivelse af netværksinformation</title>
<body>

<p>
Du skal nu informere Linux om dit netværk. Dette er defineret i 
<path>/etc/hosts</path> og hjælper med at oversætte værtsnavne til IP-adresser,
 for værter der ikke er blevet oversat af din navneserver. Hvis f.eks. dit interne 
netværk består af tre PC'er navngivet <c>jenny</c> (192.168.0.5), 
<c>benny</c> (192.168.0.6) og <c>tux</c> (192.168.0.7 - dette system) skal du 
åbne <path>/etc/hosts</path> og indsætte disse værdier:
</p>

<pre caption="Åbn /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Indsættelse af netværksinformation">
127.0.0.1     localhost
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
192.168.0.7   tux.homenetwork tux
</pre>

<p>
Hvis dit system er det eneste (eller navneserveren klarer alle 
navneoversættelser), er en enkelt linje nok. F.eks., hvis du vil kalde dit system <c>tux</c>:
</p>

<pre caption="/etc/hosts for enlige eller fuldt integrerede PC'er">
127.0.0.1     localhost tux
</pre>

<p>
Gem og afslut din editor for at afslutte.
</p>

<p>
Hvis du ikke har PCMCIA, kan du nu fortsætte med <uri link="#doc_chap3">
Systeminformation</uri>. PCMCIA-brugere bør læse det følgende emne om PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Valgfri: Få PCMCIA til at køre</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs er kun tilgængelig til x86, amd64 og ppc platformene.
</note>

<p>
PCMCIA-brugere bør først installere <c>pcmcia-cs</c>-pakken. Dette er også for brugere, som arbejder med en 2.6-kerne (selvom de ikke bruger PCMCIA-driverne fra denne pakke). <c>USE="-X"</c> er nødvendigt for at sikre at xorg-x11 ikke bliver installeret på dette tidspunkt:
</p>

<pre caption="Installation af pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
Når <c>pcmcia-cs</c> er installeret, så tilføj <c>pcmcia</c> til 
<e>standard</e> runlevel:
</p>

<pre caption="Tilføjelse af pcmcia til standard runlevel">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Systeminformation</title>
<subsection>
<title>Root-kodeord</title>
<body>

<p>
Først skal vi sætte root-kodeordet ved at taste:
</p>

<pre caption="At sætte root-kodeordet">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Hvis du vil have at root kan logge ind via en seriel konsol, tilføj <c>tts/0</c> til <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Tilføjelse af tts/0 til /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Systeminformation</title>
<body>

<p>
Gentoo bruger <path>/etc/rc.conf</path> til generel system opsætning. Åbn 
<path>/etc/rc.conf</path> og nyd alle kommentarerne i filen :)
</p>

<pre caption="Åbning af /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Når du har er færdig med at opsætte <path>/etc/rc.conf</path>, gem og afslut.
</p>

<p>
Som du kan se, er denne fil kommenteret en del, for at hjælpe dig med opsætningen 
af de nødvendige variabler. Du kan opsætte dit system til at bruge unicode og
definere dit standard-redigeringsprogram og din grafiske loginhåndtering (som f.eks. gdm eller kdm).
</p>

<p>
Gentoo bruger <path>/etc/conf.d/keymaps</path> for at håndtere tastaturopsætningen.
Rediger den til at opsætte dit tastatur.
</p>

<pre caption="Åbning af /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>
  	 
<p>
Vær særlig opmærksom på indstillingen af <c>KEYMAP</c>. Hvis du vælger et forkert <c>KEYMAP</c>, 
vil du få mærkelige resultater, når du skriver på tastaturet.
</p>

<note>
Brugere af USB-baserede <b>SPARC</b> systemer og <b>SPARC</b> kloner, kan have brug for at 
vælge en i386 keymap (som f.eks. "us") i stedet for "sunkeymap". <b>PPC</b> bruger
x86-keymaps til de fleste systemer. Bruger, som ønsker at bruge ADB-keymaps ved opstart,
skal aktivere ADB-keycode indstillinger i deres kerne og skal sætte en mac/ppc-keymap i
<path>/etc/conf.d/keymaps</path>.
</note>

<p>
Når du er færdig med at opsætte <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, gem og afslut.
</p>

<p>
Gentoo bruger <path>/etc/conf.d/clock</path> til at indstille klokken. Rediger den
så den passer til dine behov.
</p>

<pre caption="Åbning af /etc/conf.d/clock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
</pre>

<p>
Hvis din hardware-ur ikke bruger UTC, skal du tilføje <c>CLOCK="local"</c> i filen.
Ellers vil du notere tidsforskydelser. Yderligere, Windows forudsætter at dit hardware-ur
bruger lokal tid, så hvis du vil dualboote, bør du sætte denne variabel dertil, ellers
vil dit ur gå amok.
</p>

<p>
Når du er færdig med opsætningen af <path>/etc/conf.d/clock</path>, så gem og afslut.
</p>

<p>
Hvis du ikke installerer Gentoo på IBM PPC64 hardware, fortsæt med
<uri link="?part=1&amp;chap=9">Installation af nødvendige systemværktøjer</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsætning af konsollen</title>
<body>
  	 
<note>
Den følgende sektion er lavet til IBM PPC64 hardware-platformene.
</note>
  	 
<p>
Hvis du kører Gentoo i en IBM PPC64 hardware og bruger virtuel konsol, skal du afkommentere
den rigtige linie i <path>/etc/inittab</path> for at få den virtuelle konsol til at dukke op ved login-prompt.
</p>
  	 
<pre caption="Aktivering af hvc-understøttelse i /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
Du bør også tage tiden til at kigge efter om alt er korrekt i <path>/etc/securetty</path>
</p>
  	 
<p>
Du kan nu fortsætte med <uri link="?part=1&amp;chap=9">Installation af nødvendige
systemværktøjer</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
