<?xml version='1.0' encoding='iso-8859-1'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-install-alpha-bootloader.xml,v 1.1 2004/05/02 20:48:27 broeman Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Valg af boot-loader</title>
<subsection>
<title>Introduktion</title>
<body>

<p>
Nu hvor din kerne er opsat og kompileret og den nødvendige 
systemopsætning er klaret, er det tid til at installere et program, der vil 
sætte gang i din kerne, når du starter systemet. Sådan et program kaldes en 
<e>boot-loader</e>.
</p>

<p>
Flere boot-loadere eksisterer til Linux/Alpha. Du skal vælge én af de understøttede boot-loadere, ikke alle. Du har valget imellem <uri link="#aboot">aBoot</uri> og <uri link="#milo">MILO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="aboot">
<title>Standard: Brug af aboot</title>
<body>

<p>
Vi installerer først aboot på vores system. Det bruger vi selvfølgelig 
<c>emerge</c> til:
</p>

<pre caption = "Installation af aboot">
# <i>emerge aboot</i>
</pre>

<p>
Det næste skridt er at gøre det muligt at starte op på vores opstartdisk. 
Dette vil starte <c>aboot</c>, når du starter dit system op. Vi gør det muligt 
at starte op på vores opstartsdisk ved at skrive boot-loaderen <c>aboot</c> 
ind i starten af disken.
</p>

<pre caption = "Muliggørelse af opstart på opstartsdisk">
# <i>swriteboot -f3 /dev/sda /boot/bootlx</i> 
# <i>abootconf /dev/sda 2</i>
</pre>

<note>
Hvis dine partitioner er ordnet anderledes, end dem vi bruger i vores eksempel 
igennem dette kapitel, skal du skifte kommandoerne tilsvarende.
Læs venligst de hensigtsmæssige manual-sider 
(<c>man 8 swriteboot</c> og <c>man 8 abootconf</c>).
</note>

<p>
Yderligere kan du gøre opstarten af Gentoo lettere, ved at indstille aboots 
opsætningfil og SRM boot_osflags variabel. Du skal også sikre dig at 
bootdef_dev er opsat korrekt (det er lettere gøre i konsollen end fra Linux).
</p>

<pre caption = "Forbedring af opstarten af Gentoo">
# <i>echo '0:2/boot/vmlinux.gz root=/dev/sda2' &gt; /etc/aboot.conf</i>
# <i>echo -n 0 &gt; /proc/srm_environment/named_variables/boot_osflags</i>
# <i>echo -n '' &gt; /proc/srm_environment/named_variables/boot_file</i>
</pre>

<p>
Hvis du installerer fra en seriel konsol, så glem ikke at inkludere boot-flag 
for seriel konsol i <path>aboot.conf</path>.
Se yderligere information i <path>/etc/aboot.conf.example</path>.
</p>

<p>
Opsætningen af aboot er nu færdig og det er klar til brug.
Fortsæt med <uri link="?part=1&amp;chap=10">
Installation af nødvendige systemværktøjer</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="milo">
<title>Alternativ: Brug af MILO</title>
<body>

<p>
Før du fortsætter, skal du beslutte hvordan du vil bruge MILO. I denne 
sektion går vi ud fra du vil lave en MILO opstartsdiskette. Hvis du vil 
starte op fra en MS-DOS partition på din harddisk, skal du ændre 
kommandoerne så det passer.
</p>

<p>
Vi bruger <c>emerge</c> til at installere MILO.
</p>

<pre caption = "Installation af MILO">
# <i>emerge milo</i>
</pre>

<p>
Efter at MILO er blevet installeret, skal MILO-billed-filerne være i 
<path>/opt/milo</path>. Kommandoerne nedenfor laver en opstartsdiskette til 
brug med MILO. Husk at bruge det rigtige billede til dit Alpha-system.
</p>

<pre caption = "Installation af MILO på en diskette">
<comment>(Indsæt først en tom diskette)</comment>
# <i>fdformat /dev/fd0</i>
# <i>mformat a:</i>
# <i>mcopy /opt/milo/milo-2.2-18-gentoo-ruffian a:\milo</i>
# <i>mcopy /opt/milo/linload.exe a:\lilnload.exe</i>
<comment>(Kun hvis du har en Ruffian:</comment>     
  # <i>mcopy /opt/milo/ldmilo.exe a:\ldmilo.exe</i>
<comment>)</comment>
# <i>echo -ne '\125\252' | dd of=/dev/fd0 bs=1 seek=510 count=2</i>
</pre>

<p>
Din MILO opstartsdiskette er nu klar til at starte Gentoo Linux op. Det kan 
ske at du bliver nødt til at sætte miljøvariablerne i din ARCS Firmware for 
at få MILO til at starte; dette er alt sammen forklaret i 
<uri link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri> sammen med 
nogle eksempler på almindelige systemer, og eksempler på kommandoerne der 
bruges i interaktiv tilstand.
</p>

<p>
Det er <e>ikke</e> en god idé at springe 
<uri link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri> over.
</p>

<p>
Forsæt nu med <uri link="?part=1&amp;chap=10">Installation af nødvendige 
systemværktøjer</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
