<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-net-start.xml,v 1.2 2005/07/18 03:17:09 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.2</version>
<date>2005-07-14</date>

<section>
<title>Opstart</title>
<body>

<note>
Dette dokument antager at du har opsat din kerne korrekt, dens moduler
til din hardware og at du kender grænsefladenavnet på dit hardware. Vi
antager også at du er ved at sætte eth0 op, men det kunne også være
eth1, wlan0, osv.
</note>

<note>
Dette dokument kræver at du kører baselayout-1.11.11 eller nyere.
</note>

<p>
For at komme i gang med at sætte dit netkort op, så skal du fortælle
Gentoos RC system om det. Dette gøres ved at lave et symbolsk link fra
<c>net.lo</c> til <c>net.eth0</c> i <path>/etc/init.d</path>
</p>

<pre caption="At lave symbolsk link fra net.eth0 til net.lo">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
Gentoos RC system kender nu nu til denne grænseflade. Det skal også vide
hvordan det skal konfigurere denne nye grænseflade. Alle netværksgrænseflader
bliver konfigureret i
<path>/etc/conf.d/net</path>. Nedenfor er der et eksempel på DHCP og
faste adresser.
</p>

<pre caption="Eksempler på /etc/conf.d/net">
<comment># For DHCP</comment>
config_eth0=( "dhcp" )

<comment># Til fast IP ved brug af CIDR notation</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7/24" )
routes_eth0=( "default via 192.168.0.1" )

<comment># For fast IP ved brug af netmask notation</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7 netmask 255.255.255.0" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<note>
Hvis ikke du specificerer en opsætning af din grænseflade, så
bliver DHCP brugt.
</note>

<note>
CIDR står for Classless InterDomain Routing. Oprindeligt blev IPv4
adresser klassificeret som A, B eller C. Denne tidlige
klassifikationssystem forudså ikke den massive popularitet som
Internet har haft, og er i fare for at løbe tør for nye unikke
adresser. CIDR er et addresseringsskema, der tillader en IP-adresse
at specificere mange IP-adresser. En CIDR IP-adresse ligner en normal
IP-adresse, bortset fra at den ender med et slash efterfulgt af et
tal; for eksempel, 192.168.0.0/16.  CIDR er beskrevet i <uri
link="http://rfc.net/rfc1519.html">RFC 1519</uri>.  </note>

<p>
Nu hvor vi har opsat vores grænseflade, så kan vi starte og
stoppe det med de følgende kommandoer:
</p>

<pre caption="At starte og stopppe netværksscripts">
# <i>/etc/init.d/net.eth0 start</i>
# <i>/etc/init.d/net.eth0 stop</i>
</pre>

<impo>
Når du prøver at overkomme problemer med netværk, så anbefaler vi at
du sætter <c>RC_VERBOSE="yes"</c> i <path>/etc/conf.d/rc</path> så du
får flere informationer omkring hvad der sker.
</impo>

<p>
Nu hvor du med succes har startet og stoppet dine netværkgrænseflader,
så vil du sikkert gerne have det til at starte, når Gentoo starter
op. Dette gør du således. Den sidste "rc" kommando, instruerer Gentoo
til at starte ethvert script, der er i den nuværende runlevel, men ikke
er startet.
</p>

<pre caption="Opsætning af en netværksgrænseflade til automatisk opstart">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
# <i>rc</i>
</pre>

</body>
</section>

</sections>
