<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.1 2004/11/20 16:37:25 broeman Exp $ -->

<sections>
<version>1.4</version>
<date>23. Oktober 2004</date>

<section>
<title>Portage-filer</title>
<subsection>
<title>Opsætningsdirektiver</title>
<body>

<p>
Portage kommer med en standardopsætning gemt i
<path>/etc/make.globals</path>. Når du kigger i den, vil du lægge
mærke til at alt Portage-opsætning er håndteret igennem
variabler. Hvilke variabler Portage lytter til og hvad de betyder,
bliver beskrevet senere.
</p>

<p>
Siden mange opsætningsdirektiver er forskellige imellem arkitekturer,
har Portage også en standardopsætningsfil inde i din profil:
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Vi vil forklare mere
omkring profiler og <path>/etc/make.profile</path>-folderen senere.
</p>

<p>
Hvis du planlægger at ændre en opsætningsvariabel, skal du <e>ikke</e>
ændre <path>/etc/make.globals</path> eller
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>.  I stedet for, brug
<path>/etc/make.conf</path>, som har forrang over de andre tidligere
nævnte filer. Du vil også finde en
<path>/etc/make.conf.example</path>. Som navnet fortæller, er den ment
som et eksempel - Portage læser ikke i denne fil.
</p>

<p>
Du kan også definere en Portage-opsætningsvariabel som en miljøvariabel,
men vi anbefaler det ikke.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Profil-specifikke informationer</title>
<body>

<p>
Vi har allerede mødt <path>/etc/make.profile</path>-folderen. Nå, men
det er faktisk ikke en folder, men en symbolsk henvisning til en
profil, der som standard er en inde fra
<path>/usr/portage/profiles</path>.  Du kan dog oprette dine egne
profiler et andet sted og pege til dem. Profilen, som det symbolske
link peger på, er den profil dit system tilhører.
</p>

<p>
En profil indeholder arkitektur-specifikke informationer til Portage,
f.eks. en liste af pakker der passer til systemet i sammenhæng
med en profil, en liste af pakker, som ikke virker (eller er
maskeret) etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bruger-specifik opsætning</title>
<body>

<p>
Når du ønsker at overskrive Portages egenskaber, i forhold til installationen af
software, skal du redigere filer inde i <path>/etc/portage</path>. Du
er <e>virkelig anbefalet</e> til at bruge filer inde i <path>/etc/portage</path> og
<e>virkelig afskrækket</e> til at overskrive egenskaben igennem
miljø-variabler!
</p>

<p>
Inde i <path>/etc/portage</path> kan du oprette følgende filer:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path>, som er en liste over pakker du aldrig ønsker Portage at
    installere
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path>, som er en liste over pakker, som du vil have mulighed
    for at installere, selvom Gentoo-udviklere virkeligt afskrækker dig fra at
    emerge dem
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path>, som er en liste over pakker, som du vil have mulighed
    for at installere, selvom denne pakke ikke er fundet muligt til dit system 
    eller arkitektur (endnu)
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path>, som er en liste over USE-flag, som du vil bruge til
    specifikke pakker, uden at hele systemet bruger disse USE-flag
  </li>
</ul>

<p>
Flere informationer omkring <path>/etc/portage</path>-folderen og en fuldstændig liste
af mulige filer du kan oprette, kan blive fundet i Portages man-sider:
</p>

<pre caption="Læsning af Portages man-sider">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ændring af Portage-filer og placering af foldere</title>
<body>

<p>
De tidligere nævnte opsætningsfiler kan ikke blive gemt et andet sted -
Portage vil altid kigge efter disse opsætningsfiler i deres eksakte placering.
Portage bruger dog mange andre steder til forskellige formål: bygge-folder,
kildekode-lager, Portage-træets placering ...
</p>

<p>
Alle disse hensigter er velkendte placeringer, men kan ændres til din egen
smag igennem <path>/etc/make.conf</path>. Resten af dette kapitel forklarer
hvilke special-hensigt-placeringer, Portage bruger, og hvordan man ændrer deres
placering på dit filsystem.
</p>

<p>
Dette dokument er dog ikke ment til at bruges som reference. Hvis du vil have 100%
dækning, læs venligst Portages og <path>make.conf</path>s man-sider:
</p>

<pre caption="Læsning af Portages og make.conf's man-sider">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Lagring af filer</title>
<subsection>
<title>Portage-træet</title>
<body>

<p>
Portage-træets standardplacering er <path>/usr/portage</path>. Dette er defineret
ved PORTDIR-variablen. Når du gemmer Portage-træet et andet sted (ved at ændre
denne variabel), så glem ikke at ændre <path>/etc/make.profile</path>s
symbolske henvisning imens.
</p>

<p>
Hvis du ændrer PORTDIR-variablen, bør du også ændre følgende variabler,
idet de ikke vil notere PORTDIRs ændring. Dette er pga. hvordan
Portage håndterer variabler: PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Præ-byggede binære filer</title>
<body>

<p>
Selvom Portage ikke bruger præ-byggede binære filer som standard, er
der stor understøttelse for dem. Når du beder Portage om at
arbejde med præ-bygget pakker, vil den kigge efter dem i
<path>/usr/portage/packages</path>. Denne placering er defineret ved
PKGDIR-variablen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kildekode</title>
<body>

<p>
Programmernes kildekoder er gemt i <path>/usr/portage/distfiles</path> som
standard. Denne placering er defineret af DISTDIR-variablen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>RPM-filer</title>
<body>

<p>
Selvom Portage ikke bruger RPM-filer, er det muligt at generere disse ved brug
af <c>ebuild</c>-kommandoen (se <uri link="?part=3&amp;chap=6">Ebuild-programmet</uri>).
Standard-placeringen, hvor Portage gemmer RPM-filer er 
<path>/usr/portage/rpm</path> og er defineret af RPMDIR-variablen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bygning af software</title>
<subsection>
<title>Midlertidige Portage-filer</title>
<body>

<p>
Portages midlertidige filer er gemt i <path>/var/tmp</path> som standard. Dette
er defineret ved PORTAGE_TMPDIR-variablen.
</p>

<p>
Hvis du ændrer PORTAGE_TMPDIR-variablen, bør du også ændre de følgende
variabler, idet de ikke vil notere PORTAGE_TMPDIR-ændringen. Dette 
er pga. hvordan Portage håndterer variablen: BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bygge-folderen</title>
<body>

<p>
Portage opretter en specifik folder til bygning af hver pakke den emerger, i
<path>/var/tmp/portage</path>. Denne placering er defineret af BUILD_PREFIX-variablen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Direkte filsystems placering</title>
<body>

<p>
Som standard installerer Portage alle filer i det nuværende filsystem 
(<path>/</path>), men du kan ændre dette ved sætte ROOT-miljøvariablen. 
Dette er brugbart, når du vil skabe nye bygge-billedfiler.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Logningsegenskaber</title>
<subsection>
<title>Ebuild log</title>
<body>

<p>
Portage kan oprette logfiler for hver ebuild, men kun, når PORT_LOGDIR-variablen
er sat til en placering, som kan skrives af Portage (portage-brugeren). Som standard
er denne variabel ikke aktiveret.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
