<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.1 2004/11/20 16:37:39 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>24. Oktober 2004</date>

<section>
<title>Opsætning af Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Som noteret førhen, er Portage opsætbar igennem variabler, som du 
bør definere i <path>/etc/make.conf</path>. Læs venligst
<path>make.conf</path>s man-sider for flere og dybdegående informationer:
</p>

<pre caption="At læse make.confs man-sider">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bygge-specifikke valgmuligheder</title>
<subsection>
<title>Opsætning og samlingsvalgmuligheder</title>
<body>

<p>
Når Portage bygger programmer, flytter den indholdet af de følgende
variabler til kompileren og opsætningsscriptet:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS og CXXFLAGS definerer de ønskede kompiler-flag til C og C++
    kompilering
  </li>
  <li>
    CHOST definerer bygningsværtens informationer til programmets opsætningsscript
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS bliver flyttet til <c>make</c>-kommandoen og er normalt sat til at definere
    antallet af parallelisme brugt igennem kompilering. Flere informationer
    omkring make-valgmuligheder kan blive fundet i make's man-sider.
  </li>
</ul>

<p>
USE-variablen er også brugt igennem opsætningen og kompileringen, men
er blevet forklaret i mange detaljer i de foregående kapitler.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Merge valgmuligheder</title>
<body>

<p>
Når Portage har emerget en nyere version af en specifik softwaretitel,
vil den fjerne de udgåede filer fra gamle versioner på dit
system. Portage giver brugeren en 5-sekunders udsættelse, før den
afmerger den gamle version. Disse 5 sekunder er defineret af
CLEAN_DELAY-variablen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opsætningsfilbeskyttelse</title>
<subsection>
<title>Portages beskyttede placeringer</title>
<body>

<p>
Portage overskriver filer, som er leveret af nyere versioner af en
softwaretitel, hvis filerne ikke er gemt i et <e>beskyttet</e>
område. Disse beskyttede placeringer er defineret af
CONFIG_PROTECT-variablen og er generelt opsætningsfilsplaceringer.
Bibliotekslisten er mellemrums-afgrænset.
</p>

<p>
En fil, som ville blive skrevet i sådan en beskyttet placering er omdøbt og
brugeren er advaret om en nyere eksisterende version af den givne 
opsætningsfil.
</p>

<p>
Du kan få mere at vide omkring den nuværende
CONFIG_PROTECT-indstilling fra <c>emerge info</c> outputtet:
</p>

<pre caption="Få CONFIG_PROTECT-indstillingen">
$ <i>emerge info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Flere informationer omkring Portages opsætningsfilbeskyttelse er tilgængeligt
igennem <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Flere informationer omkring opsætningsfilbeskyttelse">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>At udelukke foldere</title>
<body>

<p>
For at 'afbeskytte' specifikke underfoldere af beskyttede placeringer kan du bruge
CONFIG_PROTECT_MASK-variablen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Valgmuligheder af hentning</title>
<subsection>
<title>Server-placeringer</title>
<body>

<p>
Når de forespurgte informationer eller data ikke er tilgængelige på dit system, vil Portage
hente det fra Internettet. Server-placeringerne til de forskellige
informationer og data-kanaler er defineret af de følgende variabler:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS definerer en liste af server-placeringer, som
    indeholder kildekoder (distfiles)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST definerer en specifik server-placering, som indeholder præ-byggede
    pakker til dit system
  </li>
</ul>

<p>
En tredje indstilling involverer placeringen af rsync-serveren, som du kan bruge, når du
opdaterer dit Portage-træ:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC definerer en specifik server, som Portage bruger til at fange
    Portage-træet fra
  </li>
</ul>

<p>
GENTOO_MIRRORS- og SYNC-variablerne kan blive indstillet automatisk igennem
<c>mirrorselect</c>-programmet. Du skal først <c>emerge mirrorselect</c>
før du kan bruge den. For flere informationer, se mirrorselects onlinehjælp:
</p>

<pre caption="Flere informationer om mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Hvis dit miljø kræver at du bruger en proxy-server, kan du bruge
HTTP_PROXY-, FTP_PROXY- og RSYNC_PROXY-variablerne til at erklære en proxy-server. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fangst-kommandoer</title>
<body>

<p>
Når Portage skal fange kildekoder, bruger den <c>wget</c> som standard. Du
kan ændre dette igennem FETCHCOMMAND-variablen. 
</p>

<p>
Portage har mulighed for at genoptage hentningen af delvist hentet
kildekode. Den bruger <c>wget</c> som standard, men dette kan blive
ændret igennem RESUMECOMMAND-variablen.
</p>

<p>
Vær sikker at dine FETCHCOMMAND og RESUMECOMMAND gemmer kildekoderne i den
rigtige placering. Inde i variablerne bør du bruge \${URI} og \${DISTDIR} for
at pege til henholdsvis kildekodernes placering og distfiles-placering.
</p>

<p>
Du kan også definere protokol-specifikke håndteringer med FETCHCOMMAND_HTTP,
FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP, RESUMECOMMAND_FTP osv.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rsync-indstillinger</title>
<body>

<p>
Du kan ikke ændre rsync-kommandoen, som Portage bruger til at opdatere Portage-træet,
men du kan indstille nogle variabler, der er relateret til rsync-kommandoen:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM peger på en fil, som har en liste over de pakker og/eller kategorier
    som rsync bør ignorere igennem opdateringsprocessen.
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES definerer hvor mange gange rsync bør prøve at forbinde til 
    mirror peget på igennem SYNC-variablen før den opgiver. Denne variabel
    er indstillet som standard til 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT definerer antallet af sekunder en rsync-forbindelse er død
    før rsync ser en forbindelse som timed-out. Denne variabel er indstillet som standard til 180,
    men opkaldsbrugere bør nok indstille denne til 300 eller højere.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo-opsætning</title>
<subsection>
<title>Software gren valg</title>
<body>

<p>
Du kan ændre din standard-gren med ACCEPT_KEYWORDS-variablen. Den er
som standard sat til din arkitekturs stabile gren. Flere informationer
omkring Gentoos grene kan blive fundet i næste kapitel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portages egenskaber</title>
<body>

<p>
Du kan aktivere specifikke egenskaber til Portage igennem FEATURES-variablen.
Portages egenskaber blev diskuteret i tidligere kapitler, som f.eks. <uri 
link="?part=2&amp;chap=3">Portages egenskaber</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Portages adfærd</title>
<subsection>
<title>Ressourcehåndtering</title>
<body>

<p>
Med PORTAGE_NICENESS-variablen kan du forstørre eller formindske nice-værdien
Portage kører med. PORTAGE_NICENESS-værdien er <e>tilføjet</e> til den nuværende
nice-værdi.
</p>

<p>
For flere informationer omkring nice-værdier, se nices man-sider:
</p>

<pre caption="Flere informationer om nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Output-adfærd</title>
<body>

<p>
NOCOLOR, som standard er sat til "false", definerer om Portage bør deaktivere
brugen af farvet output.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
