<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.1 2004/11/20 16:38:13 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>24. Oktober 2004</date>

<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
<c>etc-update</c> er et værktøj som hjælper ved opdatering af
<path>._cfg0000_&lt;navn&gt;</path>-filer. Den leverer en interaktivt merge-opsætning
og kan også auto-merge trivielle ændringer.
<path>._cfg0000_&lt;navn&gt;</path>-filer bliver generet af Portage når den vil gemme
en fil i en folder beskyttet af CONFIG_PROTECT-variablen.
</p>

<p>
Kørsel af <c>etc-update</c> er pænt ligefrem:
</p>

<pre caption="Kørsel af etc-update">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Efter en merge stopper det nemme, du vil nu få vist en liste over
beskyttede filer, som venter på en opdatering. I bunden er du hilst af
følgende muligheder:
</p>

<pre caption="etc-update valgmuligheder">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Hvis du taster <c>-1</c>, vil <c>etc-update</c> afslutte uden at have udført nogen
ændringer. Hvis du taster <c>-3</c> eller <c>-5</c>, vil <e>alle</e> listede opsætningsfiler
blive overskrevet af nyere versioner. Det er derfor meget vigtigt at først
vælge de opsætningsfiler, som ikke skal opdateres automatisk. Det er simpelthen et spørgsmål
om at taste det nummer placeret til venstre ved opsætningsfilen.
</p>

<p>
Som et eksempel, vælg opsætningsfilen <path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Opdatering af en specifik opsætningsfil">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Du kan nu se ændringerne imellem de to filer. Hvis du tror at den
opdaterede opsætningsfil kan blive brugt uden problemer, tast <c>1</c>. Hvis du
mener at den opdaterede opsætningsfil ikke er nødvendig, eller ikke leverer
noget nyt og brugbart, tast <c>2</c>. Hvis du interaktivt vil
opdatere din opsætningsfil, tast <c>3</c>.
</p>

<p>
Der er ikke nogen grund til at fortsætte med at forklare den interaktive merge her. For
helhedens skyld, vi vil vise en liste over de mulige kommandoer du kan bruge imens du
interaktivt ordner de to filer. Du bliver hilst med to linier (den
originale og det nye forslag) og en prompt, hvor du kan taste en af
følgende kommandoer: 
</p>

<pre caption="Kommandoer som er tilgængelige ved interaktiv merge">
ed:     Rediger, så brug begge versioner, begge dekoreret med en header.
eb:     Rediger, så brug begge versioner.
el:     Rediger, så brug den venstre version.
er:     Rediger, så brug den højre version.
e:      Rediger den nye version.
l:      Brug den venstre version.
r:      Brug den højre version.
s:      I lille grad inkluder lignende linier.
v:      I stor grad inkluder lignende linier.
q:      Afslut.
</pre>

<p>
Når du afsluttet opdateringen af vigtige opsætningsfiler, kan du nu
opdatere resten af opsætningsfilerne automatisk. <c>etc-update</c> vil
afslutte, hvis den ikke finder flere opdaterbare opsætningsfiler.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
Ved brug af <c>dispatch-conf</c> kan du merge opdateringer til dine
opsætningsfiler, imens du holder øje med
ændringerne. <c>dispatch-conf</c> gemmer forskellene imellem
opsætningsfilerne, som patches eller ved brug af
RCS-revisionssystemet.
</p>

<p>
Ligesom <c>etc-update</c>, kan du spørge om beholde opsætningsfiler som de er, bruge
den nye opsætningsfiler, redigere den nuværende og merge ændringer
interaktivt. Dog har <c>dispatch-conf</c> også nogle yderligere spændende
egenskaber:
</p>

<ul>
  <li>
    Automatisk merge opsætningsfilsopdateringer, som kun indeholder opdateringer til
    kommentarer
  </li>
  <li>
    Automatisk merge opsætningsfiler, som kun er forskelligt pga. 'luft' (whitespace).
  </li>
</ul>

<p>
Vær sikker på at du redigerer <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> først og opretter
folderen refereret ved archive-dir-variablen.
</p>

<p>
For flere informationer, tjek <c>dispatch-conf</c> man-siderne ud:
</p>

<pre caption="Læsning af dispatch-conf man-sider">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Med <c>quickpkg</c> kan du oprette arkiver af pakker, som allerede er
merget på dit system. Disse arkiver kan blive brugt som præbyggede pakker. Kørsel af
<c>quickpkg</c> er ligefrem: tilføj bare navnene på de pakker som du vil
arkivere.
</p>

<p>
F.eks. for at arkivere <c>curl</c>, <c>arts</c> og <c>procps</c>:
</p>

<pre caption="Eksempel på brug af quickpkg">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
De præbyggede pakker vil blive gemt i <path>/usr/portage/packages/All</path>.
Symbolske henvisninger peger på disse pakker, som er i
<path>/usr/portage/packages/&lt;kategori&gt;</path>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
