<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-working-features.xml,v 1.6 2004/11/20 19:30:40 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.22</version>
<date>24. Oktober 2004</date>

<section>
<title>Portage egenskaber</title>
<body>

<p>
Portage har yderligere egenskaber, som gør din Gentoo-oplevelse endnu bedre.
Mange af disse egenskaber kræver specifikke softwareværktøjer, som forbedrer
ydelse, stabilitet, sikkerhed ...
</p>

<p>
For at aktivere eller deaktivere specifikke Portage-egenskaber, skal du
redigere <path>/etc/make.conf</path>s <c>FEATURES</c>-variabel. I flere tilfælde
skal du også installere yderligere værktøjer, som denne egenskab afhænger af.
</p>

<p>
Ikke alle egenskaber, som Portage understøtter er vist her. For en fuld oversigt,
læs da <path>make.conf</path> man-side:
</p>

<pre caption="Læsning af make.conf man-side">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
For at finde ud af dine FEATURES standard-indstillinger, kør <c>emerge info</c>
og søg efter FEATURES-variablen eller greb den ud:
</p>

<pre caption="Finding af FEATURES som allerede er indstillet">
$ <i>emerge info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Distribueret samling</title>
<subsection>
<title>Brug af distcc</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> er et program, der distribuerer kompilering over flere, ikke
nødvendigvis identiske, maskiner på et netværk. <c>distcc</c>-klienten sender alle
nødvendige informationer til de tilgængelige distcc-servere (som kører <c>distccd</c>),
så de kan kompilere dele af kildekode for klienten. Slutresultatet er en
hurtigere kompileringstid.
</p>

<p>
Du kan finde flere uddybbende informationer om <c>distcc</c> (og informationer om
hvordan man får det til at virke med Gentoo) i vores <uri link="/doc/da/distcc.xml">Gentoo
Distcc Dokumentation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installation af distcc</title>
<body>

<p>
Distcc kommer med en grafisk overvåger til at overvåge de opgaver, som
din computer sender afsted til kompileringen. Hvis du bruger Gnome, så
indsæt 'gnome' i dine USE-flag. Hvis du imidlertid ikke bruger Gnome og
stadigvæk vil have overvågeren, så skal du indsætte 'gtk' i dine
USE-flag.
</p>

<pre caption="Installation af distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivering af Portage-understøttelse</title>
<body>

<p>
Tilføj <c>distcc</c> til din FEATURES-variable inde i <path>/etc/make.conf</path>.
Derefter, rediger MAKEOPTS-variablen til dit behov. En kendt guideline er at 
indsætte "-jX" med X som det antal CPUer som kører <c>distccd</c> (inklusiv
den nuværende vært) plus en, men du vil måske have bedre resultater med andre
numre.
</p>

<p>
Kør nu <c>distcc-config</c> og gå til listen over distcc-servere der
er til rådighed. For et simpelt eksempel, forventer vi at de tilrådige
distcc servere er 192.168.1.102 (nuværende vært), 192.168.1.103 og 
192.168.1.104 (to "fjerne" værter):
</p>

<pre caption="Indstilling af distcc for bruge tre tilrådige distcc-servere">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Selvfølgelig, glem ikke også at køre <c>distccd</c>-daemonen (baggrundsprocessen):
</p>

<pre caption="Start af distcc-daemon">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Midlertidig Gemt Samling</title>
<subsection>
<title>Om ccache</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> er en hurtig opbevarelse af midlertidige samlinger. Når du samler
et program, vil den 'cache' mellemresultater, så når du igen gensamler det samme program,
vil samlingstiden blive reduceret meget. I normale samlinger kan det resultere
op fra 5 til 10 gange hurtigere samlingstid.
</p>

<p>
Hvis du er interesseret i hvordan ccache fungerer, besøg venligst
<uri link="http://ccache.samba.org">ccache hjemmeside</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installation af ccache</title>
<body>

<p>
For at installere <c>ccache</c>, kør <c>emerge ccache</c>:
</p>

<pre caption="Installation af ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivering af Portage-understøttelse</title>
<body>

<p>
Åben <path>/etc/make.conf</path> og tilføj <c>ccache</c> til <c>FEATURES</c>-variabelen.
Derefter, tilføj en ny variabel kaldet CCACHE_SIZE og sæt den til "2G":
</p>

<pre caption="Redigering af CCACHE_SIZE i /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
For at tjekke ccache funktioner, spørg ccache for at give
dig dens statistikker:
</p>

<pre caption="Se ccache-statistikker">
# <i>ccache -s</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Brug af ccache til ikke-Portage C-samling</title>
<body>

<p>
Hvis du vil bruge ccache til ikke-Portage samlinger, tilføj <path>/usr/lib/ccache/bin</path>
til begyndelsen af din PATH-variabel (før <path>/usr/bin</path>). Dette blive
gjort ved at redigere <path>/etc/env.d/00basic</path>:
</p>

<pre caption="Redigering af /etc/env.d/00basic">
PATH="/usr/local/bin:/opt/bin<i>:/usr/lib/ccache/bin</i>"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Binære pakke understøttelse</title>
<subsection>
<title>Oprettelse af Præsamlede pakker</title>
<body>

<p>
Portage understøtter installationen af præsamlede pakker. Selvom Gentoo
ikke leverer præsamlede pakker af sig selv (udover GRP-snapshots) kan Portage
være fuld opmærksom på præsamlede pakker.
</p>

<p>
For at oprette præsamlede pakker, kan du bruge <c>quickpkg</c> hvis pakken
allerede er installeret på dit system, eller <c>emerge</c> med <c>--buildpkg</c> eller
<c>--buildpkgonly</c> valgmulighederne.
</p>

<p>
Hvis du vil have Portage til at oprette præsamlede pakker for enhver pakke du installerer,
tilføj <c>buildpkg</c> til FEATURES-variablen.
</p>

<p>
Mere udvidet understøttelse for at oprette præsamlede pakkesæt, kan gøres med
<c>catalyst</c>. For flere informationer om catalyst, læs venligst 
<uri link="/proj/en/releng/catalyst/reference.xml">Catalyst Reference Manual</uri> (engelsk) og
<uri link="/proj/en/releng/catalyst/catalyst-howto.xml">Catalyst Howto</uri> (også engelsk).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installation af præsamlede pakker</title>
<body>

<p>
Selvom Gentoo ikke levere en, kan du oprette en central vært, hvor du
gemmer dine præsamlede pakker. Hvis du vil bruge denne vært, skal du
gøre Portage opmærksom på den ved at bruge PORTAGE_BINHOST-variablen, som
peger på denne. F.eks. hvis de præsamlede pakker er på ftp://buildhost/gentoo:
</p>

<pre caption="Opsætning af PORTAGE_BINHOST i /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Når du vil installere en præsamlet pakke, tilføj <c>--getbinpkg</c> valgmuligheden
til emerge-kommandoen sammen med <c>--usepkg</c> valgmuligheden. Den førstnævnte fortæller
emerge at hente de præsamlede pakker fra den tidligere nævnte vært, imens den sidstnævnte
spørger emerge om at prøve at installere den præsamlede pakke først, før den
henter kildekoderne og samler den.
</p>

<p>
F.eks. for at installere <c>gnumeric</c> med en præsamlet pakke:
</p>

<pre caption="Installation af gnumeric præsamlede pakke">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Flere informationer om emerges præsamlede pakkemuligheder kan blive fundet
i emerges man-sider:
</p>

<pre caption="Læsning af emerge man-sider">
# <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
