<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.8 2004/11/20 19:29:03 broeman Exp $ -->

<sections>

<version>1.42</version>
<date>24. Oktober 2004</date>

<section>
<title>Velkommen til Portage</title>
<body>

<p>
Portage er nok Gentoo's mest fremtrædende innovation i softwarehåndtering.
Med dens fleksibilitet og enorme mængder af egenskaber, er den ofte set
som det bedste softwarehåndteringsværktøj til Linux.
</p>

<p>
Portage er fuldstændigt skrevet i <uri link="http://www.python.org">Python</uri>
og <uri link="http://www.gnu.org/software/bash">Bash</uri> og er derfor
fuldstændig visuelle for brugere, idet begge er scriptsprog.
</p>

<p>
De fleste brugere vil arbejde med Portage igennem <c>emerge</c>-værktøjet.
Dette kapitel er ikke ment til at duplikere informationer omkring emerge
man-sider. For en komplet gennemgang af emerges muligheder, læs venligst
man-siderne:
</p>

<pre caption="Læsning af emerge man-sider">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Portage-træet</title>
<subsection>
<title>Ebuilds</title>
<body>

<p>
Når vi taler om pakker, mener vi ofte softwaretitler,
som er tilgængelige for Gentoo-brugere igennem Portage-træet.
Portage-træet er en samling af <e>ebuilds</e>, filer som indeholder
informationer Portage behøver for at vedligeholde software
(installation, søgning, forespørgsel ...). Disse ebuilds er placeret
i <path>/usr/portage</path> som standard.
</p>

<p>
Når Portage spørger efter om at udføre aktivititer for softwaretitlerne,
vil den bruge ebuilds på dit system som en base. Det er derfor vigtigt
at du regulært opdaterer ebuilds på dit system, så Portage ved noget om
de nye software-, sikkerheds-opdateringer osv.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opdatering af Portage</title>
<body>

<p>
Portage-træet er typisk opdateret ved brug af 
<uri link="http://rsync.gentoo.org">rsync</uri>, et hurtigt
udvidbar filoverførselsværktøj. Opdatering er meget simpelt,
idet <c>emerge</c>-kommandoen leverer et værktøj til rsync:
</p>

<pre caption="Opdatering af Portage-træet">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Hvis du ikke har mulighed for at rsync'e, fordi du har firewall-forhindringer,
kan du stadigvæk opdatere dit Portage-træ ved brug af vores daglig generet
Portage-træ snapshots. <c>emerge-webrsync</c>-værktøjet fanger automatisk og
installerer de sidste nye snapshots på dit system:
</p>

<pre caption="Kørsel af emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Vedligeholdelse af software</title>
<subsection>
<title>Søgning efter software</title>
<body>

<p>
For at søge igennem Portage-træet efter softwaretitler, kan du bruge
<c>emerge</c>s indbyggede søgemuligheder. Som standard, vil <c>emerge search</c>
returnere navne på pakker hvor titlen matcher (enten fuldt eller delvis)
det givne søge-term.
</p>

<p>
F.eks., for at søge efter alle pakker, som har "pdf" i deres navn:
</p>

<pre caption="Søgning af pdf-navngivne pakker">
$ <i>emerge search pdf</i>
</pre>

<p>
Hvis du også vil søge igennem beskrivelserne, kan du bruge <c>--searchdesc</c>
(eller <c>-S</c>) muligheden:
</p>

<pre caption="Søgning af pdf-relaterede pakker">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
Når du kigger på outputtet, vil du notere at den giver dig en del informationer.
Disse felter er klart markeret, så vi vil ikke gå længere ind i deres betydninger:
</p>

<pre caption="Eksempel af emerge søgningsoutput">
 *  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installation af software</title>
<body>

<p>
Når du har fundet en softwaretitel, som du kan lide, kan du nemt installere
den ved brug af <c>emerge</c>: tilføj blot pakkenavnet. F.eks. for at installere
<c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Installation af gnumeric">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Siden mange programmer afhænger af hinanden, vil et forsøg på at installere
en specifik softwarepakke evt. resultere i installation af en del 
afhængigheder. Men bare roligt, Portage håndterer også afhængigheder. Hvis
du vil finde ud af hvad Portage <e>ville</e> installere, når du spørger
den om at installere en specifik pakke, tilføj <c>--pretend</c> muligheden.
F.eks.:
</p>

<pre caption="At lade som du bygger gnumeric">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
Når du beder Portage om at installere en pakke, vil den hente de nødvendige
kildekoder fra Internet (hvis nødvendigt) og gemme dem, som standard, i
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Efter dette, vil den pakke ud, bygge og
installere pakken. Hvis du vil have Portage til at kun hente kildekoderne,
uden af installere dem, tilføj <c>--fetchonly</c> valgmuligheden til 
<c>emerge</c> kommandoen:
</p>

<pre caption="Hentning af kildekode til gnumeric">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fjernelse af software</title>
<body>

<p>
Når du ønsker at fjerne en softwarepakke fra dit system, brug
<c>emerge unmerge</c>. Dette vil fortælle Portage at fjerne alle filer
installeret af denne pakke på dit system <e>undtagen</e> de opsætningsfiler,
for dette program, hvis du har ændret dem efter installationen. Ved at
efterlade opsætningsfilerne, tillader dig at fortsætte med arbejde med
pakken, hvis du tænker på at installere den igen.
</p>

<p>
Dog, en <brite>stor advarsel</brite> til dette: Portage tjekker <e>ikke</e>
om at en pakke, som du ønsker at fjerne, er krævet af en anden pakke. Den
vil dog advare dig, når du ønsker at fjerne en vigtig pakke, som vil ødelægge
dit system, hvis du afinstallerer denne.
</p>

<pre caption="Fjernelse af gnumeric fra systemet">
# <i>emerge unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
For at fjerne en pakke fra dit system, vil afhængighederne til denne pakke,
som var automatisk installeret når du installerede software, stadigvæk være der.
For at få Portage til at finde alle afhængigheder, som nu kan fjernes, brug
<c>emerge</c> <c>depclean</c> funktion. Vi vil tale om dette senere.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opdatering af dit system</title>
<body>

<p>
For at holde dit system i perfekt form (og ikke at nævne installere
de sidste nye sikkerhedsopdateringer), skal du opdatere dit system
jævnligt. Siden Portage kun tjekker ebuilds fra dit Portage-træ, skal
du først opdatere dit Portage-træ. Når Portage-træet er opdateret, kan
du opdatere dit system med <c>emerge --update world</c>:
</p>

<pre caption="Opdatering af dit system">
# <i>emerge --update world</i>
</pre>

<p>
Portage vil så søge efter en nyere version af de programmer, som du har
installeret. Dog, den vil kun verificere de versioner af programmerne,
som du har specifikt installeret, ikke afhængighederne. Hvis du vil opdatere
enhver pakke på dit system, tilføj <c>--deep</c> muligheden:
</p>

<pre caption="Opdatering af hele dit system">
# <i>emerge --update --deep world</i>
</pre>

<p>
Hvis du har ændret nogen af dine <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE-flag</uri>
på det sidste, bør du også tilføje <c>--newuse</c>. Portage vil så verificere
om ændringerne kræver installationen af nye pakker eller gensamling af
eksisterende:
</p>

<pre caption="Udførsel af fuldstændig opdatering">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tomme pakker</title>
<body>

<p>
Nogle pakker i Portage-træet har ingen reel indhold, men er brugt til at
installere en samling af pakker. F.eks. vil <c>kde</c>-pakken installere
et komplet KDE-miljø på dit system ved at installere forskellige
KDE-relaterede pakker, samt afhængigheder.
</p>

<p>
Hvis du vil fjerne sådan en pakke fra dit system, vil en kørsel af 
<c>emerge unmerge</c> på pakken ikke have megen effekt, idet
afhængighederne fortsat bliver på systemet.
</p>

<p>
Portage har en funktionalitet for at fjerne hjemløse afhængigheder, men
siden tilgængeligheden af software er dynamisk afhængig, skal du først
opdatere dit system fuldstændigt, inklusive de ny ændringer, som du tilføjede
ved at ændre USE-flag. Efter dette, kan du køre <c>emerge depclean</c> for at
fjerne hjemløse afhængigheder. Når dette er gjort, skal du genbygge de
programmer, som var dynamisk linket til de nu fjernede softwaretitler, men
ikke kræves af nogen længere.
</p>

<p>
Alt dette er håndteret af de følgende tre kommandoer:
</p>

<pre caption="Fjernelse af hjemløse afhængigheder">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
# <i>emerge depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
<c>revdep-rebuild</c> er leveret af <c>gentoolkit</c> pakken; glem ikke at
emerge den først:</p>

<pre caption="Installation af gentoolkit pakken">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Når Portage klager...</title>
<subsection>
<title>Om SLOTs, virtuals, brancher, arkitekturer og profiler</title>
<body>

<p>
Som vi har sagt før, er Portage ekstremt kraftfuld og understøtter mange
egenskaber, som andre softwarehåndteringsværktøjer mangler. For at forstå
dette, forklarer vi nogle få aspekter af Portage, uden at gå i detaljer.
</p>

<p>
Med Portage kan forskellige versioner af en pakke eksistere samtidigt
på et system. Imens andre distributioner har tendens til at navngive deres
pakker efter disse versioner (som <c>freetype</c> og <c>freetype2</c>) bruger
Portage en teknologi kaldet <e>SLOT</e>s. En ebuild erklærer en specifik
SLOT for dens version. Ebuilds med forskellige SLOTs kan eksistere samtidigt
på samme system. F.eks. <c>freetype</c>-pakken har ebuilds med <c>SLOT="1"</c>
og <c>SLOT="2"</c>.
</p>

<p>
Der er også pakker, som leverer samme funktionalitet, men er implementeret
forskelligt. F.eks. <c>metalogd</c>, <c>sysklogd</c> og <c>syslog-ng</c> er alle
systemlogningsprogrammer. Programmerne som stoler på tilgængeligheden af en
"systemlogger" kan ikke afhænge af, f.eks. <c>metalogd</c>, idet den ene
systemlogger er lige så god som den anden. Portage tillader for <e>virtuals</e>:
hver systemlogger leverer <c>virtual/syslog</c>, så programmer kan afhænge
af <c>virtual/syslog</c>.
</p>

<p>
Software i Portage-træet kan være placeret i forskellige brancher. Som 
udgangspunkt accepterer dit system kun pakker, som Gentoo mener er stabile.
De fleste nye softwaretitler, når leveret, er tilføjet til test-branchen,
hvilket betyder at flere tests skal udføres før den bliver markeret som
stabil. Selvom du kan se ebuilds for disse softwaretitler i Portage-træet, vil
Portage ikke opdatere dem, før de er placeret i den stabile branche.
</p>

<p>
Noget software er kun tilgængelig for få arktitekturer. Eller hvis softwaren ikke
virker på andre arktitekturer, eller den kræver flere tests, eller en
udvikler som har leveret softwaren til Portage-træet ikke kan verificere
at den virker på andre arktitekturer.
</p>

<p>
Hver Gentoo installation lever af en specifik <c>profile</c> som indeholder,
udover andre informationer, en liste over pakker, som er krævet for at 
systemet kan funktionere normalt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>Blokerede pakker</title>
<body>

<pre caption="Portage-advarsel om blokerede pakker (med --pretend)">
 [blocks B     ] gnome-base/bonobo-activation (from pkg gnome-base/libbonobo-2.4.0)
</pre>

<pre caption="Portage-advarsel om blokerede packages (uden --pretend)">
 !!! Error: the gnome-base/bonobo-activation package conflicts with another package.
 !!!        both can't be installed on the same system together.
 !!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers.
</pre>

<p>
Ebuilds indeholder specifikke felter, som informerer Portage om dens
afhængigheder. Det er to mulige afhængigheder: bygge-afhængigheder, erklæret
i <c>DEPEND</c> og kørsel-afhængigheder, erklæret i <c>RDEPEND</c>. Når en
af disse afhængigheder præcist markerer en pakke eller virtual som <e>ikke</e>
værende kompatibel, trigger den en blokering.
</p>
					   	 
<p>
For at ordne en blokade, kan du vælge at ikke installere pakken eller
afinstallere den pakke der skaber konflikten først. I det givne eksempel,
kan du vælge ikke at installere <c>libbonobo</c> eller at fjerne
<c>bonobo-activation</c> først.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>Maskerede pakker</title>
<body>

<pre caption="Portage-advarsel om maskerede pakker">
 !!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked.
</pre>

<pre caption="Portage-advarsel om maskerede pakker">
 !!! possible candidates are:
 - gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
 - lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
 - sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
 - dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
 - media-video/ati-gatos-4.3.0 (masked by: <i>package.mask</i>)
 - sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
</pre>

<p>
Når du vil installere en pakke, som ikke er tilgængelig på dit system,
vil du modtage denne maskerings-fejl. Du bør prøve at installere et
andet program, som er tilgængelig til dit system eller vente indtil
pakken er tilgængelig. Der er altid en grund til at en pakke er markeret:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>~arch nøgleordet</b> betyder at programmet ikke er testet tilstrækkeligt
    for at blive markeret som stabil. Vente nogle date eller uger og 
    prøv igen.
  </li>
  <li>
    <b>-arch nøgleordet</b> eller <b>-* nøgleordet</b> betyder at programmet
    ikke virker til din arktitektur. Hvis du tror at denne pakke virker,
    placerer en fejlrapport i vores <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>
    hjemmeside.
  </li>
  <li>
    <b>manglende nøgleord</b> betyder at programmet ikke er testet på arkitekturen
    endnu. Spørg arktitektur-porting-teamet for at teste denne pakke eller test
    den for dem og rapporter dine resultater til <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>
    hjemmesiden.
  </li>
  <li>
    <b>package.mask</b> betyder at en pakke er fundet korrupt, ustabil eller
    værre og er med vilje markeret som brug-ikke-denne-pakke.
  </li>
  <li>
    <b>profile</b> betyder at pakken ikke er fundet mulig til din profil.
    Programmet kan ødelægge dit system, hvis du installerer denne eller den
    er bare ikke kompatibel med den profil du bruger.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="missingdependencies">
<title>Manglende afhængigheder</title>
<body>

<pre caption="Portage-advarsel om en manglende afhængighed">
 emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-4.2-r4".
 !!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
 !!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem.
</pre>

<p>
Programmet, som du prøver at installere, afhængiger af en anden pakke,
som ikke er tilgængelig på dit system. Tjek venligst <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>
hvis dette problem er kendt og ikke, så rapporter denne. Medmindre du blander
brancher, skulle dette ikke fremkomme og er derfor en fejl.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Flertydige ebuild navne</title>
<body>

<pre caption="Portage-advarsel om flertydige ebuild navne">
 !!! The short ebuild name "aterm" is ambiguous.  Please specify
 !!! one of the following fully-qualified ebuild names instead:

	     dev-libs/aterm
	     x11-terms/aterm

</pre>

<p>
Programmet, som du prøver at installere, har et navn, som har flere end en
type pakke. Du skal også supplere kategori-navnet. Portage vil informere
dig om mulige pakker at vælge imellem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>Cirkulære afhængigheder</title>
<body>

<pre caption="Portage-advarsel om cirkulære afhængigheder">
 !!! Error: circular dependencies:
 ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
 ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2
</pre>

<p>
To (eller flere) pakker, som du prøver at installere, afhængiger af hinanden og
kan derfor ikke blive installeret. Dette er med stor sandsynlighed en fejl i
Portage-træet. Prøv venligst at resynce efter et stykke tid og prøv igen. Du kan
også tjekke <uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugzilla</uri>, hvis problemet
er kendt, ellers rapportere denne.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>Hentning lykkedes ikke</title>
<body>

<pre caption="Portage-advarsel om at hentning ikke lykkedes">
 !!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
 <comment>(...)</comment>
 !!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
Portage var ikke i stand til at hente kildekoderne til det givne program og
vil derfor prøve at installere de andre programmer (hvis muligt). Denne
fejl kan være pga. af filspejlet ikke var synkroniseret korrekt eller fordi
at ebuild'en peger på et inkorrekt sted. Serveren hvorpå kildekoderne ligger
kan også være nede af en grund.
</p>

<p>
Prøv igen efter en time og se om fejlen stadigvæk er der.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>System-profil-beskyttelse</title>
<body>

<pre caption="Portage-advarsel om en profil-beskyttede pakke">
 !!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
 !!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
Du har efterspurgt at få fjernet en pakke, som er dit systems kernepakker.
Den er placeret i din profil som krævet, og derfor må den ikke fjernes fra
dit system.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
