<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/security/shb-uptodate.xml,v 1.2 2005/06/10 19:16:38 fox2mike Exp $ -->

<!-- Orig revision: 1.1 -->
<!-- Translator: rane <rane@gentoo.pl> -->
<!-- Title: Aktualizacje -->
<!-- Status: Finished -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Aktualizowanie</title>
<body>

<p>
Udana instalacja systemu i jego odpowiednie zabezpieczenie to nie wszystko.
Większość włamań do systemów udaje się dzięki wykorzystaniu znanych błędów
w starych wersjach programów. Częste aktualizowanie systemu jest niezbędne dla
zachowania odpowiedniego poziomu bezpieczeństwa.
</p>

<p>
Przede wszystkim należy się upewnić, że jest zainstalowana najnowsza wersja
<c>Portage</c>. Jeśli ją posiadamy wystarczy wydać polecenie <c>emerge
--sync</c> i zsynchronizować drzewo Portage, a następnie poleceniem
<c>glsa-check --list</c> sprawdzić czy system jest aktualny pod względem
bezpieczeństwa.
</p>

<pre caption="Przykładowy wynik glsa-check -l">
# <i>glsa-check -l</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<warn>
Narzędzie <c>glsa-check</c> wciąż jest eksperymentalne warto więc sprawdzić
również inne źródła informacji, zwłaszcza jeśli naszym głównym priorytetem jest
maksymalne bezpieczeństwo.
</warn>

<p>
Wszystkie linie zawierające <c>[A]</c> oraz <c>[U]</c> mogą zostać zignorowane
ponieważ oznaczają, że system nie jest podatny na błąd opisany w określonym GLSA.
</p>

<p>
Niektórzy ludzie wolą mimo wszystko korzystanie z <c>emerge
nazwa_paczki</c> zamiast używania <c>glsa-check -f</c>. W związku z tym
wszystkie GLSA będą wymieniane jako <c>[N]</c>.
</p>

<p>
Aby otrzymywać mail za każdym razem gdy wypuszczane jest GLSA należy
najpierw zapisać się do listy mailingowej <c>gentoo-announce</c>. Instrukcje na
temat dołączania do tej i innych list mailingowych można znaleźć na stronie
<uri link="/main/en/lists.xml">Gentoo Linux Mailing List Overview</uri>.
</p>

<p>
Świetnym źródłem informacji dotyczących bezpieczeństwa jest
<uri
link="http://www.securityfocus.com/archive/1">lista mailingowa bugtraq</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
