<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2005.1/hb-install-network.xml,v 1.2 2006/02/10 19:42:20 vanquirius Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>5.1</version>
<date>2005-08-08</date>

<section>
<title>Você precisa de rede?</title>
<subsection>
<title>Quem pode fazer sem?</title>
<body>

<p>
Geralmente, você não precisa de uma conexão de rede funcionando para instalar o
Gentoo usando o CD de instalação universal. No entanto, em algumas
circunstâncias você deve ter uma conexão à Internet funcionando:
</p>

<ul>
  <li>
    Os arquivos de stage3 que estão gravados no CD de instalação universal não
    batem com sua arquitetura e você precisa baixar o arquivo de stage3 correto
  </li>
  <li>
    Você precisa instalar uma aplicação de rede específica que irá permitir que
    você conecte-se a Internet que não está disponível no CD de instalação
    universal, mas é suportada pelo CD de instalação (isto é, você pode
    conectar-se à Internet usando o CD de instalação, mas as fontes necessárias
    não estão disponíveis do CD de instalação)
  </li>
  <li>
    Você quer assistência remota durante a instalação (usando SSH ou através de
    conversas diretas usando IRC)
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Eu preciso de rede?</title>
<body>

<p>
Para descobrir se o arquivo de stage3 para sua arquitetura está disponível, olhe
dentro de <path>/mnt/cdrom/stages</path> e verifique se um dos stages bate com
sua arquitetura. Se não, você ainda pode optar por um arquivo de stage3 de uma
arquitetura compatível com a sua.
</p>

<p>
Se você, por outro lado, quiser usar um arquivo de stage3 otimizado para sua
arquitetura e o arquivo de stage3 de sua escolha não está disponível, então você
irá precisar de rede para baixar o arquivo de stage3 adequado.
</p>

<p>
Se você não precisa de rede, você pode pular o resto deste capítulo e continuar
com <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparando os discos</uri>. Caso contrário,
continue com as seções de configuração de rede abaixo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>

<title>Detecção automática de rede</title>
<subsection>
<title>Talvez simplesmente funcione?</title>
<body>

<p>
Se seu sistema está conectado numa rede Ethernet com um servidor DHCP, é muito
provável que sua configuração de rede já foi configurada automaticamente para
você. Se foi, você já pode tirar proveito dos comandos de rede inclusos no CD de
instalação como <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> e
<c>links</c>, entre outros.
</p>

<p>
Se a rede foi configurada para você, o comando <c>/sbin/ifconfig</c> deve listar
algumas interfaces de rede fora a lo, como a eth0, por exemplo:
</p>

<pre caption="saída do /sbin/ifconfig para uma configuração de rede funcional">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Configurando um proxy</title>
<body>

<p>
Se você acessa a Internet através de um proxy, será necessário configurar as 
informações do proxy durante a instalação. É muito fácil definir um proxy:
você só precisa definir uma variável que contenha as informações do servidor de
proxy.
</p>

<p>
Na maior parte dos casos, você pode definir as variáveis usando o nome do
servidor. Como exemplo, presumimos que o proxy se chama <c>proxy.gentoo.org</c>
e a porta é <c>8080</c>.
</p>

<pre caption="Definindo servidores de proxy">
<comment>(Se o proxy filtra tráfico de HTTP)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Se o proxy filtra tráfico de FTP)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Se o proxy filtra tráfico de RSYNC)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Se seu proxy requer usuário e senha, você deve usar a seguinte sintaxe para a
variável:
</p>

<pre caption="Adicionando usuário/senha para a variável do proxy">
http://<i>username</i>:<i>password</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testando a rede</title>
<body>

<p>
Talvez você queira fazer ping do servidor de DNS de seu provedor de Internet
(encontrado em <path>/etc/resolv.conf</path>) e um site da Web de sua escolha,
para certificar que seus pacotes estão chegando na rede, que a resolução de DNS
está funcionando corretamente, etc...
</p>

<pre caption="Testes adicionais de rede">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Se você consegue usar sua rede, você pode pular o restante desta seção e
continuar com <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparando os discos</uri>. Se não,
continue lendo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuração de rede automática</title>
<subsection>
<body>

<p>
Se sua conexão de rede não funcionar de imediato, algumas mídias de instalação
permitem usar o <c>net-setup</c> (para conexões de rede genéricas ou redes
wireless), o <c>adsl-setup</c> (para usuários ADSL) ou o <c>pptp</c> (para
usuários PPTP - somente disponível para x86).
</p>

<p>
Se sua mídia de instalação não contiver nenhuma dessas ferramentas ou sua
conexão de rede não estiver funcionando ainda, continue com <uri
link="#doc_chap3">Configuração de rede manual</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Usuários de rede ethernet normal devem continuar com <uri
    link="#net-setup">Padrão: usando o net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    Usuários de ADSL devem continuar com <uri link="#rp-pppoe">Alternativa:
    Usando o RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    Usuários de PPTP devem continuar com <uri link="#pptp">Alternativa:
    Usando o PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Padrão: usando o net-setup</title>
<body>

<p>
A maneira mais simples de configurar uma conexão de rede, se não foi configurada
automaticamente, é executar o script <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Executando o script net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
O <c>net-setup</c> irá fazer algumas perguntas sobre seu ambiente de rede.
Quando tudo estiver pronto, você deve ter uma conexão de rede funcionando. Teste
sua conexão de rede como mencionado anteriormente. Se os testes forem positivos,
parabéns! Você está pronto para instalar o Gentoo. Pule o resto desta seção e
continue com <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparando os discos</uri>.
</p>

<p>
Se sua conexão de rede ainda não estiver funcionando, continue com <uri
link="#doc_chap3">Configuração manual da rede</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternativa: usando RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Presumindo que você precisa de PPPoE para se conectar à Internet, o CD de
instalação (qualquer versão) facilitou as coisas para você ao incluir o
<c>rp-pppoe</c>. Use o script <c>adsl-setup</c> oferecido para configurar sua
conexão. Um prompt será exibido solicitando informações do dispositivo ethernet
que está conectado ao seu modem adsl, seu nome de usuário e senha, os IPs dos
seus servidores de DNS e se você precisa de um firewall básico ou não.
</p>

<pre caption="Usando o rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Se algo der errado, verifique novamente se digitou corretamente seu nome de 
usuário e senha olhando em <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> ou 
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> e certifique-se que está usando o dispositivo
correto. Se seu dispositivo ethernet não existir, você terá que carregar o 
módulo apropriado de rede. Neste caso você deve continuar com a <uri
link="#doc_chap3">Configuração manual de rede</uri> onde explicamos como
carregar os módulos apropriados.
</p>

<p>
Se tudo funcionar, continue com <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparando os
discos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternativa: usando PPTP</title>
<body>

<note>
Suporte a PPTP só está disponível para x86
</note>

<p>
Se você precisa de suporte PPTP, pode usar o <c>pptpclient</c> que está
disponível nos nossos CDs de instalação. Mas primeiro certifique-se que sua
configuração está correta. Edite o <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> ou
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> para que contenha a combinação correta de 
usuário/senha:
</p>

<pre caption="Editando o /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Então ajuste o <path>/etc/ppp/options.pptp</path> se necessário:
</p>

<pre caption="Editando o /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Quando tudo estiver pronto, simplesmente execute <c>pptp</c> (juntamente com as
opções que não puderem ser configuradas em <path>options.pptp</path>) para 
conectar ao servidor:
</p>

<pre caption="Conectando a um servidor dial-in">
# <i>pptp &lt;ip do servidor&gt;</i>
</pre>

<p>
Agora continue com <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparando os discos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuração manual de rede</title>
<subsection>
<title>Carregando os módulos de rede apropriados</title>
<body>

<p>
Quando o CD de instalação inicia, ele tenta detectar todos os seus dispositivos
de hardware e carregar os módulos (drivers) apropriados do kernel que suportem 
seu hardware. Na maioria dos casos, isto funciona bem. Entretanto, em alguns 
casos, os módulos necessários podem não ser carregados automaticamente.
</p>

<p>
Se o <c>net-setup</c> ou o <c>adsl-setup</c> falhou, então é possível que seu 
adaptador de rede não foi encontrado automaticamente. Isto significa que você
terá que carregar o módulo apropriado do kernel manualmente.
</p>

<p>
Para saber que módulos de kernel nós fornecemos para rede, use <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Procurando módulos disponíveis">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Se encontrar um driver para seu adaptador de rede, use o <c>modprobe</c> para
carregar o módulo do kernel:
</p>

<pre caption="Usando o modprobe para carregar um módulo do kernel">
<comment>(Como exemplo, carregamos o módulo pcnet32)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Para certificar-se de que seu adaptador de rede foi detectado, use 
<c>ifconfig</c>. Um adaptador de rede deverá ser detectado e o resultado será
parecido com isto:
</p>

<pre caption="Testando se seu adaptador de rede foi carregado, com sucesso">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Se, entretanto, você receber o seguinte erro, o adaptador de rede não foi
detectado:
</p>

<pre caption="Testando se seu adaptador de rede foi carregado, com falhas">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Se você tiver adaptadores de rede múltiplos em seu sistema, eles serão nomeados
como <e>eth0</e>, <e>eth1</e>, etc. Certifique-se de que o adaptador de rede que 
você deseja usar esteja funcionando bem e lembre-se de usar o nome correto
durante todo o documento. Iremos presumir que o adaptador de rede que será usado
seja o <e>eth0</e>.
</p>

<p>
Presumindo que agora você tem uma placa de rede detectada, você pode tentar
novamente o <c>net-setup</c> ou o <c>adsl-setup</c> (que agora devem funcionar),
mas, para as pessoas com a mão na massa como você, nós explicamos como
configurar sua rede manualmente.
</p>

<p>
Selecione uma das seguintes seções com base na sua configuração de rede:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#install-dhcp">Usando DHCP</uri> para obtenção de IP automática</li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Preparando para acesso wireless</uri> se você tem uma 
    placa de wireless
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Entendendo a terminologia de rede</uri> explica
    o que você precisa saber sobre rede
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Usando ifconfig e route</uri> explica como
    configurar sua rede manualmente
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>Usando DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) torna possível receber informações da
conexão de rede automaticamente (Endereço IP, máscara de rede, endereço de
broadcast, roteador, servidores de nomes, etc...). Isto só irá funcionar se
houver um servidor DHCP na sua rede (ou se seu provedor tiver um serviço de
DHCP). Para seu adaptador de rede receber estas informações automaticamente,
utilize o <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Usando o dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Alguns administradores de rede solicitam que você use o</comment>
<comment>nome da máquina e o nome do domínio que o servidor DHCP disponibiliza.</comment>
<comment>Neste caso, utilize</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Se isto funcionar (tente executar um ping para algum servidor na internet, como
o <uri link="http://www.google.com">Google</uri>), então tudo está configurado e
pronto para continuar. Pule o restante desta seção e continue com <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Preparando os discos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Preparando para acesso wireless</title>
<body>

<note>
Suporte para o comando <c>iwconfig</c> só está disponível para CDs de instalação
para x86, amd64 e ppc. Você ainda pode conseguir que as extensões funcionem
seguindo as instruções do <uri
link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng
project</uri>.
</note>

<p>
Se você estiver usando um cartão wireless (802.11), pode ser necessário
configurar suas informações de wireless antes de continuar. Para verificar as
configurações atuais do seu cartão wireless, utilize o <c>iwconfig</c>. Ao
executar <c>iwconfig</c> você verá algo parecido com:
</p>

<pre caption="Exibindo suas configurações de wireless atuais">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
Alguns cartões de wireless podem ter o nome do dispositivo como <c>wlan0</c> ou
<c>ra0</c> ao invés de <c>eth0</c>. Rode <c>iwconfig</c> sem parâmetros de linha
de comando para determinar o nome correto do dispositivo.
</note>

<p>
Para a maioria dos usuários, existem somente duas configurações que devem ser
importantes para alterar, o ESSID (que é o nome da rede wireless) ou a chave 
WEP. Se o ESSID e o endereço do Access Point listados são os mesmos que o do seu
access point e você não estiver usando WEP, então sua rede wireless está
funcionando. Caso precise alterar seu ESSID, ou adicionar uma chave WEP, você 
pode fazer isso com os seguintes comandos:
</p>

<pre caption="Alterando o ESSID e/ou adicionando uma chave WEP">
<comment>(Isto irá alterar o nome da rede para "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Isto irá configurar uma chave WEP hex)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Isto irá configurar uma chave ASCII - prefixe-o com "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:uma-senha</i>
</pre>

<p>
Você pode então confirmar suas configurações wireless utilizando novamente o 
<c>iwconfig</c>. Se sua conexão wireless estiver funcionando, você pode
continuar configurando as opções da rede com relação a IP como descritos na
próxima seção (<uri link="#network_term">Entendendo a terminologia de
rede</uri>) ou utilize a ferramenta <c>net-setup</c> como descrito
anteriormente.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Entendendo a terminologia de rede</title>
<body>

<note>
Se você conhece seu endereço IP, endereço de broadcast, máscara de rede e 
servidores de nomes, então pode pular o restante dessa sub-seção e continuar
com <uri link="#ifconfig_route">Usando ifconfig e route</uri>.
</note>

<p>
Se tudo acima falhar, você terá que configurar sua conexão de rede manualmente.
Não é difícil. Todavia, você deve estar familiarizado com uma certa terminologia
de rede, já que você precisará dela para configurar sua rede satisfatoriamente.
Quando terminar de ler isto, você irá saber o que é um <e>roteador</e>, para que
serve uma <e>máscara de rede</e>, como um endereço de <e>broadcast</e> é formado
e porque você precisa de um <e>servidor de nomes</e>.
</p>

<p>
Em uma rede, hosts são identificados pelo seu <e>endereço IP</e> (endereço de
Internet Protocol). Este endereço é uma combinação de quatro números entre 0 e
255. Bem, pelo menos é como nós o percebemos. Na realidade, estes endereços IP
consistem de 32 bits (uns (1) e zeros (0)). Vamos ver um exemplo:
</p>

<pre caption="Exemplo de um endereço IP">
Endereço IP (números):   192.168.0.2
Endereço IP (bits):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
Tal endereço IP só pertence a um host no que diz respeito às redes acessíveis
(isto é, todos hosts a que você consegue conectar têm endereços IP individuais).
Para poder distinguir entre hosts dentro de uma rede e hosts fora de uma rede, o
endereço IP é dividido em duas partes: a parte de <e>rede</e> e a parte de
<e>host</e>.
</p>

<p>
A separação é escrita com a <e>máscara de rede</e>, uma coleção de uns seguidos 
de uma coleção de zeros. A parte do IP que pode ser mapeadas em uns é parte de
rede, a outra é a parte de host. Como sempre, a máscara pode ser escrita como um
endereço IP.
</p>

<pre caption="Exemplo da separação de rede/host">
Endereço IP:   192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
netmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                        Rede             Host
</pre>

<p>
Em outras palavras, o 192.168.0.14 faz parte da nossa rede exemplo, mas o
192.168.1.2 não.
</p>

<p>
O endereço de <e>broadcast</e> é um endereço IP com a mesma parte de rede de sua
rede, mas só com uns na parte de host. Cada host em sua rede escuta a este
endereço IP. Ele realmente serve para fazer broadcasting de pacotes.
</p>

<pre caption="Endereço de broadcast">
Endereço IP:   192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                        Rede             Host
</pre>

<p>
Para poder surfar na internet, você precisa saber que host divide a conexão de
Internet. Este host é chamado de <e>roteador</e>. Já que é um host normal, ele
tem um endereço de IP normal (por exemplo, 192.168.0.1).
</p>

<p>
Nós dissemos anteriormente que cada host tem seu próprio endereço IP. Para poder
alcançar este host através de um nome (ao invés de um endereço IP) você precisa
de um serviço que traduz um nome (como <e>dev.gentoo.org</e>) para um endereço
IP (como <e>64.5.62.82</e>). Tal serviço é chamado um serviço de nomes. Para
usar tal serviço, você precisa definir os <e>servidores de nome</e> em
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Em alguns casos, seu roteador também funciona como servidor de nome. Caso
contrário, você tem que digitar os servidores de nome dados pelo seu provedor de
Internet.
</p>

<p>
Para resumir, você precisa das seguintes informações para continuar:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Ítem de rede</th>
  <th>Exemplo</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Seu endereço IP</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Máscara de rede</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Roteador</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Servidor(es) de nome(s)</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Usando ifconfig e route</title>
<body>

<p>
Configurar sua rede consiste de três passos. Primeiro iremos atribuir um
endereço IP usando <c>ifconfig</c>. Então configuramos o roteamento para o 
roteador utilizando <c>route</c>. E terminamos colocando os endereços IP dos
servidores de nomes em <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Para atribuir um endereço IP, você irá precisar do seu endereço IP, endereço 
de broadcast e máscara de rede. Então execute o seguinte comando, substituindo
<c>${IP_ADDR}</c> com seu endereço IP, <c>${BROADCAST}</c> com seu endereço 
de broadcast e <c>${NETMASK}</c> com sua máscara de rede:
</p>

<pre caption="Usando o ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Agora configure a rota usando o <c>route</c>. Substitua <c>${GATEWAY}</c> com
o endereço IP do seu roteador:
</p>

<pre caption="Usando o route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Agora abra o <path>/etc/resolv.conf</path> com seu editor favorito (no nosso 
exemplo, utilizamos o <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Criando o /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Agora defina seu(s) servidor(es) de nomes usando o seguinte como modelo. Tenha
certeza que substituiu <c>${NAMESERVER1}</c> e <c>${NAMESERVER2}</c> com os 
endereços apropriados do(s) servidor(es) de nomes:
</p>

<pre caption="modelo de /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Isto é tudo. Agora teste sua rede usando o ping para algum servidor Internet 
(como <uri link="http://www.google.com">Google</uri>). Se isto funcionar, 
parabéns. Agora você está pronto para instalar o Gentoo. Continue com <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Preparando os discos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
