<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2005.1/hb-install-ppc64-kernel.xml,v 1.3 2006/01/24 01:36:36 vanquirius Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>5.5</version>
<date>2006-01-06</date>

<section>
<title>Fuso horário</title>
<body>

<p>
Você deve primeiro selecionar seu fuso horário para que seu sistema saiba onde 
está localizado. Procure seu fuso horário em <path>/usr/share/zoneinfo</path>, 
então copie-o para <path>/etc/localtime</path>. Por favor evite as zonas de fuso
horário em <path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path>, já que seus nomes não
refletem as zonas esperadas. Por exemplo, <path>GMT-8</path> é na verdade GMT+8.
</p>

<pre caption="Configurando informação de fuso horário">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Suponha que você queira usar GMT)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalando as fontes</title>
<subsection>
<title>Escolhendo um kernel</title>
<body>

<p>
A base em que todas distribuições são construídas é o kernel do Linux. Ele fica
entre os programas de usuário e o hardware do sistema. O Gentoo permite que seus
usuários escolham dentro de uma variedade de fontes de kernel. Uma lista
completa com descrições pode ser encontrada no
<uri link="/doc/pt_br/gentoo-kernel.xml">Guia de Kernel do Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Para PPC64 você deve usar as <c>gentoo-sources</c>. Continuamos com 
a instalação das fontes do kernel. <c>USE="-doc"</c> é necessário para evitar
instalar xorg-x11 ou outras dependências neste ponto. <c>USE="symlink"</c> não é
necessário para uma nova instalação, mas garante a criação correta do link
simbólico <path>/usr/src/linux</path>.
</p>

<pre caption="Instalando uma fonte de kernel">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Quando você olhar em <path>/usr/src</path> você deve ver um link simbólico
chamado <path>linux</path> apontando para a fonte do kernel. Neste caso, as
fontes de kernel instaladas apontam para <c>gentoo-sources-2.6.12-r10</c>. Sua
versão pode ser diferente, mantenha isto em mente.
</p>

<pre caption="Vendo o link simbólico da fonte do kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root    root       12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.12-gentoo-r10
</pre>

<p>
Agora está na hora de configurar e compilar sua fonte do kernel. Existe a
possibilidade de usar o "genkernel", que cria um kernel genérico como os usados
nos CDs de instalação, mas que não está completamente funcional para PPC64
no momento.
</p>

<p>
Continue agora com <uri link="#manual">Configuração manual</uri>. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Configuração manual</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Configurar um kernel manualmente é freqüentemente tido como o procedimento mais
difícil que um usuário de Linux tem de fazer. Grande mentira -- depois de
configurar uns dois kernéis você nem lembrará que foi difícil ;)
</p>

<p>
No entanto, uma coisa <e>é</e> verdade: você deve conhecer seu sistema quando
você começar a configurar o kernel manualmente. A maior parte das informações
pode ser obtida instalando o pciutils (<c>emerge pciutils</c>), que contém o
<c>lspci</c>. Você poderá usar o <c>lspci</c> dentro do ambiente de chroot. Você
pode seguramente ignorar quaisquer avisos de <e>pcilib</e> (como pcilib: cannot
open /sys/bus/pci/devices) que o <c>lspci</c> der. Alternativamente, você pode
rodar <c>lspci</c> de um ambiente <e>fora do chroot</e>. Os resultados são os
mesmos. Você também pode rodar <c>lsmod</c> para quer ver módulos de kernel o CD
de Instalação usa (pode dar uma boa dica sobre o que ativar).
</p>

<p>
Agora vá para o diretório da fonte do kernel e execute <c>make menuconfig</c>.
Isto irá iniciar um menu de configuração baseado em ncurses.
</p>

<p>
Quando compilar o kernel em um sistema com ferramentas de usuário de 32-bits,
adicione o seguinte ao /etc/profile:
</p>

<pre caption="alias de make de ferramentas de 32-bits">
# <i>echo 'alias ppc64make="make ARCH=ppc64 CROSS_COMPILE=powerpc64-unknown-linux-gnu-"' >> /etc/profile</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<pre caption="Rodando o menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
(ferramentas de 64-bits)  # <i>make menuconfig</i>
(ferramentas de 32-bits)  # <i>ppc64make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Você verá várias seções de configuração. Iremos primeiro listar algumas opções
que você deve ativar (ou o Gentoo não irá funcionar, ou não irá funcionar sem
mudanças adicionais).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ativando as opções necessárias</title>
<body>

<p>
Antes de tudo, ative o uso de código/drivers em desenvolvimento e experimentais.
Você precisa disso, senão muito código/drivers importantes não irão aparecer:
</p>

<pre caption="Selecionando código/drivers experimentais, General setup">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup --->
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
Agora vá para <c>File Systems</c> e selecione suporte para os sistemas de
arquivos que você usa. <e>Não</e> os compile como módulos, senão seu sistema
Gentoo não será capaz de montar suas partições. Também selecione <c>Virtual
memory</c>, <c>/proc file system</c>, e <c>/dev/pts file system for
Unix98 PTYs</c>:
</p>

<pre caption="Selecionando sistemas de arquivos necessários">
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [*] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Selecione uma ou mais das seguintes opções conforme necessárias ao seu sistema)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<note>
Você encontrará algumas das opções mencionadas sob <c>Pseudo filesystems</c>,
 que é uma sub-parte de <c>File systems</c>.
</note>

<p>
Se você estiver usando PPPoE para conectar à Internet ou está usando um modem
discado, você irá precisar das seguintes opções no kernel (você encontrará as
opções mencionadas sob <c>Networking support</c> que é uma sub-parte de
<c>Device Drivers</c>):
</p>

<pre caption="Selecionando drivers necessários para PPPoE">
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
As duas opções de compressão não fazem mal, mas não são absolutamente
necessárias, bem como a opção <c>PPP over Ethernet</c>, que somente pode ser
usada pelo comando <c>rp-pppoe</c> quando configurado para fazer PPPoE em modo
de kernel.
</p>

<p>
Se você precisar, não se esqueça de incluir suporte no kernel para sua placa de
rede.
</p>

<p>
Desligue ADB raw keycodes:
</p>

<pre caption="Desligando ADB raw keycodes">
Macintosh Device Drivers ---&gt;
  [ ] Support for ADB raw keycodes
</pre>

<p>
Quando você terminar de configurar seu kernel, continue com <uri
link="#compiling">Compilando e instalando</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compilando e instalando</title>
<body>

<p>
Agora que seu kernel está configurado, está na hora de compilá-lo e instalá-lo.
Saia da configuração e comece o processo de compilação:
</p>

<pre caption="Compilando o kernel">
(ferramentas de 64-bits)  # <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
(ferramentas de 32-bits)  # <i>ppc64make &amp;&amp; ppc64make modules_install</i>
</pre>

<p>
Quando o kernel terminar de compilar, copie a imagem do kernel para 
<path>/boot</path>. Lembre-se de substituir
<path>&lt;versão-do-kernel&gt;</path> com o nome e versão de seu kernel.
</p>

<pre caption="Instalando o kernel">
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;versão-do-kernel&lt;</i>
</pre>

<p>
Agora continue com <uri link="#kernel_modules">Configurando os módulos</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Configurando os módulos</title>
<body>

<p>
Você deve listar os módulos que você quer carregar automaticamente em 
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>. Você pode colocar opções
adicionais aos módulos também se quiser.
</p>

<p>
Para ver todos módulos disponíveis, rode o seguinte comando usando o
<c>find</c>. Não se esqueça de substituir "&lt;versão do kernel&gt;" com a
versão do kernel que você acaba de compilar:
</p>

<pre caption="Vendo todos módulos disponíveis">
# <i>find /lib/modules/&lt;versão do kernel&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Por exemplo, para carregar o módulo <c>3c59x.o</c> automaticamente, edite o arquivo 
<path>kernel-2.6</path> e coloque o nome do módulo nele.
</p>

<pre caption="Editando o /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Continue a instalação com <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configurando
seu sistema</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
