<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pt_br/handbook/2005.1/hb-install-ppc-bootloader.xml,v 1.2 2006/01/21 18:49:07 vanquirius Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Escolhendo um gerenciador de inicialização</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<p>
Agora que seu kernel está configurado e compilado, você precisará de um
<e>gerenciador de inicialização</e> para iniciar sua nova instalação de Linux.
O <e>gerenciador de inicialização</e> que você usar dependerá do tipo de máquina
PPC que você tem.
</p>

<p>
Se você estiver usando uma máquina NewWorld Apple ou IBM machine, você precisa
usar <uri link="#yaboot">yaboot</uri>. Máquinas OldWorld Apple tem duas opções
<uri link="#bootx">BootX</uri> (recomendado) e <uri link="#quik">quik</uri>.
O Pegasos não precisa de um gerenciador de inicialização, mas você precisará
instalar o <uri link="#bootcreator">BootCreator</uri> para criar menus de
inicialização de SmartFirmware.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Padrão: Usando o yaboot</title>
<subsection>
<title>Introdução</title>
<body>

<impo>
O yaboot só pode ser usado em sistemas IBM e Apple NewWorld!
</impo>
  
<p>
Para poder encontrar os dispositivos de inicialização, o yaboot precisa acessar
o sistema de arquivos <path>/dev</path>. Para fazer isso, você precisa fazer
"bind-map" do sistema de arquivos <path>/dev</path> do CD de instalação para o
<path>/dev</path> dentro do chroot.
</p>

<pre caption="Fazendo bind-mounting do sistema de arquivos /dev">
# <i>exit </i> # isso irá sair do chroot
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile </i>
</pre>

<p>
Para configurar o yaboot, você pode usar o <c>yabootconfig</c> para criar um
arquivo de configuração automaticamente para você. Se você estiver instalando o
Gentoo em um G5 (onde o <c>yabootconfig</c> nem sempre funciona), ou você
planeja carregar de firewire ou USB, você precisará configurar o yaboot
manualmente.
</p>

<note>
Você precisará editar o arquivo yaboot.conf se estiver usando genkernel, mesmo
se yabootconfig for usado. A seção de imagem de kernel do yaboot.conf deve ser
modificada como a seguir:
</note>

<pre caption="Adicionando argumentos de inicialização do genkernel ao yaboot.conf">
<comment>###########################################################
## Esta seção pode ser duplicada se você tiver mais que um
## kernel ou conjunto de opções de inicialização - troque kernel-2.6.12
## pelo nome de arquivo exato de seu kernel.
###########################################################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12
   label=Linux
  root=/dev/ram0    <comment># Se estiver usando genkernel é igual a /dev/ram0</comment>
   partition=3
  append="real_root=/dev/hda3 init=/linuxrc"  
  <comment># Você pode adicionar argumentos de kernel como
  # rootdelay=10 para inicialização de USB/Firewire</comment>
   read-only
<comment>##########################################################</comment>
 </pre>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Padrão: Usando o yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativa: Configuração manual do yaboot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Padrão: Usando o yabootconfig</title>
<body>

<p>
O <c>yabootconfig</c> irá auto-detectar suas partições em sua máquina e irá
configurar combinações de boot paralelo com o Linux, Mac OS e Mac OS X.
</p>

<p>
Para usar o <c>yabootconfig</c>, seu dispositivo deve ter uma partição
Apple_Bootstrap e o <path>/etc/fstab</path> deve estar configurado com suas
partições de Linux. Ambos já devem ter sido feitos. Primeiro, certifique-se de
que você tem a última versão do <c>yaboot</c> instalado.
</p>

<pre caption = "Instalando o yaboot com GRP">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Agora saia do chroot e rode <c>yabootconfig --chroot /mnt/gentoo</c>. O programa
irá rodar e confirmar a localização da partição de bootstrap. Digite <c>Y</c> se
estiver correta. Se não, verifique o <path>/etc/fstab</path>. O yabootconfig irá
escanear sua configuração de sistema, criar <path>/etc/yaboot.conf</path> e
rodar <c>mkofboot</c> para você. <c>mkofboot</c> é usado para formatar a
partição Apple_Bootstrap e instalar o arquivo de configuração do yaboot nela.
Depois disso, entre no chroot novamente.
</p>

<pre caption="Entrando novamente no chroot">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Você deve verificar o conteúdo do <path>/etc/yaboot.conf</path>. Se você fizer
mudanças no <path>/etc/yaboot.conf</path> (como mudar o sistema operacional
padrão de inicialização), certifique-se de rodar <c>ybin -v</c> para aplicar as
mudanças na partição Apple_Bootstrap.
</p>

<p>
Agora continue com <uri link="#reboot">Reiniciando o sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativa: Configuração manual do yaboot</title>
<body>

<p>
Primeiro, certifique-se que você tem a última versão do <c>yaboot</c> instalada.
</p>

<pre caption = "Instalando o yaboot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Um arquivo de <path>yaboot.conf</path> de exemplo é dado abaixo, mas você
precisará alterá-lo para suas necessidades. Usuários de G5 e usuários carregando
a partir de firewire e USB devem saber que seus discos são vistos como discos
SCSI pelo kernel do Linux, então você precisará trocar <path>/dev/hda</path>
por <path>/dev/sda</path>).
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## rode: "man yaboot.conf" para detalhes. Não faça mudanças antes disso!!
## veja também: /usr/share/doc/yaboot/examples para exemplos de configuração.
##
## Para um menu de boot paralelo, adicione um ou mais de:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## nossa partição de bootstrap:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot é o jeito do openfirmware especificar a partição de bootstrap.
## Se não for definido, o yaboot falha no G5 e alguns G4s (a menos que  
## você passe os argumentos necessários para o programa mkofboot/ybin).
## hd:X significa /dev/sdaX (ou /dev/hdaX).
## 
## Usuários de G5 devem descomentar esta linha!!
#ofboot=hd:2

## Usuários carregando de firewire devem usar algo como esta linha:
# ofboot=fw/node/sbp-2/disk@0:

## Usuários carregando de USB devem usar algo como esta linha:
# ofboot=usb/disk@0:

## hd: é notação para o primeiro disco rígido visto pelo OpenFirmware</comment>
device=hd:

<comment>## Usuários de Firewire e USB precisarão especificar o nome completo do dispositivo OF
## Isto pode ser encontrado usando ofpath, que é incluído com o yaboot.

# device=fw/node@0001d200e00d0207/sbp-2@c000/disk@0:
</comment>

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Esta seção pode ser duplicada se você tiver mais que um kernel ou configurações
## de boot - substitua 2.6.9 com sua versão do kernel
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.9
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
<comment>#  append="rootdelay=10"  # Necessário para carregar USB/Firewire</comment>
  read-only
<comment>##################

## Usuários de G5 e alguns de G4 devem colocar 
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## ao invés dos valores de exemplo.</comment>
macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Uma vez que o <path>yaboot.conf</path> estiver configurado, rode
<c>mkofboot -v</c> para formatar a partição Apple_bootstrap e instalar os
ajustes. Se você mudar o yaboot.conf depois de a partição Apple_bootstrap ter
sido criada, você pode atualizar os ajustes rodando <c>ybin -v</c>.
</p>

<p>
Para mais informações sobre o yaboot, veja o <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/yaboot">projeto do yaboot</uri>. Por
hora, continue a instalação com <uri link="#reboot">Reiniciando o sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="bootx">
<title>Alternativa: BootX</title>
<body>

<impo>
O BootX só pode ser usados em sistemas Apple OldWorld!
</impo>

<p>
Já que o BootX inicia o Linux de dentro do MacOS, o kernel precisará ser copiado
de uma partição de Linux para a partição MacOS. Primeiro, monte a partição MacOS
de fora do chroot. Use <c>mac-fdisk -l</c> para encontrar o número da partição
MacOS, sda6 é usado como um exemplo aqui. Uma vez que a partição estiver
montada, iremos copiar o kernel para a pasta de sistema para que o BootX possa
encontrá-lo.
</p>

<pre caption="Copiando o kernel para a partição MacOS">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>mkdir /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>mount /dev/sda6 /mnt/mac -t hfs</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/usr/src/linux/vmlinux "/mnt/mac/System Folder/Linux Kernels"</i>
</pre>

<p>
Se o genkernel for usado, tanto o kernel quanto a initrd precisarão ser copiados
para a partição MacOS.
</p>

<pre caption="Copiando o kernel de Genkernel e initrd para a partição MacOS">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>mkdir /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>mount /dev/sda6 /mnt/mac -t hfs</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/boot/kernel-* "/mnt/mac/System Folder/Linux Kernels"</i>
cdimage ~# <i>cp /mnt/gentoo/boot/initramfs-* "/mnt/mac/System Folder"</i>
</pre>

<p>
Agora que o kernel foi copiado, precisaremos reiniciar para configurar o BootX.
</p>

<pre caption="Desmontando todas partições e reiniciando">
cdimage ~# <i>cd /</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo /mnt/mac</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Claro, não se esqueça de tirar o CD carregável, já que o MacOS precisa ser
carregado desta vez.
</p>

<p>
Uma vez que a máquina tenha carregado o MacOS, abra o painel de controle do
BootX. Se você não estiver usando genkernel, selecione <c>Opções</c> e desmarque
<c>Usar disco de RAM especificado</c>. Se você estiver usando genkernel,
certifique-se de que a initrd do genkernel está selecionada ao invés da initrd
do CD de instalação. Se você não estiver usando genkernel, agora há uma opção
para especificar o disco raiz e partição do Linux da máquina. Preencha com os
valores apropriados. Dependendo da configuração de kernel, argumentos de
inicialização adicionais podem precisar ser aplicados.
</p>

<p>
O BootX pode ser configurado para iniciar o Linux durante a inicialização. Se
você escolher fazê-lo, o computador irá carregar o MacOS e durante o início
carregar o BootX, que por sua vez inicia o Linux. Veja a <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/bootx/">home page do BootX</uri> para
mais informações.
</p>

<p>
Agora reinicie novamente e carregue o Linux, então continue com <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Completando sua instalação do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="quik">
<title>Alternativa: quik</title>
<body>

<p>
quik permite que Macs OldWorld carreguem sem MacOS. No entanto, não é bem
suportado e tem alguns problemas. Se você tiver a opção, é recomendado usar
BootX, já que é muito mais confiável e fácil de configurar que quik.
</p>

<p>
Primeiro, iremos instalar quik:
</p>

<pre caption="Emerge quik">
# <i>emerge quik</i>
</pre>

<p>
A seguir, precisamos configurá-lo. Edite o /etc/quik.conf e coloque sua imagem
para o kernel que copiamos para a sua partição de boot.
</p>

<pre caption="Configurando quik.conf">
# Examplo de quik.conf
init-message = "Gentoo 2005.1\n"
partition = 2		<comment># Esta é a partição de inicialização</comment>
root = /dev/hda4
timeout = 30
default = gentoo
image = /vmlinux-2.6.12
	label = gentoo
</pre>

<p>
Seu arquivo quik.conf <e>deve</e> estar no mesmo disco que as imagens de
inicialização de quik, embora possa estar em uma partição diferente do mesmo
disco. É recomendado, todavia, colocar em sua partição de inicialização.
</p>

<pre caption="Colocando quik.conf em /boot">
# <i>mv /etc/quik.conf /boot/quik.conf</i>
</pre>

<p>
Nós iremos agora configurar suas variáveis de inicialização para que o quik
carregue durante a inicialização. Para fazê-lo, usaremos um programa chamado
<c>nvsetenv</c>. As variáveis que você deve configurar variam de máquina para
máquina, é melhor ver os <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/quik/quirks.php">problemas</uri> de sua
máquina antes de fazer isto.
</p>

<pre caption="Configurando as variáveis de inicialização">
# <i>nvsetenv auto-boot true</i> <comment># Configure como falso se você quiser carregar o OF, nem todos modelos podem mostrar a saída de OF</comment>
# <i>nvsetenv output-device video</i> <comment># Verifique a página de problemas, existem muitas variações aqui</comment>
# <i>nvsetenv input-device kbd</i>
# <i>nvsetenv boot-device scsi/sd@1:0</i> <comment># Para SCSI</comment>
# <i>nvsetenv boot-device ata/ata-disk@0:0</i> <comment># Para ATA</comment>
# <i>nvsetenv boot-file /boot/vmlinux-2.6.12 root=/dev/hda4</i> <comment>Primeiro item é o caminho para o kernel, o segundo é a partição raiz (root). Você pode passar qualquer opção de kernel no final desta linha.</comment>
# <i>nvsetenv boot-command boot</i> <comment># Coloque isto como bye para MacOS e boot para Linux</comment>
</pre>

<note>
Também é possível mudar outras variáveis de inicialização do MacOS. Dependendo
do modelo, tanto
<uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/quik/BootVars.sit.hqx">bootvars</uri> ou
<uri link="ftp://ftp.apple.com/developer/macosxserver/utilities/SystemDisk2.3.1.smi.bin">
Apple System Disk</uri> podem ser usados. Por favor, veja a página de problemas
do quik acima para mais informações.
</note>

<p>
Agora que configuramos nossas máquinas para iniciar, nós precisamos nos
certificar que as imagens de inicialização estão instaladas corretamente. Rode
<c>quik -v -C /boot/quik.conf</c>. Isto deve dizê-lo que instalou o primeiro
estágio do block de inicialização do QUIK.
</p>

<note>
Se algo der errado, você pode sempre resetar seu PRAM de volta para valores
padrão segurando <c>command + option + p + r</c> antes de ligar sua máquina.
Isto irá limpar os valores que você configurou com o nvsetenv e deve permitir
carregar tanto um disco de inicialização de MacOS como de Linux.
</note>

<p>
Agora, continue a instalação com
<uri link="#reboot">Reiniciando o sistema</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootcreator">
<title>Alternativa: BootCreator</title>
<body>

<impo>
O BootCreator irá criar um menu de inicialização de SmartFirmware escrito em
Forth para o Pegasos.
</impo>

<p>
Primeiro certifique-se de que você o <c>bootcreator</c> instalado em seu
sistema:
</p>

<pre caption = "Instalando o bootcreator">
# <i>emerge --usepkg --update bootcreator</i>
</pre>

<p>
Agora copie o arquivo <path>/etc/bootmenu.example</path> para
<path>/etc/bootmenu</path> e edite-o de acordo com suas necessidades:
</p>

<pre caption = "Edite o arquivo de configuração do bootcreator">
# <i>cp /etc/bootmenu.example /etc/bootmenu</i>
# <i>nano -w /etc/bootmenu</i>
</pre>

<p>
Um exemplo de arquivo de configuração <path>/etc/bootmenu</path> está incluído
abaixo.
</p>

<pre caption = "arquivo de configuração de bootcreator">
<comment>#
# Exemplo de arquivo de descrição para bootcreator 1.1
#</comment>

[VERSION]
1

[TITLE]
Boot Menu

[SETTINGS]
AbortOnKey = false
Timeout    = 9
Default    = 1

[SECTION]
Local HD -> Morphos      (Normal)
ide:0 boot2.img ramdebug edebugflags="logkprintf"

[SECTION]
Local HD -> Linux 2.6.12 (Normal)
ide:0 linux-2.6.12 video=radeonfb:1024x768@70 root=/dev/hda3
 
[SECTION]
Local HD -> Genkernel (Normal)
ide:0 kernelz-2.6.12 root=/dev/ram0 real_root=/dev/hda3 init=/linuxrc

</pre>

<p>
Finalmente o <path>bootmenu</path> deve ser transferido em Forth e copiado para
sua partição de inicialização para que o SmartFirmware possa lê-lo. Portanto,
você tem que rodar <c>bootcreator</c>:
</p>

<pre caption = "Instale o bootmenu">
# <i>bootcreator /etc/bootmenu /boot/menu</i>
</pre>

<note>
Certifique-se de verificar os ajustes do SmartFirmware quando você reiniciar e
que o <path>menu</path> é o arquivo que será carregado por padrão.
</note>

<p>
Agora, continue a instalação com
<uri link="#reboot">Reiniciando o sistema</uri>.
</p>


</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Reiniciando o sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Saia do ambiente de chroot e desmonte todas partições montadas para podermos
reiniciar de maneira limpe e digite <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Saindo do chroot, desmontando todas partições e reiniciando">
# <i>exit</i>
livecd ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo</i>
livecd ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Uma vez iniciada sua nova instalação do Gentoo, termine com <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Completando sua instalação do Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
