<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2007.0/hb-install-gtkfe.xml,v 1.3 2007/06/07 12:09:18 neysx Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.3</version>
<date>2007-06-02</date>

<section>
<title>Üdvözöllek!</title>
<subsection>
<title>Mielőtt elkezdenéd...</title>
<body>

<p>
Miután a Gentoo Linux Telepítő (GLI) sikeresen betöltődött, egy üdvözlő 
képernyő fogad. Itt a Gentoo telepítésének folyamatáról találsz egy rövid 
leírást. Mindent alaposan olvass el - a lépésekről részletes leírást találsz a 
képernyő bal szélére tekintve. Javasoljuk, hogy mielőtt bármit is 
kiválasztasz, mindig olvasd el ezeket az információkat. Jó, ha tudod: a 
telepítés folyamán bármikor elmentheted az aktuális állást, és később innen 
folytathatod.
</p>

<p>
Hátom fajta telepítési mód áll rendelkezésedre. Válaszd ki a 
<c>Hálózat nélküli</c> pontot, hogy megkezdd a telepítést.
</p>

<note>
A <c>Hálózat nélküli</c> mód használatával pár későbbi beállítási lehetőség 
nem lesz elérhető.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partícionálás</title>
<subsection>
<title>A lemezegységek előkészítése</title>
<body>

<p>
Ahhoz, hogy feltelepíthesd a Gentoo-t a gépedre, elő kell készítened hozzá
a lemezegységeidet. A <c>Partícionálás</c> képernyőn a felismert meghajtók
listáját láthatod, és itt lehet azt is megadni, milyen fájlrendszereket
szeretnél tenni a partícióidra. A <c>Partíciók törlése</c> kiválasztásával
a lemezen lévő összes partíciót törölheted, úgyhogy ezzel nagyon vigyázz!
Egyes partíció-típusokat át is tudsz méretezni.
</p>

<p>
Ha az <c>Ajánlott partíciókiosztás</c> opciót választod, a telepítő letörli a 
lemezen lévő partíciókat, és három új partíciót hoz létre: egy 100MB méretű 
<path>/boot</path> és egy maximum 512MB méretű <path>/swap</path> partíciót, a 
lemez maradék részén pedig egyet a <path>/</path>, vagyis a gyökér 
fájlrendszernek.
</p>

<warn>
Mint minden particionáló alkalmazás használata előtt, most is csinálj 
biztonsági másolatot a rendszeredről, mielőtt hozzányúlnál a partíciós 
táblához. Bármilyen hiba, bug adatvesztést okozhat. Minden változtatás, amit 
a partíciós táblán végzel, azonnal végrehajtásra kerül.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Hálózati csatolások</title>
<subsection>
<title>Választható lépés: hálózati csatolások megadása</title>
<body>

<p>
Ezen a képernyőn a telepítés alatt és után használandó létező hálózati
csatolásokat adhatod meg. Az <c>Új</c> gombra kattintva kezdheted el a
beállításukat. Jelenleg csak az NFS típus használható.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>USE flagek</title>
<body>

<p>
Mivel GRP/hálózat nélküli telepítést választottál, a telepítés előtt nem 
adhatsz meg semmilyen USE flaget. Miután elkészült és újraindult a rendszered, 
már szabadon átírhatod őket az <path>/etc/make.conf</path> fájlban.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
A <e>CFLAGS</e> részben azonban megadhatod a processzorod típusát, és az 
esetleges optimalizációkat, mint pl. <c>-O2</c> és <c>-pipe</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Egyéb beállítások</title>
<body>

<p>
Minden mást paramétert, amit a későbbiekben használni akarsz, megadhatsz most.
A <e>Bináris csomagok létrehozása</e> későbbiekben is telepíthető, 
lefordított, bináris csomagokat állít elő mindenből, amit telepítesz. A 
<e>DistCC</e> segítségével a hálózat több gépére oszthatod szét a fordítási 
feladatokat.
</p>

<p>
A <e>CHOST</e> értékét nem változtathatod meg, mivel ezzel komolyan 
veszélyeztetnéd a rendszered épségét. A <e>MAKEOPTS</e>-ban megadhatod, egy 
csomag telepítése közben hány párhuzamos fordítás mehet egyszerre. Ennek 
általában a processzorod száma plusz egy értéket szokás adni, de ez nem 
feltétlenül a legjobb választás. Egy processzoros rendszeren használd a 
<c>-j2</c> értéket. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Időzóna</title>
<subsection>
<title>Válaszd ki az időzónád</title>
<body>

<p>
Válaszd ki a térképen azt a területet, ahol éppen tartózkodsz. Később 
lehetőséged lesz kijelölni, hogy az órád UTC vagy helyi (local) idő szerint 
járjon.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kernelforrások</title>
<subsection>
<title>A LiveCD kernelének használata</title>
<body>

<p>
GRP/hálózat nélküli telepítés esetén a LiveCD-n lévő kernelt kell használnod.
Ez egy <c>gentoo-sources</c> kernel, melyet a <c>genkernel</c> (a Gentoo 
automatizált kernelfordító eszköze) segítségével fordítottunk. Így olyan 
kerneled lesz, amely indulásnál automatikusan felismeri és beállítja a 
hardver-eszközeidet.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Hálózat</title>
<subsection>
<title>Eszközinformáció</title>
<body>

<p>
Ezen a képernyőn a különböző felfedezett hálózati eszközödet tudod 
konfigurálni. Az elérhető opciókat figyelmesen olvasd át.
</p>

<p>
A <e>Hosztnév/Proxy információ/egyéb</e> fülön válassz hosztnevet a 
masinádnak. Valamint állítsd be a proxyszervert és a DNS kiszolgálókat ha kell.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Szolgáltatások (démonok)</title>
<subsection>
<title>Cron démon</title>
<body>

<p>
A cron démonok lehetővé teszik, hogy feladatokat megadott időben futtassunk.
Bár <e>nem kötelező</e>, de érdemes telepíteni egyet. A Hálózat nélküli 
telepítésnél le vagy korlátozva a <c>vixie-cron</c> és a cron démon 
nélkülözése közti választásra.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rendszernaplózó</title>
<body>

<p>
A rendszernaplózó (system logger) minden Linux operációs rendszer kötelező
kelléke. Válassz egyet a felsoroltak közül! A Hálózat nélküli telepítésnél le 
vagy korlátozva a <c>syslog-ng</c> és a naplózó démon nélkülözése közti 
választásra.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Rendszerbetöltő</title>
<subsection>
<body>

<p>
Ezen a képernyőn a rendszerbetöltődet tudod kiválasztani. Ha akarod, egyéb 
egyéb indítási kernelopciókat is megadhatsz. A Hálózat nélküli telepítésnél le 
vagy korlátozva a <c>grub</c> és a rendszerbetöltő nélkülözése közti 
választásra.
</p>

<p>
A <e>Booteszköz</e> segítségével azt is megadhatod, hogy melyik merevlemezről 
induljon a rendszered. A Linuxban az első IDE merevlemez neve <c>hda</c>, a 
másodiké <c>hdb</c>, és így tovább. Ha SATA vagy SCSI merevlemezeid vannak,
ezek neve <c>sda</c>, <c>sdb</c>, stb. lesz. A rendszerednek megfelelőt 
válaszd ki.
</p>
<!-- more bootloader inclusions needed about vga, etc. just don't include pure
CLI stuff, but only what can go on the extra kernel params line -->
<p>
Ha további kernelparamétereket szeretnél megadni, mint pl. a videó és/vagy 
VGA adatokat, az "Extra kernel-paraméterek" résznél sorolhatod fel.
</p>

<p>
Ha a BIOS-od nem tud nagyméretű merevlemezeket kezelni, ezért jumper 
segítségével kellett azokat átállítanod, meg kell adnod a <c>hdx=stroke</c>
paramétert is. Ha SCSI eszközeid vannak, a <c>doscsi</c> opcióra is szükséged 
lehet.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Felhasználók</title>
<subsection>
<title>Felhasználók és csoportok</title>
<body>

<p>
Először is add meg a rendszergazda (a <e>root</e> felhasználó) jelszavát!
</p>

<p>
<e>Mindenképpen</e> azt javasoljuk, hogy készíts egy normál felhasználót,
s ezzel használd a gépedet! Állandóan rendszergazdaként dolgozni 
<e>veszélyes</e>, ezért, amennyire lehet, el kell kerülni! Hozd létre a 
felhasználókat, add meg a jelszavukat, majd rendeld hozzá a megfelelő 
csoportokhoz. Ha akarod, megváltoztathatod a saját könyvtáruk helyét, a 
bejelentkezési shelljüket, vagy megjegyzést fűzhetsz az azonosítójuk mellé.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Extra csomagok</title>
<subsection>
<title>Választható lépés: extra csomagok telepítése</title>
<body>

<p>
A LiveCD-n sok, előre elkészített csomag is rajta van. Ha valamelyiket
telepíteni szeretnéd, válaszd ki a megfelelő négyzettel!
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Automatikusan induló szolgáltatások</title>
<subsection>
<body>

<p>
Ezen a képernyőn többféle, a rendszer indulásakor automatikusan elinduló
szolgáltatás közül választhatsz. Tanulmányozd át őket és a leírásukat,
majd válaszd ki, amelyekre szükséged lesz. Ha például telepítésre 
kiválasztottad az <c>xorg-x11</c> csomagot, és indulás után egyből grafikus
felületet szeretnél, válaszd ki a listából az "xdm"-et!
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Egyéb beállítások</title>
<subsection>
<title>Egyéb opciók</title>
<body>

<p>
Itt mindenféle egyéb dolgot beállíthatsz, mint pl. a billentyűzet-kiosztást,
grafikus felületet, az alapértelmezett szerkesztőt, és hogy a géped hardveres
órája UTC vagy helyi idő szerint jár-e.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Befejező lépések</title>
<subsection>
<body>

<p>
Erre a pontra érve kész is a telepítés. Mostatntól bármikor kijelentkezhetsz
és újraindíthatod a rendszert.
</p>

<p>
Gratulálunk! A rendszered immár teljesen elkészült! Tovább léphetsz a
<uri link="?part=1&amp;chap=5">Hogyan tovább?</uri> fejezetre, hogy 
megismerkedj a Gentoo-val.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

