<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2007.0/hb-install-alpha-bootloader.xml,v 1.1 2007/05/09 09:15:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>A rendszerbetöltő kiválasztása</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
Miután beállítottad és lefordítottad a kernelt, és a szükséges 
rendszerbeállító fájlokat megfelelően szerkesztetted, ideje telepíteni azt a 
programot, amely rendszerindításkor elindítja a kernelt. Ezt a programot 
<e>bootloader</e>nek (rendszerbetöltőnek) hívják. 
</p>

<p>
Többféle bootloader is létezik Linux/Alpha rendszerekre. Csak az egyik 
támogatott bootloadert kell kiválasztanod, nem mindet. Választhatsz az 
<uri link="#aboot">aBoot</uri> és a <uri link="#milo">MILO</uri> közül.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="aboot">
<title>Alapértelmezés: Az aboot használata</title>
<body>

<note>
Az <c>aboot</c> csak <b>ext2</b> és <b>ext3</b> partíciókról való bootolást 
tesz lehetővé.
</note>

<p>
Először is telepítjük az abootot a rendszerünkre. Természetesen az 
<c>emerge</c> parancs segítségével:
</p>

<pre caption="Az aboot telepítése">
# <i>emerge aboot</i>
</pre>

<p>
A következő lépés a bootdisk indíthatóvá tétele. Ez fogja elindítani az 
abootot, amikor indítjuk a rendszert. Ehhez az <c>aboot</c> bootloadert a 
lemez elejére írjuk.
</p>

<pre caption = "A bootlemez indíthatóvá tétele">
# <i>swriteboot -f3 /dev/sda /boot/bootlx</i> 
# <i>abootconf /dev/sda 2</i>
</pre>

<note>
Ha az ebben a fejezetben leírttól eltérő partíciós sémát használsz, 
megfelelően át kell alakítanod a parancsokat. Kérjük, olvasd el az idevágó 
kézikönyv-oldalakat (<c>man 8 swriteboot</c> és <c>man 8 abootconf</c>). Ha a 
gyökér-fájlrendszered JFS fájlrendszeren van, írd be a <c>ro</c> paramétert a 
kernelhez.
</note>

<p>
Beállíthatod azt is, hogy automatikusan a Gentoo bootoljon, ehhez be kell 
állítani az aboot konfigurációs fájlt és néhány SRM változót. Ezeket 
beállíthatod Linux alól is, de könnyebb lesz magából az SRM konzolból.
</p>

<pre caption = "A Gentoo automatikus indítása">
# <i>echo '0:2/boot/vmlinux.gz root=/dev/sda2' &gt; /etc/aboot.conf</i>
# <i>cd /proc/srm_environment/named_variables</i>
# <i>echo -n 0 &gt; boot_osflags</i>
# <i>echo -n '' &gt; boot_file</i>
# <i>echo -n 'BOOT' &gt; auto_action</i>
# <i>echo -n 'dkc100' &gt; bootdef_dev</i>
<comment>(Helyettesítsd a dkc100-at a saját boot eszközöddel)</comment>
</pre>

<p>
Ha később újra be kell lépned az SRM konzolba (mondjuk a Gentoo-telepítés 
helyreállítása, változók beállítása stb. végett), üss Ctrl+C-t, ezzel 
megszakítod az automatikus rendszerbetöltési folyamatot.
</p>

<p>
Ha soros konzolról telepítesz, ne felejtsd el belevenni a soros konzol boot 
flaget az <path>aboot.conf</path>-ba. Lásd az 
<path>/etc/aboot.conf.example</path>-t további infóért.
</p>

<p>
Most már be van állítva az aboot, lehet használni. Folytasd a telepítést 
<uri link="#reboot">A rendszer újraindítása</uri> fejezettel.
</p>

</body>
</section>
<section id="milo">
<title>Alternatív lehetőség: a MILO használata</title>
<body>

<p>
Mielőtt folytatnánk, el kell döntened, hogyan akarod használni a MILO-t. E 
fejezetben feltételezzük, hogy akarsz MILO boot floppy-t készíteni. Ha egy, a 
merevlemezeden lévő MS-DOS-partícióról fogsz bootolni, módosítsd annak 
megfelelően a parancsokat.
</p>

<p>
A MILO telepítését az <c>emerge</c> segítségével végezzük el:
</p>

<pre caption = " A MILO telepítése">
# <i>emerge --usepkg milo</i>
</pre>

<p>
A MILO telepítése után a MILO képmásoknak az <path>/opt/milo</path> 
könyvtárban kell lenniük. Az alábbi parancsok MILO-s bootfloppy-t készítenek. 
Ügyelj arra, hogy az Alpha-rendszerednek megfelelő képmást használd.
</p>

<pre caption = "A MILO telepítése floppy-ra">
<comment>(Először is helyezz be egy üres floppy-t)</comment>
# <i>fdformat /dev/fd0</i>
# <i>mformat a:</i>
# <i>mcopy /opt/milo/milo-2.2-18-gentoo-ruffian a:\milo</i>
# <i>mcopy /opt/milo/linload.exe a:\lilnload.exe</i>
<comment>(Csak akkor, ha Ruffiannal rendelkezel:</comment>     
  # <i>mcopy /opt/milo/ldmilo.exe a:\ldmilo.exe</i>
<comment>)</comment>
# <i>echo -ne '\125\252' | dd of=/dev/fd0 bs=1 seek=510 count=2</i>
</pre>

<p>
Az így elkészített boot-floppy-val indíthatod a Gentoo-t. Lehet, hogy be kell 
állítani néhány környezeti változót az ARCS firmware-ben a MILO indításhoz; 
mindezt megtalálod a 
<uri link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOGYAN</uri>ban, néhány 
általános példával együtt, valamint példákat az interaktív módban használható 
parancsokról.
</p>

<p>
<e>Nagyon rosszul teszed</e>, ha nem olvasod el a 
<uri link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOGYAN</uri>t.
</p>

<p>
Most lépj tovább <uri link="#reboot">A rendszer újraindítása</uri> fejezetre.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>A rendszer újraindítása</title>
<subsection>
<body>

<p>
Lépj ki a chrootolt környezetből, és csatold le az összes felcsatolt 
partíciót. Ezután írd be azt a mágikus parancsot, amire idáig vártál: 
<c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Kilépés a chrootból, partíciók leválasztása és újraindítás">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Persze ne feledd el kivenni a bootolható CD-t, nehogy arról bootolj, a 
telepített rendszer helyett.
</p>

<p>
Ha bebootoltál a telepített Gentoo-ba, az utolsó simításokat 
<uri link="?part=1&amp;chap=11">A Gentoo-telepítés befejezése</uri> 
fejezetben leírtak szerint végezheted el.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
