<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2007.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.1 2007/05/09 09:15:37 neysx Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Üdvözöllek!</title>
<subsection>
<title>Mielőtt elkezdenéd...</title>
<body>

<p>
Miután elindítottad a Gentoo Linux telepítő LiveCD-t, egy grafikus felületet
próbál betölteni. Ha ez valami oknál fogva nem sikerül, helyette egy 
karakteres felületet kapsz. A telepítő elindításához csak írd be:
</p>

<pre caption="A telepítő indítása">
# <i>installer-dialog</i>
</pre>

<p>
Miután a telepítő sikeresen betöltődött, egy üdvözlő képernyő fogad. Itt 
a Gentoo telepítésének folyamatáról találsz egy rövid leírást. Mindent
alaposan olvass el - a lépésekről részletes leírást találsz a képernyők
tetején. Javasoljuk, hogy mielőtt bármit is kiválasztasz, mindig olvasd el
ezeket az információkat. Jó, ha tudod: a telepítés folyamán bármikor 
elmentheted az aktuális állást, és később innen folytathatod. A <c>Tab</c>
billentyűvel váltogathatsz a képernyőn lévő menüpontok között, az <c>Enter</c>
pedig végrehajtja a kiválasztott műveletet.
</p>

<p>
Kétfajta telepítési mód áll rendelkezésedre, a <c>Normál</c> és a 
<c>Kiterjesztett</c>. Az első módban számos beállítás a közreműködésed nélkül 
beállításra kerül a telepítés alatt, míg a második módban sok beállításhoz 
szükség lesz rád.
</p>

<note>
Ha a <c>Normál</c>-t választottad, akkor ugorj a 
<uri link="#partitioning">Partícionálás</uri>-ra. A másik esetben olvass 
tovább.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kiterjesztett: Telepítés előtti beállítások</title>
<subsection>
<title>Hálózat beállítása kézzel</title>
<body>

<p>
Igaz, hogy most Internet-kapcsolat nélkül fogsz telepíteni, de ettől még
módod van beállítani a helyi hálózati kapcsolatodat (LAN), ha netán
egy helyi hálózaton lévő másik gépről akarod felrakni a Gentoo-t.
</p>

<p>
Ha SSH kapcsolatot akarsz engedélyezni a gépedhez (távoli telepítéshez),
ezt az <c>sshd</c> program indításával és egy root jelszó megadásával
teheted meg.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>További kernel-modulok betöltése</title>
<body>

<p>
Ha bizonyos hardver-elemeidhez további kernel-modulokat akarsz betölteni,
írd be a nevüket, egymás után, szóközzel elválasztva.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="partitioning">
<title>Partícionálás</title>
<subsection>
<title>A lemezegységek előkészítése</title>
<body>

<p>
Ahhoz, hogy feltelepíthesd a Gentoo-t a gépedre, elő kell készítened hozzá
a lemezegységeidet. A <c>Partícionálás</c> képernyőn a felismert meghajtók
listáját láthatod, és itt lehet azt is megadni, milyen fájlrendszereket
szeretnél tenni a partícióidra. A <c>Partíciók törlése</c> kiválasztásával
a lemezen lévő összes partíciót törölheted, úgyhogy ezzel nagyon vigyázz!<!--
Egyes partíció-típusokat át is tudsz méretezni.-->
</p>

<p>
Ha az <c>Ajánlott partíció-kiosztás</c> opciót választod, a telepítő három 
partíciót hoz létre: egy 100MB méretű <path>/boot</path> és egy maximum 512MB 
méretű <path>/swap</path> partíciót, a lemez maradék részén pedig egyet a 
<path>/</path>, vagyis a gyökér fájlrendszernek.
</p>

<warn>
Mint minden particionáló alkalmazás használata előtt, most is csinálj 
biztonsági másolatot a rendszeredről, mielőtt hozzányúlnál a partíciós 
táblához. Bármilyen hiba, bug adatvesztést okozhat.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Rendszerkonfiguráció</title>
<subsection>
<title>A telepítés típusa</title>
<body>

<p>
Ha GRP/hálózat nélküli telepítést szeretnél csinálni, akkor muszáj 
kiválasztanod a <c>Hálózat nélküli</c> opciót mielőtt folytatnád a telepítést.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Időzóna</title>
<body>

<p>
Itt a listából válaszd ki azt a területet, ahol éppen tartózkodsz.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hálózat</title>
<body>

<p>
Ezen a képernyőn a különböző felfedezett hálózati eszközödet tudod 
konfigurálni. Az elérhető opciókat figyelmesen olvasd át.
</p>

<p>
A következő képernyőn válaszhatsz a DHCP alapú és a kézzel konfigurált hálózat 
közül. Állítsd be az összes hálózati eszközöd, és adj meg a számítógéednek egy 
hosztnevet. Lehetséges, hogy a helyes működéshez meg kell majd adnod egy 
domainnevet és a DNS szerverek elérhetőségét.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rendszerbetöltő</title>
<body>

<p>
Ezen a képernyőn a rendszerbetöltődet (<c>grub</c> vagy nincs rendszerbetöltő) 
tudod kiválasztani. Majd add meg a boot eszközödet, és (nem kötelezően) 
megadhatsz egyéb indítási opciókat. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Felhasználók és csoportok</title>
<body>

<p>
Először is add meg a rendszergazda (a <e>root</e> felhasználó) jelszavát!
</p>

<p>
<e>Mindenképpen</e> azt javasoljuk, hogy készíts egy normál felhasználót,
s ezzel használd a gépedet! Állandóan rendszergazdaként dolgozni 
<e>veszélyes</e>, ezért, amennyire lehet, el kell kerülni! Hozd létre a 
felhasználókat, add meg a jelszavukat, majd rendeld hozzá a megfelelő 
csoportokhoz. Ha akarod, megváltoztathatod a saját könyvtáruk helyét, a 
bejelentkezési shelljüket, vagy megjegyzést fűzhetsz az azonosítójuk mellé.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Extra csomagok</title>
<body>

<p>
A LiveCD-n sok, előre elkészített csomag is rajta van. Ha valamelyiket
telepíteni szeretnéd, válaszd ki a megfelelő négyzettel!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Automatikusan induló szolgáltatások</title>
<body>

<p>
Ezen a képernyőn többféle, a rendszer indulásakor automatikusan elinduló
szolgáltatás közül választhatsz. Tanulmányozd át őket és a leírásukat,
majd válaszd ki, amelyekre szükséged lesz. Ha például telepítésre 
kiválasztottad az <c>xorg-x11</c> csomagot, és indulás után egyből grafikus
felületet szeretnél, válaszd ki a listából az "xdm"-et!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Egyéb beállítások</title>
<body>

<p>
Ha <c>Kiterjesztett</c> telepítést választottál, akkor itt mindenféle egyéb 
dolgot beállíthatsz, mint pl. a billentyűzet-kiosztást, grafikus felületet, az 
alapértelmezett szerkesztőt, és hogy a géped hardveres órája UTC vagy helyi 
idő szerint jár-e.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Befejező lépések</title>
<subsection>
<body>

<p>
A telepítő a végén felajánlja a <c>telepítési profil</c> elmentését a későbbi 
használatra. Ha elkészült, a telepítő figyelmeztetni fog erre. Ezután 
visszatér a parancsértelmezőbe. Ahhoz, hogy újraindítsd a rendszert, add ki a 
következő parancsot:
</p>

<pre caption="Újraindítás">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Gratulálunk! A rendszered immár teljesen elkészült! Tovább léphetsz a
<uri link="?part=1&amp;chap=5">Hogyan tovább?</uri> fejezetre, hogy 
megismerkedj a Gentoo-val.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
