<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/hardened/selinux/Attic/hb-install.xml,v 1.1 2007/05/25 11:25:10 scen Exp $ -->

<sections>
<version>1.3</version>
<date>2006-04-26</date>

<section><title>Installazione di Gentoo SELinux</title>
<subsection>
<body>

<warn>
Attualmente il supporto a SELinux è limitato solamente ai server: verrà esteso a
desktop e workstation in futuro.
</warn>

<p>
L'installazione di Gentoo SELinux è esattamente identica ad una normale
installazione di Gentoo. Per informazioni riguardo al regolare processo di
installazione di Gentoo, fare riferimento al <uri
link="/doc/it/handbook/index.xml">Manuale di Gentoo</uri>, ponendo attenzione
alle indicazioni descritte in seguito. Quindi il sistema può essere convertito
ad SELinux utilizzando la <uri link="?part=2">Guida alla conversione di
SELinux</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Note di installazione</title>
<subsection>
<title>Filesystem</title>
<body>

<p>
Allo stato attuale, vengono supportati solamente ext2, ext3, JFS e XFS.
</p>

<p>
Gli utenti che utilizzano XFS, dovrebbero utilizzare inode di 512 byte (sono
impostati in modo predefinito a 256 byte). SELinux infatti utilizza gli
attributi estesi per salvare delle label di sicurezza nei file: XFS immagazzina
questi attributi all'interno degli inode e, nel caso in cui un inode non sia
sufficiente, viene utilizzato un blocco aggiuntivo, causando un notevole spreco
di spazio e un conseguente decadimento delle prestazioni.
</p>

<pre caption="Esempio di un comando per creare un filesystem XFS" >
# <i>mkfs.xfs -i size=512 /dev/hda3</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Il Kernel</title>
<body>

<warn>
Nelle versioni 2.6.14 e 2.6.15 del kernel è stato riscontrato un baco
all'interno del supporto ad XFS di SELinux.
</warn>

<p>
Per evitare di dover compilare il kernel più di una volta, vedere <uri
link="?part=2&amp;chap=2#doc_chap2">Opzioni del kernel</uri> per individuare i
parametri richiesti da SELinux.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
