<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<!-- REV: 1.32 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-about.xml,v 1.2 2005/02/25 18:05:52 sergey Exp $ -->

<sections>

<version>1.29</version>
<date>2005-01-04</date>

<section>
<title>Введение</title>
<subsection>
<title>Добро пожаловать!</title>
<body>

<p>
Первым наперво, <e>добро пожаловать</e> в Gentoo.  Вы попали в мир
свободы выбора и высокой производительности.  Установка Gentoo
проходит наиболее прозрачно -- вам самим предоставляется возможность
выбрать необходимые к компиляции части, способ инсталляции, системный
журнал (logger) и многое другое.
</p>

<p>
Gentoo -- быстрый, современный метадистрибутив с чистым и гибким
дизайном.  Он построен на базе свободного программного обеспечения и
ничего не скрывает от пользователей.  Portage -- система работы с
пакетами используемая в Gentoo, она написана на языке Python, что
позволяет легко модифицировать её исходный код.  Система Gentoo
использует пакеты с исходным кодом (разумеется включена поддержка и
бинарных пакетов), вся настройка которых проходит через специальные
текстовые файлы.  Другими словами, в системе доступно и открыто,
абсолютно всё.
</p>

<p>
Важно понимать что именно <e>свобода выбора</e> двигает вперед Gentoo. Мы
постарались не заставлять вас делать то, что вам не нравится.  Если же
вы почувствовали, что мы всё таки этим занимаемся, обязательно <uri
link="http://bugs.gentoo.org">сообщите</uri> об этом.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Как проходит установка Gentoo?</title>
<body>

<p>
Установка Gentoo может быть разбита на 10 процедур, рассмотренных в
главах 2 - 11. Каждый шаг, приводит к следующим результатам:
</p>

<ul>
<li>
  После шага номер 1, вы подготовите рабочую среду к установки Gentoo.
</li>
<li>
  После шага номер 2, вы наладите интернет соединение для установки
  Gentoo.
</li>
<li>
  После шага номер 3, ваши винчестеры будут готовы стать родным домом
  для Gentoo.
</li>
<li>
  После шага номер 4, ваша установочная среда будет готова и вы
  сможете переключиться (chroot) на новую систему.
</li>
<li>
  После шага номер 5, будут установлены базовые пакеты, входящие во
  все инсталляции Gentoo.
</li>
<li>
  После шага номер 6, вы скомпилируете ядро Linux.
</li>

<li>
  После шага номер 7, вы напишите большинство конфигурационных файлов
  системы Gentoo.
</li>

<li>
  После шага номер 9, будет установлен необходимый системный
  инструментарий (который вы сами сможете выбрать из замечательного
  списка).
</li>
<li>
  После шага номер 8, выбранный вами загрузчик будет установлен и
  настроен и вы будете уже в своей новой системе.
</li>
<li>
  После шага номер 10, вы сможете воспользоваться свеже установленной
  Gentoo.
</li>
</ul>

<p>
Каждый раз когда вы делаете определённый выбор, мы стараемся объяснить 
все за и против.  Выбор по умолчанию, в заголовке, мы
будем маркировать как &quot;По умолчанию: &quot;, а дополнительные
будут маркироваться как &quot;Альтернатива &quot;.  <e>Не</e>
подумайте только, что выбор "по умолчанию" это то, что мы
рекомендуем. Однако мы думаем, что подавляющее большинство пользователей выберет
именно его.
</p>

<p>
Иногда вы можете обнаружить необязательный шаг.  Такие шаги
обозначаются как "Необязательно:" и следовательно могут не
понадобиться при установки Gentoo.  Однако некоторые из них, зависят
от уже принятых вами решений.  Мы будем предупреждать вас когда это
происходит, чтобы вы могли сделать правильное решение перед тем как
будет рассмотрен подобный шаг.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Какие у меня варианты?</title>
<body>

<p>
Gentoo можно установить разными способами. Вы можете загрузиться с одного из
наших LieCD (установочный диск),
уже установленного дистрибутива, загрузочного диска (такого как Knoppix), сетевой
загрузочной среды, спасательного флоппи и т.д.</p>

<p>
Это руководство рассматривает использование Gentoo LiveCS и, в некоторых
случаях, загрузку по сети. Подуразумевается, что вы хотите установить самые
свежие версии пакетов. Если вы хотите выполнить установку не требующую сети -
вам надо читать <uri link='2004.3/index.xml'>Руководство по Gentoo 2004.3</uri>,
которое содержит соответствующие инструкции. 
</p>

<p>
Для информации о других подходах к установке читайте <uri 
link="/doc/en/altinstall.xml">Руководство по альтернативным методам установку</uri>. 
Кроме того есть <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Полезные советы
по установке Gentoo</uri>,которые могут оказать весьма ползными. Если вам
кажется, что приведенные инструкции по установке слишком подробны, вы можете
воспользоваться "Кратким руковдством по установке" <uri 
link="/doc/ru/index.xml">Документации Gentoo</uri> если он конечно доступен для
вашей архитектуры.
</p>


<p>
Кроме того, вы можете выбрать между компиляцией всей системы с нуля и установкой
заранее скомпилированной среды, обеспечивающей наиболее быструю установку. Ну
и конечно есть промежуточный вариант, при котором вы начинаете с полуготовой
системы.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Проблемы?</title>
<body>

<p>
Если у вас возникла проблема с установкой (или с документацией по
установке), обязательно посетите  нашу <uri
link="http://bugs.gentoo.org">систему учёта ошибок</uri>, чтобы проверить,
известна ли эта ошибка  нам. Если она нам неизвестна, пожалуйста
напишите сообщение об ошибке, чтобы мы могли её исправить.  Не бойтесь
разработчиков которым назначают ваши соощения -- людей они обычно
не едят.
</p>
<p>
Обратите внимание, что хотя руководство, которое вы сейчас читаете,
предназаначенно для конкретной архитектурт, оно будет также содержать ссылки на
информацию по другим архитектурам. Это связано с тем, что значительная часть
Руководства Gentoo использует общий код для всех архитектур, чтобы не делать
дважды одну и туже работу. Хотя конечно, мы потастраемся, чтобы это было не
слишком часто и чтобы вы не запутались.
</p>
<p>
Если вы не можете понять, возникла ли у вас пользовательская ошибка
(её можно допустить даже при внимательном чтении документации), либо
программная (её могли допустить мы, несмотря на тщательную проверку
инсталляции/документации), заходите на канал #gentoo, сервера
irc.freenode.net.  Разумеется мы будем рады вас там видеть, в любом
случае :)
</p>

<p>
Если у вас есть вопросы относительно Gentoo, проверьте наши <uri
link="/doc/ru/faq.xml">Вопросы и ответы</uri>, доступные как часть
<uri link="/doc/ru/">Gentoo Документации</uri>. Вы также можете
просмотреть <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">ЧАВО</uri> на наших
<uri link="http://forums.gentoo.org">форумах</uri>.  Если же вы не
смогли найти ответ, задайте его на нашем IRC-канале #gentoo, на
irc.freenode.net. Да, те кто сидят в IRC, могут показаться несколько
чудаковатыми :-)
</p>
</body>
</subsection>
</section>
</sections>
