<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-kernelparams.xml,v 1.1 2012/12/09 19:13:29 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2008-05-02</date>

<body>

<p>
<brite>Опции железа</brite>
</p>

<dl>
<dt>acpi=on</dt>
<dd>
  Это загружает поддержку ACPI, а также запускает демон acpid при 
  загрузке. Это необходимо только если ваша система требует ACPI 
  для нормальной работы. Это не необходимо для поддержки Hyperthreading.
</dd>
<dt>acpi=off</dt>
<dd>
  Полностью отключает ACPI. Это полезно на некоторых старых системах, 
  а также необходимо для использования APM. Это также отключит любую 
  поддержку HyperThreading вашего процессора.
</dd>
<dt>console=X</dt>
<dd>
  Эта опция устанавливает доступ по последовательной консоли. Первая 
  опция это устройство, обычно ttyS0 на x86, за которой следуют любые 
  опции соединения, разделенные запятами. Опции по умолчанию 9600,8,n,1.
</dd>
<dt>dmraid=X</dt>
<dd>
  Это позволяет передавать опции в устройство-распределяющую 
  RAID-подсистему. Опции должны находиться в кавычках.
</dd>
<dt>doapm</dt>
<dd>
  Это загружает поддержку APM драйвера. Для этого вы также должны 
  использовать acpi=off.
</dd>
<dt>dopcmcia</dt>
<dd>
  Это загружает поддержку для PCMCIA и железа Cardbus, а также запускает 
  cardmgr для PCMCIA при загрузке. Это необходимо только при загрузке 
  с устройств PCMCIA/Cardbus.
</dd>
<dt>doscsi</dt>
<dd>
  Это загружает поддержку для большинства SCSI-контроллеров. Также это 
  требование для загрузки большинства USB-устройств, так как они 
  используют подсистему SCSI ядра.
</dd>
<dt>sda=stroke</dt>
<dd>
  Это позволяет вам распределять место на всем жестком диске, даже 
  если BIOS не поддерживает большие диски. Данная опция используется 
  только на машинах со старым BIOS. Замените sda на устройство, для 
  которого нужно включить данную опцию.
</dd>
<dt>ide=nodma</dt>
<dd>
  Это заставляет отключить DMA в ядре, а необходимо некоторым чипсетам 
  IDE, а также некоторым устройствам CDROM. Если ваша система испытывает 
  трудности при чтении с вашего IDE CDROM, попробуйте данную опцию. 
  Кроме того, это также отключает выполнение настроек hdparm по умолчанию.
</dd>
<dt>noapic</dt>
<dd>
  Это отключает Advanced Programmable Interrupt Controller (APIC), который 
  присутствует на новых материнских платах. Известно, что это вызывает 
  некоторые проблемы на старом железе.
</dd>
<dt>nodetect</dt>
<dd>
  Это отключает все автоопределение, проводимое при загрузке с CD, включая 
  автоопределение устройств и опрос DHCP. Это полезно для выполнения дебага 
  неработающего CD или драйвера.
</dd>
<dt>nodhcp</dt>
<dd>
  Это отключает опрос DHCP на найденных сетевых картах. Это полезно в сетях 
  только со статическими адресами.
</dd>
<dt>nodmraid</dt>
<dd>
  Отключает поддержку устройство-распределителя RAID, такого, который 
  используется для IDE/SATA RAID-контроллеров.
</dd>
<dt>nofirewire</dt>
<dd>
  Это отключает загрузку модулей Firewire. Это должно быть необходимо только 
  если ваше железо FireWire вызывает проблемы при загрузке с CD.
</dd>
<dt>nogpm</dt>
<dd>
  Это отключает поддежку мыши консоли gpm.
</dd>
<dt>nohotplug</dt>
<dd>
  Это отключает загрузку инициализационных скриптов hotplug и coldplug 
  при загрузке. Это полезно для выполнения дебага не работающего CD или 
  драйвера.
</dd>
<dt>nokeymap</dt>
<dd>
  Это отключает выбор раскладки клавиатуры, используемой для выбора 
  не-US раскладок.
</dd>
<dt>nolapic</dt>
<dd>
  Это отключает локальный APIC на однопроцессорных ядрах.
</dd>
<dt>nosata</dt>
<dd>
  Это отключает загрузку модулей Serial ATA. Это используется, если ваша 
  система испытывает проблемы с подсистемой SATA.
</dd>
<dt>nosmp</dt>
<dd>
  Это отключает SMP, или Symmetric Multiprocessing, на ядрах, которые 
  поддерживают SMP. Это полезно для отладки проблем, связанных с SMP на 
  некоторых драйверах и материнских платах.
</dd>
<dt>nosound</dt>
<dd>
  Это отключает поддержку звука и настроек громкости. Это полезно для систем, 
  где поддержка звука вызывает проблемы.
</dd>
<dt>nousb</dt>
<dd>
  Это отключает автозагрузку USB-модулей. Это полезно для отладки проблем с USB.
</dd>
<dt>slowusb</dt>
<dd>
  Это добавляет некоторые дополнительные паузы в процесс загрузки для 
  медленных USB-CDROM'ов, например в IBM BladeCenter.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Работа с томом/устройством:</brite>
</p>

<dl>
<dt>dolvm</dt>
<dd>
  Это включает поддержку Linux's Logical Volume Management (LVM). 
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Другие опции:</brite>
</p>

<dl>
<dt>debug</dt>
<dd>
  Включает отладочный код. Это может стать проблемой, так как выводит 
  множество данных на экран.
</dd>
<dt>docache</dt>
<dd>
  Это кэширует всю запускаемую часть CD в ОЗУ, что позволяет вам размонтировать 
  /mnt/cdrom, и смонтировать другой CDROM. Данная опция требует, чтобы у 
  вас было по крайней мере в два раза больше памяти, чем размер CD.
</dd>
<dt>doload=X</dt>
<dd>
  Это заставляет начальный рамдиск загрузить любой обозначенный модуль, 
  а также его зависимости. Замените X на имя модуля. Несколько модулей 
  можно задать через запятую.
</dd>
<dt>dosshd</dt>
<dd>
  Запускает при загрузке sshd, что полезно для автоматических установок.
</dd>
<dt>passwd=foo</dt>
<dd>
  Устанавливает то, что следует за знаком равенства как пароль root, 
  что необходимо для dosshd, так как мы выбираем случайный пароль root.
</dd>
<dt>noload=X</dt>
<dd>
  Это заставляет начальный рамдиск пропустить загрузку любого обозначенного модуля, 
  который может вызывать проблемы. Синтаксис совпадает с опцией doload.
</dd>
<dt>nonfs</dt>
<dd>
  Отключает запуск portmap/nfsmount при загрузке
</dd>
<dt>nox</dt>
<dd>
  Это заставляет LiveCD, в котором есть X-сервер не запускать X автоматически, 
  а перейти в командную строку.
</dd>
<dt>scandelay</dt>
<dd>
  Это заставляет CD остановиться на 10 секунд в некоторых местах загрузочного 
  процесса, чтобы позволить медленным устройствам инициализироваться и 
  быть доступными для использования.
</dd>
<dt>scandelay=X</dt>
<dd>
  Это позволяет вам задать некоторую задержку, в секундах, которую нужно 
  добавить в некоторые места загрузочного процесса, чтобы позволить медленным 
  устройствам инициализироваться и быть доступными для использования. 
  Замените X на число секунд для паузы.
</dd>
</dl>

</body>

</included>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-date: 2008-05-02
source-cvs-revision: 1.4
moved-by: Vladimir Romanov [blueboar2@gmail.com]
-->
