<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.6 2006/03/20 16:02:20 achumakov Exp $ -->

<sections>

<version>2.6</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Диспетчер устройств</title>
<body>

<p>
Если вы используете ядро 2.4, <e>и</e> при этом устанавливаете Gentoo из файла 
3 стадии (stage3), вам <e>необходимо</e> кое-что сделать. Так как теперь в 
Gentoo по умолчанию используется udev, а ядром 2.4 udev не поддерживается, вам 
потребуется установить devfsd, и убрать udev.
</p>

<pre caption="Установка devfsd">
<comment>(Для тех, кто использует ядро 2.4.x при установке c 3 стадии)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Системные средства журналирования</title>
<body>

<p>
Некоторые утилиты не включены в архив <e>stage3</e>, поскольку одинаковые
возможности можно было обеспечить различными пакетами. Теперь вы сами можете 
выбрать, какие именно установить.
</p>

<p>
Первый инструмент, который вам необходимо выбрать, должен дать вашей системе 
возможности журналирования. У Unix и Linux превосходная история развития 
журналирования &mdash; при желании в файлах журналов можно регистрировать всё, 
что происходит в вашей системе. Это обеспечивается <e>системным средством 
журналирования</e>.
</p>

<p>
В Gentoo предлагается несколько средств журналирования на выбор. Это
<c>sysklogd</c>, традиционный набор журналирующих демонов, <c>syslog-ng</c>,  
расширенное средство журналирования, и <c>metalog</c> &mdash; средство 
журналирования с очень гибкими возможностями настройки. Возможно, в Portage 
имеются и другие средства журналирования: количество доступных пакетов растет 
день ото дня.
</p>

<p>
Если вы планируете использовать <c>sysklogd</c> или <c>syslog-ng</c>, позднее 
может потребоваться установка <c>logrotate</c>, поскольку в этих средствах 
журналирования не предусмотрен никакой механизм ротации системных журналов.
</p>

<!--
Хотя syslog-ng не делает ротацию журналов, он соответствует syslog RFC 
(http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html), и является значительно более мощным, 
чем большинство других средств журналирования. Поэтому в некоторых архитектурах 
предпочтение отдано syslog-ng (metalog, например, не всегда корректно работает 
на sparc). 
-->

<p>
Чтобы установить выбранное средство журналирования, воспользуйтесь 
<c>emerge</c>, а затем добавьте его в стандартный уровень запуска с помощью 
<c>rc-update</c>. В следующем примере показана установка <c>syslog-ng</c>. 
Вместо него вы можете подставить другое средство журналирования:
</p>

<pre caption="Установка системного средства журналирования">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Необязательный шаг: демон cron</title>
<body>

<p>
Следующий демон &mdash; cron. Хотя он является дополнительным, и не обязателен 
для работы вашей системы, будет благоразумным установить его. Но что такое 
демон cron? Демон cron выполняет команды по расписанию. Это очень удобно, когда 
нужно выполнять какие-либо команды регулярно (например, ежедневно, еженедельно 
или ежемесячно).
</p>

<p>
В Gentoo предлагаются три варианта демона cron на выбор: <c>dcron</c>, 
<c>fcron</c> и <c>vixie-cron</c>. Установка одного из них подобна установке 
системного средства журналирования. Однако, при установке <c>dcron</c> или 
<c>fcron</c> для настройки требуется выполнение дополнительной команды, а 
именно <c>crontab /etc/crontab</c>. Если вы не знаете, что выбрать, используйте 
<c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
При бессетевой установке имеется только <c>vixie-cron</c>. Если вам нужен 
другой демон cron, его можно установить позже.
</p>

<pre caption="Установка демона cron">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Только если выбран dcron или fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Необязательный шаг: индексация файлов</title>
<body>

<p>
Если вы хотите индексировать файлы в своей системе, чтобы быстро находить их с 
помощью <c>locate</c>, нужно установить <c>sys-apps/slocate</c>:
</p>

<pre caption="Установка slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Средства для работы с файловой системой</title>
<body>

<p>
В зависимости от того, какие файловые системы используются, вам потребуется 
определенные утилиты (чтобы проверять целостность файловых систем, создавать 
дополнительные файловые системы и т.д.).
</p>

<p>
В следующей таблице перечислены утилиты, которые необходимо устанавливать, в 
зависимости от типов файловой системы:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Файловая система</th>
  <th>Утилиты</th>
  <th>Команда установки</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Если вы используете EVMS, также необходимо установить <c>evms</c>:
</p>

<pre caption="Установка утилит EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-gtk"</c> предотвратит установку зависимых пакетов. При желании 
включить графические средства <c>evms</c>, в дальнейшем вы сможете 
перекомпилировать <c>evms</c>.
</p>

<p>
Если вам не нужны никакие дополнительные сетевые средства (типа rp-pppoe или 
клиента dhcp), приступайте к <uri link="?part=1&amp;chap=10">настройке 
загрузчика</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Сетевые средства</title>
<subsection>
<title>Необязательный шаг: установка клиента DHCP</title>
<body>

<p>
Если требуется, чтобы Gentoo автоматически получала адрес IP для ваших сетевых 
интерфейсов, необходимо установить <c>dhcpcd</c> (или любой другой клиент 
DHCP). Если не сделать этого сейчас, то после завершения установки вы не 
сможете подключиться к интернету!
</p>

<pre caption="Установка dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Необязательный шаг: установка клиента PPPoE</title>
<body>

<p>
Если для выхода в сеть требуется <c>rp-pppoe</c>, вам нужно установить его.
</p>

<pre caption="Установка rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> запрещает установку xorg-x11 в результате зависимости пакетов 
(в <c>rp-pppoe</c> есть графические средства; если их нужно подключить, вы 
сможете перекомпилировать <c>rp-pppoe</c> позже, или установить xorg-x11 
сейчас: при его установке потребуется много времени на компиляцию).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Необязательный шаг: утилиты RAID для оборудования IBM</title>
<body>

<p>
Если вы используете SCSI RAID в составе системы на базе POWER5, стоит 
задуматься об установке <c>iprutils</c>, которые, в том числе, позволят вам 
работать с дисковыми массивами RAID, выяснять состояние дисков в массивах и 
обновлять микрокод.
</p>

<pre caption="Установка iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Теперь переходите к <uri link="?part=1&amp;chap=10">настройке загрузчика</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 2.6-r1
target-date: 2006-03-08
source-cvs-revision: 1.39
translated-by: Aleksey Glazunov [glazunov_aleksey@mail.ru], Alexey Chumakov [info@chumakov.ru]
edited-by: Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]
-->
