<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-about.xml,v 1.7 2006/02/03 07:59:39 achumakov Exp $ -->

<sections>

<version>2.2</version>
<date>2005-08-09</date>

<section>
<title>Введение</title>
<subsection>
<title>Добро пожаловать!</title>
<body>

<p>
Прежде всего, <e>добро пожаловать</e> в Gentoo! Вы &mdash; на пороге мира 
возможностей и высокой производительности! Gentoo весь пропитан идеей свободы 
выбора. При установке Gentoo вы не раз убедитесь в этом: вам предстоит самим 
выбрать объем самостоятельной компиляции, способ установки Gentoo, обработчик
системного журнала и т.д.
</p>

<p>
Gentoo &mdash; быстрый современный метадистрибутив, обладающий большой 
чистотой и гибкостью. Gentoo основан на свободном программном обеспечении, и не 
скрывает от пользователя, &laquo;что под капотом&raquo;. Portage, система 
управления пакетами Gentoo, написана на языке Python, что подволяет легко 
просматривать и изменять ее исходный код. Cборка Gentoo также выполняется из 
исходных текстов (хотя есть и поддержка бинарных пакетов), а настройка Gentoo 
выполняется с помощью обычных текстовых файлов. Другими словами &mdash; 
сплошная открытость и свобода!
</p>

<p>
Важно понимать, что Gentoo развивается именно благодаря <e>свободе выбора</e>. 
Мы стараемся ничего вам не навязывать. А если вам покажется обратное &mdash; 
пожалуйста, <uri link="http://bugs.gentoo.org">сообщите нам об этой 
ошибке</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Как организована установка?</title>
<body>

<p>
Установка Gentoo рассматривается как последовательность из 10 шагов, которым
соответствуют главы 2&mdash;11. Каждый шаг приводит к определенному состоянию:
</p>

<ul>
<li>
  Результат шага 1: вы &mdash; в рабочей среде, готовой к установке Gentoo
</li>
<li>
  Результат шага 2: ваше подключение к интернету готово для установки Gentoo 
</li>
<li>
  Результат шага 3: ваши жесткие диски готовы стать родным домом для Gentoo
</li>
<li>
  Результат шага 4: подготовлена установочная среда, и вы готовы переключиться
  (chroot) в новое окружение
</li>
<li>
  Результат шага 5: развернуты пакеты ядра, общие для всех установок Gentoo
</li>
<li>
  Результат шага 6: вы скомпилировали собственное ядро Linux
</li>
<li>
  Результат шага 7: вы написали большую часть конфигурационных файлов системы 
  Gentoo
</li>
<li>
  Результат шага 8: установлены необходимые системные средства (которые вы сами
  выбрали из славного списка) 
</li>
<li>
  Результат шага 9: установлен и настроен выбранный вами загрузчик ОС, и вы
  вошли во вновь установленную систему Gentoo
</li>
<li>
  Результат шага 10: можно начать изучение вашей собственной среды Gentoo Linux!
</li>
</ul>

<p>
Мы приложили все усилия, чтобы объяснить вам все &laquo;за&raquo; и 
&laquo;против&raquo; каждого варианта, когда вам предоставляется определенный 
выбор. При этом один из них помечен как &laquo;по умолчанию&raquo; 
(&laquo;Default&raquo;). Другие варианты помечены как альтернативные 
(&laquo;Alternative&raquo;). <e>Не подумайте</e>, что вариант по умолчанию 
&mdash; наша рекомендация. Мы просто считаем, что именно его выбирает 
большинство пользователей.
</p>

<p>
Иногда можно выполнить необязательный шаг. Такие шаги помечены как 
&laquo;Optional&raquo;, и не требуются для установки Gentoo. Однако, некоторые 
из них обусловлены вашими предшествующими решениями. Мы будем сообщать об этом, 
как в момент выбора, так и непосредственно перед описанием необязательных 
шагов.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Какие варианты установки существуют?</title>
<body>

<p>
Gentoo можно установить разными способами. Можно скачать и запустить один из
установочных компакт-дисков, установить с имеющегося дистрибутива, с
загрузочного CD (например, Knoppix), из сетевой загрузочной среды, с дискеты
аварийного восстановления и т.д. 
</p>

<p>
В этом руководстве описывается установка с установочных дисков Gentoo, и, в 
некоторых случаях, с помощью сетевой загрузки (netboot). Предполагается, что вы 
собираетесь устанавливать самые свежие версии пакетов. Если вам нужна 
установка, не требующая использования сети, обратитесь к <uri 
link="/doc/en/2005.1/index.xml">настольной книге Gentoo 2005.1 (англ.)</uri>, 
где даны указания по установке в бессетевой среде.
</p>

<p>
Если вы планируете использовать GRP (Gentoo Reference Platform &mdash; 
эталонная платформа Gentoo, коллекция предварительно собранных пакетов, 
предназначенных для немедленного использования сразу после установки Gentoo), 
вам <e>необходимо</e> следовать инструкциям, приведенных в <uri 
link="/doc/en/2005.1/index.xml">настольной книге Gentoo 2005.1 (англ.)</uri>.
</p>

<p>
Чтобы получить сведения о других способах установки, прочитайте <uri 
link="/doc/ru/altinstall.xml">руководство по альтернативным способам 
установки</uri>. Также рекомендуется прочитать документ <uri 
link="/doc/ru/gentoo-x86-tipsntricks.xml">полезные советы при установке 
Gentoo</uri>. Если вы почувствуете, что приведенные указания по установке 
слишком подробны, обратитесь к краткому руководству по установке (см. раздел 
сайта <uri link="/doc/ru/index.xml">документация</uri>), если, конечно, такое 
существует для вашей архитектуры.
</p>

<p>
Кроме того, вы можете выбрать между компиляцией своей системы полностью 
&laquo;с нуля&raquo; или установкой заранее собранной среды, позволяющей 
запустить Gentoo практически моментально. Естественно, есть и промежуточные 
варианты, в которых вы не компилируете все подряд, а начинаете с полуготовой 
системы.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Есть проблемы?</title>
<body>

<p>
Если вы столкнулись с проблемой при установке (или ошибкой в документации по 
установке), обратитесь к нашей <uri link="http://bugs.gentoo.org">системе 
управления изменениями</uri>, и убедитесь, что эта ошибка еще не заявлена. В 
этом случае, создайте отчет об ошибке, чтобы мы о ней позаботились. Не бойтесь 
разработчиков, которым поручается работа над (вашими) ошибками &mdash; людей 
они обычно не едят.
</p>

<p>
Обратите внимание, что, хотя руководство, которое вы сейчас читаете, посвящено 
определенной архитектуре, в нем упоминаются и другие архитектуры. Это связано с 
тем, что значительная часть текста настольной книги Gentoo является общей для 
всех архитектур (чтобы не дублировать работу, а также из-за острой нехватки 
разработчиков). Во избежание путаницы, мы стараемся сократить такие упоминания 
до минимума.
</p>

<p>
Если вы не уверены, пользовательская ли у вас ошибка (какую-то ошибку совершили
вы, хотя внимательно прочитали документацию), или программная (какую-то ошибку
совершили мы, хотя тщательно тестировали установку/документацию), не стесняясь,
заходите на канал #gentoo сервера irc.freenode.net. Разумеется, мы будем рады
вам в любом случае :) 
</p>

<p>
Если у вас есть вопрос, касающийся Gentoo, сначала загляните в список <uri 
link="/doc/ru/faq.xml">часто задаваемых вопросов (FAQ)</uri>, входящий в <uri 
link="/doc/ru/">документацию Gentoo</uri>. Можно также просмотреть <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ</uri> на наших <uri 
link="http://forums.gentoo.org">форумах</uri>. Если вы не найдете там ответа, 
задайте вопрос на #gentoo, нашем IRC-канале на irc.freenode.net. Да-да, 
некоторые из нас &mdash; маньяки, висящие на IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 2.2-r2
target-date: 2006-02-03
source-cvs-revision: 1.36
translated-by: (unknown-v1.29); Alexey Chumakov [info@chumakov.ru]
edited-by:  Alexey Chumakov [info@chumakov.ru]
-->
