<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-mips-bootloader.xml,v 1.3 2014/08/30 16:14:24 blueboar Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Как компьютеры Silicon Graphics, так и сервера Cobalt требуют использования
начального загрузчика для загрузки ядра. Данный раздел описывает настройку
arcload (для компьютеров SGI) и colo для серверов Cobalt.
</abstract>

<version>3</version>
<date>2014-08-17</date>

<section id="sgi">
<title>Компьютеры Silicon Graphics -- Настройка arcload</title>
<subsection>
<title>Который?</title>
<body>

<p>
На компьютерах SGI мы используем начальный загрузчик <c>arcload</c>. Ранее мы
также предлагали <c>arcboot</c>, однако он был официально обозначен как
устаревший в пользу <c>arcload</c>.
</p>

<note>
Имена файлов в заголовке тома SGI ограничены восемью символами, и в одном
заголовке тома не может быть более 16 файлов.
</note>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Установка arcload</title>
<body>

<p>
<c>arcload</c> был написан для компьютеров, которые требуют 64-битное ядро,
и, поэтому, не могут использовать <c>arcboot</c> (который не может быть
просто скомпилирован как 64-битный файл). Кроме того, он правильно работает
с различными трудностями, возникающими, когда ядро загружается прямо из
заголовка тома. Итак, теперь вы знаете, что это такое, и мы можем продолжить
установку.
</p>

<pre caption="Устанавливаем arcload и dvhtool">
# <i>emerge arcload dvhtool</i>
</pre>

<p>
Как только это будет выполнено, вы увидите файл <c>arcload</c> в
<path>/usr/lib/arcload</path>. Теперь, существуют два файла:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>sashARCS</c>: 32-битный файл для систем Indy, Indigo2 (R4k), Challenge S и O2
  </li>
  <li>
    <c>sash64</c>: 64-битный файл для систем Octane/Octane2, Origin 200/2000 и Indigo2 Impact
  </li>
</ul>

<p>
Используйте <c>dvhtool</c> для установки нужного для вашей системы файла в 
заголовок тома:
</p>

<pre caption="Помещаем arcload в заголовок тома">
<comment>(Для тех, у кого Indy/Indigo2/Challenge S/O2)</comment>
# <i>dvhtool --unix-to-vh /usr/lib/arcload/sashARCS sashARCS</i>

<comment>(Для тех, у кого Indigo2 Impact/Octane/Octane2/Origin 200/Origin 2000)</comment>
# <i>dvhtool --unix-to-vh /usr/lib/arcload/sash64 sash64</i>
</pre>

<note>
Вам не обязательно использовать имя <c>sashARCS</c> или <c>sash64</c>, 
если только вы не устанавливаете в заголовок тома загрузочного CD. Для
нормальной загрузки с жесткого диска вы можете назвать их как-нибудь
по другому, если вы хотите.
</note>

<p>
Теперь просто используйте <c>dvhtool</c> для проверки того, что файлы
записаны в заголовок тома.
</p>

<pre caption="Проверяем, что arcload действительно записан в заголовок тома">
# <i>dvhtool --print-volume-directory</i>
----- directory entries -----
Entry #0, name "sash64", start 4, bytes 55859
#
</pre>

<p>
Теперь, файл <c>arc.cf</c> имеет синтаксис, похожий на C. Для более детального
рассмотрения по поводу того, как его конфигурировать, смотри
<uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/Arcload">страницу arcload на Linux/MIPS Wiki</uri>.
Если коротко, то вам нужно определить некоторое число опций, которые вы включаете
либо выключаете при загрузке с использованием переменной <c>OSLoadFilename</c>.
</p>

<pre caption="Пример arc.cf">
<comment># Конфигурация ARCLoad</comment>

<comment># Некоторые настройки по умолчанию...</comment>
append  "root=/dev/sda3";
append  "ro";
append  "console=ttyS0,9600";

<comment># Главная часть. Если хотите, можете изменить название ip28.</comment>
ip28 {
        <comment># Определение ядра "working"</comment>
        <comment># Выберите его, установив OSLoadFilename="ip28(working)"</comment>
        working {
                description     "SGI Indigo2 Impact R10000\n\r";
                image system    "/working";
        }

        <comment># Определение ядра "new"</comment>
        <comment># Выберите его, установив OSLoadFilename="ip28(new)"</comment>
        new {
                description     "SGI Indigo2 Impact R10000 - Testing Kernel\n\r";
                image system    "/new";
        }

        <comment># Для отладки ядра</comment>
        <comment># Выберите, установив OSLoadFilename="ip28(working,debug)"</comment>
        <comment># либо OSLoadFilename="ip28(new,debug)"</comment>
        debug {
                description     "Debug console";
                append          "init=/bin/bash";
        }
}
</pre>

<p>
Начиная с <c>arcload-0.5</c>, файл <path>arc.cf</path> и ядра могут располагаться
либо в заголовке тома, либо в разделе. Если вы хотите использовать эту новую
возможность, вы можете, вместо этого, разместить файлы в вашем разделе
<path>/boot</path> (либо <path>/</path>, если у вас нет отдельного
загрузочного раздела). <c>arcload</c> использует код драйверов для файловых
систем из популярного начального загрузчика <c>grub</c>, и, поэтому,
поддерживает такое же количество файловых систем.
</p>

<pre caption="Размещаем arc.cf и ядро в заголовке тома">
# <i>dvhtool --unix-to-vh arc.cf arc.cf</i>
# <i>dvhtool --unix-to-vh /usr/src/linux/vmlinux new</i>
</pre>

<p>
После того, как это сделано, все, что осталось - это установить некоторые опции
в PROM. Смотри раздел <uri link="#reboot">Перезагружаем систему</uri>.
</p>

</body>
</subsection>

</section>

<section id="cobalt">
<title>Cobalt MicroServers -- Настраиваем CoLo</title>
<subsection>
<title>Установка CoLo</title>
<body>

<p>
На серверах Cobalt установлена прошивка, которая умеет гораздо меньше.
BOOTROM серверов Cobalt гораздо примитивнее, чем SGI PROM, и имеет
большое число серьезных ограничений.
</p>

<ul>
  <li>
    Существует ограничение в 675Кб (приблизительно) на размер ядра. Текущий
    размер Linux 2.4 делает практически невозможным ядро такого размера. Linux
    2.6 вообще даже не обсуждается.
  </li>
  <li>
    64-битные ядра не поддерживаются стандартной прошивкой (хотя они и так
    только тестируются на компьютерах Cobalt в данное время)
  </li>
  <li>
    Возможности оболочки можно назвать только "базовыми", и то с натяжкой.
  </li>
</ul>

<p>
Для обхода данных ограничений была разработана альтернативная прошивка,
называемая <uri link="http://www.colonel-panic.org/cobalt-mips/">CoLo</uri> (Cobalt Loader).
Это образ BOOTROM, который может быть либо прошит в микросхему внутри
сервера Cobalt, либо загружен с помощью уже существующей прошивки.
</p>

<note>
Данное описание расскажет вам, как настроить CoLo так, чтобы он загружался
стандартной прошивкой. Это единственный способ, который является по настоящему
безопасным, и именно таким способом рекомендуется устанавливать CoLo.
</note>

<warn>
Однако если вы хотите, вы можете записать его в сервер и полностью заменить
стандартную прошивку -- однако тогда вы сами будете разбираться с проблемами,
если они возникнут. Если что-то пойдет не так, вам будет нужно физически
удалить BOOTROM и перепрограммировать ее обратно на стандартную прошивку.
Если вы не уверены, как это сделать, то <e>НЕ</e> прошивайте ваш компьютер.
Мы не несем ответственности за то, что может случиться, если вы проигнорируете
этот совет.
</warn>

<p>
Итак, предупреждения закончились, и мы приступаем к установке CoLo.
Сначала просто установим пакет.
</p>

<pre caption="Устанавливаем colo">
# <i>emerge colo</i>
</pre>

<p>
После установки (я надеюсь вы прочитали эти сообщения ;-) вы можете заглянуть
в <path>/usr/lib/colo</path> и найти там два файла - <path>colo-chain.elf</path>: 
"ядро" для прошивки для загрузки и <path>colo-rom-image.bin</path>: 
образ ROM для прошивки в BOOTROM. Мы начнем с того, что смонтируем /boot,
и перенесем сжатую копию <path>colo-chain.elf</path> в <path>/boot</path>,
туда, где система ожидает его увидеть.
</p>

<pre caption="Помещаем CoLo в нужное место">
# <i>gzip -9vc /usr/lib/colo/colo-chain.elf &gt; /boot/vmlinux.gz</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Конфигурируем CoLo</title>

<body>

<p>
Теперь, когда система загрузится в первый раз, она загрузит CoLo, который покажет
меню на заднем LCD. Первая опция (запускающаяся по умолчанию после примерно
пяти секунд) - это загрузка с жесткого диска. Система попытается смонтировать
первый раздел Linux, который найдет, а запустить скрипт <path>default.colo</path>. 
Синтаксис данного файла полностью описан в документации CoLo
(посмотрите <path>/usr/share/doc/colo-X.YY/README.shell.gz</path> -- где X.YY
это номер установленной версии). Он очень простой.
</p>

<note>
Просто подсказка: при установке ядер, я обычно создаю два образа ядра - 
<path>kernel.gz.working</path> -- точно работающее ядро, и
<path>kernel.gz.new</path> -- ядро, которое было только что скомпилировано.
Вы можете либо использовать символические ссылки, чтобы указывать на текущие
"новые" и "рабочие" ядра, либо просто переименовывать образы ядра.
</note>

<pre caption="default.colo по умолчанию">
<comment>#:CoLo:#</comment>
mount hda1
load /kernel.gz.working
execute root=/dev/sda3 ro console=ttyS0,115200
</pre>

<note>
CoLo откажется загружать скрипт, который не начинается со строки <c>#:CoLo:#</c>.
Думайте об этом как об эквиваленте строки <c>#!/bin/sh</c> в скриптах командной оболочки.
</note>

<p>
Также возможно задать вопрос, например, какую конфигурацию ядра вы хотите
загружать с выбором ответа по умолчанию после таймаута. Данная конфигурация
как раз это и делает - спрашивает пользователя, какое ядро он хочет
использовать, и запускает выбранный образ. <path>vmlinux.gz.new</path> и 
<path>vmlinux.gz.working</path> могут быть образами ядра, либо просто
символическими ссылками, указывающими на образы ядра на данном диске.
Аргумент <c>50</c> к <c>select</c> определяет, что нужно запустить первую
опцию ("Working") после 50/10 секунд.
</p>

<pre caption="Конфигурация, основанная на меню">
<comment>#:CoLo:#</comment>

lcd "Mounting hda1"
mount hda1
select "Which Kernel?" 50 Working New

goto {menu-option}
var image-name vmlinux.gz.working
goto 3f
@var image-name vmlinux.gz.working
goto 2f
@var image-name vmlinux.gz.new

@lcd "Loading Linux" {image-name}
load /{image-name}
lcd "Booting..."
execute root=/dev/sda5 ro console=ttyS0,115200
boot
</pre>

<p>
Для более детальной информации смотри документацию в <path>/usr/share/doc/colo-VERSION</path>
</p>

</body>

</subsection>
</section>

<section>
<title>Настройка последовательной консоли</title>

<subsection>
<body>

<p>
Итак, установка Linux (какая есть на текущий момент) нормально загрузится,
но она предполагает, что вы будете выполнять вход в систему на физическом
терминале. На компьютерах Cobalt это очень плохо, так как нет такой вещи,
как физический терминал.
</p>

<note>
Те богачи, у которых есть поддержка видеокарты, могут пропустить данный
раздел, если хотят.
</note>

<p>
Сначала достаньте редактор, и откройте <path>/etc/inittab</path>. Где-то
внизу файла вы увидите что-то, похожее на это:
</p>

<pre caption="Конфигурация inittab">
<comment># SERIAL CONSOLE</comment>
<comment>#c0:12345:respawn:/sbin/agetty 9600 ttyS0 vt102</comment>

<comment># TERMINALS</comment>
c1:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty1 linux
c2:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty2 linux
c3:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty3 linux
c4:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty4 linux
c5:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty5 linux
c6:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty6 linux

<comment># What to do at the "Three Finger Salute".</comment>
ca:12345:ctrlaltdel:/sbin/shutdown -r now
</pre>

<p>
Сначала, раскомментируйте строку <c>c0</c>. По умолчанию, она настроена
на использование скорости терминала в 9600 бод. На серверах Cobalt
вы можете захотеть поменять эту скорость на 115200, чтобы она совпала
со скоростью, задаваемой BOOT ROM. Так данный раздел выглядит на моем 
компьютере. На машинах без мониторов (например, серверах Cobalt),
я бы также рекомендовал закомментировать обычные строки с терминалами
(от <c>c1</c> до <c>c6</c>), так как они будут смущать нас, когда не
смогут открыть <path>/dev/ttyX</path>.
</p>

<pre caption="Выдержка-пример из inittab">
<comment># SERIAL CONSOLE</comment>
c0:12345:respawn:/sbin/agetty 115200 ttyS0 vt102

<comment># TERMINALS -- These are useless on a headless qube</comment>
<comment>#c1:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty1 linux</comment>
<comment>#c2:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty2 linux</comment>
<comment>#c3:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty3 linux</comment>
<comment>#c4:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty4 linux</comment>
<comment>#c5:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty5 linux</comment>
<comment>#c6:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty6 linux</comment>
</pre>

<p>
И последнее... нам нужно сказать системе, что последовательному порту можно
доверять как безопасному терминалу. Файл, в котором нужно сделать изменения
это <path>/etc/securetty</path>. В нем содержится список терминалов, которым
система доверяет. Мы просто добавим еще две строки, разрешив входить по
последовательному терминалу пользователю <c>root</c>.
</p>

<pre caption="Разрешим входить root по последовательному терминату">
<comment>(/dev/ttyS0 -- обычное имя для первого последовательного порта)</comment>
# <i>echo 'ttyS0' >> /etc/securetty</i>

<comment>(В последнее время Linux также называет его /dev/tts/0 -- так что его тоже добавим)</comment>
# <i>echo 'tts/0' >> /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="reboot">
<title>Перезагружаем систему</title>
<subsection>
<body>

<p>
Выйдите из chroot-окружения, и размонтируйте все смонтированные разделы.
Затем введите одну магическую команду, которой вы все так давно ждали: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Выходим из chroot, размонтируем все разделы и перезагружаемся">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo{/proc,/boot,/sys,}</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<note>
<e>Пользователям Cobalt:</e> Остаток данного раздела описывает настройки SGI PROM,
так, чтобы он загружал <c>arcload</c>, и загрузал Linux.
Это неприменимо к настройкам серверов Cobalt. Вообще, вся ваша работа уже закончена,
для первой загрузки не нужно больше ничего конфигурировать, и вы можете начинать
читать следующий раздел: 
<uri link="?part=1&amp;chap=11">Завершение установки Gentoo</uri>
</note>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Меняем SGI PROM</title>
<subsection>
<title>Устанавливаем общие настройки PROM</title>
<body>

<p>
Теперь, когда вы установили начальный загрузчик, вы готовы к перезагрузке компьютера.
</p>

<pre caption="Перезагрузка">
<comment>(Выходим из окружения chroot)</comment>
# <i>exit</i>

<comment>(Размонтируем устройства)</comment>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo{/boot,/proc,}</i>

<comment>(Перезагружаемся)</comment>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
После перезагрузки, зайдите в <e>System Maintenance Menu</e> и выберите
<e>Enter Command Monitor</e> (<c>5</c>), примерно так же, как вы делали при 
загрузке компьютера по сети).
</p>

<pre caption="Конфигурация PROM для загрузки Gentoo">
1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.

<comment>(Настроим некоторые опции для arcload)</comment>

<comment>(Укажем положение заголовка тома)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv SystemPartition scsi(0)disk(1)rdisk(0)partition(8)</i>

<comment>(Автоматическая загрузка Gentoo)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv AutoLoad Yes</i>

<comment>(Установка часового пояса)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv TimeZone EST5EDT</i>

<comment>(Используем последовательную консоль - те, у кого есть графический адаптер)
(должны использовать "g" вместо "d1" (один))</comment>
&gt;&gt; <i>setenv console d1</i>

<comment>(Устанавливаем скорость последовательной консоли. Это необязательно, так как 9600 это  )
(значение по умолчанию, но можно повысить скорость до 38400, если это необходимо  )</comment>
&gt;&gt; <i>setenv dbaud 9600</i>
</pre>

<p>
Теперь ваши следующие настройки зависят от того, как вы загружаете систему.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Настройки для прямой загрузки из заголовка тома</title>
<body>

<p>
Мы описываем это здесь для полноты картины. Рекомендуется вместо этого посмотреть
в установку <c>arcload</c>.
</p>

<note>
Это работает только на Indy, Indigo2 (R4k) и Challenge S.
</note>

<pre caption="Настройки PROM для загрузки из заголовка тома">
<comment>(&lt;root device&gt; = загрузочный раздел Gentoo, например /dev/sda3)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadPartition &lt;root device&gt;</i>

<comment>(Для получения списка существующих ядер, наберите "ls")</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoader &lt;имя ядра&gt;</i>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadFilename &lt;имя ядра&gt;</i>

<comment>(Определение параметров ядра, которые необходимо передать)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadOptions &lt;параметры ядра&gt;</i>
</pre>

<p>
Если вы хотите попробовть ядро без необходимости устанавливать параметры ядра,
вы можете использовать команду PROM <c>boot -f</c>;
</p>

<pre caption="Загрузка без изменения переменных окружения">
<comment>(Загружаем ядро "new" с дополнительными опциями)</comment>
# <i>boot -f new root=/dev/sda3 ro</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Настройки для arcload</title>
<body>

<p>
<c>arcload</c> использует опцию <c>OSLoadFilename</c> для определения того, какие
опции нужно установить из файла <path>arc.cf</path>. Файл конфигурации, на самом деле,
является скриптом, где блоки самого высокого уровня определяют образы загрузки для
различных систем, а внутри них, некоторые необязательные настройки. Поэтому,
установка <c>OSLoadFilename=mysys(serial)</c> загружает настройки для блока <c>mysys</c>,
а затем переопределяет их в части <c>serial</c>.
</p>

<p>
В файле-примере выше у нас есть один определенный блок, <c>ip28</c> с
существующими опциями <c>working</c>, <c>new</c> и <c>debug</c>. Мы
определим наши переменные PROM следующим образом:
</p>

<pre caption="Настройки PROM для использования arcload">
<comment>(Быберите версию arcload в качестве начального загрузчика:- sash64 или sashARCS)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoader sash64</i>

<comment>(Используем образ ядра "working", определенный в разделе "ip28" файла arc.cf)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadFilename ip28(working)</i>
</pre>

<p>
Начиная с <c>arcload-0.5</c>, файлы не обязательно нужно помещать в заголовок тома --
они могут быть вместо этого помещены в раздел. Чтобы сказать <c>arcload</c>, где
нужно искать файл конфигурации и ядра, нужно установить переменную PROM
<c>OSLoadPartition</c>. Точное значение будет зависеть от того, где ваш диск находится
на шине SCSI. Используйте переменную PROM <c>SystemPartition</c> как подсказку --
вам нужно изменить только номер раздела.
</p>

<note>
Разделы нумеруются, начиная с нуля, а не с единицы, как в случае с Linux.
</note>

<pre caption="Говорим arcload, где найти arc.cf">
<comment>(Если выхотите загрузку из заголовка тома -- используйте раздел 8)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadPartition scsi(0)disk(1)rdisk(0)partition(8)</i>

<comment>(В противном случае укажите раздел и тип файловой системы)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadPartition scsi(0)disk(1)rdisk(0)partition(0)[ext2]</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Все готово</title>
<body>

<p>
Теперь вы готовы наслаждаться Gentoo! Загрузите вашу установку Gentoo и закончите
ее, прочитав главу <uri link="?part=1&amp;chap=11">Завершение установки Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-date: 2014-08-17
source-cvs-revision: 1.25
moved-by: Vladimir Romanov [blueboar2@gmail.com]
-->
