<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-network.xml,v 1.1 2004/06/08 15:55:58 sergey Exp $ -->

<!-- REV: 1.31 -->

<sections>
<section>
<title>Вы можете работать без неё, но...</title>
<subsection>
<title>Кто может работать без неё?</title>
<body>

<p>
В зависимости от носителя, с которого вы ставите Gentoo,
вы можете  или не можете продолжать установку без настройки сети (и Интернета). 
Нет, мы вовсе не пудрим вам мозги =)
</p>
<p>
Вообще вам нужно будет установить сеть (и Интернет). 
Однако, Gentoo также обеспечивает возможность установки без настройки сетевого
подключения, но только если вы используете Gentoo Universal LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Для чего мне нужна сеть?</title>
<body>

<p>
Установка Gentoo из Internet приведет к полному обновлению Gentoo Installation.
У вас будет инсталяция основанная на самом свежем древе Портежей
(которые является коллекцией пакетов, и содержат инструментальные средства
для управления вашим ПО). Это одна из причин того, что сетевая установка более желательна.
Однако, некоторые люди не могут или не хотят
устанавливать Gentoo на комьютер при запущенном Интернет соединение.
</p>

<p>
Если у вас сложилась такая ситуация, то вам надо будет использовать Gentoo
Universal LiveCD. В этом случае можете перейти сразу к разделу <uri 
link="?part=1&amp;chap=4">Подготовка дисков</uri>. В противном случае
продолжайте читать дальше, чтобы узнать, как настроить сеть.</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Опциoнально: Настройка прокси</title>
<body>

<p>
Если вы используете доступ к Интернет через прокси, то вам нужно сначала его установить и настроить.
Это делается очень легко: вам только надо задать переменную, которая будет содержать информацию о прокси-сервере. 
</p>

<p>В большинстве случаев, вы нужно только задать переменные, используемые
для указания имени хоста сервера.
Для примера мы будем использовать прокси с именем <e>proxy.gentoo.org</e> и 8080 портом.
</p>

<pre caption="Задание прокси серверов">
<comment>(Если прокси фильтрует HTTP трафик)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Если прокси фильтрует FTP трафик)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Если прокси фильтрует RSYNC трафик)</comment>
# <i>export rsync_proxy="rsync://proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Если прокси требует указания имени пользователя и его пароля, то переменная должна иметь следующий синтаксис.</p>

<pre caption="Добавление имени пользователя/пароля к переменной">
http://username:password@server
</pre>

<p>
Например, для проксинга HTTP с нашего предыдущего прокси-сервера с именем пользователя "john" и паролем "f00b_r" можно сделать так:
</p>

<pre caption="Аутенфикация прокси">
# <i>export http_proxy="http://john:f00b_r@proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Автоматическое опреденеие установка сети</title>
<subsection>
<title>Может она сама заработает...</title>
<body>

<p>
Если ваша система подключена к сети Ethernet с DHCP-сервером, то вероятнее всего,
что ваша сеть уже была автоматически установлена.
Если это так, то вы можете воспользоваться преимуществом многих сетевых команд
включенных в LiveCD. Это такие команды как<c>ssh</c>, <c>scp</c>, 
<c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c>,<c>links</c>, и другими.
</p>

<p>
Если сеть была настроена, то команда <c>/sbin/ifconfig</c> 
должна перечислить другие сетевые интерфейсы помимо lo, например eth0:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig для работающей конфигурации сети">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Проверка сети</title>
<body>

<p>
Возможно вы захотите пропинговать ваши ISP'и DNS сервера (ищите в
<path>/etc/resolv.conf</path>) и проверить Веб-сайты на то, что вами отправляемые
пакеты их достигают а DNS-имена определяются правильно, и.т.д.
</p>

<pre caption="Проверака сети">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Ну как? Работает ваша сеть? Если да, то можете пропустить следующий раздел и
перейти к пунтку <uri link="?part=1&amp;chap=4">Подготовка дисков</uri>.
Если нет, то вам прийдется немного попотеть:)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Автоматическая настройка сети</title>
<subsection>
<body>

<p>
Если сеть не была настроена сразу, некоторые инсталляционные носители позволяют
вам использовать <c>net-setup</c>
(для локальных сетей), <c>adsl-setup</c> (для 
ADSL-пользователей) или <c>pptp</c> (для PPTP-пользователей, но только на x86
платформе). 
</p>

<p>
Если ваш инсталляционный носитель не поддерживает ни одно выше указанное инструментальное средство, то переходите к разделу <uri link="#doc_chap4">Ручная настройка сети</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Обычные Ethernet-пользователи могут перейти к разделу <uri
    link="#net-setup">По умолчанию: Использование net-setup.</uri>
  </li>
  <li>
    ADSL-пользователи могут перейти к разделу <uri link="#rp-pppoe">Альтернатива:
    Использование RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    PPTP-пользователи могут перейти к разделу <uri link="#pptp">Альтернатива:
    Использование PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>По умолчанию: Использование net-setup.</title>
<body>

<p>
Самый простой способ настроить и установить сеть, если это не было сделано автоматически, 
использовать скрипт <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Запуск скрипта net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> задаст вам несколько вопросов о вашей сетевой среде.
Когда все завершится, у вас будет рабочая сеть.
Проверьте работу вашей сети как это описано выше.
Если тест прошел нормально, то примите наши поздравления - теперь можно устанавливать Gentoo.
Пропустите оставшуюся часть этого раздела и переходите к разделу <uri 
link="?part=1&amp;chap=4">Подготовка дисков.</uri>.
</p>

<p>
Если же ваша сеть все равно не работает, то переходите к разделу <uri link="#doc_chap4">Ручная
настройка сети</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Альтернатива: Использование RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Предположим, что вам нужен PPPoE для соединения с Интернетом, LiveCD (любой
версии) сильно oблегчит вам жизнь, т.к. содержит <c>rp-pppoe</c>. Используйте 
скрипт <c>adsl-setup</c> для настройки вашего соединения. Вас спросят о
устройствах ethernet, которые связаны с вашим adsl-модемом, ваше имя пользователя, 
пароль, IP ваших DNS-серверов и спросит о том, нужен ли вам firewall или нет.
</p>

<pre caption="Использование rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Если что-то пошло не так, проверьте правильно ли вы ввели имя пользователя и пароль, 
посмотрев в <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> или 
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> и проверьте, что правильно указали
ethernet-устройство. Если ваше ethernet-устройство не существует, вам надо загрузить соответствующие 
сетевые модули. В этом случае вам надо перейти к разделу
<uri link="#doc_chap4">Ручная настройка сети</uri> т.к. там мы объясняем как это сделать.
</p>

<p>
Если все заработало, то переходите к разделу <uri link="?part=1&amp;chap=4">Подготовка дисков</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Альтернатива: Использование PPTP</title>
<body>

<p>
Если вам нужна поддержка PPTP, вам надо использовать <c>pptpclient</c> который поставляется вместе с вашим 
LiveCD. Но сперва надо проверить, что у вас все правильно сконфигурировано.
Отредактируйте файлы <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> или <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> так,
чтобы они содержали правильное имя пользователя и пароль.
</p>

<pre caption="Редактирование /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Затем, в случае необходимости, скорректируйте <path>/etc/ppp/options.pptp</path>:</p>

<pre caption="Корректирование /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Когда все завершите, запустите <c>pptp</c> (указав при необходимости опции,
которые не могли прописать в <path>options.pptp</path>) для соединения с сервером:
</p>

<pre caption="Соединение с dial-in сервером">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Теперь переходите к разделу <uri link="?part=1&amp;chap=4">Подготовка дисков</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ручная настройка сети</title>
<subsection>
<title>Загрузка нужных сетевых модулей</title>
<body>

<p>
Когда Live CD загрузится, то он попробует найти все ваши устройства и загрузить
нужные модули (драйверы) для поддержки ваших устройств. В большинстве случаев,
этого достаточно. Однако, в некоторых случаях, некоторые модули он может не
загрузить.
</p>

<p>
Если <c>net-setup</c> или <c>adsl-setup</c> выдают ошибку, тогда скорее всего
ваша сетевая карта не была обнаружена. Это означает, что вам придется загрузить нужные модули вручную.
</p>

<p>
Выяснить какие модули существуют для организации работы сети, можно при помощи команды <c>ls</c>.
</p>

<pre caption="Поиск модулей">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Если вы нашли нужный вам драйвер, используйте команду <c>modprobe</c> для его загрузки:
</p>

<pre caption="Использование modprobe для загрузки модуля">
<comment>(Например, мы загрузим модуль pcnet32)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Проверить обнаружена ли ваша карта или нет можно используя команду <c>ifconfig</c>. 
Если сетевая карта была нормально обнаружена, то она выдаст примерно такое сообщение:
</p>

<pre caption="Проверка готовности сетевой карты">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Если же появится сообщение об ошибке, то карту не удалось обнаружить
</p>

<pre caption="Сообщение об ошибке">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Предположим, что сетевая карта была обнаружена. Тогда можно снова дать команды
<c>net-setup</c> или <c>adsl-setup</c> (которые теперь должны работать), 
но мы все-таки расскажем как настроить сеть вручную.
</p>

<p>
Выберете один из этих разделов для настройки сети:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#dhcp">Использование DHCP</uri> для автоматического получения
  IP</li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Настройка беспроводного доступа</uri> если у вас
	беспроводная карта
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Разбираемся в сетевой терминологии</uri> если
	хотите побольше узнать о сетях
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Использование ifconfig и route</uri> объяснит
	как настроить сеть вручную
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="dhcp">
<title>Использование DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Протокол Динамического Определения Хост Машины) делает возможным
автоматическое получение информации о сети (IP-адрес, маску сети,
broadcast-адрес, шлюз, адрес сервера имен  и т.д.). Это будет работать только если
в вашей сети есть DHCP-сервер (или если ваш провайдер обеспечивает вам DHCP-сервис).
Если у вас есть это сетевой интерфейс, то получить автоматически всю нужную информацию можно используя <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Использование dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
</pre>

<p>
Если все заработало (пингуются интернет-серверы, например <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>), тогда мы все установили и можем перейти к следующему шагу.
Пропустите оставшуюся часть этого раздела, и перейдите к разделу <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Подготовка дисков.</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Настройка беспроводного доступа</title>
<body>

<note>
Не на всех LiveCD есть программа <c>iwconfig</c>. Если у вас ее не оказалось, то
вы все равно можете настроить это расширение, следуя инструкциям приведенным
здесь: <uri
link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng
project</uri>.
</note>

<p>
Если вы используете беспроводную сетевую карточку (802.11), то вам скорее всего 
придется сначала ее настроить, а потом продолжить установку. Чтобы посмотреть
текущие настройки вашей карточки, воспользуйтесь коммандой <c>iwconfig</c>.
Результат может выглядеть вот так:
</p>

<pre caption="Смотрим текщие настройки беспроводной связи">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
У беспроводных карт устрйство может называться <c>wlan0</c>, а не <c>eth0</c>.
</note>

<p>
Большинству пользоваталей может потребоваться изменить только две опции: ESSID
(так называемое имя сети) или WEP ключ. Если указанные в выводе ESSI и Access
Point address уже соответствуют вашей точке доступа и вы не испольуетре WEP,
тогда ваша беспроводная сеть уже работает. Если вам нужно изменить ESSID или
добавить WEP ключ, воспользуйтесь следующей командой:
</p>

<pre caption="Меняем ESSID и/или добавляем WEP">
<comment>(Это установит имя сети равным "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Это добавит шестнадцатеричный WEP ключ)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Это установит ASCII ключ - префикс "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
Теперь вы можете еще раз проверить свои настройки командой <c>iwconfig</c>.
После того, как ваша беспроводная сеть заработает, можете продолжить настройку
сети на уровне IP, как описывается в следующем разделе (<uri
link="#network_term">Разбираемя в сетевой терминологии</uri>) или использовать
<c>net-setup</c>, как описывалось ранее.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Разбираемся в сетевой терминологии</title>
<body>

<note>
Если вы знаете свой IP-адрес, broadcast-адрес, маску сети, сервер имен,
то можете перейти к разделу <uri
link="#ifconfig_route">Использование ifconfig и route</uri>.
</note>

<p>
Если же опять возникли проблемы, то придется настраивать сеть вручную.
Не бойтесь, это не очень трудно. Но в начале мы объясним некоторые понятия,
которые будут встречаться при настройке сети. Когда вы прочтете этот рааздел, вы
будете знать, что такое <e>шлюз</e>,что такое <e>маска сети</e> для сервера,
как формируется <e>broadcast</e>-адрес и для чего нужен <e>сервер имен</e>.
</p>

<p>
В сети, хосты индетефицируются по их <e>IP-адресу</e> (Internet
Protocol address). Каждый адрес состоит из четырех чисел
от 0 до 255. По крайней мере, так понятно для пользователей. 
В реальности, каждый IP-адрес состоит из 32-бит (числа один или ноль). 
Например:
</p>

<pre caption="Пример IP-адреса">
IP Адрес (числа):  192.168.0.2
IP Адрес (биты):   11000000 10101000 00000000 00000010
                   -------- -------- -------- --------
                      192      168       0        2
</pre>

<p>
Каждый IP-адрес является уникальным для хоста в сети, по крайней мере в пределах
"видимости"
(Т.е. все компьютеры с которыми вам надо установить соединение дожны иметь уникальный IP-адрес).
Чтобы различить между хостами в сети, 
и хостами вне сети, IP-адрес делится на две части: <e>сетевая</e> часть 
и <e>хост</e> часть. 
</p>

<p>
Разделение записывается в виде <e>сетевой маски</e> - бора единиц, за которым
идут нули. Часть IP которая соответствует единицам - это сетевая часть. Другая
часть - соответствует хосту. Как всегда, сетевая маска может быть записана в
виде IP адреса.
</p>

<pre caption="Пример разделения сеть/хост">
IP-адрес:        192      168      0         2
               11000000 10101000 00000000 00000010
Маска сети:    11111111 11111111 11111111 00000000
                 255      255     255        0
              +--------------------------+--------+
                         Сеть               Хост
</pre>

<p>
В данном случае, 192.168.0.14 может являться частью нашей сети, но
192.168.1.2 не может.
</p>

<p>
Адрес <e>broadcast</e> это  IP-адрес с той же сетевой частью как и в вашей сети,
но только единицам в хост-часте. Каждый компьютер сети слушает этот и он
действительно является широко вещательным (broadcast).
</p>

<pre caption="Broadcast-адрес">
IP-адрес:      192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Сеть                Хост
</pre>

<p>
Чтобы вы могли заняться веб-серфингом в интернете, вам необходимо знать какой хост предоставляет Интернет соединение.
Этот хост называется <e>шлюзом</e>.
Т.к. это обычный хост, он имеет обычный IP-адрес (например 192.168.0.1).
</p>

<p>
Ранее мы говорили, что каждый хост имеет свой IP-адресс. Что бы
соединиться с этим хостом по его имени вместо IP-адреса, нужен специальный 
сервис который переведет имя хоста (например <e>dev.gentoo.org</e>) в его IP-адрес 
(например <e>64.5.62.82</e>). Такой сервис называется сервером имен.
Что бы использовать его, вам необходимо определить <e>сервера имен</e> в <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
В некоторых случаях, ваш шлюз служит сервером имен. Если это не так, то вам необходимо будет задать сервер имен, который вам предоставляет ваш провайдер (ISP). 
</p>

<p>
Подведем итоги. Для продолжения работы вам нужна будет следующая информация:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Понятие</th>
  <th>Пример</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Ваш IP-адрес</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Маска сети</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Шлюз</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Сервер(ы) имен</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Использование ifconfig и route</title>
<body>

<p>
Процес установки сети состоит из трех шагов. Сначала мы назначим
IP-адрес используя <c>ifconfig</c>. Затем мы установим маршрутизацию к шлюзу 
используя <c>route</c>. И наконец поместим IP сервера имен в <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Для присвоение IP-адреса, вам нужно знать ваш IP-адрес, broadcast-адрес и маску
сети.
Если вы все это знаете, то выполните команды, заменив нужные параметры на свои
<c>${IP_ADDR}</c> на ваш IP-адрес, <c>${BROADCAST}</c> на ваш
broadcast-адрес и <c>${NETMASK}</c> на вашу маску сети:
</p>

<pre caption="Использование ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Теперь установите маршрутизацию при помощи команды <c>route</c>. Замените <c>${GATEWAY}</c> на
на IP-адрес шлюза:
</p>

<pre caption="Использование route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Теперь откройте <path>/etc/resolv.conf</path> в вашем любимом редакторе (например
в <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Создание /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
И задайте ваш(и) сервер(ы) имен, используя следующий шаблон.
Замените <c>${NAMESERVER1}</c> и <c>${NAMESERVER2}</c> на
соответствующие адреса сервера имен:
</p>

<pre caption="Шаблон /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Вот и все. Теперь проверьте вашу сеть пропинговав какой нибудь Интернет сервер (например
<uri link="http://www.google.com">Google</uri>). Если все за работало, то можете
приступить к установке Gentoo. Теперь переходите к разделу
<uri link="?part=1&amp;chap=4">Подготовка дисков</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
