<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.13 2013/03/22 19:55:34 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
В этой главе мы поможем вам выбрать и установить некоторые важные инструменты. 
</abstract>

<version>9</version>
<date>2013-02-23</date>

<section>
<title>Системные службы журналирования</title>
<body>

<p>
Некоторые средства не включены в архив <e>stage3</e>, поскольку одинаковые
возможности можно обеспечить различными пакетами. Теперь вы сами выберете, 
какие именно установить.
</p>

<p>
Первый инструмент, который вам необходимо выбрать, должен дать системе
возможность журналирования. У Unix и Linux превосходная история развития 
журналирования &mdash; при желании в файлах журналов можно регистрировать 
любой чих, происходящий в вашей системе. Это обеспечивается <e>системной
службой журналирования</e>.
</p>

<p>
В Gentoo предлагается несколько служб журналирования на выбор. Это
<c>sysklogd</c>, традиционный набор журналирующих демонов, <c>syslog-ng</c>,  
расширенная служба журналирования, и <c>metalog</c> &mdash; служба 
журналирования с очень гибкими возможностями настройки. Возможно, в Portage 
имеются и другие службы журналирования: количество доступных пакетов растет 
день ото дня.
</p>

<p>
Если вы планируете использовать <c>sysklogd</c> или <c>syslog-ng</c>, позднее 
может потребоваться установка <c>logrotate</c>, поскольку в этих службах
журналирования не предусмотрен никакой механизм ротации системных журналов.
</p>

<p>
Чтобы установить выбранную службу журналирования, воспользуйтесь <c>emerge</c>, 
а затем добавьте ее в уровень запуска по умолчанию с помощью <c>rc-update</c>. 
В следующем примере показана установка <c>syslog-ng</c>. Вместо нее вы можете 
подставить другую службу журналирования:
</p>

<pre caption="Установка системной службы журналирования">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Дополнительно: демон cron</title>
<body>

<p>
Следующий демон &mdash; cron. Хотя он является дополнительным, и не обязателен 
для работы вашей системы, будет благоразумным установить его. Но что же такое 
демон cron? Демон cron выполняет команды по расписанию. Это очень удобно, когда 
нужно выполнять какие-либо команды регулярно (например, ежедневно, еженедельно 
или ежемесячно).
</p>

<p>
В Gentoo предлагаются три варианта демона cron на выбор: <c>dcron</c>, 
<c>fcron</c> и <c>vixie-cron</c>. Установка любого из них подобна установке 
системной службы журналирования. Однако, при установке <c>dcron</c> или 
<c>fcron</c> для настройки требуется выполнение дополнительной команды, а 
именно <c>crontab /etc/crontab</c>. Если вы не знаете, что выбрать, используйте 
<c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
При бессетевой установке доступен только <c>vixie-cron</c>. Если вам нужен 
другой демон cron, его можно установить позже.
</p>

<pre caption="Установка демона cron">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(только если выбран dcron или fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Дополнительно: индексация файлов</title>
<body>

<p>
Если вы хотите индексировать файлы в своей системе, чтобы быстро находить их с 
помощью <c>locate</c>, нужно установить <c>sys-apps/mlocate</c>:
</p>

<pre caption="Установка mlocate">
# <i>emerge mlocate</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Дополнительно: Удаленный Доступ</title>
<body>

<p>
Если вам нужен доступ к вашей системе удаленно после установки, 
не забудьте добавить sshd на уровень запуска по умолчанию:
</p>

<pre caption="Добавляем sshd к уровню запуска по умолчанию">
# <i>rc-update add sshd default</i>
</pre>

<p>
Если вам нужен доступ к терминалу по последовательному порту (что возможно 
в случае удаленных серверов), вам нужно раскомментировать
соответствующий раздел в <path>/etc/inittab</path>.
</p>

<pre caption="Редактируем /etc/inittab">
# <i>nano -w /etc/inittab</i>
</pre>

<p>
Следующая выдержка показывает раскомментированный раздел:
</p>

<pre caption="Раскомментирование раздела терминалов по последовательным портам в inittab">
<comment># SERIAL CONSOLES</comment>
s0:12345:respawn:/sbin/agetty 9600 ttyS0 vt100
s1:12345:respawn:/sbin/agetty 9600 ttyS1 vt100
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Утилиты для обслуживания файловых систем</title>
<subsection>
<body>

<p>
Для проверки целостности файловых систем, создания дополнительных файловых 
систем, и т.п., вам потребуются определенные утилиты, состав которых зависит от 
используемых файловых систем. Обратите внимание, что программы для работы
с файловыми системами ext2, ext3 или ext4 (<c>e2fsprogs</c>) уже установлены как
часть вашей системы.
</p>

<p>
В следующей таблице перечислены утилиты, которые необходимо устанавливать для 
обслуживания файловых систем различных типов:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Файловая система</th>
  <th>Утилиты</th>
  <th>Команда установки</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>

<subsection test="contains('PPC PPC64', func:keyval('arch'))">
<title>Необязательно: Утилиты RAID для оборудования фирмы IBM</title>
<body>

<p>
Если вы используете SCSI RAID на системе, основанной на POWER5,
вы должны принять во внимание установку <c>iprutils</c>, которая
позволит вам среди других функций, работать с массивом дисков RAID, 
получать статус дисков в массивах, а также обновлять микрокод.
</p>

<pre caption="Устанавливаем iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="networking-tools">
<title>Сетевые средства</title>
<subsection>
<body>

<p>
Если вам не нужны никакие дополнительные сетевые средства (вроде ppp или 
клиента dhcp), переходите к <uri link="?part=1&amp;chap=10">настройке 
начального загрузчика</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Дополнительно: установка клиента DHCP</title>
<body>

<p>
Если требуется, чтобы Gentoo автоматически получала IP-адрес для ваших сетевых
интерфейсов, необходимо установить <c>dhcpcd</c> (или любой другой клиент 
DHCP, список имеющихся клиентов DHCP см. в главе <uri
link="?part=4&amp;chap=3">Модульное построение сети</uri>). Если не сделать
этого сейчас, то после завершения установки вы не сможете подключиться к
интернету!
</p>

<pre caption="Установка dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Дополнительно: установка клиента PPPoE</title>
<body>

<p>
Если для выхода в сеть требуется <c>ppp</c>, его нужно установить.
</p>

<pre caption="Установка ppp">
# <i>emerge ppp</i>
</pre>

<p>
Теперь переходите к <uri link="?part=1&amp;chap=10">настройке начального 
загрузчика</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-date: 2013-02-23
source-cvs-revision: 1.53
translated-by: Aleksey Glazunov [glazunov_aleksey@mail.ru]
translated-by: Alexey Chumakov
edited-by: Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]
edited-by: Vladimir Romanov [blueboar2@gmail.com]
-->
