<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.1 2014/06/12 10:08:00 blueboar Exp $ -->

<sections>

<version>1</version>
<date>2014-04-12</date>

<section>
<title>Аппаратные требования</title>
<subsection>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
Прежде чем начать, перечислим аппаратные требования, необходимые для успешной 
установки Gentoo на вашем компьютере. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Аппаратные требования</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Центральный процессор</th>
  <ti>
    Проверьте <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">список
    частозадаваемых вопросов по Alpha/Linux</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Память</th>
  <ti>64 Мб</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Дисковое пространство</th>
  <ti>1.5 Гб (исключая пространство подкачки)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Пространство подкачки</th>
  <ti>не менее 256 МБ</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Установочный компакт-диск Gentoo</title>
<subsection>
<title>Минимальный установочный компакт-диск Gentoo</title>
<body>

<p>
<e>Минимальный установочный компакт-диск</e> это загрузочный диск, содержащий 
самодостаточную среду Gentoo. Он позволяет загружать Linux прямо с компакт-диска. 
При запуске определяются ваши устройства и загружаются соответствующие драйверы. 
Этот диск сопровождается разработчиками Gentoo и позволяет вам установить Gentoo 
при наличии активного Интернет-соединения.
</p>

<p>
Минимальный установочный диск называется <c><keyval id="min-cd-name"/></c> и
занимает около <keyval id="min-cd-size"/> Мб.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Файл Stage3</title>
<body>

<p>
Архив третьей стадии — stage3 — это файл, содержащий минимальную среду Gentoo, пригодную 
для продолжения установки Gentoo в соответствии с инструкциями, данными в этом руководстве. 
Когда-то в настольной книге Gentoo описывались варианты установки с использованием файла 
любой из трех существующих стадий создания системы. Несмотря на то, что в Gentoo до сих 
представлены файлы stage1 и stage2, в официальном способе установки используется архив 
stage3. Если вас интересует установка Gentoo из файлов stage1 или stage2, пожалуйста, 
обратитесь к сборнику распространенных вопросов по Gentoo, раздел 
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ/#How_do_I_Install_Gentoo_Using_a_Stage1_or_Stage2_Tarball.3F">
как установить Gentoo, используя файлы Stage1 или Stage2?</uri>
</p>

<p>
Архивы stage3 можно загрузить из <path><keyval id="release-dir"/>current-stage3/</path> 
или с любого из <uri link="/main/en/mirrors.xml">официальных зеркал Gentoo</uri>; 
на LiveCD они не поставляются. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Скачивание, запись и загрузка с установочного диска Gentoo</title>
<subsection>
<title>Скачивание образа и запись на диск</title>
<body>

<p>
Итак, вы выбрали установочный диск Gentoo. Начнем с загрузки его образа из 
сети, и его записи на компакт-диск. Ранее мы обсуждали установочный диск, 
но где же его взять? 
</p>

<p>
Установочный диск можно загрузить с одного из наших 
<uri link="/main/en/mirrors.xml">зеркал</uri>. Установочный диск расположен в 
каталоге <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<p>
В этом каталоге находятся ISO-файл. Это полный образ компакт-диска, который можно 
записать на CD-R. 
</p>

<p>
Если вас волнует, не искажен ли загруженный файл, можно сверить его контрольную 
сумму SHA-2 с рассчитанной нами (например, <path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>). 
Вычислить контрольную сумму SHA-2 можно утилитой <c>sha512sum</c> в Linux/Unix, или 
программой <uri link="http://www.sinf.gr/en/hashcalc.html">Checksums calculator</uri> под Windows.
</p>

<note>
Данная программа попытается проверить контрольные суммы в списке, даже если контрольная 
сумма была вычислена с использованием другого алгоритма. Поэтому, вывод команды может 
состоять из двух успехов (для контрольных сумм SHA) и неудач (для остальных контрольных сумм). 
Для каждого файла вы должны получить хотя бы один результат OK. 
</note>

<pre caption="Проверяем контрольную сумму SHA-2">
$ <i>sha512sum -c &lt;скачанный файл iso.DIGESTS&gt;</i>
</pre>

<note>
Если вы получите сообщение о том, что не найдено правильно отформатированной 
контрольной суммы SHA, посмотрите сами в файл DIGEST, чтобы увидеть, какие 
контрольные суммы поддерживаются. 
</note>

<p>
Другой способ убедиться в пригодности загруженного файла — с помощью GnuPG 
сверить криптографическую подпись с той, что хранится у нас (в файле с расширением 
<path>.asc</path>). Скачайте файл подписи и получите открытые ключи, чьи ID 
могут быть найдены на <uri link="/proj/en/releng/index.xml">сайте проекта разработчиков</uri>. 
</p>

<pre caption="Получение открытого ключа">
<comment>(... Подставьте ID ключей, которые будут указаны на вышеприведенном сайте ...)</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Теперь сверьте подпись: :
</p>

<pre caption="Сверка криптографической подписи">
$ <i>gpg --verify &lt;скачанный iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
$ <i>sha512sum -c &lt;скачанный iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
Записывать загруженный ISO-образ на компакт-диск нужно в «сыром» режиме. 
Как это сделать, сильно зависит от используемой программы. Здесь мы 
обсудим запись с помощью <c>cdrecord</c> и <c>K3B</c>. Дополнительные 
сведения находятся в нашем 
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ#How_do_I_burn_an_ISO_file.3F">сборнике распространенных вопросов</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    При использовании cdrecord, просто введите
    <c>cdrecord dev=/dev/sr0 &lt;скачанный iso-файл&gt;</c> (<path>/dev/sr0</path> 
    замените на путь к вашему устройству CD-RW). 
  </li>
  <li>
    При использования K3B, выберите <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c> 
    (Инструменты &gt; Прожечь CD образ). Затем в области 'Image to Burn' 
    ('Образ для записи') укажите свой ISO-файл. В завершение нажмите <c>Start</c> (Запуск). 
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Загрузка с установочного компакт-диска</title>
<body>

<p>
Когда вы включаете ваш компьютер Alpha, первое, что запускается, это прошивка.
Это примерно то же самое, что BIOS на системах PC. Существует два типа прошивки
на системах Alpha: SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) и 
ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM основан на спецификации Alpha Console Subsystem и дает окружение для операционных
систем OpenVMS, Tru64 UNIX, и Linux. ARC основан на спецификации
Advanced RISC Computing (ARC) и дает окружение для Windows NT.  Вы можете найти
<uri link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">полную информацию</uri> по
использованию SRM на сайте Alpha Linux.
</p>

<p>
Если ваша система Alpha поддерживает как SRM, так и ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS), вам
нужно выполнить <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">данные
инструкции</uri> для переключения в SRM. Если ваша система уже использует SRM,
у вас уже все готово. Если ваша система может использовать только ARC
(Ruffian, nautilus, xl, и так далее), вам нужно будет выбрать <c>MILO</c>,
когда мы будем говорить о начальных загрузчиках.
</p>

<p>
Для загрузки установочного CD Alpha, вставьте CD-ROM и перезагрузите систему.
Вы можете использовать SRM для загрузки установочного CD. Если вы не можете
этого сделать, вам нужно использовать <c>MILO</c>.
</p>

<pre caption="Загрузка с CD-ROM при использовании SRM">
<comment>(Получить список существующих устройств)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Подставьте вместо dkb0 название вашего драйвера CD-ROM)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>(Данный флаг задает последовательный порт ttyS0 как консоль по умолчанию)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 2</i>
</pre>

<pre caption="Загрузка с CD-ROM при использовании MILO">
<comment>(Подставьте вместо sdb название вашего устройства CD-ROM)</comment>
MILO&gt; <i>boot sdb:/boot/gentoo initrd=/boot/gentoo.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot</i>
<comment>(Используем последовательный порт ttyS0 как консоль по умолчанию)</comment>
MILO&gt; <i>boot sdb:/boot/gentoo initrd=/boot/gentoo.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=squashfs loop=/image.squashfs console=ttyS0 cdroot</i>
</pre>

<p>
В текущей консоли должно появиться прилашение root ("#"). Также можно переключаться 
в другие консоли, нажимая ALT-F2, ALT-F3 и ALT-F4. Вернуться в первоначальную консоль 
можно нажатием ALT-F1. 
</p>

<p>
Приступим к <uri link="#hardware">дополнительной настройке оборудования</uri>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-date: 2014-04-12
source-cvs-revision: 1.66
translated-by: Vladimir Romanov [blueboar2@gmail.com]
-->
