<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-initramfs.xml,v 1.1 2012/12/09 19:13:29 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2012-09-11</date>

<section id="initramfs">
<title>(Опционально) Компилируем Initramfs</title>
<body>

<p>
Если вы используете особую разбивку на разделы, в которой важные для файловой 
системы каталоги (вроде <path>/usr</path> или <path>/var</path>) находятся на 
отдельных разделах, вам нужно будет настроить initramfs так, чтобы эти разделы 
могли быть смонтированы до того, как они понадобятся.
</p>

<p>
Без initramfs вы рискуете, что ваша система не загрузится так, как необходимо, 
так как программы, которые нужны для монтирования файловых систем будут нуждаться 
в информации, которая и располагается на этих файловых системах. Initramfs 
поместит необходимые файлы в архив, который будет использован сразу после загрузки 
ядра, но перед тем, как будет запущена в работу программа <c>init</c>. Скрипты 
в initramfs удостоверятся, что разделы смонтированы правильно, прежде чем система 
продолжит загружаться.
</p>

<p>
Чтобы установить initramfs, сначала установите <c>genkernel</c>, и позвольте ей 
сгенерировать initramfs для вас.
</p>

<pre caption="Компилируем initramfs">
# <i>emerge genkernel</i>
# <i>genkernel --install initramfs</i>
</pre>

<p>
Если вам нужна поддержка чего-то специфического в initramfs, например lvm или raid, 
добавьте необходимые опции при вызове genkernel. Посмотрите <c>genkernel —help</c> 
для более детальной информации, или посмотрите на следующий пример, который добавляет 
поддержку LVM и программного raid (mdadm).
</p>

<pre caption="Компилируем initramfs с поддержкой LVM и программного raid">
# <i>genkernel --lvm --mdadm --install initramfs</i>
</pre>

<p>
Initramfs будет сохранен в <path>/boot</path>. Вы можете найти этот файл просто 
просмотрев список файлов, начинающихся с <path>initramfs</path>:
</p>

<pre caption="Проверяем имена файлов initramfs">
# <i>ls /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Теперь продолжайте с раздела <uri link="#kernel_modules">Модули Ядра</uri>.
</p>

</body>
</section>

</included>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-date: 2012-09-11
source-cvs-revision: 1.1
moved-by: Vladimir Romanov <blueboar2@gmail.com>
-->
