<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-next.xml,v 1.14 2014/08/30 16:41:04 blueboar Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Теперь у вас появилась ваша система Gentoo, но что дальше?
</abstract>

<version>11</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Документация</title>
<subsection>
<body>

<p>
Примите поздравления! У вас теперь появилась работающая система Gentoo. И что 
же делать дальше? Какие у вас появились возможности?  На что стоит взглянуть 
прежде всего? Gentoo дает своим пользователям богатый выбор возможностей, а 
следовательно &mdash; и множество документированных (или не очень) свойств.
</p>

<p>
Вам обязательно нужно прочитать следующую часть настольной книги Gentoo, <uri 
link="?part=2">работа в Gentoo</uri>, в которой рассказывается, как  
поддерживать программное обеспечение в актуальном состоянии, как 
доустанавливать программы, что такое &laquo;USE-флаги&raquo;, как происходит 
инициализация в Gentoo и т.д.
</p>

<p>
У нас также есть официальная <uri link="https://wiki.gentoo.org">Gentoo Wiki</uri>,
где вы сможете найти дополнительную документацию, созданную сообществом.
Также команда по разработке документации предлагает вам
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Project:Documentation/Overview">обзор документации</uri>.
</p>

<p>
Вы также можете захотеть использовать наш <uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Localization/HOWTO">гайд по локализации</uri>,
чтобы в своей системе вы чувствовали себя как дома.
</p>

<p>
Также имеется <uri link="/doc/ru/security/">настольная книга по безопасности в 
Gentoo (англ.)</uri>, которую определенно стоит прочитать.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo в интернете</title>
<body>

<p>
Естественно, мы всегда рады видеть вас на <uri 
link="https://forums.gentoo.org">форумах Gentoo (англ.)</uri>, как и на любом из
множества <uri link="/main/en/irc.xml">IRC-каналов Gentoo (англ.)</uri>.
</p>

<p>
Кроме того, мы можем предложить вашему вниманию несколько <uri 
link="/main/ru/lists.xml">списков рассылки</uri>, открытых для всех наших 
пользователей. Сведения о порядке подписки находятся на той же странице.
</p>

<p>
На этом мы замолкаем, чтобы позволить вам в полной мере насладиться результатом
установки :)
</p>

</body>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-date: 2014-08-17
source-cvs-revision: 1.31
translated-by: Vasiliy Golubev [vas@nightmail.ru]
edited-by: Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]
edited-by: Vladimir Romanov [blueboar2@gmail.com]
-->
