<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.3 2014/08/30 16:07:46 blueboar Exp $ -->

<sections>

<abstract>
В данной главе описывается, как настроить начальный загрузчик
согласно вашим потребностям</abstract>

<version>3</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Делаем выбор</title>
<subsection>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
Теперь, когда ядро настроено и собрано, а нужные конфигурационные файлы 
заполнены как надо, пришло время установить программу, которая будет 
запускать ваше ядро при старте системы. Такого рода программа называется <e>загрузчиком</e>.
</p>

<p>
На Linux/PPC64 у нас есть yaBoot в качестве начального загрузчика.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Используем yaBoot</title>
<subsection>
<title>Введение</title>
<body>

<impo>
Если вы используете 64-битное пользовательское окружение, вам нужно использовать
пакет <c>yaboot-static</c>, так как yaboot не может быть скомпилирован как
64-битное приложение. 32-битные пользовательские окружения должны использовать
обычный пакет <c>yaboot</c>.
</impo>

<p>
Существует два способа конфигурации yaBoot для вашей системы. Вы можете использовать
новый и улучшенный <c>yabootconfig</c>, включенный в <path>yaboot-1.3.8-r1</path>
и более поздние версии, чтобы автоматически настроить yaboot. Если, по какой-то причине,
вы не хотите запускать <c>yabootconfig</c> для автоматической настройки
<path>/etc/yaboot.conf</path>, либо вы устанавливаете Gentoo на G5 (на которой
<c>yabootconfig</c> не всегда работает), вы можете просто отредактировать
примерный файл, который уже установлен на вашей системе.
</p>

<impo>
yabootconfig/ybin не будут работать на IBM. Вам нужно устанавливать yaboot другим
способом: <uri link="#yaboot-ibm">Используем yaboot на IBM</uri>
</impo>

<note>
Если ваша корневая файловая система использует файловую систему JFS, добавьте
<c>ro</c> как параметр ядра. JFS должна иметь возможность переиграть свой
лог в режиме только для чтения, прежде чем будет смонтирована для чтения-записи.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">По умолчанию: Используем yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Альтернатива: Ручная конфигурация yaBoot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>По умолчанию: Используем yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> автоматически определить разделы на вашем компьютере,
и настроит двойные или тройные комбинации с Linux, Mac OS и Mac OS X.
</p>

<p>
Для использования <c>yabootconfig</c> ваш жесткий диск должен иметь
раздел для начальной загрузки, и файл <path>/etc/fstab</path> должен быть
сконфигурирован под ваши разделы Linux. И то, и другое должно быть уже
сделано в шагах, которые были описаны выше. Сначала удостоверьтесь,
что у вас установлена последняя версия yaboot, запустив команду
<c>emerge --update yaboot-static</c>. Это важно, так как последняя
версия может быть в Portage, но она может быть еще не включена в
файлы стадии.
</p>

<pre caption = "Устанавливаем yaboot-static">
<comment>(Для 64-битных пользователей)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>

<comment>(Для 32-битных пользователей)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
Теперь запустите <c>yabootconfig</c>. Программа запустится и проверит
положение раздела начальной загрузки. Нажмите <c>Y</c>, если она
выдаст правильные данные. Если нет, дважды проверьте <path>/etc/fstab</path>.
Затем yabootconfig просканирует настройку вашей системы, создаст
<path>/etc/yaboot.conf</path> и запустит <c>mkofboot</c> для вас.
<c>mkofboot</c> используется для форматирования раздела начальной
загрузки и установки на него файла с конфигурацией yaboot.
</p>

<p>
Вы можете захотеть проверить содержимое <path>/etc/yaboot.conf</path>. Если
вы сделали изменения в файл <path>/etc/yaboot.conf</path> (например, установили
операционную систему по умолчанию), выполните команду <c>ybin -v</c>,
чтобы изменения применились к разделу начальной загрузки.
</p>

<p>
Теперь продолжайте с главы <uri link="#reboot">Перезагрузка системы</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Альтернатива: Ручная конфигурация yaBoot</title>
<body>

<p>
Сначала удостоверьтесь, что у вас установлена последняя версия <c>yaboot-static</c>:
</p>

<pre caption = "Установка yaboot">
<comment>(Для 64-битных пользователей)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>

<comment>(Для 32-битных пользователей)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
Ниже вы увидите законченный файл <path>yaboot.conf</path>. Меняйте его
по своему желанию.
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## введите "man yaboot.conf" для более детальной информации. Не делайте
## изменений, пока не прочитаете ее!!
## также смотри /usr/share/doc/yaboot/examples для примерных конфигураций
##
## Для двойной загрузки добавьте что-то из нижеследующего:
## bsd=/dev/sdaX, macos=/dev/sdaY, macosx=/dev/sdaZ

## наш раздел начальной загрузки:</comment>

boot=/dev/sda2

<comment>## ofboot это путь Open Firmware для определения раздела начальной загрузки.
## Если он не определен, yaboot не работает на G5 и некоторых G4 (если только
## вы не передали нужные аргументы программе mkofboot/ybin).
## hd:X означает /dev/sdaX.</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd для Open Firmware это то же самое, что и sda</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Данный раздел можно повторять несколько раз, если у вас более чем одно
## ядро или набор опций загрузки. Замените <keyval id="kernel-name"/> на название вашего ядра.
#################</comment>
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
  label=Linux
  root=/dev/sda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Как только <path>yaboot.conf</path> настроен так, как вы хотите, запустите
<c>mkofboot -v</c> для установки настроек на раздел начальной загрузки.
<e>Не забудьте это!</e> Согласитесь, когда <c>mkofboot</c> спросит вас,
создать ли новую файловую систему.
</p>

<p>
Если все пройдет хорошо, и у вас такие же опции, что и в примере выше, то после
следующей перезагрузки у вас будет простое загрузочное меню из пяти пунктов.
Если вы после этого обновите свою конфигурацию yaboot, вам нужно запустить
команду <c>ybin -v</c> для обновления раздела начальной загрузки.
Команда <c>mkofboot</c> применяется только для начальной настройки.
</p>

<p>
Для более детальной информации о yaboot, посмотрите информацию на сайте
<uri link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">проекта yaboot</uri>. А пока
продолжайте установку с главы <uri link="#reboot">Перезагрузка системы</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Используем yaboot на IBM</title>
<body>

<p>
На компьютерах IBM вы не можете запускать <c>yabootconfig</c> или <c>ybin</c>.
Вы должны выполнить следующие шаги:
</p>

<ul>
  <li>Установить yaboot-static</li>
  <li>
    Запустить <c>dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX</c> (замените XX
    на ваш диск и раздел для раздела PReP; в нашем примере он был <path>/dev/sda1</path>)
  </li>
  <li>
    Далее создайте свой файл <path>yaboot.conf</path> и положите его в <path>/etc</path>. 
    (Посмотрите в пример выше, в man-страницу yaboot.conf, либо посмотрите на нижеприведенный
    пример <path>yaboot.conf</path>)
  </li>
  <li>
    Предполагая, что ваше загрузочное устройство в OF указывает на тот жесткий
    диск, на котором находится ваш загрузочный раздел prep, все будет просто
    работать, в противном случае, во время IPL, зайдите в меню мультизагрузки
    и установите загрузочное устройство - оно должно быть тем устройством, на
    котором находится ваш загрузочный раздел prep.
  </li>
  <li>Вот и все!</li>
</ul>

<pre caption="yaboot.conf для компьютеров IBM">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=linux
timeout=50

image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
    label=linux
    append="console=ttyS0,9600"
    read-only
</pre>

<p>
Для компьютеров POWER4, POWER5, и компьютеров, основанных на blade,
где раздел диска PReP и раздел диска, содержащий ваше ядро находятся
на одном и том же физическом диске, вы можете использовать более простой
<path>yaboot.conf</path>. Следующего должно хватить:
</p>

<pre caption="yaboot.conf для компьютеров PReP">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
        label=linux
        read-only
        root = /dev/sda2
        append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Для проверки того, что yaboot был скопирован на раздел PReP:
</p>

<pre caption="Проверка того, что yaboot установлен на PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
То, что совпадение было найдено говорит о том, что yaboot был корректно установлен.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Перезагрузка системы</title>
<subsection>
<body>

<p>
Выйдите из изолированной среды и размонтируйте все смонтированные разделы. 
Затем введите ту самую волшебную команду, которую вы так заждались: <c>reboot</c>. 
</p>

<pre caption="Выходим из среды, размонтирование всех разделов и перезагрузка">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo{/proc,/boot,/sys}</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Естественно, не забудьте вынуть загрузочный компакт-диск, иначе он загрузится 
сам вместо вашей новой системы Gentoo. 
</p>

<p>
Загрузив вновь установленную систему, переходите к 
<uri link="?part=1&amp;chap=11">завершению установки Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-date: 2014-08-17
source-cvs-revision 1.33
transferred-by:  Romanov Vladimir [blueboar2@gmail.com]
-->
