<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-sparc-medium.xml,v 1.1 2005/11/13 15:08:11 achumakov Exp $ -->

<sections>

<version>2.4</version>
<date>2005-09-05</date>

<section>
<title>Требования к оборудованию</title>
<subsection>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
Прежде всего мы должны составить список требований к оборудованию которые 
необходимы для успешной установки Gentoo на наш компьютер.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Требования к оборудованию</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Система Sparc</th>
  <ti>
    Проверьте ссылку <uri 
    link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">Часто Задаваемые Вопросы по 
    UltraLinux</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Процессор</th>
  <ti>
    В настоящее время мы поддерживаем только процессоры семейства sparc64
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Память</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Место на жестком диске</th>
  <ti>1.5 GB (не включая область подкачки)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Область подкачки</th>
  <ti>Как минимум 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/Paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- Warning: The part originally contains "x86" -->
<!-- START -->
<section>
<title>Подходы к Установке Gentoo</title>
<subsection>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
ОС Gentoo Linux может быть установлена одним из трех архивных файлов 
<e>уровней</e>. Файл уровня это архив (сжатый архив), который содержит 
минимальную среду.
</p>

<ul>
  <li>
    Файл 1 уровня (stage1) содержит ничто иное как компилятор, Портэдж 
    (систему управления программным обеспечением) и несколько пакетов от которых 
    они зависят. 
  </li>
  <li>
    Файл 2 уровня (stage2) содержит так называемую самогенерирующую систему, 
    минимальную среду из которой можно строить все необходимые приложения которые 
    сделают среду ОС Gentoo полной. 
  </li>
  <li>
    Файл 3 уровня (stage3) содержит построенную минимальную систему, которая 
    почти полностью может быть установлена. В ней не хватает только нескольких 
    приложений, из которых нужно будете выбрать неоюходимые для установки. 
  </li>
</ul>

<p>
Чтобы помочь определиться какой файл уровня нужно использовать, мы свели 
воедино плюсы и минусы каждого. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Уровень 1 </title>
<body>

<p>
<e>Уровень 1</e> используется когда необходимо самомгенерировать и построить 
всю систему с нуля.
</p>

<p>
1 уровень даст возможность полного контроля над оптимизацией и строительной 
функциональностью, которые изначально включены в систему. Это делает установку 
с <e>уровня 1</e> отличной для специалистов, которые знают что делают. Также 
это является хорошим методом для тех кто хочет больше узнать о системе Gentoo 
Linux изнутри.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Уровень 1</th>
  <th>Плюсы и Минусы</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Позволяет осуществить полный контроль за оптимизацией и строительной 
    функциональносьтю, которые изначально включены в систему
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Подходит для квалифицированных пользователей, которые знают что 
  делают</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Позволяет узнать больше о системе Gentoo изнутри</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Забирает максимальное для завершения установки время</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Если вы не хотите изменять установки, то это потеря времени
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Требует работающее подключение к интернет во время установки
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Уровень 2</title>
<body>

<p>
<e>Уровень 2</e> используется для построения всей системы с 
самосгенерированного "полу-скомпилированного" уровня.
</p>

<p>
Установка уровня 2 позволяет вам пропустить процесс самогенерации; это хорошо в 
случае если вы удовлетворены установками оптимизации, выбранными архивным 
файлом уровня 2.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Уровень 2</th>
  <th>Плюсы и минусы</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Вам не нужна самогенерация</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Быстрее чем уровень 1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Вы все еще можете изменить настройки системы</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Вы не можете поменять так много как в случае с уровнем 1 </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Это все еще не самый быстрый способ установки Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Вы должны принять оптимизацию которая выбрана системой самогенерации</ti> 
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Требует работающего соединения с интернет во время установки
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Уровень 3</title>
<body>

<p>
<e>Уровень 3</e> содержит базовую систму Gentoo Linux, которая была построена 
для вас. Нужно только построить несколько пакетов по вашему выбору, т.к. мы не 
смогли выбрать эти пакеты за вас.
</p>

<p>
Выбор установки уровня 3 позволяет выполнить наиболее быструю установку ОС 
Gentoo Linux, но это означает, что система будет иметь установки оптимизации, 
которые мы выбрали для вас (которые, честно говоря, очень хорошие и были 
выбраны с тем чтобы увеличить производительность вашей системы при сохранении 
стабильности в работе). Уровень 3 также необходим если вы хотите установить 
Gentoo используя подготовленные пакеты или без поддержки сетевого соединения.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Уровень 3</th>
  <th>Плюсы и минусы</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Наиболее быстрый путь установки базовой системы Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Вы не сможете изменить базовую систему - она уже построена</ti>
</tr>
</table>

<p>
Возможно вам будет интересно узнать, что если вы решите использовать другие 
установки оптимизации после полной установки Gentoo, это можно будет сделать 
перекомпилировав всю систему с новыми установками.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Установочный диск Gentoo</title>
<subsection>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
<e>Установочные диски Gentoo</e> - это загружаемые компакт-диски, содержащие 
самоподдерживающую среду Gentoo. Они позволяют загрузить Linux с компакт-диска. 
Во время этого процесса будет определено Ваше оборудование и загружены 
соответствующие драйвера. Эти драйвера поддерживаются разработчиками Gentoo.
</p>

<p>
Все установочные компакт-диски позволяют вам загрузиться, настроить поддержку 
сети, выполнить начальную настройку Ваших разделов и запустить установку Gentoo 
с Интернета. В настоящее время мы предоставляем 2 установочных компакт-диска, 
которые одинаково подходят для установки Gentoo, если вы планируете 
интернет-установку, используя самые последние версии для всех доступных 
пакетов.
</p>

<p>
Если вы хотите устанавливать Gentoo без работающего подключения к Интернету, 
воспользуйтесь инструкциями установки, расположенными по ссылке<uri 
link="2005.1/index.xml">Настольная Книга Gentoo 2005.1</uri>.
</p>

<p>
Эти два установочных компакт-диска называются:
</p>

<ul>
  <li>
    <e>Минимальный</e> установочный компакт-диск Gentoo, маленький, без 
    излишеств, загрузочный компакт-диск, единственной целью которого является
    загрузить систему, подготовить сеть и продолжить установку системы.
  </li>
  <li>
    <e>Универсальный</e> установочный компакт-диск Gentoo, загрузочный 
    компакт-диск с теми же возможностями как и предыдущий. Дополнительно содержит 
    tarball-архивы установки 1 уровня и несколько 3 уровня (отимизированных для 
    отдельных архитектур). 
  </li>
</ul>

<p>
В настоящее время мы предоставляем Установочные компакт-диски только для 
архитектуры sparc64. Пользователи архитектуры sparc32 могут использовать 
экспериментальные образы сетевой загрузки для установки Gentoo. Более подробная 
информация про сетевую загрузку может быть найдена по ссылке <uri 
link="/doc/en/gentoo-sparc-netboot-howto.xml"> Как произвести сетевую загрузку 
Gentoo/SPARC</uri>.
</p>

<p>
Чтобы помочь в выборе Установочного компакт-диска, мы приведем плюсы и минусы 
обоих.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Минимальный компакт-диск установки Gentoo</title>
<body>

<p>
Минимальный компакт-диск установки называется 
<c>install-sparc64-minimal-2005.1.iso</c> и занимает только 130MB на диске. Вы 
можете использовать этот компакт-диск для установки Gentoo только с работающим 
подключением к интернет.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Минимальный компакт-диск установки</th>
  <th>Плюсы и Минусы</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Наименьшая загрузка</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Вы можете выполнять установку уровня 1, 2 или 3 получая tarball-архив 
    соответствующего уровня по сети.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Не содержит уровней, Портэджа, пакетов и поэтому не подходит для установки 
    без работающего подключения к интернету.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Универсальный компакт-диск установки Gentoo</title>
<body>

<p>
Универсальный компакт-диск установки называется 
<c>install-sparc-universal-2005.1.iso</c> и заполняет все 650MB компакт-диска. 
Вы можете использовать этот компакт-диск для установки Gentoo с или без 
подключения к интернет, в случае если вы хотите перенести Gentoo на другой 
компьютер. :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Универсальный компакт-диск установки</th>
  <th>Плюсы и Минусы</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Содержит все что вам необходимо. Вы можете устанавливать без работающего 
    подключения к интернету.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Очень большая загрузка</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Другие компакт-диски</title>
<body>

<p>
Вы можете найти так называемые <e>компакт-диск Пакетов</e> на наших зеркалах. 
Этот компакт-диск не является компакт-диском установки. Он содержит 
дополнительные ресурсы, которые могут быть устанолены во время безинтернетной 
установки. Он содержит уже построенные пакеты (так называемый набор GRP) 
который позволит быстро и легко установить дополнительные программы (такие как 
OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) сразу после установки без подключения к 
интернету.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>
  Загрузка файла, запись его на компакт-диск и загрузка Gentoo с этого 
  компакт-диска
</title> 
<subsection>
<title>Загрузка файла и запись его на компакт-диск</title>
<body>

<p>
Вы выбрали Установочный компакт-диск Gentoo. Мы начнем с загрузки файла и 
записи его на компакт-диск. Мы уже рассказали о возможных Установочных 
компакт-дисках, встает вопрос - где их взять?
</p>

<p>
Вы можете загрузить файл любого установочного компакт-диска (и если вы хотите 
компакт-диска пакетов) с одного из нащих <uri 
link="/main/en/mirrors.xml">зеркал</uri>. Установочные компакт диски 
расположены в каталоге <path>releases/sparc/2005.1/sparc64/installcd</path>.
</p>

<p>
Внутри этого каталога вы найдете так называемые файлы .ISO. Это полные образы 
компакт-дисков, которые можно записать на компакт-диск.
</p>

<p>
Если вы захотите убедиться, что загруженный файл не испорчен, можно проверить 
его контрольную сумму MD5 и сравнить ее с рондоставляемой нами контрольной 
суммой MD5 (как например <path>install-sparc64-minimal-2005.1.iso.md5</path>). 
Вы можете проверить контрольную сумму MD5 с помощью программы  <c>md5sum</c>, 
которая запускается в среде Linux/Unix, или с помощью программы <uri 
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> запускающейся в среде 
Windows.
</p>

<p>
Другой способ проверить целостность архива состоит в использовании GnuPG для 
проверки шифрованной подписи которая также предоставляется нами (файл имеет 
расширение <path>.asc</path>). Считайте файл подписи и получите всеобщий ключ 
доступа:
</p>

<pre caption="Получение ключа доступа">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
А теперь проверяем подпись:
</p>

<pre caption="Проверка зашифрованной подписи">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Для записи прочитанных ISO-файлов на компакт-диск вы должны выбрать "сырую 
запись". Как это делается зависит от программы. Мы рассмотрим программы 
<c>cdrecord</c> и <c>K3B</c>; дополнительная информация может быть получена по 
ссылке <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Часто Задаваемые Вопросы о 
Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Программа cdrecord
    Просто наберите <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso file&gt;</c> 
    (замените <path>/dev/hdc</path> именем Вашего устройства для записи на 
    компакт-диск) с последующим указанием пути к ISO-файлу :)
  </li>
  <li>
    Программа K3B
    Выберите <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Затем найдите 
    свой ISO-файл в области 'Образ для Записи'. Наконец нажмите <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Загрузка с установочного компакт-диска</title>
<body>

<p>
Вставьте установочный компакт-диск Gentoo в устройство чтения компакт-дисков и 
загрузите вашу систему. Во время запуска нажмите Stop-A чтобы попасть в меню 
OpenBootPROM (OBP). Как только вы туда попадете выберите загрузку с 
компакт-диска:
</p>

<pre caption="Загрузка установочного компакт-диска">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Вас поприветствует менеджер загрузки SILO (на установочном компакт-диске). 
Наберите <c>gentoo-2.4</c> и нажмите enter для продолжения загрузки системы:
</p>

<pre caption="Продолжение загрузки с установочного компакт-диска ">
boot: <i>gentoo-2.4</i>
</pre>

<p>
Как только загрузка с установочного компакт-диска закончится, вы автоматически 
войдете в систему.
</p>

<p>
Вы должны получтиь подсказку суперпользователя ("#") на текущей консоли и 
можете также переключиться на другие консоли нажатием Alt-F2, Alt-F3 и Alt-F4. 
Вернитесь на ту с которой мы начинали посредством Alt-F1. Вы также найдете 
подсказку суперпользователя на серийной консоли (<path>ttyS0</path>).
</p>

<p>
Продолжайте по ссылке <uri link="#hardware">Дополнительная Настройка 
Оборудования</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Дополнительная настройка оборудования</title>
<body>

<p>
Если не все ваше оборудование поддерживается с самого начала, вам нужно будет 
считать соответствуюшие модули ядра.
</p>

<p>
В следующем примере мы попытаемся считать модуль <c>8139too</c> (подержка 
некоторых сетевых интерфейсов):
</p>

<pre caption="Чтение модулей ядра">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>По желанию: пользовательские учетные записи</title>
<body>

<p>
Если вы планируете предоставить другим людям возможность доступа к вашей среде 
установки или вы хотите общаться с ними используя чат-систему <c>irssi</c> не 
как суперпользователь (из соображений безопасности), вам необходимо создать 
соответствующих пользователей и изменить пароль для суперпользователя.
</p>

<p>
Чтобы изменить пароль Суперпользователя, воспользуйтесь утилитой <c>passwd</c>: 
</p>

<pre caption="Изменение пароля суперпользователя">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Введите новый пароль)</comment>
Re-enter password: <comment>(Подтвердите новый пароль)</comment>
</pre>

<p>
Чтобы создать пользователя, сначала введите доверительные документы 
пользователя, а затем его пароль. Для решения этой задачи мы воспользуемся 
командами <c>useradd</c> и <c>passwd</c>. В следующем примере мы создадим 
пользователя по имени &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Создание пользователя">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Введите пароль пользователя по имени john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Подтвердите пароль пользователя с именем john)</comment>
</pre>

<p>
Вы можете изменить пользовательский идентификатор с суперпользователя на только 
что созданного пользователя используя команду <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Изменение идентификатора пользователя">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>По желанию: просмотр документации во время установки</title>
<body>

<p>
Если вы хотите просматривать Настольную книгу Gentoo (с компакт-диска или 
интернет) во время установки, убедитесь что Вы создали пользователя (см. <uri 
link="#useraccounts">По-Желанию: Пользовательские Счета</uri>). Затем нажмите 
<c>Alt-F2</c> чтобы перейти на новый терминал и войдите в систему.
</p>

<p>
Если вы хотите просматривать документацию на компакт-диске, вы можете это 
сделать прямо сейчас, запустив программу <c>links2</c>:
</p>

<pre caption="Просмотр Документации с Компакт-Диска ">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Однако предпочтительней, чтобы вы использовали интернет для просмотра 
документации в Настольной Книге Gentoo, так как вы увидите самую последнюю 
версию документации. Вы можете просмотреть ее используя все тот же 
<c>links2</c>, но только после завершения главы <e>Конфигурация вашей сети</e> 
(иначе вы не сможете войти в интернет, чтобы прочесть документацию):
</p>

<pre caption="Просмотр документации через интернет">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-sparc.xml</i>
</pre>

<p>
Вы можете веруться к исходному терминалу нажав <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>По-Желанию: Запуск Демона SSH</title>
<body>

<p>
Если вы хотите разрешить другим пользователям доступ к вашему компьютеру во 
время установки Gentoo (возможно чтобы они помогли вам с установкой или даже 
выполнили ее за вас), вам неоюходимо создать для них пользователя и возможно 
даже предоставить им пароль суперпользователя (делайте это <e>только</e>  
<e>если</e> вы <b>полностью доверяете</b> этому человеку).
</p>

<p>
Чтобы запустить демона SSH, выполните следуюшую команду:
</p>

<pre caption="Запуск демона SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Чтобы иметь возможность пользоваться sshd, вам сначала неоюходимо установить 
поддержку сети. Продолжайте по ссылке <uri link="?part=1&amp;chap=3">Настройкка 
Сети</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 2.4-r1
target-date: 2005-11-13
source-cvs-revision: 1.34
translated-by: Igor Korot
edited-by:

notes:
needs refinement
-->