<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-about.xml,v 1.21 2014/08/30 16:30:51 blueboar Exp $ -->

<sections>

<abstract>
В этой главе дается общее представление о предлагаемом порядке установки.
</abstract>

<version>13</version>
<date>2014-08-17</date>

<section>
<title>Введение</title>
<subsection>
<title>Добро пожаловать!</title>
<body>

<p>
Прежде всего, <e>добро пожаловать</e> в Gentoo! Вы &mdash; на пороге мира 
больших возможностей и высокой производительности! Gentoo весь пропитан идеей 
свободы выбора. При установке Gentoo вы не раз убедитесь в этом: вам предстоит 
выбрать объем самостоятельной компиляции, способ установки Gentoo, службу
журналирования системы и т.д. 
</p>

<p>
Gentoo &mdash; быстрый современный метадистрибутив, обладающий большой 
чистотой и гибкостью. Gentoo основан на свободном программном обеспечении, и не 
скрывает от пользователя, &laquo;что под капотом&raquo;. Portage, система 
управления пакетами Gentoo, написана на языке Python, что позволяет легко 
просматривать и изменять ее исходный код. Cборка Gentoo также выполняется из 
исходных текстов (хотя есть и поддержка бинарных пакетов), а настройка Gentoo 
выполняется с помощью обычных текстовых файлов. Другими словами &mdash; 
сплошная открытость и свобода!
</p>

<p>
Важно понимать, что Gentoo развивается именно благодаря <e>свободе выбора</e>. 
Мы стараемся ничего вам не навязывать. А если вам покажется обратное &mdash; 
пожалуйста, <uri link="https://bugs.gentoo.org">сообщите нам об этой 
оплошности (англ.)</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Как организована установка?</title>
<body>

<p>
Установка Gentoo рассматривается как последовательность из 10 шагов, которым
соответствуют главы 2&mdash;11. Каждый шаг приводит к определенному состоянию:
</p>

<ul>
<li>
  результат шага 1: вы &mdash; в рабочей среде, готовой к установке Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 2: ваше подключение к интернету готово для установки Gentoo 
</li>
<li>
  результат шага 3: ваши жесткие диски готовы стать родным домом для Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 4: подготовлена установочная среда, и вы готовы переключиться
  (chroot) в новую среду
</li>
<li>
  результат шага 5: развернуты пакеты ядра, общие для всех систем Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 6: вы скомпилировали собственное ядро Linux
</li>
<li>
  результат шага 7: вы написали большую часть конфигурационных файлов системы 
  Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 8: установлены необходимые системные средства (которые вы сами
  выбрали из достаточно неплохого списка) 
</li>
<li>
  результат шага 9: установлен и настроен избранный загрузчик ОС, и вы
  вошли в новую систему Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 10: вы можете начинать изучение своей собственной среды Gentoo
  Linux!
</li>
</ul>

<p>
Мы приложили все усилия, чтобы объяснить вам все &laquo;за&raquo; и 
&laquo;против&raquo; каждого варианта, когда вам предоставляется возможность
выбора. При этом один из вариантов помечен как &laquo;По умолчанию: &raquo;. 
Другие варианты помечены как &laquo;Альтернатива: &raquo;. <e>Не подумайте</e>, 
что вариант по умолчанию &mdash; наша рекомендация. Нам просто кажется, что
именно его выбирает большинство пользователей.
</p>

<p>
Иногда есть возможность выполнить необязательный шаг. Такие шаги помечены как 
&laquo;Дополнительно: &raquo;, и не требуются для установки Gentoo. Однако, 
некоторые из них будут обусловлены вашими предшествующими решениями. Мы будем 
сообщать об этом, как в момент выбора, так и непосредственно перед описанием 
необязательных шагов.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Какие варианты установки существуют?</title>
<body>

<p>
Gentoo можно установить разными способами. Можно скачать и запустить один из
установочных компакт-дисков, установить с уже установленного дистрибутива, с
загрузочного CD не-Gentoo (например, Knoppix), из сетевой загрузочной среды, с дискеты
аварийного восстановления и т.д. 
</p>

<p>
В этом руководстве описывается установка с <e>установочных дисков Gentoo</e>, и, в 
некоторых случаях, с помощью сетевой загрузки (netboot). Предполагается, что вы 
собираетесь устанавливать самые свежие версии пакетов.
</p>

<note>
Для помощи по другим вариантам установки, включая использование не-Gentoo
CD-дисков, прочитайте наш 
<uri link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Installation_alternatives">гайд по альтернативным способам установки (англ.)</uri>
</note>

<p>
Также рекомендуется прочитать <uri 
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/Gentoo_installation_tips_and_tricks">полезные советы по установке Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Появились затруднения?</title>
<body>

<p>
Если при установке вы столкнулись с проблемой (или с ошибкой в документации по
установке), войдите в нашу <uri link="https://bugs.gentoo.org">систему
распределения запросов (англ.)</uri> и убедитесь, что такая ошибка еще не 
заявлена. В этом случае, создайте отчет об ошибке, чтобы мы о ней позаботились. 
Не бойтесь разработчиков, которым выпадает работа над (вашими) ошибками &mdash; 
людей они обычно не едят.
</p>

<p>
Обратите внимание, что хотя руководство, которое вы сейчас читаете, посвящено 
определенной архитектуре, в нем могут упоминаться и другие архитектуры. Это связано с 
тем, что значительная часть текста настольной книги Gentoo является общей для 
всех архитектур (чтобы не дублировать работу, а также из-за острой нехватки 
разработчиков). Во избежание путаницы, мы стараемся сократить такие упоминания 
до минимума.
</p>

<p>
Если вы не уверены, пользовательская ли у вас ошибка (какую-то ошибку совершили
вы, хотя внимательно прочитали документацию), или программная (какую-то ошибку
совершили мы, хотя тщательно тестировали установку/документацию), то не 
стесняясь, заходите на канал #gentoo сервера irc.freenode.net. Разумеется, мы 
в любом случае будем вам рады, так как наш канал освещает все, что связано
с Gentoo.
</p>

<p>
Именно поэтому, если у вас есть вопрос, касающийся Gentoo, сначала загляните в список <uri 
link="https://wiki.gentoo.org/wiki/FAQ">распространенных вопросов (FAQ)</uri>, входящий в состав 
<uri link="https://wiki.gentoo.org">Gentoo Wiki</uri>. Можно также обратиться к <uri 
link="https://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ (англ.)</uri> в наших 
<uri link="https://forums.gentoo.org">форумах</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-date: 2014-08-17
source-cvs-revision: 1.51
translated-by: (unknown up to v1.29); Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]
edited-by: Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]
edited-by: Vladimir Romanov [blueboar2@gmail.com]
-->
