<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<!-- REV: 1.23 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-install-about.xml,v 1.1 2004/06/07 13:56:52 sergey Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Введение</title>
<subsection>
<title>Добро пожаловать!</title>
<body>

<p>
Первым наперво, <e>добро пожаловать</e> в Gentoo.  Вы попали в мир
свободы выбора и высокой производительности.  Установка Gentoo
проходит наиболее прозрачно -- вам самим предоставляется возможность
выбрать необходимые к компиляции части, способ инсталляции, системный
журнал (logger) и многое другое.
</p>

<p>
Gentoo -- быстрый, современный метадистрибутив с чистым и гибким
дизайном.  Он построен на базе свободного программного обеспечения и
ничего не скрывает от пользователей.  Portage -- система работы с
пакетами используемая в Gentoo, она написана на языке Python, что
позволяет легко модифицировать её исходный код.  Система Gentoo
использует пакеты с исходным кодом (разумеется включена поддержка и
бинарных пакетов), вся настройка которых проходит через специальные
текстовые файлы.  Другими словами, в системе доступно и открыто,
абсолютно всё.
</p>

<p>
Важно понимать что именно <e>свободу выбора</e> двигает вперед Gentoo. Мы
постарались не заставлять вас делать то, что вам не нравится.  Если же
вы почувствовали, что мы всё таки этим занимаемся, обязательно <uri
link="http://bugs.gentoo.org">сообщите</uri> об этом.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Как проходит установка Gentoo?</title>
<body>

<p>
Установка Gentoo может быть разбита на 10 процедур, рассмотренных в
главах 2 - 11. Каждый шаг, приводит к следующим результатам:
</p>

<ul>
<li>
  После шага номер 1, вы подготовите рабочую среду к установки Gentoo.
</li>
<li>
  После шага номер 2, вы наладите интернет соединение для установки
  Gentoo (в зависимости от ситуации, это может быть необязательным).
</li>
<li>
  После шага номер 3, ваши винчестеры будут готовы стать родным домом
  для Gentoo.
</li>
<li>
  После шага номер 4, ваша установочная среда будет готова и вы
  сможете переключиться (chroot) на новую систему.
</li>
<li>
  После шага номер 5, будут установлены базовые пакеты, входящие во
  все инсталляции Gentoo.
</li>
<li>
  После шага номер 6, вы скомпилируете ядро Linux.
</li>

<li>
  После шага номер 7, вы напишите большинство конфигурационных файлов
  системы Gentoo.
</li>
<li>
  После шага номер 8, выбранный вами загрузчик будет установлен и
  настроен.
</li>

<li>
  После шага номер 9, будет установлен необходимый системный
  инструментарий (который вы сами сможете выбрать из замечательного
  списка).
</li>
<li>
  После шага номер 10, вы сможете воспользоваться свеже установленной
  Gentoo.
</li>
</ul>

<p>
Каждый раз когда вы делаете определённый выбор, мы пытаемся подобрать
лучшее, объясняя все за и против.  Выбор по умолчанию, в заголовке, мы
будем маркировать как &quot;По умолчанию: &quot;, а дополнительные
будут маркироваться как &quot;Альтернатива &quot;.  <e>Не</e>
подумайте только, что выбор "по умолчанию" это то, что мы
рекомендуем. Однако мы думаем, что подавляющее большинство пользователей выберет
именно его.
</p>

<p>
Иногда вы можете обнаружить необязательный шаг.  Такие шаги
обозначаются как "Необязательно :" и теоретически могут не
понадобиться при установки Gentoo.  Однако некоторые из них, зависят
от уже принятых вами решений.  Мы будем предупреждать вас когда это
происходит, чтобы вы могли сделать правильное решение перед тем как
будет рассмотрен подобный шаг.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Какие у меня варианты?</title>
<body>

<p>
Gentoo можно установить разными способами. Вы можете загрузиться с нашего LieCD,
уже установленного дистрибутива, загрузочного дика (такого как Knoppix), сетевой
загрузочной среды, спасательного флоппи и т.д. В этом руководстве
рассматривается установка с одного из наших LiveCD и, в некоторых случаях, из
NetBoot. Для информации об альтернативных методах установки смотрите 
<uri link="/doc/en/altinstall.xml">Alternative Installation Guide</uri>.
</p>

<p>
Кроме того вы можете выбрать между компиляцией всей системы с нуля и установкой
заранее скомпилированных пакетов, обеспечивающих наиболее быструю установку. Ну
и конечно есть промежуточный вариант, при котором вы начинаете с полуготовой
системы.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Проблемы?</title>
<body>

<p>
Если у вас возникла проблема с установкой (или с документацией по
установке), обязательно посетите <uri
link="/proj/en/releng/">Gentoo Release Engineering Project</uri> и нашу <uri
link="http://bugs.gentoo.org">систему учёта ошибок</uri>, чтобы проверить,
известна ли эта ошибка  нам. Если она нам неизвестна, пожалуйста
напишите сообщение об ошибке, чтобы мы могли её исправить.  Не бойтесь
разработчиков которым вы назначаете свои сообщения -- людей они обычно
не едят.
</p>

<p>
Если вы не можете понять, возникла ли у вас пользовательская ошибка
(её можно допустить даже при внимательном чтении документации), либо
программная (её могли допустить мы, несмотря на тщательную проверку
инсталляции/документации), заходите на канал #gentoo, сервера
irc.freenode.net.  Разумеется мы будем рады вас там видеть, в любом
случае :)
</p>

<p>
Если у вас есть вопросы относительно Gentoo, проверьте наши <uri
link="/doc/ru/faq.xml">Вопросы и ответы</uri>, доступные как часть
<uri link="/doc/ru/">Gentoo Документации</uri>. Вы также можете
просмотреть <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">ЧАВО</uri> на наших
<uri link="http://forums.gentoo.org">форумах</uri>.  Если же вы не
смогли найти ответ, задайте его на нашем IRC-канале #gentoo, на
irc.freenode.net. Да, те кто сидят в IRC, могут показаться несколько
чудаковатыми :-)
</p>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Будем компилировать все сами или нет?</title>
<subsection>
<title>Что такое Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
Gentoo Reference Platform, или сокращенно GRP, - это набор заранее
скомпилированных пакетов, которые пользователи (т.е. Вы!) могут поставить в
системе для ускорeния процесса инстаlляции. GRP содержит все пакеты необходимы для
получения полнофункциональной системы. Кроме того, этот комплект включает
прoграммы, компиляция которых занимает значительное время (например KDE, XFree,
GNOME, OpenOffice, Mozilla, ...)
</p>

<p>
Однако эти пакеты выпускаются лишь во время релизов Gentoo дистрибутива и в
дальнейшем не поддерживаются. В дальнейшем вы можете обновить свою систему не
прерывая работы в среде Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Как Portage работает с GRP пакетами</title>
<body>

<p>
Ваше дерево Portage - это фактически на <e>ebuild</e>, файлов с информацией о
пакете, например: описание, домашняя страница, URL исходников, инструкции по
сборки, информация о зависимостях. Это дерево должно быть синхронизировано с GRP
- версии ebuild'ов в дереве должны соответствовать соответствующим GRP пакетам.
</p>

<p>
Вот почему вам придется взять снимок Portage, а не синхронизировать дерево до
самой свежей версии.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>А я могу использовать GRP?</title>
<body>

<p>
GRP пкаеты есть не для всех архитектур. Это не значит GRP не поддерживается
другими архитектурами. Просто у нас нет рессурсов на сборки и отладки GRP
пакетов для некоторых архитектур.
</p>

<p>
На данный момент GRP пакеты доступны для следующих архитектур:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>x86</b> архитектура (x86, pentium3, pentium4, athlon-xp) и спец. профили
	<uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo Hardened</uri>
  </li>
  <li>
    <b>amd64</b> архитектура (amd64)
  </li>
  <li>
    <b>sparc</b> архитектура (sparc32, sparc64)
  </li>
  <li>
    <b>ppc</b> архитектура (G3, G4, G5)
  </li>
  <li>
    <b>alpha</b> архитектура (alpha, alphaev5, alphaev56, alphaev6)
  </li>
  <li>
    <b>mips</b> архитектура
  </li>
</ul>

<p>
Проект <uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo Hardened</uri> предлагает
свой набор GRP (и stage) собранные с упором на безопасность системы. Если вы
собираетесь строить сервер на базе архитектуры x86, до это может быть для вас
полезно.
</p>

<p>
Если ваша архитектура или подархитектура не перечислена выше, то вы не сможете
воспользоваться GRP уcтановкой.
</p>

<p>
На этом мы заканчиваем введение. Теперь можете перейти к разделу <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Выбор правильного носителя для установки</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
