<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-net-management.xml,v 1.6 2013/01/20 15:47:40 swift Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Для пользователей ноутбуков, либо людей, которые часто включают свой компьютер
в различные сети.
</abstract>

<version>8</version>
<date>2011-10-30</date>

<section>
<title>Управление сетью</title>
<body>

<p>
Если вы часто берете компьютер в поездки, то у вас не всегда может быть
возможность подключения к сети Ethernet или к беспроводной точке доступа. Но
вы можете захотеть, чтобы сеть заработала автоматически, как только к компьтеру 
подключен кабель Ethernet или найдена беспроводная точка доступа.
</p>

<p>
Здесь вы найдете некоторые инструменты, которые помогут это организовать.
</p>

<note>
В этом документе рассказывается только о <c>ifplugd</c>, но существуют альтернативы, 
например <c>netplug</c>. <c>netplug</c> это более легковесная альтернатива <c>ifplugd</c>, 
но она считает, что сетевые драйверы ядра работают правильно, а иногда это не так.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>ifplugd</title>
<body>

<p>
<uri link="http://0pointer.de/lennart/projects/ifplugd/">ifplugd</uri> &mdash;
это программа, которая запускает и останавливает интерфейс при подключении или
отключении кабеля к сети Ethernet. Также она может обработать подключение к
беcпроводной точке доступа или появление новых точек доступа.
</p>

<pre caption="Установка ifplugd">
# <i>emerge sys-apps/ifplugd</i>
</pre>

<p>
Настройка ifplugd &mdash; довольно простая задача. Файл конфигурации расположен 
по адресу: <path>/etc/conf.d/ifplugd</path>. Для более детальной информации о
существующих переменных запустите <c>man ifplugd</c>. Также просмотрите файл 
<path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path> для большего числа примеров.
</p>

<pre caption="Пример конфигурации ifplug">
<comment>(Замените eth0 на интерфейс, за которым нужно следить)</comment>
ifplugd_eth0="..."

<comment>(Чтобы следить за беспроводным интерфейсом)</comment>
ifplugd_eth0="--api-mode=wlan"
</pre>

<p>
В дополнение к обслуживанию нескольких сетевых соединений, вы можете захотеть 
программу, которая позволяет работать с несколькими DNS-серверами и конфигурациями. 
Это очень полезно, если вы получаете свой IP адрес по DHCP. Просто установите openresolv.
</p>

<pre caption="Устанавливаем openresolv">
# <i>emerge openresolv</i>
</pre>

<p>
Просмотрите <c>man</c>-страницу <c>openresolv</c>, чтобы узнать больше о его 
возможностях.
</p>

</body>
</section>

</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
source-date: 2011-10-30
source-cvs-revision: 1.13
translated-by: Igor <naumi@vesti-rtr.com>
edited-by: Azamat H. Hackimov <azazello1984@mail.ru>; Alexey Chumakov
edited-by: Vladimir Romanov <blueboar2@gmail.com>
-->
