<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.7 2006/03/31 07:41:50 achumakov Exp $ -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2005-06-27</date>

<section>
<title>Файлы Portage</title>
<subsection>
<title>Директивы настройки</title>
<body>

<p>
Настройки Portage по умолчанию хранятся в <path>/etc/make.globals</path>. Когда 
вы откроете этот файл, вы увидите, что все настройки представляют собой 
переменные. Что означает каждая из переменных, описано ниже.
</p>

<p>
Так как многие директивы отличаются в зависимости от используемой архитектуры, 
к Portage прилагаются настройки по умолчанию, которые входят в ваш профиль. На 
ваш профиль указывает символическая ссылка  <path>/etc/make.profile</path>. 
Настройка Portage выполняется c помощью файлов <path>make.defaults</path> 
вашего профиля и всех родительских профилей. Более подробно о профилях и 
каталоге <path>/etc/make.profile</path> мы расскажем позже.
</p>

<p>
Если вы планируете вносить изменения в конфигурационные переменные, <e>не</e> 
изменяйте <path>/etc/make.globals</path> или <path>make.defaults</path>. Вместо 
этого пользуйтесь файлом <path>/etc/make.conf</path>, который имеет приоритет 
перед вышеуказанными файлами. Вы также обнаружите файл 
<path>/etc/make.conf.example</path>. Как понятно из его названия, это просто 
пример &mdash; Portage не использует этот файл.
</p>

<p>
Переменные Portage также можно устанавливать как переменные среды, но мы не 
рекомендуем этого делать.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Конфигурация, определяемая профилем</title>
<body>

<p>
Мы уже встречались с каталогом <path>/etc/make.profile</path>. На самом деле 
это не каталог, а символическая ссылка на профиль, по умолчанию на тот, что 
содержится в <path>/usr/portage/profiles</path>, однако вы можете создавать 
свои собственные профили где угодно и ссылаться на них. Профиль, указанный 
ссылкой, является профилем, к которому принадлежит ваша система.
</p>

<p>
В профиле содержатся сведения для Portage, специфичные для архитектуры, такие 
как список пакетов, принадлежащих соответствующей системе, список 
неработоспособных (или замаскированных) пакетов, и т.д.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Конфигурация, задаваемая пользователем</title>
<body>

<p>
Если вам необходимо изменить поведение Portage относительно установки 
программного обеспечения, вам потребуется отредактировать файлы, находящиеся в 
<path>/etc/portage</path>. Мы <e>настоятельно рекомендуем</e> вам пользоваться 
файлами из <path>/etc/portage</path>, <e>всеми силами отговариваем</e> от 
настройки поведения Portage через переменные среды!
</p>

<p>
Внутри <path>/etc/portage</path> вы можете создать следующие файлы:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path>, в котором перечислены пакеты, которые 
    Portage никогда не следует устанавливать
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path>, со списком пакетов, для которых вы хотите 
    иметь возможность установки, даже если разработчики Gentoo отговаривают вас
    от этого
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path>, где перечислены пакеты, которые должны быть
    доступны для установки, несмотря на то, что они не подходят для вашей
    системы или архитектуры (пока) 
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path>, где перечислены значения USE-флагов, которые 
    необходимо указывать для конкретных пакетов, а не для всей системы
  </li>
</ul>

<p>
Дополнительные сведения о каталоге <path>/etc/portage</path>, а также список 
всех файлов, которые там можно создавать, находятся на справочной странице 
Portage:
</p>

<pre caption="Вызов справки по Portage">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Изменение файлов Portage и размещения каталогов</title>
<body>

<p>
Ранее упомянутые конфигурационные файлы нельзя хранить где угодно &mdash; 
Portage всегда ищет свои настроечные файлы в строго определенных местах. Однако 
Portage также использует множество каталогов для других целей: каталог для 
сборки, место для хранения исходных кодов, место для дерева Portage, и т.д.
</p>

<p>
Для этих целей существуют хорошо известные каталоги по умолчанию, положение 
которых можно изменить на свой вкус, внеся изменения в 
<path>/etc/make.conf</path>. Оставшаяся часть этой главы посвящена описанию 
того, какие специальные места Portage использует для своих целей, и как 
изменить их расположение в файловой системе.
</p>

<p>
Этот документ не претендует на статус справочника. Если вам необходим полный 
объем информации, пожалуйста, обратитесь к страницам справки по Portage и 
<path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Вызов справки по Portage и make.conf">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Хранение файлов</title>
<subsection>
<title>Дерево Portage</title>
<body>

<p>
Дерево Portage размещается, по умолчанию, в <path>/usr/portage</path>. Это 
определяется значением переменной PORTDIR. Когда вы храните дерево Portage 
где-либо в другом месте (изменив эту переменную), не забывайте соответственно 
изменить символическую ссылку <path>/etc/make.profile</path>.
</p>

<p>
Если вы измените переменную PORTDIR, вам может потребоваться изменить и 
следующие переменные: PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR, так как они не замечают 
изменений PORTDIR. Это связано с особенностями их обработки Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Двоичные пакеты</title>
<body>

<p>
Несмотря на то, что Portage по умолчанию не использует прекомпилированное 
программное обеспечение, для него предусмотрена очень мощная поддержка. Если вы 
укажете Portage работать с прекомпилированными пакетами, они будут 
разыскиваться в <path>/usr/portage/packages</path>. Это расположение 
определяется переменной PKGDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Исходные коды</title>
<body>

<p>
Исходные коды приложений хранятся в <path>/usr/portage/distfiles</path> 
по умолчанию. Это определяется переменной DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Файлы RPM</title>
<body>

<p>
Несмотря на  то, что Portage не может использовать RPM-файлы, есть возможность 
их создания командой <c>ebuild</c> (см. <uri 
link="?part=3&amp;chap=6">Приложение Ebuild</uri>). По умолчанию Portage хранит 
RPM файлы в каталоге <path>/usr/portage/rpm</path>, как определяется переменной 
RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>База данных Portage</title>
<body>

<p>
Portage хранит состояние вашей системы (какие пакеты установлены, какие файлы 
относятся к определенным пакетам и т. п.) в <path>/var/db/pkg</path>. <e>Не 
изменяйте</e> эти файлы вручную! Это может разрушить знание вашей системы 
Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Кэш Portage</title>
<body>

<p>
Кэш Portage (включая сведения о времени изменения, виртуальные пакеты, 
информацию дерева зависимостей и т. д.) хранится в <path>/var/cache/edb</path>. 
Это место действительно является кэшем: вы можете его очистить в любой момент, 
когда не запущены приложения, связанные с Portage.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Сборка программного обеспечения</title>
<subsection>
<title>Временные файлы Portage</title>
<body>

<p>
По умолчанию Portage хранит временные файлы в <path>/var/tmp</path>. За это 
отвечает переменная PORTAGE_TMPDIR.
</p>

<p>
Если вы измените переменную PORTAGE_TMPDIR, вам может потребоваться изменить и 
переменную BUILD_PREFIX, так как она не замечает изменений PORTAGE_TMPDIR. Это 
связано с особенностями ее обработки Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Каталог сборки</title>
<body>

<p>
Portage создает специфичные каталоги сборки для каждого пакета внутри 
<path>/var/tmp/portage</path>. Это расположение задается переменной 
BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Размещение &laquo;живой файловой системы&raquo;</title>
<body>

<p>
По умолчанию Portage устанавливает все файлы в текущую файловую систему 
(<path>/</path>), но это можно изменить, установив переменную окружения ROOT.   
Это может оказаться полезным при построении новых образов системы.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ведение журнала</title>
<subsection>
<title>Журнал Ebuild</title>
<body>

<p>
Portage может создавать отдельные файлы журнала для каждого файла ebuild, но 
только тогда, когда переменная PORT_LOGDIR указывает на место, доступное для 
записи для Portage (пользователя <e>portage</e>). По умолчанию эта переменная 
не установлена.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 1.7-r3
target-date: 2005-11-27
source-cvs-revision: 1.11
translated-by: Vasiliy Golubev [vas@nightmail.ru]
edited-by:  Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]
-->
