<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.6 2006/03/23 18:03:11 achumakov Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Настройка Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Как отмечалось ранее, Portage настраивается с помощью множества переменных,
которые задаются в файле <path>/etc/make.conf</path>. За более полной
и подробной информацией обращайтесь к странице справки по 
<path>make.conf</path>: 
</p>

<pre caption="Чтение страницы справки по make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Параметры сборки</title>
<subsection>
<title>Параметры конфигурирования и компиляции</title>
<body>

<p>
Когда Portage собирает приложения, компилятору и сценарию конфигурации
передаются значения следующих переменных:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS и CXXFLAGS определяют желаемые флаги компилятора для C и C++
  </li>
  <li>
    CHOST определяет информацию об используемой платформе для сценария
    конфигурации приложения
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS передается команде <c>make</c> и обычно применяется для установки
    степени распараллеливания компиляции. Более подробная информация о 
    параметрах команды make находится на странице справки по make.
  </li>
</ul>

<p>
Переменная USE также используется при конфигурировании и компиляции, но о
ней уже много и подробно говорилось в предыдущих главах.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Параметры установки</title>
<body>

<p>
Когда Portage устанавливает (merge) новую версию программного продукта, файлы
более старых версий удаляются из системы. Portage дает пользователю
5-ти секундную задержку перед стиранием старых версий. Эти 5 секунд задаются 
переменной CLEAN_DELAY.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Защита конфигурационных файлов</title>
<subsection>
<title>Места, защищаемые Portage</title>
<body>

<p>
Portage записывает файлы, предоставляемые новой версией программы, поверх
старых, если только эти файлы не расположены в  <e>защищенном</e> месте.
Защищенные каталоги определяются переменной CONFIG_PROTECT. Обычно, это места
расположения файлов конфигурации. Каталоги в списке разделяются пробелами.
</p>

<p>
Файл, который должен быть записан в такой защищенный каталог,
переименовывается, а пользователь получает предупреждение о наличии новой
версии (обычно) файла конфигурации.
</p>

<p>
Узнать текущее значение CONFIG_PROTECT можно из сообщений <c>emerge --info</c>:
</p>

<pre caption="Получение значения CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Более подробная информация о защите конфигурационных файлов, осуществляемой 
системой Portage, доступна по команде <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Подробная информация о защите конфигурационных файлов">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Исключение каталогов</title>
<body>

<p>
Чтобы снять защиту с определенных подкаталогов защищенного каталога, можно
использовать переменную CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Параметры скачивания</title>
<subsection>
<title>Расположение сервера</title>
<body>

<p>
Если запрошенная информация или данные отсутствуют в вашей системе, Portage 
обращается за ними в интернет. Расположение серверов для различных 
каналов получения информации задается следующими переменными:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS определяет список адресов серверов, содержащих
    исходный код (distfiles)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST указывает расположение определенного сервера, содержащего
    двоичные пакеты (prebuilt packages) для вашей системы
  </li>
</ul>

<p>
Третья переменная содержит расположение сервера rsync, который используется
при обновлении вашего дерева портежей:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC указывает сервер, с которого Portage извлекает дерево портежей
  </li>
</ul>

<p>
Переменные GENTOO_MIRRORS и SYNC можно установить автоматически программой 
<c>mirrorselect</c>. Перед тем, как использовать, ее нужно установить, выполнив 
<c>emerge mirrorselect</c>. За дополнительной информацией обращайтесь к
оперативной справке mirrorselect:
</p>

<pre caption="Дополнительные сведения о mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Если вы вынуждены использовать прокси-сервер, для его указания можно 
использовать переменные HTTP_PROXY, FTP_PROXY и RSYNC_PROXY. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Команды для извлечения</title> 
<body>

<p>
Когда Portage требуется извлечь исходный код, по умолчанию используется
<c>wget</c>. Вы можете это изменить с помощью переменной FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage может возобновлять скачивание частично загруженного исходного кода.
По умолчанию используется <c>wget</c>, но это можно переопределить переменной 
RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Удостоверьтесь, что ваши команды FETCHCOMMAND и RESUMECOMMAND сохраняют
исходный код в нужном месте. Внутри этих переменных следует использовать
\${URI} и \${DISTDIR}, для указания расположения исходных кодов и distfiles,
соответственно.
</p>

<p>
Также существует возможность определить индивидуальные настройки для различных
протоколов, используя FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP,
RESUMECOMMAND_FTP, и т.п.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Настройки rsync</title>
<body>

<p>
Вы не можете заменить команду rsync, которую Portage использует для обновления
дерева портежей, но можно установить несколько переменных, определяющих ее 
поведение:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM указывает на файл, где перечислены пакеты и/или
    категории, которые rsync должна игнорировать во время обновления.
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES определяет, сколько раз rsync должна пытаться соединиться с
    зеркалом, на которое указывает переменная SYNC. По умолчанию равна 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT определяет количество секунд, в течение которого rsync
    соединение может бездействовать, перед тем как rsync сочтет его превысившим 
    время ожидания. По умолчанию равна 180, но если вы используете соединение
    по модему или у вас медленный компьютер, возможно, следует установить 
    значение этой переменной равным 300 или большим.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Настройка Gentoo</title>
<subsection>
<title>Выбор ветви</title>
<body>

<p>
Используемую ветвь можно изменить переменной ACCEPT_KEYWORDS. По умолчанию 
используется стабильная ветвь для вашей архитектуры. Дополнительная информация
о ветвях Gento находится в следующей главе.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Возможности Portage</title>
<body>

<p>
Вы можете включить отдельные функции Portage с помощью переменной FEATURES.
Возможности Portage рассматривались в предыдущих главах, например,
<uri link="?part=2&amp;chap=3">Возможности Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Поведение Portage</title>
<subsection>
<title>Распределение ресурсов</title>
<body>

<p>
С помощью переменной PORTAGE_NICENESS можно увеличивать или уменьшать
значение nice, с которым выполняется Portage. Значение PORTAGE_NICENESS
<e>прибавляется</e> к текущему значению nice.
</p>

<p>
Более подробно о значениях nice написано в странице справки:
</p>

<pre caption="Дополнительные сведения о nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Настройки вывода</title>
<body>

<p>
Переменная NOCOLOR (по умолчанию &laquo;false&raquo;) определяет, следует ли 
Portage отключить цветовую раскраску своих сообщений.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- Localization:
target-language: Russian
target-version: 1.4-r2
target-date: 2006-03-23
source-cvc-revision: 1.10
translated-by: Anton Filimonov
edited-by: Sergey Kuleshov, Alexey Chumakov
-->
