<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/hb-working-use.xml,v 1.7 2006/03/24 14:34:41 achumakov Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.32</version>
<date>2006-01-13</date>

<section>
<title>Что такое USE-флаги?</title>
<subsection>
<title>Смысл USE-флагов</title>
<body>

<p>
Устанавливая Gentoo (или любой другой дистрибутив, или даже операционную 
систему вообще), вы выбираете те или иные возможности в зависимости от среды, с 
которой работаете. Установка сервера отличается от установки рабочей станции, а 
установка игровой станции &mdash; от платформы 3D-рендеринга.
</p>

<p>
Это касается не только того, какие пакеты устанавливать, но и какие функции
определенных пакетов должны поддерживаться. Если вам не нужен OpenGL, то зачем 
вам его ставить и встраивать поддержку OpenGL в большинство программ? Если вы 
не собираетесь использовать KDE, зачем собирать пакеты с его поддержкой, если 
они работают и без этого?
</p>

<p>
Чтобы помочь пользователям в выборе того, что устанавливать/активировать, а что
&mdash; нет, мы захотели дать им простой способ описания рабочей среды. Это 
позволяет пользователю решить, что же ему на самом деле надо, и облегчить 
работу с Portage, нашей системой управления пакетами.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Определение USE-флагов</title>
<body>

<p>
Рассмотрим USE-флаги. USE-флаг &mdash; это ключевое слово, включающее сведения 
о поддержке и зависимостях определенного понятия или функции. При определении
какого-либо USE-флага, Portage узнает, что вам нужна поддержка соответствующей
функции. Конечно, это также влияет на сведения о зависимостях пакета.
</p>

<p>
Давайте рассмотрим конкретный пример &mdash; ключевое слово <c>kde</c>. Если в
вашей переменной <c>USE</c> нет этого слова, то все пакеты, где поддержка KDE
является <e>необязательной</e>, собрираются <e>без</e> нее. Все пакеты, где
зависимость от KDE является <e>необязательной</e>, устанавливаются <e>без</e>
установки библиотек KDE (по зависимости). Если же вы определите ключевое
слово <c>kde</c>, то эти пакеты будут собираться <e>с поддержкой</e> KDE, а KDE 
будет установлен в качестве необходимого.
</p>

<p>
Правильно определяя ключевые слова, вы создаете систему, подогнанную специально 
для ваших нужд.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Какие USE-флаги существуют?</title>
<body>

<p>
Есть два типа USE-флагов: <e>глобальные</e> и <e>локальные</e>.
</p>

<ul>
  <li>
    <e>Глобальный</e> USE-флаг используется несколькими пакетами и является
    системным. Это то, что большинство видит в качестве USE-флагов.
  </li>
  <li>
    <e>Локальный</e> USE-флаг используется единичным пакетом для настройки
    определенных параметров самого пакета.
  </li>
</ul>

<p>
Список доступных глобальных USE-флагов можно найти <uri
link="/dyn/use-index.xml">в сети</uri> или локально в
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<p>
Список локальных USE-флагов находится в вашей системе в
<path>/usr/portage/profiles/use.local.desc</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Использование USE-флагов</title>
<subsection>
<title>Объявление постоянных USE-флагов</title>
<body>

<p>
В надежде, что вы убедились в важности USE-флагов, теперь мы расскажем, как их 
объявлять.
</p>

<p>
Как сказано ранее, все USE-флаги объявляются в переменной <c>USE</c>.
Чтобы упростить пользователям поиск и выбор флагов, мы предлагаем значение
USE <e>по умолчанию</e>, которое представляют собой список USE-флагов,
как нам кажется, наиболее часто используемых пользователями Gentoo. Это
значение приведено в файле <path>make.defaults</path> вашего профиля.
</p>

<p>
Профиль, на который ориентируется ваша система, указывается символьной ссылкой
<path>/etc/make.profile</path>. Каждый профиль основывается на предыдущем, 
более крупном, а итоговый складывается из всех профилей. Верхним является
<path>базовый</path> профиль (<path>/usr/portage/profiles/base</path>).
</p>

<p>
Давайте взглянем на значение по умолчанию для профиля 2004.3:
</p>

<pre caption="Итоговая переменная USE make.defaults для профиля 2004.3">
<comment>(в этом примере объединяются значения из base, default-linux,
default-linux/x86 и default-linux/x86/2004.3)</comment>
USE="x86 oss apm arts avi berkdb bitmap-fonts crypt cups encode fortran f77
     foomaticdb gdbm gif gpm gtk imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad
     mikmod motif mpeg ncurses nls oggvorbis opengl pam pdflib png python qt
     quicktime readline sdl spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>

<p>
Как видите, эта переменная уже содержит достаточно много ключевых слов. <b>Не
меняйте</b> файл <path>make.defaults</path> для настройки переменной <c>USE</c>
под свои нужды: изменения в этом файле аннулируются при обновлении Portage!
</p>

<p>
Для изменения значения по умолчанию, нужно добавлять или удалять ключевые
слова из переменной <c>USE</c>. Это делается глобально, определением переменной 
<c>USE</c> в <path>/etc/make.conf</path>. В эту переменную можно добавить
нужные вам USE-флаги, или удалить ненужные. Для удаления флага, его надо 
указывать со знаком минус в виде приставки (&laquo;-&raquo;). 
</p>

<p>
Например, чтобы убрать поддержку KDE и QT, но добавить поддержку ldap,
можно определить в <path>/etc/make.conf</path> переменную <c>USE</c> следующего 
вида:
</p>

<pre caption="Пример значения USE в /etc/make.conf">
USE="-kde -qt ldap"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Объявление USE-флагов для отдельных пакетов</title>
<body>

<p>
Иногда нужно определить некоторые USE-флаги только для одного или нескольких
пакетов, не трогая системных настроек. Для этого необходимо создать каталог
<path>/etc/portage</path> (если его еще нет) и отредактировать файл
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<p>
Например, вам не нужна глобальная поддержка <c>berkdb</c>, но она необходима в
<c>mysql</c>: 
</p>

<pre caption="Пример /etc/portage/package.use">
dev-db/mysql berkdb
</pre>

<p>
Естественно, можно в явном виде <c>отключить</c> USE-флаги для определенного 
пакета. Например, если вам не нужна поддержка <c>java</c> в PHP:
</p>

<pre caption="Второй пример /etc/portage/package.use">
dev-php/php -java
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Объявление временных USE-флагов</title>
<body>

<p>
Иногда необходимо установить какой-то USE-флаг только на один раз. Вместо того,
чтобы дважды редактировать <path>/etc/make.conf</path> (сначала добавить
изменения USE, а потом удалить), можно просто объявить USE как переменную 
среды. Помните, что при переустановке или обновлении приложения (явном или в
составе обновления системы) ваши изменения будут утеряны! 
</p>

<p>
Например, уберем java из значения USE на время установки mozilla.
</p>

<pre caption="Использование USE в виде переменной среды">
# <i>USE="-java" emerge mozilla</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Автоматические USE-флаги</title>
<body>

<p>
После установки некоторых пакетов автоматически включаются дополнительные
USE-флаги, если их не отключить явным образом. Чтобы просмотреть список
пакетов, включающих автоматические USE-флаги, проверьте файлы
<path>/etc/make.profile/use.defaults</path> и <path>use.defaults</path> в
родительских профилях.
</p>

<pre caption="Выдержка из /etc/make.profile/use.defaults">
gnome           gnome-base/gnome
gtk             x11-libs/gtk+
qt              x11-libs/qt
kde             kde-base/kdebase
motif           x11-libs/openmotif
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Наследование</title>
<body>

<p>
Конечно же, существует определенная последовательность формирования значения
USE. Вы же не хотите объявить <c>USE="-java"</c> только для того, чтобы узнать,
что <c>java</c> все еще включена из-за значения с более высоким приоритетом. 
Последовательность установки значения USE в порядке приоритета (от меньшего 
к большему) такова:
</p>

<ol>
  <li>
    значение USE по умолчанию, объявленное в файлах <path>make.defaults</path> 
    в составе вашего профиля
  </li>
  <li>
    значение USE, наследуемое, если устанавливается пакет из профиля 
    <path>use.defaults</path> 
  </li>
  <li>
    значение, определенное пользователем в <path>/etc/make.conf</path>
  </li>
  <li>
    значение, указанное пользователем в <path>/etc/portage/package.use</path>
  </li>
  <li>
    значение, определенное пользователям в переменной среды
  </li>
</ol>

<p>
Чтобы узнать, какие же настройки <c>USE</c> в конечном счете видит Portage,
запустите <c>emerge --info</c>. Эта команда выводит значения всех переменных
(включая <c>USE</c>), используемые Portage.
</p>

<pre caption="Запуск emerge --info">
# <i>emerge --info</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Адаптация всей системы под новые USE-флаги</title>
<body>

<p>
Если вы изменили свои USE-флаги и хотите обновить всю систему в соответствии с 
новым значением USE, запустите <c>emerge</c> с параметром <c>--newuse</c>:
</p>


<pre caption="Пересборка всей системы">
# <i>emerge --update -deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Теперь запустите функцию Portage depclean, чтобы удалить условные зависимости,
присутствующие в &laquo;старой&raquo; системе, но больше не нужные при новом
составе USE-флагов.
</p>

<warn>
Запуск <c>emerge --depclean</c> является опасной операцией, которую следует
использовать с осторожностью. Дважды проверьте список &laquo;ненужных&raquo; 
пакетов и убедитесь, что не удалятся нужные пакеты. В следующем примере мы 
добавляем ключ <c>-p</c>, чтобы depclean только перечислил пакеты, не удаляя 
их.
</warn>

<pre caption="Удаление ненужных пакетов">
# <i>emerge -p --depclean</i>
</pre>

<p>
Когда depclean закончит свою работу, запустите <c>revdep-rebuild</c>, чтобы
пересобрать программы, динамически связанные с библиотеками, входящими в
потенциально удаленные пакеты. <c>revdep-rebuild</c> входит в пакет 
<c>gentoolkit</c>, так что не забудьте сначала установить его. 
</p>

<pre caption="Запуск revdep-rebuild">
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
После выполнения всех этих действий, ваша система будет полностью использовать 
новые значения USE-флагов.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>USE-флаги отдельных пакетов</title>
<subsection>
<title>Просмотр доступных USE-флагов</title>
<body>

<p>
Возьмем, к примеру, <c>mozilla</c> &mdash; какие USE-флаги она может
использовать? Чтобы это выяснить, запустим <c>emerge</c> с параметрами
<c>--pretend</c> и <c>--verbose</c>:
</p>

<pre caption="Просмотр используемых USE флагов">
# <i>emerge --pretend --verbose mozilla</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild   R   ] www-client/mozilla-1.7.12-r2  USE="crypt gnome java mozsvg ssl
truetype xprint -debug -ipv6 -ldap -mozcalendar -mozdevelop -moznocompose
-moznoirc -moznomail -moznoxft -postgres -xinerama" 0 kB
</pre>

<p>
<c>emerge</c> &mdash; не единственное средство для решения этой задачи. 
Существует программа, специально предназначенная для вывода информация о 
пакетах. Она называется <c>equery</c> и находится в пакете <c>gentoolkit</c>. 
Для начала установим этот пакет:
</p>

<pre caption="Установка gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<p>
Теперь для просмотра USE-флагов какого-нибудь пакета запустим <c>equery</c> с 
аргументом <c>uses</c>. Пусть это будет пакет <c>gnumeric</c>: 
</p>

<pre caption="Запуск equery для просмотра доступных USE-флагов">
# <i>equery uses gnumeric</i>
[ Colour Code : <i>set</i> <comment>unset</comment> ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.2.0 ]
 - - <comment>libgda</comment>  : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - <comment>gnomedb</comment> : unknown
 + + <i>python</i>  : Adds support/bindings for the Python language
 + + <i>bonobo</i>  : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 1.32-r2
target-date: 2006-03-24
source-cvs-revision: 1.39
translated-by: unknown up to v1.23
edited-by: Azamat H. Hackimov; Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]

notes:
-->
