<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/security/shb-limits.xml,v 1.3 2006/02/26 15:18:20 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<sections>

<version>1.2</version>
<date>2005-12-26</date>

<section id="limits_conf">
<title>/etc/security/limits.conf</title>
<body>

<p>
Contrôler l'utilisation des ressources peut se révéler très utile pour éviter
une attaque de type déni de sevice local ou bien pour limiter le nombre total
d'ouvertures de sessions pour un groupe ou un utilisateur. Toutefois, des
limites trop strictes peuvent empêcher certains programmes de s'exécuter
normalement.
</p>

<pre caption="/etc/security/limits.conf">
*    soft core      0
*    hard core      0
*    hard nproc     15
*    hard rss       10000
*    -    maxlogins 2
@dev hard core      100000
@dev soft nproc     20
@dev hard nproc     35
@dev -    maxlogins 10
</pre>

<p>
Si vous vous rendez compte que vous mettez <c>nproc</c> ou <c>maxlogins</c> à
0, il serait certainement plus simple de supprimer l'utilisateur.  L'exemple
ci-dessus paramètre le groupe <c>dev</c> pour le nombre de processus, les
fichiers core et <c>maxlogins</c>. Le reste est laissé à la valeur par défaut.
</p>

<note>
Le fichier <path>/etc/security/limits.conf</path> fait partie du paquet PAM et
ne sera utilisé que par les paquets dépendant de PAM.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/limits</title>
<body>

<p>
Le fichier <path>/etc/limits</path> est très similaire au fichier
<path>/etc/security/limits.conf</path>. Les seules différences sont dans
le format et dans le fait qu'il ne fonctionne qu'avec des utilisateurs ou des
expressions rationnelles (et non pas avec des groupes). Regardons un exemple de
configuration de plus près&nbsp;:
</p>

<pre caption="/etc/limits">
*   L2 C0 U15 R10000
kn L10 C100000 U35
</pre>

<p>
Nous réglons ici les paramètres par défaut, mais également une valeur
particulière pour l'utilisateur kn. Les limites font partie du paquet
sys-apps/shadow. Il n'est pas nécessaire de mettre des limites dans ce fichier
si vous avez désactivé <c>pam</c> dans votre <path>make.conf</path> ou si vous
n'avez pas configuré PAM correctement.
</p>

</body>
</section>
<section id="quotas">
<title>Quotas</title>
<body>

<warn>
Assurez-vous que le système de fichiers avec lequel vous travaillez supporte
les quotas. Pour utiliser les quotas avec ReiserFS, vous devez appliquer à votre
noyau le correctif disponible sur le site de <uri
link="ftp://ftp.namesys.com/pub/reiserfs-for-2.4/testing/quota-2.4.20">
Namesys</uri>. Les outils de l'utilisateur sont disponibles sur le site du <uri
link="http://www.sf.net/projects/linuxquota/">Linux DiskQuota project</uri>.
Bien que les quotas fonctionnent avec ReiserFS, vous éprouverez peut-être
des problèmes lorsque vous essayerez de les utiliser&nbsp;; vous voilà donc
averti&nbsp;!
</warn>

<p>
Placer des quotas sur un système de fichiers restreint l'utilisation du disque
sur la base de l'identité de l'utilisateur et de son groupe. Les quotas sont
activés dans le noyau et ajoutés par la suite sur un point de montage dans
<path>/etc/fstab</path>. L'option du noyau qui active ce paramètre se trouve
dans la section <c>File systems->Quota support</c>. Appliquez l'option,
recompilez votre noyau et redémarrez en utilisant votre nouveau noyau.
</p>

<p>
Commencez par installer les quotas avec <c>emerge quota</c>. Modifiez ensuite
votre fichier <path>/etc/fstab</path> et ajoutez les paramètres <c>usrquota</c>
et <c>grpquota</c>  aux partitions sur lesquelles vous souhaitez restreindre
l'utilisation du disque, comme le montre l'exemple ci-dessous.
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
/dev/sda1 /boot ext2 noauto,noatime 1 1
/dev/sda2 none swap sw 0 0
/dev/sda3 / reiserfs notail,noatime 0 0
/dev/sda4 /tmp reiserfs notail,noatime,nodev,nosuid,noexec,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda5 /var reiserfs notail,noatime,nodev,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda6 /home reiserfs notail,noatime,nodev,nosuid,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda7 /usr reiserfs notail,noatime,nodev,ro	0 0
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
proc /proc proc defaults 0 0
</pre>

<p>
Vous devez ensuite créer les fichiers de quotas (<path>aquota.user</path> et
<path>aquota.group</path>) pour chaque partition sur lesquelles vous avez
activé les quotas, puis placer ces fichiers à la racine de ces partitions.
</p>

<pre caption="Création des fichiers de quota">
# <i>touch /tmp/aquota.user</i>
# <i>touch /tmp/aquota.group</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.user</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.group</i>
</pre>

<p>
Cette étape est nécessaire pour chaque partition où les quotas sont actifs.
Après avoir ajouté et configuré les fichiers de quotas, vous devez ajouter le
script <c>quota</c> aux scripts d'initialisation pour appliquer les quotas
après chaque démarrage.
</p>

<pre caption="Lancer le script quota à chaque démarrage">
# <i>rc-update add quota boot</i>
</pre>

<p>
Configurez le système afin de vérifier les quotas une fois par semaine en
ajoutant la ligne suivante dans <path>/etc/crontab</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter la vérification des quotas au crontab">
0 3 * * 0 /usr/sbin/quotacheck -avug.
</pre>

<p>
Après avoir redémarré la machine, il est temps de configurer les quotas pour
les utilisateurs et les groupes. La commande <c>edquota -u kn</c>  démarrera
l'éditeur défini dans $EDITOR (nano par défaut) qui vous permettra d'éditer les
quotas de l'utilisateur kn. <c>edquota -g</c> vous permet de faire la même
chose pour les groupes.
</p>

<pre caption="Mettre en place des quotas pour l'utilisateur kn">
Quotas pour l'utilisateur kn :
/dev/sda4: blocks in use: 2594, limits (soft = 5000, hard = 6500)
         inodes in use: 356, limits (soft = 1000, hard = 1500)
</pre>

<p>
Pour plus d'informations sur les quotas, consultez les pages man à l'aide de
<c>man edquota</c> ou bien <uri
link="http://www.linuxdoc.org/HOWTO/Quota.html">le mini-howto des quotas</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/login.defs</title>
<body>

<p>
Si votre politique de sécurité spécifie que les utilisateurs doivent changer
leur mot de passe toutes les deux semaines, mettez la valeur de
<c>PASS_MAX_DAYS</c> à 14 et celle de <c>PASS_WARN_AGE</c> à 7.  Il est
également conseillé d'utiliser l'ancienneté des mots de passe car les attaques
par force brute peuvent trouver n'importe quel mot de passe&nbsp;; ce n'est
qu'une question de temps. Nous recommandons également de définir la variable
<c>LOG_OK_LOGINS</c> à yes.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/login.access</title>
<body>

<p>
Le fichier <path>login.access</path> fait également partie du paquet
sys-apps/shadow, qui vous donne accès à une table de contrôle des
ouvertures de sessions. Cette table est utilisée pour décider qui a le droit ou
pas d'ouvrir une session en fonction du nom d'utilisateur, du nom de groupe ou
du nom d'hôte. Par défaut, tous les utilisateurs du système ont le droit
d'ouvrir une session. Le fichier n'est donc constitué que d'exemples et de
commentaires.  Que vous sécurisiez une station de travail ou un serveur, nous
vous recommandons de configurer ce fichier de telle sorte que vous
(l'administrateur) soyez le seul autorisé à accéder à la console.
</p>

<note>
Ces paramètres ne s'appliquent pas à root.
</note>

<pre caption="/etc/login.access">
-:ALL EXCEPT wheel sync:console
-:wheel:ALL EXCEPT LOCAL .gentoo.org
</pre>

<impo>
Faites attention lorsque vous entrez ces options, car une erreur vous laissera
sans accès à la machine si vous n'avez pas d'accès root.
</impo>

<note>
Ces paramètres n'affectent pas SSH car il n'utilise pas <c>/bin/login</c> par
défaut. Vous pouvez changer ce comportement en mettant <c>UseLogin yes</c> dans
le fichier <path>/etc/ssh/sshd_config</path>.
</note>

<p>
Cela paramétrera l'accès d'ouverture de session pour que les membres du groupe
wheel puissent ouvrir une session localement ou depuis le domaine gentoo.org.
Cela peut paraître paranoïaque, mais il vaut mieux être sécurisé que désolé.
</p>

</body>
</section>
</sections>
