<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: shb-logging.xml,v 1.7 2013/03/14 20:12:09 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2010-04-02</date>

<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Vous devriez augmenter le niveau de journalisation des événements pour obtenir
plus d'avertissements ou de messages d'erreurs pouvant indiquer une attaque en
cours ou ayant déjà porté ses fruits. Les attaquants scannent ou sondent
généralement avant de commencer une attaque.
</p>

<p>
Il est également vital que les fichiers des journaux soient lisibles et
facilement exploitables.  Gentoo Linux vous permet de choisir entre 3 types de
systèmes de journalisation au moment de l'installation.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Syslogd</title>
<body>

<p>
Syslogd est le système de journalisation le plus répandu sous Linux et UNIX en
général. Il inclut un système de rotation de base pour les journaux, mais
utiliser <path>/usr/sbin/logrotate</path> dans des tâches de <path>cron</path>
est souvent recommandé, car il est plus puissant. Logrotate est configuré dans
<path>/etc/logrotate.conf</path>. La fréquence de rotation des journaux que
vous devriez paramétrer dépend de la charge de votre système.
</p>

<p>
Ci-dessous, vous trouverez le <path>syslog.conf</path> standard avec quelques
fonctionnalités supplémentaires.  Nous avons décommenté les lignes <c>cron</c>
et <c>tty</c> et ajouté un serveur de journalisation distant.  Pour encore
plus de sécurité, vous pouvez ajouter les journaux dans deux emplacements.
</p>

<pre caption="/etc/syslog.conf">
#  /etc/syslog.conf     Fichier de configuration pour syslogd.
#
#                       Pour plus d'informations, voir la page man syslog.conf(5).
#                       Cela provient de Debian, nous l'utilisons actuellement.
#                       Daniel Robbins, 5/15/99

#
# Tout d'abord quelques fichiers de journaux standards. Journal par fonction.
#

auth,authpriv.*                 /var/log/auth.log
*.*;auth,authpriv.none          -/var/log/syslog
cron.*                         /var/log/cron.log
daemon.*                        -/var/log/daemon.log
kern.*                          -/var/log/kern.log
lpr.*                           -/var/log/lpr.log
mail.*                          /var/log/mail.log
user.*                          -/var/log/user.log
uucp.*                          -/var/log/uucp.log
local6.debug                    /var/log/imapd.log

#
# Journaux pour le système de courrier. Séparez-le afin
# qu'il soit facile d'écrire des scripts pour analyser ces fichiers.
#
mail.info                       -/var/log/mail.info
mail.warn                       -/var/log/mail.warn
mail.err                        /var/log/mail.err

# Journaux pour le système de « news » INN.
#
news.crit                       /var/log/news/news.crit
news.err                        /var/log/news/news.err
news.notice                     -/var/log/news/news.notice

#
# Quelques fichiers de journaux «&nbsp;attrape-tout&nbsp;».
#
*.=debug;\
        auth,authpriv.none;\
        news.none;mail.none     -/var/log/debug
*.=info;*.=notice;*.=warn;\
        auth,authpriv.none;\
        cron,daemon.none;\
        mail,news.none          -/var/log/messages

#
# Les urgences et alertes sont envoyées à toutes les personnes connectées.
#
*.emerg                         *
*.=alert                        *

#
# J'aime avoir des messages affichés sur la console, mais seulement
# sur une console virtuelle que je n'utilise pas.
#
daemon,mail.*;\
       news.=crit;news.=err;news.=notice;\
       *.=debug;*.=info;\
       *.=notice;*.=warn       /dev/tty8

# Installation d'un serveur de journaux distant.
*.*                        @logserver

# Le tube nommé /dev/xconsole est pour l'utilitaire `xconsole'.  Pour l'utiliser,
# vous devez invoquer `xconsole' avec l'option `-file' :
#
#    $ xconsole -file /dev/xconsole [...]
#
# NOTE : ajustez la liste ci-dessous ou vous allez devenir fou si vous avez
#        un site plutôt actif...
#
#daemon.*,mail.*;\
#       news.crit;news.err;news.notice;\
#       *.=debug;*.=info;\
#       *.=notice;*.=warn       |/dev/xconsole

local2.*                --/var/log/ppp.log
</pre>

<p>
L'attaquant essaiera généralement d'effacer ses traces en éditant ou en
effaçant les fichiers de journaux. Vous pouvez rendre sa tâche plus complexe en
envoyant les journaux sur un ou plusieurs serveurs de journalisation situés sur
des machines distantes. Vous trouverez plus d'informations sur syslogd en
consultant sa page man (<c>man syslog</c>).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Metalog</title>
<body>

<p>
<uri link="http://metalog.sourceforge.net">Metalog</uri>, écrit par Frank
Dennis, n'est pour sa part pas capable de journaliser sur des serveurs à
distance, mais il a bien d'autres avantages concernant les performances et la
flexibilité de journalisation. Il peut journaliser par nom de programme,
importance ou fonction (comme syslogd) et permet aussi l'analyse des journaux
avec des expressions rationnelles permettant de déclencher l'exécution de
commandes. Cela s'avère très pratique dans les situations qui demandent une
réaction.
</p>

<p>
La configuration de base est généralement suffisante. Si vous voulez être
averti par courrier quand une erreur de mot de passe est commise, utilisez
l'un des scripts suivants.
</p>

<p>
Pour postfix&nbsp;:
</p>

<pre caption="/usr/local/sbin/mail_pwd_failures.sh pour postfix">
#! /bin/sh
echo "$3" | mail -s "Attention (programme : $2)" root
</pre>

<p>
Pour netqmail&nbsp;:
</p>

<pre caption="/usr/local/sbin/mail_pwd_failures.sh pour netqmail">
#!/bin/sh
echo "To: root
Subject:Echec (Attention: $2)
$3
" | /var/qmail/bin/qmail-inject -f root
</pre>

<p>
N'oubliez pas de rendre ces scripts exécutables en faisant <c>/bin/chmod +x
/usr/local/sbin/mail_pwd_failures.sh</c>
</p>

<p>
Ensuite, décommentez les lignes de commande sous «&nbsp;Password failures&nbsp;»
dans <path>/etc/metalog/metalog.conf</path> comme ceci&nbsp;:
</p>

<pre caption="/etc/metalog/metalog.conf">
command  = "/usr/local/sbin/mail_pwd_failures.sh"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Syslog-ng</title>
<body>

<p>
Syslog-ng propose les mêmes fonctionnalités que syslog et metalog avec quelques
petites différences.  Il peut notamment filtrer les messages en se basant sur
un niveau d'exécution et un contenu (tout comme metalog), gérer des journaux
distants comme syslogd, exploiter des journaux venant de syslogd (même de flux
venant de Solaris), écrire sur une console TTY, exécuter des programmes et être
paramétré comme serveur de journaux. Il représente actuellement le meilleur
système, combinant les qualités des deux autres programmes cités ci-dessus en
ajoutant des options de configuration avancées.
</p>

<p>
Voici un fichier de configuration classique légèrement modifié&nbsp;:
</p>

<pre caption="/etc/syslog-ng/syslog-ng.conf">
options {
        chain_hostnames(no);

        <comment># L'action par défaut de  syslog-ng est d'écrire une ligne STATS
        # dans le fichier toutes les 10 minutes.  Après quelque temps c'est plutôt affreux.
        # Passez le à toutes les 12 heures et vous aurez une mise à jour journalière sur 
        # le nombre de messages que syslog-ng a manqué (0).</comment>
        stats_freq(43200);
};

source src {
    unix-stream("/dev/log" max-connections(256));
    internal();
};

source kernsrc { file("/proc/kmsg"); };

<comment># Définir les destinations</comment>
destination authlog { file("/var/log/auth.log"); };
destination syslog { file("/var/log/syslog"); };
destination cron { file("/var/log/cron.log"); };
destination daemon { file("/var/log/daemon.log"); };
destination kern { file("/var/log/kern.log"); };
destination lpr { file("/var/log/lpr.log"); };
destination user { file("/var/log/user.log"); };
destination mail { file("/var/log/mail.log"); };

destination mailinfo { file("/var/log/mail.info"); };
destination mailwarn { file("/var/log/mail.warn"); };
destination mailerr { file("/var/log/mail.err"); };

destination newscrit { file("/var/log/news/news.crit"); };
destination newserr { file("/var/log/news/news.err"); };
destination newsnotice { file("/var/log/news/news.notice"); };

destination debug { file("/var/log/debug"); };
destination messages { file("/var/log/messages"); };
destination console { usertty("root"); };

<comment># Par défaut, les messages sont écrits sur tty12...</comment>
destination console_all { file("/dev/tty12"); };

<comment># ...si vous voulez utiliser /dev/console pour des programmes tels que xconsole
# vous pouvez mettre en commentaire la ligne destination au dessus de ces réferences /dev/tty12
# et décommenter la ligne en dessous.</comment>
#destination console_all { file("/dev/console"); };

<comment># Créer les filtres</comment>
filter f_authpriv { facility(auth, authpriv); };
filter f_syslog { not facility(authpriv, mail); };
filter f_cron { facility(cron); };
filter f_daemon { facility(daemon); };
filter f_kern { facility(kern); };
filter f_lpr { facility(lpr); };
filter f_mail { facility(mail); };
filter f_user { facility(user); };
filter f_debug { not facility(auth, authpriv, news, mail); };
filter f_messages { level(info..warn)
        and not facility(auth, authpriv, mail, news); };
filter f_emergency { level(emerg); };

filter f_info { level(info); };
filter f_notice { level(notice); };
filter f_warn { level(warn); };
filter f_crit { level(crit); };
filter f_err { level(err); };
filter f_failed { message("failed"); };
filter f_denied { message("denied"); };

<comment># Connecter le filter à la destination</comment>
log { source(src); filter(f_authpriv); destination(authlog); };
log { source(src); filter(f_syslog); destination(syslog); };
log { source(src); filter(f_cron); destination(cron); };
log { source(src); filter(f_daemon); destination(daemon); };
log { source(kernsrc); filter(f_kern); destination(kern); };
log { source(src); filter(f_lpr); destination(lpr); };
log { source(src); filter(f_mail); destination(mail); };
log { source(src); filter(f_user); destination(user); };
log { source(src); filter(f_mail); filter(f_info); destination(mailinfo); };
log { source(src); filter(f_mail); filter(f_warn); destination(mailwarn); };
log { source(src); filter(f_mail); filter(f_err); destination(mailerr); };

log { source(src); filter(f_debug); destination(debug); };
log { source(src); filter(f_messages); destination(messages); };
log { source(src); filter(f_emergency); destination(console); };

<comment>#Journal par défaut</comment>
log { source(src); destination(console_all); }
</pre>

<p>
Syslog-ng est très simple à configurer, mais il est aussi très facile d'oublier
quelque chose dans le fichier de configuration tellement il est volumineux.
L'auteur nous promet d'autres améliorations comme le cryptage,
l'authentification, la compression et le contrôle par adresse MAC (Mandatory
Access Control). Avec ces options, il deviendra un système de journalisation
réseau parfait étant donné que l'attaquant ne pourra plus espionner le journal.
</p>

<p>
Syslog-ng a un autre avantage&nbsp;: il n'a pas besoin d'être exécuté en tant
que root&nbsp;!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Analyse des journaux avec Logcheck</title>
<body>

<p>
Bien sûr, journaliser les événements n'est que la moitié de la bataille. Une
application telle que Logcheck peut faciliter grandement l'analyse régulière
des journaux. Logcheck est un script accompagné d'un programme binaire nommé
<c>logtail</c>, qui est exécuté à partir du démon cron et qui compare vos
journaux à un ensemble de règles pour repérer une éventuelle activité suspecte.
Il envoie ensuite le résultat par courrier à l'utilisateur root.
</p>

<p>
Logcheck et logtail font partie du paquet <c>app-admin/logsentry</c>.
</p>

<p>
Logcheck utilise quatre fichiers pour filtrer les journaux et départager les
entrées importantes de celles qui ne le sont pas. Ces fichiers sont
<path>logcheck.hacking</path>, qui contient des messages connus relatifs au
«&nbsp;hacking&nbsp;», <path>logcheck.violations</path>, qui contient des
motifs relatifs aux violations de sécurité,
<path>logcheck.violations.ignore</path>, qui contient des mots-clés sensibles
d'être présents dans le fichier des violations, ce qui permet d'ignorer les
entrées ordinaires, et <path>logcheck.ignore</path>, qui correspond aux entrées
à ignorer.
</p>

<warn>
ne laissez pas <path>logcheck.violations.ignore</path> vide. Logcheck utilise
<c>grep</c> pour l'analyse lexicale des journaux. Or, certaines versions de
<c>grep</c> considèrent un fichier vide comme un joker. Toutes les violations
seraient alors ignorées.
</warn>

</body>
</section>
</sections>
