<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/security/shb-tight.xml,v 1.2 2006/03/06 14:20:22 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-03-04</date>

<section>
<title>Options USE</title>
<body>

<p>
Le fichier <path>make.conf</path> contient les options de la variable USE
définies par l'utilisateur et <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>
contient les options USE utilisées par défaut dans Gentoo Linux.  Dans ce
guide, nous allons nous intéresser aux options <c>pam</c> (Pluggable
Authentication Modules), <c>tcpd</c> (couche TCP) et <c>ssl</c> (Secure Socket
Layer). Elles sont toutes dans les options USE par défaut.
</p>

</body>
</section>

<section id = "passwording_GRUB">
<title>Protéger GRUB par un mot de passe</title>
<body>

<p>
GRUB permet d'ajouter une sécurisation par mot de passe à votre chargeur de
démarrage de deux manières différentes. La première utilise un mot de passe en
clair et la seconde fait appel à un cryptage md5+salt.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password changez_moi
</pre>

<p>
Cela ajoutera le mot de passe <c>changez_moi</c>. Si aucun mot de passe n'est
entré lors du démarrage, les paramètres de démarrage par défaut seront utilisés.
</p>

<p>
Lorsque vous ajoutez un mot de passe md5, vous devez le convertir en format
crypt, qui est le même format que celui utilisé dans le fichier
<path>/etc/shadow</path>. Pour plus d'information, lisez <c>man crypt</c>. Le
mot de passe crypté <e>changez_moi</e> peut, par exemple, ressembler à&nbsp;:
$1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.
</p>

<p>
Vous pouvez convertir votre mot de passe directement dans le shell de
GRUB&nbsp;:
</p>

<pre caption="Cryptage md5 dans le shell GRUB">
#<i>/sbin/grub</i>

    GRUB  version 0.92  (640K lower / 3072K upper memory)

   [ Minimal BASH-like line editing is supported.  For the first word, TAB lists
     possible command completions.  Anywhere else TAB lists the possible
     completions of a device/filename. ]

grub> <i>md5crypt</i>

Password: <i>***********</i>
<comment>(Tapez changez_moi à l'invite de commande)</comment>
Encrypted: $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.

grub> <i>quit</i>
</pre>

<p>
Ensuite, copiez/collez votre mot de passe dans
<path>/boot/grub/grub.conf</path>.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password --md5 $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.
</pre>

<p>
Le temps limite de 5 secondes devient très pratique si votre système est
controlé à distance et doit pouvoir redémarrer sans utiliser le clavier. Vous
pouvez obtenir plus d'informations sur GRUB et les mots de passe en exécutant
<c>info grub</c>.
</p>

</body>
</section>

<section id = "passwording_LILO">
<title>Protéger LILO par un mot de passe</title>
<body>

<p>
LILO supporte deux méthodes pour manipuler les mots de passe&nbsp;: globale et
par image. Les deux contiennent des mots de passe en clair.
</p>

<p>
Le mot de passe global se place en haut du fichier de configuration et
s'applique à toutes les images de démarrage&nbsp;:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
password=changez_moi
restricted
delay=3
</pre>

<p>
Le mot de passe par image est défini comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
image=/boot/bzImage
      read-only
      password=changez_moi
      restricted
</pre>

<p>
Si l'option <c>restricted</c> n'est pas spécifiée, l'ordinateur vous demandera
un mot de passe à chaque fois.
</p>

<p>
Vous devez exécuter <c>/sbin/lilo</c> pour enregistrer les informations que
vous avez entrées dans votre fichier <path>lilo.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Restrictions concernant l'utilisation de la console</title>
<body>

<p>
Le fichier <path>/etc/securetty</path> vous permet de spécifier quels sont les
périphériques <c>tty</c> (terminaux) utilisables par root pour se connecter.
</p>

<p>
Nous vous conseillons de commenter toutes les lignes à part <c>vc/1</c> si vous
utilisez devfs ou toutes les lignes sauf <c>tty1</c> si vous utilisez udev.
Cela vous permettra d'être sûr que root n'a le droit de se connecter qu'une
seule fois et sur un seul terminal.
</p>

<note>
Les utilisateurs du groupe «&nbsp;wheel&nbsp;» peuvent toujours utiliser <c>su
-</c> pour devenir root sur d'autres TTY.
</note>

<pre caption="/etc/securetty">
<comment>(Avec devfs)</comment>
vc/1

<comment>(Avec udev)</comment>
tty1
</pre>

</body>
</section>
</sections>
