<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: shb-uptodate.xml,v 1.4 2013/03/17 19:30:38 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-10-13</date>

<section>
<title>Rester à jour</title>
<body>

<p>
Une fois votre système installé, configuré et protégé, votre tâche est loin
d'être terminée. Sécuriser un système est un travail constant&nbsp;; la vaste
majorité des intrusions résultent de l'exploitation de failles connues
présentes dans des systèmes où les correctifs appropriés n'ont pas été
appliqués. Garder votre système à jour est ce qu'il y a de plus important pour
assurer un niveau de sécurité élevé.
</p>

<p>
Avec une version récente de Portage, vous pouvez synchroniser votre arbre
Portage avec la commande <c>emerge --sync</c> et ensuite lancer <c>glsa-check
--list</c> pour vérifier si votre système est à jour en ce qui concerne la
sécurité. L'outil <c>glsa-check</c> fait partie du paquet
<c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="exemple d'affichage de glsa-check -l">
# <i>glsa-check -l</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<warn>
l'outil <c>glsa-check</c> est encore en test. Si la sécurité est un point
critique de votre installation, veuillez vérifier la liste avec une autre
source.
</warn>

<p>
Les lignes qui commencent par <c>[A]</c> ou <c>[U]</c> peuvent être ignorées
sans risque, car le système n'est pas concerné par ces failles.
</p>

<impo>
veuillez noter que l'habituel <c>emerge -vpuD world</c> ne met pas tous les
paquets à jour. Vous devez utiliser <c>glsa-check</c> pour appliquer toutes les
GLSA.
</impo>

<pre caption="vérifier toutes les GLSA">
<comment>(Pour vérifier si votre système est affecté par des GLSA :)</comment>
# <i>glsa-check -t all</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

This system is affected by the following GLSA:
200504-06
200510-08
200506-14
200501-35
200508-12
200507-16

<comment>(Voir quels paquets vont être installés :)</comment>
# <i>glsa-check -p $(glsa-check -t all)</i>
     <comment>(partial output)</comment>
Checking GLSA 200504-06
The following updates will be performed for this GLSA:
     app-arch/sharutils-4.2.1-r11 (4.2.1-r10)

     **********************************************************************

     Checking GLSA 200510-08
     The following updates will be performed for this GLSA:
          media-libs/xine-lib-1.1.0-r5 (1.1.0-r4)

<comment>(Appliquer les correctifs :)</comment>
# <i>glsa-check -f $(glsa-check -t all)</i>
</pre>

<p>
Si vous avez mis à jour un service en cours d'utilisation, n'oubliez pas de le
redémarrer.
</p>

<p>
Maintenir votre <uri link="/doc/fr/kernel-upgrade.xml">noyau à jour</uri> est
également recommandé.
</p>

<p>
Si vous désirez recevoir un courriel à chaque annonce GLSA, inscrivez-vous à
la liste de diffusion <c>gentoo-announce</c>. Les instructions pour vous y
inscrire se trouvent sur notre <uri link="/main/en/lists.xml">page
des listes de diffusion</uri> (en anglais). Vous y trouverez aussi d'autres
listes très intéressantes.
</p>

<p>
Une autre source d'informations précieuses sur la sécurité est la <uri
link="http://www.securityfocus.com/archive/1">liste de diffusion Bugtraq</uri>
(en anglais).
</p>

</body>
</section>
</sections>
