<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/alsa-guide.xml,v 1.6 2006/01/25 09:41:51 jkt Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/cs/alsa-guide.xml" lang="cs">
<title>Instalace ALSA pro&nbsp;Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Překladatel">
  <mail link="_einstein@centrum.cz">Mirek Kratochvíl</mail>
</author>
<author title="Překladatel">
   <mail link="jkt@gentoo.org">Jan Kundrát</mail>
</author>


<abstract>
Pomoc při&nbsp;instalaci a nastavení ALSA pro&nbsp;Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.10</version>
<date>2005-09-10</date>

<chapter>
<title>Úvod</title>
<section>
<title>Co je to ALSA?</title>
<body>

<p>
ALSA, zkratka pro&nbsp;<e>Advanced Linux Sound Architecture</e>, je nástroj dodávající
zvukové a MIDI (<e>Musical Instrument Digital Interface</e>) funkce do&nbsp;Linuxu.
Od dob kernelu 2.6 je to výchozí zvukový systém nahrazující původní OSS (<e>Open
Sound System</e>), který byl používán v kernelech řady 2.4.
</p>

<p>
Hlavní vlastností ALSA je dostatečná podpora všech typů zvukových nástrojů, od
běžných zvukových karet až k&nbsp;profesionálnímu hudebnímu studiovému vybavení.
Plně modulové ovladače, SMP a thread safety, zpětná kompatibilita s&nbsp;OSS a
userspace knihovna <c>alsa-lib</c> mění vyvíjení zvukových aplikací
pro&nbsp;Linux na&nbsp;procházku růžovým sadem.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA v&nbsp;Gentoo</title>
<body>

<p>
Jedna z&nbsp;hlavních výhod Gentoo je, že nechává uživatelům maximální kontrolu
nad instalací a konfigurací systému. Stejně je tomu i u ALSA — Gentoo nabízí dva
způsoby podpory. Na oba se podíváme detailně v&nbsp;následující kapitole.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalace ALSA</title>
<section>
<title>Možnosti</title>
<body>

<warn>
Následující dvě metody instalace jsou naprosto neslučitelné. ALSA nemůže být
zakompilována v&nbsp;kernelu a zároveň používat <c>media-sound/alsa-driver</c>.
</warn>

<p>
Dvě možnosti jsou:
</p>

<ol>
  <li>
  ALSA dodávaná v&nbsp;kernelu — doporučovaná a jednodušší metoda
  </li>
  <li>balíček <c>media-sound/alsa-driver</c></li>
</ol>

<p>
Před definitivním rozhodnutím, jakou metodu použít, je nejprve obě popíšeme.
</p>

<p>
Použijete-li ALSA z&nbsp;jádra, počítejte s&nbsp;těmito znaky:
</p>

<table>
<tr>
  <th>ALSA v&nbsp;jádře</th>
  <th>Klady a zápory</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>celkem stabilní, ovladače jsou přímo v&nbsp;kernelu</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
  jednorázové řešení — žádná další instalace při&nbsp;rekompilaci jádra
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
  může jít o trochu starší verzi ovladačů, než obsahuje
  <c>alsa-driver</c>
  </ti>
</tr>
</table>

<table>
<tr>
  <th>alsa-driver</th>
  <th>Klady a zápory</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>nejnovější ovladače přímo od ALSA týmu</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
  každá změna v&nbsp;nastavení jádra znamená rekompilaci balíčku
  <c>alsa-driver</c>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>některá nastavení jádra je nutné zakázat</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Takže...</title>
<body>

<p>
Hlavním a nejdůležitějším rozdílem mezi <c>alsa-driver</c> a ALSA v&nbsp;jádře
je ten, že <c>alsa-driver</c> je v&nbsp;zásadě aktuálnější. V&nbsp;dnešní době
to už ale není až tak velký rozdíl (rozuměj prakticky nepoznatelný), takže
použít ALSA z&nbsp;kernelu se zdá jako nejlepší řešení. Před hlášením chyb do
<uri link="https://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilly</uri> se je však prosím
pokuste reprodukovat s&nbsp;použitím balíčku <c>alsa-driver</c>u (chybu však
nahlaste v&nbsp;každém případě).
</p>

</body>
</section>
<section id="lspci">
<title>Než budete pokračovat</title>
<body>

<p>
Ať zvolíte jakoukoliv metodu instalace ALSA, potřebujete vědět, jaké ovladače
používá vaše zvuková karta. Ve&nbsp;většině případů jsou zvukové karty typu PCI
(ať už integrované na motherboardu či doplňkové), a proto vám pomůže příkaz
<c>lspci</c>. Pokud jej ještě nemáte nainstalovaný, spusťte <c>emerge
sys-apps/pciutils</c>. Pokud je vaše zvuková karta připojena přes USB,
<e>může</e> vám pomoci <c>lsusb</c> z&nbsp;<c>sys-apps/usbutils</c>. Pro karty
ISA zkuste <c>sys-apps/isapnptools</c>, event. zkuste projít následující odkazy:
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/">Stránka
  o ISAPNPTOOLS</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www2.linuxjournal.com/article/3269">Článek o PnP na
  LinuxJournal</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/x320.html">TLDP Sound
  HowTo</uri>
  </li>
</ul>

<note>
Pro jednoduchost budeme dále předpokládat, že používáte zvukovou kartu typu PCI.
</note>

<p>
Nyní o zvukové kartě zjistíme více informací.
</p>

<pre caption="Detaily o zvukové kartě">
# <i>lspci -v | grep -i audio</i>
0000:00:0a.0 Multimedia audio controller: Creative Labs SB Live! EMU10k1 (rev 06)
</pre>

<p>
Nyní víme, že zvuková karta je Sound Blaster Live! a že ji vyrobil Creative
Labs. Podívejte se tedy na&nbsp;<uri
link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/">ALSA Soundcard Matrix</uri>,
z&nbsp;menu vyberte Creative Labs. Na další stránce vidíme, že SB Live! používá
modul <c>emu10k1</c>, a to je informace kterou potřebujeme. Pokud vás zajímají
detaily, můžete použít odkaz vedle "Details", který vás zavede na stránku o
modulu <c>emu10k1</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Použití ALSA z&nbsp;kernelu</title>
<body>

<p>
Pokud jste stejně jako já osoba se sklonem k&nbsp;jednoduchým a krásným řešením,
tento postup je to, co hledáte.
</p>

<note>
Od verze 2005.0 je v&nbsp;Gentoo Linuxu standardní jádro ve&nbsp;verzi 2.6.
Pokud se nerozhodnete použít jádro verze 2.4, je výchozí nastavení na
<e>většině</e> architektur <c>gentoo-sources</c> ve&nbsp;verzi 2.6, přesto však
svoji verzi překontrolujte, neboť tato metoda se&nbsp;staršími řadami kernelů
<e>nebude fungovat</e>.
</note>

<p>
Nastavme tedy jádro tak, aby byla aktivní ALSA.
</p>

<impo>
Uživatelé <c>genkernel</c>u by nyní měli spustit <c>genkernel --menuconfig
all</c> a poté se řídit kapitolou <uri link="#doc_chap2_pre3">nastavení kernelu
pro ALSA</uri>.
</impo>

<pre caption="Přejděmež ku konfiguraci">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Příklad nahoře předpokládá, že symbolický odkaz <path>/usr/src/linux</path>
ukazuje na zdrojové kódy jádra. Před pokračováním to prosím zkontrolujte.
</note>

<p>
Nyní se zaměříme na samotnou konfiguraci jádra řady 2.6 pro podporu vaší
zvukové karty.
</p>

<p>
V&nbsp;rámci zjednodušení používají všechny příklady ALSA nakonfigurovanou jako
moduly. Tento postup je doporučený, neboť vám umožní použít nástroj
<c>alsaconf</c>, který konfiguraci zvukové karty hodně usnadní.
<e>Nepřeskočte</e> prosím sekci <uri link="#alsa-config">konfigurace</uri>.
Pokud stále chcete mít ALSA součástí kernelu, ujistěte se, že jste si
odpovídajícím způsobem upravili svoji konfiguraci.
</p>

<pre caption="Nastavení kernelu pro ALSA">
Device Drivers  ---&gt;
   Sound  ---&gt;

<comment>(musí být povoleno)</comment>
&lt;M&gt; Sound card support

<comment>(OSS zakážeme)</comment>
Open Sound System   ---&gt;
   &lt; &gt; Open Sound System (DEPRECATED)

<comment>(O položku výše je ALSA)</comment>
Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
   &lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
   <comment>(vybereme, pokud chceme MIDI sekvencer/router)</comment>
   &lt;M&gt; Sequencer support
   <comment>(Podpora starších /dev/mixer* a /dev/dsp*, je dobré s&nbsp;ní počítat.)</comment>
   &lt;M&gt; OSS Mixer API
   &lt;M&gt; OSS PCM (digital audio) API

<comment>(Zde si můžete vybrat podporovaná zařízení. Většinou nebude potřeba
více než jedno, avšak máte-li v&nbsp;systému více zvukových karet, povolte
všechny potřebné.)</comment>

<comment>(Většinou pouze pro&nbsp;účely testování a vývoje, ne pro&nbsp;normální
uživatele. Pokud nevíte co děláte, nechte tyto volby zakázané.)</comment>
Generic devices  ---&gt;

<comment>(Pro ISA karty)</comment>
ISA devices   ---&gt;
<comment>(máte-li Gravis, vyberte následující:)</comment>
   &lt;M&gt; Gravis UltraSound Extreme

<comment>(přejděte o úroveň zpět a do sekce o PCI zařízeních)</comment>
PCI devices   ---&gt;
   <comment>(vybereme emu10k1 pro naši ukázkovou kartu...)</comment>
   &lt;M&gt; Emu10k1 (SB Live!, Audigy, E-mu APS)
   <comment>(časté jsou i katy od Intelu...)</comment>
   &lt;M&gt; Intel/SiS/nVidia/AMD/ALi AC97 Controller
   <comment>(...nebo od VIA)</comment>
   &lt;M&gt; VIA 82C686A/B, 8233/8235 AC97 Controller

<comment>(Chcete-li používat USB zvukouvo kartu, povolte ji zde:)</comment>
USB Devices   ---&gt;
</pre>

<p>
Teď, když máme podporu pro&nbsp;ALSA zapnutou, můžeme překompilovat kernel; ALSA
by měla fungovat hned, jak jej nabootujeme (nezapomeňte nastavit GRUB, aby
používal nové jádro). Směle pokračujte částí o <uri
link="#alsa-utilities">nástrojích ALSA</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="alsa-driver">
<title>Použití balíčku alsa-driver</title>
<body>

<p>
Rozhodli jste se pro použití balíčku <c>alsa-driver</c>. Protože je zbytečné
kompilovat všechny ovladače, nejprve nastavíme, které ovladače budeme používat.
Tento krok není nezbytný, avšak šetří čas potřebný pro kompilaci.
</p>

<p>
V případě, že nevíte, jaké ovladače vaše karta potřebuje, podívejte se do
kapitoly <uri link="#lspci">lspci</uri>. Až budete mít jméno svého ovladače
(v&nbsp;našem příkladě to je <c>emu10k1</c>), nastavte v&nbsp;souboru
<path>/etc/make.conf</path> proměnnou <c>ALSA_CARDS</c>.
</p>

<pre caption="Přidání ALSA_CARDS do make.conf">
<comment>(pro jednu zvukovou kartu)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1"
<comment>(pro více karet oddělte jejich jména mezerou)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1 via82xx"
</pre>

<p>
Kompilujete-li si jádro sami, zkontrolujte prosím před pokračováním následující,
jinak <c>alsa-driver</c> nebude fungovat.
</p>

<note>
Uživatelé <c>genkernel</c>u mohou pokračovat <uri
link="#doc_chap2_pre6">instalací alsa-driveru</uri>, neboť jejich konfigurace je
ve&nbsp;výchozím nastavení v&nbsp;pořádku.
</note>

<ol>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND</c> je nastaven. (Základní podpora zvuku)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND_PRIME</c> není nastaven. (OSS je vypnuto)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SND</c> není nastaven. (ALSA v&nbsp;jádře vypnuta)
  </li>
  <li>
  <path>/usr/src/linux</path> ukazuje na&nbsp;kernel pro, který ALSA
  kompilujete.
  </li>
</ol>

<pre caption="Kontrola .config">
<comment>(předpokládáme, že /usr/src/linux ukazuje na&nbsp;správné jádro)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>grep SOUND .config</i>
<comment>(1. je v&nbsp;pořádku...)</comment>
CONFIG_SOUND=y
<comment>(... 2. také)</comment>
CONFIG_SOUND_PRIME is not set
# <i>grep SND .config</i>
<comment>(stejně jako 3. bod)</comment>
CONFIG_SND is not set
</pre>

<p>
Nyní již stačí jen napsat pár magických slov a všechno bude fungovat :-).
</p>

<pre caption="Instalace alsa-driveru">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>

<impo>
Zapamatujte si, že příkaz <c>emerge alsa-driver</c> budete muset spustit po
každé změně nastavení jádra nebo jeho upgradu, protože předchozí ovladače tím
budou smazány.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Nastavení a test ALSA</title>
<section id="alsa-utilities">
<title>Nástroje ALSA</title>
<body>

<p>
<c>alsa-utils</c> je nedílná součást ALSA a obsahuje mnoho užitečných programů,
včetně initskriptů pro&nbsp;ALSA. Pro normálního uživatele je ALSA bez
<c>alsa-utils</c> skoro nepoužitelná, proto instalaci tohoto balíčku vřele
doporučujeme.
</p>

<pre caption="Instalace alsa-utils">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<note>
Pokud máte ALSA <uri link="#kernel">z&nbsp;jádra</uri> a <e>ne</e> jako moduly,
můžete pokračovat částí o <uri link="#initscript">init skriptech</uri>, jinak
je potřeba ALSA ještě nastavit. Díky nástroji <c>alsaconf</c> z&nbsp;balíčku
<c>alsa-utils</c> je to naštěstí velmi snadné.
</note>

</body>
</section>
<section id="alsa-config">
<title>Konfigurace</title>
<body>

<note>
Před spuštěním <c>alsaconf</c> prosím ukončete všechny programy, které by
<e>mohly</e> ke&nbsp;zvukové kartě přistupovat.
</note>

<p>
Nejjednodušší cesta ke konfiguraci ALSA je jako rot spustit <c>alsaconf</c>.
</p>

<pre caption="Spuštění alsaconf">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>
Uvidíte rozhraní, které automaticky projde váš hardware a zkusí v&nbsp;něm najít
zvukovou kartu. Dá vám na výběr ze&nbsp;seznamu, poté se zeptá na povolení
ke&nbsp;změně <path>/etc/modules.d/alsa</path>. Dále nastaví hodnoty hlasitosti,
spustí <c>modules-update</c> a nastartuje službu
<path>/etc/init.d/alsasound</path>. Až se <c>alsaconf</c> ukončí, můžete
pokračovat k&nbsp;nastavení ALSA initskriptů.
</p>

</body>
</section>
<section id="initscript">
<title>ALSA init skripty</title>
<body>

<p>
Skoro všechno je sice již nastaveno, ale jedna věc ještě chybí — ať už jste si
vybrali jakoukoli metodu instalace, potřebujete něco, co načte potřebné moduly
při startu systému. To "něco" je init skript <c>alsasound</c> a je potřeba ho
přidat do runlevelu <c>boot</c>.
</p>

<pre caption="Přidání ALSA do runlevelu boot">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
 * alsasound added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

<p>
Ještě zkontrolujte soubor <path>/etc/conf.d/alsasound</path> a ujistěte se,
že proměnná SAVE_ON_STOP má hodnotu yes, jinak nebude nastavení směšovačů při
vypnutí systému uloženo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Skupina audio</title>
<body>

<p>
Ještě než se vrhneme do testování ,je <e>důležité</e> zmínit jednu věc — na
*nixových operačních systémech platí, že se pod rootem <e>nepracuje</e>. Jak to
souvisí se&nbsp;zvukem? Aby mohl normální uživatel, pod kterým běžně pracujete,
přehrávat hudbu a přistupovat ke&nbsp;zvukové kartě, musí být členem skupiny
"audio". Nyní tedy uživatele do této skupiny přidáme. Použijeme příkaz
<c>gpasswd</c> (na to je potřeba být přihlášen jako root):
</p>

<pre caption="Přidání uživatelů do skupiny audio">
<comment>(nahraďte &lt;uživatel&gt; odpovídajícím uživatelským jménem)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;uživatel&gt; audio </i>
Adding user &lt;uživatel&gt; to group audio
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Hlasitost</title>
<body>

<p>
Máme za sebou všechno nastavování, takže můžeme spustit ALSA. Pokud jste použili
<c>alsaconf</c>, můžete následující krok přeskočit, protože <c>alsaconf</c> ho
udělal za vás.
</p>

<pre caption="Nastartování služby ALSA">
<comment>(ALSA jako moduly)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Loading: snd-card-0 ...        [ ok ]
 * Loading: snd-pcm-oss ...       [ ok ]
 * Loading: snd-seq ...           [ ok ]
 * Loading: snd-emu10k1-synth ... [ ok ]
 * Loading: snd-seq-midi ...      [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
<comment>(ALSA přímo v&nbsp;jádře)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
</pre>

<p>
Teď potřebujeme zkontrolovat hlasitost, protože v&nbsp;určitých případech
zůstane nastavená jako "muted" (čili ztišená až na&nbsp;nulu). K&nbsp;tomuto
účelu slouží <c>alsamixer</c>.
</p>

<pre caption="Nastartujeme alsamixer">
<comment>(Otevře program pro&nbsp;konzoli, ukazujeme zde pouze potřebná nastavení)</comment>
# <i>alsamixer</i>
</pre>

<impo>
Máte-li se spouštěním <c>alsamixer</c>u problémy a dostáváte chyby jako
"alsamixer: function snd_ctl_open failed for default: No such file or directory",
je pravděpodobně chyba ve&nbsp;vytváření souborů zařízení přes udev. Pro nové
vytvoření souborů v&nbsp;<path>/dev</path> spusťte <c>killall udevd;
udevstart</c>, pravděpodobně to problémy odstraní.
</impo>

<p>
Takhle ALSA Mixer <e>může</e> vypadat po prvním spuštění. Všimněte si kanálů
Master a PCM a značky MM pod nimi. To znamená, že jsou ztišeny (muted).
V&nbsp;tomto případě si s&nbsp;mixerem můžete hrát, jak chcete, ale nic
neuslyšíte.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixermuted.png" short="AlsaMixer — ztlumeno"
caption="Hlavní okno AlsaMixeru, ztišeno"/>

<p>
Proto značku MM odstraníme a nastavíme potřebné hlasitosti.
</p>

<warn>
Ztišen nesmí být <e>ani kanál Master, ani kanál PCM</e>.
</warn>

<ul>
  <li>
    Pro pohyb mezi kanály použijte šipky doprava a doleva (&lt;-
    &amp; -&gt;).
  </li>
  <li>
    Pro zapnutí/vypnutí stavu "muted" (ztišení) stiskněte na&nbsp;klávesnici
    <e>m</e>.
  </li>
  <li>
    Pro zvýšení a snížení hlasitosti použijte šipky nahoru a dolů.
  </li>
</ul>

<note>
Dávejte pozor při nastavováni hodnot Bass a Treble. Obyčejně je dobrá hodnota 50
pro oba. Vyšší hodnoty můžou způsobit chraptění reproduktorů, které pro podobné
zatížení nebyly navrženy.
</note>

<p>
Po tomto kroku by měl ALSA Mixer vypadat asi jako ten dole. Všimněte si značek
00 místo MM a nastavení hlasitostí.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixerunmuted.png" short="AlsaMixer je nastaven" caption="nastavený Alsa Mixer"/>

</body>
</section>
<section>
<title>1 - 2 - 3 - Zkouška!</title>
<body>

<p>
Zajímavým způsobem jak zkontrolovat, zda zvuková karta funguje, je test šumem.
Není to zrovna zábava, avšak ověříte, zda je karta nastavená a funkční.
</p>

<pre caption="Ať šum zní...">
# <i>cat /dev/urandom > /dev/dsp</i>
</pre>

<note>
<path>/dev/dsp</path> je symbolický odkaz na <path>/dev/sound/dsp</path> a měl
by být automaticky vytvořen. Jestliže uvidíte hlášku "No such file or
directory", zkuste přesměrovat výstup do <path>/dev/sound/dsp</path>.
</note>

<p>
Měli byste slyšet praskání, které stiskem <c>Ctrl + C</c> ukončíte. Neslyšíte-li
nic, je na čase vrátit se na začátek a problém vyřešit.
</p>

<p>
Konečně trochu muziky. Pokud všechno doteď dobře šlo, měl by váš systém být
schopný přehrát nějakou pěknou hudbu. Nejsnazší cesta je použít přímo
z&nbsp;shellu nějaký nástroj, jako je například <c>media-sound/madplay</c>,
případně něco známějšího,třeba <c>mpg123</c> nebo <c>xmms</c>. Pokud patříte
k&nbsp;fanouškům OGG Vorbis, můžete použít <c>ogg123</c> z&nbsp;balíčku
<c>media-sound/vorbis-tools</c>. Potřebné balíčky nainstalujete, jako ostatně
vždy, příkazem <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Instalace přehrávačů">
<comment>(Nainstalujte to, co chcete)</comment>
# <i>emerge madplay mpg123 xmms</i>
<comment>(k přehrávání souborů .ogg)</comment>
# <i>emerge vorbis-tools</i>
</pre>

<p>
Nyní si můžete pustit svou oblíbenou hudbu...
</p>

<pre caption="Přehrávání hudby">
# <i>madplay -v /mnt/shyam/Music/Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.mp3</i>
MPEG Audio Decoder 0.15.2 (beta) - Copyright (C) 2000-2004 Robert Leslie et al.
          Title: Dread Rock
         Artist: Paul Oakenfold
          Album: Matrix Reloaded
           Year: 2003
          Genre: Soundtrack
                 Soundtrack
 00:04:19 Layer III, 160 kbps, 44100 Hz, joint stereo (MS), no CRC

# <i>ogg123 Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.ogg</i>
Audio Device:   Advanced Linux Sound Architecture (ALSA) output

Playing: Paul Oakenfold - Dread Rock.ogg
Ogg Vorbis stream: 2 channel, 44100 Hz
Genre: Soundtrack
Transcoded: mp3;160
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Date: 2003
Album: Matrix Reloaded
Time: 00:11.31 [04:28.75] of 04:40.06  (200.6 kbps)  Output Buffer  96.9%
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA a USE</title>
<body>

<p>
Nyní můžete do <path>/etc/make.conf</path> přidat USE proměnnou <c>alsa</c>,
abyste zajistili, že aplikace budou kompilovány s&nbsp;její podporou. Některé
architektury, jako například x86 a amd64, mají tuto volbu aktivní
ve&nbsp;výchozím nastavení.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Problémy?</title>
<body>

<p>
Pokud z&nbsp;nějakého důvodu nic neslyšíte, jako první zkontrolujte <uri
link="#doc_chap3_pre6">alsamixer</uri>. 80% podobných problémů je způsobeno
ztišenými kanály nebo příliš nízkou hlasitostí. Taky zkontrolujte zvukový applet
svého správce oken a jeho nastavení hlasitostí.
</p>

<p>
<path>/proc</path> je váš přítel. V našem případě navíc
<path>/proc/asound</path> ten nejlepší přítel. Podívejme se, co všechno nám
nabízí.
</p>

<pre caption="Průzkum /proc/asound">
<comment>(Především musí /proc/asound/cards obsahovat vaši kartu.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/cards</i>
0 [Live           ]: EMU10K1 - Sound Blaster Live!
                     Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

<comment>(Pokud máte ALSA z jádra, možná byste chtěli vědět, o kolik verzí jste
pozadu za nejnovějším alsa-driverem.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/version</i>
Advanced Linux Sound Architecture Driver Version 1.0.8 (Thu Jan 13 09:39:32 2005 UTC).

<comment>(detaily ALSA OSS emulace)</comment>
# <i>cat /proc/asound/oss/sndstat</i>
Sound Driver:3.8.1a-980706 (ALSA v1.0.8 emulation code)
Kernel: Linux airwolf.zion 2.6.11ac1 #2 Wed May 4 00:35:08 IST 2005 i686
Config options: 0

Installed drivers:
Type 10: ALSA emulation

Card config:
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

Audio devices:
0: EMU10K1 (DUPLEX)

Synth devices: NOT ENABLED IN CONFIG

Midi devices:
0: EMU10K1 MPU-401 (UART)

Timers:
7: system timer

Mixers:
0: SigmaTel STAC9721/23
</pre>

<p>
Další častou chybou je obávané "Unknown symbol in module" (neznámý symbol
v&nbsp;modulu); příklad následuje.
</p>

<pre caption="Chyba Unknown Symbol in module">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 *   Loading: snd-card-0 ...                                              [ ok ]
 *   Loading: snd-pcm-oss ...
WARNING: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg) FATAL: Error inserting
snd_pcm_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-pcm-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-mixer-oss ...
FATAL: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-seq ...                                                 [ ok ]
 *   Loading: snd-emu10k1-synth ...                                       [ ok ]
 *   Loading: snd-seq-midi ...                                            [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...                                             [ ok ]
</pre>

<p>
Podíváte-li se podle doporučení na <c>dmesg</c>, uvidíte něco podobného:
</p>

<pre caption="dmesg output">
<comment>(uvedeny jsou pouze relevantní části)</comment>
# <i>dmesg | less</i>
ACPI: PCI Interrupt 0000:02:06.0[A] -> Link [APC3] -> GSI 18 (level, low) -> IRQ 209
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_ioctl_card
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
</pre>

<p>
Tento problém je způsoben přechodem z&nbsp;balíčku <c>alsa-driver</c> na ALSA
z&nbsp;kernelu, protože při odinstalaci <c>alsa-driver</c> jsou zkompilované
moduly umístěny v&nbsp;adresáři, který je chráněn proti smazání ("config
protect") a proto tyto nejsou odstraněny. Po přechodu se tak <c>modprobe</c>
snaží zavést směs modulů jak z&nbsp;jádra, tak z&nbsp;balíčku
<c>alsa-driver</c>.
</p>

<p>
Řešení je poměrně jednoduché — stačí pouze po odinstalaci balíčku
<c>alsa-driver</c> ručně smazat problémový adresář. Ujistěte se, že mažete
správné soubory, ne aktuální jádro!
</p>

<pre caption="Odstranění modulů alsa-driver">
<comment>(nahraďte KERNELVER verzí svého jádra)</comment>
# <i>rm -rf /lib/modules/KERNELVER/alsa-driver</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ostatní</title>
<section>
<title>Podpora MIDI</title>
<body>

<p>
V případě, že máte kartu s&nbsp;MIDI syntetizérem a chtěli byste ji slyšet
přehrávat .mid soubory, musíte nainstalovat <c>awesfx</c>, balíček nástrojů pro
ovládání AWE32. Pokud nemáte hardwarový syntetizér, můžete použít virtuální.
Více informací najdete v&nbsp;sekci <uri link="#vsynth">virtuální
syntetizéry</uri>.
</p>

<pre caption="Instalace awesfx">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<note>
Do <path>/usr/share/sounds/sf2/</path> budete muset zkopírovat soubor SoundFont
(SF2); naleznete jej na instalačním CD dodaném se&nbsp;zvukovou kartou nebo
v&nbsp;nainstalovaném systému Windows. Například SF2 soubor od Creative SBLive!
se jmenuje 8MBGMSFX.SF2.
</note>

<p>
Po zkopírování souboru soundfont můžete MIDI přehrávat, viz příklad níže. Ještě
je dobré přidat příkaz <c>asfxload</c> do&nbsp;skriptu
<path>/etc/conf.d/local.start</path>, aby se SoundFont načetl při&nbsp;každém
spuštění systému.
</p>

<note>
Cesty k&nbsp;souborům v&nbsp;následujícím výpisu budou na&nbsp;vašem stroji
vypadat <e>jinak</e>. Toto je jen příklad, změňte jej tak, aby odpovídal vaší
konfiguraci.
</note>

<pre caption="Načítání soundfontů">
<comment>(Nejdříve zkopírujeme soundfont)</comment>
# <i>cp /mnt/win2k/Program\ Files/CreativeSBLive2k/SFBank/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(případně ze SoundBlaster CD)</comment>
# <i>cp /mnt/cdrom/AUDIO/ENGLISH/SFBANK/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(a potom ho načteme)</comment>
# <i>asfxload /usr/share/sounds/sf2/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<p>
Teď můžeme přehrávat .mid soubory, například pomocí programu <c>aplaymidi</c>.
Spuštěním <c>aplaymidi -l</c> zjistíte dostupné porty, jeden z&nbsp;nich si
vyberte pro přehrávání.
</p>

<pre caption="Přehrávání MIDI">
<comment>(Výpis otevřených MIDI portů)</comment>
# <i>aplaymidi -l</i>
 Port    Client name                      Port name
 64:0    EMU10K1 MPU-401 (UART)           EMU10K1 MPU-401 (UART)
 65:0    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 0
 65:1    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 1
 65:2    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 2
 65:3    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 3
<comment>(Vybereme si port a přehrajeme na něm .mid)</comment>
# <i> aplaymidi --port=65:0 /mnt/shyam/music/midi/mi2.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="vsynth">
<title>Virtuální Syntetizéry</title>
<body>

<p>
V případě, že na&nbsp;vaší kartě chybí hardwarový syntetizér, můžete použít
virtuální, například <c>timidity++</c>. Instalace je prostá...
</p>

<pre caption="Instalace timidity++">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
Aby timidity hrála, potřebuje soundfont. Pokud žádný nemáte, můžete
nainstalovat <c>timidity-eawpatches</c> nebo <c>timidity-shompatches</c>.
Soundfontů můžete mít nainstalováno více, vlastní soubory se ukládají do
adresáře <path>/usr/share/timidity/</path>. Pro přepínání mezi různými
konfiguracemi použijte <c>timidity-update</c> z&nbsp;balíčku timidity++.
</p>

<pre caption="Instalace SoundFontů">
# <i>emerge timidity-eawpatches</i>
# <i>timidity-update -g -s eawpatches</i>

<comment>(nebo)</comment>

# <i>emerge timidity-shompatches</i>
# <i>timidity-update -g -s shompatches</i>
</pre>

<p>
Nezapomeňte přidat <c>timidity</c> do default runlevelu.
</p>

<pre caption="Spouštění timidity">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Teď si konečně můžete vyzkoušet <uri link="#doc_chap4_pre3">Přehrávání
MIDI</uri> souborů.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nástroje a firmware</title>
<body>

<p>
Některým zvukovým kartám můžete povolit další funkce za pomoci balíčků
<c>alsa-tools</c> a <c>alsa-firmware</c>. Pokud používáte <c>alsa-tools</c>,
nastavte do proměnné ALSA_TOOLS v&nbsp;souboru <path>/etc/make.conf</path>
všechny nástroje, které potřebujete.
</p>

<pre caption="Výběr nástrojů ALSA v /etc/make.conf">
ALSA_TOOLS="as10k1 ac3dec"
</pre>

<p>
Pokud ALSA_TOOLS nenastavíte, zkompilují se všechny dostupné nástroje.
Přistupme tedy k&nbsp;instalaci balíčku <c>alsa-tools</c>, případně i
<c>alsa-firmware</c>:
</p>

<pre caption="Instalace ALSA Tools">
# <i>emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Poděkování...</title>
<body>

<p>
Děkujeme všem, kteří přispěli do původní verze tohoto dokumentu: Vincent
Verleye, Grant Goodyear, Arcady Genkin, Jeremy Huddleston, John P. Davis, Sven
Vermeulen, Benny Chuang, Tiemo Kieft a Erwin.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Odkazy</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.alsa-project.org/">ALSA projekt</uri></li>
  <li><uri link="http://linux-sound.org">Linux Sound/MIDI Software</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
