<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/cs/printing-howto.xml,v 1.5 2006/03/14 22:48:44 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/cs/printing-howto.xml" lang="cs">
<title>Tiskneme s&nbsp;Gentoo</title>

<author title="Autor">
   <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Překladatel">
   <mail link="l.svo@centrum.cz">Lukáš Svoboda</mail>
</author>

<abstract>
Tento dokument se věnuje instalaci a správě tiskáren s&nbsp;použitím CUPS a
Samby. Popisuje instalaci místních (lokálních) i vzdálených (síťových) tiskáren
a tisk na zařízeních sdílených z&nbsp;ostatních operačních systémů.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.4</version>
<date>2005-11-21</date>

<chapter>
<title>Tisk a Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Používejte správné nástroje</title>
<body>

<p>
Linux má výbornou podporu tiskáren; nejvhodnější nástroj pro tento úkol se
nazývá CUPS (<uri link="http://www.cups.org">Common Unix Printing System</uri>).
Od začátku tohoto projektu v&nbsp;roce 1999 byl způsob instalace a správy CUPS
výrazně vylepšen.
</p>

<p>
V&nbsp;tomto dokumentu si popíšeme použití CUPS pro instalaci místních i
vzdálených tiskáren. Nebudeme přiliš zabíhat do podrobností, neboť projekt CUPS
má <uri link="http://www.cups.org/documentation.php">výbornou dokumentaci</uri>
pro pokročilé použití.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfigurace jádra</title>
<section>
<title>Úvod</title>
<body>

<p>
Pokud chcete na svém počítači nainstalovat tiskárnu, musíte vědět, jak bude
k&nbsp;počítači připojena - do lokálního portu, např. LPT nebo USB, nebo přes
síť? A pokud přes síť, bude použit Internet Printing Protocol (IPP) nebo
Microsoft Windows SMB-CIFS protokol (sdílení z&nbsp;Microsoft Windows)?
</p>

<p>
Několik následujících odstavců popisuje minimální požadovanou konfiguraci
jádra. Tato nastavení jsou samozřejmě závislá na způsobu připojení vaší
tiskárny, pro přehlednost jsme instrukce rozdělili:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#lpt">místní tiskárna (LPT)</uri></li>
  <li><uri link="#usb">místní tiskárna (USB)</uri></li>
  <li><uri link="#ipp">vzdálená tiskárna (IPP)</uri></li>
  <li><uri link="#smb-cifs">vzdálená tiskárna (SMB-CIFS)</uri></li>
</ul>

<p>
Přejděte do adresáře <path>/usr/src/linux</path> a zadejte příkaz <c>make
menuconfig</c> pro spuštění rozhraní konfigurace jádra. Konfiguraci jádra byste
měli provést i případě, že jste pro sestavení jádra použili <c>genkernel</c>
- ujistíte se tím, že jsou všechny důležité volby správně nastaveny.
</p>

<p>
V&nbsp;následujících příkladech budeme potřebnou podporu kompilovat přímo
<e>do</e> jádra, ne jako moduly. Toto není podmínkou; pokud chcete, můžete
snadno použít modulární podporu, potom ale nezapomeňte zavést příslušné moduly.
V&nbsp;příkladech uvádíme konfiguraci pro jádra řady 2.6; uživatelé
jader řady 2.4 možná budou muset hledat vhodná nastavení jinde.
</p>

<p>
Nyní přejděte do příslušné sekce a nastavte (nebo jen zkontrolujte) nastavení
jádra.
</p>

</body>
</section>
<section id="lpt">
<title>Místní tiskárna (LPT)</title>
<body>

<p>
Označení LPT port se obecně používá pro paralelní port tiskárny. Nejdříve
musíte zapnout podporu pro paralelní port, potom PC paralelní port
(pokud nepoužíváte SPARC architekturu), načež povolte podporu tiskáren
s&nbsp;paralelním portem.
</p>

<pre caption="Konfigurace pro paralelní port">
Device Drivers --&gt;
  &lt;*&gt; Parallel port support
  &lt;*&gt;   PC-style hardware

Device Drivers --&gt;
  Character Devices --&gt;
    &lt;*&gt; Parallel printer support
</pre>

<p>
V některých případech je nutné povolit další volby v&nbsp;sekci <c>Parallel port
support</c>. Podrobnosti hledejte v&nbsp;nápovědě konfigurace jádra pod volbou
<c>Help</c>.
</p>

<p>
A je to; ukončete konfiguraci jádra a zkompilujte jej. Nezapomeňte zkopírovat
nový obraz jádra do <path>/boot</path> (a nezapomeňte <path>/boot</path>
nejprve připojit, je-li to nutné) a upravte konfiguraci zavaděče systému. Poté
restartujte počítač.
</p>

<p>
Pokračujte kapitolou <uri link="#cups">Instalace a nastavení CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="usb">
<title>Místní tiskárna (USB)</title>
<body>

<p>
Pro umožnění tisku přes USB je nutná podpora USB sběrnice a podpora USB
tiskáren.
</p>

<pre caption="Konfigurace pro tiskárnu připojenou přes USB">
Device Drivers --&gt;
  USB Support --&gt;
    &lt;*&gt; Support for Host-side USB
    <comment>(...)</comment>
    --- USB Host Controller Drivers
    <comment>(Vyberte typ ovladače podle typu USB řadiče. Pokud nevíte, který
     zvolit, zadejte z&nbsp;druhého teminálu "lspci -v | grep HCI")</comment>
    &lt;*&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support <comment>( or )</comment>
    &lt;*&gt; OHCI HCD support           <comment>( or )</comment>
    &lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support
    <comment>(...)</comment>
    &lt;*&gt; USB Printer support
</pre>

<p>
A je to; ukončete konfiguraci jádra a zkompilujte jej. Nezapomeňte zkopírovat
nový obraz jádra do <path>/boot</path> (a nezapomeňte <path>/boot</path>
připojit, je-li to nutné) a upravte konfiguraci zavaděče systému. Poté
restartujte systém.
</p>

<p>
Pokračujte kapitolou <uri link="#cups">Instalace a nastavení CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="ipp">
<title>Vzdálená tiskárna (IPP)</title>
<body>

<p>
Pro umožnění tisku na vzdálené tiskárně přes Internet Printing Protocol je
potřeba mít v&nbsp;jádře povolenou pouze podporu sítě. Předpokládáme, že tuto
podporu již aktivní máte, pokračujte tedy kapitolou <uri link="#cups">
Instalace a nastavení CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="smb-cifs">
<title>Vzdálená tiskárna (SMB-CIFS)</title>
<body>

<p>
Vaše jádro musí mít podporu SMB CIFS:
</p>

<pre caption="Konfigurace pro SMB-CIFS tiskárnu">
File systems --&gt;
  Network File Systems --&gt;
    &lt;*&gt; SMB file system support (to mount Windows shares etc.)
    &lt;*&gt; CIFS support (advanced network file system for Samba, Windows and other CIFS compliant servers)
</pre>

<p>
A je to; ukončete konfiguraci jádra a zkompilujte jej. Nezapomeňte zkopírovat
nový obraz jádra do <path>/boot</path> (a nezapomeňte <path>/boot</path>
připojit, je-li to nutné) a upravte konfiguraci zavaděče systému. Poté
restartujte systém.
</p>

<p>
Pokračujte kapitolou <uri link="#cups">Instalace a nastavení CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="cups">
<title>Instalace a nastavení CUPS</title>
<section>
<title>Instalace</title>
<body>

<p>
Instalace CUPS v&nbsp;Gentoo je hračka. CUPS má několik volitelných možností,
které by vás mohly zajímat; pro jejich povolení nebo zakázání použijte příslušné
USE proměnné.
</p>

<table>
<tr>
  <th>USE proměnná</th>
  <th>Význam v&nbsp;CUPS</th>
</tr>
<tr>
  <ti>nls</ti>
  <ti>
    Podpora národních prostředí. Se zapnutou nls CUPS umožňuje vracet
    lokalizovaná hlášení, díky čemuž si můžete užívat CUPS ve svém rodném
    jazyce.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pam</ti>
  <ti>
    Pokud potřebujete autentizaci tiskových úloh prostřednictvím systému
    zásuvných autentizačních modulů (Pluggable Authentication Modules), touto
    USE proměnnou zapnete podporu PAM v&nbsp;CUPS.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>samba</ti>
  <ti>
    Pokud chcete své místní tiskárny sdílet po síti pro počítače s&nbsp;OS
    Windows s&nbsp;použitím protokolu SMB-CIFS nebo pokud chcete používat
    tiskárny sdílené z&nbsp;počítačů s&nbsp;Windows, potřebujete podporu Samby.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>slp</ti>
  <ti>
    V&nbsp;řízeném prostředí může být tiskárna pro ostatní přístupná jako
    služba. Díky protokolu SLP (Service Location Protocol) můžete snadno tuto
    službu v&nbsp;síti nalézt a nastavit. Nastavte tuto USE proměnnou, pokud
    vaše tiskárna je nebo má být dostupná jako služba.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ssl</ti>
  <ti>
    Pokud požadujete vzdálenou autentizaci a/nebo zabezpečení, musíte aktivovat
    podporu pro SSL (Secure Socket Layer), která umožňuje šifrované tiskové
    relace. Podpora SSL musí být dostupná na všech relevantních zařízeních
    ve&nbsp;vaší síti.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Zkontrolujte aktuální nastavení USE proměnných. Pokud chcete změnit nastavení
pouze pro CUPS, přidejte požadované USE proměnné do
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<pre caption="Nastavení USE proměnných pro CUPS">
# <i>emerge -pv cups</i>
[ebuild N     ] net-print/cups-1.1.23-r1  +nls +pam -samba -slp +ssl 0 kB

<comment>(Např. pro povolení podpory Samby v&nbsp;CUPS)</comment>
# <i>vim /etc/portage/package.use</i>
net-print/cups samba
</pre>

<p>
Pokud jste spokojeni s&nbsp;výsledkem, nechte Portage nainstalovat CUPS.
</p>

<pre caption="Instalace CUPS">
# <i>emerge cups</i>
</pre>

<p>
V průběhu kompilace může být zobrazeno doporučení spustit <c>rc-update add
coldplug default</c>, pokud máte USB tiskárnu a potřebnou podporu v&nbsp;jádře
pouze jako moduly. Tímto zajistíte, že všechny USB moduly budou automaticky
zavedeny během startu systému.
</p>

<p>
Pokud je tiskárna připojena přímo k&nbsp;portu vašeho počítače, musí být CUPS
spuštěn automaticky při startu systému. Ujistěte se, že tiskárna je před
startem CUPS k&nbsp;počítači správně připojena a zapnuta.
</p>

<pre caption="Automatické spouštění CUPS">
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Nastavení</title>
<body>

<p>
Výchozí nastavení CUPS, uložené v&nbsp;souboru
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>, je dostačující pro většinu uživatelů. Přesto
může být někdy nutné v&nbsp;něm provést určité změny.
</p>

<p>
V následujících odstavcích si popíšeme několik změn, které jsou potřeba
nejčastěji:
</p>

<ul>
  <li>
    V&nbsp;sekci <uri link="#remote_usage">Vzdálený přístup
    k&nbsp;tiskárně</uri> povolujeme ostatním počítačům přístup
    k&nbsp;tiskárně připojené k&nbsp;naší linuxové stanici.
  </li>
  <li>
    <uri link="#remote_admin">Vzdálená správa CUPS</uri> povolujeme přístup
    k&nbsp;administraci CUPS ze vzdálených počítačů.
  </li>
  <li>
    <uri link="#windows_pcl">Povolení podpory PCL ovladačů pro Windows</uri>
    využijete, pokud chcete tisknout z&nbsp;počítačů se&nbsp;systémem Windows
    na tiskárnu sdílenou přes Sambu (PCL ovladače jsou nejčastěji používané).
  </li>
  <li>
    V&nbsp;části <uri link="#setup_remote">Nastavení vzdálené tiskárny</uri>
    nastavujeme použití tiskárny připojené ke&nbsp;vzdálenému počítači
    (kromě tiskáren sdílených z&nbsp;počítačů s&nbsp;OS Windows).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="remote_usage">
<title>Přístup ke vzdálené tiskárně</title>
<body>

<p>
Pokud chcete, aby ostatní počítače mohly používat vaši tiskárnu prostřednictvím
IPP, musíte výslovně povolit přístup k&nbsp;tiskárně v&nbsp;<path>
/etc/cups/cupsd.conf</path>. Pokud chcete tiskárnu sdílet prostřednictvím Samby,
nemusíte zde nastavovat nic.
</p>

<p>
Otevřete soubor <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> ve svém oblíbeném editoru
a přidejte řádek <c>Allow</c> pro počítače, které mají mít přístup k&nbsp;vaší
tiskárně. V&nbsp;následujícím příkladu povolíme přístup ze všech počítačů,
jejichž IP adresy začínají <c>192.168.0</c>.
</p>

<pre caption="Povolení vzdáleného přístupu k tiskárně">
&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<i>Allow From 192.168.0.*</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section id="remote_admin">
<title>Vzdálená správa CUPS</title>
<body>

<p>
Pokud máte zájem o vzdálenou správu, musíte povolit přístup ke správě CUPS
i z&nbsp;jiných počítačů než jen z&nbsp;localhost. Upravte soubor <path>
/etc/cups/cupsd.conf</path> a výslovně povolte přístup příslušným počítačům.
V příkladu povolíme přístup počítači s&nbsp;IP adresou 192.168.0.3:
</p>

<pre caption="Povolení vzdáleného přístupu v /etc/cups/cupsd.conf">
&lt;Location /admin&gt;
<comment>(...)</comment>
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From 127.0.0.1
<i>Allow From 192.168.0.3</i>
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Po provedení změn v&nbsp;<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> nezapomeňte
restartovat CUPS spuštěním <c>/etc/init.d/cupsd restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="windows_pcl">
<title>Povolení podpory Windows PCL ovladačů</title>
<body>

<p>
PCL ovladače posílají na tiskový server surová (RAW) data. Pro povolení tohoto
typu tisku upravte soubor <path>/etc/cups/mime.types</path> a odkomentujte
řádek <c>application/octet-stream</c>. Poté upravte soubor
<path>/etc/cups/mime.convs</path> a odkomentujte řádek obsahující
<c>application/octet-stream</c>.
</p>

<pre caption="Povolení podpory přímého (raw) tisku">
# <i>vim /etc/cups/mime.types</i>
<comment>(Odkomentujte příslušný řádek tak, aby soubor obsahoval:)</comment>
application/octet-stream

# <i>vim /etc/cups/mime.convs</i>
<comment>(Odkomentujte příslušný řádek tak, aby soubor obsahoval:)</comment>
application/octet-stream     application/vnd.cups-raw    0    -
</pre>

<p>
Po provedení změn v&nbsp;<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> nezapomeňte
restartovat CUPS spuštěním <c>/etc/init.d/cupsd restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="setup_remote">
<title>Nastavení vzdálené tiskárny</title>
<body>

<p>
Je-li tiskárna připojena ke vzdálenému serveru s&nbsp;CUPS, můžete na svém
počítači snadno nastavit používání takovéhoto zařízení úpravou souboru
<path>/etc/cups/client.conf</path>.
</p>

<p>
Předpokládejme, že je tiskárna připojena k&nbsp;počítači
<c>tiskovyserver.mojedomena</c>. Otevřete ve&nbsp;svém oblíbeném editoru soubor
<path>/etc/cups/client.conf</path> a nastavte direktivu <c>ServerName</c>:
</p>

<pre caption="Úprava souboru client.conf">
# <i>vim /etc/cups/client.conf</i>

<comment>(Nahraďte tiskovyserver.mojedomena jménem vašeho tiskového serveru)</comment>
ServerName <i>tiskovyserver.mojedomena</i>
</pre>

<p>
Výchozí tiskárna pro váš počítač bude nastavena podle nastavení tiskového
serveru. Pokud chcete nastavit jinou výchozí tiskárnu, použijte
<c>lpoptions</c>:
</p>

<pre caption="Změna výchozí tiskárny">
<comment>(Nejdříve vypíšeme dostupné tiskárny)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
hpljet5p accepting requests since Jan 01 00:00
hpdjet510 accepting requests since Jan 01 00:00

<comment>(Nastavíme HP LaserJet 5P jako výchozí tiskárnu)</comment>
# <i>lpoptions -d hpljet5p</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="configure_printer">
<title>Nastavení tiskárny</title>
<section>
<title>Úvod</title>
<body>

<p>
Pokud je tiskárna, jejíž nastavení chcete měnit, dostupná jako vzdálená tiskárna
přes jiný tiskový server s&nbsp;CUPS, následující instrukce se vás netýkají a
můžete přejít na kapitolu <uri link="#setup_remote">Nastavení vzdálené
tiskárny</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Detekce tiskárny</title>
<body>

<p>
Máte-li USB tiskárnu nebo pokud vaše tiskárna s&nbsp;paralelním portem byla
v okamžiku startu počítače s&nbsp;OS Linux připojena a zapnuta, můžete informaci
o úspěšné detekci tiskárny získat přímo z&nbsp;jádra. Jedná se však spíše o
možnou indikaci než o nutnou podmínku.
</p>

<pre caption="Získání informací z jádra">
<comment>(Pro tiskárnu s&nbsp;paralelním portem)</comment>
$ <i>dmesg | grep -i print</i>
parport0: Printer, Hewlett-Packard HP LaserJet 2100 Series

<comment>(Pro USB tiskárnu)</comment>
$ <i>lsusb</i>
<comment>(...)</comment>
Bus 001 Device 007: ID 03f0:1004 Hewlett-Packard DeskJet 970c/970cse
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalace tiskárny</title>
<body>

<p>
Pro instalaci tiskárny spusťte váš oblíbený www prohlížeč a zadejte adresu
<uri link="http://localhost:631">http://localhost:631</uri>. Přivítá vás webové
rozhraní CUPS, odkud můžete spravovat celý tiskový systém.
</p>

<p>
Přejděte do <e>Administration</e> (Správa) a přihlaste se jako uživatel root.
Po zobrazení rozhraní administrace klikněte na <e>Add Printer</e> (Přidat
tiskárnu). Zobrazí se nová stránka, kde můžete zadat následující informace:
</p>

<ul>
  <li>
    <e>Spooler Name</e> - stručné, ale jasné pojmenování tiskárny. Toto jméno by
    nemělo obsahovat mezery ani speciální znaky. Například pro tiskárnu HP
    LaserJet 5P můžete použít <c>hpljet5p</c>.
  </li>
  <li>
    <e>Location</e> - místo, kde je tiskárna fyzicky umístěna (například
    ve&nbsp;vašem pokoji, v&nbsp;kuchyni vedle myčky nádobí,...). Ulehčíte
    si tím správu více tiskáren.
  </li>
  <li>
    <e>Description</e> - popis tiskárny. Zde se většinou uvádí celý název
    použité tiskárny (například "HP LaserJet 5P").
  </li>
</ul>

<p>
Na další stránce budete dotázáni, na kterém zařízení tiskárna naslouchá. Bude
vám nabídnuto několik možností. Následující tabulka uvádí některé možnosti,
výpis však není úplný.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Zařízení</th>
  <th>Popis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>AppSocket/HP JetDirect</ti>
  <ti>
    Toto speciální zařízení zajišťuje dostupnost síťových tiskáren přes
    HP JetDirect socket. Podporováno pouze některými tiskárnami.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Internet Printing Protocol (IPP nebo HTTP)</ti>
  <ti>
    Zvolte tuto možnost, pokud chcete přistupovat ke vzdálené tiskárně, a to
    buď přímo (IPP), nebo prostřednictvím HTTP.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LPD/LPR Host or Printer</ti>
  <ti>
    Zvolte tuto možnost, pokud se jedná o vzdálenou tiskárnu připojenou
    k&nbsp;LPD/LPR serveru.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Parallel Port #1</ti>
  <ti>
    Zvolte tuto možnost, pokud máte tiskárnu připojenou k&nbsp;paralelnímu portu
    (LPT). Je-li tiskárna automaticky rozpoznána, je její jméno připojeno
    k&nbsp;názvu zařízení.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USB Printer #1</ti>
  <ti>
    Zvolte tuto možnost, pokud máte tiskárnu připojenou k&nbsp;USB portu. Jméno
    tiskárny by mělo být automaticky připojeno k&nbsp;názvu zařízení.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Pokud instalujete vzdálenou tiskárnu, budete dotázáni na její URI:
</p>

<ul>
  <li>
    Pro LPD tiskárny má URI tvar <c>lpd://jméno/fronta</c>
  </li>
  <li>
    Pro HP JetDirect tiskárny má URI tvar <c>socket://jméno</c>
  </li>
  <li>
    Pro tiskárny připojené pomocí IPP má URI tvar
    <c>http://jméno:631/ipp/fronta</c> nebo <c>ipp://jméno/ipp/fronta</c>
  </li>
</ul>

<p>
Na další stránce vyberte z&nbsp;nabídky výrobce a přesný typ tiskárny. Pro mnoho
tiskáren je nabízeno více různých ovladačů. Buď zkuste některý z&nbsp;nich
vybrat, nebo si v&nbsp;<uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">seznamu tiskáren na
LinuxPrinting.org</uri> najděte, který ovladač je pro vás nejvhodnější. Později
můžete zvolený ovladač snadno změnit.
</p>

<p>
Po výběru ovladače vám CUPS oznámí, že tiskárna byla do systému úspěšně přidána.
Nyní můžete přejít na stránku pro správu tiskáren v&nbsp;administrátorském
rozhraní a vybrat <c>Configure Printer</c> pro změnu nastavení tiskárny
(rozlišení, formát papíru,...).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Testování a úprava nastavení tiskárny</title>
<body>

<p>
Pro ověření funkčnosti tiskárny přejděte na stránku administrace tiskárny,
vyberte svou tiskárnu a klikněte na <c>Print Test Page</c> (Vytisknout zkušební
stránku).
</p>

<p>
Pokud tiskárna nepracuje právně, klikněte na <c>Modify Printer</c> (Upravit
tiskárnu) pro úpravu nastavení tiskárny. Přivítá vás stejná stránka jako při
první instalaci, místo přednastavených výchozích nastavení budou nyní zobrazeny
naposledy použité údaje.
</p>

<p>
Pokud nevíte, proč tiskárna nefunguje, mohl by vám napovědět soubor
<path>/var/log/cups/error_log</path>. V&nbsp;následujícím příkladu zjistíme
chybu v&nbsp;přístupových právech, pravděpodobně kvůli nesprávnému nastavení
direktivy <c>Allow</c> v&nbsp;<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>.
</p>

<pre caption="Hledání chyb v CUPS">
# <i>tail /var/log/cups/error_log</i>
<comment>(...)</comment>
E [11/Jun/2005:10:23:28 +0200] [Job 102] Unable to get printer status (client-error-forbidden)!
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalace nejvhodnějšího ovladače</title>
<body>

<p>
Existuje mnoho ovladačů tiskáren; chcete-li zjistit, který je nejvhodnější pro
vaši tiskárnu, navštivte stránku <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting Printer
List</uri>. Vyberte výrobce a typ tiskárny a podívejte se, který ovladač je
na stránce doporučován. Například pro HP LaserJet 5P je doporučen ovladač
<c>ljet4</c>.
</p>

<p>
Ze&nbsp;zmiňovaných stránek si stáhněte příslušný PPD soubor a uložte jej do
adresáře <path>/usr/share/cups/model</path>. Tím se ovladač zpřístupní ve
webovém rozhraní CUPS. Nyní proveďte změnu volby ovladače podle výše popsaného
návodu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Používání zvláštních tiskových ovladačů</title>
<section>
<title>Úvod</title>
<body>

<p>
Některé tiskárny vyžadují instalaci zvláštních ovladačů pro zprovoznění
některých dodatečných služeb, které nejsou přístupné během základní instalace
podle výše popsaného postupu. Tato kapitola se zabývá volbou tiskárny a jejím
zprovozněním v&nbsp;Gentoo Linuxu.
</p>

<p>
Popsány jsou následující tiskárny a/nebo ovladače:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#gimp-print">Ovladač Gimp-Print</uri></li>
  <li><uri link="#hplip">Ovladač HPLIP</uri> (zahrnuje HPOJ a HPIJS)</li>
  <li><uri link="#pnm2ppa">Ovladač PNM2PPA</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="gimp-print">
<title>Ovladač Gimp-Print</title>
<body>

<p>
<uri link="http://gimp-print.sf.net">gimp-print</uri> jsou vysoce kvalitní open
source ovladače pro různé tiskárny Canon, Epson, HP, Lexmark, Sony, Olympus a
pro PCL tiskárny podporované v&nbsp;CUPS, ghostscriptu, Gimpu a v&nbsp;dalších
aplikacích.
</p>

<p>
Strom Portage obsahuje ebuild ovladače gimp-print; pro jeho instalaci použijte
<c>emerge</c>. Tento ebuild pracuje s&nbsp;několika USE proměnnými, např.
<c>cups</c> a <c>ppds</c>. Nejméně tyto dvě proměnné musejí být aktivované!
</p>

<pre caption="Instalace ovladače gimp-print">
# <i>emerge gimp-print</i>
</pre>

<p>
Po ukončení instalace pomocí emerge budou ovladače Gimp-Print dostupné
ve&nbsp;webovém rozhraní CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="hplip">
<title>Ovladač HPLIP</title>
<body>

<p>
V&nbsp;rámci <uri link="http://hpinkjet.sf.net">projektu HPLIP</uri> je vytvářen
ovladač hpijs s&nbsp;podporou skenerů a nástroje pro různá multifunkční
zařízení. Pro podporu tisku <e>musíte</e> mít aktivovanou USE proměnnou
<c>ppds</c>.
</p>

<pre caption="Instalace ovladačů hplip">
<comment>(Překontrolujte, že je povolena USE volba "ppds")</comment>
# <i>emerge -vp hplip</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-print/hplip-0.9.5  +X +cups +foomaticdb <comment>+ppds</comment> -qt -scanner -snmp +usb 9,255 kB

Total size of downloads: 9,255 kB

# <i>emerge hplip</i>
</pre>

<p>
Po ukončení instalace pomocí emerge budou tiskové ovladače dostupné ve webovém
rozhraní CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="pnm2ppa">
<title>Ovladač PNM2PPA</title>
<body>

<p>
PPA je technologie firmy HP, která přesunuje nízkoúrovňové zpracování
z&nbsp;tiskárny na počítač, což umožňuje výrobu levnějších tiskáren, zvyšuje se
tím však zatížení počítače.
</p>

<p>
Pokud vám stránka <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri>
doporučuje ovladač <uri link="http://pnm2ppa.sourceforge.net/">pnm2ppa</uri>
jako nevhodnější volbu pro vaši tiskárnu, je třeba nainstalovat <c>pnm2ppa</c>
filtr.
</p>

<pre caption="Instalace pnm2ppa filtru">
# <i>emerge pnm2ppa</i>
</pre>

<p>
Po instalaci stáhněte PPD soubor určený pro vaši tiskárnu z&nbsp;webu <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri> a
umístěte jej do <path>/usr/share/cups/model</path>. Poté nastavte tiskárnu podle
výše popsaného postupu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="windows">
<title>Tisk z&nbsp;a na Microsoft Windows</title>
<section>
<title>Nastavení Windows klienta pro IPP</title>
<body>

<p>
Microsoft Windows podporují IPP (uživatelé Windows 9x a ME si musejí tuto
podporu <uri
link="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;en-us;294439">
doinstalovat</uri> samostatně). Pro instalaci tiskárny, připojené k&nbsp;vašemu
linuxovému počítači na MS Windows, spusťte průvodce <c>Přidat tiskárnu</c>
a zvolte <c>Síťová tiskárna</c>. Až budete dotázáni na URI, zadejte cestu ve
tvaru <c>http://počítač:631/printers/fronta</c>.
</p>

<p>
Ujistěte se, že příslušné počítače mají <uri link="#remote_usage">povolen
přístup</uri> k&nbsp;tiskárně!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nastavení Windows klienta pro tiskárny sdílené přes Sambu</title>
<body>

<p>
Pro sdílení tiskárny v&nbsp;SMB-CIFS síti musíte mít nainstalovanou a správně
nastavenou Sambu. Instalace a konfigurace Samby sice není předmětem tohoto
dokumentu, ve stručnosti si popíšeme pouze ta nastavení Samby, která se týkají
sdílení tiskáren.
</p>

<p>
Otevřete soubor <path>/etc/samba/smb.conf</path> ve&nbsp;svém oblíbeném editoru
a přidejte do něj sekci <c>[printers]</c>:
</p>

<pre caption="Přidání sekce [printers]">
[printers]
  comment      = Vsechny tiskarny
  path         = /var/spool/samba
  browseable   = no
  guest ok     = no
  writable     = no
  printable    = yes
  public       = yes
  printer name = hpljet5p
</pre>

<p>
Nyní přejděte na začátek souboru <path>smb.conf</path> do sekce <c>[global]</c>.
Najděte řádky obsahující nastavení <c>printcap name</c> a <c>printing</c>,
hodnoty obou nastavte na <c>cups</c>:
</p>

<pre caption="Úprava sekce [global]">
[global]
  <comment>(...)</comment>
  printcap name = <i>cups</i>
  printing      = <i>cups</i>
</pre>

<p>
Ujistěte se, že máte v&nbsp;CUPS povolenou podporu <uri
link="#windows_pcl">Windows PCL ovladačů</uri>. Aby se změny projevily,
restartujte službu <c>smb</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nastavení linuxového klienta pro Windows tiskový server</title>
<body>

<p>
Nejdříve se ujistěte, že je ve&nbsp;Windows nastaveno sdílení požadované
tiskárny.
</p>

<p>
Dále ve&nbsp;webovém rozhraní CUPS nastavte tiskárnu podle výše popsaného
postupu. Všimněte si, že CUPS přidal další ovladač nazvaný <c>Windows Printer
via Samba</c> (Tiskárna sdílená z&nbsp;Windows přes Sambu). Vyberte tento
ovladač a zadejte URI tiskárny ve tvaru
<c>smb://uzivatel:heslo@pracovniskupina/server/nazevtiskarny</c> nebo
<c>smb://server/nazevtiskarny</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplikace související s&nbsp;tiskem</title>
<section>
<title>Úvod</title>
<body>

<p>
Existuje mnoho nástrojů, které vám pomohou s&nbsp;nastavením tiskárny, použitím
dalších tiskových filtrů, jiné přidávají nové funkce a možnosti tisku atd.
V této kapitole je uvedeno několik z&nbsp;nich, výpis není úplný a nemá za cíl
popisovat každý nástroj do detailu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gtk-LP - nástroj pro nastavení tiskáren založený na Gtk</title>
<body>

<p>
S programem <uri link="http://gtklp.sourceforge.net/index.shtml">Gtk-LP</uri>
můžete instalovat, upravovat a nastavovat vaši tiskárnu v&nbsp;samostatné Gtk
aplikaci. Gtk-LP používá CUPS a nabízí všechny jeho standardní možnosti. Pokud
se vám nelíbí webové rozhraní CUPS nebo pokud chcete samostatnou aplikaci pro
provádění tiskových úloh, rozhodně Gtk-LP vyzkoušejte.
</p>

<p>
Pro instalaci Gtk-LP nainstalujte balíček <c>gtklp</c>:
</p>

<pre caption="Instalace Gtk-LP">
# <i>emerge gtklp</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
