<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-15"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "../../../dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/faq-fr.html">
<title>Foire Aux Questions (FAQ) Gentoo Linux</title>
<author title="Chief Architect"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Reviewer">Colin Morey</author>
<author title="Traducteur"><mail link="julien.perrot@iie.cnam.fr">Julien
Perrot</mail></author>

<abstract>Cette FAQ est une collection de questions et réponses collectées à
partir de la liste de diffusion gentoo-dev et à partir d'IRC -- si vous avez des
questions (ou des réponses !) à ajouter, contactez un auteur ou un membre de
l'équipe de documentation.</abstract>

<version>1.1.1</version>
<date>14 Juin 2002 (traduction le 31 août 2002)</date>

<chapter>
	<title>Pour démarrer</title>

	<section>
        <title>Comment se prononce Gentoo, et que signifie ce nom ?</title>
		<body><p>Gentoo est une espèce de petit pingouin rapide, prononcez
        "gen-tou"</p></body>
	</section>

	<section>
        <title>Qu'est-ce qui rend Gentoo différent ?</title>
		<body>
			<p>Gentoo Linux est une distribution moderne et rapide avec une
            conception propre et flexible -- dans cette optique, Gentoo
            intéressera les utilisateurs de <uri
            link="http://www.slackware.com/">Slackware</uri>,
            <uri link="http://www.linuxfromscratch.org">Linux From Scratch</uri>
            ou <uri link="http://www.bsd.org">BSD</uri>. Contrairement à la
            plupart des distributions Linux, Gentoo a un système de paquets
            rappelant les ports de BSD, cela signifie que les paquets sont
            continuellement mis à jour à leurs dernières versions.
            </p>        
        </body>
    </section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Installation</title>

	<section>
        <title>Quelle est la différence entre les fichiers .iso et .tbz2 ?</title>
        
		<body>        
        <p>Le fichier <e>.tbz2</e> est un ensemble minimal de fichiers systèmes
        nécessaire pour permettre à l'utilisateur de réaliser l'opération de
        bootstrap et d'installer Gentoo Linux. Le fichier <e>.iso</e> est une
        image CD complète bootable qui contient un noyau système, un
        ensemble raisonnablement complet de modules noyau, les outils systèmes
        nécessaires tels que <c>mkfs</c> et le support réseau, et aussi
        l'archive système minimale <e>.tbz2</e>. La plupart des utilisateurs
        installeront Gentoo Linux en gravant le fichier .iso sur un CD,
        puis démarreront sur le CD et installeront à partir du CD
        l'environnement minimal Linux fourni par le CD de démarrage Gentoo. Il
        est cependant possible pour les utilisateurs d'installer Gentoo Linux
        directement à partir d'une distribution Linux déjà existante. De tels
        utilisateurs ont seulement besoin de télécharger le fichier .tbz2,
        d'installer le contenu sur une partition vide (en s'assurant d'utiliser
        le paramètre <c>p</c> pendant la décompression de l'archive !), de passer
        en environnement chroot et de continuer l'installation comme
        d'habitude.</p>
        </body>
	</section>

	<section>
        <title>Pourquoi les fichiers .iso et .tbz2 ont parfois des numéros -r
        (revision) différents ?</title>
		<body>        <p>
        L'archive de système minimal .tbz2 n'a besoin d'être mise à jour que
        lorsqu'il y a eu des changements significatifs dans le coeur du
        système Gentoo Linux (tels que des changements dans l'organisation de
        base ou un nouveau profil) et donc des mises à jour du fichier .tbz2 sont
        relativement rares. Le fichier .iso a tendance à être mis à jour dès que
        l'on découvre que quelqu'un possède du matériel qui ne démarre pas avec
        notre .iso. Puisque que de nouveaux modules noyau et de nouveaux patches
        sont générés continuellement, il n'y a aucune chance que cette situation
        se stabilise bientôt.
        </p>
	</body>
	</section>

<!--  Commenting out since this is really out of date now
	<section>
		<title>How do I install with no ISO image?</title>
		<body><p>We are working out a solution for 1.0_rc6+ systems as we speak.  Stay tuned and visit the <uri
link="/doc/build.html">Download/Install page</uri> for updates.</p> 
	</body>
	</section>
-->
	

	<section>
        <title>Je possède un ordinateur portable Sony "Super-Mince" VAIO, et le
        CD Gentoo Linux rencontre des difficultés à trouver mon CD-ROM ATAPI
        PCMCIA.
        </title>
		<body>
		<p>Assurez vous que le second port IDE est réglé sur CDROM (il se
        dérègle lui-même si le périphérique n'est pas branché au démarrage) puis
        faites la chose suivante à l'invite isolinux <c>boot:</c>
        </p>
<pre>
boot: <i>rescue ide2=0x180,0x386</i>
</pre>
<p>Si vous utilisez un CD 1.0_rc5 ou une version antérieure, tapez <c>gentoo</c>
à la place de <c>rescue</c> au-dessus. (vous devriez envisager de télécharger
une image plus récente)</p>
</body>
</section>
	<section>
        <title>Je trouve les choses vraiment instables et j'utilise les
        optimisations "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". Que se passe-t-il
        ?
        </title>
		<body>
		<p>Quand vous utilisez des optimisations au delà de <c>-O3</c>, vous
        prenez le risque d'avoir des paquets cassés. Lorsque des optimisations très
        agressives sont utilisées, le compilateur peut modifier le code
        assembleur à un degré tel que le code ne fait plus la même chose.
        <e>Loc-Dog</e> (sur IRC) utilise <c>-O3 -mcpu=1686 -march=i686
        -fforce-addr -fomit-frame-pointer -funroll-loops -frerun-cse-after-loop
        -frerun-loop-opt -malign-functions=4</c>, qui est à peu près la limite à
        ne pas dépasser. Au delà, il est préférable d'utiliser des optimisations
        ultra-poussées pour les paquets spécifiques qui ont vraiment besoin de
        ces 2% supplémentaires (par exemple les programmes graphiques et divers
		programme multimédias) et quand vous pouvez tester facilement le paquet
        pour s'assurer qu'il n'a pas été optimisé n'importe comment.
        </p>
		</body>
	</section>

	<section>
        <title>Quel est le mot de passe root par défaut après l'installation ?</title>
		<body><p>Le mot de passe par défaut est vide ; appuyez sur Entrée.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Comment puis-je changer le mot de passe root (ou de n'importe
		quel utilisateur) ?</title>
		<body><p>Vous pouvez utiliser <c>passwd</c> pour changer le mot de passe
		de l'utilisateur avec lequel vous vous êtes loggués. Pour les paramètres
		et options supplémentaires, veuillez consulter <c>man passwd</c> une
		fois que vous avez complété l'installation</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Comment ajouter un utilisateur normal ?</title>
		<body><p>Tout le monde semble penser que je ne devrais pas être en
		<e>root</e> pour une utilisation quotidienne, comment puis-je ajouter un
		autre utilisateur ?</p>
		<p>La commande <c>adduser gentoo</c> va ajouter un utilisateur appellé
		gentoo. L'étape suivante est de donner un mot de passe à cet utilisateur
		avec la commande <c>passwd</c>.</p>
		</body>
	</section>
	

	<section>
        <title>Pourquoi un utilisateur ne peut pas passer en root avec su ?</title>
		<body>
        <p>Pour des raisons de sécurité, les utilisateurs peuvent passer en root
        avec <c>su</c> seulement s'ils appartiennent au groupe <e>wheel</e>.
        Pour ajouter un nom d'utilisateur (<i>username</i>) au groupe
        <e>wheel</e>, tapez la commande suivante en tant que root :</p>
		<pre># <i>usermod -G users,wheel username</i></pre>
</body>
	</section>
	<section>
		<title>Comment activer devfs ?</title>
		<body>
<p>
Si vous utilisez la version 1.0_rc5 ou plus récent, vous n'avez rien à faire de
spécial pour faire fonctionner devfs ; c'est déjà actif (vous vous êtes assuré
que devfs était compilé dans le noyau, n'est-ce pas ?).
Cependant, si vous utilisez une version de Gentoo Linux <e>antérieure</e> à la
version 1.0_rc5, ajoutez <c>devfs=mount</c> à vos options de démarrage noyau
GRUB pour que la ligne ressemble à quelque chose comme cela <c>kernel
/boot/boot/bzImage devfs=mount foo=bar</c>. Le noyau va alors monter le système
de fichiers <e>devfs</e> <path>/dev</path> automatiquement au démarrage.
</p>
	</body>
	</section>
	<section>
		<title>Comment désactiver devfs ?</title>
		<body>
<p>Sous Gentoo Linux 1.0_rc6 et plus récent, vous pouvez désactiver devfs en
passant <c>gentoo=nodevfs</c> au noyau.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
        <title>Comment obtenir un <path>/dev/mouse</path> que ne disparaît pas à
        chaque redémarrage (en utilisant devfs) ?</title>
		<body>
		<p>
        Si vous utilisez 1.0_rc6 ou plus récent, alors vous pouvez simplement
        utiliser <c>ln -s</c> pour créer le lien symbolique habituel
        <path>/dev/mouse</path> et il sera préservé après redémarrage.
        </p>
		<p>Tous les autres utilisateurs doivent éditer
        <path>/etc/devfsd.conf</path> et ajouter ces lignes : </p>
<pre>
REGISTER        ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL symlink misc/psaux mouse
UNREGISTER      ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL unlink mouse
</pre>
        <p>Si vous n'utilisez pas le périphérique devfs PS/2
        <path>/dev/misc/psaux</path>, ajustez <c>misc/psaux</c> au dessus en
        fonction. Vous devez alors faire un <c>killall -HUP devfsd</c> pour que
        devfsd relise <path>/etc/devfsd.conf</path>.
        </p>
		</body>
	</section>
	<section>
        <title>Grub ne trouve pas le stage x.y ?</title>
		<body>
        <p>
        Pendant l'installation de grub, les fichiers de démarrage sont copiés
        dans <path>/boot/grub</path> (<path>/boot/boot/grub</path> pour Gentoo
        Linux 1.0_rc5 et antérieur.) Grub regarde automatiquement dans le
        répertoire <path>/boot/grub</path> sur la partition de démarrage. (Nous
        recommandons fortement d'avoir une partition de démarrage séparée, non
        montée automatiquement sur <path>/boot</path>, puisque dans ce cas il est
        beaucoup plus difficile d'écraser son noyau par accident.) L'erreur
        ci-dessus est rencontrée généralement quand (a) on n'utilise pas une
        partition de démarrage séparée, (b) on oublie de monter la partition de
        démarrage sur <path>/boot</path> avant soit de décompresser l'image de
        l'archive minimal, soit d'exécuter <c>emerge --usepkg system</c>, (c) on
        oublie l'option <c>notail</c> au moment de monter une partition <path>/boot</path>
		 en reiserFS. Vous pouvez obtenir plus d'informations sur grub,
        entre autres comment débugguer grub à partir de l'invite grub, en lisant
        <uri
        link="http://www-105.ibm.com/developerworks/education.nsf/linux-onlinecourse-bytitle/0F1731DC664023B7862569D0005C44AF?OpenDocument">IBM
        developerWorks Grub tutorial</uri>.   
        </p>
        </body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gestion des paquets</title>
	<section>
		<title>Dans quel format sont stockés les paquets ?</title>
		<body>
            <p>
            Les paquets existent dans notre arborescence Portage sous forme  de scripts
            d'auto-compilation <e>ebuild</e> ; Gentoo est une distribution principalement basée
            sur ports, ceci signifie que nous fournissons
            des scripts (fichiers <c>.ebuild</c>) et un système spécial
            (Portage) pour que vous puissiez construire vos applications à
            partir des sources. Généralement, nous construisons des binaires
            seulement pour les nouvelles sorties et les images. Le <uri
            link="/doc/gentoo-howto-fr.html">Development HOWTO</uri> couvre le
            contenu d'un script ebuild en détail. Pour les ISOS avec seulement
            des binaires, nous créons une collection complète de paquets
            binaires dans un format <c>.tbz2</c> amélioré (compatible avec
            <c>.tar.bz2</c> avec des méta-informations ajoutées à la fin du
            fichier.)
            </p>
		</body>
	</section>

	<section>
        <title>Pourquoi écrire un nouveau système de port (Portage) plutôt que
        d'utiliser la version de BSD ?</title>
		<body>

<p>En une phrase, parce que Portage est bien mieux sous bien des angles. Une des
idées lors de la conception de la syntaxe des <c>.ebuild</c> était de faire
quelque chose d'analogue à ce que vous tapez pour installer un programme à la
main, donc Portage est très facile à apprendre et à adapter à ses besoins.
Nous avons aussi mis en place des "fausses installations" dans le stype OpenBSD, des
installations sans danger, des profils systèmes, la possibilité de masquer des
paquets, un vrai système de dépendances et plein d'autres bonnes choses.
</p>

		</body>
	</section>

	<section>
        <title>En quoi cela diffère d'apt de Debian ou de ports de BSD ?</title>
		<body>
            <p>
            Portage propose le meilleur d'apt et de ports ; par exemple, les
            options USE, un système complet de dépendances, des installations et
            désinstallations sans danger et une vraie base de données des
            paquets. Considérez Portage comme le meilleur des deux mondes ; un
            système comme ports avec la sensibilité et la sécurité d'un système
            intégré de gestion de paquets Linux.
            </p>
        </body>
	</section>

	<section>
            <title>Comment installer et désinstaller des paquets ?</title>
	        <body>
	                <p>Le <uri link="/doc/portage-user-fr.html">Guide de
                    l'utilisateur Portage</uri> détaille comment installer et
                    désinstaller des paquets et mettre à jour Portage.</p>
	        </body>
	</section>

	<section>
        <title>Comment puis-je définir une configuration globale pour compiler
        des paquets ?</title>
		<body><p><path>/etc/make.conf</path> doit être modifié pour remplacer
        des options par défaut et spécifiques à un profil utilisées pour
        compiler et installer des paquets. Les options les plus courantes sont
        les suivantes : </p>
		<table>
		<tr>
			<th>Paramètre</th>
			<th>Description</th>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CHOST</ti>
            <ti>Ceci définit la variable HOST pour les compilations, par
            exemple <c>i686-pc-linux-gnu</c></ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CFLAGS</ti>
			<ti>Les options pour <c>gcc</c> pour la compilation des programmes
            écrits en C (fichiers *.c)</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CXXFLAGS</ti>
            <ti>Les options pour <c>gcc</c> pour la compilation des programmes
            écrits en C++ (fichiers *.cpp)</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>USE</ti>
            <ti>Ceci vous permet de définir quels composants optionnels vous
            voulez compiler, si disponibles. Par exemple, si vous avez
            <c>gnome</c> dans la chaîne USE, et que vous compilez
            <c>xchat</c>, il incluera le support GNOME. Toutes nos dépendances
            prennent en compte USE.
            </ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>GENTOO_MIRRORS</ti>
            <ti>Une liste séparée par des espaces d'URIs qui sont des miroirs de
            paquets Gentoos. Portage va tenter de télécharger à partir d'un
            <c>GENTOO_MIRROR</c> avant d'essayer un site officiel <c>SRC_URI</c>.
            Pour forcer Portage à ne pas essayer ces miroirs, réglez cette
            variable à "".
            </ti>
		</tr>
		</table>
		</body>
	</section>

	<section>
        <title>Qu'est-il arrivé à <path>/etc/make.defaults</path> ?</title>
		<body>

        <p>
        Depuis Portage 1.5, <path>/etc/make.defaults</path> est obsolète ; si
        vous avez portage-1.5-r1 ou plus récent installé alors vous pouvez le
        supprimer sans danger. Ce fichier a été remplacé par
        <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>
        (<path>/etc/make.profile</path> qui est en fait un lien symbolique vers
        <path>/usr/portage/profiles/default</path>), qui contient des paramètres
        par défaut spécifiques au profil système. L'ordre de priorité des divers
        fichiers de configuration est (le plus prioritaire d'abord)  :
        <ol>
            <li>Variables d'environnement</li>
            <li><path>/etc/make.conf</path>, pour votre utilisation</li>
            <li><path>/etc/make.profile/make.defaults</path>, pour les valeurs
            par défaut spécifiques à un profil</li>
            <li><path>/etc/make.globals</path>, for les valeurs par défaut
            globales (les paramètres non spécifiés ailleurs finissent ici)</li>
        </ol>
        </p>
        
        </body>
	</section>
	
	<section>
        <title>Existe-t-il un moyen de mettre à jour tous les paquets installés
        comme <e>apt-get upgrade</e> ou <e>make World</e> ?</title>
		<body>
            <p>
            <b>OUI !</b> Tapez <c>emerge --update</c> (utilisez le d'abord avec
            <c>--pretend</c>) pour mettre à jour tous les paquets systèmes
            centraux et utilisez <c>emerge --update world</c> (de même, utilisez
            le d'abord avec <c>--pretend</c>) pour faire une mise à jour
            complète de tous les paquets installés.
            </p>
        </body>
	</section>


	<section>
        <title>Pendant la mise à jour d'un paquet avec <c>emerge</c> ou
        <c>ebuild</c>, comment puis-je éviter d'écraser mes fichiers de
        configuration ?
        </title>
		<body>
            <p>
            Portage comprend maintenant un support de la gestion des fichiers de
            configuration par défaut. Tapez <c>emerge --help config</c> pour
            plus de détails. Si un paquet installe <path>foo</path> quelque part
            dans <path>/etc</path>, et qu'un autre <path>foo</path> existe déjà,
            alors le nouveau <path>foo</path> sera renommé
            <path>._cfgxxxx_foo</path> dans ce répertoire. Un outil utile pour
            examiner et mettre à jour n'importe quel fichier de configuration
            est <c>etc-update</c>, installé en tapant <c>emerge app-admin/gentoolkit</c>.
            </p>
        </body>
	</section>

	<section>
        <title>Je veux effectuer l'étape <c>./configure</c> moi-même. Est-ce
        possible ?</title>
		<body>
        <p>
            Oui mais ce n'est pas trivial. D'abord faites un <c>man ebuild</c>
            suivi d'un <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild unpack</c>. Alors faites un
            <c>cd</c> vers <path>/var/tmp/portage/foo-x.y.z/work</path>. Vous
            pouvez alors effectuer à la main les étapes <c>./configure</c> et
            <c>make</c> vous-mêmes (vous devez faire les deux car Portage ne
            fait pas de séparation entre les étapes de configure et de
            compilation). Pour que Portage finisse l'installation (ainsi vous
            pourrez l'enlever facilement plus tard si vous le désirez, et il
            sera enregistré dans Portage comme une dépendance possible), vous
            devez d'abord faire un <c>touch
            /var/tmp/portage/foo-x.y.z/.compiled</c> (pour faire croire à
            Portage que <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild compile</c> s'est terminé),
            suivi d'un <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild merge</c>.
            </p>
        </body>
	</section>

	<section>
        <title>Que faire si rsync ne fonctionne pas pour moi ?</title>
		<body>
            <p>
            Si vous êtes derrière un firewall qui n'autorise pas le traffic
            rsync, alors vous téléchargez à la place une image de /usr/portage à
            partir de <uri>http://cvs.gentoo.org/snapshots</uri>. Décompressez
            simplement l'archive (en utilisant <c>tar xvjf portage-foo.tbz2</c>)
            dans le répertoire <path>/usr</path>.
            </p>
        </body>
	</section>

	<section>
        <title>Comment puis-je utiliser <i>emerge</i> si je suis derrière un
        firewall ?</title>
		<body>
            <p>
            Editez les paramètres PROXY dans <path>/etc/make.conf</path>. Si
            cela ne fonctionne pas, éditez <path>/etc/wget/wgetrc</path> et
            réglez HTTP_PROXY et FTP_PROXY correctement.
            </p>
        </body>
	</section>

	<section>
        <title>Puis-je faire un rsync à partir d'un autre système d'exploitation
        ?</title>
		<body><p>Il y a un programme appellé unison qui fonctionne sous UNIX et
        Win32, disponible sur <uri>http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/</uri>.</p></body>
	</section>

	<section>
        <title>J'ai seulement une connexion lente par modem à la maison. Puis-je
        télécharger des sources autre part et les ajouter à mon système ?
        </title>
		<body>
            <p>
            Tout à fait. Vous pouvez exécuter <c>emerge --pretend package</c>
            pour voir quels sont les programmes qui vont être installés.
            Téléchargez les sources et rapportez les chez vous sur n'importe
            quel média. Placez les dans <path>/usr/portage/distfiles</path> et
            exécutez <c>emerge package</c> pour le voir utiliser les sources que
            vous venez de ramener !
            </p>
        </body>
	</section>

	<section>
        <title>Les sources .tar.gz des logiciels installés s'entassent dans
        /usr/portage/distfiles/, occupant une place importante. Est-ce sans danger
        d'effacer ces fichiers ?
        </title>
		<body>
            <p>
            Oui, vous pouvez effacer en toute sécurité ces fichiers. Mais si
            vous êtes sur une connexion à faible débit, comme un modem, vous
            pouvez avoir envie de garder ces archives si possible ; souvent
            plusieurs ebuilds sont mis à disposition pour la même version d'un
            logiciel - si vous avez effacé l'archive et que vous mettez à jour
            ce logiciel, vous devrez télécharger l'archive d'Internet une
            seconde fois.
            </p>
        </body>
	</section>

	<section>
		<title>Comment puis-je gérer mes propres ebuilds sans les détruire avec
		(r)sync ?</title>
		<body>
		<p>La méthode la plus simple est d'utiliser le cvs anonyme plutôt que
		rsync et de maintenir vos ebuilds locaux dans /usr/portage/local. Voici
		comment faire : </p>
		<pre>
# <i>emerge cvs</i> <comment>(si nécessaire)</comment>
# <i>cd <path>/usr</path></i>
# <i>cvs -d :pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs login</i>
# <comment>(appuyez sur &lt;enter&gt;)</comment>
# <i>cvs -d :pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs get gentoo-x86</i>
# <i>cp /usr/portage/distfiles/* gentoo-x86/distfiles/</i>
# <i>cp -a /usr/portage/packages/* gentoo-x86/packages/</i>
# <i>mv portage portage.old</i>
# <i>ln -s gentoo-x86 portage</i>
# <i>mkdir /usr/portage/local</i>
# <i>echo local &gt;&gt; /usr/portage/profiles/categories</i>
# <i>cp /etc/make.conf /etc/make.conf.orig</i>
# <i>sed -e 's/#SYNC="cvs/SYNC="cvs/' /etc/make.conf.orig &gt; /etc/make.conf</i>
		</pre>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Utilisation</title>

	<section>
        <title>J'ai installé openssh sur ma machine, mais je ne peux me logguer
        qu'en root - mon compte utilisateur normal ne fonctionne pas.
        </title>
    <body>
        <p>
            Probablement parce que votre compte utilisateur n'a pas de shell
            valide spécifié. Vérifiez votre entrée utilisateur dans
            <path>/etc/passwd</path> et voyez si elle se termine par /bin/bash
            (ou n'importe quel autre shell). Si ce n'est pas le cas, vous devez
            spécifier un shell pour l'utilisateur. Cela se fait avec la commande
            usermod, comme ceci :
        </p>
        <pre># <i>usermod -s /bin/bash myuser</i></pre>
    </body>
	</section>
	
	<section>
        <title>Je ne peux démarrer les applications X qu'en root.</title>
		<body>
            <p>Les permissions de votre répertoire <path>/tmp</path> sont mauvaises
            (il a besoin du sticky bit activé). Tapez la commande suivante en tant
            que root : </p>
		<pre># <i>chmod 1777 /tmp</i></pre>
		</body>
	</section>

	<section>
        <title>Comment je peux utiliser un clavier international ?</title>
		<body>
            <p>
            Editez la variable <c>KEYMAP</c> dans <path>/etc/rc.conf</path>.
            Puis vous pouvez soit redémarrer l'ordinateur, soit redémarrer le
            script keymaps : <c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.            
            </p>
		</body>
	</section>

	<section>
        <title>La résolution de nom DNS ne fonctionne qu'en root.</title>
		<body><p>Les permissions de <path>/etc/resolv.conf</path> sont mauvaises
        ; faites un <c>chmod</c> comme ci-dessous :</p>
		<pre># <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i></pre>
		</body>
	</section>

	<section>
        <title>Pourquoi KDE ne lit pas <path>/etc/profile</path> ?</title>
		<body><p>Vous devez ajouter <c>--login</c> à la fin de la première ligne dans
        <path>/opt/kde2.1/bin/startkde</path> pour qu'elle ressemble à ça : </p>
		<pre>#!/bin/sh --login</pre>
		<p>Ce problème a été réglé dans les versions récentes de KDE.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Maintenance</title>
	<section>
        <title>ReiserFS et problèmes de corruptions de systèmes de fichiers --
        comment les réparer, etc.</title>
		<body>
		<p>		
        ReiserFS a eu des sérieux problèmes avec la série des noyaux 2.4 ; nous
        recommandons chaudement d'éviter ReiserFS pour l'instant. Si votre
        partition ReiserFS est déjà corrompue, alors essayez de démarrer le CD
        bootable Gentoo Linux et exécutez <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> sur
        le système de fichiers corrompu. Cela devrait rendre le système de
        fichiers dans un état cohérent de nouveau, bien que vous ayez pu perdre des
        fichiers ou des répertoires à cause de la corruption.
		</p>
		</body>
	</section>

	<section>
        <title>Comment voir l'horodatage dans /var/log/syslog.d, etc. sur un
        système Gentoo antérieur à 1.0_rc5 ?</title>
		<body>

<p>Pour voir l'horodatage (Gentoo Linux 1.0_rc5 et précédents), vous devez
passer le fichier log dans un pipe à travers la commande  <c>tai64nlocal</c>
</p>:

<pre>
# <i>cat /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal | less</i>
</pre>

<p>Ou, si vous voulez avoir la sortie "tail" du fichier log :</p>

<pre>
# <i>tail -f /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal</i>
</pre>

</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Développement</title>
	<section>
        <title>Où puis-je rapporter les bugs ?</title>
		<body><p>Pour les bugs d'un programme spécifique, contactez l'auteur du
        programme. Sinon, utilisez notre Bugzilla à
        <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Vous pouvez aussi nous rendre visite
        sur <c>#gentoo</c> sur le réseau IRC <uri
        link="http://www.openprojects.net">OpenProjects</uri>.</p></body>
	</section>

	<section>
        <title>A quelle fréquence sortent les nouvelles versions ?</title>
		<body><p>Les nouvelles versions sont annoncées sur la liste de diffusion
		<uri
		link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentoo-announce">gentoo-announce</uri>
		<!-- TODO: approximatley every X months -->. En réalité les paquets
		eux-mêmes sont mis à jour peu de temps après que les auteurs principaux
		fournissent le code. De nouvelles images CD sont mises à disposition dès
		qu'il y a une mise à jour importante du code de base ou quand de
		nouveaux modules sont ajoutés.</p></body>
	</section>

	<section>
        <title>Je voudrais qu'un nouveau paquet soit ajouté à Portage ; comment
        procéder ? </title>
		<body><p>Allez sur <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> et proposez un
        nouveau bug de type "ebuild".  Joignez votre fichier ebuild au rapport de
        bug.</p></body>
	</section>

	<section>
        <title>Comment puis-je ajouter une question ou une réponse à cette FAQ ?</title>
		<body><p>Proposez un nouveau bug à <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> et
        ajoutez-le au composant "Docs-user".</p></body>
	</section>

	<section>
        <title>make -f Makefile.cvs sur une application KDE produit des erreurs "invalid unused variable"</title>
		<body><p>
		Exportez <c>WANT_AUTOMAKE_1_4=1</c> pour les projets KDE avant
        d'exécuter <c>make -f Makefile.cvs</c>. De même, pour les
        applications KDE2 exportez <c>WANT_AUTOCONF_2_1=1</c>, et pour les
        applications KDE3 exportez <c>WANT_AUTOCONF_2_5=1</c>.
		</p></body>
	</section>


	<section>
         <title>Mon haut parleur fait des beeps comme un fou pendant la
         compilation de Mozilla. Comment puis-je désactiver les beeps console ?</title>

    	<body>
            <p>
            Les beeps console peuvent être désactivés en utilisant setterm comme
            ci-dessous :
            <pre># <i>setterm -blength 0</i></pre>

            Si vous voulez désactiver les beeps console au démarrage, vous devez
            ajouter cette commande dans <path>/etc/conf.d/local.start</path>.
            Cependant, ceci désactive les beeps seulement pour le terminal
            courant. Pour désactiver les beeps pour les autres terminaux, passez
            la sortie de la commande dans un pipe vers le terminal de
            destination, comme ceci :
            <pre># <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i></pre>
            Vous devez remplacer /dev/vc/1 par le terminal pour lequel vous
            voulez désactiver les beeps console.
            </p>
    	</body>
	</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Ressources</title>
	<section>
        <title>Où puis-je trouver des informations à propos de supervise utilisé
        par défaut dans Gentoo Linux 1.0_rc5 et précédents ?</title>
		<body><p><!-- TODO: --><uri>http://cr.yp.to/daemontools.html</uri></p></body>
	</section>

	<section>
        <title>Où puis-je trouver plus d'informations à propos de Gentoo Linux ?</title>
		<body><p>La documentation officielle Gentoo peut être trouvée sur
        <uri>http://www.gentoo.org</uri> ; des informations générales sur Linux
        sont sur <uri>http://www.linuxdoc.org</uri>.</p></body>
	</section>

	<section>
        <title>Est-ce que je peux acheter un CD Gentoo Linux ?</title>
		<body><p>Oui ! Des CDs tout frais sont disponibles pour 5$ US sur <uri>http://www.cheapbytes.com</uri>.
		</p></body>
	</section>
	<section>
        <title>Ce FAQ n'a pas répondu à ma question. Que puis-je faire ?</title>
		<body>
		<p>
		Une première étape est de consulter la documentation pertinente à
		<uri>http://www.gentoo.org/index-docs.html</uri>, si cela ne suffit pas,
		les diverses listes de diffusion listées sur  <uri>www.gentoo.org</uri>.
        Google (<uri>www.google.com</uri>) est un excellent outil pour
        faire une recherche dans les listes Gentoo : entrez simplement
        "lists.gentoo.org foo" pour chercher "foo" dans les listes de diffusion
        Gentoo. Si vos recherches n'aboutissent pas, ou que vous voulez
        simplement traîner avec les types de Gentoo, venez nous rendre visite
        sur irc : <c>#gentoo</c> sur <uri>irc.openprojects.net</uri>.
        </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
