<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/en/security/shb-pre.xml,v 1.3 2006/09/18 09:22:48 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Физическая безопасность</title>
<body>

<p>
Неважно, сколько уровней безопасности вы реализовали, ведь злоумышленник,
имея физический доступ к компьютеру, может их легко обойти. Несмотря на это,
есть некоторые меры, которые можно предпринять для обеспечения степени защиты
против физического доступа злоумышленника к вашей машине. Поместив оборудование
в закрытый шкаф, вы помешаете злоумышленнику попросту отключить его и унести с
собой. Заперев системный блок компьютера в шкаф, вы можете не беспокоиться о
том, что злоумышленник унесет из него жесткий диск. Чтобы предотвратить
загрузку с альтернативного диска, благодаря чему можно просто обойти вход в
систему и права доступа, попробуйте установить в BIOS жесткий диск в качестве
первого загрузочного устройства и назначить пароль для BIOS. Также важно
установить пароль для загрузчика LILO или GRUB, чтобы запретить пользователю
загрузить систему в режиме single-user и получить полный доступ к вашей
системе. Это описано в третьей главе, в разделах <uri
link="?part=1&amp;chap=2#passwording_GRUB">Установка пароля в GRUB</uri> и
<uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_LILO">Установка пароля в LILO</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Планирование демонов/сервисов</title>
<body>
<p>
Начните документирование с сервисов, которые должны работать на вашем
компьютере. Это поможет вам выбрать наилучшую схему разбивки разделов в
системе и позволит планировать меры безопасности наилучшим образом. Конечно же,
в этом нет необходимости, если ваш компьютер выполняет одну определенную
задачу, например работая в качестве рабочей станции или выделенного межсетевого
экрана. В этом случае вы не должны запускать <e>никаких</e> служб, за
исключением sshd.
</p>

<p>
Этот список также может быть использован в помощь системному администрированию.
Поддерживая текущий список информации о версиях, вам будет намного легче все
держать в актуальном состоянии в случае, если будут обнаружены удаленные
уязвимости в одном ваших демонов.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Схемы создания разделов</title>
<body>

<p>
Правила разбиения разделов:
</p>

<ul>
  <li>
    Любой каталог, в который пользователь должен иметь возможность записи
    (например, <path>/home</path>, <path>/tmp</path>), должен размещаться в
    отдельном разделе с использованием дисковых квот. Это снизит риск
    переполнения файловой системы пользователями. Portage использует
    <path>/var/tmp</path> для компиляции, поэтому этот раздел должен быть
    большим.
  </li>
  <li>
    Любой каталог, в который вы планируете устанавливать программное
    обеспечение без привлечения средств дистрибутива, должен размещаться в
    отдельном разделе. Согласно <uri link="http://www.pathname.com/fhs/">File
    Hierarchy Standard</uri>, это <path>/opt</path> или
    <path>/usr/local</path>. Если они являются отдельными разделами, то они не
    будут удалены, если вы захотите переустановить систему.
  </li>
  <li>
    Для дополнительной безопасности статическая информация может быть помещена
    в отдельный раздел, смонтированный в режиме только для чтения. Если вы
    истинный параноик, то можете воспользоваться неперезаписываемыми
    носителями, например компакт-дисками.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Суперпользователь</title>
<body>

<p>
Администратор системы является наиболее важным пользователем, и его права не
должны использоваться без крайней необходимости. Если злоумышленник получит
права администратора, то единственным способом восстановить доверие к системе
&mdash; переустановить ее.
</p>

<p>
Золотые правила для суперпользователя
</p>

<ul>
  <li>
    Всегда создавайте пользователя для каждодневных работ, а если вам
    понадобятся права суперпользователя, добавьте его в группу
    &laquo;wheel&raquo;. Благодаря этому, воспользовавшись командой <c>su</c>,
    обычный пользователь сможет стать суперпользователем.
  </li>
  <li>
    Никогда не запускайте X или другое пользовательской приложение с правами
    администратора. Эти права следует использовать только в случае крайней
    необходимости; если в приложении есть уязвимость, то злоумышленник получит
    права пользователя, запустившего приложение. А если приложение запущено с
    правами администратора, то злоумышленник получит их.
  </li>
  <li>
    Всегда используйте абсолютные пути, если вы вошли под учетной записью
    администратора (или всегда используйте команду <c>su -</c>, которая
    заменяет переменные среды пользователя на административные, так как
    <c>PATH</c> администратора содержит только защищенные каталоги, например
    <path>/bin</path> и <path>/sbin</path>). Иначе будет возможно обмануть
    администратора и заставить его выполнить совершенно другое приложение. Если
    <c>PATH</c> администратора защищен или он использует абсолютные пути, то
    можно не беспокоиться о том, что это может произойти.
  </li>
  <li>
    Если пользователю необходим лишь запускать только несколько команда с
    правами администратора, то вместо того, чтобы использовать учетную запись
    root, рекомендуется использовать команду <c>sudo</c>. Просто будьте
    осторожны по отношении к тем, кому даете доступ этой команде!
  </li>
  <li>
    Никогда не покидайте терминал, в котором вы зарегистрированы в качестве
    суперпользователя.
  </li>
</ul>

<p>
В Gentoo есть защита от пользователей, пытающихся с помощью <c>su</c> получить
права администратора. По умолчанию настройки PAM требуют, чтобы пользователь
был членом группы &laquo;wheel&raquo; для того, чтобы запускать команду
<c>su</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id = "security_policies">
<title>Политика безопасности</title>
<body>

<p>
Есть ряд причин для создания черновика политики безопасности для вашей системы
или сети.
</p>

<ul>
  <li>
    Хорошая политика безопасности позволит вам <e>комплексно</e> описать
    систему безопасности, даже если она состоит из хаотично подобранных
    компонентов. Например, без политики администратор может отключить telnet,
    так как в нем используется передача незашифрованных паролей, но при этом
    оставив FTP-доступ, обладающий теми же недостатками. Хорошая политика
    безопасности позволит вам определить, какие меры безопасности имеют смысл,
    а какие &mdash; нет.
  </li>
  <li>
    В случае диагностических проблем, аудита со стороны начальства или
    выслеживания может потребоваться прервать нормальную работу сети, проверить
    историю входа пользователей в систему и их команд, а также просмотреть их
    домашние каталоги. Без написания об этом в документации и предупреждения
    пользователей ваши действия могут быть рассмотрены как незаконные и
    подвергнуть <e>вас</e> ответственности перед законом.
  </li>
  <li>
    Украденные учетные записи пользователей являются одной из самых
    распространенных угроз системе безопасности. Без объяснения пользователям,
    почему безопасность важна, и что нужно делать для ее обеспечения (например,
    не оставлять заметки с паролями на рабочем столе), невозможно обезопасить
    пользовательские учетные данные.
  </li>
  <li>
    Хорошо задокументированное описание сети или системы поможет вам, а также,
    в случае необходимости, и правоохранительным органам отслеживать
    проникновение злоумышленника и выявлять недостатки после факта взлома.
    Баннер политики безопасности, заявляющий, что ваша система является частной
    сетью и несанкционированный доступ запрещен, поможет обеспечить правовое
    преследование нарушителя в случае, если он будет пойман.
  </li>
</ul>

<p>
Необходимо,чтобы хорошая политика безопасности была предельно ясна.
</p>

<p>
Сама по себе политика &mdash; это документ или набор документов, раскрывающих
возможности сети или системы (какие сервисы она предоставляет), разрешенные и
запрещенные действия, &laquo;лучшее поведение&raquo; безопасности, и так далее.
Все пользователи должны соблюдать политику безопасности, а вы &mdash; постоянно
ее обновлять. Важно уделить некоторое время на разъяснение политики
пользователям и объяснить, зачем ее подписывать, или что произойдет если они ее
нарушат (политика безопасности также должна содержать разделы об этом).
Необходимо повторять процедуру по крайней мере раз в год, так как политика
может меняться (также это напомнит пользователю о ней самой).
</p>

<note>
Создавайте понятные для чтения и предельно ясные для любой ситуации правила.
</note>

<p>
Политика безопасности должна соответствовать по крайней мере следующим
критериям:
</p>

<ul>
  <li>Разрешенные действия
    <ul>
      <li>Хранители экрана</li>
      <li>Управление паролями</li>
      <li>Скачивание и установка программ</li>
      <li>Сообщаемая информация, если действия пользователей отслеживаются</li>
      <li>Использование антивирусов</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Правила обращения ценной информацией (на электронном или бумажном носителе)
    <ul>
      <li>Хранение секретной информации</li>
      <li>Отключение компьютера перед уходом</li>
      <li>Использование шифрования</li>
      <li>Правила обращения ключами доверенных сотрудников</li>
      <li>Правила обращения конфиденциальными данными в путешествии</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Правила обращения компьютерным оборудованием в путешествии
    <ul>
      <li>Правила обращения ноутбуком в путешествии и отелях</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>
Для разных пользователей может быть различный уровень доступа, и ваша политика
должна быть гибкой, чтобы удовлетворять всех их.
</p>

<p>
Политика безопасности может стать очень большой, из-за чего очень легко забыть
важное. Правила для IT-специалистов могут содержать конфиденциальные данные,
поэтому лучше разделить ее на несколько небольших разделов, например
&laquo;Разрешенные действия&raquo;, &laquo;Политика паролей&raquo;,
&laquo;Правила использования электронной почты&raquo;, &laquo;Правила
удаленного доступа&raquo;.
</p>

<p>
Вы можете найти пример политики на сайте <uri
link="http://www.sans.org/resources/policies/">The SANS Security Policy
Project</uri>. Если у вас небольшая сеть, и вы считаете, что этот пример
слишком большой для вас, то вы можете обратиться к <uri
link="ftp://ftp.isi.edu/in-notes/rfc2196.txt">Site Security Handbook</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
