<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/en/security/shb-pre.xml,v 1.3 2006/09/18 09:22:48 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Физическая безопасность</title>
<body>

<p>
Сколько преград не установи, злоумышленник, имея физический доступ к
компьютеру, сможет легко их обойти. Несмотря на это, кое-какие меры для
относительной защиты от злоумышленника с физическим доступом к вашей машине
принять можно. Поместив оборудование в кладовку под замок, вы помешаете
злоумышленнику попросту отключить его и унести с собой. Стоит запереть корпус
компьютера на замок, чтобы не дать злоумышленнику просто вынуть из него жесткий
диск. Чтобы предотвратить загрузку с альтернативного диска, благодаря чему
можно просто обойти порядок входа в систему и права доступа, попробуйте
установить в BIOS жесткий диск в качестве первого загрузочного устройства и
запаролить BIOS. Также важно установить пароль для загрузчика LILO или GRUB,
чтобы не дать недобросовестному пользователю загрузить систему в
однопользовательском режиме, получив к ней полный доступ. Это подробно описано
в третьей главе, в разделах <uri
link="?part=1&amp;chap=2#passwording_GRUB">защита GRUB паролем</uri> и
<uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_LILO">защита LILO паролем</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Планирование демонов/служб</title>
<body>

<p>
Для начала выпишите службы, которые должны работать на машине. Это поможет вам
выбрать наилучшую схему разбивки разделов в системе и позволит лучше
спланировать меры безопасности. Конечно же, в этом нет необходимости, если ваш
компьютер служит для одной определенной задачи, например в качестве рабочей
станции или выделенного межсетевого экрана. В таких случаях не должны
запускаться <e>никакие</e> службы, за исключением, возможно, sshd.
</p>

<p>
Составленный список также может пригодиться для администрирования системы.
Вы увидите, что, поддерживая перечень текущих версий, значительно легче
удерживать все в актуальном состоянии, когда в каких-либо из ваших демонов
обнаруживаются уязвимости к удаленному доступу.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Схемы создания разделов</title>
<body>

<p>
Правила разбиения разделов:
</p>

<ul>
  <li>
    любое дерево каталогов, в которое пользователь должен иметь возможность
    записи (например, <path>/home</path>, <path>/tmp</path>), должно
    размещаться в отдельном разделе с использованием дисковых квот. Это снижает
    риск переполнения всей файловой системы каким-либо пользователем. Portage
    использует <path>/var/tmp</path> для компиляции, поэтому этот раздел должен
    быть большим
  </li>
  <li>
    любое дерево каталогов, в которое вы планируете устанавливать программное
    обеспечение не средствами управления пакетами дистрибутива, следует
    размещать в отдельном разделе. Согласно <uri
    link="http://www.pathname.com/fhs/">стандарту иерархии файлов</uri> (англ.),
    это <path>/opt</path> или <path>/usr/local</path>. Являясь отдельными
    разделами, они не удаляются при переустановке системы
  </li>
  <li>
    для лишней защиты можно поместить статические данные в отдельный раздел,
    монтируемый только для чтения. Если вы настоящий параноик, можете
    пользоваться неперезаписываемым носителем, например, компакт-диском
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Пользователь root</title>
<body>

<p>
Администратор системы (пользователь root) является наиболее важным
пользователем, и его права не следует использовать без крайней необходимости.
Если злоумышленник получит доступ с правами администратора, единственным
способом восстановить доверие к системе будет переустановить ее.
</p>

<p>
Золотые правила для root
</p>

<ul>
  <li>
    всегда создавайте пользователя для каждодневных работ, а если этому
    пользователю понадобятся права администратора, добавьте его в группу
    &laquo;wheel&raquo;. Это дает возможность обычным пользователям выполнять
    команды с правами администратора с помощью <c>su</c>
  </li>
  <li>
    никогда не запускайте X или другое пользовательское приложение под root.
    Права администратора следует использовать только при крайней необходимости:
    если уязвимость есть в приложении, запущенном от имени пользователя,
    злоумышленник может получить права этого пользователя. А если приложение
    запущено с правами администратора, то злоумышленник получит их.
  </li>
  <li>
    войдя под учетной записью администратора, всегда указывайте абсолютные
    пути (или всегда используйте команду <c>su -</c>, которая
    заменяет переменные среды пользователя на администраторские, обеспечивая
    наличие в <c>PATH</c> администратора только защищенных каталогов, например
    <path>/bin</path> и <path>/sbin</path>). Иначе можно обмануть
    администратора и заставить его выполнить совершенно другое приложение. Если
    <c>PATH</c> администратора защищен или он использует только абсолютные пути,
    то можно быть уверенным, что это не произойдет
  </li>
  <li>
    если пользователю нужно выполнять лишь несколько команд с правами
    администратора, то вместо использования учетной записи root, рекомендуется
    использовать команду <c>sudo</c>. Просто также задумывайтесь, кому вы даете
    доступ к этой команде!
  </li>
  <li>
    никогда не оставляйте без присмотра терминал, в котором вы зарегистрированы
    в качестве root
  </li>
</ul>

<p>
В Gentoo по умолчанию есть некоторая защита от обычных пользователей,
пытающихся с помощью <c>su</c> получить права администратора. По умолчанию
настройки PAM требуют, чтобы пользователь был членом группы &laquo;wheel&raquo;
для того, чтобы запускать команду <c>su</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id = "security_policies">
<title>Правила безопасности</title>
<body>

<p>
Есть ряд причин набросать правила безопасности для своей системы или сети.
</p>

<ul>
  <li>
    xорошие правила безопасности позволяют вам наметить подход к безопасности
    <e>системно</e>, а не сваливать в кучу разрозненные меры. Например, без
    правил администратор может решить отключить telnet, так как в нем пароли
    передаются незашифрованными, оставив доступ по FTP, обладающему таким же
    недостатком. Хорошие правила безопасности позволяют выявить, какие меры
    безопасности имеют смысл, а какие &mdash; нет
  </li>
  <li>
    чтобы выявлять проблемы, проводить аудит или выслеживать злоумышленников,
    может потребоваться перехват данных, передаваемых по сети, проверка истории
    входа пользователей и выполнявшихся ими команд, а также просмотр их
    домашних каталогов. Без указания об этом в документации и явного
    предупреждения пользователей такие действия могут оказаться незаконными и
    привести к привлечению <e>вас</e> к ответственности по закону
  </li>
  <li>
    похищенные учетные записи пользователей являются одной из самых
    распространенных угроз безопасности системы. Не объясняя пользователям,
    почему безопасность важна, и как ее поддерживать (например, не записывать
    пароли на клочках бумаги на рабочем месте), можно и не надеятся на
    защищенность пользовательских данных
  </li>
  <li>
    хорошо задокументированная схема сети и системы поможет как вам, так и,
    при необходимости, суду и следствию, отслеживать проникновение
    злоумышленника и выявлять слабые места по факту взлома.
    Уведомление правил безопасности о том, что ваша система является частной
    сетью и несанкционированный доступ запрещен, также способствует надлежащему
    преследованию нарушителя по закону после его поимки
  </li>
</ul>

<p>
Надеемся, что теперь необходимость в хороших правилах безопасности более чем
ясна.
</p>

<p>
Сами по себе правила &mdash; это документ или набор документов, раскрывающих
функции сети или системы (например, какие именно услуги предоставляются),
допустимые и запрещенные действия, применение &laquo;передового опыта&raquo;
обеспечения безопасности, и т. д. Все пользователи должны быть знакомы как с
правилами безопасности, так и с изменениями, которые вы вносите для поддержания
их актуальности. Важно уделять время, чтобы добиваться понимания правил
пользователями, объяснять, зачем знакомится под роспись, и что будет, если
пользователь явно нарушит их требования (в правилах безопасности об этом
должно быть ясно указано). Необходимо повторять ознакомление по крайней мере
раз в год, так как правила подвержены изменениям (а также для напоминания
пользователям).
</p>

<note>
Создавайте правила, понятные для чтения и не допускающие разночтений в любой
ситуации.
</note>

<p>
Правила безопасности должны охватывать по крайней мере следующие темы:
</p>

<ul>
  <li>допустимые действия
    <ul>
      <li>экранные заставки</li>
      <li>обращение с паролями</li>
      <li>скачивание и установка программ</li>
      <li>предупреждение, если действия пользователей отслеживаются</li>
      <li>использование антивирусных программ</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    обращение с ценными сведениями (в любом письменном виде, на электронном
    или бумажном носителе)
    <ul>
      <li>чистый рабочий стол и хранение сведений ДСП под замком</li>
      <li>отключение компьютера перед уходом</li>
      <li>использование средств шифрования</li>
      <li>передача ключей доверенным сотрудникам</li>
      <li>обращение с конфиденциальными данными в поездках</li>
    </ul>
  </li>
  <li>обращение с компьютерным оборудованием в поездках
    <ul>
      <li>обращение с ноутбуком в поездках и в гостиницах</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<p>
Для разных пользователей могут требоваться разные типы или уровни доступа,
и содержание ваших правил может отличаться, чтобы охватить их все.
</p>

<p>
В распухших правилах безопасности легко упустить важные моменты.
В правилах для ИТ-персонала могут содержаться сведения, закрытые для обычных
пользователей. Поэтому есть смысл разделить их на несколько небольших разделов,
например, &laquo;допустимые действия&raquo;, &laquo;использование
паролей&raquo;, &laquo;правила использования электронной почты&raquo;,
&laquo;правила удаленного доступа&raquo;.
</p>

<p>
Примеры правил безопасности приведены на сайте <uri
link="http://www.sans.org/resources/policies/">проекта правил безопасности
SANS</uri> (англ.). Если у вас небольшая сеть, и вы считаете, что эти примеры
слишком велики, можете обратиться к <uri
link="ftp://ftp.isi.edu/in-notes/rfc2196.txt">руководству по объектовой
безопасности (Site Security Handbook)</uri> (англ.).
</p>

</body>
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 1.0-r2
target-date: 2005-05-31
source-cvs-revision: 1.3
translated-by: Azamat H. Hackimov <azamat.hackimov@gmail.com>
edited-by: Alexey Chumakov <achumakov@gentoo.org>
-->
