<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/en/security/shb-limits.xml,v 1.6 2007/01/06 18:57:27 nightmorph Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2007-01-06</date>

<section id="limits_conf">
<title>/etc/security/limits.conf</title>
<body>

<p>
Контроль использования ресурсов может быть очень эффективным при попытке
предотвращения локальной атаки на отказ от обслуживания или ограничения
максимального количества входов в систему для группы или пользователя. Однако
излишне строгие настройки будут затормаживать работу вашей системы и станут
причиной сбоев программ, поэтому проверьте каждый из параметров.
</p>

<pre caption="/etc/security/limits.conf">
*    soft core 0
*    hard core 0
*    hard nproc 15
*    hard rss 10000
*    -    maxlogins 2
@dev hard core 100000
@dev soft nproc 20
@dev hard nproc 35
@dev -    maxlogins 10
</pre>

<p>
Если вы пытаетесь установить <c>nproc</c> или <c>maxlogins</c> в 0, то
подумайте, может, лучше вместо этого удалить пользователя. В примере выше
установлены настройки группы <c>dev</c> для процессов, основных файлов и
<c>maxlogins</c>. Все остальное установлено в значения по умолчанию.
</p>

<note>
<path>/etc/security/limits.conf</path> является частью пакета PAM и применима
только для пакетов, использующих PAM.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/limits</title>
<body>

<p>
<path>/etc/limits</path> очень схож с файлом ограничений
<path>/etc/security/limits.conf</path>. Единственное отличие &mdash; формат,
который применим лишь для пользователей или заполнителей (но не для групп). Вот
пример конфигурации:
</p>

<pre caption="/etc/limits">
*   L2 C0 U15 R10000
kn L10 C100000 U35
</pre>

<p>
Здесь устанавливаются настройки по умолчанию и специфичные настройки для
пользователя kn. limits являются частью пакета sys-apps/shadow. Если вы
отключили <c>pam</c> в <path>make.conf</path> или не настроили PAM, то нет
необходимости устанавливать какие-либо ограничения в этом файле.
</p>

</body>
</section>
<section id="quotas">
<title>Квоты</title>
<body>

<warn>
Проверьте, что рабочая файловая система поддерживает квоты. Чтобы задействовать
квоты для ReiserFS, необходимо наложить заплатку на ядро,которая доступна на
сайте
<uri link="ftp://ftp.namesys.com/pub/reiserfs-for-2.4/testing/quota-2.4.20">Namesys</uri>.
Пользовательские утилиты можно загрузить с сайта проекта
<uri link="http://www.sf.net/projects/linuxquota/">Linux DiskQuota project</uri>.
При совместной работе квот с ReiserFS вы можете встретить проблемы. Мы вас
предупредили!
</warn>

<p>
Установка квот на файловые разделы ограничивает использование дискового
пространства для каждого пользователя или каждой группы. Квоты должны быть
включены в ядре и добавлены к точке монтирования в <path>/etc/fstab</path>.
Параметр ядра включается в конфигурации ядра в разделе <c>File
systems-&gt;Quota support</c>. Установите следующие настройки, пересоберите
ядро и перезагрузитесь в систему с новым ядром.
</p>

<p>
Начните с установки квот, запустив <c>emerge quota</c>. Затем измените
<path>/etc/fstab</path> и добавьте <c>usrquota</c> и <c>grpquota</c> к
разделам, использование которых вы хотите ограничить, так, как показано в
примере ниже.
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
/dev/sda1 /boot ext2 noauto,noatime 1 1
/dev/sda2 none swap sw 0 0
/dev/sda3 / reiserfs notail,noatime 0 0
/dev/sda4 /tmp ext3 noatime,nodev,nosuid,noexec,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda5 /var ext3 noatime,nodev,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda6 /home ext3 noatime,nodev,nosuid,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda7 /usr reiserfs notail,noatime,nodev,ro 0 0
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
proc /proc proc defaults 0 0
</pre>

<p>
Создайте для каждого раздела, для которого включены квоты, файлы квот
(<path>aquota.user</path> и <path>aquota.group</path>) и поместите их в корень
каждого из разделов.
</p>

<pre caption="Создание файлов квот">
# <i>touch /tmp/aquota.user</i>
# <i>touch /tmp/aquota.group</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.user</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.group</i>
</pre>

<p>
Это шаг выполняется для любого раздела, для которого включены квоты. После
добавления и настройки файлов квот вам понадобится добавить сценарий запуска
<c>quota</c> в загрузочный уровень запуска.
</p>

<impo>
XFS проверяет все квоты самостоятельно, поэтому для нее <e>не требуется</e>
добавления сценария <c>quota</c> в начальный уровень  загрузки. Есть ряд
файловых систем, не указанных в этом документе, которые функционируют также,
поэтому обратитесь к странице руководства вашей файловой системы, для того,
чтобы узнать, как она обрабатывает проверки квот.
</impo>

<pre caption="Добавление квот в загрузочный уровень исполнения">
# <i>rc-update add quota boot</i>
</pre>

<p>
Теперь настроим систему для проверки квот раз в неделю, добавив следующую
строку в <path>/etc/crontab</path>:
</p>

<pre caption="Добавление проверки квот в crontab">
0 3 * * 0 /usr/sbin/quotacheck -avug.
</pre>

<p>
Перезагрузив компьютер, время установить квоты для пользователей и групп. С
помощью команды <c>edquota -u kn</c> запустится редактор, определенный
переменной $EDITOR (по умолчанию nano) для правки квот для пользователя kn.
<c>edquota -g</c> сделает то же самое для групп.
</p>

<pre caption="Установка квот для пользователя kn">
Quotas for user kn:
/dev/sda4: blocks in use: 2594, limits (soft = 5000, hard = 6500)
         inodes in use: 356, limits (soft = 1000, hard = 1500)
</pre>

<p>
Для большей информации обратитесь к <c>man edquota</c> или <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/Quota.html">Quota miniHOWTO</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/login.defs</title>
<body>

<p>
Если правилами определено, что пользователи должны менять свои пароли каждые
две недели, измените значения переменной <c>PASS_MAX_DAYS</c> на 14 и
<c>PASS_WARN_AGE</c> на 7. Это рекомендуется для того, чтобы предотвратить
старение пароля, так как полный перебор всех значений может взломать любой
пароль, если есть достаточно времени. Также рекомендуется установить
<c>LOG_OK_LOGINS</c> в значение yes.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/login.access</title>
<body>

<p>
Файл <path>login.access</path> также является частью пакета sys-apps/shadow,
который управляет процессом входа в систему. Он определяет на основании имени
пользователя, группы или узла, кто сможет войти в систему, а кто не сможет. Так
как по умолчанию этот файл содержит лишь примеры и комментарии, то все
пользователи системы могут войти в систему. В зависимости от того, что вы
защищаете &mdash; сервер или рабочую станцию, рекомендуется настроить этот файл
так, чтобы никто, кроме вас (как администратора), не мог получить доступ к
консоли.
</p>

<note>
Эти настройки не влияют на суперпользователя.
</note>

<pre caption="/etc/login.access">
-:ALL EXCEPT wheel sync:console
-:wheel:ALL EXCEPT LOCAL .gentoo.org
</pre>

<impo>
Настраивая эти параметры, будьте осторожны, так как любая ошибка может
привести к тому, что вы не сможете войти в собственную систему, не
воспользовавшись правами суперпользователя.
</impo>

<note>
Эти настройки не применимы для SSH, так как по умолчанию для SSH не
запускается <c>/bin/login</c>. Это может быть включено с помощью параметра
<c>UseLogin yes</c> в файле <path>/etc/ssh/sshd_config</path>.
</note>

<p>
Это устанавливает доступ на вход в систему так, что только члены группы
wheel могут входить в систему локально или из домена gentoo.org. Возможно,
попахивает паранойей, но лучше быть в безопасности, чем сожалеть о
потерянном.
</p>

</body>
</section>


</sections>
