<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2007.0/Attic/hb-install-gtkfe.xml,v 1.1 2007/06/20 13:04:32 cam Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.3</version>
<date>2007-06-02</date>

<section>
<title>Bienvenue</title>
<subsection>
<title>Avant de commencer</title>
<body>

<p>
Une fois que le Gentoo Linux Installer (GLI) a fini de charger, vous serez
accueilli par un écran de bienvenue. Il contient une sympathique introduction
au processus d'installation de Gentoo sur votre ordinateur. N'oubliez pas de
lire le détail de chaque option avec attention. Une aide détaillée est
disponible pour chaque étape de l'installation&nbsp;; regardez tout simplement
la gauche de la fenêtre. Nous vous recommandons de toujours bien lire l'aide
avant de faire vos choix. Veuillez remarquer qu'à n'importe quel moment de
l'installation, vous pouvez enregistrer votre progression pour pouvoir
poursuivre l'installation plus tard.
</p>

<p>
Il y a trois types de modes d'installation disponibles. Choisissez le mode
<c>Networkless</c> pour commencer à installer Gentoo Linux.
</p>

<note>
Choisir le mode <c>Networkless</c> rendra par la suite indisponibles quelques
options de configuration.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Les partitions</title>
<subsection>
<title>Préparation des disques</title>
<body>

<p>
Afin d'installer Gentoo sur votre ordinateur, il vous faudra préparer les
disques. L'écran <e>Partitioning</e> vous affichera une liste des disques
détectés et vous permettra de spécifier le système de fichiers que vous voulez
avoir sur vos partititons. Cliquer sur <c>Clear partitions</c> effacera toutes
les partitions de votre disque, soyez donc prudent avec cette option&nbsp;! Il
est aussi possible de redimensionner certains types de partition.
</p>

<p>
Si vous choisissez d'utiliser le <c>Recommended layout</c> (N.d.T.&nbsp;: la
disposition recommandée), l'installateur supprimera les partitions existantes
et créera trois nouvelles partitions&nbsp;: 100&nbsp;Mo pour
<path>/boot</path>, une partition <path>/swap</path> jusqu'à 512&nbsp;Mo et le
reste de l'espace disponible sera utilisé pour <path>/</path>, la partition
racine.
</p>

<warn>
Comme toute application de partitionnement, vous devez effectuer une sauvegarde
de votre système avant d'apppliquer le moindre changement à votre table de
partition, car tout bogue probable pourrait engendrer une perte de donnée.
L'installateur appliquera immédiatement les modifications que vous lui
demanderez.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Montages réseaux</title>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: définir les montages réseaux</title>
<body>

<p>
Cet écran vous permet de configurer et d'utiliser n'importe quel montage réseau
pendant et après l'installation. Cliquez sur <c>New</c> pour commencer la
configuration. Pour le moment, seul NFS est supporté.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>Options de la variable USE</title>
<body>

<p>
Étant donné que vous faites une installation GRP/sans réseau, vous n'aurez pas
la possibilité de choisir les options de la variable USE avant l'installation.
Cependant, vous êtes libre de configurer vos propres options de la variable USE
dans <path>/etc/make.conf</path> après avoir redémarré votre système une fois
l'installation terminée.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Par contre, vous devriez choisir le type de votre processeur dans la section
<e>CFLAGS</e> ainsi que les optimisations supplémentaires que vous voulez,
telles que <c>-O2</c> et <c>-pipe</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Autre</title>
<body>

<p>
Vous devriez choisir toute autre option que vous voulez pour plus tard dès
maintenant. <e>Build binary packages</e> crée des archives binaires prêtes pour
l'installation de chaque paquet que vous compilerez sur votre système.
<e>DistCC</e> vous permet de partager la tâche de compilation avec un autre
ordinateur sur le réseau.
</p>

<p>
Vous ne serez pas autorisé à changer la variable <e>CHOST</e>, car ceci
pourrait sérieusement endommager votre installation. Dans <e>MAKEOPTS</e>, vous
définissez le nombre de compilations parallèles qu'il peut y avoir lorsque vous
installez un paquet. Un bon choix est le nombre de processeurs de votre machine
plus un, mais ce n'est pas toujours la meilleur solution. Sur un système à
processeur unique, <c>-j2</c> est généralement utilisé.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Fuseau horaire</title>
<subsection>
<title>Choisir votre fuseau horaire</title>
<body>

<p>
Regardez la carte et sélectionnez la région la plus proche de votre
localisation actuelle. Plus tard, on vous demandera si votre horloge doit avoir
sa zone horaire reglée sur UTC ou local.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sources du noyau</title>
<subsection>
<title>Utiliser le noyau du LiveCD</title>
<body>

<p>
Il vous faut utiliser le noyau présent sur le LiveCD pour une installation
GRP/sans réseau. C'est en gros un noyau <c>gentoo-sources</c> compilé par
<c>genkernel</c>, l'utilitaire de compilation automatisée de noyau Gentoo, et
qui vous donne un noyau qui détecte automatiquement le matériel au démarrage et
le configure.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Réseau</title>
<subsection>
<title>Information sur le matériel</title>
<body>

<p>
Lors de cette étape, vous aurez la possibilité de configurer les divers
périphériques d'interface réseau de votre ordinateur. Regardez avec attention
les options disponibles.
</p>

<p>
Dans l'onglet <e>Hostname/Proxy Information/Other</e>, il vous faudra choisir
un nom d'hôte pour votre machine. Vous pourrez aussi spécifier un serveur
mandataire ainsi que les informations DNS si nécessaire.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Démons</title>
<subsection>
<title>Démon Cron</title>
<body>

<p>
Un démon Cron est un programme utile qui lance des tâches à des heures
programmées. Bien qu'il ne soit <e>pas obligatoire</e>, il est cependant très
utile. Lors de l'installation sans réseau, le seul démon Cron proposé est
<c>vixie-cron</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Journaux systèmes</title>
<body>

<p>
Un système de journalisation est une nécessité pour tout système d'exploitation
Linux.  Lors de l'installation sans réseau, le seul système de journalisation
est <c>syslog-ng</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>


<section>
<title>Chargeur de démarrage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Cette étape vous permet de choisir votre chargeur de démarrage et, en option,
de spécifier les paramètres du noyau supplémentaires qui seront utilisés au
démarrage. Puisque vous effectuez une installation hors connexion, le seul
chargeur de démarrage proposé est <c>grub</c>.
</p>

<p>
Vous pouvez spécifier le disque de démarrage en choisissant l'option appropriée
dans <e>Boot Drive</e>. Sous Linux, le premier disque IDE est appelé
<c>hda</c>, le second <c>hdb</c> et ainsi de suite. Si vous avez des disques
SATA ou SCSI, ils seront appelés <c>sda</c>, <c>sdb</c>, etc. Veuillez choisir
l'option adéquate pour votre système.
</p>

<p>
S'il vous faut passer des options additionnelles au noyau, comme des
informations pour la video ou VGA, il suffit de les ajouter dans la section
<e>Extra kernel parameters</e>.
</p>

<p>
Si vous avez utilisé des cavaliers avec votre disque dur parce que votre BIOS
ne gère pas les gros disques, il vous faut ajouter l'option <c>hdx=stroke</c>.
Si vous avez des périphériques SCSI, vous devriez ajouter <c>doscsi</c> en
option au noyau.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Utilisateurs</title>
<subsection>
<title>Ajouter les utilisateurs et groupes</title>
<body>

<p>
D'abord, choisissez un mot de passe pour l'administrateur système
(l'utilisateur <e>root</e>).
</p>

<p>
Nous vous recommandons <e>fortement</e> de créer un utilisateur normal pour vos
tâches quotidiennes. Travailler en tant que root est <e>dangereux</e> et
devrait être évité&nbsp;! Créez vos utilisateurs, ajoutez-les aux groupes
nécessaires et choisissez leur mot de passe. Vous pouvez aussi changer leur
répertoire personnel, configurer leur shell ainsi qu'ajouter des commentaires
utiles.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Paquets supplémentaires</title>
<subsection>
<title>Facultatif&nbsp;: installer des paquets supplémentaires</title>
<body>

<p>
Le LiveCD contient un bon nombre de paquets précompilés. Si vous voulez en
installer un, cochez la case correspondante.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Démarrage des services</title>
<subsection>
<body>

<p>
Cet écran vous permet de choisir les divers services qu'il faudra charger lors
du démarrage du système. Étudiez attentivement les options disponibles et leur
description puis faites votre choix. Par exemple, si vous avez choisi
d'installer <c>xorg-x11</c> et voulez démarrer directement sur l'interface
graphique, alors choisissez <e>xdm</e> dans la liste.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Autres réglages</title>
<subsection>
<title>Options diverses</title>
<body>

<p>
Vous pouvez maintenant modifier divers paramètres comme la disposition du
clavier, le gestionnaire de connexion, l'éditeur par défaut et si votre horloge
matérielle doit être configurée en UTC ou à l'heure locale.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Terminer l'installation</title>
<subsection>
<body>

<p>
À ce point, vous avez terminé. Vous pouvez redémarrer à tout moment votre
nouveau système Gentoo.
</p>

<p>
Félicitations, votre système est fin prêt&nbsp;! Vous pouvez poursuivre avec
<uri link="?part=1&amp;chap=5">Et que faire ensuite&nbsp;?</uri> pour en
apprendre plus sur Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
