<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-15" ?>
<mainpage id="about">
<title>Acerca de Gentoo Linux</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail></author>

<version>1.0.4</version>
<date>17 Apr 2002</date>

<chapter>
<section>
<title>Gentoo Linux... en un póster</title>
<body>
		<fig link="http://www.ibiblio.org/gentoo/images/poster.jpg"/>
		<br/>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux en un párrafo</title>
<body>
		<p>
		<b>Gentoo Linux es una versátil, ràpida y
		completamente libre distribución Linux para x86,
		PowerPC, Sparc y Sparc64 que está indicada para
		usuarios Linux avanzados.</b>La particularidad de
		gentoo respecto a otras distros es el Portage. Gentoo Linux tiene un sistema de paquetes muy avanzado llamado <b>Portage</b>.
		<b>Portage</b> es un auténtico sistema ports en la línea del BSD ports, pero esta basado en Python y soporta un gran número de características avanzadas inclullendo dependencias, un control de paquetes muy detallista, "falso" estilo de instalación a lo OpenBSD, ruta "sandboxing", desinstalación segura (unemerging), especificación de configuraciones (system profiles), paquetes virtuales, configuración, administrador de archivos y más.		</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux 1.1a</title>
<body>
	<p>
	<b>Gentoo Linux 1.1a</b> características <b>Linux 2.4.18</b>+ y un moderno <b>GNU</b> entorno de desarrollo (<b>glibc-2.2.5</b>, <b>gcc 2.95.3</b>),
	<b>XFS</b>, <b>ReiserFS</b>, <b>ext3</b>, <b>LVM</b>, <b>ALSA</b>, soporte para 
	<b>pcmcia-cs</b>, compatibilidad para <b>"vanilla"</b> (stock)
	kernel para aquellos que prefieren kernels sin parchear,
	<b>Xfree86 4.2</b>, <b>OpenGL</b>, <b>KDE 3.0</b> y <b>GNOME
	1.4/2.0</b>,tcp-wrappers, xinetd, <b>iptables</b> y
	herramientas Linux <b>QoS</b>,	un moderno <b>qmail</b> (con
	<b>mysql</b> opcional y soporte <b>LDAP</b>),<b>postfix</b>
	y <b>exim</b> MTAs,<b>GRUB</b> como sistema de arranque
	(<b>LILO</b> aún está disponible si lo necesitas), <b><uri
	link="/index-packages.html">más de 1500 Ebuilds actualizados </uri></b> de tus aplicaciones favoritas, un <b>diseño de script de inicio basado en dependencias</b> muy innovador, y por supuesto<b>Portage</b>, un completo diseño abierto y una gran comunidad de desarrolladores y usuarios.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Más acerca de Portage</title>
<body>
		<p><b>Portage te permite configurar Gentoo Linux de la manera que <e>a ti</e> te guste</b> -- con las opciones de optimización que tu quieras, y con opciones funcionales a la hora de compilar (como soporte para <b>GNOME</b>, <b>KDE</b>, <b>mysql</b>, <b>ALSA</b>, <b>LDAP</b>, etc.) activándolas o desactivándolas a tú antojo. Si no quieres <b>GNOME</b> en tu sistema, tus aplicaciones no tendrán soporte opcional para <b>GNOME</b> activado, y si quieres lo tendrán. Esto es porque preferimos pensar que Gentoo Linux es una <e>meta</e>-distribución o <e>motor tecnológico</e> Linux. Tú decides que tipo de sistema quieres, y <b>Portage</b> lo crea por ti.</p>
		
		<p>Mantenemos un <b>árbol de Portage</b> oficial para Gentoo Linux, que contiene que contiene las versiones más recientes de nuestros ebuild scripts de auto-construcción.  Actualizando tú árbol de Portage, tendrás acceso instantáneo a las últimas y mejores tecnologías Linux y aplicaciones. Dile a  Portage que ebuild te gustaría instalar, y Portage descargará, desempaquetará, parcheará, configurará, compilará e instalará el paquete.  Gracias a la resolución de dependencias de Portage, puedes instalar <b>KDE 3.0</b> o <b>GNOME 1.4</b> escribiendo un solo comando, y los binarios instalados resultantes estarán optimizados y adaptados a tus especificaciones exactas.</p>

		<p><b>Si este tipo de potencial y flexibilidad te gusta, entonces encarecidamente deberías probar Gentoo Linux por ti mismo.</b> No te decepcionaras.</p>
</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
