<?xml version='1.0' encoding="ISO-8859-15"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "../../../dtd/guide.dtd">

<guide type="project" link="/projects/xml.html">
<title>Página de proyectos XML</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="pdmp@interhoster.com">Pedro Del Medico P.</mail></author>
<author title="Editor-es"><mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail></author>

<abstract>
Esta página contiene información acerca de la "Guía" del proyecto XML, usado por
la documentación de Gentoo Linux y el sitio Web.
</abstract>

<version>1.1</version>
<date>07 Mar 2001</date>

<chapter>
<title>Guía XML</title>

<section>
<body>

<p>El equipo de Gentoo Linux utiliza un formato especial en XML, llamado <c>Guía 
XML</c> para todos sus documentos y páginas Web.  Si está interesado en aprender 
más acerca de este formato, debería de leer la serie de artículos del <e>renacido sitio</e> 
<uri link="http://www.ibm.com/developerworks">IBM developerWorks</uri>, escritos 
por Daniel Robbins:</p>

<ul>
	<li>En <uri
	link="http://www-106.ibm.com/developerworks/usability/library/us-gentoo/index.html">Partee
	1</uri>, Daniel crea un plan de acción centrado en un único
	usuario e introduce <c>pytext</c>, un interprete empotrado en Python.</li>
	<li>En <uri
	link="http://www-106.ibm.com/developerworks/usability/library/us-gent/">Partee 2</uri>, Daniel muestra en nuevo sistema de documentación <c>Guía XML</c> y establece una lista de correos CVS-log diaria.</li>
	<li>En <uri
	link="http://www-106.ibm.com/developerworks/usability/library/us-gentoo3/">Partee 3</uri>, Daniel establece un nuevo diseño para unificar todo el sítio.</li>
	<li>En <uri
	link="http://www-106.ibm.com/developerworks/usability/library/us-gentoo4/">Parte
	4</uri>, Daniel completa la conversión para XML/XSLT, erregla
	los errores del servidor para que pueda ser compatible con
	navegadores Netscape 4.x, y agrega un registro de cambios
	(Changelog) XML que se auto-genera al sitio web.</li>
</ul>

<p>También poseemos la <uri link="/doc/xml-guide-es.html">Guía de Documentación de Gentoo Linux</uri> 
que explica como usar el formato de la <c>Guía XML</c>.  Usted puede descargar la 
última versión de todas nuestras herramientas de la <c>Guía XML</c> seleccionado 
este archivo, el cual contiene en el CVS instantáneas de todos los archivos usados 
para la creación del sitio Web: <uri link="/projects/guide-xml-latest.tar.gz">xml-guide-latest.tar.gz</uri>. 
Este archivo comprimido, es automaticamente regenerado cada vez que el sitio Web de 
Gentoo Linux es actualizado, de manera que sea siempre el último. Instrucciones de 
como usar los archivos incluidos pueden encontrarse en <uri link="/doc/xml-guide.html">Guía de Documentación de Gentoo Linux</uri> 
(Para su información, este archivo comprimido contiene instantaneas del directorio 
<path>gentoo-web</path> de nuestro módulo CVS <path>gentoo-src</path>)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

