<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/infrastructure/cvs-sshkeys.xml,v 1.7 2013/01/14 18:31:49 ago Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Accesso SSH a cvs.gentoo.org</title>

<author title="Autore">
  <mail link="swift"/>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="robbat2"/>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="antarus"/>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<abstract>
Questa mini-guida spiega come creare e usare le chiavi ssh, specialmente per il
loro utilizzo con cvs.gentoo.org.
</abstract>

<version>1.4</version>
<date>2012-05-28</date>

<chapter>
<title>Chiavi SSH</title>
<section>
<title>Key Handling</title>
<body>
<p>
La propria coppia di chiavi SSH consente l'autenticazione nell'Infrastruttura
Gentoo. Maneggiare in modo appropriato queste chiavi è vitale per la sicurezza
delle nostre macchine. Si cerchi di senguire queste linee guida:
</p>

<ul>
  <li>Conservare le chiavi private <b>solamente</b> in macchine di cui si è sicuri.
    Vale a dire solo dove si hanno permessi di root esclusivi e non condivisi
    con altri utenti.
  </li>
  <li>Non utilizzare l'Infrastruttura Gentoo come ambiente fidato. Non
    conservare copie delle proprie chiavi nelle macchine Gentoo (come
    dev.gentoo.org). Si può inoltrare il proprio SSH agent attraverso le
    macchine Gentoo se sono configurate per farlo (maggiori informazioni sul
    forwarding sono disponibili più avanti).
  </li>
  <li>Codificare le proprie chiavi con una passphrase robusta. Se si hanno dubbi
    sulla qualità della propria passphrase, installare pwgen; pwgen -sB 25
  </li>
  <li>Non accedere all'infrastruttura Gentoo da macchine non fidate, come
    computer condivisi in uffici o hotel, internet cafè o macchine di
    conferenze. Molte di queste macchine sono infette da malware.
  </li>
  <li>Se si ha il timore che le proprie chiavi siano compromesse, contattare
    immediatamente l'infrastruttura. Si può farlo attraverso #gentoo-infra su
    irc.freenode.net o scrivendo a incidents@gentoo.org.
  </li>
  <li>Le chiavi ufficiale dei server dell'infrastruttura Gentoo sono disponibili
  nella pagina <uri link="/proj/it/infrastructure/server-specs.xml">Specifiche dei server 
  dell'infrastruttura Gentoo</uri>.
  </li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Creare le  chiavi SSH</title>
<body>

<p>
Prima di tutto bisogna avere effettuato fisicamente il login sul proprio
computer. Assicurarsi che nessun altro veda ciò che si digita, perchè si
scriveranno passphrases e cose simili. Pertanto armarsi di spray al peperoncino
e combattere tutte le entità non fidate finchè non si è a casa da soli.
</p>

<p>
Ora si creerà la vostra chiave ssh, una chiave RSA per essere precisi. La
chiave dovrebbe essere almeno 2048 bit, ma si raccomanda di crearla da 4096 bit.
Effettuare il login sul proprio computer con l'utente che si ha intenzione di
usare quando si vuole accedere a cvs.gentoo.org. Quindi digitare <c>ssh-keygen
-t rsa -b 4096</c>:
</p>

<pre caption="Creare chiavi SSH">
$ <i>ssh-keygen -t rsa -b 4096</i>
Generating public/private rsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/temp/.ssh/id_rsa): <comment>(Premere invio)</comment>
Created directory '/home/temp/.ssh'.
Enter passphrase (empty for no passphrase): <comment>(Inserire la propria passphrase)</comment>
Enter same passphrase again: <comment>(Inserire nuovamente la propria passphrase)</comment>
Your identification has been saved in /home/temp/.ssh/id_rsa.
Your public key has been saved in /home/temp/.ssh/id_rsa.pub.
The key fingerprint is:
85:35:81:a0:87:56:78:a2:da:53:6c:63:32:d1:34:48 user@examplehost 
</pre>

<note>
Assicurarsi di impostare una passphrase robusta sulla propria chiave privata.
Idealmente, questa passphrase dovrebbe essere almeno di otto caratteri e
contenere un misto di lettere, numeri e simboli.
</note>

<warn>
Non impostare una passphrase vuota per le proprie chiavi ssh. Se
l'Infrastruttura si accorge di questa scelta l'account verrà sospeso.
</warn>

<pre caption="File Creati">
# <i>ls ~/.ssh</i>
id_rsa  id_rsa.pub
</pre>

<p>
Si potrebbero avere più file di questi, ma i due file elencati sopra sono
quelli veramente importanti.
</p>

<p>
Il primo file, <path>id_rsa</path>, è la propria chiave <e>privata</e>. Non
darla a nessuno; non decifrarla in macchine non fidate. Lo Staff Gentoo non
chiederà mai una copia delle chiavi private.
</p>

<warn>
Si faccia molta attenzione a quali macchine costudiscono le proprie chiavi
private. Se si ha accesso a molti host (<e>fidati!</e>) dai quali si vuole
connettersi a cvs.gentoo.org, si dovranno copiare <path>id_rsa</path> nelle
directory <path>~/.ssh</path> su questi host. Le macchine fidate sono quelle
dove si è gli unici ad avere privilegi di root; queste macchine non vengono
condivise con altri utenti.
</warn>

<p>
Il secondo file, <path>id_rsa.pub</path>, è la propria chiave <e>pubblica</e>.
Distribuire questo file a tutti gli host che si vuole siano in grado di accedere
attraverso l'autentificazione SSH pubkey. Questo file dovrebbe essere
concatenato a <path>~/.ssh/authorized_keys</path> su questi host remoti.
Aggiungerlo anche al proprio host locale cosìcchè ci si possa connettere anche
ad esso se si possiedono molte macchine
</p>

<pre caption="Aggiungere la chiave SSH alla macchina">
$ <i>cat ~/.ssh/id_rsa.pub >> ~/.ssh/authorized_keys</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>
Installare la propria chiave pubblica su una macchina usando l'autenticazione
LDAP per SSH
</title>
<body>

<note>
Se si è un nuovo sviluppatore, il proprio reclutatore inserirà la vostra chiave
SSH in LDAP, in modo che si possa effettuare il login. Da quel momento in poi
è possibile aggiungere le chiavi SSH da soli usando la seguente procedura.
</note>

<note>
Per gran parte dell'infrastruttura Gentoo, usiamo LDAP per distribuire le
informazioni sull'utente incluse le chiavi pubbliche SSH. Su queste macchine,
<path>~/.ssh/authorized_keys</path> generalmente non dovrebbe contenere la
propria chiave.
</note>

<p>
Si dovrebbe mettere la propria chiave pubblica in LDAP, usando direttamente
<path>perl_ldap</path>, o <path>ldapmodify</path>. La <uri
link="/proj/en/infrastructure/ldap.xml">guida dell'infrastruttura LDAP</uri>
(ndT in inglese) lo descrive più dettagliatamente.
</p>

<pre caption="Aggiungere la chiave SSH con perl_ldap su dev.gentoo.org">
$ <i>perl_ldap -b user -C sshPublicKey "$(cat ~/.ssh/id_rsa.pub)" &lt;username&gt;</i>
</pre>

<warn>
Ogni attributo <path>sshPublicKey</path> deve contenere esattamente una chiave
pubblica. Se si possiedono più chiavi pubbliche, bisogna usare più attributi!
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Usare keychain</title>
<body>

<p>
Tutte le volte che si vorrà effettuare il login ad un host remoto usando
l'autentificazione a chiave pubblica SSH, sarà richiesto di immettere la propria
passphrase. Anche se a tutti piace scrivere, a lungo andare può risultare
fastidioso. Fortunatamente, c'è <c>keychain</c> che può semplificare questa
operazioni. C'è un documento a riguardo <uri
link="/doc/it/keychain-guide.xml">qui</uri>, ma ne sarà fornita una breve
introduzione.
</p>

<p>
Prima di tutto, installare <c>keychain</c>:
</p>

<pre caption="Installare keychain">
# <i>emerge keychain</i>
</pre>

<p>
Ora keychain caricherà la propria chiave ssh privata quando si effettuerà il
login sulla propria macchina locale. Per far ciò, aggiungere le righe seguenti a
<path>~/.bash_profile</path>. Ancora, questo dovrebbe esser fatto sulla propria
macchina <e>locale</e> dove si lavora al CVS di Gentoo.
</p>

<warn>
Non eseguire <b>MAI</b> keychain o decifrare le chiavi private in macchine non
sicure.
</warn>

<pre caption="Aggiungere questo a .bash_profile">
keychain ~/.ssh/id_rsa
. .keychain/<comment>hostname</comment>-sh
</pre>

<p>
Assicurarsi di sostituire <c>hostname</c> con il proprio hostname.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
