<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/pt_br/about.xml,v 1.1 2006/01/24 23:23:32 vanquirius Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="pt_br">
<title>Sobre o Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este documento conta um pouco sobre o Gentoo e suas funcionalidade. Também
contém fatos históricos do Gentoo.
</abstract>

<version>1.2</version>
<date>2005-11-24</date>

<chapter>
<title>Sobre o Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... em um pôster</title>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux em um parágrafo</title>
<body>

<p>
Nós produzimos o Gentoo Linux, um tipo especial de Linux que pode ser otimizado
e personalizado automaticamente para quase qualquer aplicação ou necessidade.
Extremo grau de configuração, performance e comunidade de usuários e
desenvolvedores de qualidade são marcas da experiência do Gentoo.
</p>

<p>
Graças a uma tecnologia chamada Portage, o Gentoo Linux pode tornar-se um
servidor seguro ideal, estação de desenvolvimento, desktop profissional, sistema
de jogos, solução embedded ou qualquer outra coisa -- o que você quiser. Por
causa de sua adaptabilidade quase ilimitada, nós chamamos o Gentoo Linux de uma
<b>meta</b>distribuição.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>O que é o Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> é o coração do Gentoo Linux, e faz muitas funções chave. Uma
delas, o Portage é o sistema de <e>distribuição de software</e> do Gentoo Linux.
Para obter o software mais recente do Gentoo Linux, você digita um comando:
<c>emerge --sync</c>. Este comando diz para o Portage atualizar sua "árvore do
Portage" local via Internet. Sua árvore local do Portage contém uma coleção
completa de scripts que podem ser usados pelo Portage para criar e instalar os
últimos pacotes do Gentoo. Atualmente, nós temos
<uri link="http://packages.gentoo.org/categories">mais que 10000 pacotes</uri>
em nossa árvore do Portage, com atualizações e novos sendo
<uri link="http://packages.gentoo.org">adicionados a cada momento</uri>.
</p>

<p>
O Portage é também um sistema de <e>construção e instalação de pacotes</e>.
Quando você quiser instalar um pacote, você digita <c>emerge nomedopacote</c>,
ponto no qual o Portage constrói automaticamente uma versão personalizada do
pacote de acordo com suas especificações exatas, otimizando-o para seu hardware
e verificando que funções opcionais do pacote você quer ativadas -- e
desativando as que você não quer.
</p>

<p>
O Portage também mantém seu sistema <e>atualizado</e>. Digitar <c>emerge -u
world</c> -- um comando -- irá certificar que todos os pacotes que <e>você</e>
quer em seu sistema são atualizados automaticamente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux</title>
<body>
	
<p>
O Portage irá manter seu sistema Gentoo Linux tão "atualizado" quanto você
quiser. E por causa disso, usuários experientes do Gentoo não prestam muita
atenção a "novas versões" do Gentoo Linux -- afinal de contas, a última e melhor
versão do Gentoo Linux está sempre disponível digitando o comando
<c>emerge --sync</c>. Não há necessidade de esperar vários meses por uma "nova
versão" do Gentoo Linux ser lançada, já que o Gentoo Linux é continuamente
atualizado e refinado e estas melhorias são imediatamente disponibilizadas para
você.
</p>

<p>
Claro, nós lançamos CDs oficiais do Gentoo Linux para que novas instalações do
Gentoo Linux sejam tão atualizadas quanto o possível do início. Aqui está uma
visão geral do que é incluído no lançamento mais recente do Gentoo Linux:
</p>	

<ul>
<li>Suporte para processadores x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha e MIPS</li>
<li>Instalação baseada em LiveCD para x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc e Alpha</li>
<li>Últimas versões estáveis do KDE e do GNOME</li>
<li>Vários kernéis de Linux otimizados</li>
<li>Ambiente de desenvolvimento GNU muito moderno</li>
<li>Excelente suporte a sistema de arquivos: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Excelente suporte de hardware: NVIDIA, Creative Labs Live! e Audigy</li>
<li>OpenGL modular e sub-sistema de compilador (suporta múltiplas versões coexistentes)</li>
<li>Scripts de inicialização limpos e baseados em dependências</li>
<li>Nova iniciativa de segurança do Gentoo "hardened"</li>
<li>mais de 10000 pacotes do melhor e mais novo software</li>
<li>Capacidades melhoradas do Portage</li>
</ul>

<p>
Se o poder, flexibilidade e velocidade do Gentoo Linux tem apelo para você, nós
encorajamos você a experimentá-lo. Não achamos que você ficará decepcionado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>História do Gentoo</title>
<body>

<p>
Tudo começou com Tempo de Sobra. Tempo de descobrir, Tempo de experimentar. Foi
assim que o criador do Gentoo, Daniel Robbins entrou no mundo do Linux. Ele
começou com o Debian Linux, configurou umas aplicações, aprendeu os caminhos do
Linux como a maioria dos usuários do Linux, experimentou umas distribuições e
começou a ajudar uma distribuição chamada Stampede Linux. Logo, estava
trabalhando no desenvolvimento do Stampede e seu sistema de gerenciamento de
pacotes. Após um período de tempo e devido a certos problemas, ele decidiu criar
sua própria distribuição.
</p>

<p>
Assim, nasceu Enoch. Daniel queria que o Enoch fosse uma distribuição
incrivelmente rápida com capacidade de automatizar completamente a criação de
pacotes e processo de atualização. Logo já existia um #enoch no irc.freenode.net
e 10 desenvolvedores ajudando com a distribuição. Depois de um tempo, conforme o
Enoch começou a ser melhorado, acharam que precisava de um novo nome. Chamaram
de Gentoo Linux. Por volta da época em que o Gentoo estava chegando no
lançamento de sua versão 1.0, Daniel comprou uma máquina nova e rápida. O modelo
da placa-mãe tinha um chip com defeito que fazia o Linux travar quando ocioso e
por causa disso o desenvolvimento do Linux paralizou-se completamente.
</p>

<p>
Já que não havia nada acontecendo com o Gentoo, Daniel mudou para FreeBSD. Ele
gostou do que viu. Especialmente o sistema de "Ports". E então ele voltou para
o mundo do Linux. Com a ajuda de desenvolvedores como Achim Gottinger, 
O Gentoo estava de volta e crescendo. O sistema de gerenciamento de pacotes
inteiro foi redesenhado e chamado de Portage. O Gentoo está em desenvolvimento
ativo desde então, com toneladas de funções sendo continuamente adicionadas
através dos anos. Times de voluntários ajudam a manter o Gentoo super-atualizado
e com patches para garantir a melhor segurança e estabilidade.
</p>

<p>
O modelo de desenvolvimento do Gentoo foi estendido para um método baseado em
projetos completo, onde cada projeto desenvolve-se independentemente, mas
cooperando com outros projetos do Gentoo. Encontros regulares entre os líderes
de projetos (chamados "gerenciadores de projetos") mantêm o passo acelerado do
desenvolvimento. A Gentoo Foundation foi criada para cuidar das finanças,
proteção jurídica e controlar o desenvolvimento geral do Gentoo para mantê-lo em
linha com o <uri link="/main/en/contract.xml">Contrato Social</uri>.
</p>

<p>
Em abril de 2004, Daniel decidiu abandonar suas responsabilidades de
desenvolvedor do Gentoo. Nós somos todos muito gratos por todo trabalho que
Daniel colocou no Gentoo e desejamos-lhe o melhor.
</p>

<p>
O Gentoo ainda continua a crescer, evoluir e melhorar - novos projetos são
adicionados, novos desenvolvedores juntam-se ao time, novos pacotes são
adicionados todos dias. A comunidade de desenvolvedores e usuários é sem dúvida
o valor maior do Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
