<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>

<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract" lang="pt_br">
<title>Contrato Social do Gentoo</title>

<author title="Autor">
  O projeto do Gentoo
</author>
<author title="Tradutor">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>

<abstract>
Este documento contém um compromisso com a comunidade do Gentoo sobre a
liberdade do software do Gentoo, a abertura do processo de desenvolvimento e o
feedback que nós damos para a comunidade de software livre.
</abstract>

<version>1.8</version>
<date>2005-09-17</date>

<chapter>
<title>Contrato Social do Gentoo</title>
<section>
<title>Sobre o Contrato Social do Gentoo</title>
<body>	

<p>
Este contrato social tem a intenção de descrever claramente as políticas gerais
de desenvolvimento e padrões para o time de desenvolvimento do projeto do
Gentoo. Partes deste documento foram derivadas do <uri 
link="http://www.debian.org/social_contract">Contrato Social do Debian</uri>. É
em geral muito similar, com a exceção de que certas partes foram esclarecidas e
aumentadas, enquanto outras partes foram consideradas redundantes e removidas.
Comentários são bem-vindos. Por favor, envie-os para nossa lista de discussão,
<mail link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>O que é o Gentoo?</title>
<body>

<p>
O Gentoo em si é uma coleção de conhecimento livre. Conhecimento neste contexto
pode ser definido como documentação e meta-dados com conceitos ou domínios
relevantes a sistemas operacionais e seus componentes, bem como <uri
link="http://www.fsf.org/philosophy/free-sw.html">software livre</uri>
contribuído por vários desenvolvedores para o projeto do Gentoo.
</p>

<p>
Gentoo, o sistema operacional, é derivado da base conceitual de conhecimento
descrita acima. Uma sistema operacional do Gentoo deve satisfazer o requerimento
de auto hospedagem. Em outras palavras, o sistema operacional deve ser capaz de
se construir do zero usando as ferramentas e meta-dados já mencionados. Se um
produto associado com um projeto oficial do Gentoo não satisfizer estes
requisitos, o produto não se qualifica como um sistema operacional do Gentoo.
</p>

<p>
Uma lista oficial de projetos do Gentoo está listada na <uri 
link="/proj/en/metastructure/projects.xml">Meta-estrutura do Gentoo</uri>. Um
projeto do Gentoo não precisa produzir um sistema operacional do Gentoo para
ser oficialmente reconhecido.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo é e permanecerá Software Livre</title>
<body>

<p>
Nós lançaremos nossas contribuições ao Gentoo como software livre, meta-dados ou
documentação, sob a GNU General Public License version 2 (ou mais recente, à
nossa discrição) ou sob a Creative Commons - Attribution / Share Alike version 2 
(ou mais recente, à nossa discrição). Quaisquer contribuições externas para o
Gentoo (na forma de fontes livremente distribuíveis, binários, meta-dados ou
documentação) podem ser incorporadas no Gentoo contanto que estejamos dentro da
lei. No entanto, o Gentoo nunca irá <e>depender</e> de software ou meta-dados a
menos que esteja de acordo com a GNU General Public License, a GNU Lesser
General Public License, a Creative Commons - Attribution/Share Alike ou alguma
outra licença aprovada pela Open Source Initiative (<uri 
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>).
</p>

<note>
Nós estamos considerando expandir a cláusula acima para exigir que todos
componentes centrais do Gentoo devem estar de acordo com uma licença aprovada
tanto pela OSI <e>quanto</e> pela Free Software Foundation (<uri 
link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>).
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Nós iremos colaborar com a comunidade de Software Livre</title>
<body>

<p>
Nós iremos estabelecer relações com autores de Software Livre e colaborar com
eles quando possível. Iremos enviar consertos de bugs, melhorias, pedidos de
usuários, etc. para os desenvolvedores "upstream" do software incluído em nosso
sistema. Nós também iremos documentar claramente <e>nossas</e> contribuições
para o Gentoo bem como quaisquer melhorias ou mudanças que nós fizermos a fontes
externas usadas pelo Gentoo (tanto na forma de patches, "truques de sed" ou
outra forma). Nós reconhecemos que nossas melhorias e mudanças significam muito
mais para a comunidade de Software Livre maior se forem claramente documentadas
e explicadas, já que nem todos têm tempo ou habilidade de entender as mudanças
literais contidas nos próprios patches ou truques.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Não iremos esconder problemas</title>
<body>

<p>
Nós manteremos nosso <uri link="http://bugs.gentoo.org/">banco de dados de
relatos de bugs</uri> aberto ao público a qualquer hora; relatórios que usuários
arquivarem online estarão imediatamente visíveis a outros.
</p>

<p>
Exceções são feitas quando recebermos informações relacionadas a segurança ou
relações de desenvolvedores com o pedido de não publicar até certa data.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
