<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/lt/gentoo-x86-quickinstall-media.xml,v 1.1 2008/09/28 10:56:02 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>2</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Diegimo laikmenos</title>
<body>

<p>
Atsisiųskite CD iš vieno iš mūsų <uri
link="/main/en/mirrors.xml">atvaizdų</uri>. Minimalaus CD ISO galite rasti
<path>releases/x86/&lt;laida&gt;/installcd</path>, o LiveCD ISO -
<path>releases/x86/&lt;laida&gt;/livecd</path>. <e>Minimalus</e> diegimo CD
tinkamas tik internetiniam diegimui. Diegimui be interneto sujungimo atlikti,
kaip dokumentuota <uri link="/doc/en/handbook/2008.0/handbook-x86.xml">2008.0
x86 diegimo vadove</uri>, galite naudoti <e>LiveCD</e>. Rekomenduojamas yra
minimalus CD.
</p>

<p>
<uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Įrašykite</uri> CD ir paleiskite jį.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kompaktinio disko paleidimas</title>
<body>

<p>
Paleidimo ekrane paspauskite <c>F2</c>, kad sužinotumėte, kokios egzistuoja
parinktys. Galite paleisti arba <c>gentoo</c>, arba <c>gentoo-nofb</c>,
pastarasis pasyvina kadrų buferį (framebuffer). Jei paleidote LiveCD,
nepamirškite pridėti <c>nox</c> parametro, kad neleistumėte pasileisti X
grafinei aplinkai. Keli parametrai leidžia aktyvinti arba pasyvinti kai kurias
funkcijas. Jei viskas vyks gerai, jūsų aparatinė įranga bus aptikta, ir visi
moduliai bus įkelti. Jeigu branduoliui nepavyksta tinkamai pasileisti, arba jei
paleidimo procedūros metu įvyksta jūsų kompiuterio strigtis, jums gali tekti
išbandyti įvairias konfigūracijas. Saugiausias būdas turbūt yra naudoti
<c>nodetect</c> parametrą ir tuomet tiksliai užkrauti reikiamus modulius.
</p>

<pre caption="Minimalaus CD paleidimas">
Gentoo Linux Installation LiveCD                     http://www.gentoo.org
Enter to Boot; F1 for kernels  F2 for options.
boot: <i>gentoo-nofb</i>
  <comment>(arba jei kiltų problemų)</comment>
boot: <i>gentoo-nofb nodetect</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Nebūtina: modulių įkėlimas</title>
<body>

<p>
Jeigu naudojote <c>nodetect</c> parametrą, vos pasileidus operacinei sistemai
įkelkite reikiamus modulius. Jums reikia aktyvinti darbą tinkle ir turėti
prieigą prie diskų. Komanda <c>lspci</c> gali padėti nustatyti jūsų aparatinę
įrangą.
</p>

<pre caption="Reikiamų modulių įkėlimas">
livecd root # <i>lspci</i>
<comment>(Reikiamų modulių nustatymui naudokitės lspci išvediniu)</comment>

<comment>(Tai yra pavyzdys, pritaikykite jį prie savo įrangos)</comment>
livecd root # <i>modprobe 3w-9xxx</i>
livecd root # <i>modprobe r8169</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tinklo konfigūracija</title>
<body>

<p>
Jei jūsų tinklas dar neveikia, jo konfigūravimui galite naudoti
<c>net-setup</c>. Prieš konfigūravimą jums gali prireikti įkelti savo tinklo
plokštės palaikymą naudojantis <c>modprobe</c> komanda. Jei turite ADSL,
naudokite <c>pppoe-setup</c> ir <c>pppoe-start</c>. PPTP palaikymui pirmiausia
redaguokite <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> ir
<path>/etc/ppp/options.pptp</path>, o tuomet naudokite komandą <c>pptp
&lt;serveris&nbsp;ip&gt;</c>.
</p>

<p>
Belaidei priegai naudokite <c>iwconfig</c>, kad nustatytumėte belaidžio ryšio
parametrus ir tuomet arba vėl naudokite <c>net-setup</c>, arba rankiniu būdu
įvykdykite <c>ifconfig</c>, <c>dhcpcd</c> ir/arba <c>route</c>.
</p>

<p>
Jei esate už įgaliotojo serverio (proxy), nepamirškite inicijuoti savo sistemos
naudodami <c>export http_proxy</c>, <c>ftp_proxy</c> ir <c>RSYNC_PROXY</c>.
</p>

<pre caption="Tinklo konfigūravimas valdomuoju būdu">
livecd root # <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
Antraip, jūs galite pradėti darbą tinkle rankiniu būdu. Šiame pavyzdyje
jūsų kompiuteriui priskiriamas IP adresas 192.168.1.10 ir kaip kelvedis
(router) bei vardų serveris (name server) apibrėžiamas 192.168.1.1 adresas.
</p>

<pre caption="Tinklo konfigūravimas rankiniu būdu">
livecd root # <i>ifconfig eth0 192.168.1.10/24</i>
livecd root # <i>route add default gw 192.168.1.1</i>
livecd root # <i>echo nameserver 192.168.1.1 &gt; /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Diegimo kompaktinis diskas leidžia jums paleisti <c>sshd</c> serverį, pridėti
naudotojų, paleisti <c>irssi</c> (komandinės eilutės pokalbių programa) bei
naršyti žiniatinklį naudojantis <c>lynx</c> arba <c>links</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nebūtina: prisijungimas prie naujojo jūsų kompiuterio per ssh</title>
<body>

<p>
Įdomiausia savybė, žinoma, yra <c>sshd</c>. Jūs galite jį paleisti ir tuomet
prisijungti iš kito kompiuterio ir iškirpti bei įdėti komandas iš šio vadovo.
</p>

<pre caption="sshd paleidimas">
livecd root # <i>time /etc/init.d/sshd start</i>
 * Generating hostkey ...
<comment>(sshd generuoja raktą ir išveda daugiau informacijos)</comment>
 * starting sshd ...                            [ok]

real   0m13.688s
user   0m9.420s
sys    0m0.090s
</pre>

<p>
Dabar nustatykite LiveCD pagrindinio naudotojo (root) slaptažodį, kad
galėtumėte prisijungti iš kito kompiuterio. Atminkite, kad leidimas
pagrindiniam naudotojui (root) prisijungti per ssh įprastomis aplinkybėmis nėra
rekomenduojamas. Jei jūs nepasitikite savo vietiniu tinklu, naudokite ilgą ir
sudėtingą slaptažodį, jūs turėtumėte jį naudoti tik vieną kartą, kadangi jis
pradings po pirmojo sistemos įkėlimo iš naujo.
</p>

<pre caption="Pagrindinio (root) naudotojo slaptažodžio nustatymas">
livecd root # <i>passwd</i>
New UNIX password: <comment>įveskite_slaptažodį</comment>
Retype new UNIX password: <comment>įveskite_slaptažodį</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

<p>
Dabar kitame kompiuteryje galite paleisti terminalą ir prisijungti prie jūsų
naujojo kompiuterio, kitame lange sekti tolesnius šio vadovo nurodymis ir
iškirpti bei įdėti komandas.
</p>

<pre caption="Prisijungimas prie naujojo kompiuterio iš kito PK">
<comment>(Naudokite savo naujojo kompiuterio IP adresą)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>įveskite_slaptažodį</comment>
</pre>

</body>
</section>

</included>
