<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/desktop/gnome/howtos/gnome-3.2-upgrade.xml,v 1.12 2014/09/06 09:57:25 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="es">
<title>Guía de actualización a GNOME 3.2</title>

<author title="Autor">
  <mail link="tetromino"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este documento es una guía para actualizar desde GNOME 2.32.x a GNOME 3.2.x
</abstract>

<!-- El contenido de este documento está licenciado bajo la licencia
     CC-BY-SA -->
<!-- Vea http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/deed.es -->
<license/>

<version>0.2.12</version>
<date>2012-01-14</date>

<chapter>
<title>Cambios</title>

<section>
<title>Cambios generales</title>
<body>

<p>
Por favor, lea las <uri
link="http://library.gnome.org/misc/release-notes/3.2/">Notas del
lanzamiento de GNOME 3.2</uri> y las <uri
link="http://library.gnome.org/misc/release-notes/3.0/">Notas del
lanzamiento 3.0</uri> para ver las nuevas características en este
lanzamiento mayor de GNOME.
</p>

<p>
De forma resumida: GNOME 3.2 incluye dos modos de escritorio: el estándar
y el alternativo (fallback). El modo alternativo utiliza
<c>gnome-base/gnome-panel</c> y <c>x11-wm/metacity</c>, y su aspecto y
comportamiento es similar a GNOME 2. El modo estándar utiliza
<c>gnome-base/gnome-shell</c> y <c>x11-wm/mutter</c>, y tiene un aspecto
y comportamiento <e>completamente</e> diferente a los lanzamientos
anteriores de GNOME. Por defecto, la elección del modo del escritorio
se determina por el hardware gráfico del sistema y sus controladores
(el modo estándar requiere gráficos modernos con capacidades 3D).
</p>

<p>Existe un <uri link="https://live.gnome.org/GnomeShell/Tour">rápido
paseo</uri> (en inglés) por la interfaz del modo estándar en el sitio
web de GNOME. Para una guía más completa para usar la interfaz de GNOME,
lea <uri link="https://live.gnome.org/GnomeShell/CheatSheet">la hoja de
trucos de la interfaz de GNOME</uri> (en inglés). La interfaz de GNOME
puede, a primera vista, parecer extraña y limitada para un usuario
experimentado de GNOME 2. Recomendamos a los usuarios para que insistan
en su uso y la utilicen durante algunos días. aquéllos que dedican el
tiempo necesario para acostumbrarse al comportamiento de la interfaz
de GNOME, normalmente acaban usándolo regularmente y no desean volver
al entorno de escritorio de tipo GNOME 2.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Idiomas y codificaciones</title>
<body>

<p>
GNOME 3.2 obtiene los ajustes de idioma desde <c>sys-apps/accountsservice</c>.
El idioma se puede definir en la entrada <e>Mi Cuenta</e> en el menú
de la esquina superior derecha. De modo alternativo, puede editar
directamente los ficheros de usuario AccountsService. Por ejemplo, para
que el usuario <c>jrandom</c> utilice el inglés británico, puede editar
(como root) <path>/var/lib/AccountsService/users/jrandom</path> de forma
que contenga lo siguiente:
</p>

<pre caption="Ejemplo sencillo de un fichero de usuario AccountsService">
[User]
Language=en_GB.utf8
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Fuentes</title>
<body>

<p>
GNOME 3.2 utiliza <c>media-fonts/cantarell</c> como fuente por defecto.
Desgraciadamente, Cantarell incluye únicamente un subconjunto del alfabeto
Latín extendido. Los usuarios de idiomas cuyos sistemas de escritura
no estén aún cubiertos por Cantarell probablemente querrán cambiar a
otra fuente, como <c>media-fonts/dejavu</c>. Esto se puede realizar
utilizando <c>gnome-tweak-tool</c> (la ficha <e>Fuentes</e>), o desde
el terminal:
</p>

<pre caption="Definir DejaVu (tamaño 10) como fuente por defecto">
$ <i>gsettings set org.gnome.desktop.interface font-name 'DejaVu Sans 10'</i>
$ <i>gsettings set org.gnome.desktop.interface document-font-name 'DejaVu Sans 10'</i>
$ <i>gconftool-2 -s -t string /apps/metacity/general/titlebar_font 'DejaVu Sans Bold 10'</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Applets</title>
<body>

<p>
Las applets de GNOME 2 no se pueden utilizar en GNOME 3.2. El modo
alternativo permite el uso de applets, aunque algunas de ellas todavía
no se han portado a las nuevas APIs basadas en gtk3. En el modo
estándar, no existe ningún tipo de applet. Alguna de la funcionalidad
tradicional de las applets se puede replicar utilizando extensiones
de la interfaz de GNOME desarrolladas por terceros.
</p>

<p>
Para gestionar los ajustes del panel de gnome alternativo (bien para añadir
o eliminar applets, bien para cambiar sus posiciones) se debe mantener
pulsada la tecla <c>Alt</c> al hacer clic en el panel. Esto abre el
menú apropiado para cambiar bien el panel o los ajustes de los applets.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Apagado y reinicio</title>
<body>
<p>
Los desarrolladores de la interfaz de GNOME tomaron una <uri
link="https://live.gnome.org/GnomeShell/Design/Whiteboards/SystemStopRestart">
decisión controvertida</uri> para no mostrar ningún menú de apagado o
reinicio por defecto. El elemento de menú <e>Apagar</e> se muestra después
de hacer clic en la esquina superior derecha mientras se mantiene pulsada
la tecla <c>Alt</c>.
</p>

<p>
Si necesita una interfaz que facilite la labor de apagar la máquina (por
ejemplo, si se implanta GNOME 3.2 en un entorno corporativo en el que
se requiere a los usuarios que apaguen sus ordenadores al final del día),
puede instalar la extensión alternative-status-menu. Para hacer esto,
haga emerge de <c>gnome-extra/gnome-shell-extensions</c> y ejecute:
</p>

<pre caption="Habilitar la extensión alternative-status-menu">
# <i>eselect gnome-shell-extensions enable 'alternative-status-menu@gnome-shell-extensions.gnome.org'</i>
</pre>

<p>
para habilitar la extensión en todas las cuenta de usuario por defecto,
o utilice <c>gnome-tweak-tool</c> (ficha <e>Extensiones de la Interfaz</e>)
para habilitar esta característica en cada cuenta de usuario.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Suspender cuando se cierre la tapa del ordenador portátil</title>
<body>

<p>
GNOME 3 suspenderá el sistema portátil por defecto cuando se cierre la
tapa. Si no desea este comportamiento, puede cambiarlo a través de la
interfaz <c>gnome-tweak-tool</c> (Ficha <e>Interfaz</e>), o utilizando
<c>gsettings</c> desde el terminal:
</p>

<pre caption="Apagar solo la pantalla cuando se cierre la tapa si el portátil está conectado a la red">
$ <i>gsettings set org.gnome.settings-daemon.plugins.power lid-close-ac-action blank</i>
</pre>

<p>
Una de las razones más comunes para no querer suspender el portátil cuando
se cierre la tapa es poder llevarlo a otra sala sin perder la conexión.
Para hacer esto, puede instalar <c>gnome-extra/office-runner</c>, que
permite deshabilitar temporalmente el comportamiento de suspensión
del sistema cuando se cierra la tapa hasta un máximo de 10 minutos.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Iconos en el escritorio</title>
<body>

<p>
En GNOME 3.2, por defecto Nautilus ya no gestiona el escritorio, y el
directorio <path>~/Escritorio</path> se trata como un directorio normal
de ficheros.
</p>

<p>
Si quiere que Nautilus gestione el escritorio como en GNOME 2, puede
cambiar el ajuste correspondiente en la interfaz <c>gnome-tweak-tool</c>
(Ficha <e>Escritorio</e> tab), o utilizar la orden <c>gsettings</c> desde
el terminal:
</p>

<pre caption="Haciend que Nautilus gestione el escritorio">
$ <i>gsettings set org.gnome.desktop.background show-desktop-icons true</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Compiz</title>
<body>

<p>
El modo estándar de GNOME 3.2 (esto es, la interfaz GNOME) es incompatible
con Compiz.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PulseAudio</title>
<body>

<p>
GNOME 3.2 requiere <c>media-sound/pulseaudio</c> para el soporte de audio.
Asegúrese que tiene el ajuste USE <c>pulseaudio</c> activado al nivel
global (se activará por defecto si utiliza el perfil de portage
<c>desktop/gnome</c>). Para solucionar problemas con PulseAudio, lea
la <uri link="http://www.pulseaudio.org/wiki/Documentation">documentación
en pulseaudio.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Personalización del touchpad y otros dispositivos de entrada</title>
<body>

<p>
En GNOME 3, si ha seleccionado "deshabilitar el touchpad mientras se
escribe", el touchpad se deshabilitará durante 2 segundos después de que
se haya pulsado una tecla. En GNOME 2, este intervalo es de 500
milisegundos. Si quiere deshabilitar el touchpad mientras se escribe,
pero prefiere un intervalo menor como en GNOME 2, puede hacer emerge de
<c>gnome-base/gnome-settings-daemon</c> con el ajuste USE
<c>short-touchpad-timeout</c> habilitado.
</p>

<p>
GNOME 3 permite ajustar una orden personalizada para la gestión avanzada
de dispositivos de entrada. Por ejemplo, suponga que quiere configurar
su touchpad para habilitar el desplazamiento usando dos dedos (horizontal
y vertical) <e>y</e> desplazamiento lateral (únicamente vertical). Podría
hacer lo siguiente:
</p>

<pre caption="Definiendo un nuevo guión de conexión en caliente para dispositivo de entrada en GNOME">
$ <i>cp /usr/share/gnome-settings-daemon-3.0/input-device-example.sh ~/input-device.sh</i>
$ <i>chmod +x ~/input-device.sh</i>
$ <i>gsettings set org.gnome.settings-daemon.peripherals.input-devices hotplug-command ~/input-device.sh</i>
</pre>

<p>
y edite <path>input-device.sh</path> de modo que termine de la siguiente
forma:
</p>

<pre caption="">
# Si el dispositivo es un touchpad ...
if [[ -z "${device#*TouchPad*}" ]]; then
        # ... habilitar el desplazamiento con dos dedos (vertical y horizontal) ...
        xinput set-prop "${device}" "Synaptics Two-Finger Scrolling" 1 1
        # ... y el desplazamiento lateral (únicamente vertical, no horizontal, ni costa) ...
        xinput set-prop "${device}" "Synaptics Edge Scrolling" 1 0 0
fi
# Todo el proceso posterior será deshabilitado si $retval == 0
exit $retval
</pre>

<note>
Si la orden personalizada para la conexión en caliente no termina con
un valor de salida 0, <c>gnome-settings-daemon</c> realizará sus
propios ajustes en el dispositivo de entrada, ignorando los ajustes
que la orden de conexión en caliente cambió.
</note>

<p>
Si, por la razón que fuera, desea evitar que GNOME 3 modifique
automáticamente sus ajustes para el ratón y el touchpad (observe que
esto <e>también</e> ¡evitará que las órdenes personalizadas de conexión
en caliente, como <path>input-device.sh</path> mostrada arriba, modifiquen
el ratón y el teclado!), puede ejecutar lo siguiente:
</p>

<pre caption="Evitar que GNOME gestione el ratón y el teclado">
$ <i>gsettings set org.gnome.settings-daemon.plugins.mouse active false</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Configurabilidad general y extensiones</title>
<body>

<p>
GNOME 3.2 se ha diseñado para que parezca ser bastante menos configurable
que GNOME 2. Por ejemplo, no hay una forma fácil por defecto para
cambiar el tema Gtk+. Muchos ajustes de configuración están ocultos,
sin embargo, se pueden cambiar utilizando la interfaz
<c>gnome-extra/gnome-tweak-tool</c> o desde gsettings (se puede explorar
usando <c>dconf-editor</c>, parte de <c>gnome-base/dconf</c>) o gconf
(se puede explorar usando <c>gnome-extra/gconf-editor</c>).
La discusión sobre la mayoría de estos ajustes ocultos está fuera del
alcance de esta guía.
</p>

<p>
El comportamiento de la interfaz de GNOME se puede alterar
significativamente usando <uri
link="https://live.gnome.org/GnomeShell/Extensions">extensiones</uri>.
Gentoo empaqueta las extensiones del repositorio oficial de GNOME como
<c>gnome-extra/gnome-shell-extensions</c>. La interfaz GNOME incluye un
plugin para navegación que permite que los usuarios instalen extensiones
desde la <uri>https://extensions.gnome.org/</uri> interfaz web, También
existen gran cantidad de desarrolladores que publican sus extensiones en
varios sitios web de terceros.
</p>

<p>
Gentoo utiliza <c>eselect gnome-shell-extensions</c> para gestionar
aspectos por defecto del sistema que controlan si las extensiones
que se instalaron por defecto para todo el sistema (esto es, en
<path>/usr/share/gnome-shell/extensions</path>) deberían habilitarse.
Las extensiones instaladas para todo el sistema están deshabilitadas por
defecto al comienzo.
</p>

<pre caption="Habilitar el menú alternativo de estado y las extensiones para anclaje por defecto para todos los usuarios">
# <i>eselect gnome-shell-extensions enable \</i>
  <i>alternative-status-menu@gnome-shell-extensions.gnome.org dock@gnome-shell-extensions.gnome.org</i>
</pre>

<p>
Los aspectos por defecto gestionados por
<c>eselect gnome-shell-extensions</c> se pueden ignorar en cada cuenta
de usuario utilizando la
<uri link="https://extensions.gnome.org/">extensions.gnome.org</uri>
interfaz web, a través de la <uri link="https://extensions.gnome.org/">
extensions.gnome.org</uri> interfaz web (Ficha <e>Extensiones de la
Interfaz</e> tab) o desde la línea de comandos utilizando <c>gsettings</c>.
Por ejemplo, para cargar el menú alternativo de estado y las extensiones
para anclajes y deshabilitar las demás extensiones un usuario podría
ejecutar:
</p>

<pre caption="Habilitar el menú alternativo de estado y las extensiones para anclajes (¡y deshabilitar todas las demás!) del usuario actual">
$ <i>gsettings set org.gnome.shell enabled-extensions \</i>
  <i>'["alternative-status-menu@gnome-shell-extensions.gnome.org", "dock@gnome-shell-extensions.gnome.org"]'</i>
</pre>

<note>
En lugar de <c>enabled-extensions</c>, GNOME 3.0 utilizaba la tecla
<c>disabled-extensions</c>. En GNOME 3.2, esta tecla ya no tiene ningún
efecto.
</note>

<impo>
La calidad del código de extensión es altamente variable. Algunas
extensiones tienen goteos de memoria (memory leaks) y otros fallos que
las hacen completamente inoperables. Gentoo no puede ofrecer soporte
a problemas causados por extensiones de terceros.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Compatibilidad de la tarjeta de vídeo</title>

<section>
<title>AMD / ATI</title>

<body>
<p>
La interfaz de GNOME muestra <uri
link="http://ati.cchtml.com/show_bug.cgi?id=99">corrupción gráfica</uri>
en algunas versiones de <c>x11-drivers/ati-drivers</c>
(esto es, los controladores binarios FGLRX). Muchas de las versiones
11.x están afectadas. Como solución alternativa, puede forzar a GNOME a
que arranque en modo alternativo (mire la sección <e>Solución de
problemas</e> más abajo) o, de forma alternativa, cambie a controladores
de código abierto.
</p>

<p>
Si utiliza controladores AMD / ATI de código abierto, se debería
construir <c>media-libs/mesa</c> con el ajuste USE <c>gallium</c>
habilitado y también se debe habilitar la arquitecturas gallium usando
<c>eselect mesa</c>. De lo contrario, la interfaz GNOME (y GDM, si se
construyó con el ajuste USE <c>gnome-shell</c>) puede fallar mientras
se utiliza o simplemente fallar al arrancar, forzando a GNOME a funcionar
en el modo alternativo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Intel</title>

<body>
<p>
Si está usando sistemas gráficos Intel, deberá construir
<c>media-libs/mesa</c> con el ajuste USE <c>classic</c> habilitado a través
de <c>eselect mesa</c>. De lo contrario, GNOME probablemente arrancará
únicamente en modo alternativo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>NVIDIA</title>
<body>

<p>
Los usuarios deben pertenecer al grupo <c>video</c> para utilizar GNOME 3
con <c>x11-drivers/nvidia-drivers</c>. Si no pertenecen a él, GNOME
simplemente fallará en el inicio.
</p>

<p>
Con algunas versiones de <c>x11-drivers/nvidia-drivers</c>, la bandeja
del sistema de la interfaz GNOME muestra <uri
link="https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=380245">corrupción gráfica
</uri> (todos los iconos se muestran de forma similar). Este problema
se ha corregido en la versión 280.13 y posteriores.
</p>

<p>
Todas las versiones de <c>x11-drivers/nvidia-drivers</c> son incompatibles
con el soporte de gestión de color de GNOME. Este soporte de gestión de
color depende de XRandR y el soporte de XRandR en NVIDIA está incompleto
actualmente. Actualmente, No hay solución alternativa para esto.
</p>

<p>
Tal y como se ha informado en la <uri
link="https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=375615">incidencia #375615
</uri>, para algunos usuarios, ciertas versiones de
<c>x11-drivers/nvidia-drivers</c> (275.28, 280.13, y 285.03 están afectadas)
provocan que algunas aplicaciones Gtk+ se cuelguen cuando terminan. Un
efecto de esto es que GDM se congele después de introducir la contraseña.
De modo similar, GNOME se congelará cuando se abandone la sesión.
Se han enmascarado las versiones afectadas de <c>nvidia-drivers</c>.
Para evitar este problema, asegúrese de utilizar una versión
desenmascarada del controlador, por ejemplo, 275.09.07 o 285.05.09.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Configuraciones con múltiples monitores</title>

<body>
<p>
Tal y como se informa en la <uri
link="https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=392013">incidencia 392013
</uri>, La interfaz de GNOME no arrancará correctamente con configuraciones
de doble monitor "modo Zaphod" (esto es, las configuraciones con
varias secciones <e>Device</e> presente en <path>xorg.conf</path>). Si
está utilizando esta configuración de doble monitor, únicamente podrá
trabajar en modo alternativo.
</p>

<p>
La tarjetas ATI antiguas (X850, M28 y anteriores, así como algunas
tarjetas X1550) y las tarjetas Intel antiguas (series 945 y anteriores)
no pueden correr la interfaz GNOME en configuraciones multimonitor
típicas. Esto es debido a que estas tarjetas gráficas antiguas soportan
un tamaño máximo de textura GL de 2048&times;2048 o menor, y la interfaz
GNOME necesita la pantalla X completa (de todos los monitores combinados)
para que quepa en una única textura GL.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Solución de problemas</title>

<section>
<title>GDM muestra una pantalla "¡Oh no! Algo ha ido mal"</title>

<body>
<p>
Esto puede deberse a un error fatal en la interfaz GNOME. Para ayudar
a determinar la causa, eche un vistazo al fichero de registro
<path>/var/log/gdm/:0-greeter.log</path>. Como medida alternativa,
puede intentar reconstruir <c>gnome-base/gdm</c> con el ajuste USE
<c>gnome-shell</c> deshabilitado.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>GDM se congela una vea se ha introducido la contraseña</title>

<body>
<p>
Esto es causado por una incidencia en <c>x11-drivers/nvidia-drivers</c>.
Mire la sección <e>Compatibilidad de la tarjeta de vídeo</e> más abajo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>GNOME arranca en modo alternativo</title>
<body>

<p>
GNOME arrancará en modo alternativo si detecta que el hardware gráfico
y los controladores no tienen la capacidad suficiente. Para ver una
explicación más detallada de porqué GNOME no arranca en modo estándar,
ejecute
<path>/usr/libexec/gnome-session-check-accelerated-helper</path>:
</p>

<pre caption="Salida ejemplo de gnome-session-check-accelerated-helper">
$ <i>/usr/libexec/gnome-session-check-accelerated-helper</i>
gnome-session-is-accelerated: No hardware 3D support.
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>GNOME arranca en modo estándar</title>
<body>

<p>
Para forzar a GNOME a arrancar en modo alternativo (por ejemplo,
debido a un mal rendimiento a un gusto personal), abra los Ajustes del
Sistema (o <path>gnome-control-center</path> desde el terminal), vaya a
<e>Información del Sistema &rarr; Gráficos</e>, y active
<e>Forzar Modo Alternativo</e>. De forma alternativa, desde un terminal:
</p>

<pre caption="Forzar a GNOME a arrancar en modo alternativo">
$ <i>gsettings set org.gnome.desktop.session session-name gnome-fallback</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Epiphany y Adobe Flash</title>
<body>

<p>
Tal y como se instala, Epiphany 3 no puede cargar
<c>www-plugins/adobe-flash</c> ya que el navegador enlaza a Gtk+-3
mientras que el plugin enlaza a Gtk+-2. En amd64, existe una forma de
corregirlo: si hace emerge de <c>adobe-flash</c> con <c>USE=-64bit</c>,
el plugin será invocado a través de <c>www-plugins/nspluginwrapper</c>,
evitando la incompatibilidad entre versiones de Gtk+. Desgraciadamente en
x86 no existe una forma fácil en este momento, sugerimos por tanto,
utilizar un navegador basado en gtk2 (como <c>www-clients/firefox</c> o
<c>www-clients/chromium</c>).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Información de dependencias sobre la actualización a GNOME 3.2</title>

<section>
<title>PyGObject</title>
<body>

<p>
En algunos casos, las resolución de dependencias del sistema portage tiene
problemas para averiguar como actualizar <c>dev-python/pygobject</c>. Puede
realizar la actualización manualmente con la siguiente orden:
</p>

<pre caption="Actualización manual de PyGObject">
# <i>emerge -1av pygobject:3 pygobject:2</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Applets exclusivas de GNOME 2</title>
<body>

<p>
Algunas applets y librerías relacionadas en GNOME 2, como
<c>dev-cpp/libpanelappletmm</c> son incompatibles con GNOME 3 y bloquearán
la actualización. Necesitará desinstalarlas antes de actualizar a
GNOME 3.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Nuevos meta-ebuilds de GNOME</title>
<body>

<p>
Con GNOME 3, los meta-ebuilds se han dividido en varios ebuilds, y ahora
tienen varios ajustes USE para controlar las características.
Existen tres meta-ebuilds principales:
<c>gnome-base/gnome</c>, <c>gnome-base/gnome-fallback</c>, y
<c>gnome-base/gnome-light</c>. Hay otros meta-ebuilds que son instaladas
debido a éstas, sin embargo los usuarios no debería usarlas
generalmente.
</p>

<p>
<c>gnome-base/gnome</c> es la forma recomendada para instalar
GNOME 3. Eche un vistazo al fichero metadata.xml del paquete para tener
una descripción de los ajustes USE disponibles.
</p>

<p>
<c>gnome-base/gnome-fallback</c> es la ebuild que instala únicamente el
modo alternativo. Este ebuild lo deberían usar aquéllos que saben que
su hardware no va a soportar la nueva interfaz de GNOME y no la quieren
instalar.
</p>

<p>
<c>gnome-base/gnome-light</c> es el ebuild que instala las librerías
y aplicaciones mínimas para correr GNOME 3. Puede configurar los
ajustes USE para elegir si instalar la nueva interfaz de GNOME,
el modo alternativo de GNOME o ambos. Esto <b>no</b> es lo recomendado
para instalar GNOME 3, y se ofrece únicamente para la conveniencia de
los usuarios.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
