<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/desktop/gnome/howtos/gnome-2.20-upgrade.xml,v 1.3 2014/09/06 09:57:25 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="es">

<title>Guía de Actualización a Gnome 2.20</title>
<author title="Autor">
  <mail link="dang@gentoo.org">Daniel Gryniewicz</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="leio@gentoo.org">Mart Raudsepp</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nordri@gmail.com">Federico Diaz</mail>
</author>


<abstract>
Esta es una guía para actualizar desde GNOME 2.18.x a GNOME 2.20.x.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2007-11-22</date>

<chapter>
<title>Cambios</title>
<section>
<title>Fuente, Tema y Preferencias de Fondo</title>
<body>

<p>
Los paneles de control de Fuente, Tema y Fondo se han integrado dentro
del panel de control "Apariencia". Esto significa que casi cualquier
cambio relacionado con el aspecto de su escritorio se hace ahora desde
una única ventana en pestañas. Vaya a Sistema -> Preferencias ->
Apariencia para cambiar estos valores.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Selección del Filtro de Correo Basura en Evolution</title>
<body>

<p>
Ahora Evolution tiene una autentica elección de filtro del correo
basura. Viene compilado con plugins para Spamassassin y Bogofilter y
puede elegir cual de ellos usar en tiempo de ejecución. Los parámetros
USE se han marchado. Para elegir un plugin de correo basura, vaya a
Preferencias -> Opciones del Correo -> Spam y establezca el
complemento spam por defecto desde el menú desplegable.  Le indicará
si tiene los programas adecuados instalados. Si únicamente tiene o el
Spamassassin o el Bogofilter instalado, elegirá ese por defecto. Si
tiene los dos, el predeterminado es Spamassassin.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Migración a la biblioteca de metadatos documental Rarian</title>
<body>

<p>
Desde que nosotros sabes, los documentos de ayuda al usuario de GNOME
han sido mantenidos e indexados por el paquete scrollkeeper. Sin
embargo, lleva tiempo sin un mantenimiento ascendente y tiene un buen
número de problemas, incluidos los conceptuales.
</p>

<p>
GNOME 2.20 le proporciona un reemplazo en la forma del nuevo paquete
Rarian.  Algunos de sus ventajas incluyen permitir a yelp generar la
tabla de contenidos mucho más rápido, ocasionalmente permite
deshacerse de los fallos en tiempo de instalación en todos los
paquetes que instalan la documentación de usuario en el formato de
actualización de base de datos de scrollkeeper y muchos más.
</p>

<p>
Nosotros, el equipo Gentoo para GNOME, creemos que hemos hecho esta
migración sin dolor durante la actualización a Gnome 2.20 también en
Gentoo Linux. Esto se ha logrado a través de una versión migrada de
scrollkeeper que sólo viene junto al paquete rarian con su capa de
compatibilidad con scrollkeeper y no el viejo paquete
scrollkeeper. Así que no tenga miedo, la versión 9999 de scrollkeeper
es la que resguardará la versión migrada y no un ebuild en vivo de
CVS. Un Portage reciente y estable debería ser capaz de encontrar la
manera de hacer esto sin una intervención manual.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Otros cambios</title>
<body>

<p>
Por favor, consulte las <uri
link="http://www.gnome.org/start/2.20/notes/es/"> Notas de Lanzamiento
GNOME 2.20</uri> para ver que más hay de nuevo en el mejor lanzamiento
de GNOME.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problemas Conocidos</title>
<section>
<title>Perdido el icono de la bandeja del Gestor de Corriente de Gnome
(corregido)</title>
<body>

<p>
El problema con el icono del gestor de corriente de gnome que
desaparecía al iniciar ha sido corregido. Si tiene alguna forma
automática de solucionarlo en su lugar, debería eliminarla después de
actualizar.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
