<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-mips-stage.xml,v 1.1 2013/01/20 17:04:55 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
نصب های جنتو بواسطه یک بایگانی طبقه۳ کار می کند. در این فصل ما نحوه استخراج بایگانی طبقه۳ و پیکر بندی پرتیج را شرح می دهیم.
</abstract>

<version>10.1</version>
<date>2010-08-28</date>

<section>
<title>نصب کردن یک تاربال استیج</title>
<subsection>
<title>تنظیم کردن درست تاریخ/زمان</title>
<body>

<p>
قبل از ادامه لازم دارید تا تاریخ/زمان خودتان را بررسی و بروزرسانی نمایید. یک زمان پیکربندی نشده ممکن است در آینده به سمت نتایج ناشناخته ائی سوق دهد! 
</p>

<p>
برای تایید تاریخ/زمان دقیق، دستور <c>date</c> را اجرا نمایید: 
</p>

<pre caption="Verifying the date/time">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 CEST 2005
</pre>

<p>
اگر تاریخ/زمان بصورت اشتباه نمایش داده می شوند، با دستور نحودار <c>date MMDDhhmmYYYY</c> آنرا بروزرسانی نمایید ( <b>M</b> برای ماه، <b>D</b> برای روز، <b>h</b> برای ساعت، <b>m</b> برای دقیقه و <b>Y</b> برای سال). در این وهله، شما باید از زمان UTC استفاده نمایید. بعدها قادر خواهید بود منطقه زمانی خودتان را تعریف نمایید. برای مثال، برای تنظیم تاریخ به ۲۹ مارچ سال ۲۰۰۵ و ساعت ۱۶:۲۱ بصورت زیر اعمال می نماییم: 
</p>

<pre caption="Setting the date/time">
# <i>date 032916212010</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ساختن انتخابتان</title>
<body>

<p> 
مرحله بعدی که نیاز به انجام آن دارید، نصب تاربال <e>stage</e> انتخابی شما بروی دستگاهتان است. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>پایین گذاری تاربال استیج</title>
<subsection>
<body>

<p>
به نقطه مانت که فایل سیستم هایتان را مانت نمودید بروید (معمولا شبیه <path>/mnt/gentoo</path> ): 
</p>

<pre caption="Going to the Gentoo mountpoint">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
حدول زیر دقیقا مشخص می نماید چه استیجی برای دستگاهتان لازم دارید. استیج ها می توانند در دایرکتوری <c>releases/mips/current</c> از <uri link="/main/en/mirrors.xml">میرورهای رسمی جنتو</uri> پایین گذاری شوند.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Endianness</th>
  <th>CPU</th>
  <th>Location</th>
</tr>
<tr>
  <ti>
    Big Endian<br />
    <e>(SGI Users)</e>
  </ti>
  <ti>
    R4000<br />
    R4400<br />
    R4600
  </ti>
  <ti><c>mips3/stage#-mips3-RELEASE.tar.bz2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>
    Big Endian<br />
    <e>(SGI Users)</e>
  </ti>
  <ti>
    R5000<br />
    RM5200<br />
    RM7000<br />
    R10000<br />
    R12000<br />
    R14000
  </ti>
  <ti><c>mips4/stage#-mips4-RELEASE.tar.bz2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>
    Little Endian<br />
    <e>(Cobalt Users)</e>
  </ti>
  <ti>
    RM5230<br />
    RM5231
  </ti>
  <ti><c>cobalt/stage#-mipsel4-RELEASE.tar.bz2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>
    Little Endian<br />
    <e>(Others)</e>
  </ti>
  <ti>
    All Standard CPU Types
  </ti>
  <ti><c>cobalt/stage#-mipsel1-RELEASE.tar.bz2</c></ti>
</tr>
</table>

<warn>
هرچند ما استیج هائی برای MIPS1 های کوچک فراهم آورده ایم، پشتیبانی از دستگاه های MIPS کوچک هنوز فقط محدود به رنج سرورهای کوبالت می شود. آنها برای کسانی که ممکن است علاقمند به تجربه جنتو بروی سکوهائی که هنوز پشتیبانی نمی شوند باشند فراهم شده اند، از این رو فرض بر آن است که می دانید چکاری انجام می دهید.
</warn>

<p>
اگر می خواهید از میان یک پراکسی عبور نمایید، متغییرهای <c>http_proxy</c> و <c>ftp_proxy</c> را صادر نمایید:
</p>

<pre caption="Setting proxy information for wget">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
تصویرهای تحت شبکه جنتو/MIPS برنامه <c>wget</c> را برای پایین گذاری فایل ها فراهم آورده اند. بدلیل محدودیت، امکان فراهم آوردن مرورگرهای با قابلیت های بیشتر بروی تصویرهای SGI وجود ندارد. کاربران لوج های فشرده زنده ممکن است از <c>elinks</c> استفاده نمایند.
</p>

<pre caption="Fetching the tarball via wget">
# <i>wget -c http://distfiles.gentoo.org/releases/mips/mips4/stage3-mips4-2008.0.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
اگر می خواهید سلامت تاربال استیج پایین گذاری شده را بررسی نمایید، از <c>md5sum</c> یا <c>sha1sum</c> استفاده نمایید و خروجی آنرا با MD5 checksum فراهم شده بروی میرور مقایسه نمایید. برای نمونه، برای بررسی تاییدیه استیج mips4 تاربال: 
</p>

<pre caption="Example checking integrity of a stage tarball">
# <i>md5sum -c stage3-mips4-2008.0.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-mips4-2008.0.tar.bz2: OK
# <i>sha1sum -c stage3-mips4-2008.0.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-mips4-2008.0.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>گشودن بسته بندی تاربال استیج</title>
<body>

<p>
اکنون استیج پایین گذاری شده را بروی دستگاه خودتان باز نمایید. ما به دلیل ساده ترین راه بودن از <c>tar</c> گنو استفاده می نماییم: 
</p>

<pre caption="Unpacking the stage">
# <i>tar -xjpf stage?-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
مطمئن شوید که از انتخاب های مشابه استفاده می نمایید (<c>-xjpf</c>). نحو <c>x</c> برای بازگشائی ، <c>j</c> برای بازگشائی با بی زیپ تو ، <c>p</c> برای نگاه داشتن پرمیژن ها و <c>f</c> برای مشخص نمودن آنکه ما می خواهیم فایل را عینا بازگشائی نماییم، نه با ورودی استاندارد. 
</p>

<p>
اکنون که استیج نصب گردید، با <uri link="#installing_portage">نصب کردن پرتیج</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="installing_portage">
<title>نصب کردن پرتیج</title>
<subsection>
<title>بازگشائی یک تصویر فوری پرتیج</title>
<body>

<p>
اکنون شما در حال نصب یک تصویرفوری پرتیج هستید، یک مجموعه از فایل هائی که به پرتیج درباره سرخط نرم افزارهائی که شما می توانید نصب نمایید، پروفایل های موجود و مانند آن اطلاع رسانی می نماید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_Internet">
<title>پایین گذاری و نصب یک تصویر فوری پرتیج</title>
<body>

<p>
به نقطه مانت کردن که فایل های سیستمی تان را مانت نمودید ( معمولا شبیه <path>/mnt/gentoo</path> ) بروید: 
</p>

<pre caption="Going to the Gentoo mountpoint">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
یک تصویر فوری پرتیج از یک دایرکتوری <uri link="/main/en/mirrors.xml">میرور محلی</uri> پایین گذاری نمایید. آنها را در دایرکتوری <path>snapshots/</path> پیدا خواهید نمود. به همان گونه که برای تاربال ایتیج انجام دادید آنرا به به دستگاه هدف منتقل نمایید.
</p>

<pre caption="Extracting the Portage snapshot">
# <i>tar -xjf portage-*.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>پیکربندی خصیصه های کامپایل</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p> 
برای بهینه سازی جنتو، می توانید تعدادی متغییر را تنظیم نمایید که روی رفتارهای پرتیج تاثیر می گذارند. همه آن متغییرها می توانند به عنوان متغییرهای محیطی (با استفاده از <c>export</c> ) تنظیم شوند اما پایدار نیستند. برای اینکه تنظیمات خودتان را بگیرید، پرتیج برای شما <path>/etc/make.conf</path> را فراهم آورده، یک فایل پیکربندی برای پرتیج. این همین فایلی است که اکنون آنرا پیکربندی می نماییم. 
</p>

<note>
فهرست تشریحی از همه متغییرهای ممکن را می توان در <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path> پیدا نمود. برای یک نصب موفق جنتو شما فقط به تنظیم متغییرهائی نیاز دارید که در ذیل به آنها اشاره گردیده. 
</note>

<p>
ویرایشگر متن خود را راه اندازی نمایید تا بتوانیم متغییرهائی را که از این پس اشاره می نماییم را برای بهینه سازی تغییر دهیم. دو ویرایشگر متن فراهم گردیده، <c>vi</c> (به عنوان بخشی از جعبه در حال کار) و <c>nano</c> . ما فرض می گیریم شما از <c>nano</c> استفاده می نمایید.
</p>

<pre caption="Opening /etc/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p> 
چنانکه متوجه شده اید، فایل <path>make.conf.example</path> بصورت عمومی ساخته شده: خطوط توضیحات با علامت # آغاز می شوند، خطوط دیگر که متغییرها را تعریف می نمایند از نحو <c>VARIABLE="content"</c> استفاده می نمایند. فایل <path>make.conf</path> از نحو مشابهی استفاده می نماید. تعدادی از آن متغییرها در آینده توضیح داده خواهند شد. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS و CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
متغییرهای <c>CFLAGS</c> و <c>CXXFLAGS</c> بهینه سازی پرچمک هائی را به ترتیب برای کامپایلرهای <c>gcc</c> و <c>C</c> و <c>C++</c> تعریف می نمایند. چنانکه ما آنها را بطور عمومی در اینجا تعریف نمودیم، فقط زمانی بهترین کارکرد را از آنان خواهید داشت که این پرچمک ها را برای هر برنامه بطور جداگانه بهینه سازی نمایید. 
</p>

<p>
در <path>make.conf</path> شما باید پرچم های بهینه سازی که فکر می کنید <e>عموما</e> دستگاه شما را فعالتر می نمایند را تعریف نمایید. تنظیمات آزمایشی در این متغییرها قرار ندهید; بهینه سازی خیلی شدید می تواند رفتار برنامه های شما را خراب نمایند (شکست ، یا بدتر از آن عملکرد غلط). 
</p>

<p> 
ما همه انتخاب های ممکن بهینه سازی را توضیح نخواهیم داد. اگر می خواهید همه آنها را بشناسید، <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">راهنما(ها)ی برخط گنو</uri> یا صفحه اطلاعات <c>gcc</c> را بخوانید ( <c>info gcc</c> -- فقط بروی سیستم های در حال کار لینوکسی کار می کند). فایل <path>make.conf.example</path> همچنین خودش حاوی مقدار زیادی از مثال ها و اطلاعات است; فراموش ننمایید که آنها را نیز بخوانید. 
</p>

<p>
اولین تنظیم پرچمک <c>-march=</c> است، که نام معماری مخاطب را مشخص می نماید. انتخاب های ممکن در فایل <path>make.conf.example</path> (به عنوان توضیحات) شرح داده شده اند. نمونه های شامل سطوح ISA ( <c>mips4</c> ... <c>mips1</c> ) و مدل های CPU ( <c>r4400</c> ، <c>r4600</c> ... و غیره)، برای معماری ISA قدیمی تر ، چیزی که بسادگی می تواند استفاده شود <c>-mips3</c> است که بشکل <c>-march=mips3</c> استفاده می گردد.
</p>

<pre caption="The GCC -march and -mips# settings">
<comment>(For an R4600 system...)</comment>
-march=r4600

<comment>(Any MIPS4-class CPU...)</comment>
-march=mips4

<comment>(Or just specify the ISA level directly...)</comment>
-mips4
</pre>

<p>
دومین آنها پرچمک <c>-O</c> است (که یک حرف O بزرگ است، نه یک صفر)، که پرچمک رده بهینه سازی <c>gcc</c> را مشخص می نماید. رده های ممکن <c>s</c> (برای بهینه سازی اندازه)، <c>0</c> (صفر - برای بدون بهینه سازی)، <c>1</c> ، <c>2</c> یا حتی <c>3</c> برای پرچمک های سرعت بخشیدن (هر رده پرچمک های مشابه نمونه قبلی خود را دارد به اضافه مقداری اضافات) هستند. <c>-O2</c> پیش فرض پیشنهادی است. <c>-O3</c> معروف است به موجب ایراد گردیدن در هنگامیکه دستگاه بطور وسیع استفاده می گردد، بنابر این ما پیشنهاد می نماییم که شما به همان <c>-O2</c> بچسبید. 
</p>

<pre caption="The GCC O setting">
-O2
</pre>

<p>
یک تنظیم مهم در دنیای MIPS ها تنظیم پرچمک <c>-mabi=</c> است، دستگاه های MIPS ۳ نوع متفاوت ABI ها را دارند: <c>32</c> (۳۲ بیتی قدیمی، aka <c>o32</c> )و <c>64</c> (۶۴ بیتی کامل، aka <c>n64</c> ) و <c>n32</c> (بیشینه ساختاری ۳۲ بیتی با ساختار ۶۴ بیتی). این پرچمک مشخص می نماید که از کدام یک از این ها می خواهید استفاده نمایید. توجه داشته باشید که برای ABI ائی که انتخاب می نمایید نیاز به کتاب خانه های آن دارید. در قوانین لی من، این یه آن معنی است که، برای نمونه، نمی توانید <c>-mabi=64</c> را بروی سطح کاربری ۳۲ بیتی استفاده نمایید (یا حتی یک سطح کاربری <c>n32</c> را).
</p>

<p>
بهینه سازی محبوب دیگر <c>-pipe</c> است (استفاده از تونل های عبور سریعتر از فایل های موقت برای ارتباط بین طبقه های مختلف عملیات کامپایل). 
</p>

<p>
استفاده از <c>-fomit-frame-pointer</c> (که در یک ثبت برای توابعی که نیازی به آنها نیست نگهدارنده فریم پوینتر ندارد) ممکن است واکنش جدی بروی اشکالزدائی برنامه ها داشته باشد. 
</p>

<p>
هنگامیکه <c>CFLAGS</c> و <c>CXXFLAGS</c> را تعریف نمودید، باید چندین پرچمک بهینه سازی را به هم بپیوندید، تقریبا شبیه نمونه زیر:
</p>

<pre caption="Defining the CFLAGS and CXXFLAGS variable">
CFLAGS="-mabi=32 -mips4 -pipe -O2"
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Use the same settings for both variables</comment>
</pre>

<note>
همچنین ممکن است بخواهید برای اطلاعات بیشتر درباره اینکه تنظیمات عملیات کامپایل مختلف چگونه می توانند بروی دستگاه شما تاثیر بگذارند مایل باشید نگاهی به <uri link="/doc/en/gcc-optimization.xml">راهنمای بهینه سازی عملیات کامپایل</uri> بیاندازید. 
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
بوسیله <c>MAKEOPTS</c> تعریف می نمایید هنگامیکه یک بسته را نصب می نمایید، چه تعداد عملیات کامپایل باید بطور موازی با یکدیگر اجرا شوند.یک انتخاب خوب تعداد CPU ها (یا هسته های CPU) بروی دستگاه شخصی شما است، اما این مسیر راهنمائی همیشه بهترین گزینه نیست. 
</p>

<pre caption="MAKEOPTS for a regular, 1-CPU system">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>آماده، هدف، آتش!</title>
<body>

<p>
فایل <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> خود را مطابق اولویت های خودتان بروز رسانی نمایید و آنرا ذخیره نمایید (کاربران <c>nano</c> باید <c>Ctrl-X</c> را فشار بدهند). اکنون آماده اید تا با <uri link="?part=1&amp;chap=6">نصب کردن مبانی دستگاه جنتو</uri> ادامه بدهید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
