<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-ia64-medium.xml,v 1.1 2013/03/04 20:02:36 swift Exp $ -->

<sections>

<version>11</version>
<date>2012-06-29</date>

<section>
<title>لازمه های سخت افزاری</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
قبل از آنکه شروع نماییم، ما کمینه نیازمندی هائی را که شما لازم دارید تا جنتو را بروی جعبه تان با موفقیت نصب نمایید را فهرست نموده ایم.  
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>لازمه های سخت افزاری</title>
<body>

<p>
بخوبی هر IA64 ممکن باید بتواند جنتو را راه اندازی نماید. در حال حاضر ما فقط لوح های فشرده زنده را داریم، بنابر این ماشین شما باید یک درایور لوح خوان نصب شده در خود داشته باشد.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>لوح های فشرده نصب جنتو</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
<e>لوح های فشرده نصب جنتو</e> لوح های فشرده خود اجرائی هستند که حاوی محیط جنتوی خودنگاه دار هستند.آنها به شما امکان می دهند که لینوکس را از روی لوح فشرده راه اندازی نمایید. در حین مراحل راه اندازی سخت افزار شما شناسائی و درایورهای مناسب لود می شوند.آنها بوسیله گسترش دهندگان جنتو نگهداری می شوند.
</p>

<p>
همه لوح های فشرده نصب به شما امکان بوت شدن، نصب کردن شبکه، بررسی پارتیشن های شما و آغاز عملیات نصب جنتو از اینترنت را می دهند.
</p>
<!--
<impo>
If you wish to install Gentoo without a working Internet connection, or would
like to use one of the provided installers, please use the installation
instructions described in the <uri link="2008.0/">Gentoo 2008.0
Handbooks</uri>.
</impo>

<p>
The Installation CD that we currently provide for IA64:
</p>

<ul>
  <li>
    The Gentoo <e>Minimal</e> Installation CD, a small, no-nonsense, bootable 
    CD which sole purpose is to boot the system, prepare the networking and 
    continue with the Gentoo installation.
  </li>
</ul>
-->
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>لوح فشرده کمینه نصب جنتو</title>
<body>

<p>
به لوح فشرده کمینه نصب <c><keyval id="min-cd-name"/></c> گفته می شود و تقریبا حدود <keyval id="min-cd-size"/> مگابایت از فضای دیسک را اشغال می نماید. شما می توانید از این لوح فشرده نصب برای نصب جنتو استفاده نمایید، اما حتما <e>فقط</e> با یک ارتباط اینترنت قابل استفاده.
</p>
<!--
<table>
<tr>
  <th>Minimal Installation CD</th>
  <th>Pros and Cons</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Smallest download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Contains no stage3 tarball, no Portage snapshot, no prebuilt packages and
    is therefore not suitable for networkless installation
  </ti>
</tr>
</table>
-->
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>تاربال طبقه۳</title>
<body>

<p>
تاربال طبقه۳ یک آرشیو شامل یک محیط حداقل جنتو است، که برای ادامه نصب جنتو با استفاده از دستورالعمل موجود در این راهنما مناسب است. پیشتر، کتاب راهنمای جنتو نصب با استفاده از یکی از تاربالهای سه طبقه را شرح می داد. در شرایطی که جنتو هنوز طبقه۱ و طبقه۲ را ارائه می دهد، روش نصب رسمی از تاربال طبقه۳ استفاده می نماید. اگر به نحوه نصب جنتو با استفاده از تاربال مرحله۱ یا طبقه۲ علاقمندید، لطفا سئوالات متداول جنتو بروی <uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">چگونه جنتو را با استفاده از تاربال طبقه۱ یا طبقه۲ نصب نمایم؟</uri> را مطالعه نمایید.
</p>

<p>
تاربالهای طبقه۳ می توانند از آدرس <path><keyval id="release-dir"/>current-stage3/</path> بروی هرکدام از <uri link="/main/en/mirrors.xml">میرورهای رسمی جنتو</uri>پایین گذاری شوند و در دی وی دی های زنده موجود نیستند.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>پایین گذاری، رایت و راه اندازی یک لوح فشرده نصب جنتو</title>
<subsection>
<title>پایین گذاری و رایت لوح های فشرده نصب</title>
<body>

<p>
شما در حال انتخاب استفاده از یک لوح فشرده نصب جنتو هستید. در ابتدا ما با پایین گذاری و رایت لوح فشرده نصب آغاز می نماییم. پیشتر چند نوع از لوح های فشرده موجود را شرح دادیم، اما کجا می توان آنها را پیدا نمود؟ 
</p>

<p>
شما می توانید هرکدام از لوح های فشرده نصب را از یکی از <uri link="/main/en/mirrors.xml">میرورها</uri>مایید. لوح های فشرده نصب در دایرکتوری  <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path> قرار گرفته اند.
</p>

<p>
داخل آن دایرکتوری شما فایل های آی زو را پیدا خواهید نمود. آنها تصویرهای کامل لوح فشرده هستند که می توانید آنها را بروی سی دی های قابل رایت شدن رایت نمایید.
</p>

<p>
در این مورد که مشکوکید که فایل پایین گذاری شده خراب شده یا خیر، می توانید MD5 آنرا کنترل نمایید و آنرا با MD5 که ما تهیه نموده ایم مقایسه نمایید (شامل <path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path> ).شما می توانید MD5 را با استفاده از ابزار <c>md5sum</c>برای لینوکس/یونیکس یا <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> برای ویندوز کنترل نمایید.
</p>

<p>
راه دیگر بررسی سلامت پایین گذاری استفاده از GnuPG برای تایید امضاء کریپتوگرافی است که ما آنرا فراهم آورده ایم (فایلی که با <path>.asc</path> پایان می یابد). امضاء فایل را پایین گزاری نمایید یک کلید عمومی و مشخصات کلیدها در آدرس <uri link="/proj/en/releng/index.xml">پایگاه پروژه مهندسی نسخ</uri> یافت می شود.
</p>

<pre caption="Obtaining the public key">
<comment>(... Substitute the key ids with those mentioned on the release engineering site ...)</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
اکنون امضاء را تایید نمایید:
</p>

<pre caption="Verify the files">
<comment>(Verify the cryptographic signature)</comment>
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
<comment>(Verify the checksum)</comment>
$ <i>sha1sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
برای رایت آی زو (های) پایین گذاری شده، شما یک نرم افزار رایت انتخاب می نمایید چراکه این کار بسیار به برنامه وابسته است.ما استفاده از <c>cdrecord</c> و <c>K3B</c> را در اینجا شرح می دهیم; اینجا،می توان اطلاعات بیشتری را بروی <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">سئوالات متداول جنتو</uri> پیدا نمود.
</p>

<ul>
  <li>
   بوسیله  cdrecord, بسادگی تایپ کنید <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso     file&gt;</c> (جانشین شود <path>/dev/hdc</path> با لوح فشرده قابل رایت شدن drive's

    مسیر دستگاه).
  </li>
  <li>
    بوسیله K3B گزینه <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c> را انتخاب نمایید، سپس می توانید محل فایل آی زو خود را درون محیط تصویر رایت کن ، موقعیت دهی نمایید. در نهایت بروی دگمه  <c>Start</c> کلیک نمایید.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>راه اندازی لوح فشرده نصب</title>
<body>

<p>
به مجرد اینکه لوح فشرده نصب را رایت نمودید، زمان آن است که آنرا راه اندازی نمایید.
همه لوح های فشرده را از دیسک خوان ها بیرون بیاورید و لوح فشرده نصب جنتو را وارد نمایید. دستگاه را ریبوت نمایید و منتظر لود شدن فریم ور EFI بروی کنسول شوید.
انتخاب های قطعی وابسته به سخت افزار شما متفاوت خواهند بود.
</p>

<p>
غالب پیاده سازی ها معمولا انتخابی مستقیما در اولین فهرست انتخاب خود دارند (مدیریت راه انداز EFI). کلمات دقیق متفاوت هستند اما معمولا به چیزی مانند &quot;CD Boot&quot; یا  &quot;Removable Media
Boot&quot; یا  &quot;Internal Bootable DVD&quot; اشاره دارند که باید آنرا انتخاب نمایید.
</p>

<p>
اگر پیاده سازی EFI شما انتخابی مانند انتخاب های موجود ندارد، می توانید لوح فشرده را با استفاده از شل راه اندازی نمایید. همه پیاده سازی ها انتخابی برای ورود به شل در فهرست انتخاب مدیریت راه اندازشان دارند. این گزینه را انتخاب نمایید. شل EFI فهرستی از دستگاه های قالب بندی قابل استفاده (<c>blk<b>n</b>:</c>) و همچنین فهرستی از فایل سیستم هائی را که شل EFI واقعا می تواند آنها را تایید نماید (<c>fs<b>n</b>:</c>) را به نمایش می گذارد.
</p>

<p>
در بیشتر موارد انتخابی که می خواهید <c>fs0:</c> خواهد بود; صرفنظر از، (شناخته شدن لوح فشرده توسط لوح خوان)، باید یک ورودی <c>fs<b>n</b></c> برای لوح خوان خود ببینید (مسیر دستگاه درایو لوح خوان حاوی یک <c>CDROM</c> در کلماتش می باشد). در <c>fs<b>n</b></c> ، حرف <b>n</b> را با ستون مورد نیاز و خواسته شده و در پی آن یک اینتر جایگزین نمایید. پس از آن فقط تایپ نمایید <c>elilo</c> و پس از آن دگمه اینتر را بزنید.
</p>

<p>
اکنون باید با پیام راه انداز ELILO برخورد نمایید و پرسش برای ورود به کرنل راه انداز و البته بخوبی انتخاب های اضافیبرای ارجاع به خط دستور کرنل. در بیشتر موارد، فقط دگمه اینتر را بزنید و ۵ ثانیه صبر نمایید. فقط یک کرنل برای IA64 در جنتو پیش بینی شده، کرنل <c>gentoo</c> .
</p>

<p>
چندین کرنل مستعار دیگر فراهم گردیده که انتخاب های بیشتری به خط دستور کرنل اضافه می نمایند، که می توانید از آنها بجای انتخاب پیش فرض <c>gentoo</c> بروی سخت افزار خود استفاده نمایید:
</p>

<p>
انتخاب <c>gentoo-serial</c> یک سریال کنسول را در اولین درگاه سریال (ttyS0) در 9600bps ناچار می نماید. این ممکن است توسط برخی پیاده سازی های EFI قدیمی تر مورد نیاز باشد که کرنل در آنها نمی تواند برای استفاده از کنسول تلاش کند. باید از این انتخاب تنها زمانی استفاده نمایید که کرنل پیش فرض <c>gentoo</c> خروجی نداشته باشد و شما از یک کنسول سریال استفاده می نمایید. اگر از یک کنسول سریال استفاده می نمایید که با اولیل درگاه سریال ارتباط برقرار نمی نماید، باید بطور دستی با تایپ کردن <c>gentoo console=ttyS#,9600</c> که <c>#</c> در آن شماره سریال است، کنسول را انتخاب نمایید.
</p>

<p>
انتخاب <c>gentoo-ilo</c> یک سریال کنسول بروی سریال درگاه <c>ttyS3</c> در 9600bps ناچار می نماید. این باید تنها در زمانی استفاده شود که در حال نصب با استفاده از خصوصیات کنسول راه دور  HP iLo هستید. 
</p>

<p>
انتخاب <c>gentoo-sgi</c> یک سریال کنسول در <c>ttySG0</c> در سریال درگاه 115200bps ناچار می نماید. از این گزینه تنها در زمانی استفاده نمایید که به سخت افزار SGI نیاز دارید، اگر کنسول بخوبی در تنظیمات پیش فرض EFI انتخاب گردیده، یا اگر از یک کنسول ویدئو استفاده می نمایید این انتخاب مورد نیاز نخواهد بود.
</p>

</body>
<body>

<p>
همچنین می توانید انتخاب هائی برای کرنل تدارک ببینید. تنظیمات انتخابی که می توانید آنها را (غیر)فعال نمایید.
</p>

</body>

<body>
<include href="hb-install-kernelparams.xml"/>
</body>

<body>

<note>
لوح فشرده گزینه های <c>"no*"</c> را پیش از گزینه های <c>"do*"</c> بررسی می نماید، بنابر این ممکن است شما در انتخاب هائی که انجام می دهید برخی را توسط برخی دیگر دوباره نویسی نمایید.
</note>

<p>
پس از آن می توانید با یک صفحه راه اندازی و جریان آن ملاقات نمایید. اگر در حال نصب جنتو بروی یک دسنگاه با صفحه کلید غیر آمریکائی هستید، مطمئن شوید که فورا دگمه های Alt+F1 را برای گزیدن حالت مفصلتر فشار می دهید و فرامین خط فرمان را پیگیری می نمایید. اگر هیچ انتخابی در زمان ۱۰ ثانیه صورت نگیرد صفحه کلید پیش فرض (صفحه کلید آمریکائی) پذیرفته خواهد شد و مراحل راه اندازی ادامه خواهد یافت. به محض اینکه مراحل راه اندازی کامل گردید، بطور خودکار به کاربر ریشه جنتو لینوکس زنده وارد خواهید شد، کاربر اصلی. شما باید یک نشانک # ریشه در کنسولتان داشته باشید و بتوانید با فشار دادن Alt+F2, Alt+F3 و Alt+F4 به کنسول های دیگر رفته و با فشار دادن Alt+F1 به کنسولی که از آن آغاز نمودید، بازگردید.
</p>

<p>
اکنون با <uri link="#hardware">پیکربندی سخت افزاری بیشتر</uri> ادامه می دهیم.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
