<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.1 2013/01/20 17:19:31 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
در این فصل ما به شما برای انتخاب و نصب برخی ابزارهای مهم کمک می‌نماییم. 
</abstract>

<version>10</version>
<date>2011-10-23</date>

<section>
<title>واردگر دستگاه</title>
<body>

<p>
برخی ابزارها در بایگانی <e>stage3</e> وجود ندارند چراکه چندین بسته توابع مشابهی را فراهم می نمایند. اکنون زمان آن است که تصمیم بگیرید که کدام را می خواهید نصب نمایید. 
</p>

<p>
اولین چیزی که باید درباره آن تصمیم بگیرید فراهم نمودن تسهیلات ورود به دستگاهتان است. یونیکس و لینوکس تاریخچه زیبائی از قابلیت های ورود دارند -- اگر بخواهید می توانید هر چیزی را که بروی دستگاهتان رخ می دهد را در فایل های ورود ثبت نمایید. این کار در هنگام <e>ورودگری به دستگاه</e> رخ می دهد. 
</p>

<p>
جنتو برای انتخاب چندین ورودگر دستگاه ارائه می دهد. <c>sysklogd</c> که یک مجموعه خارق العاده دستگاه ورودگر سنتی است موجود است، <c>syslog-ng</c> ، یک ورودگر دستگاه پیشرفته و <c>metalog</c> که یک ورودگر با قابلیت پیکربندی بالا است. دیگر ابزارها هم ممکن است در پرتیج بخوبی موجود باشند - بسته های موجود ما بطور روزانه افزایش می یابند.
</p>

<p>
اگر نقشه دارید از <c>sysklogd</c> یا <c>syslog-ng</c> استفاده نمایید، ممکن است بخواهید بعد از آن <c>logrotate</c> را نصب نمایید چراکه آن ورودگر دستگاه ها سازوکار گردش برای فایل های log را فراهم نمی آورند. 
</p>

<p>
برای نصب کردن ورودگر دستگاهی که انتخاب نموده اید آنرا <c>emerge</c> نمایید و آنرا به مرحله اجرای پیش فرض با استفاده از <c>rc-update</c> اضافه نمایید. مثال زیر <c>syslog-ng</c> را نصب می نماید. البته با ورودگر دستگاه خودتان آنرا جانشین نمایید: 
</p>

<pre caption="Installing a system logger">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>انتخابی: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
بعد از آن نوبت cron daemon است. هرچند این انتخابی است و برای دستگاه شما ضروری نیست، خردمندانه است که یکی از آنها را نصب نمایید. اما یک cron daemon چیست؟ یک cron daemon برنامه های زمان بندی شده را اجرا می نماید. اگر می خواهید برخی برنامه ها را بطور مرتب اجرا نمایید (برای مثال روزانه، هفتگی یا ماهیانه) نصب یکی از آنها بسیار سودمند است.
</p>

<p>
جنتو سه cron daemon ممکن را ارائه می دهد: <c>dcron</c> و <c>fcron</c> و <c>vixie-cron</c> . نصب یکی از آنها همانند نصب کردن یک ورودگر دستگاه است. هرچند <c>dcron</c> و <c>fcron</c> نیاز به یک دستور پیکربندی بیشتر دارند، بنام <c>crontab /etc/crontab</c>. اگر نمی دانید کدام را انتخاب نمایید <c>vixie-cron</c> را استفاده نمایید. 
</p>

<p>
ما فقط <c>vixie-cron</c> را برای نصب های بیسیم فراهم می آوریم. اگر cron daemon دیگری را می خواهید، می توانید صبر نمایید و بعدا آنرا نصب نمایید. 
</p>

<pre caption="Installing a cron daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Only if you have chosen dcron or fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>انتخابی: شاخص گذاری فایل</title>
<body>

<p>
 اگر می خواهید فایل های دستگاهتان شاخص گذاری شوند تا قادر باشید بسرعت با استفاده از ابزار <c>locate</c> آنها را موقعیت یابی نمایید، نیاز است تا <c>sys-apps/mlocate</c> را نصب نمایید. 
</p>

<pre caption="Installing mlocate">
# <i>emerge mlocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>انتخابی: دسترسی از راه دور</title>
<body>

<p>
اگر می خواهید بعد از نصب بطور ریموت به دستگاه خود دسترسی داشته باشید، فراموش ننمایید که <c>sshd</c> را به مرحله اجرای پیش فرض اضافه نمایید: 
</p>

<pre caption="Adding sshd to the default runlevel">
# <i>rc-update add sshd default</i>
</pre>

<p>
اگر دسترسی به سریال کنسول نیاز دارید (می تواند مثلا درمورد سرورهای ریموت کاربرد داشته باشد)، لازم است تا بخش سریال کنسول در <path>/etc/inittab</path> را از حالت توضیح بودن در آورید. 
</p>

<pre caption="Editing /etc/inittab">
# <i>nano -w /etc/inittab</i>
</pre>

<p>
بخش انتخابی زیر قسمت از حالت توضیح درامده را نشان می دهد: 
</p>

<pre caption="Uncommenting serial consoles in inittab">
<comment># SERIAL CONSOLES</comment>
s0:12345:respawn:/sbin/agetty 9600 ttyS0 vt100
s1:12345:respawn:/sbin/agetty 9600 ttyS1 vt100
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>ابزارهای فایل سیستم</title>
<subsection>
<body>

<p>
وابسته به اینکه در حال استفاده از چه فایل سیستمی هستید، لازم دارید تا ابزارهای سودمند ضروری فایل سیستم را نصب نمایید (برای بررسی سلامت فایل سیستم، ایجاد فایل سیستم های اضافی و غیره.). لطفا توجه داشته باشید که ابزار مدیریت فایل سیستم های ext2/ext3 که (<c>e2fsprogs</c>) است هم اکنون به عنوان بخشی از دستگاه نصب گردیده. 
</p>

<p>
جدول زیر ابزارهائی را که شما لازم دارید در صورتی که از آن فایل سیستم ها استفاده می نمایید را فهرست می نماید:
</p>

<table>
<tr>
  <th>File System</th>
  <th>Tool</th>
  <th>Install Command</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection test="contains('PPC PPC64', func:keyval('arch'))">
<title>انتخابی: ابزار‌های سودمند RAID برای سخت‌افزار IBM</title>
<body>

<p>
اگر در حال استفاده از SCSI RAID بروی دستگاه POWER5-based هستید، باید به نصب نمودن <c>iprutils</c> که به شما امکان می دهد با ترتیب دیسک RAID کار نمایید، در روی ترتیب موجود بروی دیسک موقعیتی بیابید، و کدهای بسیار کوچک را در هنگام دیگر عملیات ها بروزرسانی نمایید،  فکر کنید.
</p>

<pre caption="Installing iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="networking-tools">
<title>ابزارهای شبکه‌گری</title>
<subsection>
<body>

<p>
اگر به هیچ ابزار اضافه مربوط به شبکه‌ائی نیاز ندارید (مانند ppp یا یک dhcp سمت‌کاربر) با <uri link="?part=1&amp;chap=10">پیکربندی کردن راه‌انداز دستگاه</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>انتخابی: نصب کردن یک DHCP سمت کاربر</title>
<body>

<p>
اگر احتیاج دارید تا جنتو بطور خودکار یک آدرس IP برای رابط کاربری (های) شبکه شما پیدا نماید، نیاز دارید <c>dhcpcd</c> را نصب نمایید (برای DHCP سمت کاربر های دیگر -- <uri link="?part=4&amp;chap=3">شبکه‌سازی ماژولار</uri> را برای دیدن فهرستی از DHCP سمت کاربرهای موجود بازبین فرمایید). اگر این کار را اکنون انجام ندهید، قادر به برقراری ارتباط با اینترنت بعد از پایان مراحل نصب نخواهید بود. 
</p>

<pre caption="Installing dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>انتخابی: نصب کردن PPPoE سمت کاربر</title>
<body>

<p>
اگر به <c>ppp</c> برای ارتباط با شبکه نیاز دارید، لازم است تا آنرا نصب نمایید. 
</p>

<pre caption="Installing ppp">
# <i>emerge ppp</i>
</pre>

<p>
اکنون با <uri link="?part=1&amp;chap=10">پیکربندی کردن راه‌انداز دستگاه</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
