<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-hppa-disk.xml,v 1.1 2013/01/20 16:59:55 swift Exp $ -->

<sections>

<version>13</version>
<date>2012-10-06</date>

<section>
<title>مقدمه ائی بر شیوه قالب بندی</title>

<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>پارتیشن ها و تکه ها</title>
<body>

<p>
هرچند در تئوری امکان پذیر است که از همه دیسک برای اسکان دستگاه لینوکس استفاده نمود، در عمل تقریبا هرگز چنین چیزی اتفاق نمی افتد. در دستگاههای بلوک بندی همه دیسک به دستگاههای کوچکتر و قابل مدیریت تر شکسته می شود. بروی بیشتر دستگاه ها به این <e>پارتیشن ها</e> گفته می شود. دیگر معماری ها از تکنیک های مشابهی استفاده می نمایند که به آنها، <e>تکه‌ها یا برش‌ها</e> گفته می شود.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>طراحی نمایه پارتیشن بندی</title>
<subsection>
<title>چه مقدار و چه اندازه بزرگ؟</title>
<body>

<p>
شماره پارتیشن ها بشدت به محیط شما وابسته است. برای مثال، اگر تعداد زیادی کاربر دارید، به احتمال زیاد شما باید <path>/home</path> خود را برای بالا بردن امنیت و راحت تر نمودن گرفتن پشتیبان جدا نمایید. اگر جنتو را به عنوان یک mailserver نصب می نمایید، باید <path>/var</path> خود را جدا نمایید چراکه mailها در <path>/var</path> نگهداری می شوند. یک انتخاب مناسب فایل سیستمی کارائی شما را بالا خواهد برد. Gameservers یک <path>/opt</path> مجزا خواهند داشت چراکه بیشتر سرورهای بازی در آنجا نصب خواهند شد. علت مشابه <path>/home</path> است: امنیت و پشتیبانگیری. مطمئنا شما می خواهید <path>/usr</path> را بزرگتر بگیرید: نه فقط بخاطر اینکه غالب برنامه ها در آن نگهداری می شوند، شاخه های پرتیج به تنهائی ۵۰۰ مگابایت را خواهند گرفت به استثناء کدمنبع های بسیاری که در آن نگهداری خواهد شد. 
</p>

<p>
چنانکه می توانید ببینید، اینکار بشدت به اینکه شما می خواهید به چه چیزی برسید، وابسته است. پارتیشن ها یا ولوم های مجزا این مزیت ها را خواهند داشت: 
</p>

<ul>
<li>
  می توانید فایل سیستم کاراتری برای هر پارتیشن یا ولوم انتخاب نمایید 
</li>
<li>
  اگر یک ابزار مرده به نوشتن فایل ها بروی یک پارتیشن یا ولوم ادامه داد، کل سیستم شما خارج از استفاده نخواهد شد.
</li>
<li>
  اگر لازم باشد، بررسی فایل های سیستمی زمان کمتری خواهد برد، چنانکه بررسی چندگانه می تواند بطور همزمان اعمال گردد (همچنین این مزیت شامل دیسک های چندگانه با پارتیشن های چندگانه نیز می گردد) 
</li>
<li>
  امنیت می تواند با مانت نمودن برخی پارتیشن ها بصورت فقط-خواندنی، nosuid (چشم پوشی از setuid ) و noexec (چشم پوشی از خوداجرائی) و غیره، بالاتر برود. 
</li>
</ul>

<p>
هرچند، تعدد پارتیشن ها ایراداتی هم دارد. اگر بخوبی پیکربندی نشود، شما دستگاهی خواهید داشت با مقدار زیادی فضای آزاد در یک پارتیشن و کمبود فضا در پارتیشن دیگر. اشکال دیگر پارتیشن های مجزا، خصوصا برای مانت پوینت های مهمی همچون <path>/usr</path> یا <path>/var</path> اغلب لازم است تا مدیر دستگاه آنها را قبل از راه اندازی کدهای راه انداز، راه اندازی نماید. به هر حال همیشه این موارد رخ نمی دهند و نتایج شما ممکن است متفاوت باشند. 
</p>

<p>
همچنین محدودیتی ۱۵ پارتیشنی برای SCSI و SATA وجود دارد.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>استفاده کردن از fdisk برای پارتیشن بندی نمودن دیسکتان بروی HPPAها</title>
<body>

<p>
از <c>fdisk</c> برای ایجاد پارتیشن هائی که می خواهید استفاده نمایید:
</p>

<pre caption="Partitioning the disk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
ماشین های HPPA از جدول های پارتیشن DOS استاندارد PC استفاده می نمایند. برای ایجاد یک جدول پارتیشن جدید، بسادگی از دستور <c>o</c> استفاده نمایید.
</p>

<pre caption="Creating a DOS partition table">
# <i>fdisk /dev/sda</i>

Command (m for help): <i>o</i>
Building a new DOS disklabel.
</pre>

<p>
راه انداز PALO (راه انداز HPPA ) نیاز به پارتیشن خاصی برای کارکردن دارد. درحال ایجاد یک پارتیشن با کمینه حجم ۱۶ مگابایت در آغاز لوح سخت خودتان هستید. نوع پارتیشن باید از نوع <e>f0</e> باشد (که راه انداز Linux/PA-RISC است).
</p>

<impo>
اگر این مطلب را نادیده بگیرید و بدون یک پارتیشن مخصوص PALO ادامه دهید، دستگاه شما از کارکردن خواهد ایستاد و روشن نخواهد گردید. همچنین، اگر دیسک شما بزرگتر از ۲ گیگابایت است، مطمئن شوید که پارتیشن راه انداز شما از اولین ۲ گیگابایت از دیسک باشد. PALO قادر به خواندن یک کرنل پس از محدوده ۲ گیگابایت نیست.
</impo>

<pre caption="A simple default partition scheme">
# <i>cat /etc/fstab</i>
/dev/sda2    /boot   ext3    noauto,noatime   1 1
/dev/sda3    none    swap    sw               0 0
/dev/sda4    /       ext3    noatime          0 0

# <i>fdisk /dev/sda</i>

Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 4294 MB, 4294816768 bytes
133 heads, 62 sectors/track, 1017 cylinders
Units = cylinders of 8246 * 512 = 4221952 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           8       32953   f0  Linux/PA-RISC boot
/dev/sda2               9          20       49476   83  Linux
/dev/sda3              21          70      206150   82  Linux swap
/dev/sda4              71        1017     3904481   83  Linux
</pre>

<p>
اکنون که پارتیشن شما ایجاد گردید، می توانید با <uri link="#filesystems">ایجاد کردن فایل سیستم ها</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</section>
<section id="filesystems">
<title>ایجاد کردن فایل سیستم ها</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
اکنون که پارتیشن هایتان ایجاد شدند، زمان آن است که filesystem هائی بروی آنها قرار دهیم. اگر نظری درباره انتخاب filesystem خاصی ندارید و با آنچه ما به عنوان پیش فرض در این کتاب راهنما استفاده می کنیم راحت هستید، با <uri  link="#filesystems-apply">بکاربستن یک filesystem بروی یک پارتیشن</uri> ادامه دهید. درغیر اینصورت یادگیری درباره انواع filesystem های موجود را بخوانید ... 
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>

<subsection id="filesystems-apply">
<title>بکاربستن یک filesystem بروی یک پارتیشن</title>
<body>

<p>
برای ایجاد یک فایل سیستمی بروی یک پارتیشن یا حجم، ابزارهائی برای هر فایل سیستمی وجود دارد: 
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Creation Command</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
برای مثال، برای داشتن ext2 بروی پارتیشن راه انداز (در مثال ما <path>/dev/sda2</path> ) و ext3 (در مثال ما <path>/dev/sda4</path> ) بروی پارتیشن ریشه (چنانکه در مثال ما آمد)، شما لازم دارید اینکار را انجام دهید:
</p>

<pre caption="Applying a filesystem on a partition">
# <i>mkfs.ext2 /dev/sda2</i>
# <i>mkfs.ext3 /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
اکنون فایل های سیستمی بروی پارتیشن های جدیدی که ایجاد نمودید (یا حجم محلی) ایجاد کنید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>فعال نمودن پارتیشن سواپ</title>
<body>

<p>
دستور <c>mkswap</c> دستوری برای دادن ارزش آغازین به پارتیشن های سواپ است: 
</p>

<pre caption="Creating a Swap signature">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
برای فعال نمودن پارتیشن سواپ، از دستور <c>swapon</c> استفاده نمایید: 
</p>

<pre caption="Activating the swap partition">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
با دستوراتی که در بالا ذکر شد سواپ را ایجاد و فعال نمایید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>مانت کردن</title>
<body>

<p>
اکنون که پارتیشن های شما ارزش آغازین گرفتند و فایل سیستم ها در آنها جای گیر شدند، زمان مانت نمودند آن پارتیشن ها رسیده است. از دستور <c>mount</c> استفاده نمایید. فراموش ننمایید که دایرکتوری های لازم برای مانت نمودن هر پارتیشنی که ایجاد نمودید را بوجود بیاورید. به عنوان یک مثال ما پارتیشن های راه انداز و ریشه را مانت می نماییم: 
</p>

<pre caption="Mounting partitions">
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/sda2 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
اگر می خواهید <path>/tmp</path> شما در پارتیشنی مجزا قرار گیرد، مطمئن شوید پس از مانت نمودن آن پرمیژن آنرا تغییر دهید: <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. این دستور همچنین برای <path>/var/tmp</path> هم صادق است.
</note>

<p>
همچنین ما نیاز داریم تا فایل سیستم proc (یک واسط مجازی با کرنل) را نیز در <path>/proc</path> مانت نماییم. اما اول نیازداریم تا فایل های خودمان را در پارتیشن ها قرار دهیم. 
</p>

<p>
با <uri link="?part=1&amp;chap=5">نصب کردن فایل های نصب جنتو</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</section>
</sections>
