<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.1 2013/01/20 17:06:00 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
چندین نوع راه انداز دستگاه وجود دارد.هر کدام از آنها مسیر پیکربندی خود را دارد. ما در مسیر اجرای پیکربندی یک راه انداز دستگاه مطابق با نیازهای شما گام برمی داریم. 
</abstract>

<version>11</version>
<date>2011-05-09</date>

<section>
<title>تصمیم به انتخابتان</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
اکنون که کرنل شما پیکربندی و کامپایل شد و فایل های ضروری پیکربندی دستگاه با دقت پر شدند، زمان آن فرا رسیده که برنامه ائی نصب نماییم که کرنل شما را هنگامیکه دستگاه را راه می اندازید روشن نماید. به چنین برنامه هائی <e>راه انداز دستگاه</e> گفته می شود. 
</p>

<p>
در لینوکس/PPC64 ما تا هنگامیکه گراب ۲ به پایان برسد، فقط yaboot راداریم. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>استفاده نمودن از yaBoot</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<impo>
اگر از یک سطح کاربری ۶۲ بیتی استفاده می نمایید، باید از بسته <c>yaboot-static</c> استفاده نمایید چراکه yaboot نمی تواند به عنوان یک برنامه ۶۴ بیتی کامپایل گردد. سطح کاربری ۳۲ بیتی باید از بسته <c>yaboot</c> معمولی استفاده نماید.
</impo>

<p>
دو راه برای پیکربندی yaboot برای دستگاه شما وجود دارد. می توانید از  <c>yabootconfig</c> جدید و درحال ارتقاء که در <path>yaboot-1.3.8-r1</path> موجود است استفاده نمایید و پس از آن بطور خودکار yaboot را تنظیم نمایید. اگر به هر دلیل نمی خواهید <c>yabootconfig</c> را برای تنظیم خودکار <path>/etc/yaboot.conf</path> اجرا نمایید یا درحال نصب جنتو بروی یک G5 (که همیشه <c>yabootconfig</c> بروی آن کار نمی کند) هستید، می تواند فایل نمونه ائی را که هم اکنون بروی دستگاه شما نصب گردیده را ویرایش نمایید. 
</p>

<impo>
دستگاه  بروی IBM کار نخواهد نمود. می توانید yaboot را از راه دیگر نصب نمایید:  <uri link="#yaboot-ibm">استفاده کردن از yaboot بروی دستگاه IBM</uri>
</impo>

<note>
اگر از JFS به عنوان فایل سیستم ریشه استفاده می نمایید، مطمئن شوید <c>ro</c> را به عنان پارامتر کرنل اضافه نمایید. فایل سیستمی JFS باید فایل های لاگ خود را قبل از اینکه آنها را بطور قابل خواندن و نوشتن مانت نماید، بطور فقط خواندنی بازگرداند.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">پیش فرض: استفاده نمودن از yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">جایگزین: پیکربندی yaboot بطور دستی</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>پیش فرض: استفاده نمودن از yabootconfig</title>
<body>

<p>
کد <c>yabootconfig</c> بطور خودکار پارتیشن ها را بروی دستگاه شما شناسائی نموده و مجموعه دوتائی یا سه تائی از راه اندازی لینوکس، مک او اس و مک او اس ایکس را تنظیم می نماید.
</p>

<p>
برای استفاده از <c>yabootconfig</c>، درایو شما باید یک پارتیشن bootstrap باشد، و <path>/etc/fstab</path> باید توسط پارتیشن لینوکس شما پیکربندی گردد. هر دو این ها توسط گام های بالا انجام گردیده اند. برای شروع، با اجرا <c>emerge --update yaboot-static</c> مطمئن شوید که آخرین نسخه yaboot را بروی دستگاهتان نصب نموده اید. این لازم است چراکه آخرین نسخه در پرتیج موجود می باشد، اما ممکن است آنرا توسط فایل های استیج نساخته باشد.
</p>

<pre caption = "Installing yaboot-static">
<comment>(For 64-bit users)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>

<comment>(For 32-bit users)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
اکنون <c>yabootconfig</c> را اجرا نمایید. برنامه اجرا خواهد شد و موقعیت پارتیشن bootstrap را تایید خواهد نمود. اگر دقیق بود <c>Y</c> را تایپ نمایید. اگر دقیق نبود فایل <path>/etc/fstab</path> را مجددا بررسی نمایید. پس از آن yabootconfig تنظیمات دستگاه شما را اسکن خواهد نمود، <path>/etc/yaboot.conf</path> را ایجاد و <c>mkofboot</c> را برای شما اجرا خواهد نمود. از <c>mkofboot</c> برای فرمت پارتیشن bootstrap استفاده خواهد شد، و فایل پیکربندی yaboot در آن نصب خواهد گردید.
</p>

<p>
ممکن است بخواهید مفاد <path>/etc/yaboot.conf</path> را تایید نمایید. اگر تغییراتی در <path>/etc/yaboot.conf</path> اعمال نمودید (شبیه تنظیم سیستم عامل راه انداز پیش فرض)، مطمئن شوید که <c>ybin -v</c> را مجددا اجرا نمایید تا تغییرات در پارتیشن bootstrap اعمال گردند.
</p>

<p>
اکنون با <uri link="#reboot">راه اندازی مجدد دستگاهتان</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>جایگزین: پیکربندی yaboot بطور دستی</title>
<body>

<p>
ابتدا مطمئن شوید آخرین نسخه <c>yaboot-static</c> را بروی دستگاهتان نصب شده دارید:
</p>

<pre caption = "Installing yaboot">
<comment>(For 64-bit users)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>

<comment>(For 32-bit users)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
در زیر شما یک فایل کامل <path>yaboot.conf</path> دارید. آنرا مطابق نیاز خود تغییر دهید.
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## run: "man yaboot.conf" for details. Do not make changes until you have!!
## see also: /usr/share/doc/yaboot/examples for example configurations.
##
## For a dual-boot menu, add one or more of:
## bsd=/dev/sdaX, macos=/dev/sdaY, macosx=/dev/sdaZ

## our bootstrap partition:</comment>

boot=/dev/sda2

<comment>## ofboot is the Open Firmware way to specify the bootstrap partition.
## If this isn't defined, yaboot fails on the G5 and some G4s (unless 
## you pass the necessary arguments to the mkofboot/ybin program).
## hd:X means /dev/sdaX.</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: is Open Firmware speak for sda</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## This section can be duplicated if you have more than one kernel or set of
## boot options - replace <keyval id="kernel-name"/> with your kernel
#################</comment>
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
  label=Linux
  root=/dev/sda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
به مجرد اینکه <path>yaboot.conf</path> بشکلی دلخواه تنظیم گردید، <c>mkofboot -v</c> را برای نصب تنظیمات در پارتیشن bootstrap اجرا نمایید. <e>این را فراموش نکنید!</e> هنگامیکه <c>mkofboot</c> درباره ایجاد یک فایل سیستم جدید پرسید، آنرا تایید نمایید.
</p>

<p>
اگر همه چیز خوب پیش رفت، و انتخاب هائی مانند نمونه بالا داشتید، راه اندازی مجدد بعدی شما یک فهرست انتخاب پنجگانه ساده به شما خواهد داد. اگر پس از آن فایل config مربوط به yaboot خود را بروزرسانی نمودید، برای بروزرسانی پارتیشن bootstrap فقط لازم است تا <c>ybin -v</c> را اجرا نمایید - <c>mkofboot</c> فقط برای تنظیمات اولین بار است.
</p>

<p>
برای اطلاعات بیشتر درباره yaboot، نگاهی به <uri link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">yaboot project</uri> بیاندازید. برای اکنون، نصب را با <uri link="#reboot">راه اندازی مجدد دستگاهتان</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>استفاده کردن از yaboot بروی سخت افزار IBM</title>
<body>

<p>
بروی سخت افزار IBM شما نمی توانید <c>yabootconfig</c> یا <c>ybin</c> را اجرا نمایید. در این حال باید با گام های زیر هم مسیر گردید.
</p>

<ul>
  <li>نصب yaboot-static</li>
  <li>
دستور <c>dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX</c> را اجرا نمایید (بجای XX دیسک خودتان و پارتیشن PReP را قرار دهید; که در مثال ما <path>/dev/sda1</path> است)
  </li>
  <li>
پس از آن فایل <path>yaboot.conf</path> خودتان را بسازید و آنرا در <path>/etc</path> قرار دهید. (نگاهی به پیکربندی بالا بیاندازید، به صفحه راهنمای  نگاه نمایید یا به نمونه <path>yaboot.conf</path> در پایین توجه نمایید.)
  </li>
  <li>
گمان می نماییم دستگاه راه انداز شما در OF که در درایو سخت پارتیشن راه انداز اسکان گرفته می توان کار نماید، در غیر اینصورت به فهرست انتخاب چند راه انداز بروید و تنظیمات دستگاه راه انداز را مطابق پارتیشن راه انداز و مشخصات آن تغییر دهید..
  </li>
  <li>همه اش همین بود!</li>
</ul>

<pre caption="yaboot.conf for IBM hardware">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=linux
timeout=50

image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
    label=linux
    append="console=ttyS0,9600"
    read-only
</pre>

<p>
برای سخت افزار POWER4, POWER5, و blade-based که پارتیشن دیسک PReP و پارتیشن دیسک که حاوی کرنل شما است در یک دیسک فیزیکی قرار دارند، می توانید از یک <path>yaboot.conf</path> ساده شده استفاده نمایید. کدهای زیر باید کافی باشند:
</p>

<pre caption="yaboot.conf for PReP hardware">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
        label=linux
        read-only
        root = /dev/sda2
        append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
برای تایید اینکه yaboot بروی پارتیشن PReP رونوشت می گردد:
</p>

<pre caption="Verifying the yaboot install on PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
یک همخوانی بر نصب دقیق yaboot دلالت می نماید.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>راه اندازی مجدد دستگاه</title>
<subsection>
<body>

<p>
از محیط chroot خارج شوید و همه پارتیشن های مانت شده را از حالت مانت خارج نمایید. سپس آن دستور جادوئی که در انتظارش بودید را تایپ نمایید: <c>reboot</c>. 
</p>

<pre caption="Exiting the chroot, unmounting all partitions and rebooting">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
~# <i>umount -l /mnt/gentoo{/boot,/proc,}</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
البته فراموش ننمایید که لوح فشرده با قابلیت راه اندازی را از لوح خوان خارج نمایید، در غیر اینصورت لوح فشرده مجددا بجای دستگاه جدید جنتوی شما راه اندازی خواهد گردید. 
</p>

<p>
هنگامی که نصب جنتو را با ریبوت نمودن بپایان بردید، با <uri link="?part=1&amp;chap=11">پایان رساندن نصب جنتوی شما</uri> کار را به پایان ببرید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
