<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-bootconfig.xml,v 1.1 2013/01/20 17:12:04 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>5</version>
<date>2011-08-03</date>

<section id="hardware">
<title>پیکربندی سخت افزاری بیشتر</title>
<body>

<p>
هنگامی که لوح فشرده نصب راه اندازی شد، تلاش می کند تا همه دستگاه های سخت افزاری شما را کشف نماید و ماژول های کرنل مناسب آنها را برای پشتیبانی از سخت افزار شما لود نماید. در موارد بسیار زیادی این کار خوبی است. هرچند در برخی موارد ممکن است آن ماژولی که شما لازم دارید تا بطور خودکار لود شود، نباشد. اگر بررسی خودکارPCI برخی سخت افزارهای شما را از دست داد، شما امکان لود نمودن دستی ماژول های کرنل مناسب را خواهید داشت. 
</p>

<p>
در مثال بعدی ما تلاش خواهیم نمود تا ماژول <c>8139too</c> (که از برخی انواع رابط های شبکه پشتیبانی می نماید) را لود نماییم:
</p>

<pre caption="Loading kernel modules">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="useraccounts">
<title>انتخابی: حساب های کاربری</title>
<body>

<p>
اگر نقشه ائی مبنی بر اجازه دادن به دیگر افراد برای دسترسی به محیط نصب خود دارید یا می خواهید با استفاده از <c>irssi</c> بدون استفاده از کاربر ریشه (به دلایل امنیتی) با دیگران چت نمایید، نیاز است تا حساب های کاربری لازم را ایجاد نموده و رمز عبور کاربر ریشه را تغییر دهید.
</p>

<p>
برای تغییر رمزعبور کاربر ریشه، از امکان <c>passwd</c> استفاده نمایید:
</p>

<pre caption="Changing the root password">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
برای ایجاد یک حساب کاربری، ابتدا نام آن را و پس از آن رمز عبور آنرا وارد می نماییم. ما از دستور <c>useradd</c> و <c>passwd</c> برای اینکار استفاده می نماییم. در مثال بعدی، کاربری با نام john ایجاد می نماییم.
</p>

<pre caption="Creating a user account">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Enter john's password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter john's password)</comment>
</pre>

<p>
می توانید مشخصه کاربری تان را از ریشه به کاربر جدیدی که ایجاد نموده اید با استفاده از دستور <c>su</c> تغییر دهید:
</p>

<pre caption="Changing user id">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>انتخابی: دیدن مستندات در حین مراحل نصب</title>
<body>
<!-- hidden until we start shipping handbook tarballs again -->
<!--
<p>
If you want to view the Gentoo Handbook (either from the CD or online) during the
installation, make sure you have created a user account (see <uri
link="#useraccounts">Optional: User Accounts</uri>). Then press <c>Alt-F2</c> to
go to a new terminal and log in.
</p>

<p>
If you want to view the documentation on the CD you can immediately run
<c>links</c> to read it:
</p>

<pre caption="Viewing the on-CD documentation">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
However, it is preferred that you use the online Gentoo Handbook as it will be
more recent than the one provided on the CD. You can view it using <c>links</c>
as well, but only after having completed the <e>Configuring your Network</e>
chapter (otherwise you won't be able to go on the Internet to view the
document):
</p>
-->
<p>
اگر می خواهید کتاب راهنمای جنتو را در حین مراحل نصب ببینید، مطمئن شوید که یک حساب کاربری ایجاد نموده اید (بخش <uri link="#useraccounts">انتخابی: حساب های کاربری</uri> را ببینید). پس از آن دگمه های <c>Alt-F2</c> را برای رفتن به ترمینال جدید فشار دهید.
</p>

<p>
می توانید کتاب راهنما را با استفاده از <c>links</c>، به مجرد اینکه فصل <e>پیکربندی شبکه شما</e> را تمام نمودید، ببینید (در غیر اینصورت قادر به رفتن در اینترنت برای دیدن مستندات نخواهید بود):
</p>

<pre caption="Viewing the Online Documentation">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
می توانید با فشار دادن دگمه های <c>Alt-F1</c> به ترمینال اصلی بازگردید.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>انتخابی: راه اندازی SSH Daemon</title>
<body>

<p>
اگر می خواهید به کاربران دیگر در حین مراحل نصب جنتو اجازه دسترسی به رایانه تان را بدهید (شاید به این دلیل که آن کاربران در نصب جنتو به شما کمک می نمایند و آنرا برای شما انجام می دهند)، لازم است تا حساب کاربری برای آنها ایجاد نمایید و شاید امکان دسترسی به توانمندی کاربر ریشه را هم برای آنها فراهم نمایید (<e>فقط</e> چنین کاری را انجام دهید <e>در صورتیکه</e> شما <b>اعتماد کاملی</b> به آن کاربر دارید).
</p>

<p>
برای راه اندازی SSH Daemon ، دستور زیر را اجرا نمایید:
</p>

<pre caption="Starting the SSH daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
برای اینکه بتوانید از sshd استفاده نمایید، ابتدا لازم است تا شبکه تان را تنظیم نمایید. با بخش <uri link="?part=1&amp;chap=3">پیکربندی شبکه شما</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</section>
</included>
