<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.1 2013/03/04 20:03:42 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
شما می توانید جنتو را به روش های مختلف نصب نمایید. این فصل چگونگی نصب جنتو را با استفاده از لوح فشرده نصب کمینه توضیح می دهد.
</abstract>

<version>10.0</version>
<date>2010-07-27</date>

<section>
<title>لازمه های سخت افزاری</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
قبل از آنکه شروع نماییم، ما کمینه نیازمندی هائی را که شما لازم دارید تا جنتو
را بروی جعبه تان با موفقیت نصب نمایید را فهرست نموده ایم. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardware Requirements</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU <e>(Big Endian port)</e></th>
  <ti>MIPS3, MIPS4, MIPS5 or MIPS64-class CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU <e>(Little Endian port)</e></th>
  <ti>MIPS4, MIPS5 or MIPS64-class CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memory</th>
  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskspace</th>
  <ti>3.0 GB (excluding swap space)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap space</th>
  <ti>At least 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
همچنین باید مستندات  <uri link="/doc/en/mips-requirements.xml">MIPS لازمه های سخت افزاری</uri> موجود بروی پایگاه ما را هم بررسی نمایید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>نکته های نصب</title>
<subsection>
<title>یک نکته درباره معماری های پردازشگرها</title>
<body>

<p>
در بسیاری از معماری ها، پردازشگرها از مسیری از چندین نسخه جدید شونده عبور می نمایند، هر نسخه جدیدتری ساخته های نسخه قدیمی تر را پشتیبانی می نمایند. معماری MIPS هم استثناء نیست. چندین نسخه جدیدتر CPU تحت معماری MIPS پوشش داده می شوند. در سفارش تاربال تصویر تحت شبکه و <c>CFLAGS</c> مناسب، لازم است تا از نوع خانواده CPU دستگاه خودتان مطلع شوید. این خانواده به  <b>I</b>nstruction <b>S</b>et <b>A</b>rchitecture  ارجاع می دهد.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>MIPS ISA</th>
    <th>32/64-bit</th>
    <th>CPUs Covered</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 1</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R2000">R2000</uri>, 
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R2000">R3000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 2</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R6000">R6000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 3</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4400</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4600</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4700</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 4</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R5000">R5000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R5000">RM5000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/RM7000">RM7000</uri>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R8000">R8000</uri>,
      R9000,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R10000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R12000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R14000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R16000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 5</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      None As Yet
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS32</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      AMD Alchemy series, 4kc, 4km, many others... There are a few revisions in
      the MIPS32 ISA.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS64</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      Broadcom SiByte SB1, 5kc ... etc... There are a few revisions in the
      MIPS64 ISA.
    </ti>
  </tr>
</table>

<note>
مرحله ISA در <c>MIPS5</c> بوسیله Silicon Graphics back در ۱۹۹۴ میلادی طراحی گردیده، اما هرگز به عنوان یک CPU در زندگی واقعی مورد استفاده قرار نگرفته. این در بخش <c>MIPS64</c> ISA رها می گردد.
</note>

<note>
دو ISA شامل <c>MIPS32</c> و <c>MIPS64</c> در پیکربندی عموما اسباب سر در گمی می شوند. مرحله ISA در <c>MIPS64</c> واقعا یک دسته مافوق دسته از ISA های <c>MIPS5</c> است، بنابر این همه ساختار های <c>MIPS5</c> و ISA های قدیمی تر را در خود گنجانده است. <c>MIPS32</c> یک زیر مجموعه ۳۲ بیتی از <c>MIPS64</c> است، که فقط به این خاطر وجود دارد که بیشتر برنامه ها فقط به پردازش ۳۲ بیتی نیاز دارند.
</note>

<p>
همچنین، مورد مهم دیگر که باید فهمید مفهوم <b>endianness</b> است. کلمه Endianness به راهی که CPU برای خواندن کلمات از حافظه اصلی استفاده می نماید، اشاره می کند. یک کلمه می تواند بطور endian با حجم <e>big</e> خوانده شود (غالب بایت های پر معنی اولین)، یا endian با حجم <e>little</e> (آخرین بایت های پرمعنی اولین). ماشین های Intel x86 عموما Little Endian هستند، در حالیکه ماشین های Apple و Sparc هستند Big Endian . در ARM آنها می توانند هر دو باشند. برای جدا سازی آنها، ما یک <c>eb</c> به نام معماری برای جداسازی big endian از little endian برای بهتر قابل فهم شدن، افزوده ایم.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Architecture</th>
    <th>32/64-bit</th>
    <th>Endianness</th>
    <th>Machines covered</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips</c></ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>Big Endian</ti>
    <ti>Silicon Graphics</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mipsel</c></ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>Little Endian</ti>
    <ti>Cobalt Servers</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips64</c></ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>Big Endian</ti>
    <ti>Silicon Graphics</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips64el</c></ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>Little Endian</ti>
    <ti>Cobalt Servers</ti>
  </tr>
</table>

<p>
برای آنهائی که دوست دارند درباره ISA ها بیشتر بدانند، پایگاه های زیر ممکن است راهنماهای خوبی باشند.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Instruction_Set_Architecture">
      Linux/MIPS Website: MIPS ISA
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Endianess">
      Linux/MIPS Website: Endianness  
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Processors">
      Linux/MIPS Website: Processors
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Instruction_set">
      Wikipedia: Instruction Set
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>تاربال استیج۳</title>
<body>

<p>
تاربال طبقه۳ یک آرشیو شامل یک محیط حداقل جنتو است، که برای ادامه نصب جنتو با استفاده از دستورالعمل موجود در این راهنما مناسب است. پیشتر، کتاب راهنمای جنتو نصب با استفاده از یکی از تاربالهای سه طبقه را شرح می داد. در شرایطی که جنتو هنوز طبقه۱ و طبقه۲ را ارائه می دهد، روش نصب رسمی از تاربال طبقه۳ استفاده می نماید. اگر به نحوه نصب جنتو با استفاده از تاربال مرحله۱ یا طبقه۲ علاقمندید، لطفا سئوالات متداول جنتو بروی <uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">چگونه جنتو را با استفاده از تاربال طبقه۱ یا طبقه۲ نصب نمایم؟</uri> را مطالعه نمایید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>نگاهی بر راه اندازی تحت شبکه</title>
<subsection>
<body>

<p>
این بخش آنچه را که برای راه اندازی تحت شبکه یک Silicon Graphics workstation یا سرور کوبالت لازم دارید را پوشش می دهیم. این تنها یک راهنمای کوچک است، قصد ندارد بطور سراسری همه چیز را تشریح نماید، برای اطلاعات بیشتر پیشنهاد می شود <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless HOWTO</uri> را مطالعه بفرمائید.
</p>

<p>
آنچه لازم دارید: وابسته به ماشین، کمینه سخت افزار وجود داند که برای راه اندازی موفق تحت شبکه و نصب لینوکس به آنها نیاز دارید.
</p>

<ul>
  <li>
    بطور کلی:
    <ul>
      <li>DHCP/BOAMD Alchemy series, 4kc, 4km, بسیاری دیگر... نسخه های کمی در MIPS32 ISA.OTP server (ISC DHCPd recommended)</li>
      <li>شکیبائی ---- به مقدار زیاد</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    برای Silicon Graphics workstations:
    <ul>
      <li>TFTP server (tftp-hpa recommended)</li>
      <li>
اگر استفاده از سریال کنسول را می خواهید/نیاز دارید.
        <ul>
          <li>
            MiniDIN8 --&gt; RS-232 serial cable (only needed for IP22 and IP28
            systems)
         </li>
          <li>Null-modem cable</li>
          <li>VT100 or ANSI compatible terminal capable of 9600 baud</li>
        </ul>
      </li>
    </ul>
  </li>
  <li>
برای سرورهای کوبالت (نه Qube اصلی):
    <ul>
      <li>NFS server</li>
      <li>Null-modem cable</li>
      <li>VT100 or ANSI compatible terminal capable of 115200 baud</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<note>
ماشین های SGI از یک MiniDIN با ۸ ارتباط دهنده برای درگاه هی سریال استفاده می نماید. ظاهرا کابل های مودم اپل بخوبی به عنوان کابلهای سریال کار می نمایند، اما با ماشین های اپل سازگار با مودم های یو اس بی &amp; داخلی، پیدا کردن آن بسیار سخت خواهد بود. دیاگرامی برای آن در <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/Serial_Cable">Linux/MIPS Wiki</uri> موجود است، و غالب فروشگاه های لوازم الکترونیکی مایحتاج این کار را دارند. 
</note>

<note>
برای ترمینال، می تواند یک ترمینال واقعی VT100/ANSI باشد، یا می تواد یک نرم افزار مجازی ساز ترمینال اجرا شده بروی یک رایانه خانگی (مانند HyperTerminal, Minicom, seyon, Telex, xc, screen -- یا هر آنچه شما استفاده می نمایید). مهم نیست این ماشین چه سکوئی را اجرا می نماید -- فقط باید یک پورت سریال RS-232 که بتوانید از آن استفاده نمایید، و نرم افزار مناسب را داشته باشد.
</note>

<note>
توجه داشته باشید که این راهنما Qube اصلی را پوشش نمی دهد. سرورهای اصلی Qube یک درگاه سریال مخصوص به خود آنها را برایشان تعبیه نموده اند که در پیکربندی پیش فرض آنها قرار دارد، و بنابر این بدون استفاده از آچارهای مخصوص و یک ماشین جانشین به عنوان نصاب، نصب نمودن جنتو بروی آنها ممکن نیست. پایگاه اینترنتی <uri link="http://www.metzner.org/projects/qube/"> http://www.metzner.org/projects/qube/</uri> یک راهنمای نصب جنتو بروی این دستگاه ها را دارد.
</note>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>تنظیم نمودن TFTP یا DHCP -- یک راهنمای خلاصه</title>
<body>

<p>
بسیار خوب، اکنون که صفر و یک های خود را با هم هماهنگ نموده اید، همه چیز تنظم گردیده. چنانچه پیشتر گفته شد -- این یک راهنمای کامل نیست، این یک چهارچوب پیکربندی است که تنها به راه افتادن چیزها کمک می نماید. می توانید از این هنگامیکه از پایه تنظیماتی را شروع می نمایید هم استفاده کنید، یا از پیشنهادات برای ترمیم تنظیمات موجودتان برای پشتیبانی از راه اندازی تحت شبکه استفاده نمایید.
</p>

<p>
آنچه شایان گفتن است اینکه سروری که استفاده می نمایید نیازی به اجرای جنتو ندارد، می توانید با اطمینان از FreeBSD یا هر سکوی تحت یونیکس دیگری استفاده نمایید، هرچند این راهنما فرض می نماید که شما لینوکس جنتو را در حال اجرا دارید. همچنین اگر مایل باشید ممکن است شما TFTP/NFS را بروی یک ماشین جداگانه برای سرور DHCP اجرا نمایید.
</p>

<warn>
کارگروه Gentoo/MIPS نمی تواند به شما برای تنظیم نمودن سرورهای تحت شبکه دیگر سیستم عامل ها کمک نماید. اگر سیستم عامل دیگری را انتخاب نموده اید، فرض بر آن است که می دانید چه کاری انجام می دهید.
</warn>

<p>
اولین گام -- پیکربندی DHCP. مطابق با نیاز دایمون ISC DHCP برای پاسخ دهی به درخواست های  (به عنوان درخواست های SGI &amp; کوبالت BOOTROM )ابتدا لازم دارید تا  دینامیک را بروی رنج آدرسی که استفاده می نمایید فعال سازید; سپس برای هر سمت کاربر خروجی را در گزارشگر تصویر راه انداز، برپا نمایید.
</p>

<pre caption="Installing ISCs DHCP">
# <i>emerge dhcp</i>
</pre>

<p>
به مجرد اینکه نصب به پایان رسید لازم دارید تا <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> را ایجاد نمایید. اینجا یک پیکربندی استخوان دار برای اینکه بتوانید شروع نمایید، وجود دارد.
</p>

<pre caption="Bare Bones dhcpd.conf">
<comment># Tell dhcpd to disable dynamic DNS.</comment>
<comment># dhcpd will refuse to start without this.</comment>
ddns-update-style none;

<comment># Create a subnet:</comment>
subnet <i>192.168.10.0</i> netmask <i>255.255.255.0</i> {
  <comment># Address pool for our booting clients. Don't forget the 'dynamic-bootp' bit!</comment>
  pool {
    range dynamic-bootp <i>192.168.10.1 192.168.10.254</i>;
  }

  <comment># DNS servers and default gateway -- substitute as appropriate</comment>
  option domain-name-servers <i>203.1.72.96</i>, <i>202.47.56.17</i>;
  option routers <i>192.168.10.1</i>;

  <comment># Tell the DHCP server it's authoritative for this subnet.</comment>
  authoritative;

  <comment># Allow BOOTP to be used on this subnet.</comment>
  allow bootp;
}
</pre>

<p>
با آن تنظیمات، ابتدا یکی و بعد به هر تعداد سمت کاربر را که لازم دارید یکی یکی به زیر شبکه شرط شده وارد نمایید.ما بعدا همه آنچه را که لازم دارید در آن وارد نمایید را در این راهنما شرح خواهیم داد.
</p>

<p>
اولین بعدی -- تنظیم نمودن سرور TFTP . پیشنهاد می شود از <c>tftp-hpa</c> به عنوان تنها دایمون TFTP که بطور دقیق کار می کند استفاده نمایید. پیش روی بوسیله نصب آن در زیر نمایش داده می شود.
</p>

<pre caption="Installing tftp-hpa">
# <i>emerge net-ftp/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
این یک <path>/tftproot</path> برای اینکه شما تصویر راه انداز شبکه خود را نگاه دارید، ایجاد می نماید. می توانید آنرا هرجای دیگر که مایل بودید منتقل نمایید. برای منظور این راهنما فرض بر این است که شما آنرا در مکان پیش فرض خود باقی می گذارید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>راه اندازی نمودن تحت شبکه در SGI Workstations</title>
<subsection>
<title>پایین گذاری تصویر یک راه انداز شبکه</title>
<body>

<p>
وابسته به دستگاهی که شما در حال نصب آن هستید، چندین تصویر برای پایین گذاری مهیا گردیده. همه آنها با توجه به نوع دستگاه و CPU که برای آن کامپایل گردیده اند، برچسب خورده اند. انواع ماشین بصورت زیر است:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Codename</th>
    <th>Machines</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP22</ti>
    <ti>Indy, *Indigo 2, Challenge S</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP26</ti>
    <ti>*Indigo 2 Power</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP27</ti>
    <ti>Origin 200, Origin 2000</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP28</ti>
    <ti>*Indigo 2 Impact</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP30</ti>
    <ti>Octane</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP32</ti>
    <ti>O2</ti>
  </tr>
</table>

<note>
* یک اشتباه عمومی است که  IRIS Indigo (IP12 w/ R3000 CPU or IP20
w/ R4000 CPU, هیچ یک لینوکس را اجرا نمی نمایند), the Indigo 2 (IP22, که بخوبی لینوکس را اجرا می نماید), the R8000-based Indigo 2 Power (که اصلا لینوکس را به هیچ عنوان اجرا نمی نماید) و the
R10000-based Indigo 2 Impact (IP28, که بسیار تجربی است) را با هم مخلوط نمود. لطفا به خاطرتان بسپارید که این ها ماشین های متفاوت هستند.
</note>

<p>
همچنین در نام فایل، r4k به پردازشگرهای سری R4000 اشاره می نماید، r5k برای R5000 و rm5k برای RM5200 و r10k برای R10000 . می توانید تصویرهای موجود برای آنها را در <uri link="/main/en/mirrors.xml">میرورهای</uri> جنتو بیابید.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>پیکربندی DHCP برای یک سمت کاربر SGI</title>
<body>

<p>
به مجرد آنکه فایل را پایین گذاری نمودید، فایل تصویر غیر فشرده شده را در دایرکتوری <path>/tftproot</path> خودتان قرار دهید. (از <c>bzip2 -d</c> برای از حالت فشرده خارج نمودن استفاده نمایید) سپس  <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> خودتان را ویرایش نمایید و خروجی سمت کاربر SGI خودتان را به آن اضافه نمایید.
</p>

<pre caption="dhcpd.conf snippet for SGI Workstation">
subnet xxx.xxx.xxx.xxx netmask xxx.xxx.xxx.xxx {
  <comment># ... usual stuff here ...</comment>

  <comment># SGI Workstation... change 'sgi' to your SGI machine's hostname.</comment>
  host <i>sgi</i> {
  
    <comment># MAC Address of SGI Machine. Normally this is written on the back</comment>
    <comment># or base of the machine.</comment>
    hardware ethernet <i>08:00:69:08:db:77</i>;

    <comment># TFTP Server to download from (by default, same as DHCP server)</comment>
    next-server <i>192.168.10.1</i>;

    <comment># IP address to give to the SGI machine</comment>
    fixed-address <i>192.168.10.3</i>;

    <comment># Filename for the PROM to download and boot</comment>
    filename "<i>/gentoo-r4k.img</i>";
  }
}
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>انتخاب های کرنل</title>
<body>
<p>
تقریبا آنرا انجام داده ایم، اما تعدادی چند از کارهای کوچک هنوز وجود دارند که باید انجام شوند. یک کنسول با مجوز ریشه آماده نمایید، و دستورهای زیر را در آن وارد نمایید.
</p>

<pre caption="Some fixes to SGI machines to have TFTP work properly">
<comment>(Disable "Path Maximum Transfer Unit", otherwise SGI Prom won't find the kernel)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>

<comment>(Set the port range usable by the SGI PROM)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
این باید برای اجازه دادن به سرور لینوکس برای برقراری یک مراوده خوب با SGI مربوط به PROM کافی باشد.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>راه اندازی دیمونه های شما ...</title>
<body>
<p>
در این نقطه، باید آماده باشید دیمون ها را راه اندازی نمایید. دستور زیر را وارد نمایید:
</p>

<pre caption="Starting the DHCP and TFTP daemons">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>.
اگر چیزی در آن گام آخر به خطا نرود می توانید برق را در workstation تنظیم نمایید و با راهنما ادامه دهید. اگر سرور DHCP به هر دلیلی روشن نشد، تلاش نمایید دستور dhcpd را در خط فرمان اجرانمایید و ببینید چه چیزی به شما خواهد گفت -- اگر همه چیز خوب باشد، باید فقط به پشت صحنه برود، در غیر اینصورت شما شکوائیه موجود را خواهید دید.
</p>

<p>
راه ساده ائی برای تایید اینکه دایمون tftp در حال کار کردن است تایپ دستور زیر است -- اگر خروجی شبیه به چیزی که در زیر آمده دیدید -- همه چیز خوب است.
</p>

<pre caption="Checking TFTPd is running">
# <i>netstat -al | grep ^udp</i>
udp        0      0 *:bootpc                *:*
udp        0      0 *:631                   *:*
udp        0      0 *:xdmcp                 *:*
udp        0      0 *:tftp                  *:* <comment>&lt;-- (look for this line)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>تحت شبکه ماشین SGI را راه اندازی نمودن</title>
<body>

<p>
بسیار خوب همه چیز تنظیم گردید، سرور TFTP بالا آمده و در حال اجرا شدن است، اکنون نوبت آن است که ماشین SGI را روشن نمایید. یونیت را روشن نمایید -- هنگامیکه <c>"Running power-on diagnostics"</c> را در صفحه دید، یا بروی <c>"Stop For Maintenance"</c> کلیک نمایید و یا دگمه  را فشار دهید. فهرست انتخابی مانند زیر را خواهید دید. دستوراتی را که در زیر نشان داده شده اند را وارد نمایید.
</p>

<pre caption="SGI PROM Maintenance Menu">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
در این نقطه، ماشین شروع به پایین گذاری تصویر می نماید، سپس، تقریبا ۲۰ ثانیه پس از آن، شروع به راه اندازی لینوکس می نماید. اگر همه چیز خوب پیش رود، شما باید وارد شل <c>ash</c> شوید، جائیکه می توانید به سمت <uri link="?part=1&amp;chap=3">پیکربندی کردن شبکه شما</uri> حرکت نمایید.
</p>

<pre caption="When things are going right...">
init started:  BusyBox v1.00-pre10 (2004.04.27-02:55+0000) multi-call binary

Gentoo Linux; http://www.gentoo.org/
 Copyright 2001-2004 Gentoo Technologies, Inc.; Distributed under the GPL

 Gentoo/MIPS Netboot for Silicon Graphics Machines
 Build Date: April 26th, 2004

 * To configure networking, do the following:

 * For Static IP:
 * /bin/net-setup &lt;IP Address&gt; &lt;Gateway Address&gt; [telnet]

 * For Dynamic IP:
 * /bin/net-setup dhcp [telnet]

 * If you would like a telnetd daemon loaded as well, pass "telnet"
 * As the final argument to /bin/net-setup.

Please press Enter to activate this console.
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایرادیابی.</title>
<body>

<p>
اگر ماشین سرکشی نمود و از پایین گذاری تصویر سر باز زد، می تواند به دو دلیل باشد، (۱) جائی اشتباهی نموده اید، یا (۲) نیاز به مقداری تشویق با ملاطفت دارد. (نه کوبیدن پتک به سرش!) اینجا فهرستی از چیزهائی که می توانید بررسی نمایید وجود دارد:
</p>

<ul>
  <li>
برنامه <c>dhcpd</c> به هر ماشین SGI یک آدرس IP می دهد. باید چیزی درباره یک درخواست BOOTP در لاگ فایل های دستگاه بیابید.دستور <c>tcpdump</c> هم همچنین می تواند در اینجا مفید باشد.
  </li>
  <li>
مجوزهای دسترسی برای پوشه tftp (بطور عمومی <path>/tftproot</path> -- باید برای همه قابل خواندن باشد) تنظیم شده باشد
  </li>
  <li>
فایل های لاگ دستگاه را بررسی نمایید تا ببینید سرور tftp پاسخگو باشد (شاید ایراد داشته باشد)
  </li>
</ul>

<p>
اگر همه چیز را بروی سرور بررسی نمودید، و زمان از دست رفت می گیرید، یا ایرادات دیگر بروی ماشین SGI، تلاش نمایید این را در کنسول تایپ نمایید.
</p>

<pre caption="Coaxing the SGI PROM to work">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>روش جایگزین: لوح فشرده زنده SGI جنتو/MIPS</title>
<subsection>
<title>نگاه کلی</title>
<body>

<p>
بروی ماشین های Silicon Graphics ، این امکان وجود دارد که برای نصب سیستم عامل از یک لوح فشرده راه اندازی نمود. (برای نمونه چگونگی نصب IRIX است) جدیدا امکان ساخت لوح فشرده راه انداز نصب جنتو فراهم گردیده. این لوح های فشرده برای کارکردن در شرایط مختلف سراحی شده اند.
</p>

<p>
در حال حاضر لوح فشرده زنده Gentoo/MIPS فقط بروی محیط کاری SGI Indy ، Indigo 2 و O2 با CPU های R4000 و سری R5000 کار می نماید، هرچند سکوهای دیگر ممکن است در آینده مورد پشتیبانی قرار گیرند.
</p>

<p>
می توانید لوح های فشرده زنده را برای پایین گذاری از میرور مورد نظرتان در دایرکتوری <path>experimental/mips/livecd</path> بیابید.
</p>

<warn>
این لوح های فشرده در حال حاضر بسیار تجربی هستند. ممکن است در این زمان کار ننمایند. می توانید موفقیت یا شکست در نصب را در <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> یا <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=242518">این مبحث در تالار گفتگو</uri> یا در <c>#gentoo-mips</c>  <uri link="/main/en/irc.xml">IRC channel</uri> اعلام نمایید. ما عاشق شنیدن آن از شما هستیم.
</warn>

</body>

</subsection>

<subsection>
<title>رایت نمودن یک لوح فشرده زنده</title>
<body>

<p>
نکته مهم قابل توجه آن است که،  SGI PROM فرمت ISO9660 را نمی فهمد، و همینطور هیچ چیز درباره راه انداز استاندارد El Torito . این تصویرهای لوح فشرده به عنوان برچسب دیک SGI ساخته شده اند با تصویر راه اندازی در ولوم سربرگ آنها شبیه دیسک سخت. بنابر این، دقت بیشتری در هنگام رایت آنها باید به عمل بیاورید.
</p>

<p>
در زیر دستور نمونه ائی با فرض سرعت رایت ۲۴x بروی یک رایت کننده IDE آورده شده. اگر یک رایت کننده SCSI دارید، برای نمونه ممکن است بخواهید اظهاریه <c>dev</c> را بطور مناسبی تعدیل نمایید. بشکل مشابهی با انتخاب <c>speed</c> - اگر با مشکلی روبرو شدید، ممکن است بخواهید سرعت را کمتر نمایید.
</p>

<pre caption="Burning using cdrecord">
# <i>bzip2 -d mips-livecd-prototype-rc2-20041027.img.bz2</i>
# <i>cdrecord -vv -pad speed=24 dev=ATAPI:0,0,0 -tao mips-livecd-prototype-rc2-20041027.img</i>
</pre>

<note>
امکان رایت نمودن این لوح های فشرده در ویندوز ممکن است، با این فرض که برنامه رایت شما بطور کورکورانه تصویر را با موفقیت رایت نماید. هرچند، هیچ یک از لوح های فشرده رایت شده به این ترتیب کار نخواهند نمود.
</note>

<note>
اگر نمی دانید در <c>dev</c> به عنوان آرگومنت چه چیزی بنویسید، <c>cdrecord -scanbus</c> را با دسترسی ریشه اجرا نمایید - این به شما مکان رایت کننده تان را خواهد گفت.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>راه اندازی تحت شبکه در سرورهای کوبالت</title>
<subsection>
<title>نگاهی بر رویه راه اندازی تحت شبکه</title>
<body>

<p>
بی شباهت به ماشین های SGI، سرورهای کوبالت از NFS برای ارسال کرنل خود برای راه اندازی استفاده می نمایند. شما ماشین را با نگهداشتن دگمه های پیکان چپ &amp; راست در خلال مدتی که دستگاه را روشن می نمایید، راه اندازی می نمایید. پس از آن ماشیت برای یافتن یک IP شروه به BOOTP می نماید، دایرکتوری <path>/nfsroot</path> از سرور را بوسیله NFS مانت نموده، سپس برای پایین گذاری و راه اندازی فایل <path>vmlinux_raq-2800.gz</path> (وابسته به نوع) که گمان می رود ELF استاندار دودوئی باشد تلاش می نماید.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>پایین گذاری یک تصویر راه انداز تحت شبکه</title>
<body>

<p>
دورن <uri link="http://dev.gentoo.org/~redhatter/mips/cobalt/netboots/"> http://dev.gentoo.org/~redhatter/mips/cobalt/netboots/</uri> تصویر ضروری راه اندازی برای راه اندازی و آغاز کوبالت را پیدا خواهید نمود. نام فایلی که لازم دارید <path>nfsroot-KERNEL-COLO-DATE-cobalt.tar</path> خواهد بود -- آنرا انتخاب و در <path>/</path> مطابق آنچه در زیر نشان داده شده از حالت فشرده خارج نمایید:
</p>

<pre caption="Unpacking the nfsroot image">
# <i>tar -C / -xvf nfsroot-2.6.13.4-1.19-20051122-cobalt.tar</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>پیکربندی سرور NFS</title>
<body>

<p>
از آنجا که این ماشین برای پایین گذاری تصویر از NFS استفاده می نماید، نیاز دارید <path>/nfsroot</path> را روی سرور خود صادر نمایید. اگر این کار را تا بحال انجام نداده اید، لازم است تا بسته <c>net-fs/nfs-utils</c> را نصب نمایید.
</p>
<pre caption="Installing nfs-utils">
# <i>emerge net-fs/nfs-utils</i>
</pre>

<p>
به مجرد آنکه اینکار انجام گرفت، دستور زیر را در فایل <path>/etc/exports</path> خود وارد نمایید. ممکن است بخواهید محدودیت های بیشتری اعمال نمایید.
</p>

<pre caption="Exporting the /nfsroot directory">
/nfsroot      *(ro,sync)
</pre>

<p>
اکنون به مجرد اینکه آن کار به پایان رسید، می توانید سرور NFS را راه اندازی نمایید.
</p>

<pre caption="Starting the NFS server">
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
اگر سرور NFS در همین زمان در حال اجرا است، می توانید به آن بگویید نگاهی به فایل <c>exports</c> با استفاده از <c>exportfs</c> بیاندازد.
</p>

<pre caption="Exporting a new filesystem">
# <i>exportfs -av</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>پیکربندی DHCP برای یک ماشین کوبالت</title>
<body>

<p>
اکنون، سمت DHCP چیزها روبراه گردیده، نوشته های زیر را به فایل <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> خودتان اضافه نمایید.
</p>

<pre caption="dhcpd.conf snippet for Cobalt server">
subnet xxx.xxx.xxx.xxx netmask xxx.xxx.xxx.xxx {
  <comment># ... usual stuff here ...</comment>

  <comment># Configuration for a Cobalt Server</comment>
  <comment># Set the hostname here:</comment>
  host <i>qube</i> {
    <comment># Path to the nfsroot directory.</comment>
    <comment># This is mainly for when using the TFTP boot option on CoLo</comment>
    <comment># You shouldn't need to change this.</comment>
    option root-path "/nfsroot";

    <comment># Cobalt server's ethernet MAC address</comment>
    hardware ethernet <i>00:10:e0:00:86:3d</i>;

    <comment># Server to download image from</comment>
    next-server <i>192.168.10.1</i>;

    <comment># IP address of cobalt server</comment>
    fixed-address <i>192.168.10.2</i>;

    <comment># Location of the default.colo file relative to /nfsroot</comment>
    <comment># You shouldn't need to change this.</comment>
    filename "default.colo";
  }
}
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>راه اندازی دیموند های شما ...</title>
<body>

<p>
در این نقطه، باید آماده باشید دیمون ها را راه اندازی نمایید. دستور زیر را وارد نمایید:
</p>

<pre caption="Starting the DHCP and NFS daemons">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
اگر چیزی در آن گام آخر به خطا نرود می توانید برق را در workstation تنظیم نمایید و با راهنما ادامه دهید. اگر سرور DHCP به هر دلیلی روشن نشد، تلاش نمایید دستور dhcpd را در خط فرمان اجرانمایید و ببینید چه چیزی به شما خواهد گفت -- اگر همه چیز خوب باشد، باید فقط به پشت صحنه برود، در غیر اینصورت شما شکوائیه موجود را خواهید دید.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>راه اندازی تحت شبکه ماشین کوبالت</title>
<body>

<p>
بسیار خوب، همه چیز تنظیم شد، DHCP زیر پوشش NFS کار می کند. اکنون زمان آن است که ماشین کوبالت را روشن نمود، و ترمینال سریال را برای استفاده از ۱۱۵۲۰۰  تنظیم نمود، ۸ بیتی، بدون تساوی، ۱ بیت توقف، مجازی ساز  VT100 تنظیم نمود. هنگامیکه همه چیز انجام شد، دگمه های پیکان چپ &amp; راست را در هنگام روشن نمودن پایین نگاه دارید تا ماشین راه اندازی شود.
</p>

<p>
اگر همه چیز خوب پیش رود، پنل پشتی باید <c>"Net Booting"</c> را نمایش دهد، شما باید مقداری فعالیت شبکه ببینید، که در کنار Colo روی می دهد. در پنل اصلی، فهرست انتخاب را به سمت پایین ببرید تا <c>"Network (NFS)"</c> را ببینید و سپس دگمه اینتر را فشار دهید. متوجه خواهید شد که ماشین بروی کنسول سریال راه اندازی خواهد شد.
</p>

<pre caption="Booting the kernel">
elf: 80080000 &lt;-- 00001000 6586368t + 192624t
elf: entry 80328040
net: interface down
CPU revision is: 000028a0
FPU revision is: 000028a0
Primary instruction cache 32kB, physically tagged, 2-way, linesize 32 bytes.
Primary data cache 32kB 2-way, linesize 32 bytes.
Linux version 2.4.26-mipscvs-20040415 (root@khazad-dum) (gcc version 3.3.3...
Determined physical RAM map:
 memory: 08000000 @ 00000000 (usable)
Initial ramdisk at: 0x80392000 (3366912 bytes)
On node 0 totalpages: 32768
zone(0): 32768 pages.
zone(1): 0 pages.
zone(2): 0 pages.
Kernel command line: console=ttyS0,115200 root=/dev/ram0
Calibrating delay loop... 249.85 BogoMIPS
Memory: 122512k/131072k available (2708k kernel code, 8560k reserved, 3424k dat)
</pre>

<p>
اگر همه چیز خوب باشد، شما باید وارد جعبه مشغول کار شل <c>ash</c> شبیه آنچه در زیر نشان داده شده بشوید، حالتی که با آن می توانید به <uri link="?part=1&amp;chap=3">پیکربندی نمودن شبکه شما</uri> بروید.
</p>

<pre caption="When things are going right...">
VFS: Mounted root (ext2 filesystem) readonly.
Freeing unused kernel memory: 280k freed
init started:  BusyBox v1.00-pre10 (2004.04.27-02:55+0000) multi-call binary

Gentoo Linux; http://www.gentoo.org/
 Copyright 2001-2004 Gentoo Technologies, Inc.; Distributed under the GPL

 Gentoo/MIPS Netboot for Cobalt Microserver Machines
 Build Date: April 26th, 2004

 * To configure networking, do the following:

 * For Static IP:
 * /bin/net-setup &lt;IP Address&gt; &lt;Gateway Address&gt; [telnet]

 * For Dynamic IP:
 * /bin/net-setup dhcp [telnet]

 * If you would like a telnetd daemon loaded as well, pass "telnet"
 * As the final argument to /bin/net-setup.

Please press Enter to activate this console.
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>ایرادیابی.</title>
<body>

<p>
اگر ماشین سرکشی نمود و از پایین گذاری تصویر سر باز زد، می تواند به دو دلیل باشد، (۱) جائی اشتباهی نموده اید، یا (۲) نیاز به مقداری تشویق با ملاطفت دارد. (نه کوبیدن پتک به سرش!) اینجا فهرستی از چیزهائی که می توانید بررسی نمایید وجود دارد:
</p>

<ul>
  <li>
    برنامه <c>dhcpd</c> به هر ماشین SGI یک آدرس IP می دهد. باید چیزی درباره یک درخواست BOOTP در لاگ فایل های دستگاه بیابید.دستور <c>tcpdump</c> هم همچنین می تواند در اینجا مفید باشد.
  </li>
  <li>
مجوزهای دسترسی برای پوشه <path>/nfsroot</path> (باید برای همه قابل خواندن باشد) تنظیم شده باشد
  </li>
  <li>
مطمئن شوید سرور NFS کار می کند و دایرکتوری <path>/nfsroot</path> را صادر می نماید. این را با استفاده از <c>exportfs -v</c> بروی سرور بررسی نمایید.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>
</section>

</sections>
