<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-arm-medium.xml,v 1.1 2013/01/20 16:58:48 swift Exp $ -->

<sections>

<version>10</version>
<date>2011-05-17</date>

<section>
<title>لازمه های سخت افزاری</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
قبل از آنکه شروع نماییم، ما کمینه نیازمندی هائی را که شما لازم دارید تا جنتو را بروی جعبه تان با موفقیت نصب نمایید را فهرست نموده ایم. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>لازمه های سخت افزاری</title>
<body>

<p>
عموما اگر شما یک ARMv4 یا جدیدتر دارید، می تواند جنتو را اجرا نماید. این به احتمال زیاد اجرائی است، بنابر این در زیر، ما CPU هائی را که واقعا آزمایش شده اند را مورد پوشش قرار می دهیم.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CPU <e>(Big Endian)</e></th>
  <ti>IXP425</ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU <e>(Little Endian)</e></th>
  <ti>IXP425, StrongARM-110</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memory</th>
  <ti>32 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskspace</th>
  <ti>1.5 GB (excluding swap space)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap space</th>
  <ti>At least 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>نکات نصب</title>
<subsection>
<title>یک نکته درباره ABI ها</title>
<body>

<p>
ما از ARM EABI بخوبی ARM ABI کلاسیک پشتیبانی می نماییم، برخی مواقع به آنها به عنوان Legacy یا ABI قدیمی (که مورد نیاز برخی چیپ های قدیمی ARM مانند armv4l است) اشاره می نماییم. دستگاه  ممکن است آزمایش خوبی پس ندهد، اما در تئوری باید کار نماید، در کمک کردن آزاد باشید.
</p>

<p>
همچنین، مورد مهم دیگر که باید فهمید مفهوم <b>endianness</b> است. کلمه Endianness به راهی که CPU برای خواندن کلمات از حافظه اصلی استفاده می نماید، اشاره می کند. یک کلمه می تواند بطور endian با حجم <e>big</e> خوانده شود (غالب بایت های پر معنی اولین)، یا endian با حجم <e>little</e> (آخرین بایت های پرمعنی اولین). ماشین های Intel x86 عموما Little Endian هستند، در حالیکه ماشین های Apple و Sparc هستند Big Endian . در ARM آنها می توانند هر دو باشند. برای جدا سازی آنها، ما یک <c>eb</c> به نام معماری برای جداسازی big endian از little endian برای بهتر قابل فهم شدن، افزوده ایم.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>تاربال استیج۳</title>
<body>

<p>
تاربال طبقه۳ یک آرشیو شامل یک محیط حداقل جنتو است، که برای ادامه نصب جنتو با استفاده از دستورالعمل موجود در این راهنما مناسب است. پیشتر، کتاب راهنمای جنتو نصب با استفاده از یکی از تاربالهای سه طبقه را شرح می داد. در شرایطی که جنتو هنوز طبقه۱ و طبقه۲ را ارائه می دهد، روش نصب رسمی از تاربال طبقه۳ استفاده می نماید. اگر به نحوه نصب جنتو با استفاده از تاربال مرحله۱ یا طبقه۲ علاقمندید، لطفا سئوالات متداول جنتو بروی <uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">چگونه جنتو را با استفاده از تاربال طبقه۱ یا طبقه۲ نصب نمایم؟</uri> را مطالعه نمایید.
</p>

<p>
تاربالهای طبقه۳ می توانند از آدرس <path><keyval id="release-dir"/>current-stage3/</path> بروی هرکدام از <uri link="/main/en/mirrors.xml">میرورهای رسمی جنتو</uri> پایین گذاری شوند و در سی دی های زنده موجود نیستند.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>نگاهی بر راه اندازی تحت شبکه</title>
<subsection>
<body>

<p>
این بخش آنچه را که برای راه اندازی تحت شبکه یک NetWinder لازم دارید را پوشش می دهیم. این تنها یک راهنمای کوچک است، قصد ندارد بطور سراسری همه چیز را تشریح نماید، برای اطلاعات بیشتر پیشنهاد می شود <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless HOWTO</uri> را مطالعه بفرمائید.
</p>

<p>
آنچه لازم دارید: وابسته به ماشین، کمینه سخت افزاری وجود دارند که برای راه اندازی موفق تحت شبکه و نصب لینوکس به آنها نیاز دارید.
</p>

<ul>
  <li>
بطور کلی:
    <ul>
      <li>TFTP server</li>
      <li>شکیبائی ---- به مقدار زیاد</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
	سیستم NetWinders: همچنین می توانید یک سریال کنسول بتوسط کابل مودم-نال ایجاد نمائید، یا می توانید با یک مانیتور VGA معمولی و یک صفحه کلید PS/2 متصل شوید.  
  </li>
</ul>

<note>
یک <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Null_modem">کابل مودم نال</uri> می تواند در همه فروشگاه های الکترونیکی پیدا شود.
</note>

<note>
برای ترمینال، می تواند یک ترمینال واقعی VT100/ANSI باشد، یا می تواند یک نرم افزار مجازی ساز ترمینال اجرا شده بروی یک رایانه خانگی (مانند HyperTerminal, Minicom, seyon, Telex, xc, screen -- یا هر آنچه شما استفاده می نمایید). مهم نیست این ماشین چه سکوئی را اجرا می نماید -- فقط باید یک پورت سریال RS-232 که بتوانید از آن استفاده نمایید، و نرم افزار مناسب را داشته باشد.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>تنظیم نمودن TFTP -- یک راهنمای خلاصه</title>
<body>

<p>
بسیار خوب، اکنون که صفر و یک های خود را با هم هماهنگ نموده اید، همه چیز تنظیم گردیده. چنانچه پیشتر گفته شد -- این یک راهنمای کامل نیست، این یک چهارچوب پیکربندی است که تنها به راه افتادن چیزها کمک می نماید. می توانید از این هنگامیکه از پایه تنظیماتی را شروع می نمایید هم استفاده کنید، یا از پیشنهادات برای ترمیم تنظیمات موجودتان برای پشتیبانی از راه اندازی تحت شبکه استفاده نمایید.
</p>

<p>
آنچه شایان گفتن است اینکه سروری که استفاده می نمایید نیازی به اجرای جنتو ندارد، می توانید با اطمینان از FreeBSD یا هر سکوی تحت یونیکس دیگری استفاده نمایید، هرچند این راهنما فرض می نماید که شما لینوکس جنتو را در حال اجرا دارید. همچنین اگر مایل باشید ممکن است شما TFTP/NFS را بروی یک ماشین جداگانه برای سرور DHCP اجرا نمایید.
</p>

<warn>
کارگروه Gentoo/ARM نمی تواند به شما برای تنظیم نمودن سرورهای تحت شبکه دیگر سیستم عامل ها کمک نماید. اگر سیستم عامل دیگری را انتخاب نموده اید، فرض بر آن است که می دانید چه کاری انجام می دهید.
</warn>

<p>
اولین گام -- تنظیم نمودن سرور TFTP . پیشنهاد می شود از <c>tftp-hpa</c> به عنوان تنها دایمون TFTP که بطور دقیق کار می کند استفاده نمایید. پیش روی بوسیله نصب آن در زیر نمایش داده می شود.
</p>

<pre caption="Installing tftp-hpa">
# <i>emerge net-ftp/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
این یک <path>/tftproot</path> برای اینکه شما تصویر راه انداز شبکه خود را نگاه دارید، ایجاد می نماید. می توانید آنرا هرجای دیگر که مایل بودید منتقل نمایید. برای منظور این راهنما فرض بر این است که شما آنرا در مکان پیش فرض خود باقی می گذارید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>راه اندازی تحت شبکه ماشین ARM شما</title>
<subsection>
<title>پایین گذاری تصویر یک راه انداز شبکه</title>
<body>

<p>
وابسته به دستگاهی که شما در حال نصب آن هستید، چندین تصویر برای پایین گذاری مهیا گردیده. همه آنها با توجه به نوع دستگاه و CPU که برای آن کامپایل گردیده اند، برچسب خورده اند:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Machine</th>
    <th>Files</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>NetWinder</ti>
    <ti><uri link="http://dev.gentoo.org/~vapier/arm/netboot-netwinder">Netboot</uri></ti>
  </tr>
</table>

<p>
مطمئن شوید که تصویر در دایرکتوری <path>/tftproot</path> شما قرار می گیرد.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>راه اندازی دیموندهای شما ...</title>
<body>
<p>
در این نقطه، باید آماده باشید دیمون ها را راه اندازی نمایید. دستور زیر را وارد نمایید:
</p>

<pre caption="Starting the TFTP daemons">
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
اگر چیزی در آن گام آخر به خطا نرود می توانید برق را در ماشین ARM تنظیم نمایید و با راهنما ادامه دهید. توجه داشته باشید که در زیر ما فرض می کنیم سرور TFTP آی پی  <c>192.168.0.2</c> دارد بنابر این ممکن است لازم باشد شما این را برای تنظیمات خود تغییر دهید.
</p>

<p>
راه ساده ائی برای تایید اینکه دایمون tftp در حال کار کردن است تایپ دستور زیر است -- اگر خروجی شبیه به چیزی که در زیر آمده دیدید -- همه چیز خوب است.
</p>

<pre caption="Checking TFTPd is running">
# <i>netstat -al | grep ^udp</i>
udp        0      0 *:bootpc                *:*
udp        0      0 *:631                   *:*
udp        0      0 *:xdmcp                 *:*
udp        0      0 *:tftp                  *:* <comment>&lt;-- (look for this line)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>تحت شبکه NetWinder را راه اندازی نمودن</title>
<body>

<p>
بسیار خوب همه چیز تنظیم گردید، سرور TFTP بالا آمده و در حال اجرا شدن است، اکنون نوبت آن است که NetWinder را روشن نمایید. به مجرد آنکه وارد کنسول NeTTrom شدید، دستور زیر را وارد نمایید.
</p>

<pre caption="Netbooting from NeTTrom">
NeTTrom> <i>setenv kernconfig tftp</i>
NeTTrom> <i>setenv kerntftpserver 192.168.0.2</i>
NeTTrom> <i>setenv kerntftpfile netboot-netwinder</i>
NeTTrom> <i>setenv netconfig_eth0 flash</i>
NeTTrom> <i>setenv eth0_ip 192.168.0.15/24</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
در این نقطه، ماشین شروع به پایین گذاری تصویر می نماید، سپس، تقریبا ۲۰ ثانیه پس از آن، شروع به راه اندازی لینوکس می نماید. اگر همه چیز خوب پیش رود، شما باید وارد شل <c>ash</c> شوید، جائیکه می توانید به سمت <uri link="?part=1&amp;chap=3">پیکربندی کردن شبکه‌تان</uri> حرکت نمایید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
