<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-ppc64-disk.xml,v 1.1 2013/01/20 17:06:00 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
برای اینکه قادر به نصب جنتو باشید، باید پارتیشن های ضروری را ایجاد نمایید. این فصل چگونگی پاتیشن بندی یک دیسک برای استفاده بعدی را تشریح می کند. 
</abstract>

<version>13</version>
<date>2012-10-28</date>

<section>
<title>مقدمه ائی بر شیوه قالب بندی</title>

<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>پارتیشن ها و تکه ها</title>
<body>

<p>
هرچند در تئوری امکان پذیر است که از همه دیسک برای اسکان دستگاه لینوکس استفاده نمود، در عمل تقریبا هرگز چنین چیزی اتفاق نمی افتد. در دستگاههای بلوک بندی همه دیسک به دستگاههای کوچکتر و قابل مدیریت تر شکسته می شود. بروی بیشتر دستگاه ها به این <e>پارتیشن‌ها</e> گفته می شود. دیگر معماری ها از تکنیک های مشابهی استفاده می نمایند که به آنها، <e>تکه‌ها یا برش‌ها</e> گفته می شود.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>طراحی نمایه پارتیشن بندی</title>
<subsection>
<title>نمایه پارتیشن بندی پیش فرض</title>
<body>

<p>
اگر علاقمند به طراحی نمایه پارتیشن بندی برای دستگاه خودتان نیستید، می توانید از نمایه پارتیشن بندی که ما در امتداد این کتاب استفاده می نماییم، استفاده نمایید:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Size</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Partition map</ti>
  <ti>31.5k</ti>
  <ti>Partition map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(bootstrap)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Apple_Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Swap partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>ext3 or ext4</ti>
  <ti>Rest of the disk</ti>
  <ti>Root partition</ti>
</tr>
</table>

<note>
برخی پارتیشن ها هستند که نام هائی شبیه <path>Apple_Driver43</path>, <path>Apple_Driver_ATA</path>, <path>Apple_FWDriver</path>, <path>Apple_Driver_IOKit</path>, و <path>Apple_Patches</path> دارند. اگر نقشه ائی برای استفاده از MacOS 9 ندارید، می توانید همه آنها را پاک نمایید، چراکه MacOS X و لینوکس به آنها نیاز ندارند. می توانید از parted برای پاک نمودن آنها استفاده نمایید، برنامه mac-fdisk هنوز نمی تواند آنها را پاک نماید.
</note>

<p>
اگر علاقمندید که بدانید یک پارتیشن می تواند تا به چه اندازه بزرگ باشد، یا اینکه به چه تعداد پارتیشن نیازمندید، به خواندن ادامه دهید. در غیر اینصورت با خواندن <uri link="#mac-fdisk">Apple G5: استفاده کردن از mac-fdisk برای پارتیشن بندی دیسک شما</uri> یا <uri link="#fdisk">IBM سری های p:استفاده کردن از fdisk برای پارتیشن بندی دیسک شما</uri> ادامه دهید
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>چه مقدار و چه اندازه بزرگ؟</title>
<body>

<p>
شماره پارتیشن ها بشدت به محیط شما وابسته است. برای مثال، اگر تعداد زیادی کاربر دارید، به احتمال زیاد شما باید <path>/home</path> خود را برای بالا بردن امنیت و راحت تر نمودن گرفتن پشتیبان جدا نمایید. اگر جنتو را به عنوان یک mailserver نصب می نمایید، باید <path>/var</path> خود را جدا نمایید چراکه mailها در <path>/var</path> نگهداری می شوند. یک انتخاب مناسب فایل سیستمی کارائی شما را بالا خواهد برد. Gameservers یک <path>/opt</path> مجزا خواهند داشت چراکه بیشتر سرورهای بازی در آنجا نصب خواهند شد. علت مشابه <path>/home</path> است: امنیت و پشتیبانگیری. مطمئنا شما می خواهید <path>/usr</path> را بزرگتر بگیرید: نه فقط بخاطر اینکه غالب برنامه ها در آن نگهداری می شوند، شاخه های پرتیج به تنهائی ۵۰۰ مگابایت را خواهند گرفت به استثناء کدمنبع های بسیاری که در آن نگهداری خواهد شد.
</p>

<p>
چنانکه می توانید ببینید، اینکار بشدت به اینکه شما می خواهید به چه چیزی برسید، وابسته است. پارتیشن ها یا ولوم های مجزا این مزیت ها را خواهند داشت:
</p>

<ul>
<li>
  می توانید فایل سیستم کاراتری برای هر پارتیشن یا ولوم انتخاب نمایید 
</li>
<li>
  اگر یک ابزار مرده به نوشتن فایل ها بروی یک پارتیشن یا ولوم ادامه داد، کل سیستم شما خارج از استفاده نخواهد شد.
</li>
<li>
  اگر لازم باشد، بررسی فایل های سیستمی زمان کمتری خواهد برد، چنانکه بررسی چندگانه می تواند بطور همزمان اعمال گردد (همچنین این مزیت شامل دیسک های چندگانه با پارتیشن های چندگانه نیز می گردد) 
</li>
<li>
  امنیت می تواند با مانت نمودن برخی پارتیشن ها بصورت فقط-خواندنی، nosuid (چشم پوشی از setuid ) و noexec (چشم پوشی از خوداجرائی) و غیره، بالاتر برود. 
</li>
</ul>

<p>
هرچند، تعدد پارتیشن ها ایراداتی هم دارد. اگر بخوبی پیکربندی نشود، شما دستگاهی خواهید داشت با مقدار زیادی فضای آزاد در یک پارتیشن و کمبود فضا در پارتیشن دیگر. اشکال دیگر پارتیشن های مجزا، خصوصا برای مانت پوینت های مهمی همچون <path>/usr</path> یا <path>/var</path> اغلب لازم است تا مدیر دستگاه آنها را قبل از راه اندازی کدهای راه انداز، راه اندازی نماید. به هر حال همیشه این موارد رخ نمی دهند و نتایج شما ممکن است متفاوت باشند. 
</p>

<p>
همچنین محدودیتی ۱۵ پارتیشنی برای SCSI و SATA وجود دارد.
</p>


</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>پیش فرض: استفاده از mac-fdisk (Apple G5) برای پارتیشن بندی دیسک شما</title>
<body>

<p>
در این نقطه، پارتیشن های خود را با استفاده از <c>mac-fdisk</c> ایجاد نمایید:
</p>

<pre caption="Starting mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
ابتدا پارتیشن هائی را که پیشترها ایجاد نموده بودید را برای ساختن خانه ائی برای پارتیشن های لینوکسی خودتان پاک نمایید. از <c>d</c> در <c>mac-fdisk</c> برای پاک نمودن آن پارتیشن (ها) استفاده نمایید. برای پاک کردن پارتیشن ها درباره شماره آنها پرسش خواهد نمود.
</p>

<p>
دوم، یک پارتیشن <e>Apple_Bootstrap</e> با استفاده از <c>b</c> ایجاد نمایید. درباره بلوکی که می خواهید از آن شروع نمایید، خواهد پرسید. عدد اولین پارتیشن خالی خود را وارد نموده و حرف <c>p</c> را پس از آن وارد نمایید. برای نمونه <c>2p</c>.
</p>

<note>
این پارتیشن، یک پارتیشن راه انداز <e>نیست</e>. به هیچ وجه هم توسط لینوکس استفاده نمی گردد; هیچ فایل سیستمی بروی آن سوار نخواهید نمود و هرگز آنرا مانت نمی نمایید. کاربران PPC نیاز به پارتیشن اضافی برای <path>/boot</path> ندارند.
</note>

<p>
اکنون با فشار دادن <c>c</c> یک پارتیشن سواپ ایجاد نمایید. دوباره <c>mac-fdisk</c> درباره بلوکی که می خواهید این پارتیشن از آن شروع شود خواهد پرسید. از آنجا که قبلا از <c>2</c> برای ایجاد پارتیشن Apple_Bootstrap استفاده نموده ایم، اکنون می توانید <c>3p</c> را وارد نمایید. هنگامیکه درباره حجم آن از شما پرسیده شد، مقدار <c>512M</c> را وارد نمایید (یا هر اندازه ائی که می خواهید). هنگامیکه درباره نام آن پرسیده شد، <c>swap</c> را وارد نمایید (اجباری).
</p>

<p>
برای ایجاد پارتیشن ریشه <c>c</c> را وارد نمایید، و بدنبال آن <c>4p</c> را تا بلوکی که بایدپارتیشن ریشه شروع شود را مشخص نمایید. هنگامیکه درباره حجم پرسیده شد، دوباره <c>4p</c> را وارد نمایید. برنامه <c>mac-fdisk</c> این را به عنوان استفاده از همه فضای باقی مانده تفسیر می نماید. هنگامیکه درباره نام پرسیده شد، <c>root</c> را وارد نمایید (اجباری).
</p>

<p>
برای به پایان بردن، با استفاده از <c>w</c> پارتیشن ها را بروی دیسک رونوشت نمایید و با <c>q</c> از <c>mac-fdisk</c> خارج شوید.
</p>

<note>
برای اینکه مطمئن شوید همه چیز مرتب است، باید یکبار دیگر برنامه mac-fdisk را اجرا نمایید و بررسی نمایید همه پارتیشن ها در جای خودشان باشند. اگر هر کدام از پارتیشن هائی را که ایجاد نمودید را نمی بینید، یا تغییرات را مشاهده نمی نمایید، باید تغییرات را با فشار دادن <c>i</c> در برنامه mac-fdisk بازگردانید. توجه داشته باشید که این کار نقشه پارتیشن شما را مجددا ایجاد می نماید و بنابر این همه پارتیشن های شما پاک خواهند گردید.
</note>
    
<p>
اکنون که پارتیشن شما ایجاد گردید، می توانید با <uri link="#filesystems">ایجاد کردن فایل سیستم ها</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</section>
<section id="fdisk">
<title>IBM pSeries, iSeries and OpenPower: استفاده از fdisk برای پارتیشن بندی دیسک شما</title>
<subsection>
<body>

<note>
اگر برنامه ائی برای استفاده از ترتیب دیسک RAID برای نصب جنتو خودتان دارید و از سخت افزار POWER5-based استفاده می نمایید، اکنون باید <c>iprconfig</c> را اجرا نمایید تا دیسک ها را به فرمت تابع پیشرفته فرمت نماید و نظم دیسک را ایجاد نماید. پس از اینکه نصب شما کامل گردید، باید <c>iprutils</c> را امرژ نمایید
</note>

<p>
اگر یک آداپتر SCSI ipr-based دارید، اکنون باید ابزار سودمند ipr را راه اندازی نمایید.
</p>

<pre caption="Starting ipr utilities">
# <i>/etc/init.d/iprinit start</i>
</pre>

<p>
بخش متعاقب شرح می دهد چگونه پارتیشن بندی مثال را مطابق لایه بندی که پیشتر اشاره گردید، ایجاد نماییم: 
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>PPC PReP Boot partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Swap partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Root partition</ti>
</tr>
</table>

<p>
پارتیشن بندی را مطابق با اولویت های خودتان تغییر دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>چشم انداز پارتیشن بندی در جریان</title>
<body>

<p>
نرم افزار <c>fdisk</c> ابزاری معروف و قدرتمند برای شکافتن دیسک شما به پارتیشن ها است. نرم افزار <c>fdisk</c> را بروی دیسک خودتان (در مثال ما از <path>/dev/sda</path> استفاده می نماییم) روشن نمایید: 
</p>

<pre caption="Starting fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
بمجرد راه اندازی <c>fdisk</c> ، با خط فرمانی که شبیه به این است روبرو می شوید: 
</p>

<pre caption="fdisk prompt">
Command (m for help):
</pre>

<p>
اگر هنوز یک لایه بندی پارتیشن AIX بروی دستگاهتان دارید، پیام خطائی مانند زیر دریافت خواهید نمود:
</p>

<pre caption="Error message from fdisk">
  There is a valid AIX label on this disk.
  Unfortunately Linux cannot handle these
  disks at the moment.  Nevertheless some
  advice:
  1. fdisk will destroy its contents on write.
  2. Be sure that this disk is NOT a still vital
     part of a volume group. (Otherwise you may
     erase the other disks as well, if unmirrored.)
  3. Before deleting this physical volume be sure
     to remove the disk logically from your AIX
     machine.  (Otherwise you become an AIXpert).

Command (m for help):
</pre>

<p>
نگران نباشید، می توانید یک جدول پارتیشن DOS خالی با فشار دادن <c>o</c> ایجاد نمایید.
</p>

<warn>
این هر نسخه AIX نصب شده را خراب می نماید!
</warn>

<p>
برای بنمایش درامدن پیکربندی فعلی دیسکتان <c>p</c> را تایپ نمایید: 
</p>

<pre caption="An example partition configuration">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1          12       53266+  83  Linux
/dev/sda2              13         233      981571+  82  Linux swap
/dev/sda3             234         674     1958701+  83  Linux
/dev/sda4             675        6761    27035410+   5  Extended
/dev/sda5             675        2874     9771268+  83  Linux
/dev/sda6            2875        2919      199836   83  Linux
/dev/sda7            2920        3008      395262   83  Linux
/dev/sda8            3009        6761    16668918   83  Linux

Command (m for help):
</pre>

<p>
این دیسک بخصوص برای میزبانی شش فایل سیستم لینوکس پیکربندی گردیده (هرکدام با واژه متناظر linux در مقابلش فهرست گردیده) و یک پارتیشن سواپ هم بخوبی تدارک دیده شده (با واژه متناظر linux swap در مقابلش فهرست گردیده). 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>پاک کردن همه پارتیشن ها</title>
<body>

<p>
در ابتدا همه پارتیشن های موجود بروی دیسک را پاک می نماییم. <c>d</c> را برای حذف کردن یک پارتیشن تایپ نمایید. برای مثال برای پاک نمودن پارتیشن <path>/dev/sda1</path> موجود: 
</p>

<note>
اگر نمی خواهید همه پارتیشن ها را پاک نمایید و فقط آنهائی را که می خواهید پاک نموده اید، در این نقطه باید از اطلاعات خودتان برای پیشگیری از از دست دادن آنها پشتیبان تهیه نمایید.
</note>

<pre caption="Deleting a partition">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
پارتیشن برای پاک شدن فهرست می شود. اکنون اگر <c>p</c> را تایپ نمایید آنرا دیگر مشاهده نخواهید نمود، اما پارتیشن تا هنگامی که تغییراتتان را ذخیره ننمایید پاک نخواهد شد.اگر اشتباهی کردید و خواستید تغییرات اعمال نگردند، حرف <c>q</c> را فورا تایپ نمایید و کلید اینتر را فشار دهید و پارتیشن شما پاک نخواهد شد. 
</p>

<p>
اکنون، فرض می نماییم می خواهید همه پارتیشن های موجود بروی دیسک را پاک نمایید، حرف <c>p</c> را تایپ نمایید تا یک پارنیشن را برای حذف انتخاب نمایید و سپس با تایپ حرف <c>d</c> و عدد پارتیشن آنرا پاک نمایید. در نهایت با جدول پارتیشن هائی که هیچ چیز در آن نیست کار به اتمام خواهد رسید: 
</p>

<pre caption="An empty partition table">
Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
اکنون که جدولبندی پارتیشن موجود در حافظه خالی گردیده، آماده ایم تا پارتیشن ها را ایجاد نماییم. ما از نمایه پیش فرض پارتیشن بندی که پیشتر توضیح داده شد، استفاده می نماییم. البته، اگر نمایه پارتیشن بندی مشابه با آنرا نمی خواهید از ساختار دقیق این متن استفاده ننمایید! 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایجاد نمودن پارتیشن راه انداز PPC PReP</title>
<body>

<p>
ابتدا یک پارتیشن راه انداز کوچک PReP ایجاد می نماییم. حرف <c>n</c> را تایپ نمایید تا یک پارتیشن جدید ایجاد نمایید، پس از آن <c>p</c> را تایپ نمایید تا یک پارتیشن پرایمری انتخاب نمایید، آنرا با <c>1</c> برای تعیین اولین پارتیشن پرایمری دنبال نمایید. هنگامیکه درباره اولین سیلندر پرسید، اینتر را فشار دهید، هنگامیکه برای آخرین پارتیشن پرسید، <c>+7M</c> را تایپ نمایید تا یک پارتیشن به اندازه ۷ مگابایتی ایجاد گردد. هنگامیکه این را انجام دادید، <c>t</c> را تایپ نمایید تا نوع پارتیشن را تنظیم نمایید، <c>1</c> برای انتخاب پارتیشنی که می خواهید انتخاب نمایید و تایپ نمایید <c>41</c> تا نوع پارتیشن را <c>"PPC PReP Boot"</c> تعیین نمایید. در پایان لازم است تا پارتیشن PReP را راه انداز نمایید.
</p>

<note>
پارتیشن PReP کمتر ۸ مکابایت حجم دارد!
</note>

<pre caption="Creating the PReP boot partition">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System

Command (m for help): <i>n</i>
Command action
      e   extended
      p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-6761, default 1): 
Using default value 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-6761, default
6761): <i>+8M</i>

Command (m for help): <i>t</i>
Selected partition 1
Hex code (type L to list codes): <i>41</i>
Changed system type of partition 1 to 41 (PPC PReP Boot)

Command (m for help): <i>a</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
Command (m for help):
</pre>

<p>
اکنون هنگامیکه <c>p</c> را تایپ می نمایید، باید اطلاعات پارتیشنی مانند زیر ببینید: 
</p>

<pre caption="Created boot partition">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1  *            1           3       13293   41  PPC PReP Boot

Command (m for help):
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایجاد پارتیشن سواپ</title>
<body>

<p>
اجازه دهید اکنون پارتیشن سواپ را ایجاد نماییم. برای انجام این کار، ابتدا برای ایجاد یک پارتیشن جدید <c>n</c> را تایپ نمایید، سپس <c>p</c> را تا به fdisk بگویید می خواهید دومین پارتیشن primary را ایجاد نمایید. سپس <c>2</c> را تایپ نمایید تا دومین پارتیشن primary در <path>/dev/sda2</path> ایجاد شود، هنگامیکه خط فرمان درباره اولین سیلندر این پارتیشن پرسید، اینتر را فشار دهید. هنگامیکه خط فرمان درباره سیلندر انتهائی این پارتیشن پرسید، <c>+512M</c> را برای ایجاد یک پارتیشن به اندازه ۵۱۲مگابایت تایپ نمایید. بعد از آنکه این کار را انجام دادید، برای تنظیم نوع پارتیشن <c>t</c> را تایپ نمایید و <c>2</c> را برای انتخاب پارتیشنی که ایجاد نمودید و سپس <c>82</c> را برای تنظیم گونه پارتیشن به عنوان <c>"Linux Swap"</c> تایپ نمایید. پس از بپایان بردن این مراحل، تایپ <c>p</c> باید یک جدول پارتیشن بندی مانند زیر به شما نشان دهد:
</p>

<pre caption="Partition listing after creating a swap partition">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           3       13293   41  PPC PReP Boot
/dev/sda2               4         117      506331   82  Linux swap

Command (m for help):
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایجاد پارتیشن ریشه</title>
<body>

<p>
نهایتا، اجازه دهید پارتیشن ریشه را ایجاد نماییم. برای انجام این کار، <c>n</c> را برای ایجاد یک پارتیشن جدید تایپ کنید، سپس <c>p</c> را تا به fdisk بگویید که می خواهید یک پارتیشن primary ایجاد نمایید. سپس <c>3</c> را تایپ نمایید تا سومین پارتیشن primary را در <path>/dev/sda3</path> ایجاد نمایید. هنگامیکه خط فرمان درباره اولین سیلندر این پارتیشن پرسید، اینتر را فشار دهید. هنگامیکه خط فرمان از سیلندر آخرین این پارتیشن پرسید، اینتر را فشار دهید تا پارتیشنی ایجاد نمایید که باقیمانده فضای دیسک شما را در بر بگیرد. بعد از اتمام این مراحل، تایپ <c>p</c> باید جدول پارتیشن بندی مانند زیر را به شما نشان دهد: 
</p>

<pre caption="Partition listing after creating the root partition">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.7 GB, 30750031872 bytes
141 heads, 63 sectors/track, 6761 cylinders
Units = cylinders of 8883 * 512 = 4548096 bytes

   Device Boot      Start         End      Blocks   Id  System
/dev/sda1               1           3       13293   41  PPC PReP Boot
/dev/sda2               4         117      506331   82  Linux swap
/dev/sda3             118        6761    29509326   83  Linux

Command (m for help):
</pre>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ذخیره لایه سازی پارتیشن ها</title>
<body>

<p>
برای ذخیره لایه سازی پارتیشن ها و خروج از <c>fdisk</c> حرف <c>w</c> را تایپ نمایید. 
</p>

<pre caption="Save and exit fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
اکنون که پارتیشن شما ایجاد گردید، می توانید با <uri link="#filesystems">ایجاد کردن فایل سیستم ها</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>ایجاد کردن فایل سیستم ها</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
اکنون که پارتیشن هایتان ایجاد شدند، زمان آن است که filesystem هائی بروی آنها قرار دهیم. اگر نظری درباره انتخاب filesystem خاصی ندارید و با آنچه ما به عنوان پیش فرض در این کتاب راهنما استفاده می کنیم راحت هستید، با <uri  link="#filesystems-apply">بکاربستن یک filesystem بروی یک پارتیشن</uri> ادامه دهید. درغیر اینصورت بخوانید تا درباره فایل سیستم های موجود بیاموزید ... 
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>

<subsection id="filesystems-apply">
<title>بکاربستن یک filesystem بروی یک پارتیشن</title>
<body>

<p>
برای ایجاد یک فایل سیستمی بروی یک پارتیشن یا حجم، ابزارهائی برای هر فایل سیستمی وجود دارد:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Creation Command</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
برای نمونه، برای تبدیل پارتیشن ریشه (در نمونه ما <path>/dev/sda4</path> ) در ext3 (به شکل نمونه ما)، باید دستور زیر را استفاده نمایید:
</p>

<pre caption="Applying a filesystem on a partition">
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
اکنون فایل سیستم ها را بروی پارتیشن های تازه ایجاد گشته خودتان ایجاد نمایید (برای ولوم های محلی).
</p>

<impo>
اگر انتخاب نموده اید برای <path>/</path> از ReiserFS استفاده نمایید، و اگر همچنین از <c>yaboot</c> به عنوان راه انداز استفاده می نمایید، اندازه بلوک پیش فرض آنرا تغییر ندهید، چنانکه در <uri link="?part=1&amp;chap=10">پیکربندی نمودن راه انداز</uri> تشریح شد.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>فعال نمودن پارتیشن سواپ</title>
<body>

<p>
دستور <c>mkswap</c> دستوری برای دادن ارزش آغازین به پارتیشن های سواپ است:
</p>

<pre caption="Creating a Swap signature">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
برای فعال نمودن پارتیشن سواپ، از دستور <c>swapon</c> استفاده نمایید:
</p>

<pre caption="Activating the swap partition">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
با دستوراتی که در بالا ذکر شد سواپ را ایجاد و فعال نمایید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>مانت کردن</title>
<body>

<p>
اکنون که پارتیشن های شما ارزش آغازین گرفتند و فایل سیستم ها در آنها جای گیر شدند، زمان مانت نمودند آن پارتیشن ها رسیده است. از دستور <c>mount</c> استفاده نمایید. فراموش ننمایید که دایرکتوری های لازم برای مانت نمودن هر پارتیشنی که ایجاد نمودید را بوجود بیاورید. به عنوان یک مثال ما پارتیشن های راه انداز و ریشه را مانت می نماییم:
</p>

<pre caption="Mounting partitions">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i> 
</pre>

<note>
اگر می خواهید <path>/tmp</path> شما در پارتیشنی مجزا قرار گیرد، مطمئن شوید پس از مانت نمودن آن پرمیژن آنرا تغییر دهید: <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. این دستور همچنین برای <path>/var/tmp</path> هم صادق است.
</note>

<p>
با <uri link="?part=1&amp;chap=5">نصب کردن فایل های نصب جنتو</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</section>
</sections>
