<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.1 2013/01/20 17:06:55 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
شما می توانید جنتو را به روش های مختلف نصب نمایید. این فصل چگونگی نصب جنتو را با استفاده از لوح فشرده نصب کمینه توضیح می دهد.
</abstract>

<version>13</version>
<date>2012-06-29</date>

<section>
<title>لازمه های سخت افزاری</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
قبل از آنکه شروع نماییم، ما کمینه نیازمندی هائی را که شما لازم دارید تا جنتو را بروی جعبه تان با موفقیت نصب نمایید را فهرست نموده ایم. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>لازمه های سخت افزاری</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Apple NewWorld Machines</th>
  <ti>
    Power/PowerPC microprocessors (G3, G4, G5) such as iMac, eMac, iBook
    PowerBook, Xserver, PowerMac
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Apple OldWorld machines</th>
  <ti>
    Apple Machines with an Open Firmware revision less than 3, such as the Beige
    G3s, PCI PowerMacs and PCI PowerBooks. PCI-based Apple Clones should also
    be supported.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Genesi</th>
  <ti>
    Pegasos I/II, Open Desktop Workstation, Efika
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>IBM</th>
  <ti>
    RS/6000, iSeries, pSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memory</th>
  <ti>At least 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Diskspace</th>
  <ti>1.5 GB (excluding swap space)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap space</th>
  <ti>At least 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
برای دریافت کمک بوسیله برخی نتایج عمومی دست داده یا اگر مطمئن نیستید چه نوع ماشین PowerPC را استفاده می‌نمایید، مطمئن شوید <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">سئوالات متداول PPC جنتو</uri> را خوانده اید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<!-- START -->
<section>
<title>لوح های فشرده نصب جنتو</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
<e>لوح های فشرده نصب جنتو</e> لوح های فشرده خود اجرائی هستند که حاوی محیط جنتوی خودنگاه دار هستند.آنها به شما امکان می دهند که لینوکس را از روی لوح فشرده راه اندازی نمایید. در حین مراحل راه اندازی سخت افزار شما شناسائی و درایورهای مناسب لود می شوند.آنها بوسیله گسترش دهندگان جنتو نگهداری می شوند.
</p>

<p>
همه لوح های فشرده نصب به شما امکان بوت شدن، نصب کردن شبکه، بررسی پارتیشن های شما و آغاز عملیات نصب جنتو از اینترنت را می دهند.
</p>

<!--
<impo>
If you wish to install Gentoo without a working Internet connection, or would
like to use one of the provided installers, please use the installation
instructions described in the <uri link="2008.0/">Gentoo 2008.0
Handbooks</uri>.
</impo>
-->
<!--
<p>
The Installation CDs that we currently provide are:
</p>

<ul>
  <li>
    The Gentoo <e>Minimal</e> Installation CD, a small, no-nonsense, bootable
    CD which sole purpose is to boot the system, prepare the networking and
    continue with the Gentoo installation.
  </li>
  <li>
    The Universal Installation CD contains everything you need to install 
    Gentoo. It provides stage3 files for common architectures, source code 
    for the extra applications you need to choose from and, of course, the 
    installation instructions for your architecture.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo also provides a Package CD. This is not an Installation CD but an
additional resource that you can exploit during the installation of your Gentoo
system. It contains prebuilt packages (also known as the GRP set) that allow
you to easily and quickly install additional applications (such as
OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...) immediately after the Gentoo installation and
right before you update your Portage tree.
</p>

<p>
The use of the Package CD is covered later in this document. 
</p>
-->
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>لوح فشرده کمینه نصب جنتو</title>
<body>

<p>
به لوح فشرده کمینه نصب <c><keyval id="min-cd-name"/></c> گفته می شود و تقریبا حدود <keyval id="min-cd-size"/> مگابایت از فضای دیسک را اشغال می نماید. شما می توانید از این لوح فشرده نصب برای نصب جنتو استفاده نمایید، اما حتما <e>فقط</e> با یک ارتباط اینترنت قابل استفاده.
</p>
<!--
<table>
<tr>
  <th>Minimal Installation CD</th>
  <th>Pros and Cons</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Smallest download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Contains no stage3 tarball, no Portage snapshot, no prebuilt packages and
    is therefore not suitable for networkless installation
  </ti>
</tr>
</table>
-->
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>تاربال طبقه۳</title>
<body>

<p>
تاربال طبقه۳ یک آرشیو شامل یک محیط حداقل جنتو است، که برای ادامه نصب جنتو با استفاده از دستورالعمل موجود در این راهنما مناسب است. پیشتر، کتاب راهنمای جنتو نصب با استفاده از یکی از تاربالهای سه طبقه را شرح می داد. در شرایطی که جنتو هنوز طبقه۱ و طبقه۲ را ارائه می دهد، روش نصب رسمی از تاربال طبقه۳ استفاده می نماید. اگر به نحوه نصب جنتو با استفاده از تاربال مرحله۱ یا طبقه۲ علاقمندید، لطفا سئوالات متداول جنتو بروی <uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">چگونه جنتو را با استفاده از تاربال طبقه۱ یا طبقه۲ نصب نمایم؟</uri> را مطالعه نمایید.
</p>

<p>
تاربالهای طبقه۳ می توانند از آدرس <path><keyval id="release-dir"/>current-stage3/</path> بروی هرکدام از <uri link="/main/en/mirrors.xml">میرورهای رسمی جنتو</uri> پایین گذاری شوند و در لوح های فشرده زنده موجود نیستند.
</p>

</body>
</subsection>
</section>


<!-- STOP -->
<section>
<title>پایین گذاری، رایت و راه اندازی یک لوح فشرده نصب جنتو</title>
<subsection>
<title>پایین گذاری و رایت لوح های فشرده نصب</title>
<body>

<p>
شما در حال انتخاب استفاده از یک لوح فشرده نصب جنتو هستید. در ابتدا ما با پایین گذاری و رایت لوح فشرده نصب آغاز می نماییم. پیشتر چند نوع از لوح های فشرده موجود را شرح دادیم، اما کجا می توان آنها را پیدا نمود؟
</p>

<p>
شما می توانید هرکدام از لوح های فشرده نصب را از یکی از <uri link="/main/en/mirrors.xml">میرورها</uri> پایین گذاری نمایید. لوح های فشرده نصب در دایرکتوری <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path> قرار گرفته اند.
</p>

<p>
داخل آن دایرکتوری شما فایل های آی زو را پیدا خواهید نمود. آنها تصویرهای کامل لوح فشرده هستند که می توانید آنها را بروی سی دی های قابل رایت شدن رایت نمایید.
</p>

<p>
در این مورد که مشکوکید که فایل پایین گذاری شده خراب شده یا خیر، می توانید MD5 آنرا کنترل نمایید و آنرا با MD5 که ما تهیه نموده ایم مقایسه نمایید (شامل <path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path> ).شما می توانید MD5 را با استفاده از ابزار <c>md5sum</c> تحت لینوکس/یونیکس یا <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> برای ویندوز کنترل نمایید.
</p>
<p>
راه دیگر بررسی سلامت پایین گذاری استفاده از GnuPG برای تایید امضاء کریپتوگرافی است که ما آنرا فراهم آورده ایم (فایلی که با <path>.asc</path> پایان می یابد). امضاء فایل را پایین گزاری نمایید یک کلید عمومی و مشخصات کلیدها در آدرس <uri link="/proj/en/releng/index.xml">پایگاه پروژه مهندسی نسخ</uri> یافت می شود.
</p>

<pre caption="Obtaining the public key">
<comment>(... Substitute the key ids with those mentioned on the release engineering site ...)</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
اکنون امضاء را تایید نمایید:
</p>

<pre caption="Verify the files">
<comment>(Verify the cryptographic signature)</comment>
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
<comment>(Verify the checksum)</comment>
$ <i>sha1sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
برای رایت آی زو (های) پایین گذاری شده، شما یک نرم افزار رایت انتخاب می نمایید چراکه این کار بسیار به برنامه وابسته است.ما استفاده از <c>cdrecord</c> و <c>K3B</c> را در اینجا شرح می دهیم; اینجا،می توان اطلاعات بیشتری را بروی <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">سئوالات متداول جنتو</uri> پیدا نمود.
</p>

<ul>
  <li>
    بوسیله  cdrecord, بسادگی تایپ کنید <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso
    file&gt;</c> (جانشین شود <path>/dev/hdc</path> با لوح فشرده قابل رایت شدن drive's

    مسیر دستگاه).
  </li>
  <li>
    بوسیله K3B گزینه <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c> را انتخاب نمایید، سپس می توانید محل فایل آی زو خود را درون محیط تصویر رایت کن ، موقعیت دهی نمایید. در نهایت بروی دگمه <c>Start</c> کلیک نمایید.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>پیش فرض: راه اندازی لوح فشرده نصب با استفاده از Yaboot</title>
<body>

<p>
در ماشین های NewWorld لوح فشرده نصب را در لوح خوان قرار دهید و دستگاه را راه اندازی مجدد نمایید. در هنگام زنگ آغاز کار دستگاه بسادگی دگمه <c>'C'</c> را پایین نگاه دارید تا لوح فشرده لود گردد.
</p>

<p>
پس از آنکه لوح فشرده نصب لود شد، با یک پیام خوش آمد گوئی دوستانه و یک خط فرمان <e>boot:</e> در پایین صحنه روبرو خواهید شد.
</p>

<p>
ما یک کرنل عمومی، <e>ppc32</e> فراهم آورده‌ایم. این کرنل با پشتیبانی از چندگانگی CPU ساخته شده، اما با ماشین های دارای تک پردازشگر هم بخوبی کار می نماید.
</p>

<p>
همچنین قادر هستید برخی انتخاب های کرنل را در این خط فرمان بپیچانید. فهرست پیامد انتخاب های راه اندازی موجود هستند که می توانید آنها را اضافه نمایید.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Boot Option</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
این گزینه یکی از تگ‌های پیامد را بخود می‌گیرد: <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c>, <c>nvidiafb</c> یا <c>ofonly</c> .می‌توانید این تگ را با تفکیک‌پذیری صفحه و سرعت رفرشی و عمق‌رنگی که می‌خواهید استفاده نمایید ادامه دهید. برای نمونه <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c> یک فریم‌بافر ATI Radeon را انتخاب می‌نماید در تفکیک‌پذیری 1280x1024 با سرعت‌رفرش 75Hz و عمق‌رنگ 32بیت.اگر مطمئن نیستید چه چیزی انتخاب نمایید گزینه <c>video=ofonly</c> بیشتر زمان‌ها کار می‌نماید.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
از کار انداختن کش مرحله ۳ بروی برخی powerbook ها (کمینه 17&quot; مورد نیاز است)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
پشتیبانی برای دستگاه (فریم ور) IEEE1394 ، شبیه دیسک سخت های خارجی فراهم می آورد.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
اگر می‌خواهید از دستگاه‌های PCMCIA در هنگام نصب (مانند کارت شبکه PCMCIA) استفاده نمایید باید این انتخاب را فعال نمایید.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dosshd</c></ti>
  <ti>شروع نمودن <c>sshd</c> . مفید برای نصب های غیر حساس</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>passwd=foo</c></ti>
  <ti>
    تنظیم هر آنچه پس از = است به عنوان رمز عبور کاربر ریشه. با <c>dosshd</c> برای نصب های از راه دور مورد استفاده قرار می گیرد.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
برای استفاده از انتخاب های بالا، در خط فرمان <e>boot:</e> ، انتخاب های دلخواه را پس از <e>ppc32</e> تایپ نمایید. در نمونه زیر، ما کرنل را مجبور می‌نماییم تا از فریم‌بافر فریم‌ور باز بجای درایور مخصوص دستگاه استفاده نماید.
</p>

<pre caption="Force the use of the Open Firmware framebuffer">
boot: <i>ppc32 video=ofonly</i>
</pre>

<p>
اگر نیاز به اضافه نمودن هیچ انتخابی ندارید، فقط  را در خط فرمان تایپ نمایید، و یک محیط لینوکس جنتو کامل از لوح فشرده لود خواهد گردید. با <uri link="#booted">و هنگامیکه شما راه اندازی می نمایید ...</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>جایگزین: راه اندازی لوح فشرده نصب بروی Pegasos</title>
<body>

<p>
در Pegasos بسادگی لوح فشرده را وارد نمایید و در خط‌فرمان  دستور <c>boot cd /boot/menu</c> را تایپ نمایید. این یک فهرست انتخاب راه‌انداز کوچک را که می‌تواند با کمک آن از میان چند پیکربندی ویدئوئی از پیش پیکربندی شده را انتخاب نمایید را باز می‌نماید. اگر انتخاب‌های خاصی برای راه‌اندازی لازم دارید می‌توانید آنها را مطابق با آنچه برای Yaboot در بالا انجام دادیم به خط‌فرمان وارد نمایید. برای نمونه: <c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c> . انتخاب های پیش‌فرض کرنل (در موردی که چیزی درست پیش نرود و به آ»ها نیاز داشته باشید) با <c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc  looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot root=/dev/ram0</c> از پیش پیکربندی شده‌اند.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>جایگزین: راه اندازی لوح فشرده نصب بروی BootX</title>
<body>

<p>
اگر یک OldWorld Mac دارید بخش لوح‌فشرده زنده نمی‌تواند استفاده‌گردد. ساده ترین راه استفاده از MacOS 9 یا قدیمی‌تر از آن برای bootstrap بداخل محیط لینوکس با ابزاری به نام BootX است. 
</p>

<p>
ابتدا، <uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/bootx/">BootX</uri> را پایین‌گذاری نموده و بایگانی آنرا غیر‌فشرده نمایید. از بایگانی غیر‌فشرده <c>BootX Extension</c> را به‌داخل <c>Extensions Folder</c> رونوشت نمایید و پنل کنترل BootX App را بداخل <c>Control Panels</c> ،که هر دو در پوشه دستگاه MacOS قرار دارند. پس از‌آن، پوشه‌ائی با نام <c>"Linux Kernels"</c> در پوشه دستگاهتان ایجاد نمایید و کرنل <c>ppc32</c> را از لوح فشرده به این پوشه رونوشت نمایید. سرانجام، از پوشه <path>boot</path> لوح فشرده نصب <c>ppc32.igz</c> را به‌داخل <c>System Folder</c> MacOS رونوشت نمایید.  
</p>

<p>
برای آماده نمودن BootX، پنل کنترل BootX App را راه اندازی نمایید، ابتدا محاوره انتخابی را انتخاب نمایید و <c>Use Specified RAM Disk</c> را فعال نمایید و <c>ppc32.igz</c> را از پوشه دستگاهتان انتخاب نمایید. به صفحه initial بازگردید و مطمئن شوید که اندازه ramdisk کمینه <c>32000</c> باشد. سرانجام، آرگومنت های کرنل را مانند زیر تنظیم نمایید:
</p>

<pre caption="BootX kernel arguments">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0 
</pre>

<note>
پارامتر‌های کرنل در بخش Yaboot بالا در اینجا هم قابل اجرا هستند. می تواند هرکدام از انتخاب های آنها را در آرگومنت‌های کرنل اینجا هم استفاده نمایید.
</note>

<p>
یک برای دیگر بررسی نمایید تا مطمئن شوید تنظیمات دقیق هستند و پس از آن پیکربندی را ذخیره نمایید. اینکار تایپ نمودن رادر مواردی که راه اندازی انجام نمی‌شود یا چیزی درست نیست را کوتاه می‌نماید. دگمه لینوکس دربالای پنجره را فشار دهید.اگر همه چیز دقیق باشد، باید لوح فشرده‌نصب شروع به راه افتادن نماید. با <uri link="#booted">و هنگامیکه شما راه اندازی می نمایید ...</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="booted">
<title>و هنگامیکه شما راه اندازی می نمایید ...</title>
<body>

<p>
شما باید یک نشانگر <c>("#")</c> ریشه در کنسول فعلی داشته باشید و همینطور بتوانید با فشار دادن دگمه های <c>Alt-F3</c> ، <c>Alt-F2</c> و <c>Alt-F4</c> به کنسول های دیگر بروید و با <c>Alt-F1</c> به کنسول اول بازگردید. وابسته به لایه بندی صفحه کلید، ممکن است در ماشین های Apple دگمه های <c>Alt-fn-Fx</c> را فشار دهید.
</p>

<p>
اگر در حال نصب جنتو بروی دستگاهی هستید که صفحه کلید غیر آمریکائی دارد، از <c>loadkeys</c> برای لود نمودن نقشه کلید برای صفحه کلیدتان استفاده نمایید. برای فهرست نمودن نقشه کلیدهای موجود، دستور <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c> را اجرا نمایید.
</p>

<pre caption="Listing available keymaps">
<comment>(PPC uses x86 keymaps on most systems.)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
اکنون نقشه کلید مورد انتخابتان را لود نمایید:
</p>

<pre caption="Loading a keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
اکنون با <uri link="#hardware">پیکربندی سخت افزاری بیشتر</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
