<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-hppa-bootloader.xml,v 1.1 2013/01/20 16:59:55 swift Exp $ -->

<sections>

<version>11</version>
<date>2011-05-09</date>

<section>
<title>نصب کردن PALO</title>
<body>

<p>
در سکوی PA-RISC ، به راه انداز دستگاه <c>palo</c> گفته می شود. ممکن است لازم داشته باشید ابتدا آنرا emerge نمایید.
</p>

<pre caption="Installing palo">
# <i>emerge palo</i>
</pre>

<p>
می توانید فایل پیکربندی را در <path>/etc/palo.conf</path> بیابید. اینجا یک پیکربندی ساده وجود دارد:
</p>

<pre caption="/etc/palo.conf example">
--commandline=2/<keyval id="kernel-name"/> root=/dev/sda4
--recoverykernel=/vmlinux.old
--init-partitioned=/dev/sda
</pre>

<p>
اولین خط به palo موقعیت کرنل را اعلام می نماید و پارامترهای راه اندازی را که باید بخود بگیرد. نشانگر <c>2/<keyval id="kernel-name"/></c> به این معناست که کرنل نام برده شده <c>/<keyval id="kernel-name"/></c> در پارتیشن دوم اقامت دارد. دقت نمایید که مسیر کرنل به پارتیشن راه انداز اشاره می نماید، نه به پارتیشن ریشه.
</p>

<p> 
خط دوم بیانگر کرنل ترمیم‌گری است که استفاده می شود. اگر این اولین نصب شماست و شما یک کرنل ترمیم‌گر ندارید، لطفا آنرا بطور توضیح نگهداری نمایید. خط سوم یه دیسکی که palo در آن اقامت دارد اشاره می نماید.
</p>

<p>
هنگامیکه پیکربندی به پایان رسید، فقط <c>palo</c> را اجرا نمایید.
</p>

<pre caption="Applying the PALO configuration">
# <i>palo</i>
</pre>

<p>
اکنون می توانید با <uri link="#reboot">راه اندازی مجدد دستگاه</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>راه اندازی مجدد دستگاه</title>
<subsection>
<body>

<p>
از محیط chroot شده خارج شوید و همه پارتیشن های مانت شده را از حالت مانت خارج نمایید. سپس آن دستور جادوئی که در انتظارش بودید را تایپ نمایید: <c>reboot</c> نمودن. 
</p>

<pre caption="Exiting the chroot, unmounting all partitions and rebooting">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo{/boot,/proc,}</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
البته فراموش ننمایید که لوح فشرده با قابلیت راه اندازی را از لوح خوان خارج نمایید، در غیر اینصورت لوح فشرده مجددا بجای دستگاه جدید جنتوی شما راه اندازی خواهد گردید.
</p>

<p>
هنگامی که نصب جنتو را با راه‌اندازی دوباره بپایان بردید، با <uri link="?part=1&amp;chap=11">بپایان رساندن نصب جنتوی شما</uri> کار را به پایان ببرید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
