<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-x86+amd64-kernel.xml,v 1.1 2013/01/20 17:09:40 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
کرنل لینوکس هسته هر توزیعی است. این فصل توضیح می دهد چگونه کرنل خود را پیکربندی نمایید. 
</abstract>

<version>18</version>
<date>2012-09-11</date>

<section>
<title>منطقه زمانی</title>
<body>

<p>
ابتدا لازم است تا منطقه زمانی خودتان را انتخاب نمایید تا دستگاه شما دریابد در چه موقعیتی قرار دارد. به منطقه های زمانی در <path>/usr/share/zoneinfo</path> نگاه بیاندازید و سپس آنرا در <path>/etc/localtime</path> رونوشت نمایید. لطفا از منطقه زمانی به شکل <path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> دوری نمایید چون به عنوان یک نام، منطقه قابل توقعی را نشان نمی دهد. برای مثال <path>GMT-8</path> درواقع  GMT+8 است.
</p>

<pre caption="Setting the timezone information">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Suppose you want to use Europe/Brussels)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Brussels /etc/localtime</i>
<comment>(Next set the timezone)</comment>
# <i>echo "Europe/Brussels" &gt; /etc/timezone</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>نصب کردن منابع</title>
<subsection>
<title>انتخاب یک کرنل</title>
<body>

<p>
هسته ائی که همه توزیع ها بدور آن ساخته می شوند، کرنل لینوکس است. این لایه ائیست بین برنامه های کاربر و سخت افزار دستگاه شما. جنتو برای کاربرانش چندین کدمنبع کرنل ممکن فراهم آورده است. یک فهرست کامل بهمراه توضیحات آنها در آدرس  <uri link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">راهنمای کرنل جنتو</uri> موجود است.
</p>

<p>
برای دستگاه های مبتنی بر <keyval id="arch"/> ما <c>gentoo-sources</c> را داریم (کدمنبع کرنل برای خصیصه های بیشتر).
</p>

<p>
کرنل خود را انتخاب نمایید و آنرا با استفاده از <c>emerge</c> نصب نمایید.
</p>

<pre caption="Installing a kernel source">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
هنگامیکه نگاهی به <path>/usr/src</path> بیاندازید باید میانبری بنام <path>linux</path> به کدمنبع کرنل خودتان ببینید. در این مورد، کدمنبع <c>gentoo-sources-<keyval id="kernel-version"/></c> است. نسخه شما ممکن است متفاوت باشد، پس این را بخاطر داشته باشید.
</p>

<pre caption="Viewing the kernel source symlink">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root   root    12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
اکنون زمان پیکربندی و کامپایل کد منبع کرنل است. همه معماری ها می توانند از <c>genkernel</c> برای اینکار استفاده نمایند، که یک کرنل عمومی مشابه آنچه در لوح فشرده نصب استفاده می شود را خواهد ساخت. ما ابتدا پیکربندی دستی را توضیح خواهیم داد چراکه، این بهترین راه برای بهینه سازی محیط شماست.
</p>

<p>
اگر می خواهید کرنل خودتان را بطور دستی پیکربندی نمایید، با <uri link="#manual">پیش فرض: پیکربندی دستی</uri> ادامه دهید. اگر می خواهید از <c>genkernel</c> استفاده نمایید باید <uri link="#genkernel">جایگزین: استفاده کردن از genkernel</uri> را بجای آن بخوانید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>پیش فرض: پیکربندی دستی</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
پیکربندی دستی یک کرنل اغلب به عنوان سخت ترین کاری که یک کاربر لینوکس در تمام مدت انجام می دهد دیده می شود. این چیزی بیشتر از واقعیت است -- بعد از پیکربندی یک مشت از کرنل ها شما اصلا بخاطر نخواهید آورد که اینکار زمانی مشکل بوده ;)
</p>

<p>
هرچند، یک چیز <e>درست</e> است : شما باید هنگامیکه شروع به پیکربندی دستی یک کرنل می نمایید دستگاهتان را بخوبی بشناسید. غالب اطلاعات می توانند به کمک emergingemerge pciutils ( <c>emerge pciutils</c> ) گردآوری شوند که شامل <c>lspci</c> نیز می شود. شما اکنون قادرید درون محیط chroot شده از <c>lspci</c> استفاده نمایید. ممکن است بطور ایمنی هر اخطار <e>pcilib</e> را نادیده بگیرید (شبیه <c>pcilib: cannot open  /sys/bus/pci/devices</c> ) که lspci به بیرون می دهد. بطور جایگزین می توانید lspci را از یک محیط <e>non-chrooted</e> اجرا نمایید. نتیجه مشابه است. همچنین می توانید <c>lsmod</c> را برای اینکه ببینید لوح فشرده نصب از چه ماژول هائی استفاده نموده اجرا نمایید (اینکار ممکن است شما را به شکل زیبائی آگاه نماید که چه چیز را باید فعال نمایید).
</p>

<p>
اکنون به دایرکتوری کدمنبع کرنل خودتان بروید و <c>make menuconfig</c> را اجرا نمایید. این دستور یک فهرست انتخاب پیکربندی نیمه راهنمائی کننده را روشن خواهد نمود.
</p>

<pre caption="Invoking menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
شما با چندین بخش پیکربندی ملاقات خواهید نمود. ما ابتدا برخی انتخاب ها را که شما باید فعال نمایید (در غیر اینصورت جنتو کارنخواهد نمود و یا بدون اضافات پیچیده بخوبی کار نخواهد نمود) را فهرست خواهیم نمود.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>فعال نمودن انتخاب های مورد نیاز</title>
<body>

<p>
مطمئن شوید که هر درایوری که برای راه اندازی دستگاه شما حیاتی است (مانند کنترل کننده های SCSI ، ...) همگی <e>در</e> داخل کرنل کامپایل می شوند و نه به شکل یک ماژول، در غیر اینصورت دستگاه شما قادر به راه افتادن کامل نخواهد بود. 
</p>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">

<p>
پس از آن باید نوع پردازش‌گر درست را انتخاب نماییم. نگهدارندگان کرنل  بشدت پیشنهاد می‌نمایند کاربران خصوصیت‌های MCE را فعال نمایند تا بتوانند از ایراد‌های سخت افزار آگاه گردند. در معماری  این ایراد‌ها مانند دیگر معماری ها بروی <path>/dev/mcelog</path> چاپ نمی‌شوند، بلکه در <c>app-admin/mcelog</c> چاپ می‌گردند. این بسته  را نیاز دارد. اگر می‌خواهید برنامه‌های ۳۲ بیتی را اجرا نمایید، مطمئن گردید IA32 Emulation را انتخاب می نمایید. جنتو بطور پیش‌فرض یک دستگاه multilib system (mixed 32-bit/64-bit computing) بطور پیش‌فرض نصب می نماید، درنتیجه این گزینه مورد‌نیاز است.
</p>

<note>
اگر برنامه دارید از پروفایل non-multilib استفاده نمایید (برای یک دستگاه ۶۴ بیتی خالص)، پس نیازی به پشتیبانی از IA32 Emulation نیست. هرچند، نیاز دارید تا مفاد <uri link="?part=1&amp;chap=6#doc_chap2_sect2">instructions</uri> را برای پرش به یک <uri link="/doc/en/gentoo-amd64-faq.xml">non-multilib profile</uri> دنبال نمایید چنانکه بخوبی <uri link="?part=1&amp;chap=10#doc_chap2_sect2">bootloader</uri> خودتان را انتخاب می نمایید.
</note>

<pre caption="Selecting processor type and features">
Processor type and features  --->
   [ ] Machine Check / overheating reporting 
   [ ]   Intel MCE Features
   [ ]   AMD MCE Features
  Processor family (AMD-Opteron/Athlon64)  --->
    ( ) Opteron/Athlon64/Hammer/K8
    ( ) Intel P4 / older Netburst based Xeon
    ( ) Core 2/newer Xeon
    ( ) Intel Atom
    ( ) Generic-x86-64
Executable file formats / Emulations  --->
   [*] IA32 Emulation
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
اکنون خانواده پردازشگر صحیح را انتخاب نمایید: 
</p>

<pre caption="Selecting correct processor family">
Processor type and features ---&gt;
  <comment>(Change according to your system)</comment>
  (<i>Athlon/Duron/K7</i>) Processor family
</pre>

</body>
<body>

<p>
در ادامه <e>Maintain a devtmpfs file system to mount at /dev</e> را انتخاب نمایید که فایل های دستگاه های بحرانی که هم اکنون در پردازشگر راه انداز وجود دارند هستند. 
</p>

<pre caption="Enabling devtmpfs support">
Device Drivers ---&gt;
  Generic Driver Options ---&gt;
    [*] Maintain a devtmpfs filesystem to mount at /dev
    [ ]   Automount devtmpfs at /dev, after the kernel mounted the rootfs
</pre>

<p>
اکنون به <c>File Systems</c> بروید و پشتیبانی از فایل سیستمی را که استفاده می نمایید انتخاب نمایید. آنها را به عنوان ماژول کامپایل <e>نکنید</e> ، در غیر اینصورت دستگاه جنتوی شما قادر نخواهد بود پارتیشن های شما را مانت کند. همچنین <c>Virtual memory</c> و <c>/proc
file system</c> را نیز انتخاب نمایید. 
</p>

<pre caption="Selecting necessary file systems">
File systems ---&gt;
<comment>(Select one or more of the following options as needed by your system)</comment>
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; The Extended 4 (ext4) filesystem
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
  ...
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Enable GPT partition label support if you used that previously)</comment>
  Partition Types ---&gt;
    [*] Advanced partition selection
      ...
      [*] EFI GUID Partition support
</pre>

<p>
اگر برای ارتباط به اینترنت از PPPoE استفاده می نمایید یا در حال استفاده از یک مودم دیال آپ هستید، نیاز دارید که انتخاب های زیر را در کرنل پیگیری نمایید: 
</p>

<pre caption="Selecting PPPoE necessary drivers">
Device Drivers ---&gt;
  Network device support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
دو انتخاب فشرده شده به هم آسیبی نمی زنند اما ضرورتی هم ندارند، هنگامیگه کرنل را پیکربندی می نمایید تا در حالت PPPoE باشد، انتخاب <c>PPP over Ethernet</c> که ممکن است فقط بوسیله <c>ppp</c> استفاده شوند، هیچ کاری انجام نمی دهند.
</p>

<p>
اگر به آن نیاز داشتید، فراموش ننمایید که پشتیبانی کرنل از کارت ethernet خودتان را هم وارد نمایید.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
اگر یک CPU اینتل دارید که از <c>HyperThreading (tm)</c> پشتیبانی می نماید، یا دستگاهی با چند CPU دارید، باید <c>"Symmetric multi-processing support"</c> را نیز انتخاب نمایید:
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
اگر یک دستگاه multi-CPU Opteron یا یک چند هسته‌ائی دارید (برای نمونه AMD64 X2 )، باید <c>"Symmetric multi-processing support"</c> را فعال نمایید.
</p>

<pre caption="Activating SMP support">
Processor type and features  ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<note>
در دستگاه های چند هسته ائی، هر هسته یک پردازشگر به حساب می آید. 
</note>

<p test="func:keyval('arch')='x86'">
اگر بیش از ۴ گیگابایت RAM دارید، لازم است تا <c>"High Memory Support (64G)"</c> را فعال نمایید. 
</p>

<p>
اگر از دستگاه های در USB قرار دادنی (مانند صفحه کلید یا موشواره) استفاده می نمایید فراموش ننمایید که آنها را هم بخوبی فعال نمایید: 
</p>

<pre caption="Activating USB Support for Input Devices">
Device Drivers ---&gt;
  [*] HID Devices  ---&gt;
    &lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
</pre>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<p>
اگر برای لپ تاپ خودتان پشتیبانی از PCMCIA می خواهید، فراموش ننمایید که پشتیبانی از کارت پل PCMCIA حاضر بروی دستگاهتان را فعال نمایید:
</p>

<pre caption="Enabling PCMCIA support">
Bus options (PCI etc.)  ---&gt;
  PCCARD (PCMCIA/CardBus) support  ---&gt;
    &lt;*&gt; PCCard (PCMCIA/CardBus) support
<comment>(select 16 bit if you need support for older PCMCIA cards. Most people want this.)</comment>
    &lt;*&gt;   16-bit PCMCIA support
    [*]   32-bit CardBus support
<comment>(select the relevant bridges below)</comment>
    *** PC-card bridges ***
    &lt;*&gt; CardBus yenta-compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; Cirrus PD6729 compatible bridge support (NEW)
    &lt;*&gt; i82092 compatible bridge support (NEW)
</pre>

<p>
هنگامیکه در حال بپایان بردن پیکربندی کرنل هستید، با <uri link="#compiling">کامپایل کردن و نصب کردن</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>کامپایل کردن و نصب کردن</title>
<body>

<p>
اکنون که کرنل شما پیکربندی شد، زمان کامپایل کردن و نصب کردن آن رسیده. از پیکربندی خارج شوید و روند کامپایل کردن را آغاز نمایید: 
</p>

<pre caption="Compiling the kernel">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
هنگامیکه کامپایل شدن کرنل بپایان رسید، تصویر کرنل را به <path>/boot</path> رونوشت نمایید. از هر نامی که با آن احساس راحتی می نمایید برای نامگذاری کرنلتان استفاده نمایید و آنرا بخاطر بسپارید چرا که بعدا و هنگامیکه راه انداز دستگاه خود را نصب می نمایید، به آن نیاز خواهید داشت. بخاطر داشته باشید <c><keyval id="kernel-name"/></c> را با نام و نسخه کرنل خودتان جایگزین نمایید.
</p>

<pre caption="Installing the kernel">
# <i>cp arch/<keyval id="arch-sub"/>/boot/bzImage /boot/<keyval id="kernel-name"/></i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-initramfs.xml"/>
</subsection>

</section>
<section id="genkernel">
<title>جایگزین: استفاده کردن از genkernel</title>
<body>

<p>
اگر در حال خواندن این بخش هستید، انتخاب کرده اید که از کد <c>genkernel</c> ما برای پیکربندی کرنلتان استفاده نمایید.
</p>

<p>
اکنون که شاخه کد منبع کرنل تان نصب گردیده، زمان آن است که کرنلتان را با استفاده از کد <c>genkernel</c> کامپایل نمایید تا بطور خودکار یک کرنل برایتان بسازد. <c>genkernel</c> بصورت پیکربندی نمودن یک کرنل تقریبا مشابه با آنچنان که کرنل لوح فشرده نصب ما پیکربندی گردیده، کار می نماید. این به آن معنی است که هنگامیکه شما از <c>genkernel</c> برای پیکربندی کرنلتان استفاده می نمایید، دستگاه شما عموما همه سخت افزار شما را در زمان راه اندازی، مشابه آنچه لوح فشرده نصب ما انجام می دهد، راه اندازی می نماید. به دلیل اینکه genkernel نیاز به هیچ پیکربندی دستی کرنلی ندارد، ایده راه حلی برای کاربرانی است که ممکن است با کامپایل کردن کرنل خودشان راحت نباشند.
</p>

<p>
اکنون، اجازه دهید تا ببینیم چگونه از genkernel استفاده نماییم. ابتدا ائی بیلد genkernel را emerge نمایید:
</p>

<pre caption="Emerging genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
اکنون کدمنبع کرنل خود را با اجرای دستور <c>genkernel all</c> کامپایل نمایید. مدنظر داشته باشید که <c>genkernel</c> یک کرنل که تقریبا از همه سخت افزارها پشتیبانی می نماید، کامپایل می کند، چنین کامپایل کردنی مقداری زمان می برد تا به پایان برسد!
</p>

<p>
توجه داشته باشید که اگر پارتیشن راه انداز شما از فایل سیستم های ext2 یا ext3 استفاده نمی کند ممکن است لازم باشد تا کرنلتان را با استفاده از <c>genkernel --menuconfig all</c> بطور دستی پیکربندی نمایید و پشتیبانی برای فایل سیستمی تان را <e>در</e> کرنل فعال نمایید( مثلا <e>نه</e> به عنوان یک ماژول). کاربران LVM2 قطعا لازم دارند تا <c>--lvm2</c> را به عنوان یک آرگومنت مهم اضافه نمایند. 
</p>

<pre caption="Running genkernel">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<p>
بمجرد اینکه <c>genkernel</c> بپایان رسید، مجموعه کاملی از ماژول ها و <e>initial ram disk</e> ،(initramfs) ایجاد خواهند گردید. ما از کرنل و initrd هنگامیکه یک راه انداز دستگاه بعدا در همین مستند پیکربندی می نماییم، استفاده خواهیم نمود. نام کرنل و initrd را از آنجا که در هنگام پیکربندی فایل راه انداز نیاز خواهید داشت آنها را بنویسید، یادداشت نمایید. فایل initrd بعد از راه اندازی برای انجام اتصال خودکار سخت افزار (شبیه آنچه در لوح فشرده نصب انجام می شود) قبل از اینکه دستگاه واقعی شما آغاز بکار نماید، فورا شروع بکار می نماید.
</p>

<pre caption="Checking the created kernel image name and initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>ماژول های کرنل</title>

<subsection>
<include href="hb-install-kernelmodules.xml"/>
</subsection>

</section>
</sections>
