<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.1 2013/01/20 17:18:15 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
نصب های جنتو بواسطه یک بایگانی طبقه۳ کار می کند. در این فصل ما نحوه استخراج بایگانی طبقه۳ و پیکربندی پرتیج را شرح می دهیم. 
</abstract>

<version>14</version>
<date>2012-10-31</date>

<section>
<title>نصب کردن یک تاربال استیج</title>
<subsection>
<title>تنظیم کردن درست تاریخ/زمان</title>
<body>

<p>
قبل از ادامه لازم دارید تا تاریخ/زمان خودتان را بررسی و بروزرسانی نمایید. یک زمان پیکربندی نشده ممکن است در آینده به سمت نتایج ناشناخته ائی سوق دهد!
</p>

<p>
برای تایید تاریخ/زمان دقیق، دستور <c>date</c> را اجرا نمایید:
</p>

<pre caption="Verifying the date/time">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 UTC 2005
</pre>

<p>
اگر تاریخ/زمان بصورت اشتباه نمایش داده می شوند، با دستور نحودار <c>date MMDDhhmmYYYY</c> آنرا بروزرسانی نمایید ( <b>M</b> برای ماه، <b>D</b> برای روز، <b>h</b> برای ساعت، <b>m</b> برای دقیقه و <b>Y</b> برای سال). در این وهله، شما باید از زمان UTC استفاده نمایید. بعدها قادر خواهید بود منطقه زمانی خودتان را تعریف نمایید. برای مثال، برای تنظیم تاریخ به ۲۹ مارچ سال ۲۰۰۵ و ساعت ۱۶:۲۱ بصورت زیر اعمال می نماییم: 
</p>

<pre caption="Setting the UTC date/time">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ساختن انتخابتان</title>
<body>

<p>
مرحله بعدی که نیاز به انجام آن دارید، نصب تاربال <e>stage3</e> بروی دستگاهتان است. حق انتخابی بین پایین گذاری تاربال از اینترنت یا، اگر یکی از لوح های فشرده یونیورسال جنتو را راه اندازی نموده اید، کپی کردن آن بروی دیسک خودتان را دارید. در بیشتر موارد، دستور <c>uname -m</c> می تواند برای گرفتن کمک برای تصمیم گیری درباره اینکه کدام فایل استیج را دانلود نمایید، استفاده شود. 
</p>

<p>
لوح های فشرده کمینه و دی وی دی های زنده حاوی بایگانی stage3 نیستند.
</p>

<ul test="not(contains('AMD64 x86', func:keyval('arch')))">
<li><uri link="#doc_chap2">پیش فرض: استفاده کردن از یک استیج در اینترنت</uri></li>
<li>
	<uri link="#doc_chap3">جایگزین: استفاده نمودن از یک استیج از لوح فشرده یونیورسال</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>پیش فرض: استفاده کردن از یک استیج در اینترنت</title>
<subsection>
<title>پایین گذاری تاربال استیج</title>
<body>

<p>
به نقطه مانت که فایل سیستم هایتان را مانت نمودید بروید (معمولا <path>/mnt/gentoo</path> ): 
</p>

<pre caption="Going to the Gentoo mountpoint">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
وابسته به رسانه نصاب شما، تعداد زیادی ابزار برای پایین گذاری یک استیج در اختیارتان است. اگر <c>links</c> را دارید، پس می توانید فورا به کنکاش در <uri link="/main/en/mirrors.xml">فهرست میرورهای جنتو</uri> و انتخاب یک میرور نزدیک به خودتان بروید: تایپ نمایید <c>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</c> و اینتر را فشار دهید. 
</p>

<p>
اگر <c>links</c> را ندارید باید <c>lynx</c> را در دسترس داشته باشید. اگر لازم است تا از یک پراکسی عبور نمایید، متغییرهای <c>http_proxy</c> و <c>ftp_proxy</c> را export نمایید: 
</p>

<pre caption="Setting proxy information for lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
ما اکنون فرض می نماییم که شما <c>links</c> را در اختیار دارید. 
</p>

<p>
یک میرور در نزدیکی هایتان پیدا نمایید. معمولا میرورهای HTTP کافی هستند، اما پروتکل های دیگر هم بخوبی موجودند. به دایرکتوری <path><keyval id="release-dir"/></path> بروید. آنجا شما باید همه فایل های استیج موجود برای معماریتان را ببینید (آنها ممکن است درون زیردایرکتوری های نامگذاری شده ائی بعد از زیردایرکتوری معماری شما نگهداری شده باشند). یکی را انتخاب نموده و <c>D</c> را برای پایین گذاری آن فشار دهید. هنگامیکه تمام شد، <c>Q</c> را برای خروج از مرورگر فشار دهید. 
</p>

<p test="'x86'=func:keyval('arch')">
غالب کاربران PC باید از بایگانی استیج۳ <b><keyval id="stage3"/></b> استفاده نمایند. همه PC های جدید به i686 مطرح می شوند. اگر شما از یک ماشین قدیمی استفاده می نمایید، می توانید <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/I686">فهرست پردازشگرهای سازگار با i686</uri> را بروی ویکی پدیا بررسی نمایید. پردازشگرهای قدیمی مانند پنتیوم، K5 ، K6 یا Via C3 و مشابه آنها نیاز به استیج۳ عمومی <b>x86</b> دارند. پردازشگرهای قدیمی تر از <b>i486</b> پشتیبانی نمی شوند. 
</p>

<pre caption="Surfing to the mirror listing with links">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>(If you need proxy support with links:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
مطمئن شوید تاربال <b>stage3</b> را دانلود می نمایید - نصب با استفاده از یک استیج۱ یا استیج۲ دیگر پشتیبانی نمی شوند. 
</p>

<p>
اگر می خواهید سلامت تاربال استیج پایین گذاری شده را بررسی نمایید، از <c>openssl</c> استفاده نمایید و خروجی آنرا با checksums فراهم شده بروی میرور مقایسه نمایید. فایل های digests چندین checksums فراهم می آورند، که هرکدام با الگوریتمی متفاوت بدست آمده اند. پیشنهاد از میان آنها SHA512 و Whirlpool هستند. 
</p>

<pre caption="Calculating the integrity checksum of a stage tarball">
<comment>## Calculating the SHA512 checksum</comment>
# <i>openssl dgst -r -sha512 <keyval id="stage3" /></i>
<comment>or</comment>
# <i>sha512sum <keyval id="stage3" /></i>

<comment>## Calculating the Whirlpool checksum</comment>
# <i>openssl dgst -r -whirlpool <keyval id="stage3" /></i>
</pre>

<p>
پس از آن خروجی این دستور را با مقدار ازپیش ذخیره شده در فایل های .DIGESTS که به راحتی می توانند بروی میرورها پیدا شوند، مقایسه نمایید. مقدار باید همخوانی داشته باشد، در غیر اینصورت فایل پایین گذاری شده ممکن است خراب باشد (یا فایل digests ). 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>گشودن بسته بندی تاربال استیج</title>
<body>

<p>
اکنون استیج پایین گذاری شده را بروی دستگاه خودتان باز نمایید. ما به دلیل ساده ترین راه بودن از <c>tar</c> استفاده می نماییم: 
</p>

<pre caption="Unpacking the stage">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
مطمئن شوید که از انتخاب های مشابه استفاده می نمایید (<c>xvjpf</c>). نحو <c>x</c> برای بازگشائی ، <c>v</c> برای درازنویسی ، برای دیدن آنچه در حین مراحل بازگشائی انجام می شود (انتخابی)، <c>j</c> برای بازگشائی با بی زیپ تو ، <c>p</c> برای نگاه داشتن پرمیژن ها و <c>f</c> برای مشخص نمودن آنکه ما می خواهیم فایل را عینا بازگشائی نماییم، نه با ورودی استاندارد. 
</p>

<!-- MIPS uses its own hb-install-stage.xml file, any other arch?
<note>
Some architectures (e.g. MIPS) Installation CDs and boot images rely upon the
<c>tar</c> built into BusyBox which doesn't currently support the <c>v</c>
option. Use the <c>xjpf</c> options instead.
</note>
-->

<p>
اکنون که استیج نصب گردید، با <uri link="#installing_portage">نصب کردن پرتیج</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section test="not(contains('AMD64 x86', func:keyval('arch')))">
<title>جایگزین: استفاده نمودن از یک استیج از لوح فشرده یونیورسال</title>
<subsection>
<title>از فشرده سازی دراوردن تاربال استیج</title>
<body>

<p>
استیج در دایرکتور <path>/mnt/cdrom/stages</path> بروی لوح فشرده قرار دارد. برای دیدن فهرستی از استیج های موجود، از <c>ls</c> استفاده نمایید:
</p>

<pre caption="List all available stages">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
اگر دستگاه خطائی بازگرداند، ممکن است لازم داشته باشید ابتدا لوح خوان را مانت نمایید:
</p>

<pre caption="Mounting the CD-ROM">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
به نقطه مانت که فایل سیستم هایتان را مانت نمودید بروید (معمولا <path>/mnt/gentoo</path> ): 
</p>

<pre caption="Changing directory to /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
اکنون شما می روید تا استیج تاربال مورد انتخابتان را از فشردگی خارج نمایید. ما این کار را با  انجام می دهیم. مطمئن گردید از انتخاب های مشابه استفاده می نمایید (<c>xvjpf</c>). گزینه <c>v</c> انتخابی است و در برخی از نسخه های <c>tar</c> پشتیبانی نمی شود. در نمونه پسین، ما تاربال استیج <path>stage3-&lt;subarch&gt;-&lt;release&gt;.tar.bz2</path> را از فشردگی خارج می نماییم. مطمئن شوید که نام استیج انتخابی خودتان را جایگزین نمایید.
</p>

<pre caption="Extracting the stage tarball">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-&lt;release&gt;.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
اکنون که استیج نصب گردید، با <uri link="#installing_portage">نصب کردن پرتیج</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>نصب کردن پرتیج</title>
<subsection>
<title>بازگشائی یک تصویر فوری پرتیج</title>
<body>

<p>
اکنون شما در حال نصب یک تصویرفوری پرتیج هستید، یک مجموعه از فایل هائی که به پرتیج درباره سرخط نرم افزارهائی که شما می توانید نصب نمایید، پروفایل های موجود و مانند آن اطلاع رسانی می نماید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_Internet">
<title>پایین‌گذاری و نصب یک تصویرفوری پرتیج</title>
<body>

<p>
به نقطه مانت کردن که فایل های سیستمی تان را مانت نمودید ( معمولا شبیه <path>/mnt/gentoo</path> ) بروید: 
</p>

<pre caption="Going to the Gentoo mountpoint">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
مرورگر <c>links</c> (یا <c>lynx</c>) را روشن نمایید و به <uri link="/main/en/mirrors.xml">فهرست میرورهای جنتو</uri> بروید. یک میرور نزدیک به خودتان انتخاب نمایید و دایرکتوری <path>snapshots/</path> را باز نمایید. آنجا آخرین تصویر فوری پرتیج (<path>portage-latest.tar.bz2</path>) را با انتخاب آن و فشار دادن <c>D</c> پایین گذاری نمایید. 
</p>

<pre caption="Browsing the Gentoo mirrorlist">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
اکنون با فشار دادن <c>Q</c> از مرورگرتان خارج شوید.شما اکنون یک تصویرفوری پرتیج که در <path>/mnt/gentoo</path> نگهداری می شود دارید. 
</p>

<p>
اگر می خواهید سلامت تصویرفوری پایین گذاری شده را بررسی نمایید، از <c>md5sum</c> استفاده نمایید و خروجی آنرا با MD5 checksum فراهم آمده بروی میرور مقایسه نمایید. 
</p>

<pre caption="Checking integrity of a Portage snapshot">
# <i>md5sum -c portage-latest.tar.bz2.md5sum</i>
portage-latest.tar.bz2: OK
</pre>

<p>
در گام بعدی، ما تصویرفوری پرتیج را بروی فایل سیستمی شما بازگشائی می نماییم. مطمئن شوید که از دستور دقیق استفاده می نمایید; انتخاب نحو آخر یک <c>C</c> بزرگ است، نه یک <c>c</c>. 
</p>

<pre caption="Extracting the Portage snapshot">
# <i>tar xvjf /mnt/gentoo/portage-latest.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>پیکربندی خصیصه های کامپایل</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p> 
برای بهینه سازی جنتو، می توانید تعدادی متغییر را تنظیم نمایید که روی رفتارهای پرتیج تاثیر می گذارند. همه آن متغییرها می توانند به عنوان متغییرهای محیطی (با استفاده از <c>export</c> ) تنظیم شوند اما پایدار نیستند. برای اینکه تنظیمات خودتان را بگیرید، پرتیج برای شما <path>/etc/portage/make.conf</path> را فراهم آورده، یک فایل پیکربندی برای پرتیج. این همین فایلی است که اکنون آنرا پیکربندی می نماییم. 
</p>

<note>
فهرست تشریحی از همه متغییرهای ممکن را می توان در <path>/mnt/gentoo/usr/share/portage/config/make.conf.example</path> پیدا نمود. برای یک نصب موفق جنتو شما فقط به تنظیم متغییرهائی نیاز دارید که در ذیل به آنها اشاره گردیده. 
</note>

<p>
 ویرایشگر متن خود را راه اندازی نمایید (در این راهنما ما از <c>nano</c> استفاده می نماییم) تا بتوانیم متغییرهائی را که از این پس اشاره می نماییم را برای بهینه سازی تغییر دهیم. 
</p>

<pre caption="Opening /etc/portage/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
 چنانکه متوجه شده اید، فایل <path>make.conf.example</path> بصورت عمومی ساخته شده: خطوط توضیحات با علامت # آغاز می شوند، خطوط دیگر که متغییرها را تعریف می نمایند از نحو <c>VARIABLE="content"</c> استفاده می نمایند. فایل <path>make.conf</path> از نحو مشابهی استفاده می نماید. تعدادی از آن متغییرها در آینده توضیح داده خواهند شد. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS و CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
متغییرهای <c>CFLAGS</c> و <c>CXXFLAGS</c> بهینه سازی پرچمک هائی را به ترتیب برای کامپایلرهای <c>gcc</c> <c>C</c> و <c>C++</c>تعریف می نمایند. چنانکه ما آنها را بطور عمومی در اینجا تعریف نمودیم، فقط زمانی بهترین کارکرد را از آنان خواهید داشت که این پرچمک ها را برای هر برنامه بطور جداگانه بهینه سازی نمایید.
</p>

<p>
در <path>make.conf</path> شما باید پرچم های بهینه سازی که فکر می کنید <e>عموما</e> دستگاه شما را فعالتر می نمایند را تعریف نمایید. تنظیمات آزمایشی در این متغییرها قرار ندهید; بهینه سازی خیلی شدید می تواند رفتار برنامه های شما را خراب نمایند (شکست ، یا بدتر از آن عملکرد غلط).
</p>

<p>
 ما همه انتخاب های ممکن بهینه سازی را توضیح نخواهیم داد. اگر می خواهید همه آنها را بشناسید، <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">راهنما(ها)ی برخط گنو</uri> یا صفحه اطلاعات <c>gcc</c> را بخوانید ( <c>info gcc</c> -- فقط بروی سیستم های در حال کار لینوکسی کار می کند). فایل <path>make.conf.example</path> همچنین خودش حاوی مقدار زیادی از مثال ها و اطلاعات است; فراموش ننمایید که آنها را نیز بخوانید. 
</p>

<p test="not(contains('AMD64 x86', func:keyval('arch')))">
اولین تنظیم پرچمک <c>-march=</c> یا <c>-mcpu=</c>است، که نام معماری مخاطب را مشخص می نماید. انتخاب های ممکن در فایل <path>make.conf.example</path> (به عنوان توضیحات) شرح داده شده اند. یک مقدار عموما استفاده شده <e>native</e> است که به کامپایلر اعلام می نماید که معماری مخاطب همین دستگاه موجود است (همین که شما در حال نصب بروی آن هستید). 
</p>

<p test="contains('AMD64 x86',func:keyval('arch'))">
اولین تنظیم پرچمک <c>-march=</c> یا <c>-mtune=</c> است، که نام معماری مخاطب را مشخص می نماید. انتخاب های ممکن در فایل <path>make.conf.example</path> (به عنوان توضیحات) شرح داده شده اند. یک مقدار عموما استفاده شده <e>native</e> است که به کامپایلر اعلام می نماید که معماری مخاطب همین دستگاه موجود است (همین که شما در حال نصب بروی آن هستید). 
</p>

<p>
دومین آنها پرچمک <c>-O</c> است (که یک حرف O بزرگ است، نه یک صفر)، که پرچمک رده بهینه سازی <c>gcc</c> را مشخص می نماید. رده های ممکن <c>s</c> (برای بهینه سازی اندازه)، <c>0</c> (صفر - برای بدون بهینه سازی)، <c>1</c> ، <c>2</c> یا حتی <c>3</c> برای پرچمک های سرعت بخشیدن (هر رده پرچمک های مشابه نمونه قبلی خود را دارد به اضافه مقداری اضافات) هستند. <c>-O2</c> پیش فرض پیشنهادی است. <c>-O3</c> معروف است به موجب ایراد گردیدن در هنگامیکه دستگاه بطور وسیع استفاده می گردد، بنابر این ما پیشنهاد می نماییم که شما به همان <c>-O2</c> بچسبید. 
</p>

<p>
بهینه سازی محبوب دیگر <c>-pipe</c> است (استفاده از تونل های عبور سریعتر از فایل های موقت برای ارتباط بین طبقه های مختلف عملیات کامپایل). این گزینه، تماسی با کدهای ساخته شده ندارد، اما از حافظه بیشتری استفاده می نماید. در دستگاه هائی با حافظه کم، ممکن است gcc از کار بیافتد. در آن مورد از این پرچمک استفاده ننمایید.
</p>

<p>
استفاده از <c>-fomit-frame-pointer</c> (که در یک ثبت برای توابعی که نیازی به آنها نیست نگهدارنده فریم پوینتر ندارد) ممکن است واکنش جدی بروی اشکالزدائی برنامه‌ها داشته باشد. 
</p>

<p>
هنگامیکه <c>CFLAGS</c> و <c>CXXFLAGS</c> را تعریف نمودید، باید چندین پرچمک بهینه سازی را به هم بپیوندید. مقدار پیش فرض موجود در بایگانی استیج۳ که آنرا بازگشائی نمودید باید به اندازه کافی خوب باشد. مثال زیرین صرفا یک مثال است:
</p>

<pre test="not(contains('AMD64 arm', func:keyval('arch')))" caption="Defining the CFLAGS and CXXFLAGS variable">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/>"
<comment># Use the same settings for both variables</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Defining the CFLAGS and CXXFLAGS variable">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/>"   <comment># Intel EM64T users should use -march=core2</comment>
<comment># Use the same settings for both variables</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<pre test="func:keyval('arch')='arm'" caption="Defining the CFLAGS and CXXFLAGS variable">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/>   <comment># Be sure to change -march to match your CPU type</comment>
<comment># Use the same settings for both variables</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<note>
همچنین ممکن است بخواهید برای اطلاعات بیشتر درباره اینکه تنظیمات عملیات کامپایل مختلف چگونه می توانند بروی دستگاه شما تاثیر بگذارند مایل باشید نگاهی به <uri link="/doc/en/gcc-optimization.xml">راهنمای بهینه سازی عملیات کامپایل</uri> بیاندازید. 
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
بوسیله <c>MAKEOPTS</c> تعریف می نمایید هنگامیکه یک بسته را نصب می نمایید، چه تعداد عملیات کامپایل باید بطور موازی با یکدیگر اجرا شوند.یک انتخاب خوب تعداد CPU ها (یا هسته های CPU) بروی دستگاه شخصی شما است، اما این مسیر راهنمائی همیشه بهترین گزینه نیست.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS for a regular, 1-CPU system">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>آماده، هدف، آتش!</title>
<body>

<p>
فایل <path>/mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</path> خود را مطابق اولویت های خودتان بروز رسانی نمایید و آنرا ذخیره نمایید (کاربران <c>nano</c> باید <c>Ctrl-X</c> را فشار بدهند). اکنون آماده اید تا با <uri link="?part=1&amp;chap=6">نصب کردن مبانی دستگاه جنتو</uri> ادامه بدهید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
