<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-arm-disk.xml,v 1.1 2013/01/20 16:58:48 swift Exp $ -->

<sections>

<version>9</version>
<date>2012-10-06</date>

<!-- TODO: Add section about MTD and such -->

<section>
<title>مقدمه ائی بر شیوه قالب بندی</title>

<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>

<subsection>
<title>پارتیشن ها</title>
<body>

<p>
هرچند در تئوری امکان پذیر است که از همه دیسک برای اسکان دستگاه لینوکس استفاده نمود، در عمل تقریبا هرگز چنین چیزی اتفاق نمی افتد. دستگاههای بلوک بندی همه دیسک به دستگاههای کوچکتر و قابل مدیریت تر شکسته می شود. بروی دستگاه های <keyval id="arch"/> این <e>پارتیشن ها</e> نامیده می شود.  
</p>

<p>
پارتیشن ها به سه نوع تقسیم بندی می شوند:
<e>primary</e>, <e>extended</e> و <e>logical</e>.
</p>

<p>
یک پارتیشن <e>primary</e> پارتیشنی است که اطلاعاتش را در MBR (ثبت کننده راه انداز اصلی) نگاهداری می نماید. بدلیل اینکه MBR بسیار کوچک است (۵۱۲ بیت) فقط چهار پارتیشن primary را می تواند تعریف نماید ( برای مثال  <path>/dev/sda1</path> تا <path>/dev/sda4</path>).
</p>

<p>
یک پارتیشن <e>extended</e> یک پارتیشن ویژه مقدماتی است ( به این معنی که پارتیشن های extended باید یکی از چهار پارتیشن ممکن primary باشند) که شامل بیشتر پارتیشن هاست. چنین پارتیشنی بطور پیشفرض وجود ندارد، اما از آنجا که چهار پارتیشن هم بسیار کم است، این مطلب حیاتی است که نمای قالب بندی بدون از دست دادن سازگاری قبلی خود توسعه پیدا نماید.
</p>

<p>
یک پارتیشن <e>logical</e> پارتیشنی است در داخل یک پارتیشن extended. تعریف آنها در MBR قرار نمی گیرد، اما در داخل پارتیشن های extended اعلان می شوند. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>طراحی نمایه پارتیشن بندی</title>
<subsection>
<title>نمایه پارتیشن بندی پیش فرض</title>
<body>

<warn>
فریم ور NetWinder ، NeTTrom فقط می تواند پارتیشن های ext2 را بخواند بنابر این باید یک پارتیشن راه انداز ext2 جداگانه داشت.
</warn>

<p>
اگر علاقمند به طراحی نمایه پارتیشن بندی برای دستگاه خودتان نیستید، می توانید از نمایه پارتیشن بندی که ما در امتداد این کتاب استفاده می نماییم، استفاده نمایید:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Size</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>32M</ti>
  <ti>Boot partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Swap partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>Rest of the disk</ti>
  <ti>Root partition</ti>
</tr>
</table>

<p>
اگر علاقمندید که بدانید یک پارتیشن می تواند تا به چه اندازه بزرگ باشد، یا اینکه به چه تعداد پارتیشن نیازمندید، به خواندن ادامه دهید. در غیر اینصورت با خواندن <uri link="#fdisk">استفاده کردن از fdisk برای پارتیشن بندی دیسک</uri> دیسک خود را پارتیشن بندی نمایید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>چه مقدار و چه اندازه بزرگ؟</title>
<body>

<p>
شماره پارتیشن ها بشدت به محیط شما وابسته است. برای مثال، اگر تعداد زیادی کاربر دارید، به احتمال زیاد شما باید <path>/home</path>  خود را برای بالا بردن امنیت و راحت تر نمودن گرفتن پشتیبان جدا نمایید.
اگر جنتو را به عنوان یک mailserver نصب می نمایید، باید <path>/var</path> خود را جدا نمایید چراکه mailها در <path>/var</path> نگهداری می شوند. یک انتخاب مناسب فایل سیستمی کارائی شما را بالا خواهد برد. Gameservers یک  <path>/opt</path> مجزا خواهند داشت چراکه بیشتر سرورهای بازی در آنجا نصب خواهند شد. علت مشابه <path>/home</path> است:
امنیت و پشتیبانگیری. مطمئنا شما می خواهید <path>/usr</path> را بزرگتر بگیرید:
نه فقط بخاطر اینکه غالب برنامه ها در آن نگهداری می شوند، شاخه های پرتیج به تنهائی ۵۰۰ مگابایت را خواهند گرفت به استثناء کدمنبع های بسیاری که در آن نگهداری خواهد شد.
</p>

<p>
چنانکه می توانید ببینید، اینکار بشدت به اینکه شما می خواهید به چه چیزی برسید، وابسته است. پارتیشن ها یا ولوم های مجزا این مزیت ها را خواهند داشت:
</p>

<ul>
<li>
 می توانید فایل سیستم کاراتری برای هر پارتیشن یا ولوم انتخاب نمایید
</li>
<li>
  اگر یک ابزار مرده به نوشتن فایل ها بروی یک پارتیشن یا ولوم ادامه داد، کل سیستم شما خارج از استفاده نخواهد شد.
</li>
<li>
اگر لازم باشد، بررسی فایل های سیستمی زمان کمتری خواهد برد، چنانکه بررسی چندگانه می تواند بطور همزمان اعمال گردد (همچنین این مزیت شامل دیسک های چندگانه با پارتیشن های چندگانه نیز می گردد)
</li>
<li>
امنیت می تواند با مانت نمودن برخی پارتیشن ها بصورت فقط-خواندنی، nosuid (چشم پوشی از setuid ) و noexec (چشم پوشی از خوداجرائی) و غیره، بالاتر برود،
</li>
</ul>

<p>
هرچند، تعدد پارتیشن ها ایراداتی هم دارد. اگر بخوبی پیکربندی نشود، شما دستگاهی خواهید داشت با مقدار زیادی فضای آزاد در یک پارتیشن و کمبود فضا در پارتیشن دیگر. اشکال دیگر پارتیشن های مجزا، خصوصا برای مانت پوینت های مهمی همچون <path>/usr</path> یا <path>/var</path> اغلب لازم است تا مدیر دستگاه آنها را قبل از راه اندازی کدهای راه انداز، راه اندازی نماید. به هر حال همیشه این موارد رخ نمی دهند و نتایج شما ممکن است متفاوت باشند.
</p>

<p>
همچنین محدودیتی ۱۵ پارتیشنی برای SCSI و SATA وجود دارد.
</p>

<p>
یک مثال برای پارتیشن بندی، که ما برای یک دیسک ۲۰ گیگابایتی نشان می دهیم، برای یک لپتاپ استفاده می شود (شامل وب سرور، مایل سرور، گنوم، ... ):
</p>

<pre caption="Filesystem usage example">
$ <i>df -h</i>
Filesystem    Type    Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/sda5     ext3    509M  132M  351M  28% /
/dev/sda2     ext3    5.0G  3.0G  1.8G  63% /home
/dev/sda7     ext3    7.9G  6.2G  1.3G  83% /usr
/dev/sda8     ext3   1011M  483M  477M  51% /opt
/dev/sda9     ext3    2.0G  607M  1.3G  32% /var
/dev/sda1     ext2     51M   17M   31M  36% /boot
/dev/sda6     swap    516M   12M  504M   2% &lt;not mounted&gt;
<comment>(Unpartitioned space for future usage: 2 GB)</comment>
</pre>

<p>
دایرکتوری <path>/usr</path> بیشترین فضا را (۸۳٪) در اینجا اشغال نموده، اما بمجرد اینکه همه نرم افزارها نصب گردیدند، <path>/usr</path> قابلیت وسعت یافتن بیشتر را ندارد. اگرچه اختصاص دادن مقدار کمی از گیگابایت های فضا برای  <path>/var</path> ممکن است افراطی به نظر برسد، بخاطر داشته باشید که پورتیج این دایرکتوری را بطور پیش فرض برای کامپایل کردن بسته ها استفاده می نماید. اگر می خواهید <path>/var</path> را بصورت معقولانه تری نگهداری نمایید، مثلا ۱ گیگابایت، نیاز دارید تا متغیر <c>PORTAGE_TMPDIR</c> خودتان را در <path>/etc/make.conf</path> برای اعلام فضای آزاد لازم برای کامپایل نمودن بسته های بسیار بزرگتر مانند OpenOffice تغییر دهید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>استفاده کردن از fdisk برای پارتیشن بندی نمودن دیسکتان</title>
<subsection>
<body>

<p>
بخش متعاقب شرح می دهد چگونه لایه بندی پارتیشنی را که پیشتر توضیح داده شد را با ذکر نام آنها پیاده سازی نماییم:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>Boot partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>Swap partition</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Root partition</ti>
</tr>
</table>

<p>
پارتیشن بندی را مطابق با اولویت های خودتان تغییر دهید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>چشم انداز پارتیشن بندی در جریان</title>
<body>

<p>
نرم افزار <c>fdisk</c> ابزاری معروف و قدرتمند برای شکافتن دیسک شما به پارتیشن ها است. نرم افزار <c>fdisk</c> را بروی دیسک خودتان (در مثال ما از <path>/dev/sda</path> استفاده می نماییم) روشن نمایید:
</p>

<pre caption="Starting fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
بمجرد راه اندازی <c>fdisk</c> ، با خط فرمانی که شبیه به این است روبرو می شوید:
</p>

<pre caption="fdisk prompt">
Command (m for help): 
</pre>

<p>
برای بنمایش درامدن پیکربندی فعلی دیسکتان <c>p</c> را تایپ نمایید:
</p>

<pre caption="An example partition configuration">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 240 heads, 63 sectors, 2184 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2            15        49    264600   82  Linux swap
/dev/sda3            50        70    158760   83  Linux
/dev/sda4            71      2184  15981840    5  Extended
/dev/sda5            71       209   1050808+  83  Linux
/dev/sda6           210       348   1050808+  83  Linux
/dev/sda7           349       626   2101648+  83  Linux
/dev/sda8           627       904   2101648+  83  Linux
/dev/sda9           905      2184   9676768+  83  Linux

Command (m for help): 
</pre>

<p>
این دیسک بخصوص برای میزبانی هفت لینوکس پیکربندی گردیده (هرکدام با واژه متناظر linux در مقابلش فهرست گردیده) و یک پارتیشن سواپ هم بخوبی تدارک دیده شده (با واژه متناظر linux swap در مقابلش فهرست گردیده). 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>پاک کردن همه پارتیشن ها</title>
<body>

<p>
در ابتدا همه پارتیشن های موجود بروی دیسک را پاک می نماییم. <c>d</c> را برای حذف کردن یک پارتیشن تایپ نمایید. برای مثال برای پاک نمودن پارتیشن <path>/dev/sda1</path> موجود:
</p>

<pre caption="Deleting a partition">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
پارتیشن برای پاک شدن فهرست می شود. اکنون اگر <c>p</c> را تایپ نمایید آنرا دیگر مشاهده نخواهید نمود، اما پارتیشن تا هنگامی که تغییراتتان را ذخیره ننمایید پاک نخواهد شد.اگر اشتباهی کردید و خواستید تغییرات اعمال نگردند، حرف <c>q</c> را فورا تایپ نمایید و کلید اینتر را فشار دهید و پارتیشن شما پاک نخواهد شد.
</p>

<p>
اکنون، فرض می نماییم می خواهید همه پارتیشن های موجود بروی دیسک را پاک نمایید، حرف <c>p</c> را تایپ نمایید تا یک پارنیشن را برای حذف انتخاب نمایید و سپس با تایپ حرف <c>d</c> و عدد پارتیشن آنرا پاک نمایید. در نهایت با جدول پارتیشن هائی که هیچ چیز در آن نیست کار به اتمام خواهد رسید:
</p>

<pre caption="An empty partition table">
Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System

Command (m for help):
</pre>

<p>
اکنون که جدولبندی پارتیشن موجود در حافظه خالی گردیده، آماده ایم تا پارتیشن ها را ایجاد نماییم. ما از نمایه پیش فرض پارتیشن بندی که پیشتر توضیح داده شد، استفاده می نماییم. البته، اگر نمایه پارتیشن بندی مشابه با آنرا نمی خواهید از ساختار دقیق این متن استفاده ننمایید!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایجاد پارتیشن راه اندازی</title>
<body>

<p>
ابتدا یک پارتیشن راه اندازی کوچک ایجاد می نماییم. برای ایجاد یک پارتیشن جدید <c>n</c> را تایپ نمایید، سپس <c>p</c> را برای انتخاب یک پارتیشن primary، و پس از آن <c>1</c> برای انتخاب اولین پارتیشن primary. هنگامیکه خط فرمان برای اولین سیلندر پرسید، اینتر را فشار دهید. هنگامیکه خط فرمان برای سیلندر انتهائی پرسید، برای ایجاد یک پارتیشن با اندازه  ۳۲مگابایتی <c>+32M</c> را تایپ نمایید و پرچم راه انداز شدن را برای آن تنظیم نمایید:
</p>

<pre caption="Creating the boot partition">
Command (m for help): <i>n</i>
Command action
  e   extended
  p   primary partition (1-4)
<i>p</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
First cylinder (1-3876, default 1): <comment>(Hit Enter)</comment>
Using default value 1
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (1-3876, default 3876): <i>+32M</i>
</pre>

<p>
اکنون هنگامیکه <c>p</c> را تایپ می نمایید، باید پارتیشن ایجاد شده را ببینید:
</p>

<pre caption="Created boot partition">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1          1        14    105808+  83  Linux
</pre>

<p>
می خواهیم این پارتیشن راه انداز دستگاه باشد. حرف <c>a</c> را برای کنترل راه انداز بودن تایپ نمایید و <c>1</c> را انتخاب کنید. اکنون اگر مجددا<c>p</c> را تایپ نمایید، متوجه یک <path>*</path> در ستون راه انداز می شوید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایجاد پارتیشن سواپ</title>
<body>

<p>
اجازه دهید اکنون پارتیشن سواپ را ایجاد نماییم. برای انجام این کار، ابتدا برای ایجاد یک پارتیشن جدید <c>n</c> را تایپ نمایید، سپس <c>p</c> را تا به fdisk بگویید می خواهید دومین پارتیشن primary را ایجاد نمایید. سپس <c>2</c> را تایپ نمایید تا دومین پارتیشن primary در <path>/dev/sda2</path> ایجاد شود، هنگامیکه خط فرمان درباره اولین سیلندر این پارتیشن پرسید، اینتر را فشار دهید. هنگامیکه خط فرمان درباره سیلندر انتهائی این پارتیشن پرسید، <c>+512M</c> را برای ایجاد یک پارتیشن به اندازه ۵۱۲مگابایت تایپ نمایید. بعد از آنکه این کار را انجام دادید، برای تنظیم نوع پارتیشن <c>t</c> را تایپ نمایید و <c>2</c> را برای انتخاب پارتیشنی که ایجاد نمودید و سپس <c>82</c> را برای تنظیم گونه پارتیشن به عنوان linux swap تایپ نمایید. پس از بپایان بردن این مراحل، تایپ <c>p</c> باید یک جدول پارتیشن بندی مانند زیر به شما نشان دهد:
</p>

<pre caption="Partition listing after creating a swap partition">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1 *        1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2         15        81    506520   82  Linux swap
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایجاد پارتیشن ریشه</title>
<body>

<p>
نهایتا، اجازه دهید پارتیشن ریشه را ایجاد نماییم. برای انجام این کار، <c>n</c> را برای ایجاد یک پارتیشن جدید تایپ کنید، سپس <c>p</c> را تا به fdisk بگویید که می خواهید یک پارتیشن primary ایجاد نمایید. سپس <c>3</c> را تایپ نمایید تا سومین پارتیشن primary را در <path>/dev/sda3</path> ایجاد نمایید. هنگامیکه خط فرمان درباره اولین سیلندر این پارتیشن پرسید، اینتر را فشار دهید. هنگامیکه خط فرمان از سیلندر آخرین این پارتیشن پرسید، اینتر را فشار دهید تا پارتیشنی ایجاد نمایید که باقیمانده فضای دیسک شما را در بر بگیرد. بعد از اتمام این مراحل، تایپ <c>p</c> باید جدول پارتیشن بندی مانند زیر را به شما نشان دهد:
</p>

<pre caption="Partition listing after creating the root partition">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda: 30.0 GB, 30005821440 bytes
240 heads, 63 sectors/track, 3876 cylinders
Units = cylinders of 15120 * 512 = 7741440 bytes

Device Boot    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1 *        1        14    105808+  83  Linux
/dev/sda2         15        81    506520   82  Linux swap
/dev/sda3         82      3876  28690200   83  Linux
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ذخیره لایه سازی پارتیشن ها</title>
<body>

<p>
برای ذخیره لایه سازی پارتیشن ها و خروج از <c>fdisk</c> حرف <c>w</c> را تایپ نمایید.
</p>

<pre caption="Save and exit fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
اکنون که پارتیشن های شما ایجاد گردیدند، با <uri link="#filesystems">ایجاد فایل سیستم ها</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>ایجاد کردن فایل سیستم ها</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
اکنون که پارتیشن هایتان ایجاد شدند، زمان آن است که filesystem هائی بروی آنها قرار دهیم. اگر نظری درباره انتخاب filesystem خاصی ندارید و با آنچه ما به عنوان پیش فرض در این کتاب راهنما استفاده می کنیم راحت هستید، با <uri  link="#filesystems-apply">بکاربستن یک filesystem بروی یک پارتیشن</uri> ادامه دهید.
درغیر اینصورت یادگیری درباره انواع filesystem های موجود را بخوانید ...
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<include href="hb-install-filesystems.xml"/>
</subsection>

<subsection id="filesystems-apply">
<title>بکاربستن یک filesystem بروی یک پارتیشن</title>
<body>

<p>
برای ایجاد یک فایل سیستمی بروی یک پارتیشن یا حجم، ابزارهائی برای هر فایل سیستمی وجود دارد:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Creation Command</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jfs</ti>
  <ti><c>mkfs.jfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
برای مثال، برای داشتن ext2 بروی پارتیشن راه انداز (در مثال ما <path>/dev/sda1</path> ) و ext3 (در مثال ما <path>/dev/sda3</path>) بروی پارتیشن ریشه (چنانکه در مثال ما آمد)، شما لازم دارید اینکار را انجام دهید:
</p>

<pre caption="Applying a filesystem on a partition">
# <i>mkfs.ext2 /dev/sda1</i>
# <i>mkfs.ext3 /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
اکنون فایل های سیستمی بروی پارتیشن های جدیدی که ایجاد نمودید (یا حجم محلی) سوار شد.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>فعال نمودن پارتیشن سواپ</title>
<body>

<p>
دستور <c>mkswap</c> دستوری برای دادن ارزش آغازین به پارتیشن های سواپ است:
</p>

<pre caption="Creating a Swap signature">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
برای فعال نمودن پارتیشن سواپ، از دستور <c>swapon</c> استفاده نمایید:
</p>

<pre caption="Activating the swap partition">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
با دستوراتی که در بالا ذکر شد سواپ را ایجاد و فعال نمایید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>مانت کردن</title>
<body>

<p>
اکنون که پارتیشن های شما ارزش آغازین گرفتند و فایل سیستم ها در آنها جای گیر شدند، زمان مانت نمودند آن پارتیشن ها رسیده است. از دستور <c>mount</c> استفاده نمایید. فراموش ننمایید که دایرکتوری های لازم برای مانت نمودن هر پارتیشنی که ایجاد نمودید را بوجود بیاورید. به عنوان یک مثال ما پارتیشن های راه انداز و ریشه را مانت می نماییم:
</p>

<pre caption="Mounting partitions">
# <i>mount /dev/sda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo/boot</i>
</pre>

<note>
اگر می خواهید <path>/tmp</path> شما در پارتیشنی مجزا قرار گیرد، مطمئن شوید پس از مانت نمودن آن پرمیژن آنرا تغییر دهید: <c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. این دستور همچنین برای <path>/var/tmp</path> هم صادق است.
</note>

<p>
همچنین ما نیاز داریم تا فایل سیستم proc (یک واسط مجازی با کرنل) را نیز در <path>/proc</path> مانت نماییم. اما اول نیازداریم تا فایل های خودمان را در پارتیشن ها قرار دهیم.
</p>

<p>
با <uri link="?part=1&amp;chap=5">نصب کردن فایل های نصب جنتو</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</section>
</sections>
