<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-about.xml,v 1.1 2013/01/20 17:10:51 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
این فصل شما را با مطالب مربوط به نصب در این کتاب راهنما آشنا می نماید.
</abstract>

<version>10</version>
<date>2012-05-22</date>

<section>
<title>مقدمه</title>
<subsection>
<title>خوش آمدید!</title>
<body>
<p>
قبل از هر چیز،به جنتو <e>خوش آمدید</e>. شما درحال ورود به دنیائی از انتخاب ها و اجراها هستید. جنتو سراسر درباره انتخاب ها است. هنگامیکه در حال نصب جنتو هستید، این نکته به شما بارها آشکار می شود -- شما می توانید انتخاب نمایید که تا چه مقدار را خودتان کامپایل نمایید، چگونه جنتو نصب نمایید، چه واقعه نگار دستگاهی می خواهید، بیشتر و بیشتر.
</p>
<p>
جنتو یک ابرتوزیع سریع با طراحی قابل انعطاف و تمیز است. جنتو در حیطه نرم افزارهای آزاد ساخته می شود و چیز پنهانی مخفی شده ائی از کاربرانش ندارد. پرتیج، مدیریت بسته های دستگاهی که جنتو استفاده می نماید، در زبان پایتون نوشته شده است، به این معنی که بسادگی می توانید کد منبع را دیده و اصلاح نمایید. دستگاه بسته بندی مورد استفاده جنتو متن باز است (هرچند پشتیبانی برای بسته های از پیش کامپایل شده نیز موجود است) و پیکربندی جنتو بواسطه فایل های متنی معمولی صورت می گیرد. به بیان دیگر، آزادی همه چیز.
</p>
<p>
این بسیار مهم است که شما بفهمید که <e>انتخاب ها</e> آنچیزی هستند که جنتو را اجرا می نمایند. ما شما را مجبور به چیزی که دوست ندارید نمی نماییم. اگر دوست داشتید، چنانچه ما انجام می دهیم <uri link="http://bugs.gentoo.org">گزارش خرابی</uri> نمایید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>نصب ساختاریافته چگونه است؟</title>
<body>

<p>
نصب جنتو را می توان بصورت یک روش ده مرحله ائی دید، متناظر با فصل ۲ - ۱۱ دست آورد هر مرحله  در یک حالت قطعی است:
</p>

<ul>
<li>
بعد از مرحله ۱، شما در محیط کاری آماده برای نصب جنتو هستید
</li>
<li>
بعد از مرحله ۲، ارتباط اینترنت شما آماده برای نصب جنتو است
</li>
<li>
بعد از مرحله ۳، دیسک سخت شما برای تبدیل به محل اقامت نصب جنتو ارزشیابی شده
</li>
<li>
بعد از مرحله ۴، نصب محیطی شما آماده گردیده و شما آماده اید که به محیط جدید سی اچ روت نمایید
</li>
<li>
بعد از مرحله ۵، بسته های هسته، که در همه نصب های جنتو مشابه هستند، نصب شده اند
</li>
<li>
بعد از مرحله ۶، شما در حال کامپایل کرنل لینوکس هستید
</li>
<li>
بعد از مرحله ۷، شما در حال نوشتن بیشتر فایل های پیکربندی دستگاه جنتو خودتان هستید
</li>
<li>
بعد از مرحله ۸، ابزارهای دستگاه لازم ( که می توانید آنها را از یک فهرست خوب انتخاب نمایید) نصب شده اند
</li>
<li>
بعد از مرحله ۹، راه انداز دستگاه انتخاب شده توسط شما نصب شده و پیکربندی شده و شما درحال ورود به نصب جنتوی جدیدتان هستید
</li>
<li>
بعد از مرحله ۱۰، محیط لینوکس جنتوی شما برای کنکاش آماده است
</li>
</ul>
<p>
هنگامیکه شما در مقابل یک انتخاب قطعی هستید، ما تلاش می نماییم به بهترین نحو کنه و بنه آنرا برای شما توضیح دهیم. پس از آن با انتخاب پیش فرض ادامه خواهیم داد، با شناسه " پیشفرض " در عنوان آن. امکان دیگر با این عنوان مشخص گردیده "جایگزین: ". فکر <e>نکنید</e> پیشفرض آنچیزی است که ما پیشنهاد می دهیم. هرچند این آن چیزی است که ما باورداریم غالب کاربران استفاده می نمایند.
</p>
<p>
گاهی مواقع شما می توانید یک مرحله را اختیاری دنبال نمایید. مراحلی را که با عنوان " انتخابی: " علامت زده شده اند و بنابراین برای نصب جنتو ضروری نیستند. هرچند برخی مراحل انتخابی وابسته به تصمیماتی هستند که شما قبلا گرفته اید. ما هنگامی که چنین چیزی پیش آید شما را آگاه خواهیم نمود، هر دو موقع در هنگام تصمیم گیری، و درست قبل از اینکه مرحله انتخابی شرح داده شود.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>انتخاب های من چیست؟</title>
<body>
<p>
شما می توانید جنتو را از راه های مختلفی نصب نمایید. می توانید آنرا از یکی از لوح های فشرده
ما بارگیری و نصب نمایید، یا از یک توزیع که پیشتر نصب شده، یا یک لوح فشرده غیر- جنتو قابل راه اندازی (مثلا ناپسیکس)، یا از یک محیط تحت شبکه راه افتاده، یا از یک فلاپی نجات، و غیره و غیره.
</p>
<p>
این پرونده مربوط به نصب از طریق یک <e>لوح فشرده نصب جنتو</e> یا، بطور قطعی، راه اندازی از طریق شبکه است. این نصب فرض را بر این می گذارد که شما می خواهید آخرین نسخه موجود از هر بسته را نصب نمایید.
</p>
<note>
برای دریافت کمک درباره انواع دیگر نصب، شامل استفاده از لوح های فشرده غیر-جنتو، لطفا مبحث راهنمای <uri link="/doc/en/altinstall.xml">نصب جایگزین را بخوانید</uri>.
</note>
<p>
اگر می خواهید نصب بدون استفاده از شبکه انجام دهید باید  <uri link="/doc/en/handbook/2008.0/">کتاب راهنمای ۲۰۰۸.۰ جنتو</uri> را بخوانید که حاوی
دستورالعمل های نصب برای محیط بدون شبکه است.
</p>
<p>
همچنین توجه نمایید که، اگر تصمیم دارید از جی پی آر (سکوی منابع جنتو، یک کلکسیون از بسته های پیش ساخته آماده شده برای استفاده فوری پس از نصب جنتو) استفاده نمایید، شما <e>باید</e> دستورالعمل موجود در <uri link="/doc/en/handbook/2008.0/">کتاب راهنمای ۲۰۰۸.۰ جنتو</uri> را تعقیب نمایید.

</p>
<p>
همچنین ما یک پرونده <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">جنتو نکات نصب &amp; طرفندها</uri> پدید آورده ایم که ممکن است برای خواندن بسیار مفید باشد. اگر شما یک کاربر باتجربه جنتو هستید و فقط به یک   چک لیست نصب مختصر نیاز دارید، در استفاده از راهنمای نصب سریع آماده شده توسط ما در <uri link="/doc/en/index.xml">منابع مستندسازی</uri> راحت باشید اگر برای معماری شما یک مستند وجود دارد.
</p>
<p>
همچنین شما چندین امکان دارید: می توانید دستگاه خود را سراسر خودتان کامپایل نمایید یا از محیط های از پیش کامپایل شده استفاده نمایید که می توانند محیط جنتوی شما را بدون تاخیر بالا آورده و راه اندازی نمایند. و البته راه های میانه ائی هم دارید که در آنها شما همه چیز را کامپایل نمی‌نمایید اما با یک دستگاه نیمه-حاضر آغاز می نمایید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایراد؟</title>
<body>
<p>
اگر ایرادی در نصب (یا مستندات نصب) یافتید، لطفا بخش <uri link="http://bugs.gentoo.org">سیستم پیگیری ایرادات </uri>ما را بازبین نمایید و بررسی نمایید که ایراد شناخته شده باشد. اگر اینگونه نیست، لطفا یک گزارش  ایراد برای آن تهیه فرمایید تا ما بتوانیم دقت لازم را درباره آن بکار ببندیم. از گسترش دهندگان که ایرادات شما را پیگیری می نمایند نهراسید -- آنها عموما آدمخوار نیستند.
</p>
<p>
توجه داشته باشید که به هر حال، هرچند مستندی که در حال خواندن آن هستید تخصصی شده-برای معماری است، بخوبی شامل منابع معماری های دیگر نیز هست. خوب. این ناشی از آن است که درواقع بخش بزرگی از کتاب راهنمای جنتو از کد منبع هائی استفاده می نماید که برای همه معماری ها عمومی هستند ( برای پرهیز از تکرار تلاش و زحمت زیاده گسترش دهندگان). ما تلاش می نماییم که این را برای جلوگیری از اغتشاش تا حد ممکن در کمینه نگاه داریم.
</p>
<p>
اگر مردد هستید که ایراد ایراد کاربر است (برخی اشکالاتی که با وجود اینکه مستندات را با دقت خوانده اید برایتان روی می دهد) یا یک مشکل نرم افزاری (برخی اشکالاتی که ما با وجود اینکه کدها را با دقت آزمایش می نماییم در نصب یا مستندات بوجود می آوریم) آزادید که از #gentoo  بروی  irc.freenod.net استفاده نمایید و البته به هر دلیلی هم به آن خوش آمدید :)
</p>
<p>
اگر هر سئوالی در رابطه با جنتو دارید، بخش <uri link="/doc/en/faq.xml"> سئوالات متداول </uri>ما را که در <uri link="/doc/en/">مستندات جنتو</uri> موجود است را بررسی نمایید. همچنین می توانید بخش <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">سئوالات متداول</uri> در تالار گفتگوی ما را نیز بازبین نمایید. <uri link="http://forums.gentoo.org">تالارهای گفتگو</uri>
اگر پاسخ را در این مکان ها نیافتید آنرا در #gentoo کانال آی آر سی ما بروی irc.freenod.net بپرسید بله، تعدادی از ما وسواس نشستن همیشگی در آی آر سی را دارند :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
