<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-arm-bootloader.xml,v 1.1 2013/03/04 20:01:12 swift Exp $ -->

<sections>

<version>10</version>
<date>2011-05-09</date>

<section>
<title>تصمیم به انتخابتان</title>
<subsection>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p> 
اکنون که کرنل شما پیکربندی و کامپایل شد و فایل های ضروری پیکربندی دستگاه با دقت پر شدند، زمان آن فرا رسیده که برنامه ائی نصب نماییم که کرنل شما را هنگامیکه دستگاه را راه می اندازید روشن نماید. به چنین برنامه هائی <e>bootloader</e> گفته می شود.
</p>

<p>
برای  چندین bootloader موجود است. شما باید یکی از راه اندازهای دستگاه را که پشتیبانی می گردد را انتخاب نمایید، نه همه آنها را. وابسته به ماشینتان، ممکن است اصلا انتخابی نداشته باشید!
</p>

<table>
 <tr>
  <th>ماشین</th>
  <th>راه اندازهای پشتیبانی شده</th>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.netwinder.org/about.html">NetWinder</uri></ti>
  <ti><uri link="#nettrom">NeTTrom</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/NSLU2">NSLU2 (aka SLUG)</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
 <tr>
  <ti><uri link="http://www.giantshoulderinc.com/hardware.html">Loft</uri></ti>
  <ti><uri link="#redboot">RedBoot</uri></ti>
 </tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="nettrom">
<title>NeTTrom</title>
<subsection>
<title>ارتقاء دادن NeTTrom</title>
<body>

<p>
راه انداز دستگاه NeTTrom فریم ور اختصاصا گسترش یافته ائی برای ماشین های NetWinder است. صفحه های دیگر از آن استفاده نمی نمایند و بر اساس تاریخ آن، کد منبع آن دیگر موجود نیست. هرچند، تصویرهای فریم وری از آخرین نسخه آن هنوز در این طرف و آن طرف یافت می شود. پس اولین چیزی که باید انجام دهید بروز نمودن آن به آخرین نسخه 2.3.3 است. این بخش یک راهنمای آغاز سریع است، نه به عنوان جایگزینی برای <uri link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO-3.html">Firmware Upgrade HOWTO</uri> بطور کامل.
</p>

<p>
برای درخواست فلش نمودن فریم ورتان، نیاز به آخرین نسخه ابزارهای سودمند فلش نمودن دارید، و پشتیبانی مناسب در کرنلتان. به درایور فلش NetWinder گفته می شود <c>NetWinder flash support</c> و در زیر <c>Character devices</c> در کرنل قرار دارد.
</p>

<pre caption="Install NeTTrom and NetWinder utilities">
# <i>emerge sys-boot/nettrom sys-block/nwutil</i>
</pre>

<warn>
اگر فلش نمودن فریم ور شما اشتباه شود، قادر به بازیابی بکمک نرم افزار نخواهید بود. مطمئن شوید همه تمهیدات در مقابل خطای برق را اندیشیده اید و صفحه راهنمای <c>flashwrite(8)</c> را خوانده اید.
</warn>

<p>
اکنون که شما آخرین نسخه فریم ور را دارید، می توانید ابزارهای سودمند فلش را نصب نمایید، کرنل شما پشتیبانی از نوشتن فلش نیز دارد و شما صفحه راهنمای <c>flashwrite(8)</c> را هم خوانده اید، اجازه دهید فلش راه افتد!
</p>

<pre caption="Flashing the NetWinder firmware">
<comment>(ابتدا از فریم ور موجودتان پشتیبان تهیه نمایید)</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.old bs=1</i>

<comment>(پس از آن فریم ور جدید را بنویسید)</comment>
# <i>flashwrite /boot/nettrom</i>

<comment>(سر انجام، تایید نمایید که کار می نماید (مقدار  را با مقدار واقعی اندازه بایت nettrom خودتان عوض نمایید))</comment>
# <i>dd if=/dev/nwflash of=/boot/nettrom.new bs=1 count=BYTESIZE</i>
# <i>cmp /boot/nettrom /boot/nettrom.new</i>
</pre>

<p>
اگر همه چیز خوب پیش رفت، باید قادر به راه اندازی مجدد باشید و در هیچ بخشی وا نمانید. اجازه دهید با راه اندازی یک کرنل واقعی به پیش برویم.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>استفاده کردن از  NeTTrom</title>
<body>

<p>
راه انداز NeTTrom می تواند یک کرنل را از راه های بسیار متفاوتی راه اندازی نماید بنابر این ما دوتا از مهمترین آنها را پیگیری می نماییم: جاسازی شده در فلش و لود نمودن پارتیشن ext2 به کار.
</p>

<p>
جاسازی اطلاعات کرنل در فلش با ابزار سودمند <c>nwlilo</c> بسیار اسان است. بسادگی مسیر به کرنلی که می خواهید راه اندازی شود را مشخص نمایید (توجه داشته باشید که مقدار <c>root=</c> بسیار مهم است)، و آنرا انجام داده اید!
</p>

<pre caption="Installing the kernel into flash">
# <i>nwlilo /boot/zImage "root=/dev/sda2 video=cyber2000fb"</i>
</pre>

<p>
روش دیگر رونوشت برداری  در پارتیشن راه انداز  است و پیکربندی  برای لود نمودن آن. یکبار که کرنل خودتان را در آن رونوشت نمودید، ماشین را راه اندازی مجدد نمایید چرا که تنها راه پیکربندی  از داخل خودش است. راه اندازی خودکار را با فشار دادن <c>*</c> و همزمان زدن دگمه return متوقف نمایید. در نمونه زیر ما گمان می نماییم پارتیشن ext2 boot شما در <path>/dev/sda1</path> است در حالیکه پارتیشن ریشه شما در <path>/dev/sda3</path> قرار دارد.
</p>

<pre caption="Configuring NeTTrom">
NeTTrom> <i>load-defaults</i>
NeTTrom> <i>setenv kernconfig fs</i>
NeTTrom> <i>setenv kerndev /dev/sda1</i>
NeTTrom> <i>setenv rootdev /dev/sda3</i>
NeTTrom> <i>setenv kernfile /boot/vmlinux</i>
NeTTrom> <i>setenv cmdappend [custom kernel cmdline settings]</i>
NeTTrom> <i>save-all</i>
NeTTrom> <i>boot</i>
</pre>

<p>
برای NetWinders غیر معمول نیست که سخت افزار شکسته DMA داشته باشد، بنابر این اگر دیسک شما هنگامیکه DMA فعال است مشکلی داشت، بسادگی <c>ide=nodma</c> را به خط <c>cmdappend</c> بالا اضافه نمایید.
</p>

<p>
برای دستورات کامل راهنما/ماخذ NeTTrom، لطفا <uri
link="http://www.netwinder.org/howto/Firmware-HOWTO.html">NetWinder
Firmware-HOWTO</uri> را بازبین فرمایید.
</p>

<p>
اکنون با <uri link="#reboot">راه اندازی مجدد دستگاه</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="redboot">
<title>RedBoot</title>
<subsection>
<title>ارتقاء دادن RedBoot</title>
<body>

<p>
نگهداری از فریم ور <uri link="http://www.cygwin.com/redboot/">RedBoot</uri> به خاطر سادگی اش بسیار عمومیت دارد. ما نمی خواهیم به مرحله بروز رسانی فریم ور شما برویم از آنجا که راه های زیادی وجود دارد که شما در آن اشتباه نمایید :)  . اگر واقعا می خواهید آنرا بروز رسانی نمایید، لطفا <uri
link="http://www.cygwin.com/redboot/">RedBoot homepage</uri> را بازبین فرمایید.
</p>

<p>
اکنون با <uri link="#reboot">راه اندازی مجدد دستگاه</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using RedBoot</title>
<body>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section id="uboot">
<title>Das U-Boot</title>
<subsection>
<title>ارتقاء دادن Das U-Boot</title>
<body>

<p>
نگهداری از <uri link="http://u-boot.sourceforge.net/">Das U-Boot</uri> بخاطر قدرت و قابلیت حمل آن است. ما نمی خواهیم به مرحله بروز رسانی نسخه شما برویم از آنجا که راه های زیادی وجود دارد که شما در آن اشتباه نمایید :) . اگر واقعا می خواهید آنرا بروزرسانی نمایید، لطفا <uri link="http://u-boot.sourceforge.net/">U-Boot
صفحه‌خانگی</uri> را بازبین فرمایید.
</p>

<p>
اکنون با <uri link="#reboot">راه اندازی مجدد دستگاه</uri> ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- TODO: write this
<subsection>
<title>Using Das U-Boot</title>
<body>

</body>
</subsection>
-->
</section>
<section id="reboot">
<title>راه اندازی مجدد دستگاه</title>
<subsection>
<body>

<p>
از محیط chroot خارج شوید و همه پارتیشن های مانت شده را از حالت مانت خارج نمایید. سپس آن دستور جادوئی که در انتظارش بودید را تایپ نمایید: <c>reboot</c> نمودن.
</p>

<pre caption="Exiting the chroot, unmounting all partitions and rebooting">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo/dev{/shm,/pts,}</i>
cdimage ~# <i>umount -l /mnt/gentoo{/boot,/proc,}</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
البته فراموش ننمایید که لوح فشرده با قابلیت راه اندازی را از لوح خوان خارج نمایید، در غیر اینصورت لوح فشرده مجددا بجای دستگاه جدید جنتوی شما راه اندازی خواهد گردید.
</p>

<p>
هنگامی که نصب جنتو را با ریبوت نمودن بپایان بردید، با <uri link="?part=1&amp;chap=11">بپایان رساندن نصب جنتوی شما</uri>کار را به پایان ببرید.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
