<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-install-network.xml,v 1.1 2013/01/20 17:16:57 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
برای پایین گزاری آخرین نسخه کد منبع، به راه اندازی شبکه نیاز خواهید داشت. 
</abstract>

<version>5.1</version>
<date>2008-09-26</date>

<section>
<title>بررسی خودکار شبکه</title>
<subsection>
<title>ممکن هست خودش کار کند؟</title>
<body>

<p>
اگر دستگاه شما بکمک یک سرور DHCP به یک شبکه Ethernet متصل گردید، این بسیار محتمل است که پیکربندی شبکه شما همین حالا بطور خودکار برای شما تنظیم شده باشد. اگر اینگونه است، باید بتوانید از بسیاری از مزیت های دستورهای تحت- شبکه مانند <c>ssh</c>, 
<c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> و <c>links</c> و غیره در لوح فشرده نصب، بهره مند شوید.
</p>

<p>
اگر شبکه برای شما پیکربندی شده باشد، دستور <c>/sbin/ifconfig</c> باید فهرست برخی رابط های شبکه داخل lo ، مانند eth0 را برای شما ارائه نماید: 
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig for a working network configuration">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>انتخابی: پیکربندی انواع پراکسی</title>
<body>

<p>
اگر به اینترنت از طریق یک پراکسی متصل می شوید، ممکن است لازم باشد اطلاعات پراکسی خود را در حین مراحل نصب تنظیم نمایید. تعریف کردن یک پراکسی بسیار ساده است: تنها لازم دارید تا متغییری تعریف نمایید که حاوی اطلاعات سرور پراکسی باشد. 
</p>

<p>
در غالب موارد، می توانید تنها با استفاده از hostname متغییرها را تعریف نمایید. در مثال، ما فرض می نماییم پراکسی به <c>proxy.gentoo.org</c> و پورت <c>8080</c> خوانده می شود. 
</p>

<pre caption="Defining proxy servers">
<comment>(If the proxy filters HTTP traffic)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(If the proxy filters FTP traffic)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(If the proxy filters RSYNC traffic)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
اگر پراکسی شما نیاز به یک نام کاربری و کلمه عبور دارد، باید نحو زیر را برای متغییر پیگیری نمایید: 
</p>

<pre caption="Adding username/password to the proxy variable">
http://<i>username</i>:<i>password</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>آزمایش نمودن شبکه</title>
<body>

<p>
ممکن است بخواهید با سرور DNS ISP خودتان (در <path>/etc/resolv.conf</path> پیدا می شود) و یک پایگاه اینترنتی به انتخاب خودتان پینگ نمایید، فقط برای اینکه مطمئن شوید که بسته های شما در حال رسیدن به شبکه هستند، تفکیک پذیری نام DNS بدرستی انجام می شود و غیره. 
</p>

<pre caption="Further network testing">
# <i>ping -c 3 www.gentoo.org</i>
</pre>

<p>
اگر اکنون قادر به استفاده از شبکه خود هستید، می توانید از ادامه این بخش پرش نمایید و با <uri link="?part=1&amp;chap=4">مهیا ساختن لوح ها</uri> ادامه دهید. در غیر اینصورت به خواندن ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>پیکربندی خودکار شبکه</title>
<subsection>
<body>

<p>
اگر شبکه فورا آغاز به کار ننمود، برخی رسانه های نصب شده امکان استفاده را به شما می دهند net<c>net-setup</c> (برای شبکه های معمولی یا بی سیم)، <c>pppoe-setup</c> (برای کاربران ADSL) یا <c>pptp</c> (برای کابران PPTP - قابل استفاده بروی x86,amd64,alpha,ppc و ppc64). 
</p>

<p>
اگر رسانه نصب شما حاوی این ابزارها نبود یا شبکه شما هنوز کار نمی کند، با <uri link="#doc_chap3">پیکربندی دستی شبکه</uri> ادامه دهید. 
</p>

<ul>
  <li>
کاربران عادی ethernet باید با <uri
    link="#net-setup">پیش فرض: استفاده از net-setup</uri> ادامه بدهند
  </li>
  <li>
کاربران ADSL باید با <uri link="#ppp">جایگزین: استفاده از PPP</uri> ادامه بدهند
  </li>
  <li>
کاربران PPTP باید با <uri link="#pptp">جایگزین: استفاده از PPTP</uri> ادامه بدهند
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>پیش فرض: استفاده از net-setup</title>
<body>

<p>
ساده ترین راه برای تنظیم شبکه درصورتیکه بطورخودکار پیکربندی نشد، اجرای کد <c>net-setup</c> است: 
</p>

<pre caption="Running the net-setup script">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
اجرای <c>net-setup</c> تعدادی سئوال درباره محیط شبکه از شما خواهد پرسید. وقتی همه چیز انجام شد، شما باید یک ارتباط شبکه درحال کارکردن داشته باشید. چنانچه پیشتر شرح داده شد، ارتباط شبکه خودتان را امتحان نمایید. اگر پاسخ امتحان مثبت بود، تبریک عرض می نماییم! اکنون آماده اید تا جنتو نصب نمایید. از ادامه این بخش پرش نمایید و با بخش <uri  link="?part=1&amp;chap=4">مهیا ساختن لوح ها</uri> ادامه دهید. 
</p>

<p>
اگر شبکه شما هنوز کار نمی کند، با بخش <uri link="#doc_chap3">پیکربندی دستی شبکه</uri> ادامه دهید. 
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="ppp">
<title>جایگزین: استفاده از PPP</title>
<body>

<p>
فرض کنیم برای ارتباط با اینترنت نیاز به PPPOE دارید، لوح فشرده نصب (هر نسخه ائی) با شامل <c>ppp</c> بودن کارها را برای شما آسان نموده. از کد فراهم شده <c>pppoe-setup</c> برای پیکربندی ارتباطتان استفاده نمایید. بیدرنگ دستگاه ethernet را خواهید داشت که به مودم adsl ارتباط پیدا نموده، نام کاربری و کلمه عبور، IP ها از سرور DNS شما و اگر بخواهید یا نه یک دیوار آتش ابتدائی. 
</p>

<pre caption="Using ppp">
# <i>pppoe-setup</i>
# <i>pppoe-start</i>
</pre>

<p>
اگر چیزی به خطا رفت، مجددا نام کاربری و کلمه عبور خود را در <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> یا <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> بررسی نمایید و مطمئن شوید که از دستگاه ethernet درست استفاده می نمایید. اگر دستگاه ethernet شما وجود ندارد، باید ماژول مناسب شبکه خود را لود نمایید. در اینصورت شما باید با <uri link="#doc_chap3">پیکربندی دستی شبکه</uri> چنانکه آنجا شرح خواهیم داد، ماژول مناسب شبکه خود را لود نمایید. 
</p>

<p>
اگر همه چیز کار کرد با <uri link="?part=1&amp;chap=4">مهیا ساختن لوح ها</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>جایگزین: استفاده از PPTP</title>
<body>

<p>
اگر به پشتیبانی PPTP نیاز دارید، می توانید از <c>pptpclient</c> که بوسیله لوح های فشرده ما فراهم شده ، استفاده نمایید. اما ابتدا لازم دارید تا مطمئن شوید که پیکربندی تان دقیق است.فایل <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> یا <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> را ویرایش نمایید که حاوی ترکیب نام کاربری / کلمه عبور دقیق هستند: 
</p>

<pre caption="Editing /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
سپس فایل <path>/etc/ppp/options.pptp</path> را در صورت لزوم همخوان نمایید: 
</p>

<pre caption="Editing /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
هنگامیکه همه آن انجام شد، فقط <c>pptp</c> را اجرا نمایید ( همراه با تنظیماتی که نتوانستید در <path>options.pptp</path> پیاده نمایید) تا به سرور ارتباط پیدا نمایید: 
</p>

<pre caption="Connection to a dial-in server">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
اکنون با <uri link="?part=1&amp;chap=4">مهیا ساختن لوح ها</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>پیکربندی دستی شبکه</title>
<subsection>
<title>لود نمودن ماژول های شبکه مناسب</title>
<body>

<p>
هنگامیکه لوح فشرده نصب راه اندازی می شود، تلاش می نماید تا برای پشتیبانی از سخت افزار شما همه دستگاه های سخت افزاری را کشف نماید و ماژول متناسب کرنل آن (درایورها) را لود نماید. در غالب موارد، این کار خوبی است. هرچند، در برخی موارد، ممکن است ماژول کرنلی که بطور خودکار لود می شود مورد نیاز شما نباشد. 
</p>

<p>
اگر <c>net-setup</c> یا <c>pppoe-setup</c> بدرستی کار ننمود، این امکان وجود دارد که کارت شبکه شما بصورت فوری پیدا نشده است. این بدان معنی است که شما باید ماژول کرنل متناسب را بطور دستی لود نمایید. 
</p>

<p>
برای اینکه بیابید چه ماژول های کرنلی برای شبکه کردن فراهم نموده ایم از <c>ls</c> استفاده نمایید: 
</p>

<pre caption="Searching for provided modules">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
اگر درایوری برای کارت شبکه تان پیدا نمودید، از <c>modprobe</c> برای لود نمودن ماژول کرنل استفاده نمایید: 
</p>

<pre caption="Using modprobe to load a kernel module">
<comment>(As an example, we load the pcnet32 module)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
برای بررسی اینکه کارت شبکه تان اکنون شناخته شد، از <c>ifconfig</c> استفاده نمایید. یک کارت شبکه شناخته شده باید نتیجه ائی مانند این ارائه دهد: 
</p>

<pre caption="Testing availability of your network card, successful">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
هرچند اگر پیغام خطائی مانند زیر دریافت نمودید، کارت شبکه شناخته نشده است: 
</p>

<pre caption="Testing availability of your network card, failed">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
اگر بروی دستگاهتان چند کارت شبکه دارید، به نامهای <e>eth0</e> ، <e>eth1</e> و غیره نامیده می شوند.از کارکرد درست کارت شبکه ائی که استفاده می نمایید مطمئن شوید و بخاطر بسپارید که از نام دقیق آن در حین این مستند استفاده نمایید. ما فرض می گیریم که کارت شبکه <e>eth0</e> استفاده می شود. 
</p>

<p>
با فرض اینکه اکنون یک کارت شبکه شناخته شده دارید، می توانید <c>net-setup</c> یا <c>pppoe-setup</c> را مجددا اجرا نمایید (که اکنون باید کار نمایند)، اما با قرار دادن شما در زمره مردمان کنجکاو ما چگونگی پیکربندی دستی شبکه تان را شرح خواهیم داد. 
</p>

<p>
بر اساس راه اندازی شبکه مربوط به خودتان یکی از بخش های زیر را انتخاب نمایید: 
</p>

<ul>
  <li><uri link="#install-dhcp">استفاده از DHCP</uri> برای بازیابی خودکار IP
</li>
  <li>
<uri link="#wireless">آماده شدن برای دسترسی بی سیم</uri> اگر یک کارت بی سیم دارید

  </li>
  <li>
<uri link="#network_term">درک اصطلاحات علمی شبکه</uri> توضیحاتی درباره آنچه باید درباره شبکه بدانید 

  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">استفاده از ifconfig and route</uri> توضیحاتی درباره چگونگی راه اندازی دستی شبکه تان



  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>استفاده از DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP ( مخفف پروتکل پیکربندی میزبان پویا) دریافت خودکار اطلاعات شبکه را ممکن می سازد ( مانند IP آدرس، netmask، آدرس Broadcast، دروازه ورودی ، نام سرور و غیره (. این ابزار تنها در صورتیکه شما بروی شبکه خود یک سرور DHCP داشته باشید، کار می نماید ( و یا اینکه فراهم کننده شما خدمات DHCP برای شما فراهم آورده باشد) . برای اینکه یک رابط شبکه این اطلاعات را برای شما بطور خودکار دریافت نماید، از <c>dhcpcd</c> استفاده نمایید: 
</p>

<pre caption="Using dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Some network admins require that you use the</comment>
<comment>hostname and domainname provided by the DHCP server.</comment>
<comment>In that case, use</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
اگر این کار کرد (تلاش نمایید برخی سرورهای اینترنتی را پینگ نمایید، مانند <uri link="http://www.google.com">Google</uri> )،تنظیمات شما درست و شما آماده ادامه هستید. از مابقی این بخش پرش نمایید و با <uri link="?part=1&amp;chap=4">مهیا ساختن لوح ها</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>آماده شدن برای دسترسی بی سیم</title>
<body>

<note>
پشتیبانی برای فرمان <c>iwconfig</c> تنها برای معماری های x86 و amd64 و ppc بروی لوح های فشرده موجود است. می توانید هنوز الحاقات را راه اندازی نمایید در غیر اینصورت ساختارهای موجود در <uri link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng project</uri> را پیگیری نمایید. 
</note>

<p>
اگر از یک کارت بی سیم (۸۰۲.۱۱) استفاده می نمایید، ممکن است پیش از انکه بخواهید جلوتر بروید، بخواهید بی سیم خود را پیکربندی نمایید.برای آنکه تنظیمات قطعی بی سیم بروی کارت خود را ببینید، می توانید از <c>iwconfig</c> استفاده نمایید. اجرای <c>iwconfig</c> باید چیزی شبیه به این را نشان دهد: 
</p>

<pre caption="Showing the current wireless settings">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
برخی کارتهای بیسیم ممکن است نام هائی مانند <c>wlan0</c> یا <c>ra0</c> بجای <c>eth0</c> داشته باشند. برای شناخت نام دقیق دستگاه دستور را بدون هیچ پارامتر خط فرمانی اجرا نمایید. 
</note>

<p>
برای غالب کاربران، دو تنظیم وجود دارد که ممکن است تغییر دادن آنها مهم باشد، یکی ESSID (نام شبکه بیسیم آکا) یا کلید WEP. اگر ESSID و آدرس Access Point فهرست شده از روی Access Point شما آماده است و شما از WEP استفاده نمی نمایید، بنابر این شبکه بی سیم شما در حال کارکردن است. اگر نیاز دارید تا ESSID خود را تغییر دهید، یا یک کلید WEP اضافه نمایید، می توانید پیگیر دستورهای زیر شوید:
</p>

<note>
اگر شبکه بی سیم شما بوسیله WPA یا WPA2 برپا گردیده، نیاز دارید تا از <c>wpa_supplicant</c> استفاده نمایید.برای اطلاعات بیشتر در پیکربندی شبکه های بی سیم در لینوکس جنتو، لطفا بخش  <uri link="?part=4&amp;chap=4">شبکه سازی بی سیم</uri> را در کتاب راهنمای جنتو بخوانید. 
</note>

<pre caption="Changing ESSID and/or adding WEP key">
<comment>(This sets the network name to "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(This sets a hex WEP key)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(This sets an ASCII key - prefix it with "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
بعد از آن می توانید تنظیمات بیسیم خودتان را با استفاده از <c>iwconfig</c> مجددا تایید نمایید. یکبار که بیسیم شما راه اندازی گردید، می توانید با پیکربندی انتخاب های سطح IP شبکه چنانکه در بخش بعدی (<uri link="#network_term">درک اصطلاحات علمی شبکه</uri>) شرح داده شده یا با استفاده از ابزار <c>net-setup</c> که قبلتر توضیح داده شد، ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>درک اصطلاحات علمی شبکه</title>
<body>

<note>
اگر IP آدرس ، آدرس broadcast ، netmask و نام سرور خود را می دانید، می توانید از این زیر-بخش پرش نمایید و با بخش <uri link="#ifconfig_route">استفاده از ifconfig and route</uri> ادامه دهید. 
</note>

<p>
اگر همه کارهای بالا ناموفق از آب درامد باید شبکه خودتان را بطور دستی پیکربندی نمایید. این به هیچ وجه سخت نیست. هرچند، برای اینکه بتوانید شبکه خودتان را بطور رضایت بخشی پیکربندی نمایید، نیاز دارید تا با برخی اصطلاحات علمی شبکه آشنا باشید. پس از خواندن این زیر-بخش، خواهید دانست یک <e>gateway</e> چه چیزی است، یک سرور <e>netmask</e> برای چیست، یک آدرس <e>broadcast</e> چگونه شکل میگیرد و چرا به <e>nameservers</e> نیاز دارید. 
</p>

<p>
دریک شبکه، میزبان ها با <e>IP address</e>هایشان شناخته می شوند (آدرس پروتکل اینترنتی). یک نمونه آدرس تلفیقی از کنار هم قرارگیری چهار عدد بین ۰ تا ۲۵۵ است. خوب کمینه ما به اینگونه آنرا بهتر درک می کنیم. در حقیقت هر یک آدرس IP شامل ۳۲ بیت (صفر و یک) است.اجازه دهید یک مثال را با هم ببینیم: 
</p>

<pre caption="Example of an IP address">
IP Address (numbers):   192.168.0.2
IP Address (bits):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
هر آدرس IP که به یک میزبان منتصب می شود در همه شبکه ائی که با هم ارتباط برقرار می نمایند، یک آدرس یکتا است (برای مثال هر میزبانی که می توانید به آن دسترسی داشته باشید باید یک آدرس IP یکتا داشته باشد). برای توانائی تشخیص میزبان های داخل و خارج یک شبکه، آدرس های IP به دو بخش تقسیم می شوند: بخش <e>network</e> و بخش <e>host</e>.  
</p>

<p>
تفکیک بوسیله <e>netmask</e> نوشته می شود، یک مجموعه از یک هائی که با مجموعه ائی از صفرها پیگیری می شود. بخشی از IP که می تواند ترسیم کننده باشد در یکی بخش شبکه و در دیگری بخش میزبان است. بطور معمول، netmask می تواند به عنوان یک آدرس IP نوشته شود. 
</p>

<pre caption="Example of network/host separation">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Netmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                    Network              Host
</pre>

<p>
به بیان بهتر، ۱۹۲.۱۶۸.۰.۴ هنوز بخشی از شبکه مثال ما است، اما ۱۹۲.۱۶۸.۱.۲ نیست. 
</p>

<p>
آدرس <e>broadcast</e> یک IP-address است با بخش شبکه ائی مشابه شبکه شما، اما فقط متفاوت با بخش میزبان. هر کدام از میزبان های روی شبکه شما این آدرس IP را شنود می نمایند. این برای تایید صحت بسته های broadcast شده است. 
</p>

<pre caption="Broadcast address">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Network             Host
</pre>

<p>
برای اینکه قادر به چرخش در اینترنت باشید، باید بدانید کدام میزبان ارتباط اینترنت را به اشتراک می گذارد. به این میزبان <e>gateway</e> گفته می شود.از آنجا که این یک میزبان معمولی است، یک آدرس IP معمولی نیز دارد (برای مثال ۱۹۲.۱۶۸.۰.۱). 
</p>

<p>
پیشتر بیان نمودیم که هر میزبان آدرس IP خودش را دارد. برای اینکه به این میزبان با یک نام دسترسی پیدا کنید (بجای یک آدرس IP) نیاز به خدماتی دارید که یک نام (مثلا <e>dev.gentoo.org</e> ) را به یک آدرس IP (مثلا <e>64.5.62.82</e> ) ترجمه نماید. به چنین خدماتی خدمات نامگذاری گفته می شود. برای استفاده از چنین امکانی، باید <e>name servers</e> لازم را در <path>/etc/resolv.conf</path> تعریف نمایید. 
</p>

<p>
در برخی موارد، gateway شما همچنین یک nameserver ایجاد می نماید. در غیر اینصورت شما باید nameserver را که توسط ISP تان تهیه شده است را وارد نمایید. 
</p>

<p>
برای خلاصه نمودن، شما به اطلاعات ذیل برای ادامه نیاز دارید: 
</p>

<table>
<tr>
  <th>Network Item</th>
  <th>Example</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Your IP address</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Netmask</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gateway</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Nameserver(s)</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>استفاده از ifconfig and route</title>
<body>

<p>
برپا نمودن شبکه شما مرکب از سه مرحله است. ابتدا ما با استفاده از <c>ifconfig</c> یک آدرس IP به خودمان منتصب می کنیم. پس از آن با استفاده از <c>route</c> مسیر gateway را مسیریابی می نماییم. سپس با قرار دادن IP های nameserver در <path>/etc/resolv.conf</path> کار را به پایان می رسانیم. 
</p>

<p>
برای تخصیص یک آدرس IP شما به یک آدرس IP و broadcast و netmask نیاز خواهید داشت، پس دستور ذیل را با جایگزین نمودن <c>${IP_ADDR}</c> با آدرس IP خودتان، <c>${BROADCAST}</c> را با آدرس broadcast خودتان و <c>${NETMASK}</c> را با netmask خودتان، اجرا نمایید: 
</p>

<pre caption="Using ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
اکنون مسیریابی را با استفاده از <c>route</c> ایجاد نمایید. متغییر <c>${GATEWAY}</c> را با آدرس gateway IP خودتان تعویض نمایید: 
</p>

<pre caption="Using route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
اکنون <path>/etc/resolv.conf</path> را با نرم افزار ویرایش متن مورد علاقه تان باز نمایید، (در مثال ما از <c>nano</c> استفاده نموده ایم): 
</p>

<pre caption="Creating /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
اکنون نام سرور(های) خودتان را با استفاده از قالب زیر وارد نمایید. مطمئن شوید که <c>${NAMESERVER1}</c> و <c>${NAMESERVER2}</c> را با آدرس nameserverهای اختصاص داده به خودتان جانشین نمایید: 
</p>

<pre caption="/etc/resolv.conf template">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
همه اش همین است. اکنون با پینگ نمودن برخی سرورهای اینترنتی (مثلا <uri link="http://www.google.com">Google</uri> ) شبکه خودتان را امتحان نمایید. اگر این کار کرد، پس تبریک می گوییم. اکنون برای نصب جنتو آماده اید. با بخش <uri link="?part=1&amp;chap=4">مهیا ساختن لوح ها</uri> ادامه دهید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
