<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-net-wireless.xml,v 1.1 2013/02/23 19:36:11 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
پیکربندی بی‌سیم می‌تواند پیچیده باشد. امیدواریم کارکردن با آنرا به شما یاد بدهیم!
</abstract>

<version>10</version>
<date>2011-08-13</date>

<section>
<title>مقدمه</title>
<body>

<p>
ایجاد شبکه در لینوکس معمولا بسیار سر راست است. دو راه برای پیکربندی وای‌فای وجود دارد: سمت کاربر گرافیکی، یا خط فرمان.
</p>

<p>
ساده‌ترین‌راه آن است که هنگامیکه در حال نصب نمودن یک <uri link="/doc/en/?catid=desktop">محیط میزکار</uri> هستید از سمت‌کاربر گرافیکی استفاده نمایید. بیشتر سمت کاربرهای گرافیکی، مانند <uri link="http://wicd.sourceforge.net">wicd</uri> و <uri link="http://www.gnome.org/projects/NetworkManager">NetworkManager</uri> ، بخوبی خود-توضیح‌دهنده هستند. آنها یک رابط کاربری کاربردی نقطه-و-کلیک که در چند ثانیه شبکه‌ائی را برای شما برپا می‌سازند ارائه می‌دهند. 
</p>

<note>
برنامه <c>wicd</c> علاوه‌بر رابط کاربری گرافیکی اصلی یک خط فرمان هم ارايه می‌دهد. می‌توانید آنرا با امرژ نمودن <c>wicd</c> با تنظیم پرچمک <c>ncurses</c> دریافت نمایید. این ابزار سودمند <c>wicd-curses</c> بویژه برای کسانی سودمند است که از محیط میزکارهای بر اساس gtk استفاده نمی‌نمایند، اما هنوز ابزار خط فرمانی لازم دارند که فایل پیکربندی که نیاز به ویرایش دستی داشته باشد، لازم نداشته باشد. 
</note>

<p>
هرچند، اگر نمی خواهید از یک سمت کاربر گرافیکی استفاده نمایید، می‌توانید با ویرایش تعداد کمی فایل پیکربندی وای‌فای را بروی خط فرمان پیکربندی نمایید. برای این کار مقدار بیشتری زمان لازم است، اما همچنین به تعداد کمتری بسته برای دانلود و نصب نیاز دارد. از آنجا که سمت کاربرهای گرافیکی خود-توضیح دهنده هستند (با تصاویر کوچک مفید در صفحه خانگی‌شان)، ما بجای آنها بروی خط فرمان تمرکز می‌نماییم.
</p>

<p>
می‌توانید شبکه بیسیم را بروی خط فرمان با نصب <c>wireless-tools</c> یا <c>wpa_supplicant</c> برپا نمایید. مهمترین چیزی که باید بخاطر داشته باشید آن است که شبکه‌های بیسیم را بروی یک اساس جهانی پیکربندی می‌نمایید و نه یک اساس رابط کاربری.
</p>

<p>
برنامه <c>wpa_supplicant</c> گزینه بهتری است. برای فهرستی از درایورهای پشتیبانی شده، <uri
link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">پایگاه اینترنتی wpa_supplicant</uri> را بخوانید.
</p>

<p>
تقریبا همه کارت‌ها و درایورها توسط <c>wireless-tools</c> پشتیبانی می‌شوند، نمی‌تواند به اکسس پوینت WPA-only ارتباط یابد. اگر شبکه شما تنها کدکننده WEP را ارایه می‌نماید یا بطور کامل باز است، ممکن است <c>wireless-tools</c> را ترجیح دهید.
</p>

<warn>
در این زمان درایور  بوسیله لایه‌های پایه‌ائی پشتیبانی نمی‌گردد. این به آن دلیل است که <c>linux-wlan-ng</c> تنظیم‌های پیکربندی مربوط به خودش را دارد که برای هر کسی متفاوت است. گسترش‌دهندگان <c>linux-wlan-ng</c> اینگونه ادعا نموده‌اند که تنظیماتشان بروی <c>wireless-tools</c> را تغییر خواهند داد، بنابر این هرگاه این اتفاق بیافتد ممکن است بتوانید از  <c>linux-wlan-ng</c> با لایه‌های پایه‌ائی استفاده نمایید.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA درخواست‌کننده</title>
<body>

<p>
بسته <uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA درخواست‌کننده</uri> بسته‌ائی است که به شما امکان می‌دهد با فعال سازی اکسس پوینت با WPA ارتباط برقرار نمایید.
</p>

<pre caption="Install wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
برای اینکه <c>wpa_supplicant</c> کار کند باید <c>CONFIG_PACKET</c> را بروی کرنل‌تان فعال نمایید. برای اینکه دریابید این گزینه بروی کرنلتان فعال است یا نه تلاش نمایید <c>grep CONFIG_PACKET /usr/src/linux/.config</c> را اجرا نمایید.
</impo>

<note>
وابسته به پرچمک‌های USE تان، <c>wpa_supplicant</c> می‌تواند در یک رابط کاربری نوشته شده در Qt4 کار کند، که بخوبی توسط KDE درست شده است. برای گرفتن آن <c>echo "net-wireless/wpa_supplicant qt4" >> /etc/portage/package.use</c> را با سطح دسترسی ریشه پیش از امرژ نمودن <c>wpa_supplicant</c> اجرا نمایید.
</note>

<p>
اکنون بخاطر اینکه <c>wpa_supplicant</c> را بروی <c>wireless-tools</c> ترجیح می‌دهیم <path>/etc/conf.d/net</path> را پیکربندی می‌نماییم (اگر هر دو نصب باشند، <c>wireless-tools</c> پیش فرض است).
</p>

<pre caption="configure /etc/conf.d/net for wpa_supplicant">
<comment># Prefer wpa_supplicant over wireless-tools</comment>
modules="wpa_supplicant"

<comment># It's important that we tell wpa_supplicant which driver we should
# be using as it's not very good at guessing yet</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
اگر از درایور host-ap استفاده می‌نمایید، لازم دارید تا پیش از اینکه بتواند از <c>wpa_supplicant</c> بخوبی استفاده نماید،  کارت را در حالت <e>Managed mode</e> قرار دهید. می‌توانید برای رسیدن به این از <c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> در <path>/etc/conf.d/net</path> استفاده نمایید.
</note>

<p>
ساده است، اینگونه نیست؟ هرچند، ما هنوز باید خود <c>wpa_supplicant</c> را پیکربندی نماییم که تعیین می‌نماید که اکسس پوینتی که تلاش می‌کنید به آن ارتباط یابید تا چه میزان امنیت دارد. نمونه زیر برگرفته شده و ساده شده <path>/usr/share/doc/wpa_supplicant-&lt;version&gt;/wpa_supplicant.conf.gz</path> است که به <c>wpa_supplicant</c> فرستاده شده.
</p>

<pre caption="An example /etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf">
<comment># The below line not be changed otherwise we refuse to work</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Ensure that only root can read the WPA configuration</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Let wpa_supplicant take care of scanning and AP selection</comment>
ap_scan=1

<comment># Simple case: WPA-PSK, PSK as an ASCII passphrase, allow all valid ciphers</comment>
network={
  ssid="simple"
  psk="very secret passphrase"
  <comment># The higher the priority the sooner we are matched</comment>
  priority=5
}

<comment># Same as previous, but request SSID-specific scanning (for APs that reject
# broadcast SSID)</comment>
network={
  ssid="second ssid"
  scan_ssid=1
  psk="very secret passphrase"
  priority=2
}

<comment># Only WPA-PSK is used. Any valid cipher combination is accepted</comment>
network={
  ssid="example"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Plaintext connection (no WPA, no IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="plaintext-test"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Shared WEP key connection (no WPA, no IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="static-wep-test"
  key_mgmt=NONE
  <comment># Keys in quotes are ASCII keys</comment>
  wep_key0="abcde"
  <comment># Keys specified without quotes are hex keys</comment>
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Shared WEP key connection (no WPA, no IEEE 802.1X) using Shared Key
# IEEE 802.11 authentication</comment>
network={
  ssid="static-wep-test2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># IBSS/ad-hoc network with WPA-None/TKIP</comment>
network={
  ssid="test adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="secret passphrase"
}
</pre>                  

</body>
</section>
<section>
<title>ابزارهای بیسیم</title>

<subsection>
<title>نخستین تنظیمات و حالت مدیریت</title>
<body>

<p>
 پایگاه  راه خاصی برای پیکربندی رابط کاربری در مرحله<uri link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">ابزارهای بیسیم</uri> امنیتی WEP فراهم آورده. از آنجا که WEP روشی با امنیت پایین است این روش بیشتر مورد استفاده قرار می‌گیرد. 
</p>

<p>
پیکربندی ابزارهای بیسیم بوسیله تعداد کمی از متغییرها کنترل می‌گردد. فایل پیکربندی نمونه زیر باید همه آنچه را به آن نیاز دارید را توضیح دهد. چیزی که باید در خاطر داشته باشید آن است که پیکربندی به معنی "ارتباط با نقطه اتصال بدون کد بزرگ" نیست - ما همیشه تلاش می‌نماییم و شما را با چیزی مرتبط می‌نماییم.
</p>

<pre caption="Install wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Although you can store your wireless settings in
<path>/etc/conf.d/wireless</path> this guide recommends you store them in
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<impo>
You <e>will</e> need to consult the <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">variable name</uri> documentation.
</impo>

<pre caption="sample iwconfig setup in /etc/conf.d/net">
<comment># Prefer iwconfig over wpa_supplicant</comment>
modules="iwconfig"

<comment># Configure WEP keys for Access Points called ESSID1 and ESSID2</comment>
<comment># You may configure up to 4 WEP keys, but only 1 can be active at
# any time so we supply a default index of [1] to set key [1] and then
# again afterwards to change the active key to [1]
# We do this incase you define other ESSID's to use WEP keys other than 1
#
# Prefixing the key with s: means it's an ASCII key, otherwise a HEX key
#
# enc open specified open security (most secure)
# enc restricted specified restricted security (least secure)</comment>
key_ESSID1="[1] s:yourkeyhere key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># The below only work when we scan for available Access Points</comment>

<comment># Sometimes more than one Access Point is visible so we need to
# define a preferred order to connect in</comment>
preferred_aps="'ESSID1' 'ESSID2'"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>یافتن میزان سطح انتخاب نقطه اتصال</title>
<body>

<p>
می‌توانید برخی انتخاب‌های بیشتر را برای یافتن میزان سطح انتخاب نقطه اتصالتان بیافزایید، اما بشکل عادی چنین چیزی لازم نیست.
</p>

<p>
می‌توانید تصمیم بگیرید آیا ما تنها به نقطه ارتباط اصلی ارتباط بیابیم یا نه. به شکل پیش‌فرض اگر همه چیزهایی که پیکربندی نمودیم اشکال داشت و می‌توانیم به یک نقطه اتصال کدنشده ارتباط یابیم پس امکان پذیر است. این بوسیله متغییر <c>associate_order</c> کنترل می شود. اینجا جدولی است از مقادیر و آنچه آنها را کنترل می نماید.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Value</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Default behaviour</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>We will only connect to visible APs in the preferred list</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
    We will forceably connect to APs in the preferred order if they are not
    found in a scan
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
    Do not scan for APs - instead just try to connect to each one in order
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>Same as <c>forcepreferred</c> + connect to any other available AP</ti>
</tr>
</table>

<p>
سرانجام ما برخی انتخاب های <c>blacklist_aps</c> و <c>unique_ap</c> را داریم. گزینه <c>blacklist_aps</c> مشابه روش <c>preferred_aps</c> کار می‌نماید. گزینه <c>unique_ap</c> یک مقدار <c>yes</c> یا <c>no</c> است که اگر رابط کاربری بیسیم بتواند با نقطه اتصال مشابه آن ارتباط یابد به عنوان نخستین رابط کاربری استفاده می‌گردد.
</p>

<pre caption="blacklist_aps and unique_ap example">
<comment># Sometimes you never want to connect to certain access points</comment>
blacklist_aps="'ESSID3' 'ESSID4'"

<comment># If you have more than one wireless card, you can say if you want
# to allow each card to associate with the same Access Point or not
# Values are "yes" and "no"
# Default is "yes"</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ad-Hoc و حالت تسلط</title>
<body>

<p>
همچنین اگر می‌خواهید به عنوان یک نود Ad-Hoc فعال باشید اگر هرگونه ارتباط حالت مدیریت نقاط اتصال اشکال داشت هم می‌توانید آنرا انجام دهید.
</p>

<pre caption="fallback to ad-hoc mode">
adhoc_essid_eth0="This Adhoc Node"
</pre>

<p>
درباره شبکه‌های Ad-Hoc یا اجرا در حالت رییس برای یک نقطه ارتباط شدن چه؟ اینجا پیکربندی تنها درباره آن وجود دارد! ممکن است نیاز داشته باشید کلیدهای WEP را مانند آنچه در بالا نشان داده شد، مشخص نمایید.
</p>

<pre caption="sample ad-hoc/master configuration">
<comment># Set the mode - can be managed (default), ad-hoc or master
# Not all drivers support all modes</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Set the ESSID of the interface
# In managed mode, this forces the interface to try and connect to the
# specified ESSID and nothing else</comment>
essid_eth0="This Adhoc Node"

<comment># We use channel 3 if you don't specify one</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
در زیر مستنداتی تحت اللفظی از BSD در <uri link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">مستندات NetBSD</uri> یافت می شود. ۱۴ کانال ممکن وجود دارد; ما می‌گوییم که کانال‌های ۱-۱۱ برای شمال آمریکا قانونی هستند، کانال‌های 1-13 برای بیشتر اروپا، کانال‌های ۱۰-۱۳ برای فرانسه و تنها کانال ۱۴ برای ژاپن. اگر مطمئن نیستید خواهشمندیم به مستنداتی که به همراه کارت یا نقطه اتصال شما می‌آید مراجعه نمایید. مطمئن شوید کانالی که انتخاب می‌نمایید مشابه کانالی باشد که نقطه اتصال (یا دیگر کارت‌ها در شبکه ad-hoc ) بروی آن قرار دارد. پیش فرض برای بیشتر کارت‌هایی که در شمال آمریکا و بیشتر اروپا فروخته می‌شوند ۳ است; پیش فرض برای کارت‌هایی که در فرانسه فروخته می شوند ۱۱ است، و پیش فرض برای کارت‌ها در ژاپن ۱۴ است. 
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ایراد یابی ابزارهای بیسیم</title>
<body>

<p>
متغییرهای کم دیگری هم هستند که می‌توانند برای راه‌اندازی بیسیم شما به شما کمک نمایند و در هنگام مشکلات محیطی یا ایرادهای درایورها اجرا شوند. اینجا جدولی از چیزهای دیگری است که می‌توانید امتحان کنید. 
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variable</th>
  <th>Default Value</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>See the iwconfig man page for details on what to send <c>iwconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>See the iwpriv man page for details on what to send <c>iwpriv</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti><c>0</c></ti>
  <ti>
    The number of seconds to sleep before attempting to scan. This is needed
    when the driver/firmware needs more time to active before it can be used.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti><c>5</c></ti>
  <ti>
    The number of seconds to wait for the interface to associate with the
    Access Point before moving onto the next one
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti><c>MAC</c></ti>
  <ti>
    Some drivers do not reset the MAC address associated with an invalid one
    when they lose or attempt association. Some drivers do not reset the
    quality level when they lose or attempt association. Valid settings are
    <c>MAC</c>, <c>quality</c> and <c>all</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Some drivers have to scan in ad-hoc mode, so if scanning fails
    try setting <c>ad-hoc</c> here
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Sends some <c>iwpriv</c> commands to the interface before scanning.
    See the iwpriv man page for more details.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Sends some <c>iwpriv</c> commands to the interface after scanning.
    See the iwpriv man page for more details.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>تعریف نمودن پیکربندی شبکه بوسیله ESSID</title>
<body>

<p>
گاهی، هنگامیکه به <e>ESSID1</e> ارتباط می یابید به IP ثابتی نیاز دارید و به DHCP در هنگامیکه به <e>ESSID2</e> ارتباط می یابید. در حقیقت، بیشتر متغییرهای ماژول‌ها می‌توانند بوسیله ESSID تعریف شوند. اینجا توضیح می‌دهیم چگونه آنرا انجام می‌دهیم.
</p>

<note>
این تنها هنگامی کار می کند که از درخواست کننده WPA یا ابزارهای بیسیم استفاده می‌نمایید.
</note>

<impo>
شما نیاز <e>خواهید</e> داشت مستندات <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">نام متغییر</uri> را کنکاش نمایید.
</impo>

<pre caption="override network settings per ESSID">
config_ESSID1="192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255"
routes_ESSID1="default via 192.168.0.1"

config_ESSID2="dhcp"
fallback_ESSID2="192.168.3.4/24"
fallback_route_ESSID2="default via 192.168.3.1"

<comment># We can define nameservers and other things too</comment>
<comment># NOTE: DHCP will override these unless it's told not too</comment>
dns_servers_ESSID1="192.168.0.1 192.168.0.2"
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="search.this.domain search.that.domain"

<comment># You override by the MAC address of the Access Point
# This handy if you goto different locations that have the same ESSID</comment>
config_001122334455="dhcp"
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455="192.168.0.1 192.168.0.2"
</pre>

</body>
</section>
</sections>
