<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.1 2013/03/09 14:05:50 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
جنتو نرم‌افزارها را، وابسته به مقدار پشتیبانی از پایداری و معماریشان در چندین شاخه جدا تهیه می‌نماید. "شاخه‌های نرم‌افزاری اختلاطی" شما را از اینکه پیکربندی این شاخه‌ها چگونه می‌تواند باشد و شما چگونه می‌توانید این انحصار را از بین ببرید صحبت می‌نماید. 
</abstract>

<version>4</version>
<date>2012-07-24</date>

<section>
<title>استفاده نمودن از یک شاخه</title>
<subsection>
<title>شاخه پایدار</title>
<body>

<p>
متغییر ACCEPT_KEYWORDS تعریف می‌نماید که شما چگونه از یک شاخه نرم‌افزار بروی دستگاهتان استفاده نمایید. بشکل پیش‌فرض آن نرم‌افزارهای پایدار معماری شماست، برای نمونه <c>x86</c> .
</p>

<p>
ما پیش‌نهاد می‌نماییم تنها از شاخه پایدار استفاده نمایید. هرچند، اگر برای شما پایداری زیاد اهمیت زیادی ندارد و می‌خواهید به جنتو بوسیله ثبت ایراد در <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> کمک نمایید، به خواندن ادامه دهید.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>شاخه در حال آزمایش</title>
<body>

<p>
اگر می‌خواهید از نرم‌افزارهای بیشتری استفاده نمایید، می‌توانید بجای آن به شاخه در حال آزمایش فکر نمایید. برای وادار نمودن پرتیج به استفاده از شاخه در حال آزمایش، یک ~ در مقابل معماریتان قرار دهید.
</p>

<p>
شاخه آزمایشی به حقیقت همان چیزی است که نامیده می‌شود - <e>در حال آزمایش</e> . اگر یک بسته در آزمایش باشد، این به آن معنا است که گسترش‌دهندگان احساس نموده‌اند کاربردی است اما آزمایش نشده است. می‌توانید بخوبی نخستین کسی باشید که یک ایراد را در مورد بسته یافته و درباره آن یک <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugreport</uri> اعلام نمایید تا گسترش‌دهندگان درباره آن بدانند.
</p>

<p>
آگاه باشیدکه، ممکن است جواب‌های پایداری دریافت نمایید، یا جواب بسته‌های نیم‌کامل (برای نمونه اشتباه/نبود پیش‌نیازها)، یا بروزرسانی چندین باری (جوابی در بسیاری از سازه‌ها) یا بسته‌های شکسته. اگر نمی‌دانید جنتو چگونه کار می‌کند و چگونه مشکلات را برطرف نمایید، پیش‌نهاد می‌نماییم به شاخه‌های پایدار و آزمایشی بچسبید.
</p>

<p>
برای نمونه، برای انتخاب شاخه درحال آزمایش برای معماری x86 ، فایل <path>/etc/portage/make.conf</path> را ویرایش و تنظیم نمایید:
</p>

<pre caption="Setting the ACCEPT_KEYWORDS variable">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
اگر اکنون دستگاه خود را بروزرسانی نمایید، درخواهید یافت که <e>مقدار زیادی</e> از بسته‌ها بروزرسانی خواهند شد. در همین حال بخاطر داشته باشید که: هنگامیکه درحال بروزرسانی دستگاهتان برای استفاده از شاخه آزمایشی هستید، بیشتر زمان‌ها راه ساده‌ائی برای برگشتن به شاخه پایدار، یا شاخه رسمی (البته بجز استفاده نمودن از پشتیبان گیری) وجود ندارد، 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>مخلوط نمودن پایدار و در حال آزمایش</title>
<subsection>
<title>موقعیت package.accept_keywords</title>
<body>

<p>
می‌توانید از پرتیج بخواهید اجازه دهد در برخی بسته‌ها از شاخه آزمایشی استفاده نماید اما برای اصل دستگاه از شاخه پایدار استفاده نماید. برای دستیابی به این، نام و دسته‌بندی بسته‌ائی را که می‌خواهید از شاخه آزمایشی استفاده گردد را به <path>/etc/portage/package.accept_keywords</path> بیافزایید. همچنین می‌توانید یک دایرکتوری (با نام هم‌سان) ایجاد نمایید و قایل‌ها را در آن دایرکتوری فهرست نمایید. برای نمونه، برای استفاده از شاخه آزمایشی برای <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.accept_keywords setting for gnumeric">
app-office/gnumeric
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="versions">
<title>آزمایش نسخه‌های ویژه</title>
<body>

<p>
اگر می‌خواهید از نسخه ویژه‌ائی از یک نرم‌افزار استفاده نمایید اما نمی‌خواهید پرتیج برای نسخه واپسین آن از شاخه آزمایشی استفاده نماید، می‌توانید آنرا در بخش نسخه در موقعیت <path>package.accept_keywords</path> بیافزایید. در این مورد، شما <e>باید</e> از گرداننده = استفاده نمایید. همچنین می‌توانید یک گستره از نسخه‌ها را با استفاده از گرداننده‌های &lt;=, &lt;, &gt; or &gt;= وارد نمایید.
</p>

<p>
در هر موردی، اگر داده‌های مربوط به نسخه را بیافزایید، <e>باید</e> از یک گرداننده استفاده نمایید. اگر داده‌های مربوط به نسخه را وارد نکنید، <e>نمی‌توانید</e> از یک گرداننده استفاده نمایید.
</p>

<p>
در نمونه زیر از پرتیج می‌خواهیم gnumeric-1.2.13 را بپذیرد:
</p>

<pre caption="Enabling a particular gnumeric test version">
=app-office/gnumeric-1.2.13
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>استفاده نمودن از بسته‌های ماسک شده</title>
<subsection>
<title>موقعیت package.unmask</title>
<body>

<impo>
گسترش‌دهندگان جنتو استفاده از این موقعیت را پشتیبانی <b>نمی‌کنند</b>. خواهشمندیم اخطارها را در هنگام استفاده نمودن از آن آزموده باشید. درخواست‌های پشتیبانی برای <c>package.unmask</c> و/یا <c>package.mask</c> پاسخ داده نخواهند شد. شما باید آگاه باشید.
</impo>

<p>
هنگامیکه یک بسته بوسیله گسترش‌دهندگان جنتو ماسک می‌شود و شما با وجود این هنوز می‌خواهید از ان استفاده نمایید به جواب‌های موجود در <path>package.mask</path> توجه نمایید (موقعیت آن بشکل پیش‌فرض در <path>/usr/portage/profiles</path> است)، و نسخه دلخواه را (بیشتر زمان‌ها این خط هم‌سانی با <path>profiles</path> است) در فایل <path>/etc/portage/package.unmask</path> بیافزایید (یا در یک فایل در آن دایرکتوری اگر آن یک دایرکتوری است).
</p>

<p>
برای نمونه، اگر <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> ماسک شده، می‌توانید آنرا با افزودن خطی هم‌شکل زیر به موقعیت <path>package.unmask</path> از ماسک شدگی بیرون آورید:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

<note>
اگر یک ورودی در <path>/usr/portage/profiles/package.mask</path> حاوی یک گستره از نسخه‌های یک بسته است، لازم خواهید داشت تا تنها نسخه‌(هائی) که واقعا می‌خواهید را از حالت ماسک‌شدگی بیرون آورید. خواهشمندیم برای یادگیری اینکه چگونه یک نسخه را در <path>package.unmask</path> مشخص نمایید <uri link="#versions">بخش پیشین</uri> را بخوانید.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>موقعیت package.mask</title>
<body>

<p>
هنگامی‌که نمی‌خواهید پرتیج یک بسته مشخص را بگیرد یا یک نسخه مشخص از یک بسته در شمارش را می‌توانید خودتان آنرا با افزودن یک خط مناسب به موقعیت <path>/etc/portage/package.mask</path> ماسک نمایید (یا در آن فایل یا در یک فایل در آن دایرکتوری).
</p>

<p>
برای نمونه، اگر نمی‌خواهید پرتیج کد کرنل جدیدتری از <c>gentoo-sources-2.6.8.1</c> را نصب نماید، خط واپسین را به موقعیت <path>package.mask</path> بیافزایید:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.mask example">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
