<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fa/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.1 2013/01/20 17:20:47 swift Exp $ -->

<sections>

<abstract>
این فصل به توضیح مراحل " ساده " آنچه که یک کاربر لازم دارد تا نرم افزار را بروی دستگاه خود نگهداری نماید می پردازد. 
</abstract>

<version>7</version>
<date>2012-08-15</date>

<section>
<title>به پرتیج خوش آمدید</title>
<body>

<p>
پرتیج ابداع جالب توجه جنتو در مدیریت نرم‌افزار است. به نظر می‌رسد با خصوصیات بیشمار و قابلیت انعطاف بسیارش بهترین ابزار مدیریت نرم‌افزار لینوکس باشد. 
</p>

<p>
پرتیج به شکل کامل در زبان‌های برنامه نویسی <uri link="http://www.python.org">پایتون</uri> و <uri link="http://www.gnu.org/software/bash">بش</uri> نوشته شده است و به دلیل ماهیت این دو زبان کدنویسی، کد آن کاملاً برای کاربرش قابل دیدن است. 
</p>

<p>
غالب کاربران از پرتیج در هنگام استفاده از ابزار <c>emerge</c> استفاده می نمایند. این فصل قصد ندارد تا اطلاعات موجود در صفحه راهنمای emerge را تکرار نماید. برای دیدن فهرست کاملی از انتخاب هائی که emerge می‌تواند انجام دهد، لطفاً در صفحه راهنمای emerge را کنکاش نمایید: 
</p>

<pre caption="Reading the emerge man page">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>شاخه پرتیج</title>
<subsection>
<title>ائی بیلدها</title>
<body>

<p>
هنگامیکه درباره بسته ها صحبت می نماییم غالباً به نام نرم افزارهائی که در شاخه پرتیج وجود دارند اشاره می نماییم. شاخه پرتیج مجموعه ائی از <e>ebuilds</e> و فایل هائی است که حاوی همه اطلاعاتی هستند که پرتیج برای برپا نمودن برنامه‌ها (نصب، جستجو، کنکاش … ) نیاز دارد. این ائی بیلدها به شکل پیش‌فرض در <path>/usr/portage</path> قرار دارند. 
</p>

<p>
هرگاه از پرتیج می‌خواهید فعالیتی راجع به نرم فزارها انجام دهد، به عنوان مبنا از ائی بیلدهای موجود در دستگاه شما استفاده می نماید. بنابر این بسیار مهم است که شما به شکل منظم ائی بیلدهای خود را بروز رسانی نمایید تا پرتیج از موجودیت نرم افزارهای جدید، بروزرسانی های امنیتی و غیره اطلاع پیدا نماید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>بروزرسانی شاخه پرتیج</title>
<body>

<p>
پرتیج معمولاً بوسیله <uri link="http://rsync.samba.org/">rsync</uri> که یک ابزار انتقال فایل سریع است بروزرسانی می شود. از آنجا که دستور <c>emerge</c> یک پوشش کامل برای rsync فراهم آورده، بروزرسانی کاری بسیار ساده است: 
</p>

<pre caption="Updating the Portage tree">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
اگر بخاطر وجود محدودیت‌های دیوار آتش قادر به استفاده از rsync نیستید، هنوز می توانید بوسیله تصویرهای فوری روزانه شاخه پرتیج ما، شاخه پرتیج خود را بروزرسانی نمایید. ابزار <c>emerge-webrsync</c> به شکل خودکار آخرین تصویرفوری ها را دریافت و بروی دستگاه شما نصب می نماید:
</p>

<pre caption="Running emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

<p>
امتیاز اضافه استفاده از emerge-webrsync آن است که به مدیران دستگاه این امکان را می‌دهد که فقط از تصویرهای فوری امضاء شده توسط کلیدهای GPG مهندسین توزیع جنتو استفاده نمایند. اطلاعات بیشتر در این باره را می‌توان در <uri link="?part=2&amp;chap=3">خصوصیات پرتیج</uri> در بخش <uri link="?part=2&amp;chap=3#webrsync-gpg">دریافت تصویرهای فوری تأیید شده شاخه پرتیج</uri> پیدا نمود. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>نگهداری کردن از نرم‌افزار</title>
<subsection>
<title>جستجو برای نرم‌افزار</title>
<body>

<p>
برای جستجو در شاخه پرتیج به دنبال نام یک نرم‌افزار، می‌توانید از قابلیت درون ساز جستجوی <c>emerge</c> استفاده نمایید. به شکل پیش‌فرض <c>emerge --search</c> نام بسته هائی را که نام آن‌ها (کاملاً یا بخشی از آن) همخوان با شرط جستجوی داده شده باشد را باز می گرداند. 
</p>

<p>
برای نمونه برای جستجو درباره همه بسته هائی که در نام آن‌ها کلمه pdf وجود دارد:
</p>

<pre caption="Searching for pdf-named packages">
$ <i>emerge --search pdf</i>
</pre>

<p>
اگر می‌خواهید در توضیحات نرم‌افزارها جستجو نمایید بخوبی می‌توانید از کلید <c>--searchdesc</c> یا <c>-S</c> استفاده نمایید: 
</p>

<pre caption="Searching for pdf-related packages">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
هنگامی که نگاهی به خروجی بیاندازید، متوجه خواهید شد که مقدار زیادی اطلاعات به شما داده است. گزینه ها برچسب‌های واضحی خورده اند به همین دلیل نیازی به وارد شدن به تفسیرهای آن‌ها نیست: 
</p>

<pre caption="Example 'emerge --search' output">
*  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>نصب کردن نرم‌افزار</title>
<body>

<p>
هنگامیکه نرم افزاری را پیدا نمودید که از آن خوشتان آمد، می‌توانید آنرا بسادگی با <c>emerge</c> نمودن آن نصب نمایید. برای نمونه برای نصب نمودن <c>gnumeric</c> دستور دهید: 
</p>

<pre caption="Installing gnumeric">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
از آنجا که بسیاری از برنامه‌ها به همدیگر وابسته هستند، هر تلاشی برای نصب یک نرم‌افزار براحتی به نصب تعدادی از وابستگی‌های آن ختم خواهد گردید. نگران نباشید، پرتیج وابستگی‌ها را بخوبی رعایت می نماید. اگر می‌خواهید دریابید که پرتیج هنگامیکه می‌خواهید یک برنامه مشخص را نصب نمایید چه وابستگی هائی را به همراه آن <e>می‌خواهد</e> نصب نماید یک کلید <c>--pretend</c> به آن اضافه نمایید. برای مثال: 
</p>

<pre caption="Pretend to install gnumeric">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
هنگامیکه از پرتیج می‌خواهید بسته ائی را نصب نماید، کد منبع های مورد نیاز را (اگر چیزی مورد نیاز باشد) از اینترنت پایین گزاری می نماید و به شکل پیش‌فرض در <path>/usr/portage/distfiles</path> ذخیره می نماید. پس از آن، آن‌ها را از بسته بندی خارج نموده، کامپایل کرده و نصب می نماید. اگر می‌خواهید پرتیج بدون نصب بسته ها فقط آن‌ها را پایین گزاری نماید، یک گزینه <c>--fetchonly</c> به دستور <c>emerge</c> اضافه نمایید. 
</p>

<pre caption="Download the sourcecode for gnumeric">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>یافتن مستندات بسته های نصب شده</title>
<body>

<p>
بسیاری از بسته ها مستندات مربوط به خودشان را دارند. برخی مواقع پرچمک USE <c>doc</c> تعیین می نماید که مستندات بسته ها باید نصب شوند یا خیر می‌توانید موجود بودن پرچمک ی<c>doc</c> USE را با دستور <c>emerge -vp &lt;package name&gt;</c> بررسی نمایید. 
</p>

<pre caption="Checking the existence of a doc USE flag">
<comment>(alsa-lib is just an example, of course.)</comment>
# <i>emerge -vp alsa-lib</i>
[ebuild  N    ] media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1  -debug +doc 698 kB
</pre>

<p>
بهترین راه برای فعال سازی پرچمک <c>doc</c> USE استفاده از آن در اساس پیش سازه بسته در <path>/etc/portage/package.use</path> است. به این ترتیب شما فقط مستندات مربوط به بسته هائی را دریافت می نمایید که به آن علاقمندید. فعال نمودن سراسری این پرچمک می‌تواند باعث ایجاد ایرادات وابستگی‌های گردشی شود. برای اطلاعات بیشتر لطفاً بخش <uri link="?part=2&amp;chap=2">پرچمک‌های یواس‌ائی</uri> را مطالعه بفرمایید. 
</p>

<p>
هنگامیکه یک بسته نصب گردید، مستندات آن معمولاً در زیردایرکتوری با نام خود بسته در دایرکتوری <path>/usr/share/doc</path> پیدا می شود. همچنین می‌توانید همه فایل‌های نصب شده را با ابزار <c>equery</c> که بخشی از <uri link="/doc/en/gentoolkit.xml">بسته</uri> مخصوص <c>app-portage/gentoolkit</c> است، فهرست نمایید. 
</p>

<pre caption="Locating package documentation">
# <i>ls -l /usr/share/doc/alsa-lib-1.0.14_rc1</i>
total 28
-rw-r--r--  1 root root  669 May 17 21:54 ChangeLog.gz
-rw-r--r--  1 root root 9373 May 17 21:54 COPYING.gz
drwxr-xr-x  2 root root 8560 May 17 21:54 html
-rw-r--r--  1 root root  196 May 17 21:54 TODO.gz

<comment>(Alternatively, use equery to locate interesting files:)</comment>
# <i>equery files alsa-lib | less</i>
media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1
* Contents of media-libs/alsa-lib-1.0.14_rc1:
/usr
/usr/bin
/usr/bin/alsalisp
<comment>(Output truncated)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>پاک کردن نرم‌افزار</title>
<body>

<p>
هنگامیکه می‌خواهید یک نرم‌افزار را از دستگاه خود پاک نمایید، از <c>emerge --unmerge</c> استفاده نمایید. این دستور به پرتیج می‌گوید همه بسته های وابسته به این نرم‌افزار را پاک نماید <e>بجز</e>  فایل‌های پیکربندی آن برنامه که خودتان بعد از نصب آن‌ها را تغییر داده اید. رها نمودن فایل‌های پیکربندی این امکان را به شما می‌دهد که اگر مجدداً تصمیم به نصب آن بسته گرفتید، بتوانید با آن کار نمایید. 
</p>

<p>
هرچند یک <brite>اخطار بزرگ</brite> وجود دارد: پرتیج بررسی <e>نمی کند</e> که بسته ائی که پاک می‌کنید مورد نیاز بسته دیگری هست یا خیر. هرچند اگر بخواهید بسته های مهمی را که پاک کردن آن‌ها موجب اختلال کارکرد دستگاه شما خواهد شد را پاک نمایید به شما اخطار خواهد داد. 
</p>

<pre caption="Removing gnumeric from the system">
# <i>emerge --unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
هنگامیکه یک بسته را از دستگاه خود پاک می نمایید، وابستگی هائی که در هنگام نصب آن بسته به نصب شدن آن‌ها نیاز بوده و نصب گردیده اند، باقی می مانند. برای پاک کردن همه آن وابستگی‌ها از ساختار <c>--depclean</c> موجود برای <c>emerge</c> استفاده نمایید. ما درباره آن پس از این هم گفتگو خواهیم نمود. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>بروز رسانی کردن دستگاهتان</title>
<body>

<p>
برای نگهداری نمودن از دستگاهتان در بهترین شرایط (و غیر قابل ذکر است نصب آخرین بروزرسانی های امنیتی) نیاز دارید تا دستگاهتان را به شکل منظم بروز رسانی نمایید. از آنجا که پرتیج فقط ائی بیلد های موجود در شاخه پرتیج شما را بررسی می نماید، ابتدا باید شاخه پرتیج خود را بروزرسانی نمایید. هنگامیکه پرتیج شما بروزرسانی شد، می‌توانید دستگاهتان را با <c>emerge --update world</c> بروزرسانی نمایید. در مثال بعدی ما همچنین از کلید <c>--ask</c> هم استفاده می نماییم که به پرتیج خواهد گفت که فهرستی از بسته هائی که نیاز به ارتقاء دارند را نمایش دهد و از شما درباره بروزرسانی آن‌ها بپرسد.
</p>

<pre caption="Updating your system">
# <i>emerge --update --ask world</i>
</pre>

<p>
پس از آن پرتیج بدنبال نسخه جدیدتر برنامه هائی که شما نصب نموده‌اید می گردد. هرچند این فقط نسخه فهرست برنامه هائی که (در <path>/var/lib/portage/world</path>) بطور <e>صریح</e> نصب شده‌اند را تأیید می نماید. وابستگی‌های آن‌ها را بررسی نمی نماید. اگر می‌خواهید وابستگی‌های آن‌ها هم بخوبی بروزرسانی شود یک آرگومنت <c>--deep</c> به دستور اضافه نمایید: 
</p>

<pre caption="Updating your system with dependencies">
# <i>emerge --update --deep world</i>
</pre>

<p>
این هنوز هم به معنی <e>همه بسته‌ها</e> نیست: برخی بسته های روی دستگاه شما در هنگام مراحل کامپایل و ساخته شدن بسته های دیگر مورد نیاز هستند، اما هنگامیکه آن بسته ها نصب شدند آن وابستگی‌ها دیگر بیش از آن مورد نیاز نیستند. پرتیج به آن‌ها <e>وابستگی‌های هنگام‌نصب</e> می گوید. برای وارد نمودن آن‌ها در چرخه بروزرسانی <c>--with-bdeps=y</c> اضافه نمایید. 
</p>

<pre caption="Updating your entire system">
# <i>emerge --update --deep --with-bdeps=y world</i>
</pre>

<p>
از آنجا که بروزرسانی های امنیتی روی بسته هائی که شما آشکارا بروی دستگاه خودتان نصب ننموده اید (اما آن‌ها به عنوان وابستگی برای دیگر برنامه‌ها وجود دارند) هم اتفاق می افتد، پیشنهاد می‌شود هر از چندگاهی این دستور را اجرا نمایید. 
</p>

<p>
اگر بعدها متوجه شدید که ممکن است بخواهید <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE flags</uri> جدیدی با عنوان <c>--newuse</c> اضافه نمایید هم در هنگام این دستور بخوبی قابل اجرا است. پرتیج تأیید می نماید اگر بسته جدیدی لازم است نصب گردد یا بسته های موجود مجدداً کامپایل گردند: 
</p>

<pre caption="Performing a full update">
# <i>emerge --update --deep --with-bdeps=y --newuse world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>ابربسته ها</title>
<body>

<p>
برخی بسته ها در شاخه پرتیج حاوی چیز واقعی نیستند اما برای نصب مجموعه ائی از بسته ها استفاده می شوند. برای مثال بسته <c>kde-meta</c> بوسیله کشیدن وابسته های مختلف محیط KDE به عنوان پیش نیاز، یک محیط KDE کامل را بروی دستگاه شما نصب خواهد نمود. 
</p>

<p>
اگر بخواهید چنین بسته ائی را از روی دستگاه خود <c>emerge --unmerge</c> نمایید، وابستگی‌های بسیار آن از روی دستگاه شما پاک نخواهند شد. 
</p>

<p>
پرتیج به شکل خودکار وابستگی‌های بدون استفاده را با دقت پاک می نماید. اما از آنجا که موجودیت نرم‌افزارها به شکل پویا وابسته است، ابتدا لازم دارید تا دستگاهتان را به شکل کامل بروزرسانی نمایید و تغییرات را هنگامیکه پرچمک های یو اس ائی را تغییر می‌دهید اعمال نمایید. پس از آن می‌توانید بخوبی وابستگی‌های بدون استفاده را با استفاده از <c>emerge --depclean</c> پاک نمایید. پس از انجام این کار نیاز دارید تا برنامه هائی را که به شکل پویا به نرم‌افزار پاک شده پیوند داده شده‌اند اما بیش از این به آن احتیاج ندارند را مجدداً بسازید.
</p>

<p>
همه این‌ها با سه دستور زیر برگزار می شوند: 
</p>

<pre caption="Removing orphaned dependencies">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
# <i>emerge --depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
دستور <c>revdep-rebuild</c> بوسیله بسته <c>gentoolkit</c> فراهم می شوند. فراموش ننمایید که ابتدا آنرا emerge نمایید: 
</p>

<pre caption="Installing the gentoolkit package">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="license">
<title>مجوزها</title>
<subsection>
<body>

<p>
با شروع به کار پرتیج نسخه ۲.۱.۷ شما قادر هستید نرم‌افزارها را بر اساس مجوز آن‌ها برای نصب قبول یا رد نمایید. همه بسته های موجود در شاخه، یک ورودی <c>LICENSE</c> در ائی بیلد خود دارند. اجرای <c>emerge --search packagename</c> به شما مجوز بسته را خواهد گفت. 
</p>

<p>
به شکل پیش‌فرض پرتیج همه مجوزها را قبول می نماید، بغییر از مجوزهای مربوط به کاربر نهائی (EULAs) که نیازمند خواندن و امضاء یک موافقت نامه است. 
</p>

<p>
متغییری که مجوز دادن به مجوزها را کنترل می نماید <c>ACCEPT_LICENSE</c> است که می‌تواند در <path>/etc/portage/make.conf</path> تنظیم شود: 
</p>

<pre caption="Default ACCEPT_LICENSE in /etc/portage/make.conf">
ACCEPT_LICENSE="* -@EULA"
</pre>

<p>
با این پیکربندی، بسته هائی که در هنگام نصب، فعل و انفعالی برای تصویب مجوز EULA شان نیاز دارند، نصب <e>نخواهند</e> شد. بسته های بدون EULA نصب <e>خواهند</e> شد. 
</p>

<p>
می‌توانید <c>ACCEPT_LICENSE</c> را به شکل سراسری در <path>/etc/portage/make.conf</path> تنظیم نمایید و یا آنرا فقط برای یک بسته خاص در <path>/etc/portage/package.license</path> تنظیم نمایید. 
</p>

<p>
برای مثال اگر فقط می‌خواهید مجوز <c>truecrypt-2.7</c> را برای app-crypt/truecrypt تأیید نمایید، این را به <c>app-crypt/truecrypt</c> اضافه نمایید: 
</p>

<pre caption="Specifying a truecrypt license in package.license">
app-crypt/truecrypt truecrypt-2.7
</pre>

<p>
این اجازه نصب truecrypt را که مجوز نصب <c>truecrypt-2.7</c> دارد را می دهد. اما نه نسخه هائی با مجوز <c>truecrypt-2.8</c> را. 
</p>

<impo>
مجوز ها در <path>/usr/portage/licenses</path> نگهداری می‌شوند و گروه مجوزی در <path>/usr/portage/profiles/license_groups</path> تشکیل می گردد. اولین ورودی هر خط با حرف بزرگ انگلیسی نام گروه مجوز است و ورودی های پس از آن مجوزهای تکی. 
</impo>

<p>
گروه‌های مجوزی که در <c>ACCEPT_LICENSE</c> تعریف می‌شوند یک پیشوند <b>@</b> دارند. اینجا نمونه ائی از دستگاهی است که مجوز توانمندی‌های GPL را بخوبی دیگر معدودی گروه‌ها و مجوزهای تکی، به شکل سراسری به گروه مجوزها می‌دهد: 
</p>

<pre caption="ACCEPT_LICENSE in /etc/portage/make.conf">
ACCEPT_LICENSE="@GPL-COMPATIBLE @OSI-APPROVED @EULA atheros-hal BitstreamVera"
</pre>

<p>
اگر فقط نرم افزارهای آزاد و مستندات را بروی دستگاه خود می خواهید، ممکن است از تنظیماتی مانند این استفاده نمایید: 
</p>

<pre caption="Use only free licenses">
ACCEPT_LICENSE="-* @FREE"
</pre>

<p>
در این مورد آزاد به عنوان <uri link="http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html">FSF</uri> و <uri link="http://www.opensource.org/docs/osd">OSI</uri> تلقی می شود. هر بسته ائی که مجوز آن با مجوز داده شده در این تنظیم تطبیق ننماید بروی دستگاه شما نصب نخواهد گردید. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>هنگامی که پرتیج شکایت می نماید ...</title>
<subsection>
<title>درباره SLOTs ، مجازی ها، انشعابات، معماری ها و پروفایل ها</title>
<body>

<p>
چنانکه پیشتر گفتیم، پرتیج قدرت بسیاری دارد و از خصوصیات بسیاری پشتیبانی می نماید که دیگر ابزارهای مدیریت بسته های توانائی آنرا ندارند. برای درک این مطلب ما برخی جنبه‌های پرتیج را بدون وارد شدن به ریزجزئیات شرح می دهیم. 
</p>

<p>
با پرتیج نسخه های مختلف یک بسته می‌توانند در کنار هم قرار گیرند. در حالیکه دیگر توزیع‌ها به نام بسته هایشان توجه دارند (مانند <c>freetype</c> و <c>freetype2</c> ) پرتیج از فن آوری به نام <e>SLOT</e>ها استفاده می نماید. یک ائی بیلد SLOT دقیق نسخه‌اش را شرح می دهد. ائی بیلدهائی با SLOT های مختلف می‌توانند در یک دستگاه همزیستی داشته باشند. برای مثال بسته <c>freetype</c> دارای <c>SLOT="1"</c> و <c>SLOT="2"</c> است. 
</p>

<p>
همچنین بسته هائی هستند که ساختارهای مشابهی فراهم می‌آورند اما پیاده‌سازی متفاوتی دارند. برای نمونه <c>metalogd</c> و <c>sysklogd</c> و <c>syslog-ng</c> هر سه ورودگر دستگاه هستند. برنامه هائی هستند که به ورودگر دستگاه وابسته هستند. برای نمونه <c>metalogd</c> همانند دیگر ورودگرهای دستگاه وابستگی‌های مربوط به خود را دارد. پرتیج امکان <e>مجازی‌سازی</e> فراهم می آورد: هر ورودگر دستگاه به عنوان ورودگر دستگاه انحصاری در بسته مجازی <c>logger</c> از دسته بندی <e>virtual</e> فهرست می شود. بنابر این آن بسته ها می‌توانند به بسته <c>virtual/logger</c> وابستگی داشته باشند. هنگامیکه نصب پایان یافت، بسته در اولین ورود توجهات بسته را به دیگر بسته ها اعلام می نماید، مگر اینکه یک بسته ورودگر هم‌اکنون نصب شده باشد (که دراین مورد مجازی سازی خرسند کننده است). 
</p>

<p>
نرم افزارها در شاخه پرتیج می توانند در انشعاب های مختلفی قرار گیرند. به شکل پیش‌فرض جنتو فقط بسته هائی را قبول می نماید که آن‌ها را پایدار تلقی نماید. بسیاری از نرم‌افزارهای جدید، هنگام گردآوری، به انشعاب در حال امتحان اضافه می شوند. که به آن معنی است که امتحان های بیشتری از آن باید به عمل آورده شود تا به عنوان نسخه پایدار قابل قبول گردد. هرچند شما می‌توانید ائی بیلدهای مربوط به آن نرم‌افزارها را هم در شاخه پرتیج ببینید. پرتیج تا زمانی که آن‌ها در انشعاب پایدارها قرار نگیرند، آن‌ها را بروزرسانی نمی نماید. 
</p>

<p>
برخی نرم افزاها فقط برای معماری های خاصی قابل استفاده اند، یا نرم افزارهائی که بروی معماری های دیگر کار نمی‌کنند، یا آزمایش بیشتری از آن‌ها لازم است، یا گسترش دهندگان معتقدند نرم‌افزار قرارگرفته در شاخه پرتیج قابل تأیید در شرایطی که بروی معماری های دیگر کار کند نیست. 
</p>

<p>
هر نصب جنتو به یک <c>profile</c> قطعی که شامل مقدار زیادی از اطلاعات دیگر است متصل می شود، فهرستی از بسته هائی که یک دستگاه نیاز دارد تا بخوبی عمل نماید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>بسته های قفل شده</title>
<body>

<pre caption="Portage warning about blocked packages (with --pretend)">
[blocks B     ] mail-mta/ssmtp (is blocking mail-mta/postfix-2.2.2-r1)
</pre>

<pre caption="Portage warning about blocked packages (without --pretend)">
!!! Error: the mail-mta/postfix package conflicts with another package.
!!!        both can't be installed on the same system together.
!!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers. 
</pre>

<p>
ائی بیلدها حاوی متن هائی هستند که به پرتیج درباره پیش نیازهای خودشان اطلاع می دهد. دو نوع پیش نیاز وجود دارد: وابستگی‌های ساختمانی اعلان شده در <c>DEPEND</c> و پیش نیازهای زمان اجرا، اعلان شده در <c>RDEPEND</c> . هنگامیکه یکی از این پیش نیازها یک بسته یا بسته مجازی را به عنوان <e>نا</e>کارآمد علامت گذاری می نماید، ماشه یک انسداد را می کشد. 
</p>

<p>
معمولا پرتیج جدید به اندازه ائی هوشمند هست که بتواند انسدادهای کوچک را بدون دخالت کاربر برطرف نماید، گهگاه اما لازم است تا به شکل زیر این انسدادها را برطرف نمایید. 
</p>

<p>
برای برطرف نمودن انسداد می‌توانید انتخاب نمایید که بسته نصب نگردد و یا بسته ائی که دلیل ایجاد تداخل گردیده را unemerge نمایید. در مثال آورده شده می‌توانید انتخاب نمایید که <c>postfix</c> نصب نگردد و یا <c>ssmtp</c> ابتدا پاک گردد. 
</p>

<p>
همچنین ممکن است ریزجزئیات بسته های مسدود شده را ببینید. مثلاً media-video/mplayer-1.0_rc1-r2 <b>&lt;</b>. در این مورد بروزرسانی بسته به نسخه جدیدترش می‌تواند این انسداد را برطرف نماید. 

</p>

<p>
هنوز این امکان وجود دارد که دو بسته که هر دو نصب شده‌اند همدیگر را مسدود نمایند. در چنین موارد نادری، شما باید بررسی نمایید چرا می‌خواهید هر دو بسته را نصب نمایید. در بیشتر موارد یکی از بسته ها بخوبی پاسخگوی نیاز شما خواهد بود. اگر اینگونه نیست لطفاً یک فایل ایراد در <uri link="http://bugs.gentoo.org">سازوکار ثبت و رفع ایراد جنتو</uri> ثبت نمایید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>بسته های ماسک زده</title>
<body>

<pre caption="Portage warning about masked packages">
!!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked. 
</pre>

<pre caption="Portage warning about masked packages - reason">
!!! possible candidates are:

- gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
- lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
- dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
- games-fps/unreal-tournament-451 (masked by: <i>package.mask</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
- net-im/skype-2.1.0.81 (masked by: skype-eula <i>license</i>(s))
</pre>

<p>
هنگامیکه می‌خواهید بسته ائی را نصب نمایید که برای دستگاه شما موجود نیست، شما این پیام خطای ماسک زده را دریافت می نمایید. باید تلاش نمایید برنامه دیگری را که برای دستگاه شما فراهم گردیده را نصب نمایید یا صبر نمایید تا بسته برای دستگاه شما مهیا شود. همیشه دلیلی وجود دارد که چرا یک بسته ماسک زده می شود: 
</p>

<ul>
  <li>
نشانک <b>~arch keyword</b> به این معنی است که بسته به اندازه کافی برای قرار گیری در شاخه بسته های پایدار امتحان نگردیده. 
  </li>
  <li>
دو نشانک <b>-arch keyword</b> یا <b>-* keyword</b> به این معنی است که برنامه بروی معماری دستگاه شما کار نمی نماید. اگر باور دارید که کار می نماید یک ایراد در پایگاه اینترنتی <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> اعلام نمایید. 
  </li>
  <li>
نشانک <b>missing keyword</b> به این معنی است که برنامه هنوز بروی معماری شما آزمایش نگردیده. از تیم آزمایشگر مربوط به معماری خودتان بخواهید آنرا آزمایش نمایند یا آنرا خودتان آزمایش نمایید و یافته هایتان را در پایگاه اینترنتی <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> ثبت نمایید. 
  </li>
  <li>
نشانک <b>package.mask</b> به این معنی است که بسته خرابی دارد، ناپایدار است یا نگرانی وجود دارد که عمداً به عنوان از-آن-استفاده-نشود علامت گذاری گردیده. 
  </li>
  <li>
نشانک <b>profile</b> به این معنی است که بسته برای پروفایل شما مناسب نیست. برنامه ممکن است در صورتی که آنرا نصب نمایید دستگاه شما را با شکست روبرو نماید و یا اصلاً قابلیت کارکرد با پروفایل شما را ندارد.
  </li>
  <li>
نشانک <b>license</b> به این معنی است که مجوز بسته با تنظیمات <c>ACCEPT_LICENSE</c> شما همخوانی ندارد. باید آشکارا مجوز استفاده از آن یا گروه مجوزی آنرا را در <path>/etc/portage/make.conf</path> یا <path>/etc/portage/package.license</path> صادر نمایید. به <uri link="#license">مجوزها</uri> مراجعه نمایید تا دریابید مجوزها چگونه کار می نمایند. 
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="USEdependency">
<title>تغییرات پرچمک های USE لازم</title>
<body>

<pre caption="Portage warning about USE flag change requirement">
The following USE changes are necessary to proceed:
#required by app-text/happypackage-2.0, required by happypackage (argument)
>=app-text/feelings-1.0.0 test
</pre>

<p>
پیام خطائی مانند آنچه در ادامه می‌آید ممکن است در صورتی که <c>--autounmask</c> تنظیم نشده باشد، مشاهده گردد: 
</p>

<pre caption="Portage error about USE flag change requirement">
emerge: there are no ebuilds built with USE flags to satisfy "app-text/feelings[test]".
!!! One of the following packages is required to complete your request:
- app-text/feelings-1.0.0 (Change USE: +test)
(dependency required by "app-text/happypackage-2.0" [ebuild])
(dependency required by "happypackage" [argument])
</pre>

<p>
چنین اخطار یا ایرادی هنگامی رخ می‌دهد که می‌خواهید بسته ائی را نصب نمایید که نه فقط وابسته به هیچ پیش نیازی نیس دیگری نیست بلکه نیاز به پرچمک یو اس ائی مخصوص به خود (یا دسته ائی از پرچمک های یو اس ائی) را دارد. در نمونه آورده شده، بسته <c>app-text/feelings</c> نیاز دارد تا با <c>USE="test"</c> ساخته شود، اما این پرچمک USEبروی دستگاه شما تنظیم نگردیده. 
</p>

<p>
برای حل این مشکل می توانید این پرچمک USE را به پرچمک های سراسری خودتان در <path>/etc/portage/make.conf</path> اضافه نمایید و یا آنرا برای این بسته خاص در <path>/etc/portage/package.use</path> تنظیم کنید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="missingdependencies">
<title>وابستگی‌های مفقود شده</title>
<body>

<pre caption="Portage warning about missing dependency">
emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-3.4.2-r4".

!!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
!!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem. 
</pre>

<p>
برنامه ائی که تلاش می نمایید بروی دستگاهتان نصب نمایید به بسته دیگری وابسته است که برای دستگاه شما فراهم نگردیده. لطفاً <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> را بررسی نمایید که ایراد شناخته شده باشد و اگر نشده آنرا اعلام نمایید. تا هنگامیکه شاخه ها را با هم آمیخته ننمایید این اتفاق نباید رخ دهد در غیر اینصورت یک ایراد وجود دارد. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Ambiguous Ebuild Name</title>
<body>

<pre caption="Portage warning about ambiguous ebuild names">
[ Results for search key : listen ]
[ Applications found : 2 ]

*  dev-tinyos/listen [ Masked ]
      Latest version available: 1.1.15
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of files: 10,032 kB
      Homepage:      http://www.tinyos.net/
      Description:   Raw listen for TinyOS
      License:       BSD

*  media-sound/listen [ Masked ]
      Latest version available: 0.6.3
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of files: 859 kB
      Homepage:      http://www.listen-project.org
      Description:   A Music player and management for GNOME
      License:       GPL-2

!!! The short ebuild name "listen" is ambiguous. Please specify
!!! one of the above fully-qualified ebuild names instead.
</pre>

<p>
برنامه ائی که می‌خواهید نصب نمایید نامی دارد که برای بیش از یک بسته انتخاب شده. نیاز دارید تا نام دسته را نیز بخوبی مشخص نمایید. پرتیج درباره امکان های موجود برای انتخاب از میان آن‌ها به شما اطلاعات می دهد. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>وابستگی‌های گردشی</title>
<body>

<pre caption="Portage warning about circular dependencies">
!!! Error: circular dependencies: 

ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 
</pre>

<p>
دو (یا چند) بسته که تلاش می نمایید آن‌ها را نصب نمایید وابسته به یکدیگر هستند و به همین دلیل نمی‌توانند نصب گردند. این بیشتر شبیه یک ایراد در شاخه پرتیج است. لطفاً پس از مدتی مجدداً rsync نمایید و مجدداً امتحان کنید. همچنین می‌توانید <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> را برای بررسی نتیجه وجود داشتن ایراد مشاهده نمایید و اگر شناخته شده نبود، آنرا اعلام نمایید. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>شکست خوردن واکشی</title>
<body>

<pre caption="Portage warning about fetch failed">
!!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
<comment>(...)</comment>
!!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
پرتیج قادر به پایین گذاری کد منبع برنامه داده شده نیست و تلاش خواهد نمود برنامه‌های دیگر را نصب نماید (اگر قابل اجرا باشد). این واماندگی می‌تواند ناشی از یک میرور که بخوبی همگام نگردیده و یا اشاره ائی بیلد به یک مکان اشتباه باشد. همچنین ممکن است سروری که کد منبع ها از آن گرفته می‌شود برای مدتی به دلیلی از مدار کاری خاج شده باشد. 
</p>

<p>
پس از یک ساعت مجدداً بررسی نمایید که مشکل هنوز وجود دارد یا خیر. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>محافظت از پروفایل دستگاه</title>
<body>

<pre caption="Portage warning about profile-protected package">
!!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
!!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
درخواست پاک نمودن بسته ائی را نموده‌اید که بسته مرکزی دستگاه شما است. این بسته در پروفایل شما به عنوان نیازمندی درج گردیده و بنابر این نباید از دستگاه شما پاک گردد. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="digesterror">
<title>واماندگی تأیید دایجست</title>
<body>

<p>
گاهی اوقات، هنگامی که کوشش می نمایید بسته ائی را نصب نمایید، با پیام خطای این چنینی عملیات انجام نمی شود: 
</p>

<pre caption="Digest verification failure">
&gt;&gt;&gt; checking ebuild checksums
!!! Digest verification failed:
</pre>

<p>
این نشانه آن است که چیزی در شاخه پرتیج اشتباه است – بیشتر هنگامی رخ می‌دهد که گسترش دهنده ائی در هنگام سپردن یک بسته به شاخه مرتکب اشتباه گردیده. 
</p>

<p>
هنگامیکه تاییدیه دایجست وامانده می شود، تلاش <e>نکنید</e> تا خودتان بسته را ردایجست نمایید. اجرای <c>ebuild foo manifest</c> مشکل را حل نمی نماید; به احتمال بسیار زیاد این کار باعث بوجود آمدن مشکل جدی تری خواهد شد! 
</p>

<p>
بجای آن یک یا دو ساعت صبر نمایید تا شاخه در جایگاه خود قرار گیرد. احتمال دارد ایراد خودش را نشان داده و بزودی برطرف گردد، اما این مدتی زمان می‌برد که ایراد برطرف شود و شاخه پرتیج از نو بارگذاری گردد. در هنگامیکه صبر نموده اید، <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> را بررسی کنید تا ببینید کسی ایراد را اعلام نموده است یا خیر. اگر اینچنین نیست، برای یک بسته شکسته شده اعلام یک ایراد نمایید. 
</p>

<p>
هنگامیکه مشاهده نمودید که ایراد برطرف گردیده، ممکن است بخواهید re-sync نمایید تا digest سالم را نصب نمایید. 
</p>

<impo>
این به آن معنی <e>نیست</e> که شما می‌توانید چندین بار re-sync نمایید! چنانکه در قوانین sync (هنگامی که <c>emerge --sync</c> را اجرا می نمایید) آمده، کاربرانی که مرتبا sync می نمایند، محدود می شوند. در‌واقع بهتر است که صبر نمایید تا نوبت بعدی جدولبندی syncتان فرا برسد تا سرور دچار سرریز نگردد. 
</impo>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
