<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="es" disclaimer="obsolete" redirect="http://wiki.gentoo.org/wiki/Project:Portage/Common_problems">
<title>Problemas comunes de portage</title>
<author>
  <mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este documento pretende recoger toda la información relacionada
con los principales problemas causados por la inconsistencia entre
la versión de portage y el árbol.
</abstract>

<license/>

<version>0.1</version>
<date>19 Feb 2006</date>

<chapter>
<title>Un vistazo rápido </title>

<section>
<title>Alcance</title>
<body>

<p>
Este documento trata únicamente los principales problemas que impiden
el funcionamiento normal y que han afectado a un número importante de
usuarios en el pasado (o problemas que creemos que afectarán a muchos
usuarios). Si se encuentra con un problema y no lo encuentra listado
en este documento, por favor, compruebe si este problema está recogido
en <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri> (por favor,
busque también en incidencias cerradas o resueltas), si no lo
encuentra, por favor, abra una incidencia, incluso si no encontró
una solución o parche en algún otro lugar.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Actualizaciones de Portage</title>
<body>

<p>
A menudo, la solución a un problema relacionado con portage, es
simplemente actualizarlo. Recomendamos hacer esto regularmente
(cada tres o cuatro meses), ya que con el paso del tiempo, el
árbol de portage utilizará características introducidas por
nuevas versiones, y esto romperá a menudo las versiones
anticuadas. Normalmente nos aseguramos de que el árbol es
compatible con las versiones de portage liberadas en los últimos
seis meses, por lo que si no tiene una versión liberada en ese
periodo de tiempo, es posible que no pueda utilizar correctamente
el árbol.
</p>

<p>
La forma recomendada de actualizar portage es un simple
<c>emerge portage</c> sin ninguna opción, especialmente sin la
opción <c>--update</c> ya que provoca comportamientos no
deseados para actualizaciones de un único paquete.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Problemas comunes</title>

<!-- add new problems in reverse chronological order, so the newest problems are
listed first -->

<section>
<body>

<p>
<b><e>Se obtiene: "!!! Cannot resolve a virtual package name to an
ebuild." mientras se está actualizando la caché de portage</e></b>
</p>

<ul>
  <li>
    Informe:
    <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=114798">114798</uri>
  </li>
  <li>Causado por: versión de portage obsoleta</li>
  <li>
    Solución: actualizar portage y ejecutar
    <c>emerge --sync</c> again
  </li>
</ul>

<p>
<b><e>Los intentos de instalar todos o alguno de los paquetes del árbol
resultan en errores: "!!! No package digest file found:" </e></b>
</p>

<ul>
  <li>Causado por: portage-2.0.x no ofrece soporte a Manifest2</li>
  <li>
    Solución: <uri link="manually-fixing-portage.xml">actualizar
    portage manualmente a, como mínimo, la versión portage-2.1</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b><e>Se obtiene <br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;portage.db["/"]["porttree"].dbapi.auxdb[porttree_root][cat].clear()<br/>
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;KeyError: 'app-dicts'<br/>
mientras se actualiza la caché de portage</e></b>
</p>

<ul>
  <li>
    Informe:
    <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=100444">100444</uri>
  </li>
  <li>Causado por: versión de portage obsoleta</li>
  <li>
    Solución: actualice portage y ejecute <c>emerge --sync</c> de nuevo
  </li>
</ul>

<p>
<b><e>Cualquier operación emerge resulta en:
"!!! 'str' object has no attribute 'insert'"</e></b>
</p>

<ul>
  <li>
    Informe:
    <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=63400">63400</uri>
  </li>
  <li>
    Causado por: versión obsoleta de portage en combinación con perfiles
    en cascada
  </li>
  <li>
    Solución: a)
    <uri link="manually-fixing-portage.xml">actualizar portage
    manualmente</uri> o b) utilice un perfil plano en conformidad con la
    <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=63400#c49">
    incidencia 63400</uri>, actualice portage al actual perfil (en cascada)
  </li>
</ul>

<p><b><e>
Después de <c>emerge --sync</c>, "Calculating dependencies"
lleva un buen rato. De forma similar, después de una actualización
cvs, "RepoMan scours the neighborhood" lleva bastante tiempo.
</e></b></p>

<ul>
  <li>
    Informe:
    <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=124041">124041</uri>
  </li>
  <li>Causado por: caché de metadatos inválida en /var/cache/edb/dep</li>
  <li>Solución: ejecute <c>emerge --regen</c></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
