<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/portage/doc/faq.xml,v 1.9 2014/11/26 15:11:24 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es" disclaimer="obsolete" redirect="http://wiki.gentoo.org/wiki/Project:Portage/FAQ">
<title>Preguntas Realizadas Frecuentemente (FAQ) de Portage</title>

<author title="Autor">
  <mail link="antarus@gentoo.org">Alec Warner</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="zmedico@gentoo.org">Zac Medico</mail>
</author>
<author title="GuideXML">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
FAQ: Preguntas Realizadas Frecuentemente sobre Portage
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->


<license/>

<version>1.1</version>
<date>2014-02-17</date>

<chapter>
<title>Preguntas Frecuentemente Preguntadas</title>

<section>
<title>¿Cómo puedo resolver los "bloqueos" entre paquetes?</title>
<body>
<p> Mire la <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?full=1#blocked">
Sección de paquetes bloqueados en el Manual de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Porqué emerge no actualiza todos los paquetes?</title>
<body>

<p>
Por defecto, el gráfico de dependencias puede no incluir algunos
paquetes. Por ejemplo, no incluirá los paquetes listados en la salida de
<c>emerge --pretend --depclean</c>.Tampoco incluirá ningunas dependencias
temporales entre ebuilds para los paquetes instalados o los paquetes
binarios.Si desea incluir este tipo de dependencias, incluso aunque no sean
estrictamente requeridas, utilice <c>--with-bdeps=y</c>. Puede definir
<c>EMERGE_DEFAULT_OPTS="--with-bdeps=y"</c> en
<path>/etc/portage/make.conf</path> si quiere que esta opción esté activa
por defecto. Si desea que un paquete específico sea actualizado en todo
momento, puede usar <c>emerge --noreplace &lt;átomo&gt;</c> para
añadirlo al conjunto world.
</p>

<p>
Después de ejecutar <c>emerge --deep --with-bdeps=y --update world</c>, es
buena idea usar <c>emerge --pretend --depclean</c> para ver si hay algún
paquete que se pudiera eliminar. Si esta orden muestra un paquete que
quiere conservar, utilice <c>emerge --noreplace &lt;átomo&gt;</c> para
añadirlo al conjunto world.
</p>

<warn>
Cuando use <c>emerge --depclean</c> para eliminar paquetes no deseados, es
buena idea ejecutar a continuación <c>revdep-rebuild</c> (del paquete
gentoolkit).
</warn>

<note>
Ejecute <c>man emerge</c> para ver la página del manual que documenta
todas las opciones de <c>emerge</c>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
¿Cómo puedo comprobar las dependencias inversas de un paquete para
saber si se puede desinstalar de forma segura?
</title>
<body>

<p>
Ejecute <c>emerge --depclean --pretend --verbose [átomo]...</c> para
comprobar si existen dependencias inversas para los paquetes que
concuerden con su consulta.
</p>

<warn>
Cuando utilice <c>emerge --depclean</c> para eliminar los paquetes no
deseados, es una buena ejecutar a continuación <c>revdep-rebuild</c>
(del paquete gentoolkit)
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Porqué emerge --depclean en algunas ocasiones elimina paquetes del sistema?</title>
<body>
<p>
Para aquellas dependencias del sistema que están especificadas como
virtuales, como virtual/editor, es bastante común tener varios paquetes
instalados que pueden satisfacer esa dependencia. En estos casos, se
pueden eliminar los paquetes redundantes con <c>emerge --depclean</c>
a menos que se hayan añadido explícitamente al conjunto world. Puede
usar <c>emerge --noreplace &lt;atom&gt;</c> para añadir un paquete al
conjunto world, y esto garantizará que este paquete no se elimina con
<c>emerge --depclean</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>

¿Porqué en algunas ocasiones emerge no tiene en cuenta las dependencias
inversas?
</title>
<body>

<p>
La comprobación completa de las dependencias inversas consume gran
cantidad de tiempo, y muchos usuarios protestarían por el bajo
rendimiento si este fuese el comportamiento por defecto.
Por lo tanto, en ocasiones, las dependencias inversas serán ignoradas
en los cálculos a menos que se utilice la opción
<c>emerge --complete-graph</c>. Puede definir
<c>EMERGE_DEFAULT_OPTS="--complete-graph"</c> en
<path>/etc/portage/make.conf</path> si desea que esta opción esté
activa por defecto. Eche un vistazo a la página del manual de
<c>emerge</c> (ejecute <c>man emerge</c>) para obtener más
información sobre la opción <c>--complete-graph</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
¿Puedo montar el árbol portage (/(usr/portage) a través de NFS?
</title>
<body>

<p>
Es posible compartir el árbol de portage (<path>/usr/portage</path>)
a través de NFS de forma que <c>emerge --sync</c> necesite ser
ejecutado únicamente en un servidor NFS. Sin embargo, aunque los
clientes NFS no necesiten ejecutar <c>emerge --sync</c>, deben ejecutar
<c>emerge --metadata</c> cada vez que se actualice el árbol de portage,
de lo contrario los cálculos de sus dependencias podrían ser realizados
más lentamente debido a que la caché de metadatos (localizada en
<path>/var/cache/edb/dep</path>) haya quedado obsoleta.
</p>

<note>
Con versiones de portage >=2.1.5_rc6 ya no es necesario ejecutar
<c>emerge --metadata</c> a no ser que el usuario no haya activado
FEATURES="metadata-transfer" en make.conf. Cuando se desactiva
metadata-transfer, la caché de los metadatos del directorio
<path>/usr/portage/metadata/cache/</path> se usará directamente.
Ejecute <c>man make.conf</c> para aprender más sobre metadata-transfer.
</note>

<p>
Si tiene problemas con la instalación de NFS, es importante que se asegure
de que tiene los demonios de bloqueo apropiados tanto en las máquinas
cliente NFS como en la máquina servidora NFS. Portage utiliza enlaces duros
sobre NFS para bloquear ficheros. Si el demonio de bloqueo falla, Portage
puede protestar sobre bloqueos fallidos u obsoletos. En
<path>/usr/lib/portage/bin/clean_locks</path> se puede encontrar un guión
para limpiar los ficheros de bloqueo antiguos.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
¿Por qué emerge muestra mensajes como "waiting for lock" (esperando por
un bloqueo)?
</title>
<body>

<p>
La razón más común es debida a <c>FEATURES="parallel-fetch"</c> que
está habilitada por defecto en
<path>/usr/share/portage/config/make.globals</path>. Defina
<c>FEATURES="-parallel-fetch"</c> en
<path>/etc/portage/make.conf</path> si desea deshabilitar esta
característica. Lea la página del manual de make.conf (ejecute
<c>man make.conf</c>) para obtener más información sobre
<c>FEATURES</c>.
</p>

<p>
Si se invoca a <c>emerge</c> varias formas de forma concurrente o
si <c>DISTDIR</c> se encuentra en un sistema de ficheros de una
red compartida, pueden aparecer los mensajes "waiting for lock".
Estos bloqueos son necesarios para prevenir la interferencia entre
procesos ejecutándose de forma concurrente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
¿Porqué el conjunto @preserved-rebuild contiene paquetes que pueden haber
sido ya reconstruidos?
</title>
<body>

<p>
Esto es un <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=230257">
problema común</uri> que indica que el sistema de construcción para el
ebuild en cuestión causa que el paquete enlace inapropiadamente a la
versión anterior (conservada) de la librería, en lugar de a la nueva.
Como una forma de sortear el problema, puede eliminar manualmente la
antigua librería (como por ejemplo libreadline.so.5.2) y ejecutar
<c>revdep-rebuild</c> para reconstruir los paquetes a con los cuales la
librería está enlazada. Se puede obtener un listado de todas las
librerías con la orden `<c>portageq list_preserved_libs /</c>`.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Cuando los paquetes se construyen en paralelo con la opción --jobs,
¿Porqué no se instalan algunos paquetes inmediatamente después de que
ha finalizado su construcción?. Estos se instalan después de un largo
periodo.
</title>
<body>

<p>
Como precaución, las acciones de instalación para los paquetes de sistema
y sus dependencias profundas, se ejecutan solo cuando no se están
construyendo otros paquetes. Se necesita este comportamiento para evitar
casos como
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=256616">la incidencia
 256616 (dependencias del sistema sin especificar)</uri> y
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=259954">la incidencia
 259954 (dependencias de sistema no satisfechas temporalmente)</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
¿Porqué la salida de emerge --pretend no muestra el SLOT correcto para un
paquete con USE=multislot activado?
</title>
<body>

<p>
Ya que las ebuilds que soportan USE=multislot violan reglas establecidas
sobre "metadatos constantes", los valores SLOT en caché son distintos a
los del valor de SLOT que se obtiene una vez el paquete ha sido instalado.
No hay nada que portage pueda hacer salvo implementar una extensión como
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=174407">la
incidencia #174407</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>¿Cómo configuro los ajustes de las variables de entorno que afectan solo a paquetes específicos?</title>
<body>

<p>
Escriba una entrada como "sys-libs/glibc debug.conf" en el fichero
<path>/etc/portage/package.env</path>, y coloque los ajustes de sus
variables en <path>/etc/portage/env/debug.conf</path> (utilice el
mismo formato que el usado en <path>make.conf</path>). Un ejemplo de
un fichero debug.conf podría ser el siguiente:
</p>

<pre caption="debug.conf">
CFLAGS="${CFLAGS} -ggdb"
CXXFLAGS="${CXXFLAGS} -ggdb"
FEATURES="${FEATURES} installsources splitdebug"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
