<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: hb-install-gtkfe.xml,v 1.1 2007/05/03 08:55:39 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.0</version>
<date>2007-04-13</date>

<section>
<title>Selamat Datang</title>
<subsection>
<title>Sebelum anda mulai</title>
<body>

<p>
Ketika Gentoo Linux Installer (GLI) selesai dimuat, anda akan disambut dengan
layar selamat datang. Layar ini menampilkan pendahuluan yang mudah dipahami
tentang proses instalasi Gentoo di komputer anda. Bacalah setiap opsi dengan
saksama. Terdapat bantuan yang rinci untuk setiap langkah instalasi; klik
<c>Help</c> pada bagian kiri bawah jendela installer. Kami anjurkan anda untuk
selalu membaca bantuan yang disediakan sebelum menentukan pilihan. Catat
bahwa anda dapat menyimpan progres konfigurasi anda kapan saja selama proses
instalasi berlangsung jika anda ingin melanjutkannya kembali nanti.
</p>

<p>
Ada tiga tipe instalasi yang tersedia. Pilih <c>Networkless</c> untuk memulai
instalasi Gentoo Linux.
</p>

<note>
Pemilihan <c>Networkless</c> akan mengakibatkan beberapa opsi konfigurasi
nantinya tidak tersedia.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partisi</title>
<subsection>
<title>Menyiapkan disk</title>
<body>

<p>
Untuk menginstal Gentoo, anda perlu mempersiapkan harddisk anda. Layar
<c>Partisi</c> akan menampilkan daftar harddisk yang telah dikenal dan anda
dapat memilih filesystem yang ingin anda gunakan pada partisi anda. Memilih
<c>Clear partitions</c> akan menghapus seluruh partisi yang sudah ada di
harddisk anda, maka berhati-hatilah dengan pilihan ini! Anda juga dapat
mengubah ukuran beberapa tipe partisi.
</p>

<p>
Jika anda memutuskan untuk memilih <c>Recommended layout</c>, installer akan
menciptakan tiga partisi: 100MB untuk <path>/boot</path>, partisi
<path>/swap</path> dengan ukuran 512MB, dan sisanya untuk partisi root
<path>/</path>. Jika anda memiliki ruang sisa yang belum di-partisi lebih dari
4GB, maka "Recommended layout" akan mengkonfigurasi partisi anda secara
otomatis tanpa merusak data apapun pada partisi yang telah ada.
</p>

<warn>
Seperti halnya aplikasi partisi lainnya, anda sebaiknya membuat cadangan data
(backup) sistem anda sebelum merubah tabel partisi, karena bug yang mungkin ada
dapat mengakibatkan kerusakan data.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Mount Jaringan</title>
<subsection>
<title>Opsional: Menyiapkan Mount Jaringan</title>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat menyiapkan dan menggunaan mount jaringan yang telah
ada selama dan setelah instalasi. Untuk saat ini, hanya NFS yang didukung.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>Flag-flag USE</title>
<body>

<p>
Karena anda melakukan instalasi GRP/tanpa jaringan, anda tidak akan diizinkan
untuk mengganti flag USE sebelum instalasi. Tetapi, anda bebas mengatur flag
USE anda di <path>/etc/make.conf</path> setelah anda masuk ke sistem anda
nanti.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Bagaimanapun juga, anda harus memilih tipe prosesor anda di bagian CFLAGS
bersama opsi optimasi yang anda inginkan, seperti <c>-O2</c> dan <c>-pipe</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lain-lain</title>
<body>

<p>
Pilihan-pilihan lain yang ingin anda gunakan nanti harus anda pilih sekarang.
<e>Build binary packages</e> akan menciptakan tarbal binari yang siap diinstal
untuk semua paket yang anda kompilasi pada sistem anda. Dengan <e>DistCC</e>
anda dapat membagi proses kompilasi dengan komputer lain di dalam jaringan.
</p>

<p>
Anda tidak boleh mengganti <e>CHOST</e>, karena hal ini akan benar-benar
merusak instalasi anda. Pada <e>MAKEOPTS</e>, anda dapat menentukan berapa
banyak kompilasi paralel yang harus dilaksanakan ketika anda menginstal sebuah
paket. Sebuah pilihan yang baik adalah jumlah CPU anda ditambah satu, tetapi
hal ini tidak selalu sempurna. Pada sistem yang hanya memiliki satu prosesor,
anda dapat menggunakan <c>-j2</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Zona Waktu</title>
<subsection>
<title>Pemilihan Zona Waktu</title>
<body>

<p>
Perhatikan peta yang ditampilkan lalu pilih daerah yang paling dekat dengan
lokasi anda. Selanjutnya, anda akan ditanyakan apakah ingin menggunakan waktu
UTC atau <c>local</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Source Kernel</title>
<subsection>
<title>Menggunakan Kernel LiveCD</title>
<body>

<p>
Anda harus menggunakan kernel yang tersedia di LiveCD untuk instalasi
GRP/tanpa jaringan. Kernel ini merupakan kernel <c>gentoo-sources</c> yang
telah dikompilasi oleh <c>genkernel</c>, utilitas kompilasi kernel otomatis
Gentoo, yang akan memberikan kernel dengan kemampuan pengenalan dan konfigurasi
hardware secara otomatis ketika boot.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Jaringan</title>
<subsection>
<title>Informasi Perangkat Jaringan</title>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat mengkonfigurasi berbagai perangkat jaringan yang
ditemukan di sistem anda. Bacalah semua opsi dengan cermat.
</p>

<p>
Pada tab <e>Hostname/Proxy Information/Other</e>, anda harus menentukan nama
host untuk komputer anda. Anda juga boleh menetapkan nama domain dan mengisi
informasi server DNS jika diperlukan.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Daemon</title>
<subsection>
<title>Daemon Cron</title>
<body>

<p>
Daemon cron merupakan program yang sangat berguna untuk menjalankan beberapa
tugas pada waktu-waktu yang telah ditentukan. Walaupun anda tidak <e>harus</e>
untuk menginstalnya, daemon ini bisa jadi akan sangat berguna bagi anda. Anda
hanya mendapatkan pilihan <c>vixie-cron</c> atau tidak menginstal daemon
apapun.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Logger sistem</title>
<body>

<p>
Logger sistem merupakan suatu kebutuhan penting bagi sistem operasi Linux
manapun. Karena anda sedang menjalankan instalasi tanpa jaringan, anda hanya
dapat memilih <c>syslog-ng</c> atau tidak menginstal logger sistem sama sekali.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Bootloader</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat memilih bootloader, dan mengisi parameter kernel
tambahan yang akan digunakan ketika boot jika anda menginginkannya. Anda hanya
mendapatkan pilihan <c>grub</c> atau tidak menginstal bootloader.
</p>

<p>
Anda dapat memilih disk yang untuk boot dengan memilih opsi yang sesuai dari
<e>Boot Drive</e>. Di Linux, disk IDE pertama pada sistem anda dinamakan
<c>hda</c>, disk IDE kedua dinamakan <c>hdb</c>, dan seterusnya. Jika anda
memiliki disk SATA atau SCSI, maka akan dinamakan <c>sda</c>, <c>sdb</c>, dst.
Tentukan pilihan yang sesuai untuk sistem anda.
</p>
<!-- more bootloader inclusions needed about vga, etc. just don't include pure
CLI stuff, but only what can go on the extra kernel params line -->
<p>
Jika anda perlu menambahkan opsi lain pada kernel, seperti statemen video
dan/atau VGA, tambahkan opsi-opsi tersebut ke seksi "Extra kernel parameters".
</p>

<p>
Jika anda men-<e>jumper</e> harddisk anda karena BIOS tidak mampu menangani
harddisk besar, anda perlu menambahkan <c>hdx=stroke</c>. Jika anda memiliki
perangkat SCSI, anda perlu menambahkan <c>doscsi</c> sebagai opsi kernel.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>User</title>
<subsection>
<title>Menambahkan user dan grup</title>
<body>

<p>
Pertama tentukan password root untuk administrator sistem (user <e>root</e>).
</p>

<p>
Kami <b>sangat</b> menganjurkan anda untuk membuat sebuah akun user biasa untuk
penggunaan sehari-hari. Menggunakan akun root untuk pekerjaan sehari-hari
sangatlah <b>berbahaya</b> dan harus dihindari! Buatlah akun user anda,
tentukan password-nya, lalu tambahkan ke grup yang diperlukan. Anda juga boleh
mengubah direktori home-nya, memilih shell login dan menambahkan komentar lain.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Paket-paket Tambahan</title>
<subsection>
<title>Opsional: Instalasi Paket-paket Tambahan</title>
<body>

<p>
LiveCD berisi banyak paket jadi. Jika anda ingin menginstalnya, pilih
kotak yang sesuai.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Servis Startup</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat memilih berbagai servis yang akan dijalankan ketika
sistem anda boot. Bacalah pilihan-pilihan yang ada bersama penjelasannya dengan
cermat, lalu pilih servis yang anda inginkan. Misalnya, jika anda telah
menginstal <c>xorg-x11</c> dan anda ingin langsung masuk ke desktop grafis,
maka anda perlu memilih "xdm" dari daftar.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pengaturan Lain</title>
<subsection>
<title>Pilihan-pilihan Lain</title>
<body>

<p>
Sekarang anda dapat mengubah berbagai pengaturan, termasuk layout keyboard,
pengatur tampilan grafis, editor default, dan memilih antara UTC atau waktu
lokal untuk jam hardware anda.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Merampungkan</title>
<subsection>
<body>

<p>
Sampai di sini, anda sudah selesai. Anda boleh reboot ke sistem Gentoo baru
anda kapanpun anda mau.

</p>

<p>
Selamat, sekarang sistem anda sudah lengkap! Lanjutkan dengan<uri
link="?part=1&amp;chap=5">Kemanakah setelah ini?</uri> untuk belajar lebih
jauh lagi tentang Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
