<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.1 2007/05/03 08:55:39 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>8.0</version>
<date>2007-04-13</date>

<section>
<title>Menentukan Pilihan</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sekarang setelah kernel anda terkonfigurasi dan dikompilasi, serta file-file
konfigurasi sistem yang penting telah diisi dengan benar, saatnya untuk
menginstal sebuah program yang akan menjalankan kernel ketika anda menghidupkan
komputer anda. Program tersebut adalah <e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Pada Linux/PPC64, kita hanya memiliki pilihan <c>yaboot</c> sebagai bootloader
sampai grub2 rampung.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Menggunakan yaboot</title>
<subsection>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<impo>
Untuk userland 64-bit, gunakan paket yaboot-static karena yaboot tidak dapat
dikompilasi pada sistem userland 64-bit. Untuk userland 32-bit, anda dapat
menggunakan paket yaboot biasa.
</impo>

<p>
Ada dua cara untuk mengkonfigurasi yaboot. Anda dapat menggunakan
<c>yabootconfig</c> yang diikutsertakan pada paket <path>yaboot-1.3.8-r1</path>
dan yang lebih baru untuk mengatur yaboot secara otomatis. Jika karena satu dan
lain hal anda tidak ingin menggunakan yaboot untuk mengatur
<path>/etc/yaboot.conf</path> secara otomatis atau jika anda sedang menginstal
Gentoo di komputer G5 (dimana <c>yabootconfig</c> tidak selalu berfungsi), anda
boleh mengedit file konfigurasi contoh yang telah terinstal di sistem anda.
</p>

<pre caption="Instalasi Alat Sistem yang Diperlukan">
# <i>emerge hfsutils hfsplusutils</i>
</pre>

<pre caption="Instalasi bootloader">
<comment>(64bit userland)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
<comment>(32bit userland)</comment>
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>

<impo>
yabootconfig/ybin tidak dapat berfungsi di komputer IBM. Anda harus menginstal
yaboot dengan cara lain: <uri link="#yaboot-ibm">Menggunakan yaboot pada
hardware IBM</uri>
</impo>

<note>
Jika filesystem root anda menggunakan JFS, jangan lupa tambahkan <c>ro</c>
sebagai parameter kernel. JFS harus me-<e>replay</e> log-nya pada modus
<e>read-only</e> sebelum dapat di-mount secara <e>read-write</e>.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Default: Menggunakan yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternatif: Konfigurasi Manual yaboot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Default: Menggunakan yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> akan mencari partisi di sistem anda dan mengatur kombinasi
dual atau tripel boot dengan Linux, Mac OS, dan Mac OS X.
</p>

<p>
Untuk menggunakan <c>yabootconfig</c>, disk anda harus memiliki partisi
bootstrap, dan <path>/etc/fstab</path> harus dikonfigurasi untuk partisi
Linux anda terlebih dahulu. Keduanya telah dijelaskan sebelumnya. Untuk
memulai, pastikan anda telah menginstal paket yaboot terbaru pada sistem
anda dengan menjalankan <c>emerge --update yaboot-static</c>. Ini diperlukan
karena versi terbaru mungkin sudah tersedia di Portage, tetapi belum tentu
tersedia di file stage.
</p>

<p>
Sekarang jalankan <c>yabootconfig</c>. Program ini akan berjalan dan
mengkonfirmasikan lokasi dari partisi bootstrap. Ketik <c>Y</c> jika sudah
benar. Jika belum, periksa kembali <path>/etc/fstab</path> anda.
<e>yabootconfig</e> kemudian akan memeriksa sistem anda, membuat file
<path>/etc/yaboot.conf</path> dan menjalankan <c>mkofboot</c> bagi anda.
<c>mkofboot</c> digunakan untuk memformat partisi bootstrap, dan menginstal
file konfigurasi yaboot ke dalamnya.
</p>

<p>
Anda mungkin ingin memastikan lagi isi dari file <path>/etc/yaboot.conf</path>.
Jika anda membuat perubahan pada file <path>/etc/yaboot.conf</path> (mis.
menetapkan OS default/boot). Jalankan lagi <c>ybin -v</c> untuk menerapkan
perubahan anda ke partisi bootstrap.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan ke <uri link="#reboot">Reboot Sistem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternative: Konfigurasi Manual yaboot</title>
<body>

<p>
Berikut ini adalah file <path>yaboot.conf</path> lengkap. Edit sesuai dengan
kebutuhan anda.
</p>

<pre caption="/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Jalankan: "man yaboot.conf" untuk informasi lebih lanjut. Jangan membuat
## perubahan kecuali anda telah membacanya!!
## Lihat juga: /usr/share/doc/yaboot/examples untuk contoh-contoh konfigurasi.
##
## Untuk mendapatkan menu dual-boot, tambahkan satu atau lebih:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## partisi bootstrap kita:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot adalah cara openfirmware untuk menentukan partisi bootstrap.
## Jika ini tidak belum ditetapkan, yaboot akan gagal berfungsi di sistem G5 dan
## beberapa sistem G4 (kecuali anda menambahkan argumen-argumen yang diperlukan
## ke program mkofboot/ybin).
## hd:X berarti /dev/sdaX (atau /dev/hdaX).</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: adalah hda menurut openfirmware</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Bagian ini dapat digandakan jika anda memiliki lebih dari satu kernel atau
## pengaturan opsi-opsi boot - gantikan <keyval id="kernel-name"/> dengan versi
## kernel anda.
#################</comment>
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Setelah <path>yaboot.conf</path> terkonfigurasi, jalankan <c>mkofboot -v</c>
untuk memformat partisi bootstrap. <b>Jangan lewatkan ini!</b> Konfirmasikan
ketika <c>mkofboot</c> menanyakan anda untuk membuat filesystem baru.
</p>

<p>
Jika semuanya berjalan dengan lancar, dan anda memiliki opsi-opsi yang sama
seperti yang tertera di atas, ketika anda reboot anda akan mendapatkan sebuah
menu boot sederhana dengan lima entri. Jika anda mengubah konfigurasi yaboot,
anda hanya perlu menjalankan <c>ybin -v</c> untuk menerapkannya pada partisi
bootstrap - <c>mkofboot</c> hanya diperlukan untuk pengaturan pertama kali.
</p>

<p>
Untuk informasi lebih lanjut tentang yaboot, kunjungilah <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">proyek yaboot</uri>. Untuk
saat ini, lanjutkan proses instalasi ke <uri link="#reboot">Reboot
Sistem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Menggunakan yaboot di hardware IBM</title>
<body>

<p>
Anda tidak dapat menjalankan yabootconfig atau ybin di hardware IBM. Anda
harus mengikuti langkah-langkah berikut ini:
</p>

<ul>
  <li>Instalasi yaboot-static</li>
  <li>
    Jalankan <c>dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX</c> (ganti XX
    dengan partisi PReP anda; pada contoh kita adalah <path>/dev/sda1</path>)
  </li>
  <li>
    Ciptakan file <path>yaboot.conf</path> anda lalu tempatkan di
    <path>/etc</path>. (Lihatlah contoh di atas dan baca manual yaboot.conf
    atau lihat contoh yaboot.conf di bawah ini)
  </li>
  <li>
    Dengan aggapan perangkat boot anda di OF menunjuk ke harddisk yang berisi
    partisi boot prep, maka semuanya akan bekerja dengan benar. Jika tidak,
    pada saat IPL, masuk ke menu multiboot lalu tetapkan disk yang berisi
    partisi boot prep sebagai perangkat boot.
  </li>
  <li>Selesai!</li>
</ul>

<pre caption="yaboot.conf untuk hardware IBM">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=linux
timeout=50

image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
      label=linux
      append="console=ttyS0,9600"
      read-only
</pre>

<p>
Untuk POWER4, POWER5, dan hardware barbasis blade yang memiliki partisi PReP
pada disk yang sama dengan yang berisi kernel, anda dapat menggunakan
yaboot.conf yang lebih sederhana. Konfigurasi berikut ini sudah cukup:
</p>

<pre caption="yaboot.conf untuk hardware PReP">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/<keyval id="kernel-name"/>
      label=linux
      read-only
      root = /dev/sda2
      append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Untuk memastikan apakah yaboot telah terinstal dengan benar ke partisi PReP:
</p>

<pre caption="Memastikan yaboot telah terinstal pada PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
Output yang sama menandakan bahwa yaboot telah terinstal dengan benar.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Reboot Sistem</title>
<subsection>
<body>

<p>
Keluarlah dari lingkungan chroot lalu unmount semua partisi agar kita dapat
reboot dengan benar, lalu <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Keluar dari chroot, unmount semua partisi dan reboot">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Tentunya jangan lupa untuk mengeluarkan CD bootable agar anda dapat boot ke
sistem Gentoo anda.
</p>

<p>
Ketika instalasi Gentoo anda telah di-boot, selesaikan dengan <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Menyelesaikan Instalasi Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
