<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: hb-install-about.xml,v 1.1 2007/05/03 08:55:39 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>8.0</version>
<date>2007-04-13</date>

<section>
<title>Pendahuluan</title>
<subsection>
<title>Selamat Datang!</title>
<body>

<p>
Pertama-tama, <e>selamat datang</e> Gentoo. Anda akan memasuki dunia yang penuh
dengan pilihan dan performa. Konsep Gentoo adalah tentang pilihan. Ketika anda
menginstal Gentoo, hal ini akan diperjelas kepada anda beberapa kali -- anda
dapat memilih sejauh mana anda ingin mengkompilasi sistem, cara menginstal
Gentoo, logger sistem apa yang anda inginkan, dll.
</p>

<p>
Gentoo adalah metadistro modern yang kencang dengan disain yang rapi dan
fleksibel. Gentoo dibangun dengan free software dan tidak akan menyembunyikan
apapun yang berada dibalik Gentoo dari para penggunanya. Portage, sistem
pengatur paket yang digunakan Gentoo, ditulis dengan Python, yang berarti anda
dapat dengan mudah melihat dan memodifikasi kode sumbernya. Sistem paket Gentoo
menggunakan <c>source code</c> (walaupun dukungan terhadap paket-paket jadi
diikutsertakan juga) dan konfigurasi Gentoo menggunakan file teks biasa. Dengan
kata lain, keterbukaan berada dimana-mana.
</p>

<p>
Sangat penting bagi anda untuk mengerti bahwa <e>pilihan</e> adalah apa
yang membuat Gentoo berfungsi. Kami mencoba untuk tidak memaksa anda
terhadap apapun yang tidak anda sukai. Jika anda merasa kami memaksa
anda, buatlah laporan di <uri link="http://bugs.gentoo.org">bug</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- for all arches that DO have an installer liveCD -->
<subsection test="contains('AMD64 x86', func:keyval('arch'))">
<title>Bagaimana Cara Menginstal Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux menyediakan dua versi installer yang mudah digunakan. Pertama
adalah installer berbasis GTK+ (untuk digunakan dari lingkungan X) dan yang
kedua adalah instller berbasis <e>Dialog</e> untuk digunakan dari konsol.
Bab 3 dari Buku Pegangan akan menjelaskan installer berbasis GTK+, sedangkan
Bab 4 menjelaskan installer berbasis Dialog.  
</p>

</body>
</subsection>
<!-- for all arches that do NOT have an installer liveCD -->
<subsection test="not(contains('AMD64 x86', func:keyval('arch')))">
<title>Bagaimana Proses Instalasi Diorganisasi?</title>
<body>

<p>
Proses instalasi Gentoo dapat dirangkum dalam 10 langkah, yang
berkaitan dengan bab 2 sampai 11. Setiap langkah menghasilkan
sebuah situasi tertentu:
</p>

<ul>
<li>
  Setelah langkah 1, anda akan berada di sebuah lingkungan kerja yang siap
  untuk menginstal Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 2, koneksi internet anda akan siap digunakan untuk
  menginstal Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 3, harddisk anda akan telah siap untuk melakukan proses
  instalasi Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 4, lingkungan instalasi anda telah disiapkan dan anda akan
  siap untuk chroot ke lingkungan baru
</li>
<li>
  Setelah langkah 5, paket-paket inti, yang sama untuk seluruh instalasi
  Gentoo, telah terinstal
</li>
<li>
  Setelah langkah 6, anda telah mengkompilasi kernel Linux
</li>
<li>
  Setelah langkah 7, anda telah mengkonfigurasi hampir semua file
  konfigurasi sistem Gentoo
</li>
<li>
  Setelah langkah 8, aplikasi-aplikasi sistem penting (yang dapat anda
  pilih dari sebuah daftar) telah terinstal
</li>
<li>
  Setelah langkah 9, pilihan bootloader anda telah terinstal dan
  terkonfigurasi, dan anda sudah berada di sistem Gentoo baru anda
</li>
<li>
  Setelah langkah 10, sistem Gentoo Linux anda telah siap untuk dijelajahi
</li>
</ul>

<p>
Ketika anda diberikan beberapa pilihan, kami mencoba sebaik mungkin untuk
menjelaskan apa kelebihan dan kelemahan dari setiap pilihan tersebut. Lalu,
kami akan melanjutkan dengan pilihan default, dapat dikenali dengan tanda
"Default: " pada judulnya. Kemungkinan lain akan ditandai dengan
"Alternatif: ". <e>Jangan</e> berasumsi bahwa default merupakan apa yang kami
rekomendasikan. Hal tersebut adalah apa yang kami percaya akan digunakan oleh
kebanyakan pengguna.
</p>

<p>
Kadang-kadang anda dapat menjalankan langkah opsional. Langkah-langkah tersebut
ditandai dengan "Opsional: " dan tidak diperlukan untuk menginstal Gentoo.
Bagaimanapun juga, beberapa langkah opsional tergantung pada pilihan anda
sebelumnya. Kami akan menginformasikan kepada anda kapan hal ini terjadi, yaitu
sewaktu anda memilih, dan sesaat sebelum langkah opsional dijelaskan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apa saja pilihan saya?</title>
<body>

<p>
Anda dapat menginstal Gentoo dengan berbagai cara. Anda dapat mendownload dan
menjalankan instalasi dengan salah satu CD instalasi kami, dari sebuah distro
yang telah terinstal, dari CD bootable (mis. Knoppix), dari lingkungan boot
jaringan, dari floppy pertolongan, dll.
</p>

<p>
Dokumen ini menjelaskan proses instalasi menggunakan CD Instalasi Gentoo,
sebuah CD bootable yang berisi semua yang anda perlukan untuk menginstal
Gentoo. Ada dua macam CD Instalasi, yaitu InstallCD dan LiveCD Installer.
InstallCD merupakan sebuah lingkungan minimal yang hanya berisi paket-paket
yang diperlukan untuk menginstal Gentoo Linux. Sedangkan LiveCD merupakan
sebuah lingkungan Gentoo Linux yang dapat digunakan untuk berbagai keperluan,
salah satunya untuk menginstal Gentoo Linux. Untuk saat ini, LiveCD belum
tersedia bagi semua arsitektur. Jika arsitektur anda tidak memiliki LiveCD,
maka dokumen ini menunjuk ke InstallCD Universal bagi anda.
</p>

<p>
Bagaimanapun juga, metode instalasi pada dokumen ini tidak menggunakan
paket-paket terbaru yang tersedia; jika anda menginginkannya, anda harus
mengikuti petunjuk di <uri link="/doc/id/handbook/index.xml">Buku Pegangan
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Untuk cara instalasi lain, silahkan membaca <uri
link="/doc/id/altinstall.xml">Panduan Instalasi Alternatif</uri> kami. Kami
juga menyediakan sebuah dokumen <uri
link="/doc/id/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Tips &amp; Trik</uri> yang mungkin
bisa bermanfaat. Jika anda merasa petunjuk instalasi ini terlalu panjang,
gunakanlah Panduan Instalasi Singkat kami yang tersedia di <uri
link="/doc/id/">Sumber Dokumentasi</uri> jika arsitektur anda memilikinya.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Menemui Masalah?</title>
<body>

<p>
Jika anda menemui masalah dalam proses instalasi (atau dokumentasi
instalasi), silakan periksa errata dari <uri link="/proj/en/releng/">Gentoo
Release Engineering Project</uri> kami, kunjungi <uri
link="http://bugs.gentoo.org">sistem bugtracking</uri> kami dan periksa jika
bug tersebut telah diketahui (dilaporkan) atau belum. Jika belum, silahkan
laporkan sebuah bug tentang masalah tersebut agar kami dapat memperbaikinya.
Jangan takut terhadap para developer yang ditugaskan pada bug anda -- mereka
biasanya tidak memakan orang.
</p>

<p>
Catat bahwa, walaupun dokumen yang sedang anda baca ini adalah
arsitektur-spesifik, dokumen ini akan tetap memiliki referensi ke
arsitektur lain juga. Hal ini dikarenakan banyak bagian dari Buku Pegangan
Gentoo menggunakan kode sumber yang sama/umum di semua arsitektur (untuk
menghindari duplikasi usaha dan kekurangan resource pengembangan). Kami
akan berusaha untuk mengurangi seminimum mungkin agar tidak terjadi
kebingungan.
</p>

<p>
Jika anda tidak yakin apakah masalah anda adalah masalah-user (beberapa
error yang anda perbuat karena tidak membaca dokumentasi dengan benar) atau
masalah-software (beberapa error yang kami perbuat karena tidak memeriksa
instalasi/dokumentasi dengan hati-hati), anda dapat bergabung dan bertanya
di #gentoo di irc.freenode.net. Tentu saja, anda tidak harus jika tidak mau :)
</p>

<p>
Jika anda memiliki pertanyaan tentang Gentoo, periksalah <uri
link="/doc/id/faq.xml">FAQ</uri> kami, yang tersedia di <uri
link="/doc/id/">Dokumentasi Gentoo</uri>. Anda dapat juga melihat
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ</uri>
di <uri link="http://forums.gentoo.org">forum Gentoo</uri>. Jika anda
tidak dapat menemukan jawaban di sana, cobalah bertanya di #gentoo,
channel IRC kami di irc.freenode.net. Ya, beberapa dari kami adalah orang
aneh yang hanya bermalas-malasan di IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Instalasi Cepat Dengan Gentoo Reference Platform</title>
<subsection>
<title>Apa itu Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
Gentoo Reference Platform, mulai dari sini kita sebut GRP, merupakan sebuah
<e>snapshot</e> dari paket jadi yang dapat diinstal oleh para pengguna (anda!)
ketika menjalankan instalasi Gentoo Linux untuk mempercepat proses instalasi.
GRP berisi semua paket yang dibutuhkan untuk mendapatkan instalasi Gentoo yang
berfungsi penuh. GRP tidak hanya berisi paket-paket yang anda perlukan untuk
mendapatkan instalasi dasar, tetapi paket-paket besar lainnya (seperti
xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozilla, ...) juga tersedia.
</p>

<p>
Namun, paket-paket jadi ini tidak dipelihara selamanya. Paket-paket ini hanya
merupakan <b>snapshot</b> yang dirilis bersamaan dengan rilis baru Gentoo agar
anda bisa mendapatkan lingkungan yang berfungsi penuh dalam waktu yang cukup
singkat. Nantinya anda dapat memperbarui sistem sambil menggunakan Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bagaimana Portage Menangani Paket-paket GRP</title>
<body>

<p>
Pohon Portage - kumpulan <e>ebuild</e> (file-file yang berisi semua informasi
tentang sebuah paket, seperti deskripsi, website, URL kode sumber, petunjuk
kompilasi, dependensi, dll) - harus disetarakan dengan kumpulan GRP: versi
ebuild yang ada harus sama dengan paket GRP.
</p>

<p>
Oleh karena itu, anda hanya dapat merasakan keuntungan dari paket GRP yang
disediakan oleh Gentoo jika anda mengikuti cara instalasi ini. GRP tidak
tersedia bagi anda yang ingin menggunakan paket-paket dengan versi terbaru.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apakah GRP Tersedia?</title>
<body>

<p>
Tidak semua arsitektur menyediakan paket GRP. Bukan berarti GRP tidak didukung
pada arsitektur tersebut, tetapi kami tidak memiliki sumber daya yang cukup
untuk membuat dan menguji paket-paket GRP.
</p>

<p>
Untuk saat ini kami menyediakan paket-paket GRP untuk arsitektur-arsitektur
berikut ini:
</p>

<ul>
  <li>
    Arsitektur <b>alpha</b> (alpha)
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>amd64</b> (amd64). Catatan: Paket-paket ini sekarang tersedia
    di LiveCD Installer.
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>ppc</b> (ppc32, ppc64)
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>sparc</b> (sparc64)
  </li>
  <li>
    Arsitektur <b>x86</b> (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro, pentium2,
    pentium3, pentium4 dan pentium-m). Catatan: Paket-paket untuk i386 tersedia
    di LiveCD Installer.
  </li>
</ul>

<p>
Jika arsitektur (atau subarsitektur) anda tidak terlampir pada daftar di atas,
berarti anda tidak mendapatkan pilihan untuk melakukan instalasi GRP.
</p>

<p>
Sekarang mari kita lanjutkan dengan <uri link="?part=1&amp;chap=2">Boot
InstallCD Universal/LiveCD Installer</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
