<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: hb-install-next.xml,v 1.1 2007/05/03 08:55:39 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>8.0</version>
<date>2007-04-13</date>

<section>
<title>Dokumentasi</title>
<subsection>
<body>

<p>
Selamat! Anda sekarang telah memiliki sistem Gentoo yang berfungsi. Tetapi,
kemanakah setelah ini? Apa saja pilihan anda sekarang? Apa yang harus
dijelajahi terlebih dahulu? Gentoo menyediakan banyak kemungkinan untuk para
penggunanya, dan karena itu banyak fitur-fitur yang telah didokumentasi (dan
sedikit yang belum didokumentasi).
</p>

<p>
Anda sebaiknya membaca bagian selanjutnya dari Buku Pegangan Gentoo yang
berjudul <uri link="?part=2">Bekerja dengan Gentoo</uri> yang menjelaskan cara
memlihara software anda agar tetap up-to-date, cara menginstal software lain,
apa itu flag USE, cara sistem init Gentoo bekerja, dll.
</p>

<p>
Jika anda tertarik untuk mengoptimasi sistem anda untuk penggunaan desktop,
atau anda ingin mempelajari cara mengkonfigurasi sistem anda menjadi sebuah
sistem desktop yang berfungsi penuh, bacalah <uri
link="/doc/id/index.xml?catid=desktop">Sumber Dokumentasi Desktop Gentoo</uri>.
Selain itu, anda juga mungkin ingin menggunakan <uri
link="/doc/en/guide-localization.xml">panduan lokalisasi</uri> kami agar anda
lebih betah bekerja dengan sistem anda.
</p>

<p>
Kami juga menyediakan <uri link="/doc/id/security/">Buku Pegangan Keamanan
Gentoo</uri> yang sangat baik untuk dibaca.
</p>

<p>
Untuk mendapatkan daftar lengkap dari seluruh dokumentasi kami yang tersedia,
periksa halaman <uri link="/doc/id/index.xml">Sumber Dokumentasi</uri> kami.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Anda tentu saja akan selalu diterima dengan senang hati di <uri
link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri> atau salah satu <uri
link="/main/en/irc.xml">channel IRC Gentoo</uri> kami.
</p>

<p>
Kami juga memiliki beberapa <uri link="/main/en/lists.xml">milis</uri>
yang terbuka untuk seluruh pengguna kami. Informasi tentang cara bergabung
dapat ditemui di halaman tersebut.
</p>

<p>
Kami akan diam sekarang dan membiarkan anda menikmati sistem Gentoo anda :-)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Perubahan Gentoo pada 2007.0</title>
<subsection>
<title>Perubahan?</title>
<body>

<p>
Gentoo merupakan distribusi Linux yang bergerak cepat. Seksi berikut ini
menjelaskan perubahan-perubahan penting yang mempengaruhi instalasi Gentoo.
Kami hanya menuliskan perubahan yang berhubungan dengan instalasi, bukan
dengan paket karena tidak akan mempengaruhi instalasi.
</p>

<p>
Tidak terdapat perubahan penting.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
