<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: hb-install-gli-dialog.xml,v 1.2 2007/05/15 12:15:42 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Selamat Datang</title>
<subsection>
<title>Sebelum Anda Memulai</title>
<body>

<p>
Setelah anda boot LiveCD Installer Gentoo Linux, desktop grafis akan dicoba
untuk dimuat. Jika gagal, anda akan mendapatkan prompt baris perintah. Untuk
meluncurkan installer, ketikkan:
</p>

<pre caption="Meluncurkan installer">
# <i>installer-dialog</i>
</pre>

<p>
Setelah installer selesai dimuat, anda akan disambut dengan layar selamat
datang. Layar ini memberikan pendahuluan yang mudah dimengerti untuk
melanjutkan proses instalasi Gentoo di komputer anda. Bacalah setiap opsi
dengan cermat. Terdapat bantuan terinci untuk setiap langkah instalasi pada
bagian atas layar. Kami anjurkan anda untuk selalu membaca bantuan yang
disediakan sebelum menentukan pilihan. Catat bahwa anda dapat menyimpan
progres konfigurasi anda kapan saja selama proses instalasi berlangsung jika
anda ingin melanjutkannya nanti. Gunakan tombol <c>Tab</c> (pada keyboard anda)
untuk berpindah menu pada layar lalu tekan <c>Enter</c> untuk menjalankannya.
</p>

<p>
Terdapat dua tipe modus instalasi yang tersedia, <c>Standard</c> dan
<c>Advanced</c>. Modus pertama akan menetapkan beberapa opsi tanpa meminta
campur tangan anda, sedangkan modus kedua akan meminta anda menentukan beberapa
pilihan selama instalasi.
</p>

<p>
Jika anda memilih <c>Standard</c>, lanjutkan ke <uri
link="#partitioning">Partisi</uri>. Jika tidak, ikuti terus.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Advanced: Konfigurasi Pra-Instalasi</title>
<subsection>
<title>Konfigurasi Jaringan Manual</title>
<body>

<p>
Walaupun anda akan melakukan instalasi tanpa koneksi internet, anda dapat
menyiapkan koneksi ke jaringan lokal (LAN) anda, kalau-kalau anda ingin
menginstal Gentoo dari komputer lain di dalam LAN anda.
</p>

<p>
Jika anda ingin mengaktifkan akses SSH ke komputer anda (untuk instalasi dari
jauh), anda perlu menjalankan <c>sshd</c> dan menentukan password root.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opsional: Load Modul Kernel Tambahan</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin memuat modul kernel tambahan untuk mendukung perangkat anda,
masukkan nama-namanya, dipisahkan dengan spasi.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="partitioning">
<title>Partisi</title>
<subsection>
<title>Menyiapkan disk</title>
<body>

<p>
Untuk menginstal Gentoo pada komputer anda, anda perlu mempersiapkan harddisk
anda. Layar <c>Partisi</c> akan menampilkan daftar harddisk yang telah dikenal
dan anda dapat memilih filesystem yang ingin anda gunakan pada partisi anda.
Memilih <c>Clear partitions</c> akan menghapus seluruh partisi yang telah ada
di harddisk anda, maka berhati-hatilah dengan pilihan ini!
<!--Anda juga dapat mengubah ukuran beberapa tipe partisi. -->
</p>

<p>
Jika anda memutuskan untuk memilih <c>Recommended layout</c>, installer akan
menciptakan tiga partisi: 100MB untuk <path>/boot</path>, partisi
<path>/swap</path> dengan ukuran 512MB, dan sisanya untuk partisi root
(<path>/</path>).
</p>

<warn>
Seperti halnya aplikasi partisi lainnya, anda perlu membuat cadangan (backup)
sistem anda sebelum merubah tabel partisi, karena bug yang mungkin ada dapat
mengakibatkan kerusakan data.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Konfigurasi Sistem</title>
<subsection>
<title>Tipe Instalasi</title>
<body>

<p>
Karena anda sedang menjalankan instalasi GRP/tanpa jaringan, anda harus memilih
<c>Networkless</c>, dan melanjutkan instalasi.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Zona Waktu</title>
<body>

<p>
Bacalah daftar yang ditampilkan lalu pilih daerah yang paling dekat dengan
lokasi anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Jaringan</title>
<body>

<p>
Di layar ini, anda dapat memilih untuk mengatur perangkat jaringan yang
ditemukan di sistem anda. Bacalah pilihan-pilihan yang ada dengan seksama.
</p>

<p>
Layar selanjutnya berisi pilihan antara pengaturan alamat IP dengan DHCP atau
manual. Setelah perangkat jaringan anda diatur, anda harus menetapkan nama host
untuk sistem anda. Anda juga boleh menetapkan nama domain dan mengisi informasi
server DNS sesuai kebutuhan anda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootloader</title>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat memilih bootloader. (<c>grub</c>, atau tanpa
bootloader). Selanjutnya, pilih perangkat boot dan anda juga boleh menambahkan
opsi-opsi boot lainnya.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>User dan Grup</title>
<body>

<p>
Pertama tentukan password root untuk administrator sistem (user <e>root</e>).
</p>

<p>
Kami <b>sangat</b> menganjurkan anda untuk membuat akun user biasa untuk
penggunaan sehari-hari. Menggunakan akun root untuk pekerjaan sehari-hari
sangatlah <b>berbahaya</b> dan harus dihindari! Buatlah akun user anda,
tentukan password-nya, lalu tambahkan ke grup yang diperlukan. Anda juga boleh
mengubah direktori home-nya, memilih shell login dan menambahkan komentar lain.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Paket-paket Tambahan</title>
<body>

<p>
LiveCD berisi banyak paket jadi. Jika anda ingin menginstalnya, pilih kotak
yang sesuai.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Servis Startup</title>
<body>

<p>
Pada layar ini anda dapat memilih berbagai servis yang akan dijalankan ketika
sistem anda boot. Bacalah pilihan-pilihan yang ada bersama penjelasannya
dengan cermat, lalu pilih servis yang anda inginkan. Misalnya, jika anda telah
menginstal <c>xorg-x11</c> dan anda ingin langsung masuk ke desktop grafis,
maka anda perlu memilih "xdm" dari daftar.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pengaturan Lain</title>
<body>

<p>
Jika anda memilih modus <c>Advanced</c>, sekarang anda dapat mengubah berbagai
pengaturan, seperti layout keyboard, pengatur tampilan grafis, editor default,
dan memilih antara UTC atau waktu lokal untuk jam hardware anda.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Penyelesaian Akhir</title>
<subsection>
<body>

<p>
Installer akan bertanya apakah anda ingin menyimpan <c>installation profile</c>
untuk penggunaan akan datang dan akan memberi tahu anda ketika instalasi
selesai. Installer kemudian akan kembali ke prompt perintah. Untuk reboot,
ketik:
</p>

<pre caption="Reboot">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Selamat, sekarang sistem anda telah lengkap! Lanjutkan dengan<uri
link="?part=1&amp;chap=5">Kemanakah setelah ini?</uri> untuk belajar lebih
jauh lagi tentang Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
