<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/desktop/sound/xmms.xml,v 1.4 2012/10/28 15:21:20 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="fr">

<title>Le pourquoi du comment du retrait de XMMS</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="kopp@gentoo-userreps.org">Bertrand Coppa</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Collaborateur">
  <mail link="nattfodd@gentoo.org">Alexandre Buisse</mail>
</author>

<abstract>
Cette page explique pourquoi XMMS a été retiré de l'arbre Portage et apporte un
peu d'aide pour gérer cette situation.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2006-10-29</date>

<chapter>
<title>Pourquoi retirer XMMS&nbsp;?</title>
<section>
<body>

<p>
La semaine dernière, le masquage de XMMS en préparation de son futur retrait a
fait beaucoup de bruit. Des discussions emportées ont eu lieu sur les forums et
le bugzilla de Gentoo, évoquant des théories de conspiration, des insultes
honteuses étant proférées, etc. La vérité est que la décision de son retrait de
l'arbre a été prise après de nombreux débats entre développeurs et utilisateurs
Gentoo et pour le mieux de Gentoo, bien que nombre d'entre nous aimions XMMS.
</p> 

<p>
XMMS est utilisé depuis longtemps et par beaucoup. Malheureusement, son
développement a été interrompu il y a un certain temps et, depuis, les
problèmes ont apparu. Les développeurs Gentoo devaient le maintenir et gérer la
mauvaise conception. Finalement, plus personne ne s'en occupait et les bogues
ouverts se sont accumulés, dépassant le nombre de 30. De plus, il dépendait de
la version 1 de GTK+ qui est vieille, ne supporte pas l'UTF-8 et n'est plus
supportée non plus par ses développeurs.
</p>

<p>
Metalgod, l'actuel mainteneur, a décidé de démissioner de cette tâche car XMMS
était irrécupérable et puisque personne n'a voulu prendre la relève, il a été
décidé que le support serait abandonné dans l'arbre principal Portage, Gentoo ne
pouvant bien évidemment pas se permettre d'offrir des paquets non maintenus.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Alternatives</title>
<section>
<body>

<ul>
<li>
  <b>Audacious</b> est un sosie de XMMS écrit en GTK2. Il supporte les thèmes
  XMMS mais ne se comporte pas exactement pareil. Plusieurs greffons sont
  disponibles comme audacious-docklet qui ajoute une icône dans la barre des
  tâches, audtty qui vous permet de contrôler audacious en ligne de commande,
  audacious-crossfade qui permet une sortie continue ainsi que le
  «&nbsp;fading&nbsp;» à la fin d'une piste et bien d'autres à venir ou déjà
  disponibles. Il y a un <uri
  link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-510532.html">sujet</uri> sur le
  forum où l'on peut demander le portage de greffon depuis XMMS.
</li>
<li>
  <b>MPD</b>&nbsp;: Music Player Deamon est un autre bon lecteur qui utilise une
  architecture serveur/client. Vous pouvez même le lancer au démarrage et avoir
  de la musique avant d'arriver sur votre bureau. Il y a de nombreux clients et
  bien évidemment certains n'ont pas besoin de X comme ncmpc qui utilise
  ncurses.
</li>
<li>
  <b>Amarok</b>&nbsp;: populaire et très complet, considéré par beaucoup comme
  le meilleur lecteur disponible. Amarok était à l'origine développé pour KDE et
  fait presque tout, sauf la vaisselle.
</li>
<li>
  <b>Rhythmbox</b>&nbsp;: Rhythmbox se situe dans la même catégorie qu'Amarok
  mais est conçu pour Gnome. Les deux sont comparables à iTunes.
</li>
<li>
  <b>Banshee</b>&nbsp;: Banshee fait aussi partie de la catégorie poids-lourds
  des lecteurs audio. De nombreux greffons sont disponibles ou en développement.
  Il utilise Mono.
</li>
<li>
  <b>Muine</b>&nbsp;: un lecteur audio simple pour Gnome qui tourne sur
  l'interface Mono. L'interface est simple et il supporte les greffons.
</li>
<li>
  <b>Listen</b>&nbsp;: Listen est un lecteur audio prometteur, lui aussi dans la
  catégorie poids-lourds. Il est conçu pour Gnome mais ne fait pas non plus la
  vaisselle.
</li>
<li>
  <b>mpg123</b>&nbsp;: catégorie tout autre ici. mpg123 est un lecteur en ligne
  de commande pour ceux d'entre vous qui n'aiment pas les interfaces graphiques
  ou n'y ont pas accès pour le moment.
</li>
<li>
  <b>Quod Libet</b>&nbsp;: un lecteur de musique GTK+2 écrit en Python. Il est
  très complet et dispose même d'un mode d'édition des étiquettes. Il y a un
  certain nombre de greffons disponibles pour rajouter des fonctionnalités.
</li>
</ul> 

<p>
Si vous ne pouvez vraiment pas vous séparer de XMMS, vous pouvez toujours
conserver les ebuilds dans un <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=5">répertoire
superposé</uri>.
</p>

</body> 
</section> 
</chapter>

<chapter>
<title>Désinstaller XMMS</title>
<section>
<body>

<p>
Pour proprement retirer XMMS de votre système, procédez comme suit&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
  Vérifiez que l'option xmms de la variable USE n'est pas présente dans
  <c>/etc/make.conf</c> et <c>/etc/portage/package.use</c>. Si c'est le cas,
  retirez-la. La commande <c>grep xmms /etc/make.conf
  /etc/portage/package.use</c> ne devrait rien retourner.
</li>
<li>Synchronisez votre arbre Portage&nbsp;: <c>emerge --sync</c>.</li>
<li>
  Désinstallez XMMS et tous ses greffons. Pour obtenir une liste, vous pouvez
  par exemple utiliser <c>equery -qc list xmms -i</c>. Vous pouvez comparer
  cette liste avec ce que <c>grep xmms /usr/portage/profiles/package.mask</c>
  retourne.
</li>
<li>
  Recompiler votre système sans l'option xmms de la variable USE&nbsp;:
  <c>emerge -auvDN world</c>.
</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Points de vue des développeurs</title>
<section>
<body>

<p>
Voilà quelques liens intéressants vers les blogs (en anglais) de certains
développeurs&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
  <uri
  link="http://farragut.flameeyes.is-a-geek.org/articles/2006/10/23/my-personal-birthday-present">Flameeyes</uri>
</li>
<li>
  <uri
  link="http://planet.gentoo.org/developers/seemant/2006/10/27/on_masking_popular_packages_xmms">Seemant</uri>
</li>
<li>
  <uri
  link="http://planet.gentoo.org/developers/metalgod/2006/10/29/xmms_final_thoughts">Metalgod</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Adieu</title>
<section>
<body>

<p>
Après des années d'utilisation de XMMS, il est temps de retourner l'adieu publié
sur le <uri link="http://xmms.org">site de XMMS</uri>. Merci à l'équipe de XMMS
pour nous avoir amené ce sympathique logiciel et adieu, vieux marin&nbsp;! :-)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
