<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header:-->

<sections>

<version>9.4</version>
<date>2008-06-21</date>

<section>
<title>Requisitos Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Antes de empezar, enumeraremos los requerimientos de hardware
necesarios para instalar con éxito Gentoo en su máquina utilizando el
LiveCD instalador.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisitos Hardware</title>
<body>

<table>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <th>CPU</th>
  <ti>i686 o posterior</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <th>CPU</th>
  <ti>Cualquier CPU AMD64 o EM64T</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>256MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio en disco</th>
  <ti>1.5 GB (excluyendo el espacio de intercambio (swap))</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Espacio de intercambio</th>
  <ti>Al menos 256 MB</ti>
</tr>
</table>


</body>
</subsection>
</section>
<!-- General description, propagated to other architectures as well -->
<!-- START -->
<section>
<title>El LiveCD instalador Gentoo Linux</title>
<subsection>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Un LiveCD es un CD autoarrancable que contiene un entorno Gentoo
auto-contenido. Permite arrancar Linux desde el CD. Durante el proceso de
arranque se detecta el hardware y se cargan los controladores apropiados.
Estos CDs son mantenidos por los desarrolladores de Gentoo.
</p>

<p>
Actualmente tenemos dos CDs de instalación disponibles:
</p>

<ul>
  <li>
    El LiveCD instalador contiene todo aquello que necesita para
    instalar Gentoo. Proporciona un entorno gráfico, un instalador gráfico o
    basado en consola el cual llevará a cabo la instalación automáticamente y,
    por su puesto, las instrucciones de instalación para su arquitectura.
  </li>
  <li>
    El CD de instalación Minimal solamente contiene un entorno mínimo que le
    permite arrancar y configurar la red para que pueda conectarse a Internet.
    No contiene ningún archivo adicional y no puede utilizarse para éste
    proceso de instalación (recordemos que estamos en las instrucciones para
    llevar a cabo la instalación sin conexión a la red).
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Descargar, Grabar y Arrancar el LiveCD instalador Gentoo</title>
<subsection>
<title>Descargar y Grabar los CDs de instalación</title>
<body>

<p>
Puede descargar cualquiera de los CD de instalación (y si quiere, también un CD
de Paquetes) desde uno de nuestros <uri
link="/main/en/mirrors.xml">espejos</uri>. Los CDs de instalación se
encuentran en el directorio <path><keyval id="release-dir"/>livecd</path>.
</p>

<p>
Dentro del directorio encontrará los llamados archivos ISO. Estos son
imágenes de CD completas que puede grabar en un CD-R.
</p>

<p>
Después de descargar el archivo, puede verificar su integridad para
conocer si está corrupto o o:
</p>

<ul>
  <li>
    Puede verificar la suma de control MD5 de su archivo y compararla con
    la que nosotros proporcionamos (por ejemplo con la herramienta
    <c>md5sum</c> bajo Linux/Unix o con <uri
    link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> en Windows).
  </li>
  <li>
    Puede verificar la firma criptográfica que proporcionamos. Necesita
    obtener la clave pública que hemos utilizado (17072058) antes de
    seguir.
  </li>
</ul>

<p>
Para comprobar la clave pública utilizando GnuPG, ejecute el siguiente
comando:
</p>

<pre caption="Obtener la clave pública">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Ahora verificamos la firma:
</p>

<pre caption="Verificar la firma criptográfica">
$ <i>gpg --verify &lt;archivo de firma&gt; &lt;archivo iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Para grabar el o los ISOs descargados, debe seleccionar grabar/quemar
sin formato. Cómo hacerlo depende del programa. Aquí hablaremos de
<c>cdrecord</c> y <c>K3B</c>; puede encontrar mayor información en las
<uri link="/doc/es/faq.xml#isoburning">Preguntas de Uso Frecuentes</uri>
sobre Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, simplemente escriba <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (reemplace <path>/dev/hdc</path> con la ruta de su unidad CD-RW).
  </li>
  <li>
    Con K3B, seleccione <c>Herramientas</c> &gt; <c>Grabar Imagen CD</c> &gt;
    Luego busque el archivo ISO dentro del área 'Imagen a Grabar'.
    Por último presione el botón <c>Comenzar</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arrancar el LiveCD instalador</title>
<body>

<impo>
Lea completamente esta subsección antes de continuar, probablemente no
tendrá la oportunidad de leerla mientras esté haciendo cosas luego.
</impo>

<p>
Una vez que ha grabado el LiveCD instalador, es hora de
arrancarlo. Retire todos los CD de sus unidades, reinicie el sistema
y entre en el BIOS. Esto se logra por lo general oprimiendo la tecla
Supr, F1 o ESC, dependiendo del BIOS. Dentro del BIOS, cambie el orden
de arranque para que intente arrancar primero desde el
CD-ROM. Regularmente se encuentra dentro de "CMOS Setup". Si no lo
hace, su sistema arrancará desde el disco duro e ignorará el
CD-ROM.
</p>

<p>
Coloque el LiveCD de instalación en la unidad CD-ROM y reinicie. Deberá ver
un símbolo de espera de órdenes. En esta pantalla puede oprimir la tecla
Enter para empezar el proceso de arranque con las opciones predefinidas,
o arrancar el LiveCD de instalación con opciones personales especificando un
kernel seguido por las opciones de arranque y luego oprimir la tecla Enter.
</p>

<p>
¿Especificamos un kernel? Sí, ya que proporcionamos varios en nuestro LiveCD
de instalación. El predeterminado es <c>gentoo</c>. Otros núcleos son para
hardware específico que necesitan las variantes <c>-nofb</c> que tienen
desactivado el framebuffer.
</p>

<p>
Más adelante encontrará una breve descripción de los kernels
disponibles:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descripción</th>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel 2.6 por defecto con soporte para múltiples CPUs</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>
    Kernel por defecto con soporte para CPUS K8 (incluyendo soporte NUMA)
    y EM64T.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Idéntico a <c>gentoo</c> pero sin soporte de framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Para verificar su memoria RAM para errores</ti>
</tr>
</table>

<p>
También puede pasarle opciones al kernel. Estas representan configuraciones
opcionales que puede activar o desactivar. La siguiente lista es la misma que
se muestra al presionar una de las teclas de F2 a F7 en la pantalla de
arranque.
</p>

</body>

<body>
 <include href="../hb-install-kernelparams.xml"/>
</body>

<body>

<note>
El CD comprobará las opciones "no*" antes que las opciones "do*", así que
puede sobreescribir cualquier opción en el orden exacto en que las
especifique.
</note>

<p>
Ahora arranque su CD, seleccione un kernel (si no está contento con el
kernel predeterminado <c>gentoo</c>) y las opciones de arranque. Por
ejemplo, aquí le mostramos como arrancar el kernel <c>gentoo</c>, con
el parámetro <c>dopmcia</c>:
</p>

<pre caption="Arrancar un CD de instalación">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Después verá otra pantalla de arranque y una barra de progreso. Si está
instalando Gentoo en un sistema con un teclado no americano, asegúrese
de pulsar Alt-F1 para cambiar al modo "verbose" y seguir el cursor. Si no se
hace ninguna selección en 10 segundos, la opción predefinida (teclado
americano) será la utilizada y el proceso de arranque continuará.
Cuando se complete el proceso de arranque, automáticamente se iniciará Gnome
y se registrará en el sistem "Live" Gentoo Linux como usuario "gentoo" en modo
gráfico. Estará registrado en el sistema como "root" (superusuario), en las
otras consolas y debería tener un símbolo de root ("#") allí. Puede cambiar
entre las consolas presionando Alt-F2, Alt-F3, Alt-F4, Alt-F5, Alt-F6. Para
volver al escritorio gráfico en el que comenzó debería presionar Alt-F7. Para
cambiar a otras consolas desde dentro de las X, debe utilizar la misma
combinación precedida de Ctrl. Será capaz de ejecutar comandos como root desde
cualquier terminal desde el entorno gráfico utilizando el comando <c>sudo</c>.
Puede incluso llegar a ser root desde un terminal para ejecutar múltiples
tareas.
</p>

<pre caption="Utilizar sudo para ejecutar aplicaciones">
<comment>(Solamente un ejemplo)</comment>
<comment>(Editar el fichero group)</comment>
# <i>sudo vi /etc/group</i>
<comment>(Convertirse en root durante una sesión)</comment>
# <i>sudo su -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurando Hardware Adicional</title>
<body>

<p>
Cuando arranca el LiveCD, trata de detectar todos los dispositivos de hardware
y cargar los módulos apropiados en el kernel para soportar este hardware. En
la gran mayoría de casos, hace muy buen trabajo. Sin embargo, en algunos
casos, puede que no cargue automáticamente los módulos del kernel necesarios.
Si falla la auto-detección PCI con algún hardware de su sistema, trate de
cargar el módulo apropiado manualmente. Necesitará privilegios de root para
hacer esto.
</p>

<p>
En el siguiente ejemplo trataremos de cargar el módulo <c>8139too</c>
(que da soporte a ciertos tipos de interfaces de red):
</p>

<pre caption="Cargar módulos del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcional: Cuentas de Usuarios</title>
<body>

<p>
Si planea darle a otras personas acceso a su entorno de instalación o
si quiere platicar con alguien usando <c>irssi</c> sin privilegios de
root (por razones de seguridad), hará falta crear las cuentas de
usuario necesarias y cambiar la contraseña de root. Es necesario tener
acceso como root para cambiar la contraseña del propio root y de los nuevos
usuarios.
</p>

<p>
Para cambiar la contraseña de root, use <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña de root">
$ <i>sudo su -</i>
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba su nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escríbala de nuevo)</comment>
</pre>

<p>
Para crea una cuenta de usuario, primero escribimos sus credenciales, y
luego su contraseña. Se usan <c>useradd</c> y <c>passwd</c> para estas
tareas. En el siguiente ejemplo, crearemos un usuario llamado
&quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crear una cuenta de usuario">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Escriba la contraseña de john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Escriba otra vez la contraseña de john)</comment>
</pre>

<p>
Puede cambiar su identificador de usuario desde root para usar la del
nuevo usuario usando <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiar de usuario">
# <i>su - john</i>
</pre>

<p>
Puede además cambiar la contraseña del usuario "gentoo" en el entorno
gráfico. Esta cuenta está ya lista para ser usada en Internet.
</p>

<pre caption="Cambiar la contraseña a gentoo">
$ <i>passwd</i>
New password: <comment>(Escriba la nueva contraseña)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vuelva a escribir la nueva contraseña)</comment>
</pre>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcional: Ver la Documentación mientras se instala</title>
<body>

<p>
Si se quiere ver el Manual Gentoo (ya sea desde el CD o en línea)
durante la instalación, se puede utilizar Mozilla Firefox (desde
el entorno gráfico) o utilizar <c>links</c> (desde un entorno
de consola).
</p>

<pre caption="Ver la documentación del CD con Firefox">
# <i>firefox /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Si prefiere utilizar <c>links</c> para ver una versión sólo texto del
manual, asegúrese de crear una cuenta de usuario (ver <uri
link="#useraccounts">Opcional: cuentas de usuario</uri>. Después presione,
<c>Alt-F2</c> para ir a un nuevo terminal y entrar en el sistema.
</p>

<pre caption="Ver la documentación del CD con links">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Puede regresar a su ventana original presionando <c>Alt-F7</c>.
</p>

<p>
Sin embargo, es preferible que use el Manual Gentoo en línea ya que
es más reciente que el Manual en el CD. También puede verlo utilizando
Firefox o <c>links</c>, pero solo después de haber completado el
capítulo <e>Configurar su Red</e> (de otro modo no podrá usar Internet
para ver el documento):
</p>

<pre caption="Ver la documentación en Internet con Firefox">
# <i>firefox http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<pre caption="Ver la documentación en Internet con links">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/es/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Ahora puede elegir entre utilizar el <uri link="?part=1&amp;chap=3">Instalador
basado en GTK+</uri> (el cual necesita X) o el <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Instalador basado en Dialogs</uri> que se puede
ejecutar desde consola.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
