<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/handbook/2008.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.1 2008/04/12 01:42:56 yoswink Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>4.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Bienvenido</title>
<subsection>
<title>Antes de comenzar</title>
<body>

<p>
Después de arrancar el LiveCD instalador de Gentoo Linux, tratará de cargar un
escritorio gráfico. Si no es capaz de hacerlo, mostrará en su lugar un
intérprete de comandos. Para lanzar el instalador, simplemente teclee:
</p>

<pre caption="Arrancar el instalador">
# <i>installer-dialog</i>
</pre>

<p>
El Instalador Gentoo Linux (GLI) muestra una introducción amigable al proceso
de instalación de Gentoo en su ordenador. Recuerde leer cada opción con
cuidado.  Se dispone de ayuda para cada paso de la instalación en la parte
superior de la pantalla. Recomendamos leer siempre la ayuda que se proporciona
antes de elegir opciones. Tenga en cuenta que en cualquier momento del proceso
de instalación puede guardar progreso realizado en la configuración en caso de
que necesite retomarla en un futuro. Use la tecla <c>Tab</c> (en su teclado)
para moverse entre los menús de una pantalla y <c>Enter</c> para confirmar una
acción.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Particionar (Partitioning)</title>
<subsection>
<title>Preparar los discos</title>
<body>

<p>
Para instalar Gentoo en el ordenador, necesitaremos preparar los discos. La
pantalla <c>Partitioning</c> mostrará una lista de discos detectados y le
permitirá especificar que sistemas de ficheros se quieren instalar en las
particiones. Si se selecciona <c>Clear partitions</c> se eliminarán todas las
particiones del disco, así que ¡tenga cuidado con esta opción!. <!--También es
posible cambiar el tamaño de determinados tipo de particiones.-->
</p>

<p>
Si se elige el camino <c>Recommended layout</c>, el instalador creará tres
particiones: 100MB para <path>/boot</path>, una partición <path>/swap</path>
de 512MB, y el resto del espacio disponible en el disco será usado para
<path>/</path>, la partición de root.
</p>

<warn>
Al igual que el resto de aplicaciones de particionamiento, debería realizar
una copia de seguridad en su sistema antes de realizar cualquier cambio
a la tabla de particiones, ya que cualquier posible bug podría causar la
perdida de datos. Cualquier cambio que se realiza a la tabla de particiones
será ejecutado por el instalador de inmediato.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configuración del sistema</title>
<subsection>
<title>Zona horaria</title>
<body>

<p>
Compruebe la lista y seleccione la región más cercana a su actual
localización.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Red (Networking)</title>
<body>

<p>
En esta pantalla, se pueden configurar los diferentes dispositivos de
interfaces de red que se detectaron en el ordenador. Lea las opciones
disponible con cuidado.
</p>

<p>
La siguiente pantalla da la posibilidad de elegir entre DHCP y una
configuración de la dirección IP manual. Una vez se configure el interfaz
correctamente, se necesita crear el nombre de máquina para su sistema.
Opcionalmente, se puede especificar un nombre de dominio y cualquier
información sobre servidores DNS que se necesite.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Usuarios y grupos (Users and groups)</title>
<body>

<p>
Primero configure su contraseña de root para el administrador del sistema
(el usuario <e>root</e>).
</p>

<p>
Recomendamos <e>encarecidamente</e> que cree un usuario normal para su
trabajo diario. ¡Trabajar como root todo el tiempo es <e>peligroso</e> y
debería evitarse! Cree los usuarios, añadalos a los grupos correspondientes y
configure sus contraseñas. Puede opcionalmente cambiar sus directorios home,
seleccionar la shell de acceso o escribir comentarios útiles.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Paquetes adicionales (Extra Packages)</title>
<body>

<p>
El LiveCD contiene cierto número de paquetes pre-construidos disponibles. Si
se quiere instalar cualquiera de ellos, marque la casilla apropiada.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Servicios al inicio (Startup Services)</title>
<body>

<p>
Esta pantalla le permite elegir los diversos servicios que serán cargados
cuando el sistema arranque. Estudie las opciones disponibles con atención, y
seleccione los servicios que desea. Por ejemplo, si ha elegido instalar
<c>xorg-x11</c> y quiere arrancar directamente con un escritorio gráfico,
entonces seleccione "xdm" en la lista.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Otras configuraciones (Other Settings)</title>
<body>

<p>
Ahora será capaz de elegir varias configuraciones, incluyendo el mapa del
teclado, el gestor de sesiones gráfico, el editor por defecto y si quiere
configurar el reloj hardware a UTC o a la hora local.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Terminar</title>
<subsection>
<body>

<p>
El instalador le preguntará si quiere guardar su <c>pérfil de instalación</c>
para utilizarlo posteriormente. El instalador le informará cuando haya
terminado. Le devolverá al prompt del sistema cuando esto suceda. Todo lo que
necesita hacer es reiniciar escribiendo:
</p>

<pre caption="Reiniciar">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Felicidades, ¡su sistema está totalmente equipado! Continué con <uri
link="?part=1&amp;chap=5">¿A donde ir desde aquí?</uri> para conocer más sobre
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!--
Steps of the dialog:
(pre): type installer at the prompt to begin the dialog
1. Partitioning
(note: we absolutely must include partitioning info here; gli-dialog refers
users to the partitioning info in the gentoo handbook! note that the gtkfe
installer already has this partition info in its graphical help screens)

2. Network mounts
3. Stage Selection
4. kernel sources
5. bootloader
6. timezone
7. network interface selection/configuration (inc. dhcp/static-manual)
8. hostname/domainname/dns
9. Optional: install additional packages
10. set root password
11. add user, set passwords/groups
12. review
(post) finishes, drops to prompt: shutdown -r now
-->
