<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/eselect/user-guide.xml,v 1.1 2006/02/18 13:34:21 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/fr/eselect/user-guide.xml" lang="fr">
<title>Manuel d'utilisation d'eselect</title>

<author title="Auteur">
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail>
</author>
<author title="Auteur">
<mail link="kugelfang@gentoo.org">Danny van Dyk</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
<mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
<mail link="koppatroopa@yahoo.fr">Bertrand Coppa</mail>
</author>

<abstract>
Ce document est un guide de référence complet pour les utilisateurs de l'outil
eselect.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.0.251</version>
<date>2006-02-12</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Un rapide aperçu</title>
<body>

<p>
eselect est un outil de configuration et d'administration pour les systèmes
Gentoo. Il agit <e>directement</e> sur le comportement du système et doit donc
être utilisé avec précaution par l'administrateur système. eselect est une
structure modulaire pour écrire des utilitaires de configuration. Cette
structure est constituée de&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>un programme principal appelé <c>eselect</c>.</li>
  <li>
    divers modules (fichiers *.eselect) qui s'occupent de différentes tâches.
  </li>
  <li>
    plusieurs bibliothèques qui aident à assurer un comportement cohérent et
    simplifie la création de nouveaux modules.
  </li>
</ul>

<p>
Un module fournit plusieurs actions. Il y a habituellement deux types
d'actions&nbsp;: soit on affiche des informations (<c>list</c> et <c>show</c>
sont assez usuelles), soit on met le système à jour d'une manière ou d'une
autre (par exemple, <c>set</c> et <c>update</c>.) Chaque module dispose aussi
des actions <c>help</c> et <c>usage</c> qui expliquent comment utiliser le
module.
</p>

<note>
Certains modules installent des liens symboliques vers le programme principal.
eselect gère ceci de façon intelligente. Par exemple, il fait l'association
entre <c>profile-config list</c> et <c>eselect profile list</c>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Avantages pour les utilisateurs et les administrateurs système</title>
<body>

<p>
Pour les utilisateurs et les administrateurs système, des outils qui ont été
écrits sous forme de modules eselect offrent de nombreux avantages par rapport
à l'approche traditionnelle «&nbsp;d'écrire chaque outil à partir de
rien&nbsp;»&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Les modules d'eselect disposent d'une interface utilisateur cohérente.
    Grâce à la structure d'actions d'eselect, il n'est plus nécessaire de
    retenir ou de retrouver des dizaines d'options de type -x pour chaque
    outil. Le formatage de la sortie des modules est aussi conforme à un
    standard.
  </li>
  <li>
    Format d'aide cohérent. Tous les modules disposent d'une documentation
    facilement accessible via les actions <c>help</c> et <c>usage</c>.
  </li>
  <li>
    Appelation cohérente des outils. Ce n'est pas la peine de retenir des
    dizaines de truc-config ou update-machin. Pour voir une liste des outils
    disponibles, il suffit de lancer <c>eselect</c> sans argument. Bien
    entendu, les outils du style truc-config sont toujours accessibles (par
    liens symboliques) si vous préférez.
  </li>
  <li>
    Support garanti de <c>$ROOT</c>. Pour ceux d'entre vous utilisant
    <c>$ROOT</c>, vous n'aurez pas à vous préoccuper de savoir si tel outil le
    gère. Le support de <c>$ROOT</c> est obligatoire pour tous les modules
    eselect.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Avantages pour les développeurs et les mainteneurs de paquets</title>
<body>

<p>
Écrire votre outil sous forme d'un module eselect plutôt qu'en partant de zéro
vous apporte divers avantages&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Temps de développement raccourci. Le plus gros du travail a déjà été fait.
    eselect fournit une série de bibliothèques pour les tâches communes et le
    programme principal <c>eselect</c> gère le plus dur pour vous. Tout ce
    qu'il faut faire, c'est fournir les actions et toute fonction particulière
    dont vous avez besoin.
  </li>
  <li>
    Actions automatiques. Les actions <c>help</c> et <c>usage</c> sont générées
    automatiquement à partir de vos actions, il n'est donc pas nécessaire de
    perdre son temps à les maintenir à jour.
  </li>
  <li>
    Comportement cohérent et facile. Comme la gestion de la ligne de commande
    et l'entrée/sortie sont divisés dans les fonctions de bibliothèques, écrire
    un module «&nbsp;standard&nbsp;» qui se comporte de façon cohérente avec
    les autres outils est vraiment simple.
  </li>
  <li>
    Format familier. Pour les développeurs Gentoo, le format de module eselect
    va vite leur sembler familier. C'est un fichier bash avec une structure
    très similaire à celle des ebuilds.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utiliser eselect</title>
<section>
<title>Utilisation</title>
<body>

<p>
eselect doit être invoqué de la manière suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="eselect - syntaxe générale">
# <i>eselect [&lt;global options&gt;] &lt;module&gt; &lt;action&gt; &lt;options&gt;</i>
</pre>

<p>
eselect est cohérent en ce qui concerne les noms des actions dans la plupart de
ses modules. Il n'y a qu'une option globale pour le moment, <c>--no-color</c>,
qui demande à eselect de ne plus envoyer de sortie en couleur.  Voici les noms
d'actions standards. Chaque module peut fournir une partie de ces
actions&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>help</c> - affiche l'écran d'aide du module.
  </li>
  <li>
    <c>usage</c> - affiche comment invoquer les actions du module.
  </li>
  <li>
    <c>version</c> - affiche la version du module et autres informations
    utiles.
  </li>
  <li>
    <c>list</c> - affiche les options disponibles.
  </li>
  <li>
    <c>show</c> - affiche la ou les configuration(s) active(s).
  </li>
  <li>
    <c>set</c> - choisit une des options offertes par <c>list</c>.
  </li>
  <li>
    <c>enable</c> - active une des fonctionnalités spécifiques du module.
  </li>
  <li>
    <c>disable</c> - désactive une des fonctionnalités spécifiques du module.
  </li>
  <li>
    <c>update</c> - idem <c>set</c>, mais selectionne automatiquement une
    option plutôt que de la prendre en paramètre.
  </li>
  <li>
    <c>scan</c> - récupère des informations sur le système et les conserve pour
    un usage futur du module.
  </li>
</ul>

<p>
Une session typique ressemblera à ceci pour la plupart des modules&nbsp;:
</p>

<pre caption="Session eselect d'exemple">
<comment>(Trouver les options disponibles pour un module)</comment>
# <i>eselect &lt;module&gt; list</i>
These selections are available:
	[1]&lt;first&gt;
	[2]&lt;second&gt;
<comment>(Activer une option)</comment>
# <i>eselect &lt;module&gt; set &lt;first&gt;</i>
<comment>(Afficher la configuration actuelle)</comment>
# <i>eselect &lt;module&gt; show</i>
Active Selection:
	&lt;item1&gt;
</pre>

<p>
En général, vous pouvez activer les objets par nom ou par numéro.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
