<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/id/alsa-guide.xml">
<title>Panduan ALSA Gentoo Linux</title>

<author title="Author">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>

<author title="Translator">
  <mail link="dezzou@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Dokumen ini akan membantu user untuk men-setup ALSA di Gentoo Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.14</version>
<date>2006-07-06</date>

<chapter>
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<title>Apakah ALSA itu?</title>
<body>

<p>
ALSA, yang berarti <e>Advanced Linux Sound Architecture</e>, menyediakan
fungsionalitas audio dan MIDI (<e>Musical Instrument Digital Interface</e>)
di sistem operasi Linux. ALSA merupakan sound subsystem default di kernel 2.6
dengan menggantikan OSS (<e>Open Sound System</e>) yang telah dipakai di
kernel 2.4.
</p>

<p>
Fitur utama ALSA termasuk dukungan tepatguna untuk seluruh jenis interface audio
mulai dari kartu suara pengguna biasa sampai ke peralatan sound professional,
driver termodulasi penuh, SMP dan keamanan thread, kompatibilitas ke belakang
dengan OSS dan sebuah user-space library <c>alsa-lib</c> untuk menjadikan
pengembangan aplikasi semakin mudah.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA di Gentoo</title>
<body>

<p>
Salah satu kekuatan utama Gentoo adalah memberikan kebebasan penuh kepada
user untuk mengatur bagaimana sistemnya terinstal dan terkonfigurasi. ALSA di
Gentoo mengikuti prinsip yang sama. Ada dua cara bagi anda untuk mendapatkan
dukungan ALSA secara penuh di sistem anda. Kita akan membicarakannya secara
terinci di bagian selanjutnya.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalasi ALSA</title>
<section>
<title>Pilihan-pilihan</title>
<body>

<warn>
Metode-metode yang ditunjukkan di bawah ini saling bertolak-belakang. Anda
tidak bisa mengkompilasi ALSA di kernel dan menggunakan
<c>media-sound/alsa-driver</c>. Pasti <e>akan</e> gagal.
</warn>

<p>
Kedua pilihan yang tersedia adalah :
</p>

<ol>
  <li>
  Menggunakan ALSA yang disediakan oleh kernel anda. Metode ini yang lebih
  diutamakan/dianjurkan
  </li>
  <li>
  Menggunakan paket <c>media-sound/alsa-driver</c> Gentoo.
  </li>
</ol>

<p>
Kita akan mengintip kedua-duanya sebelum akhirnya memutuskan pilihan kita.
</p>

<p>
Jika anda ingin menggunakan ALSA yang disediakan kernel, berikut ini adalah
kelebihan dan kekurangannya:
</p>

<table>
<tr>
  <th>ALSA dari Kernel</th>
  <th>Kelebihan dan Kekurangan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Cukup stabil karena driver terintegrasi ke dalam kernel.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Solusi sekali jalan. Tidak pelu melakukan emerge berkali-kali.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Bisa jadi agak lebih tua sedikit dari <c>alsa-driver</c>.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Dan, jika anda ingin menggunakan alsa-driver,
</p>

<table>
<tr>
  <th>alsa-driver</th>
  <th>Kelebihan dan Kekurangan</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Driver terbaru dari Proyek ALSA.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Setiap kompilasi ulang kernel memerlukan emerge ulang
  <c>alsa-driver</c>.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Memerlukan beberapa opsi konfigurasi kernel untuk dinonaktifkan agar bisa
      bekerja dengan benar.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>So...</title>
<body>

<p>
Perbedaan utama dari menggunakan paket <c>alsa-driver</c> dan ALSA dari kernel
ialah, versi <c>alsa-driver</c> biasanya lebih baru dari yang disediakan oleh
kernel. Karena hal ini tidak akan menghasilkan perbedaan yang terlalu besar,
anda dianjurkan untuk menggunakan ALSA yang disediakan oleh kernel untuk
alasan kemudahan dalam penggunaan. Sebelum melapurkan masalah apapun yang
berkaitan dengan sound ke <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla
Gentoo</uri>, harap untuk mengulang kembali (reproduce) penyebab masalah
dengan menggunakan <c>alsa-driver</c> lalu laporkan bug tersebut apapun
hasilnya.
</p>

</body>
</section>
<section id="lspci">
<title>Sebelum anda melanjutkan</title>
<body>

<p>
Metode manapun yang anda pilih, anda perlu mengetahui driver apa yang digunakan
oleh kartu suara anda. Pada kebanyakan kasus, kartu-kartu suara (onboard dan
yang lainnya) berbasis PCI dan <c>lspci</c> akan membantu anda untuk mencari
info yang anda perlukan. Silahkan <c>emerge sys-apps/pciutils</c> untuk
mendapatkan <c>lspci</c>, jika anda belum menginstalnya. Jika anda memiliki
kartu suara USB, <c>lsusb</c> dari <c>sys-apps/usbutils</c> <e>mungkin</e>
bisa membantu. Untuk kartu-kartu ISA, coba gunakan <c>sys-apps/isapnptools</c>.
Dan juga, halaman-halaman berikut ini <e>mungkin</e> bisa membantu para
pengguna yang memiliki kartu suara berbasis ISA.
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/">Halaman
  ISAPNPTOOLS</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www2.linuxjournal.com/article/3269">Artikel PnP
  LinuxJournal</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/x320.html">Panduan
  Sound TLDP</uri>
  </li>
</ul>

<note>
Untuk memudahkan penggunaan/penjelasan, kami anggap pengguna memiliki sebuah
kartu suara berbasis PCI sebagai pengingat di panduan ini.
</note>

<p>
Sekarang kita berlanjut untuk mencari tahu rincian kartu suara.
</p>

<pre caption="Soundcard Details">
# <i>lspci -v | grep -i audio</i>
0000:00:0a.0 Multimedia audio controller: Creative Labs SB Live! EMU10k1 (rev 06)
</pre>

<p>
Sekarang kita telah mengetahui bahwa kartu suara yang ada di komputer adalah
Sound Blaster Live! dan pembuatnya adalah Creative Labs. Bukalah halaman <uri
link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/">ALSA Soundcard Matrix</uri>
lalu pilih Creative Labs dari menu. Anda akan dibawa ke halaman matrix
Creative Labs dimana anda bisa melihat bahwa SB Live! menggunakan modul
<c>emu10k1</c>. Itulah informasi yang kita butuhkan untuk saat ini. Jika anda
tertarik dengan info detilnya, anda dapat mengklik link di samping "Details"
yang akan membawa anda ke halaman khusus <c>emu10k1</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>Menggunakan ALSA yang disediakan oleh Kernel anda</title>
<body>

<p>
Jika anda suka menjaga semuanya agar tetap simpel sperti saya, maka inilah
pilihan yang tepat untuk anda.
</p>

<note>
Sejak rilis 2005.0, Gentoo menggunakan 2.6 sebagai kernel default. Kecuali
jika anda secara khusus menggunakan profil 2.4, maka <c>gentoo-sources</c>
akan memberikan kernel 2.6 pada <e>kebanyakan</e> arsitektur. Silahkan
periksa apakah kernel anda merupakan kernel seri 2.6. Metode ini <e>tidak</e>
akan bekerja di kernel 2.4.
</note>

<p>
Mari kita konfigurasi kernel untuk mengaktifkan dukungan ALSA.
</p>

<impo>
Pengguna <c>genkernel</c> sekarang harus menjalankan <c>genkernel
--menuconfig all</c> lalu mengikuti petunjuk di <uri
link="#doc_chap2_pre3">Opsi-opsi Kernel untuk ALSA</uri>.
</impo>

<pre caption="Menuju source kernel">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Contoh di atas menganggap bahwa symlink <path>/usr/src/linux</path> menunjuk ke
source kernel yang ingin anda gunakan. Pastikan ini sebelum melanjutkan.
</note>

<p>
Sekarang kita akan melihat ke beberapa opsi yang harus kita aktifkan di kernel
2.6 untuk memastikan dukungan ALSA yang benar untuk kartu suara kita.
</p>

<p>
Harap dicatat bahwa demi kemudahan, seluruh contoh menunjukkan ALSA di-built
sebagai modul. Sangat dianjurkan untuk mengikutinya karena hal ini akan
mengizinkan kita untuk menggunakan <c>alsaconf</c> yang merupakan keuntungan
ketika anda akan mengkonfigurasi kartu suara anda. Diharap untuk <e>tidak</e>
melangkahi bagian <uri link="#alsa-config">konfigurasi</uri> pada dokumen ini.
Jika anda masih ingin menjadikan opsi-opsi ini built-in, pastikan untuk
melakukan perubahan yang sesuai pada konfigurasi anda.
</p>

<pre caption="Opsi-opsi Kernel untuk ALSA">
Device Drivers  ---&gt;
   Sound  ---&gt;
   
<comment>(Opsi ini harus diaktifkan)</comment>
&lt;M&gt; Sound card support

<comment>(Pastikan OSS tidak diaktifkan)</comment>
Open Sound System   ---&gt;
   &lt; &gt; Open Sound System (DEPRECATED)

<comment>(Pindah satu langkah ke belakang dan masuki bagian ALSA)</comment>
Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
   &lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
   <comment>(Pilih ini jika anda menginginkan sequencing dan routing MIDI)</comment>
   &lt;M&gt; Sequencer support
   <comment>(Dukungan /dev/mixer* dan /dev/dsp* model lama. Dianjurkan.)</comment>
   &lt;M&gt; OSS Mixer API
   &lt;M&gt; OSS PCM (digital audio) API 

<comment>(Sekarang anda telah punya pilihan untuk mengaktifkan dukungan bagi
perangkat anda. Biasanya anda hanya punya satu jenis kartu saja, tidak lebih.
Jika anda memiliki lebih dari satu kartu suara, silahkan untuk mengaktifkan
dukungan bagi semuanya di sini.)</comment>

<comment>(Biasanya untuk tujuan percobaan dan pengembangan. Tidak diperlukan
oleh pengguna biasa, kecuali anda tahu apa yang sedang anda kerjakan.)</comment>
Generic devices  ---&gt;
   
<comment>(For ISA Sound cards)</comment>
ISA devices   ---&gt;
<comment>(JIKA anda memiliki Gravis, anda akan memilih opsi ini.)</comment>
   &lt;M&gt; Gravis UltraSound Extreme

<comment>(Pindah satu level ke belakang dan masuk ke perangkat PCI. Kebanyakan
kartu suara sekarang merupakan perangkat PCI.)</comment>
PCI devices   ---&gt;
   <comment>(Kita sekarang memilih driver emu10k1 untuk kartu kita)</comment>
   &lt;M&gt; Emu10k1 (SB Live!, Audigy, E-mu APS)
   <comment>(Atau untuk sebuah kartu suara Intel)</comment>
   &lt;M&gt; Intel/SiS/nVidia/AMD/ALi AC97 Controller
   <comment>(atau jika anda memiliki sebuah kartu VIA)</comment>
   &lt;M&gt; VIA 82C686A/B, 8233/8235 AC97 Controller

<comment>(Pindah satu level ke belakang dan pilih jika anda memiliki kartu
suara USB)</comment>
USB Devices   ---&gt;
</pre>

<p>
Sekarang pilihan anda telah siap, anda dapat mengkompilasi (ulang) kernel dan
dukungan ALSA untuk kartu suara anda akan berfungsi ketika anda reboot dengan
kernel baru. Jangan lupa untuk memperbarui konfigurasi GRUB agar menggunakan
kernel baru. Anda sekarang boleh melanjutkan ke <uri
link="#alsa-utilities">Utilitas ALSA</uri> dan lihatlah apakah semuanya sudah
bekerja sebagaimana mestinya.
</p>

</body>
</section>
<section id="alsa-driver">
<title>Menggunakan Paket Driver ALSA</title>
<body>

<p>
Jadi anda telah memutuskan untuk menggunakan paket <c>alsa-driver</c>. Mari
kita mulai. Ada beberapa hal yang harus telaksana untuk memastikan agar hanya
driver yang anda inginkanlah yang akan dikompilasi. Hal ini memang tidak
terlalu penting, namun bisa mencegah kompilasi driver-driver yang tidak
diinginkan.
</p>

<p>
Jika anda tidak tahu driver apa yang dibutuhkan oleh kartu suara anda, silahkan
melihat bagian <uri link="#lspci">lspci</uri> dari panduan ini. Jika anda telah
memiliki nama driver anda (<c>emu10k1</c> di contoh kita), edit file
<path>/etc/make.conf</path> dan tambahkan sebuah variabel, <c>ALSA_CARDS</c>.
</p>

<pre caption="Menambahkan ALSA_CARDS di make.conf">
<comment>(Untuk satu kartu suara)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1"
<comment>(Untuk lebih dari satu, pisahkan dengan spasi)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1 via82xx"
</pre>

<p>
Jika anda telah mengkompilasi kernel anda dan anda ingin menggunakan
<c>alsa-driver</c>, harap pastikan hal-hal berikut sebelum melanjutkan, jika
tidak, kemungkinan <c>alsa-driver</c> akan gagal. Daftar kode berikut ini akan
memberikan anda satu cara untuk melaksanakan pemeriksaan tersebut.
</p>

<note>
Pengguna <c>genkernel</c> dapat langsung melanjutkan ke <uri
link="#doc_chap2_pre6">Instalasi alsa-driver</uri> karena konfigurasi default
genkernel sudah sesuai dengan yang tertera di bawah ini.
</note>

<ol>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND</c> telah di-set. (Dukungan suara dasar telah diaktifkan)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND_PRIME</c> tidak di-set. (Dukungan in-built OSS dinonaktifkan)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SND</c> tidak di-set. (Dukungan in-built ALSA dinonaktifkan)
  </li>
  <li>
  <path>/usr/src/linux</path> menunjuk ke kernel yang ingin anda berikan
  dukungan ALSA.
  </li>
</ol>

<pre caption=".config checks">
<comment>(Dengan anggapan symlink linux menunjuk ke kernel yang benar)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>grep SOUND .config</i>
<comment>(1. benar)</comment>
CONFIG_SOUND=y
<comment>(2. benar)</comment>
CONFIG_SOUND_PRIME is not set
# <i>grep SND .config</i>
<comment>(dan 3. benar)</comment>
CONFIG_SND is not set
</pre>

<p>
Sekarang yang harus anda lakukan adalah mengetikkan kata-kata sulap,
bukan abrakadabra.
</p>

<pre caption="Instalasi alsa-driver">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>

<impo>
Harap dicatat bahwa anda harus menjalankan <c>emerge alsa-driver</c> setiap
kali anda mengkompilasi (ulang) kernel, karena driver yang sebelumnya telah
dihapus.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfigurasi/Test ALSA</title>
<section id="alsa-utilities">
<title>Utilitas ALSA</title>
<body>

<p>
<c>alsa-utils</c> membentuk bagian utuh dari ALSA karena paket ini berisi
program-program yang sangat berguna, termasuk skrip init ALSA. Oleh karena itu
kami sangat menganjurkan anda untuk menginstal <c>alsa-utils</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi alsa-utils">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<note>
Jika anda telah mengaktifkan ALSA di <uri link="#kernel">kernel</uri> anda
<e>dan</e> tidak mengkompilasi ALSA sebagai modul, silahkan untuk melanjutkan
ke bagian <uri link="#initscript">Skrip Init ALSA</uri>. Jika belum, anda perlu
mengkonfigurasi ALSA. Konfigurasi ini telah dipermudah dengan adanya tool
<c>alsaconf</c> yang disediakan oleh <c>alsa-utils</c>.
</note>

</body>
</section>
<section id="alsa-config">
<title>Konfigurasi</title>
<body>

<note>
Harap untuk menutup semua program yang <e>mungkin</e> mengakses kartu suara
anda selama menjalankan <c>alsaconf</c>.
</note>

<p>
Cara paling mudah untuk mengkonfigurasi kartu suara anda ialah dengan
menggunakan <c>alsaconf</c>. Sebagai root, ketik <c>alsaconf</c> di shell.
</p>

<pre caption="Menjalankan alsaconf">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>
Sekarang anda akan melihat sebuah tampilan dengan menu yang rapi, yang secara
otomatis akan mendeteksi perangkat anda dan mencoba untuk menemukan kartu suara
anda. Anda akan diminta untuk memilih kartu suara anda dari sebuah daftar.
Setelah selesai, anda akan ditanyakan apakah anda mengizinkannya untuk merubah
isi <path>/etc/modules.d/alsa</path> secara otomatis. Kemudian volume suara akan
dinaikkan sapai tingkat optimum. Jalankan <c>modules-update</c> dan service
<path>/etc/init.d/alsasound</path>. Setelah anda keluar dari <c>alsaconf</c>,
anda dapat melanjutkan ke pengaturan skrip init ALSA.
</p>

</body>
</section>
<section id="initscript">
<title>Skrip Init ALSA</title>
<body>

<p>
Kita hampir selesai. Metode apapun yang telah anda pilih untuk instalasi ALSA,
anda perlu sesuatu yang akan me-load modul anda atau menginisialisasi ALSA dan
mengembalikan setting volume anda ketika sistem anda dinyalakan. Skrip init
ALSA dapat menangani semua ini untuk anda, dan dinamakan <c>alsasound</c>.
Tambahkan skrip ini ke runlevel boot.
</p>

<pre caption="Menambahkan ALSA ke runlevel boot">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
 * alsasound added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

<p>
Selanjutnya, periksalah file <path>/etc/conf.d/alsasound</path> untuk
memastikan bahwa variabel SAVE_ON_STOP telah di-set ke "yes". Variabel ini
akan menyimpan setting volume anda ketika sistem dimatikan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Grup Audio</title>
<body>

<p>
Sebelum kita melanjutkan ke tahap testing, ada satu hal <e>penting</e> lagi
yang perlu di-setup. Aturan dasar di OS *nix: Jangan dijalankan sebagai root
kecuali jika memang diperlukan. Aturan ini berlaku juga di sini ;) Bagaimana?
Anda seharusnya login sebagai user biasa jika ingin memutar musik dan mengakses
kartu suara anda. Untuk itu, anda perlu menjadi anggota grup "audio". Pada
tahap ini, kita akan memasukkan user ke grup audio agar tidak mendapatkan
masalah ketika ingin mengakses kartu suara. Di sini kita akan menggunakan
<c>gpasswd</c> dan anda perlu login sebagai root untuk dapat menjalankannya.
</p>

<pre caption="Memasukkan user ke grup audio">
<comment>(Gantikan &lt;username&gt; dengan nama user anda)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;username&gt; audio </i>
Adding user &lt;username&gt; to group audio
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Pemeriksaan Volume!</title>
<body>

<p>
Kita telah menyelesaikan semua tahap setup dan memenuhi kebutuhannya. Sekarang
mari kita jalankan ALSA. Jika anda telah menjalankan <c>alsaconf</c>, anda
boleh melangkahi tahap ini, karena <c>alsaconf</c> telah melakukannya untuk
anda.
</p>

<pre caption="Jalankan service">
<comment>(ALSA sebagai modul)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Loading: snd-card-0 ...        [ ok ]
 * Loading: snd-pcm-oss ...       [ ok ]
 * Loading: snd-seq ...           [ ok ]
 * Loading: snd-emu10k1-synth ... [ ok ]
 * Loading: snd-seq-midi ...      [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
<comment>(ALSA terkompilasi di kernel)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 * Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
</pre>

<p>
Semua hal yang dibutuhkan telah terlaksana, sekarang kita perlu memeriksa
volume karena biasanya volume dalam keadaan mute. Untuk ini, kita gunakan
<c>alsamixer</c>.
</p>

<pre caption="Menjalankan alsamixer">
<comment>(Jalankan sebuah program konsol. Hanya setting penting yang akan ditampilkan)</comment>
# <i>alsamixer</i>
</pre>

<impo>
Jika anda mendapatkan masalah ketika menjalankan <c>alsamixer</c> dan
mendapatkan error seperti "alsamixer: function snd_ctl_open failed for default:
No such file or directory", biasanya ini disebabkan oleh <c>udev</c> ketika
men-setup perangkat. Jalankan <c>killall udevd; udevstart</c> untuk me-load
ulang entri <path>/dev</path> lalu jalankan <c>alsamixer</c>. Langkah ini
seharusnya bisa mengatasi masalah tersebut.
</impo>

<p>
<e>Mungkin</e> inilah tampilan ALSA Mixer ketika anda pertama kali
menjalankannya. Perhatikan channel Master dan PCM yang keduanya memiliki
tanda MM di bawahnya. Jika anda mencoba untuk memainkan sesuatu dengan
<c>alsamixer</c> pada tahap ini, anda tidak akan bisa mendengarkan apapun
di speaker anda.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixermuted.png" short="AlsaMixer Mute" caption="Jendela Utama Alsa Mixer, Mute"/>

<p>
Sekarang, kita harus meng-unmute channel-channelnya, lalu mengeset level volume
seperlunya.
</p>

<warn>
Master <e>dan</e> PCM harus di-unmute dan volumenya harus di-set ke level
yang dapat didengar jika anda ingin mendengarkan output dari speaker anda.
</warn>

<ul>
  <li>
  Untuk pindah ke channel yang lain, gunakan tombol panah kiri dan kanan.
  (&lt;- &amp; -&gt;)
  </li>
  <li>
  Untuk meng-(un)mute, pindah ke channel tertentu, mis. Master, lalu tekan
  tombol <e>m</e> di keyboard. 
  </li>
  <li>
  Untuk menaikkan/menurunkan level volume, gunakan tombol panah atas dan bawah.
  </li>
</ul>

<note>
Hati-hati ketika anda mengeset level Bass dan Treble. Biasanya 50 adalah nilai
yang tepat untuk keduanya. Nilai Bass yang terlalu tinggi akan menyebabkan
<e>getaran</e> kuat di speaker yang tidak dirancang untuk mengatasinya.
</note>

<p>
Setelah anda selesai, ALSA Mixer anda akan terlihat seperti di bawah ini.
Perhatikan 00 sebagai ganti MM juga level-level volume yang telah diatur ke
setting optimal.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixerunmuted.png" short="AlsaMixer Unmute" caption="Alsa Mixer siap pakai"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Periksa Suara!</title>
<body>

<p>
Akhirnya. Musik. Jika semua langkah diatas telah dijalankan dengan sempurna,
anda seharusnya sudah bisa mendengarkan musik. Cara cepat untuk memeriksanya
ialah dengan menggunakan sebuah command line tool seperti
<c>media-sound/madplay</c>. Anda juga dapat menggunakan aplikasi yang lebih
terkenal seperti <c>mpg123</c> atau <c>xmms</c>. Jika anda penggemar ogg,
anda dapat menggunakan <c>ogg123</c> yang desiakan oleh
<c>media-sound/vorbis-tools</c>. Gunakan player apapun yang anda suka. Seperti
biasa, <c>emerge</c> apapun yang anda butuhkan.
</p>

<pre caption="Mendapatkan software">
<comment>(Instal aplikasi yang anda inginkan)</comment>
# <i>emerge madplay mpg123 xmms</i>
<comment>(Untuk memainkan file .ogg)</comment>
# <i>emerge vorbis-tools</i>
</pre>

<p>
Dan mainkan musik favorit anda......
</p>

<pre caption="Memainkan Musik">
# <i>madplay -v /mnt/shyam/Music/Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.mp3</i>
MPEG Audio Decoder 0.15.2 (beta) - Copyright (C) 2000-2004 Robert Leslie et al.
          Title: Dread Rock
         Artist: Paul Oakenfold
          Album: Matrix Reloaded
           Year: 2003
          Genre: Soundtrack
                 Soundtrack
 00:04:19 Layer III, 160 kbps, 44100 Hz, joint stereo (MS), no CRC

# <i>ogg123 Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.ogg</i>
Audio Device:   Advanced Linux Sound Architecture (ALSA) output

Playing: Paul Oakenfold - Dread Rock.ogg
Ogg Vorbis stream: 2 channel, 44100 Hz
Genre: Soundtrack
Transcoded: mp3;160
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Date: 2003
Album: Matrix Reloaded
Time: 00:11.31 [04:28.75] of 04:40.06  (200.6 kbps)  Output Buffer  96.9%
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA dan USE</title>
<body>

<p>
Sekarang anda dapat menambahkan flag USE <c>alsa</c> di file
<path>/etc/make.conf</path> untuk memastikan bahwa aplikasi anda mendapatkan
dukungan ALSA ketika di-build. Flag ini telah diaktifkan secara default pada
beberapa arsitektur seperti x86 dan amd64.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Masalah?</title>
<body>

<p>
Jika anda tidak bisa mendengarkan suara dari speaker, hal pertama yang harus
anda lakukan ialah memeriksa kembali setting <uri
link="#doc_chap3_pre6">alsamixer</uri> anda. 80% penyebab masalah ini adalah
channel yang masih di-mute atau level volume yang rendah. Periksa juga applet
suara Window Manager anda dan pastikan agar volume telah di-set ke level yang
dapat didengar.
</p>

<p>
<path>/proc</path> adalah teman anda. Pada kasus ini, <path>/proc/asound</path>
merupakan teman terbaik anda. Kita akan melihat berapa banyak info yang
tersedia untuk kita di sana.
</p>

<pre caption="Bersenang-senang dengan /proc/asound">
<comment>(Pertama dan paling utama, jika /proc/asound/cards menampilkan kartu
anda, berarti ALSA telah menemukannya.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/cards</i>
0 [Live           ]: EMU10K1 - Sound Blaster Live!
                     Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

<comment>(Jika anda mengunakan driver ALSA dari kernel dan ingin mengetahui
sejauh mana anda tertinggal dari alsa-driver, perintah ini akan menampilkan
versi ALSA yang sedang anda gunakan)</comment>
# <i>cat /proc/asound/version</i>
Advanced Linux Sound Architecture Driver Version 1.0.8 (Thu Jan 13 09:39:32 2005 UTC).

<comment>(Rincian emulasi OSS ALSA)</comment>
# <i>cat /proc/asound/oss/sndstat</i>
Sound Driver:3.8.1a-980706 (ALSA v1.0.8 emulation code)
Kernel: Linux airwolf.zion 2.6.11ac1 #2 Wed May 4 00:35:08 IST 2005 i686
Config options: 0

Installed drivers:
Type 10: ALSA emulation

Card config:
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

Audio devices:
0: EMU10K1 (DUPLEX)

Synth devices: NOT ENABLED IN CONFIG

Midi devices:
0: EMU10K1 MPU-401 (UART)

Timers:
7: system timer

Mixers:
0: SigmaTel STAC9721/23
</pre>

<p>
Masalah yang sering dihadapi user ialah masalah "Unknown symbol in module"
yang cukup menakutkan, seperti yang ditampilkan di contoh berikut ini.
</p>

<pre caption="masalah Unknown Symbol in module">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 *   Loading: snd-card-0 ...                                              [ ok ]
 *   Loading: snd-pcm-oss ...
WARNING: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg) FATAL: Error inserting
snd_pcm_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-pcm-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)                             
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-mixer-oss ...
FATAL: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)                             
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-seq ...                                                 [ ok ]
 *   Loading: snd-emu10k1-synth ...                                       [ ok ]
 *   Loading: snd-seq-midi ...                                            [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...                                             [ ok ]
</pre>

<p>
Dan ketika anda melihat tampilan <c>dmesg</c> seperti yang disarankan,
kemungkinan besar anda akan menemukan:
</p>

<pre caption="dmesg output">
<comment>(Hanya bagian penting yang ditampilkan)</comment>
# <i>dmesg | less</i>
ACPI: PCI Interrupt 0000:02:06.0[A] -> Link [APC3] -> GSI 18 (level, low) -> IRQ 209
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_ioctl_card
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
</pre>

<p>
Masalah di atas terjadi ketika anda pindah dari <c>alsa-driver</c> ke driver
ALSA di kernel. Karena anda meng-unmerge <c>alsa-driver</c>, modul dan file
konfigurasi yang dilindungi masih tertinggal. Jadi, <c>modprobe</c> akan
memberikan anda campuran dari <c>alsa-driver</c> dan modul dari kernel yang
dapat menyebabkan masalah tersebut.
</p>

<p>
Solusinya sangat mudah. Kita hanya perlu menghapus direktori yang menyebabkan
masalah ini setelah anda meng-unmerge <c>alsa-driver</c>. Pastikan bahwa anda
menghapus versi kernel yang benar, bukan yang sedang anda gunakan!
</p>

<pre caption="Menghapus modul-modul alsa-driver">
# <i>rm -rf /lib/modules/$(uname -r)/alsa-driver</i>
</pre>

<p>
Penyebab lain dari masalah yang mirip dengan masalah tadi bisa jadi sebuah file
di <path>/etc/modules.d</path> memberikan sebuah parameter <c>device_mode</c>
yang tidak diperlukan. Konfirmasikan apakah ini penyebabnya lalu temukan file
jahat itu.
</p>

<pre caption="Konfirmasi dan cari device_mode">
<comment>(Periksa dmesg untuk mengkonfirmasi)</comment>
# <i>dmesg | grep device_mode</i>
snd: Unknown parameter `device_mode'
<comment>(Sekarang, untuk menemukan sumber masalah)</comment>
# <i>grep device_mode /etc/modules.d/*</i>
</pre>

<p>
Biasanya file ini bernama <path>alsa</path> dengan baris <c>options snd
device_mode=0666</c>. Hapus baris ini lalu restart service alsasound, maka
anda akan terbebas dari masalah ini.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Other things ALSA</title>
<section>
<title>Menyiapkan dukungan MIDI</title>
<body>

<p>
Jika kartu suara anda memiliki synthesizer MIDI on-board dan anda ingin
mendengarkan file .mid, anda harus menginstal <c>awesfx</c> yang pada dasarnya
merupakan kumpulan utilitas untuk mengendalikan driver AWE32. Pertama kita
perlu menginstalnya. Jika anda tidak memiliki synthesizer hardware, anda dapat
menggunakan synthesizer virtual. Silahkan baca bagian
<uri link="#vsynth">Synthesizer Virtual</uri> untuk info lebih lanjut.
</p>

<pre caption="Instalasi awesfx">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<note>
Anda perlu menyalin file-file SoundFont (SF2) dari CD driver kartu suara anda,
atau dari instalasi Windows ke <path>/usr/share/sounds/sf2/</path>. Sebagai
contoh, sebuah file font suara untuk kartu Creative SBLive! adalah 8MBGMSFX.SF2.
</note>

<p>
Setelah menyalin file-file Soundfont, kita akan memainkan sebuah file midi
seperti yang ditunjukkan di bawah ini. Anda juga dapat menambahkan perintah
<c>asfxload</c> ke <path>/etc/conf.d/local.start</path>, agar font sound
di-load setiap kali sistem dinyalakan.
</p>

<note>
Path <path>/mnt</path> yang disebutkan di baris kode berikut ini <e>tidak</e>
akan sama dengan yang ada di komputer anda. Ini hanya contoh. Harap
mengganti path dengan yang sesuai.
</note>

<pre caption="Load Soundfonts">
<comment>(Pertama, salin Soundfont)</comment>
# <i>cp /mnt/win2k/Program\ Files/CreativeSBLive2k/SFBank/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i> 
<comment>(Atau dapatkan dari CD SoundBlaster anda)</comment>
# <i>cp /mnt/cdrom/AUDIO/ENGLISH/SFBANK/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Load sebuah Soundfont)</comment>
# <i>asfxload /usr/share/sounds/sf2/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<p>
Sekarang anda bisa memainkan file midi menggunakan program semisal
<c>aplaymidi</c>. Jalankan <c>aplaymidi -l</c> untuk mendapatkan daftar port
yang tersedia lalu pilih salah satu untuk memainkan file di port tersebut.
</p>

<pre caption="Memainkan file MIDI">
<comment>(Periksa port yang terbuka)</comment>
# <i>aplaymidi -l</i>
 Port    Client name                      Port name
 64:0    EMU10K1 MPU-401 (UART)           EMU10K1 MPU-401 (UART)
 65:0    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 0
 65:1    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 1
 65:2    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 2
 65:3    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 3
<comment>(Pilih sebuah port, dan mainkan sebuah file mid)</comment>
# <i> aplaymidi --port=65:0 /mnt/shyam/music/midi/mi2.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="vsynth">
<title>Synthesizer Virtual</title>
<body>

<p>
Jika kartu suara anda tidak memiliki synthesizer hardware, anda dapat
menggunakan synthesizer virtual seperti <c>timidity++</c>. Instalasinya mudah.
</p>

<pre caption="Instalasi timidity++">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
Agar timidity dapat memainkan file, diperlukan sebuah font sound. Jika anda
tidak memilikinya, silahkan instal <c>timidity-eawpatches</c> atau
<c>timidity-shompatches</c> yang akan memberikan anda beberapa font sound.
Anda boleh memiliki lebih dari satu konfigurasi font sound terinstal, dan anda
boleh meletakkannya di <path>/usr/share/timidity/</path>. Untuk pindah dari
satu konfigurasi timidity ke konfigurasi lainnya, anda harus menggunakan tool
<c>timidity-update</c> yang disediakan oleh paket timidity.
</p>

<pre caption="Instalasi font sound">
# <i>emerge timidity-eawpatches</i>
# <i>timidity-update -g -s eawpatches</i>

<comment>(atau)</comment>

# <i>emerge timidity-shompatches</i>
# <i>timidity-update -g -s shompatches</i>
</pre>

<p>
Jangan lupa tambahkan <c>timidity</c> di runlevel default.
</p>

<pre caption="Menambahkan timidity di runlevel default">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Sekarang anda boleh mencoba <uri link="#doc_chap4_pre3">Memainkan
file MIDI</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tool dan Firmware</title>
<body>

<p>
Beberapa kartu suara tertentu bisa mendapatkan keuntungan dari beberapa tool
yang disediakan oleh paket <c>alsa-tools</c> dan <c>alsa-firmware</c>. Jika
anda memerlukan <c>alsa-tools</c>, pastikan untuk menentukan variabel
ALSA_TOOLS di <path>/etc/make.conf</path> dengan tool yang anda butuhkan.
Sebagai contoh:
</p>

<pre caption="Memilih Tool ALSA di /etc/make.conf">
ALSA_TOOLS="as10k1 ac3dec"
</pre>

<p>
Jika variabel ALSA_TOOLS tidak di-set, semua tool yang tersedia akan di-build.
Sekarang, instal paket <c>alsa-tools</c> (dan/atau <c>alsa-firmware</c>):
</p>

<pre caption="Instalasi Tool ALSA">
# <i>emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Terima kasih kepada...</title>
<body>

<p>
Semua yang telah berkontribusi di versi terdahulu dari Panduan ALSA Gentoo:
Vincent Verleye, Grant Goodyear, Arcady Genkin, Jeremy Huddleston,
John P. Davis, Sven Vermeulen, Benny Chuang, Tiemo Kieft dan Erwin.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Referensi</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.alsa-project.org/">Proyek ALSA</uri></li>
  <li><uri link="http://linux-sound.org">Software Sound/MIDI Linux</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
