<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: bluetooth-guide.xml,v 1.8 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">
<title>Panduan Bluetooth Gentoo Linux</title>

<author title="Author">
  <mail link="deathwing00@gentoo.org">Ioannis Aslanidis</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="puggy@gentoo.org">Douglas Russell</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="marcel@holtmann.org">Marcel Holtmann</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="rane@gentoo.org">Łukasz Damentko</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Panduan ini menjelaskan cara menginstal perangkat host Bluetooth, konfigurasi
kernel dengan benar, menjelaskan seluruh kemungkinan yang ditawarkan oleh
interkoneksi Bluetooth dan cara bersenang-senang dengan Bluetooth.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.10</version>
<date>2007-10-21</date>

<chapter id="introduction">
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<title>Apa itu Bluetooth?</title>
<body>

<p>
Bluetooth merupakan sebuah  spesifikasi industri yang menyediakan sebuah cara
untuk melakukan koneksi dan bertukar informasi melalui perangkat seperti PC,
PDA, atau telpon genggam. Dengan menggunakan teknologi Bluetooth, kita bisa
mendapatkan pengiriman data dan suara tanpa kabel antara beberapa perangkat
dengan biaya rendah. Bluetooth juga menawarkan kemungkinan untuk menciptakan
jaringan lokal nirkabel kecil dan sinkronisasi perangkat-perangkat.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tentang isi panduan ini</title>
<body>

<p>
Bagian pertama dari panduan ini menberikan daftar perangkat yang terkualifikasi
dan yang tidak terkualifikasi teknologi Bluetooth. Dengan begini, pengguna
dapat membeli Bluetooth yang telah diketahui dapat berfungsi. Setelah itu,
panduan ini menjelaskan cara mengkonfigurasi kernel sistem, identifikasi
perangkat Bluetooth yang terpasang di sistem dan telah terdeteksi oleh kernel,
dan menginstal utilitas dasar Bluetooth yang diperlukan.
</p>

<p>
Bagian ke dua berisi cara mendeteksi perangkat jauh dan cara melakukan koneksi
dari atau ke perangkat tersebut dengan men-setup komunikasi frekuensi radio
(RFCOMM) atau dengan men-setup personal area network (PAN).
</p>

<p>
Bagian terakhir dari panduan ini berisi daftar lengkap aplikasi yang dapat
menggunakan seluruh keuntungan yang ditawarkan oleh teknologi Bluetooth.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="devices">
<title>Perangkat-perangkat yang Didukung</title>
<section>
<title>
  Perangkat-perangkat yang terkualifikasi dan tidak terkualifikasi yang
  mendukung Bluetooth
</title>
<body>

<impo>
Produk-produk ini mungkin bisa berfungi walaupun beberapa di antaranya tidak
terkualifikasi sebagai produk Bluetooth. Gentoo tidak mendukungnya dengan cara
apapun, perangkat-perangkat ini mungkin bisa berfungsi langsung.
</impo>

<p>
Daftar perangkat saat ini yang didukung bisa anda temukan di: <uri
link="http://www.holtmann.org/linux/bluetooth/features.html">Fitur Perangkay
Bluetooth dan informasi revisi oleh Marcel Holtmann</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="kernel">
<title>Konfigurasi Sistem</title>
<section>
<title>Konfigurasi Kernel</title>
<body>

<p>
Karena kernel Linux stabil terbaru adalah seri 2.6, maka konfigurasi pada
panduan ini akan menggunakan kernel seri tersebut. Kebanyakan perangkat
Bluetooth terhubung ke port USB, jadi kita juga akan mengaktifkan USB. Bacalah
<uri link="/doc/id/usb-guide.xml">Panduan USB Gentoo Linux</uri>.
</p>

<pre caption="Konfigurasi untuk kernel 2.6">
Networking ---&gt;

&lt;*&gt; Bluetooth subsystem support  ---&gt;

--- Bluetooth subsystem support
&lt;M&gt;   L2CAP protocol support
&lt;M&gt;   SCO links support
&lt;M&gt;   RFCOMM protocol support
[*]     RFCOMM TTY support
&lt;M&gt;   BNEP protocol support
[*]     Multicast filter support
[*]     Protocol filter support
&lt;M&gt;   HIDP protocol support

Bluetooth device drivers  ---&gt;
&lt;M&gt; HCI USB driver
[*]   SCO (voice) support
&lt;M&gt; HCI UART driver
[*]   UART (H4) protocol support
[*]   BCSP protocol support
[*]   Transmit CRC with every BCSP packet
&lt;M&gt; HCI BCM203x USB driver
&lt;M&gt; HCI BPA10x USB driver
&lt;M&gt; HCI BlueFRITZ! USB driver
<comment>(Empat driver di bawah ini untuk perangkat Bluetooth PCMCIA dan hanya akan
tampil jika anda telah mengaktifkan dukungan PCMCIA di kernel anda.)</comment>
&lt;M&gt; HCI DTL1 (PC Card) driver
&lt;M&gt; HCI BT3C (PC Card) driver
&lt;M&gt; HCI BlueCard (PC Card) driver
&lt;M&gt; HCI UART (PC Card) device driver
<comment>(Driver berikut ini ditujukan untuk HCI Emulation software.)</comment>
&lt;M&gt; HCI VHCI (Virtual HCI device) driver

<comment>(Kembali tiga level ke Device Drives kemudian periksa apakah USB telah
diaktifkan. Opsi ini diperlukan jika anda menggunakan dongle Bluetooth, yang
kebanyakannya berbasis USB.)</comment>
USB support  ---&gt;

&lt;*&gt; Support for Host-side USB
--- USB Host Controller Drivers
&lt;M&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support
[ ]   Full speed ISO transactions (EXPERIMENTAL)
[ ]   Root Hub Transaction Translators (EXPERIMENTAL)
&lt;*&gt; OHCI HCD support
&lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support
&lt; &gt; SL811HS HCD support
</pre>

<p>
Sekarang kita akan reboot ke kernel baru kita. Jika semuanya berjalan dengan
lancar, kita akan memiliki sebuah sistem dengan Bluetooth yang siap digunakan.
</p>

<impo>
Perangkat USB anda boleh memiliki dua modus secara default berupa HID, bukan
HCI. Jika ini kasusnya, gunakan <c>hid2hci</c> untuk berpindah ke modus HCI.
Sistem anda tidak akan mengingat perubahan ini ketika anda melakukan reboot.
</impo>

<pre caption="Memeriksa perangkat Bluetooth">
<comment>(Satu cara untuk memeriksa perangkat)</comment>
# <i>cat /proc/bus/usb/devices | grep -e^[TPD] | grep -e Cls=e0 -B1 -A1</i>
<comment>(Cls=e0(unk. ) mengidentifikasi adapter Bluetooth.)</comment>
T:  Bus=02 Lev=02 Prnt=03 Port=00 Cnt=01 Dev#=  4 Spd=12  MxCh= 0
D:  Ver= 1.10 Cls=e0(unk. ) Sub=01 Prot=01 MxPS=64 #Cfgs=  1
P:  Vendor=0a12 ProdID=0001 Rev= 5.25
<comment>(Beberapa di antaranya bisa ditampilkan dengan lsusb dari sys-apps/usbutils)</comment>
# <i>lsusb</i>
Bus 003 Device 002: ID 046d:c00e Logitech, Inc. Optical Mouse
Bus 003 Device 001: ID 0000:0000
Bus 002 Device 002: ID 0db0:1967 Micro Star International Bluetooth Dongle
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="bluez">
<title>BlueZ - StackBluetooth</title>
<section>
<title>Instalasi BlueZ</title>
<body>

<p>
Sekarang perangkat telah dikenal oleh kernel, kita membutuhkan sebuah lapisan
yang mengizinkan aplikasi untuk berkomunikasi dengan perangkat Bluetooth. BlueZ
menyediakan stack Bluetooth Linux resmi. Ebuild yang kita butuhkan adalah
<c>bluez-libs</c> dan <c>bluez-utils</c>. Perangkat yang membutuhkan file-file
firmware Broadcom atau yang sejenisnya mungkin memerlukan <c>bluez-firmware</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi bluez-libs dan bluez-utils">
# <i>emerge net-wireless/bluez-libs net-wireless/bluez-utils</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi BlueZ dan Menjodohkan PIN</title>
<body>

<p>
Sekarang saatnya untuk melihat apakah perangkat bluetooth telah dinyalakan
dengan benar oleh sistem. Pertama kita jalankan servis Bluetooth.
</p>

<pre caption="Menjalankan hciconfig">
<comment>(Menjalankan Bluetooth)</comment>
# <i>/etc/init.d/bluetooth start</i>
* Starting Bluetooth ...
*     Starting hcid ...                                                 [ ok ]
*     Starting sdpd ...                                                 [ ok ]
*     Starting rfcomm ...                                               [ ok ]

# <i>hciconfig</i>
hci0:   Type: USB
        BD Address: 00:01:02:03:04:05 ACL MTU: 192:8  SCO MTU: 64:8
        DOWN
        RX bytes:131 acl:0 sco:0 events:18 errors:0
        TX bytes:565 acl:0 sco:0 commands:17 errors:0
</pre>

<p>
Ini menunjukkan bahwa perangkat Bluetooth telah dikenal. Seperti yang mungkin
telah anda lihat, perangkat sedang dalam keadaan <e>DOWN</e>. Mari kita
konfigurasikan agar kita dapat menyalakannya. File konfigurasinya adalah
<path>/etc/bluetooth/hcid.conf</path>. Perubahan yang diperlukan tertera di
bawah ini. Untuk rincian lebih lanjut, silakan membaca manual hcid.conf
(<c>man hcid.conf</c>).
</p>

<pre caption="Edit /etc/bluetooth/hcid.conf">
<comment>(Perubahan yang dianjurkan adalah sebagai berikut)</comment>

# HCId options
options {
        # Automatically initialize new devices
        autoinit yes;

<comment>(Ganti security ke "auto")</comment>
        # Security Manager mode
        #   none - Security manager disabled
        #   auto - Use local PIN for incoming connections
        #   user - Always ask user for a PIN
        #
        security auto;

        # Pairing mode
        pairing multi;
<comment>(Anda hanya memerlukan pin_helper jika anda menggunakan &lt;=bluez-libs-2.x dan &lt;=bluez-utils-2.x)</comment>
<comment>(Gantikan pin_helper agar menggunakan /etc/bluetooth/pin-helper)</comment>
        # PIN helper
        pin_helper /etc/bluetooth/pin-helper;
}

# Default settings for HCI devices
device {
<comment>(Set nama perangkat anda di sini, anda dapat menamakannya apa saja)</comment>
        # Local device name
        #   %d - device id
        #   %h - host name
        name "BlueZ at %h (%d)";

        # Local device class
        class 0x3e0100;

        # Inquiry and Page scan
        iscan enable; pscan enable;

        # Default link mode
        lm accept;

        # Default link policy
        lp rswitch,hold,sniff,park;

<comment>(Biarkan seperti adanya jika anda tidak mengerti kegunaan opsi-opsi ini)</comment>
        # Authentication and Encryption (Security Mode 3)
        #auth enable;
        #encrypt enable;
}
</pre>

<p>
Selanjutnya, kita harus mengkonfigurasi PIN perangkat bluetooth. Hal ini akan
membantu kita ketika menjodohkannya dengan perangkat Bluetooth lain.
</p>

<pre caption="Edit /etc/bluetooth/pin">
<comment>(Ganti 123456 dengan nomor pin yang anda inginkan.)</comment>
123456
</pre>

<impo>
Nomor (pilihan anda) ini harus sama pada semua host dengan perangkat Bluetooth
agar dapat dijodohkan. Nomor ini juga harus dirahasiakan karena orang yang
mengetahuinya bisa mendapatkan koneksi dengan perangkat anda.
</impo>

<note>
Jika anda menggunakan <c>&lt;=bluez-libs-2.x</c> dan
<c>&lt;=bluez-utils-2.x</c>, anda dapat memilih antara beberapa pin helpers,
tergantung kebutuhan anda. Pin helper yang tersedia adalah:
<c>/usr/lib/kdebluetooth/kbluepin</c> (net-wireless/kdebluetooth),
<c>/usr/bin/bluepin</c> atau <c>/etc/bluetooth/pin-helper</c> di antara yang
lainnya.
</note>

<note>
Sejak <c>>=bluez-libs-3.x</c> dan <c>>=bluez-utils-3.x</c>, pin helper telah
digantikan oleh <e>passkey agents</e>. Ada beberapa passkey agents grafis yang
tersedia untuk membantu anda mengatur PIN, seperti <c>bluez-gnome</c> dan
<c>kdebluetooth</c>. Anda juga dapat menggunakan <c>passkey-agent</c> (bagian
dari paket <c>bluez-utils</c>) dari konsol.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Servis</title>
<body>

<p>
Setelah kita merapungkan konfigurasi BlueZ, saatnya untuk me-restart
servis-servis yang diperlukan.
</p>

<pre caption="Menjalankan daemon-daemon  Bluetooth">
# <i>/etc/init.d/bluetooth restart</i>
<comment>(Kita juga dapat menambahkannya ke runlevel default.)</comment>
# <i>rc-update add bluetooth default</i>
 * bluetooth added to runlevel default
 * rc-update complete.
</pre>

<p>
Mari kita pastikan agar daemon Bluetooth telah dijalankan dengan benar. Jika
kita dapat melihat <c>hcid</c> dan <c>sdpd</c> aktif, berarti kita telah
mengkonfigurasi Bluetooth dengan benar. Selanjutnya, kita dapat melihat apakah
perangkat telah dijalankan dengan opsi-opsi konfigurasi yang telah kita
tentukan.
</p>

<pre caption="Memeriksa apakah daemon Bluetooth telah dijalankan dengan benar">
<comment>(Periksa apakah semua servis telah dijalankan)</comment>
# <i>ps -ae | grep hcid</i>
26050 ?        00:00:00 hcid
# <i>ps -ae | grep sdpd</i>
26054 ?        00:00:00 sdpd

# <i>hciconfig -a</i>
hci0:   Type: USB
        BD Address: 00:0A:0B:0C:0D:0E ACL MTU: 192:8 SCO MTU: 64:8
        UP RUNNING PSCAN ISCAN
        RX bytes:125 acl:0 sco:0 events:17 errors:0
        TX bytes:565 acl:0 sco:0 commands:17 errors:0
        Features: 0xff 0xff 0x0f 0x00 0x00 0x00 0x00 0x00
        Packet type: DM1 DM3 DM5 DH1 DH3 DH5 HV1 HV2 HV3
        Link policy: RSWITCH HOLD SNIFF PARK
        Link mode: SLAVE ACCEPT
        Name: 'BlueZ at bluehat (0)'
        Class: 0x3e0100
        Service Classes: Networking, Rendering, Capturing, Object Transfer,
        Audio
        Device Class: Computer, Uncategorized
        HCI Ver: 1.1 (0x1) HCI Rev: 0x1e7 LMP Ver: 1.1 (0x1) LMP Subver: 0x1e7
        Manufacturer: Cambridge Silicon Radio (10)
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="detect">
<title>Deteksi dan Melakukan Koneksi ke Perangkat Remote</title>
<section>
<title>Mendeteksi perangkat Bluetooth di host lain</title>
<body>

<p>
Sekarang kita telah siap untuk mendeteksi perangkat Bluetooth yang terpasang
di host lain. Hal ini bergantung kepada Sistem Operasi yang digunakan. Kita
akan menggunakan perintah <c>hcitool</c>.
</p>

<pre caption="Memeriksa perangkat lokal">
# <i>hcitool dev</i>
Devices:
        hci0    00:01:02:03:04:05
</pre>

<pre caption="Melacak perangkat remote">
# <i>hcitool scan</i>
Scanning ...
        00:0A:0B:0C:0D:0E       Grayhat
</pre>

<pre caption="Menambahkan perangkat remote">
# <i>hcitool inq</i>
Inquiring ...
        00:0A:0B:0C:0D:0E       clock offset: 0x5579    class: 0x72010c
</pre>

<p>
Setelah kita mengetahui MAC address dari perangkat Bluetooth remote, kita
dapat memeriksa apakah kita telah menjodohkannya dengan benar.
</p>

<pre caption="Menjalankan l2ping">
# <i>l2ping 00:0A:0B:0C:0D:0E</i>
Ping: 00:0A:0B:0C:0D:0E from 00:01:02:03:04:05 (data size 20) ...
20 bytes from 00:0A:0B:0C:0D:0E id 200 time 69.85ms
20 bytes from 00:0A:0B:0C:0D:0E id 201 time 9.97ms
20 bytes from 00:0A:0B:0C:0D:0E id 202 time 56.86ms
20 bytes from 00:0A:0B:0C:0D:0E id 203 time 39.92ms
4 sent, 4 received, 0% loss
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Men-setup Radio Frequency Communication (RFCOMM)</title>
<body>

<note>
Harap dicatat bahwa men-setup RFCOMM merupakan opsional.
</note>

<p>
Kita dapat men-setup koneksi frekuensi radio (RFCOMM) ke perangkat Bluetooth
lain dengan perintah <c>rfcomm</c>. Agar lebih mudah terutama untuk user dengan
banyak perangkat yang mendukung Bluetooth, sangat dianjurkan untuk sedikit
mengubah konfigurasi default rfcomm di <path>/etc/bluetooth/rfcomm.conf</path>.
</p>

<p>
Seluruh segmen konfigurasi yang dimulai dengan <c>rfcomm0 {</c> dan berakhir
dengan <c>}</c> adalah konfigurasi untuk perangkat yang akan melakukan koneksi
di <path>/dev/rfcomm0</path>. Pada kasus ini, kita hanya akan menampilkan satu
contoh, rfcomm0. Anda dapat menambahkan perangkat lain sesuai dengan kebutuhan
anda.
</p>

<pre caption="Edit /etc/bluetooth/rfcomm.conf">
<comment>(Hanya perubahan yang diperlukanlah yang ditampilkan di sini.)</comment>
rfcomm0 {
        # Automatically bind the device at startup
        <comment>(Menciptakan node device, /dev/rfcomm0 saat start-up)</comment>
        bind yes;

        # Bluetooth address of the device
        <comment>(Masukkan MAC address perangkat yang ingin anda sambung)</comment>
        device 00:0A:0B:0C:0D:0E;

}
</pre>

<p>
Setelah mengkonfigurasi RFCOMM, kita dapat melakukan koneksi ke perangkat lain.
Karena kita telah menciptakan setting yang diperlukan di file
<path>/etc/bluetooth/rfcomm.conf</path>, kita hanya perlu menjalankan perintah
berikut ini. Jika anda belum menciptakan setting di file konfigurasi, berikut
ini juga merupakan sebuah metode alternatif.
</p>

<pre caption="Melakukan koneksi RFCOMM">
<comment>(0 menunjuk ke rfcomm0 di file konfigurasi)</comment>
# <i>rfcomm connect 0 </i>
Connected /dev/rfcomm0 to 00:0A:0B:0C:0D:0E on channel 1
Press CTRL-C for hangup

<comment>(Jika anda belum meng-edit /etc/bluetooth/rfcomm.conf)</comment>
# <i>rfcomm connect 0 00:0A:0B:0C:0D:0E 1</i>
Connected /dev/rfcomm0 to 00:0F:DE:69:50:24 on channel 1
Press CTRL-C for hangup
</pre>

<p>
Parameter pertama setelah perintah koneksi adalah node device RFCOMM TTY yang
akan digunakan (biasanya 0). Parameter ke dua ialah MAC address milik perangkat
remote. Parameter ke tiga merupakan opsional dan menentukan channel yang akan
digunakan. Harap dicatat bahwa untuk melakukan koneksi ke sebuah perangkat,
perangkat tersebut harus mendengar koneksi yang datang. Untuk melakukannya,
kita harus secara ekspilist memerintahkannya untuk mendengar. Kita dapat
membatalkan komunikasi kapan saja dengan menekan CTRL+C.
</p>

<pre caption="Mendengarkan koneksi RFCOMM yang datang">
# <i>rfcomm listen 0 1</i>
Waiting for connection on channel 1
</pre>

<p>
Pada sebuah cara yang mirip dengan perintah koneksi, perintah mendengarkan
bisa mendapatkan dua parameter. Parameter pertama menyatakan node device
RFCOMM TTY (biasanya 0) yang akan digunakan untuk menerima koneksi, sedangkan
yang ke dua adalah channel yang akan digunakan.
</p>

<p>
Setiap kali anda menjalankan perintah <c>rfcomm</c>, anda juga dapat menentukan
perangkat fisik yang ingin anda gunakan. Di bawah ini merupakan sebuah contoh
sederhana yang menentukan perangkat fisik pada kedua perintah di atas.
</p>

<pre caption="Koneksi RFCOMM dengan menentukan perangkat fisik">
# <i>rfcomm -i hci0 listen 0 1</i>
Waiting for connection on channel 1
<comment>(Untuk mendengarkan ke perangkat yang ditentukan)</comment>
# <i>rfcomm -i hci0 connect 0 00:0A:0B:0C:0D:0E 1</i>
<comment>(Untuk menggunakan perangkat yang ditentukan ketika melakukan koneksi
ke perangkat lain)</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Men-setup Personal Area Network (PAN)</title>
<body>

<note>
Harap dicatat bahwa men-setup PAN merupakan opsional. Seksi ini menjelaskan
cara men-setup sebuah Network Access Point, tetapi men-setup sebuah Group
Ad-Hoc Network juga mengikuti cara yang mirip.
</note>

<p>
Pertama-tama, kita perlu me-load modul <c>bnep</c>. Mungkin kita juga perlu
me-load modul ini setiap kali komputer dinyalakan.
</p>

<pre caption="Load modul bnep">
# <i>modprobe bnep</i>
# <i>echo "bnep" &gt;&gt; /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<p>
Kita harus menjalankan daemon <c>pand</c> pada host yang akan menyediakan NAP.
Kita juga harus menentukan bahwa kita akan menyediakan layanan NAP dan komputer
ini akan menjadi master, jadi semua komputer lain, slave, bisa terhubung.
Layanan lain yang bisa digunakan adalah GN (<e>Group ad-hoc Network</e>).
</p>

<pre caption="Menjalankan daemon pand">
# <i>pand --listen --role NAP --master --autozap</i>
</pre>

<p>
Sekarang, kita sudah memiliki komputer yang siap menerima komputer lain yang
ingin terhubung.
</p>

<pre caption="Melakukan koneksi ke Network Access Point">
# <i>pand --connect 00:0A:0B:0C:0D:0E --service NAP --autozap</i>
</pre>

<p>
Jika semuanya berjalan dengan baik, sekarang kita dapat mengatur alamat-alamat
IP untuk semua host.
</p>

<pre caption="Konfigurasi IP bnep">
host0 #<i> ifconfig bnep0 192.168.2.1</i>
host1 #<i> ifconfig bnep0 192.168.2.2</i>

host0 #<i> ifconfig bnep0</i>
bnep0     Link encap:Ethernet  HWaddr 00:0A:0B:0C:0D:0E
          inet addr:192.168.2.1  Bcast:192.168.2.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::210:60ff:fea3:cb41/64 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:5 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:1000
          RX bytes:208 (208.0 b)  TX bytes:188 (188.0 b)

host1 #<i> ifconfig bnep0</i>
bnep0     Link encap:Ethernet  HWaddr 00:01:02:03:04:05
          inet addr:192.168.2.2  Bcast:192.168.2.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::210:60ff:fea2:dd2a/64 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:5 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:1000
          RX bytes:208 (208.0 b)  TX bytes:188 (188.0 b)
</pre>

<p>
Terakhir, kita lakukan pengujian sederhana untuk melihat apakah jaringan sudah
bisa bekerja dengan benar.
</p>

<pre caption="Ping IP antar bnep">
host1 #<i> ping 192.168.2.1</i>
PING 192.168.2.1 (192.168.2.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 192.168.2.1: icmp_seq=1 ttl=64 time=34.0 ms
64 bytes from 192.168.2.1: icmp_seq=2 ttl=64 time=37.3 ms

--- 192.168.2.1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1000ms
rtt min/avg/max/mdev = 34.045/35.690/37.336/1.656 ms
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="apps">
<title>Aplikasi Desktop untuk Bluetooth</title>
<section>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Ada beberapa aplikasi Bluetooth yang digunakan di desktop. Bab ini dibagi
menjadi tiga bagian, masing-masing aplikasi untuk Gnome, KDE dan
aplikasi-aplikasi lain.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Untuk Gnome</title>
<body>

<p>
Jika anda pengguna Gnome, kemungkinan anda akan memilih <c>gnome-bluetooth</c>.
Paket ini menyediakan fungsionalitas dasar yang paling sering digunakan,
seperti yang tertera di bawah ini.
</p>

<ul>
  <li>
    <c>gnome-bluetooth-manager</c>: Untuk mengatur perangkat remote
    Bluetooth
  </li>
  <li><c>gnome-obex-send</c>: Untuk mengirim file ke perangkat lain</li>
  <li><c>gnome-obex-server</c>: Untuk menerima file</li>
</ul>

<pre caption="Instalasi gnome-bluetooth">
# <i>emerge gnome-bluetooth</i>
</pre>

<p>
Sebuah entri menu akan ditambahkan di bawah "Applications" &gt; "System Tools"
agar anda lebih mudah meluncurkan manajer "File Sharing" atau untuk mengirimlan
file ke perangkat lain.
</p>

<p>
Untuk mengirimkan file (cara mudah):
</p>

<ul>
  <li>
    "From the Phone to the Computer" - mengirim file dari telpon melalui
    Bluetooth yang akan diterima dan selalu disimpan di
    <path>/home</path> anda.
  </li>
<!--FIXME : Doesn't work on Nautilus 2.10.x. Bug #103464 for details -->
<!--
  <li>
    From the Computer to the Phone - Fire up <c>nautilus</c> and select the
    file you want to send and right click on it. Select the Send via Bluetooth
    option and ask your phone to accept the file.
  </li>
-->
</ul>

<p>
<c>gnome-phone-manager</c> adalah sebuah aplikasi bagus yang dapat anda gunakan
untuk mengirim dan menerima pesan dari dan ke telpon anda, hanya dengan
menggunakan komputer. Anda tidak perlu menyentuh telpon anda untuk membaca
dan mengirimkan pesan karena semuanya diproses oleh aplikasi ini. Anda juga
akan mendapatkan pemberitahuan di layar anda ketika ada pesan baru yang
masuk jika anda telah mengaktifkan opsi ini di bagian "Preferences". Seperti
biasa, instalasinya sangat mudah.
</p>

<pre caption="Instalasi gnome-phone-manager">
# <i>emerge gnome-phone-manager</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Untuk KDE</title>
<body>

<p>
KDE memanfaatkan <c>kdebluetooth</c> dan menyediakan lebih banyak utilitas
dibandingkan dengan saingannya di Gnome.
</p>

<ul>
  <li><c>kbluetoothd</c>: <e>Bluetooth Meta Server</e></li>
  <li><c>kbtsearch</c>: Utilitas pencari perangkat Bluetooth</li>
  <li><c>khciconfig</c>: Monitor Bluetooth KDE</li>
  <li><c>kioclient</c>: Klien baris perintah KIO</li>
  <li><c>qobexclient</c>: Tool untuk pengujian/pengembangan obex</li>
  <li><c>kbtobexclient</c>: <e>KDE Bluetooth Framework Application</e></li>
  <li><c>kioobex_start</c></li>
  <li><c>kbtserialchat</c></li>
  <li><c>kbemusedsrv</c>: <e>KDE Bemused Server</e>.</li>
  <li><c>kbtobexsrv</c>: <e>OBEX Push Server</e> KDE untuk Bluetooth</li>
  <li><c>kbluepin</c>: Aplikasi KPart KDE</li>
  <li>
    <c>auth-helper</c>: Program pembantu untuk kbtobexsrv yang mengirimkan
    permintaan otentikasi untuk link ACL yang diberikan
  </li>
</ul>

<pre caption="Instalasi kdebluetooth">
# <i>emerge kdebluetooth</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Aplikasi-aplikasi Menarik Lainnya</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <c>app-mobilephone/obexftp</c>: Pengiriman file melalui OBEX untuk handphone
  </li>
  <li>
    <c>app-mobilephone/bemused</c>: Bemused adalah sebuah sistem yang dapat
    anda gunakan untuk mengendalikan koleksi musik anda dari handphone, melalui
    Bluetooth.
  </li>
  <li>
    <c>app-pda/multisync</c>: Dengan multisync anda dapat mengsinkronkan daftar
    kontak, entri kalender dan catatan (serta masih banyak lagi) dari handphone
    anda dengan komputer, melalui koneksi Bluetooth. Memiliki beberapa fitur
    seperti <e>back-up</e> informasi dan sinkronisasi dengan klien e-mail
    Evolution. Anda perlu mengaktifkan flag USE <c>irmc</c> untuk memastikan
    agar <c>multisync</c> mendapatkan dukungan Bluetooth.
  </li>
  <li>
    <c>net-wireless/opd</c> dan <c>net-wireless/ussp-push</c> adalah tool baris
    perintah (server dan klien) yang dapat anda gunakan untuk mengirimkan file
    ke handphone anda.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ucapan Terima Kasih</title>
<section>
<body>

<p>
Terima kasih kepada <mail link="marcel@holtmann.org">Marcel Holtmann</mail>
atas waktu dan dedikasinya untuk pengembangan Bluetooth dan <e>review</e>
panduan ini. Terima kasih juga untuk  <mail link="puggy@gentoo.org">Douglas
Russell</mail> atas pengujian perangkat tambahan dan perbaikan panduan ini.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
