<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">
<title>Panduan Conky Gentoo Linux</title>

<author title="Author">
  <mail link="admin@sdesign.us">Bill Woodford</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="brenden@rty.ca">Brenden Matthews</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Dokumen ini berisi cara instalasi dan konfigurasi monitor sistem Conky.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.4</version>
<date>2008-04-22</date>

<chapter>
<title>Latar Belakang</title>
<section>
<title>Tentang Conky</title>
<body>

<p>
Anda telah memiliki komputer Gentoo dan telah mempelajari lebih dari 30
perintah untuk memonitor berbagai aspek dari apa yang sedang dikerjakan oleh
komputer anda. Apa yang harus anda lakukan dari sini? Tidakkah ada cara yang
lebih mudah untuk memonitor performa sistem dan mengetahui apa yang sedang
dikerjakannya, juga daya yang terpakai untuk semua pekerjaan tersebut? Inilah
yang disediakan oleh monitor sistem seperti Conky.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tugas Conky</title>
<body>

<p>
Tidak seperti monitor sistem lain seperti <c>top</c>, Conky dapat dijalankan
sebagai sebuah jendela di dalam sesi X; atau dengan menempatkannya di jendela
utama/desktop (juga terdapat pilihan untuk menampilkan informasi dari Conky di
<e>stdout</e>, tetapi kita tidak akan membicarakannya di sini). Conky
menampilkan informasi melalui teks, <e>progress bar</e> dan grafik. Juga, tidak
seperti top, format informasi Conky dapat diatur. Sebagai tambahan dari monitor
sistem itu sendiri, Conky juga dapat menampilkan informasi tentang berbagai
pemutar musik (seperti BMPx, Music Player Daemon/MPD, dan Audacious), informasi
tentang berapa banyak surat yang ada di <e>mail spool</e> anda, dan masih
banyak lagi. Jika anda belum mendapatkan apa yang anda inginkan di Conky, anda
dapat membuat skrip untuk menampilkan informasi yang anda butuhkan - beberapa
contoh yang telah dibuat dari skrip ini adalah <e>RSS feeds</e>, penghitung
surat POP3, informasi cuaca, status <e>boinc</e>, dan bahkan status portage.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalasi Conky</title>
<section>
<title>Instalasi dasar</title>
<body>

<p>
Gentoo menyediakan sebuah ebuild untuk menginstal Conky dengan mudah dan cepat.
Perhatikan baik-baik flag USE-nya. Kemungkinan besar anda membutuhkan dukungan
X11 (<c>X</c>), dan pastikan anda memilih flag USE untuk pemutar musik (selain
MPD) yang anda gunakan, PASTIKAN juga untuk menonaktifkan flag <c>ipv6</c>
karena monitor port hanya bisa digunakan untuk sistem ipv4.
</p>

<p>
Sebagai tambahan, flag <c>truetype</c> memberikan dukungan untuk font TrueType
yang menggunakan Xft, banyak pengguna gentoo yang mengaktifkannya.
</p>

<p>
Anda juga dapat menambahkan dukungan <e>syntax highlighting</e> untuk
konfigurasi Conky dengan menggunakan flag <c>vim-syntax</c> dan
<c>nano-syntax</c>, sesuai dengan editor kesukaan anda.
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.use">
<comment>(Gunakan contoh ini sebagai sampel)</comment>
# <i>echo app-admin/conky truetype audacious -ipv6 >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Setelah mengatur flag USE, saatnya untuk menginstal Conky!
</p>

<pre caption="Instalasi Conky">
# <i>emerge -av conky</i>
</pre>

<p>
Anda dapat mencoba Conky untuk melihat tampilannya dengan menjalankan perintah
<c>conky</c> di terminal. Ini akan memberikan referensi bagus tentang tampilan
dasarnya dan apa saja yang perlu anda ganti, bahkan hapus.
</p>

<pre caption="Menjalankan Conky untuk pertama kali">
$ <i>conky</i>
</pre>

<note>
Conky memerlukan dukungan <e>Double Buffer Extension</e> (DBE) dari server X
untuk memberikan tampilan yang bagus, karena Conky tidak dapat memperbarui
tampilannya dengan cepat tanpa dukungan ini. Anda dapat mengaktifkannya di
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> dengan menambahkan baris <c>Load "dbe"</c>
di <b>Section "Module"</b>.
</note>

<p>
Setelah mengetahui tampilan dasar Conky, sekarang anda dapat
mengkonfigurasinya!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Conky</title>
<body>

<p>
Secara default, Conky akan mencari file konfigurasi <path>~/.conkyrc</path> di
direktori home user. File ini berisi semua opsi konfigurasi, teks tetap, warna
dan variabel lain yang mengendalikan informasi yang akan ditampilkan. Conky
juga menyediakan contoh konfigurasi yang bagus di
<path>/usr/share/doc/&lt;conky-versi&gt;/conkyrc.sample.gz</path>  Jangan lupa
mengganti &lt;conky-versi&gt; dengan versi Conky yang anda instal.
</p>

<pre caption="Menyalin contoh konfigurasi ke direktori home">
<comment>(Ganti <b>1.4.0-r1</b> dengan nomor versi Conky anda)</comment>
$ <i>zcat /usr/share/doc/conky-1.4.0-r1/conkyrc.sample.gz >> ~/.conkyrc</i>
</pre>

<p>
Sekarang, bukalah file contoh konfigurasi tadi dengan editor teks pilihan anda.
Anda mungkin telah memperhatikan bahwa ada dua seksi terpisah di dalam file
tersebut. Seksi pertama berisi opsi konfigurasi program yang mengendalikan
tingkah lakunya. Termasuk di dalamnya opsi-opsi seperti <c>update_interval</c>,
atau seberapa cepat Conky harus memperbarui informasi di layar. Seksi kedua
berisi teks, grafik dan variabel yang akan ditampilkan di layar, seperti
<e>system uptime</e> (<c>$uptime</c>), penggunaan CPU (<c>$cpu</c>) dan
variabel lain yang ingin anda tampilkan. Seksi pertama dimulai dari awal file,
sedangkan seksi kedua dimulai dari baris <c>TEXT</c>. Komentar dimulai dengan
<c>#</c>, tetapi perlu diingat bahwa walaupun anda memberikan tanda komentar
pada seksi kedua, teks tersebut tetap akan ditampilkan di layar.
</p>

<p>
Daftar semua opsi konfigurasi bisa anda lihat di
<uri>http://conky.sourceforge.net/config_settings.html</uri> dan
<uri>http://conky.sourceforge.net/variables.html</uri>. Selain itu, ada
beberapa potret dan contoh konfigurasi dan skrip yang bagus di
<uri>http://conky.sourceforge.net/screenshots.html</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Memperluas Conky</title>
<section>
<title>Di luar dari variable built-in</title>
<body>

<p>
Sampai sejauh ini, setelah membaca seluruh dokumentasi Conky untuk mencari
variabel yang anda perlukan, ternyata tidak ada.... Anda beruntung! Conky
menyediakan beberapa variabel untuk tujuan ini! <c>$exec</c> akan menjalankan
perintah yang anda tentukan tiap kali Conky memperbarui informasi,
<c>$execi</c> menjalankan perintah pada interval yang telah ditentukan dan
<c>$texeci</c> akan menjalankan perintah pada <e>thread</e>-nya sendiri dalam
interval yang telah ditentukan.
</p>

<pre caption="Contoh skrip">
<i>${exec grep 'sudo' /var/log/messages | tail -n 4}</i>
<i>${execi 30 ~/scripts/emerge-status.sh}</i>
<i>${texeci 600 ~/scripts/gmail.pl}</i>
</pre>

<note>
Walaupun semua perintah yang dapat dijalankan di shell dapat digunakan pada
variabel tersebut di atas, perlu diingat selalu bahwa perintah tersebut harus
tersedia. Maksudnya, perintah seperti <c>tail -f</c> yang akan terus berjalan
dengan sendirinya <e>tidak</e> akan dapat berfungsi dengan benar.
</note>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
