<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!-- English doc rev. 1.36 -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/id/desktop.xml">
	<title>Panduan Konfigurasi Desktop Gentoo Linux</title>
		<author title="Author"><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
		<author title="Author"><mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail></author>
		<author title="Editor"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
		<author title="Editor"><mail link="klasikahl@gentoo.org">Zack Gilburd</mail></author>
		<author title="Editor"><mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail></author>
		<author title="Translator"><mail link="bpurnomo@akakom.ac.id">Bambang Purnomosidi D. P.</mail></author>
		<author title="Translator"><mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail></author>
	<abstract>
		Panduan ini menunjukkan kepada anda bagaimana cara mengkonfigurasi
		Gentoo Linux menjadi suatu sistem desktop yang berfungsi penuh.
		Lebih spesifik lagi, kita akan membahas tentang instalasi dan
		konfigurasi X, KDE, GNOME, OSS (sound), postfix (e-mail), dan
		samba (antaroperabilitas unix/windows).
	</abstract>

	<license/>

	<version>1.4.5</version>
	<date>September 15, 2003</date>

	<chapter>
		<title>Pendahuluan</title>
			<section>
			
				<body>
			
				<p>Tidak perlu dijelaskan lagi, pertama kali anda harus sudah meng-install Gentoo Linux
				pada sistem anda (<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/build.xml</uri>). Setelah selesai dengan
				proses yang menyenangkan tersebut, anda juga perlu men-download kumpulan 
				<e>Portage</e>. Anda benar-benar harus membaca Panduan Pemakai untuk Portage
				(<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/portage-user.xml</uri>), tetapi jika anda
				tergesa-gesa, anda hanya perlu mengetikkan:
				</p>
			
				<pre caption = "Mendapatkan Informasi Paket Terkini">
# <i>emerge sync</i>
				</pre>

				<p>Ada beberapa catatan tentang paket-paket yang saya pilih untuk diskusi
				di sini. Gentoo Linux mempunyai banyak sekali window manager, mail transport
				agent, dan lain-lain yang dapat dengan mudah diinstall. Paket-paket spesifik
				yang telah saya pilih untuk dibahas di sini bukan merupakan pilihan Gentoo
				Linux, paket-paket tersebut adalah paket yang saya sukai dan/atau yang saya ketahui
				cara konfigurasinya. Dengan kata lain, paket-paket tersebut adalah paket-paket
				yang berada di desktop saya.
				</p>

				<impo>
				Tergantung pada desktop mana yang ingin anda install, anda mungkin ingin
				menghilangkan dukungan untuk desktop yang tidak anda gunakan dalam 
				<path>/etc/make.conf</path>. Pada seksi <i>USE</i>, tambahkan <e>-gnome -gtk</e>
				jika anda menggunakan KDE atau tambahkan <e>-kde -qt</e> jika anda akan menggunakan
				GNOME.
				</impo>

				<warn>Jika anda menemui suatu bug yang berkaitan dengan salah satu paket ini, laporkan
				ke <uri>http://bugs.gentoo.org/</uri>. <e>Jangan</e> melaporkan bug tersebut ke
				maintainer paket (misalnya KDE), para developer Gentoo akan melaporkannya ke
				pembuat program jika perlu.
				</warn>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
	<title>Instalasi XFree86</title>
		<section>
			<title>Instalasi</title>

			<body>

			<p>Proses emerge/install dari X akan berlangsung lumayan lama, meskipun pada sistem yang cepat.
			Sistem tersebut cukup besar, jadi bersiaplah untuk membaca buku, beristirahat, dan lain-lain.
			</p>

			<p>Untuk instalasi X, yang anda perlukan hanyalah mengetikkan: 
			</p>

			<pre caption = "Instalasi XFree86">
# <i>emerge xfree</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
			</pre>

			<p>Setelah proses yang agak lama ini selesai, konfigurasi akan dimulai.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Konfigurasi X</title>

			<body>

			<p>Saya suka menggunakan program berbasis konsol yang bernama <c>xf86config</c> untuk 
			konfigurasi X, meskipun file <path>/etc/X11/XF86Config</path> yang dihasilkan tidak begitu 
			elegan. Sebelum anda mulai, anda harus
			mengetahui refresh rate horizontal dan vertikal dari monitor anda (viewsonic G773 saya mempunyai Horizontal: 30-69 KHz, 
			Vertikal: 55-90 KHz), tipe dan jumlah RAM (dalam KB) dari video card anda, 
			(milik saya adalah  32768 KB GeForce card), serta tipe dan device dari mouse anda
			(suatu intellimouse yang ditancapkan di port ps/2 <path>/dev/psaux</path>).
			</p>

			<pre caption = "Menjalankan xf86config">
# <i>/usr/X11R6/bin/xf86config</i>
			</pre>

			<p>Karena saya mempunyai mouse tiga tombol, saya memilih untuk tidak mengaktifkan
			emulasi 3-button. Jangan lupa untuk menambahkan dukungan terhadap XKB jika anda 
			mempunyai keyboard internasional atau menginginkan dukungan terhadap banyak bahasa.
			Anda harus memilih resolusi dan kedalaman pixel yang anda sukai. Saya menyukai
			1280x1024 pada 24bpp di viewsonic saya, tetapi itu juga karena tidak bisa berjalan
			pada mode yang lebih tinggi. Jika anda belum pernah melakukan hal ini sebelumnya,
			jangan kaget kalau anda bisa menjalankan <c>xf86config</c> berkali-kali.
			</p>

			<p>
			Cara lain untuk mengkonfigurasi XFree86 adalah dengan menjalankan
			<c>XFree86 -configure</c>. Perintah ini akan menciptakan file
			<path>XF86Config</path> default (semoga berfungsi) di direktori home
			root (<path>/root</path>). Setelah itu, anda dapat mengedit file ini
			sesuai kebutuhan anda, lalu setelah semuanya telah benar, copy file
			tersebut ke <path>/etc/X11/XF86Config</path>.
			</p>

			<p>	Baca
			<uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html">
			tutorial ini</uri> untuk informasi lebih lanjut tentang konfigurasi X.</p>

			<note>Jika anda tidak tahu refresh rate dari monitor anda, coba cari di google, 
			<uri>http://www.google.com/</uri>, pada nomor model dan produsen dari monitor
			anda. Refresh rate biasanya diberikan sebagai bagian dari spesifikasi monitor.
			</note>

            <note>
            Jika anda menggunakan keyboard internasional yang memerlukan dead 
            key (seperti &#232;, &#233;, &#234;, &#235;, &#242;, &#243; dan lain-lain) 
            anda harus mendefinisikan locale anda sebelum anda memulai X. Untuk
	    mengerjakan hal ini, buatlah <path>/etc/env.d/02locale</path> dan 
	    tambahkan <c>LC_CTYPE="xx_YY"</c> ke dalamnya, dengan <c>xx</c> 
	    adalah bahasa anda (misalnya "<c>nl</c>") dan <c>YY</c> adalah negara
	    anda (misalnya "<c>BE</c>"). Jika anda menginginkan dukungan terhadap EURO, 
            anda harus menambahkan "<c>@euro</c>" ke variabel tersebut juga 
	    (misalnya <c>LC_CTYPE="nl_BE@euro"</c>). Jangan lupa menjalankan 
	    <c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> setelah membuat 
	    perubahan tersebut. 
            </note>

			<p>Jika anda adalah seorang veteran dalam konfigurasi X, anda mungkin 
			dulu terbiasa dengan membuat symbolic link dari device mouse anda ke
			<path>/dev/mouse</path>. Symlink seperti itu biasanya menjadi masalah
			dengan devfs, karena biasanya akan terhapus setelah reboot. Gentoo
			Linux sekarang menangani symbolic link dalam <path>/dev</path> dengan
			benar. Buat saja symlink <path>/dev/mouse</path> menggunakan <c>ln -s</c>
			dan symlink tersebut <e>akan</e> tetap tersedia setelah booting.
			</p>

			<p>Jika anda memilih menggunakan XFS ( XFontServer ), ikuti instruksi-instruksi 
			di bawah ini. Menggunakan XFS sangat disarankan karena membuat konfigurasi
			font menjadi <e>sangat</e> lebih mudah. Silahkan lihat artikel dari 
			<uri link = "http://www.redhat.com/docs/manuals/linux/RHL-7.3-Manual/ref-guide/s1-x-fonts.html">RedHat</uri>
			tentang XFS.
			</p>

			<pre caption = "Menguji konfigurasi anda">
# <i>rc-update add xfs default</i>
# <i>/etc/init.d/xfs start</i>
# <i>startx</i>
			</pre>
			
			<p>Jika anda mengkonfigurasi X dengan benar, menjalankan <c>startx</c>
			seharusnya akan mendapatkan suatu window manager X yang sangat jelek
			(twm). Jika X muncul, anda sudah berada pada jalur yang benar. Tekan
			<c>&lt;ctrl&gt;&lt;alt&gt;&lt;backspace&gt;</c> untuk mematikan server X
			</p>

			<p><c>xf86config</c> hanya akan membuat suatu pilihan konfigurasi default.
			Card NVIDIA, mouse USB, serta banyak pilihan lainnya harus di-set secara
			manual. Saya akan menjelajahi pilihan-pilihan di bawah ini, tetapi saya
			menyarankan anda untuk melihat pada file <i>XF86Config</i>. File tersebut
			tidak terlalu susah dibaca, dan anda mungkin bisa mengubah-ubah beberapa
			seting yang menarik. Tempat yang bagus untuk informasi tersebut adalah
			<uri link = "http://www.tldp.org/HOWTO/mini/FDU/">disini</uri>.
			</p>

			</body>
		</section>

			<section>
				<title>Konfigurasi Mouse PS/2</title>

				<body>
				
				<p>Jika anda mempunyai roda scroll mouse, anda mungkin ingin mengedit
				file XF86Config berikut ini:
				</p>
				
				<pre caption = "Mengedit XF86Config">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.working</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
				</pre>
				
				<pre caption="Section Pointer dari XF86Config">
Section "InputDevice"

#Identifier and driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/psaux"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>
				
				</pre>
				
				<p>Karena saya mempunyai intellimouse, saya merubah "Protocol" dari 
				"PS/2" ke "IMPS/2". Agar roda bisa bekerja untuk scroll, anda hanya
				perlu menambahkan baris 'Option "ZAxisMapping" "4 5"', dengan  '4' dan '5'
				berhubungan dengan roda scroll mouse ke atas dan roda scroll mouse ke bawah.
				</p>
				
				<note>Pada kondisi default, Netscape 4.x tidak akan memfungsikan scroll;
				anda harus membuat file .Xdefaults sebelumnya. Silahkan akses ke 
				<uri link="http://www-sop.inria.fr/koala/colas/mouse-wheel-scroll/">sini</uri>
				untuk instruksinya. Lebih bagus lagi, gunakan <c>konqueror</c>, <c>opera</c>,
				<c>mozilla</c>, <c>galeon</c>, atau browser-browser lainnya.</note>
				<p>Jalankan <c>startx</c> lagi untuk meyakinkan bahwa X masih bisa berjalan.
				</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Konfigurasi Mouse USB</title>

			<body>
			
			<p>Suatu mouse USB adalah teman anda pada resolusi layar tinggi. Masalah penskalaan 
			sudah ditangani oleh kernel sehingga anda tidak perlu memindahkan mouse anda 5 kali 
			di atas papan mouse untuk membuat pointer bergerak melintas di layar.
			</p>

			<p>Hal pertama yang harus dikerjakan adalah instalasi modul kernel. Modul yang akan 
			diperlukan agar mouse USB dapat berfungsi adalah <i>usbmouse</i>, <i>mousedev</i>, 
			<i>hid</i>, <i>usbcore</i>, <i>usb-uhci</i>, dan <i>input</i>. Setelah konfigurasi 
			kernel yang diperlukan selesai, <i>insmod</i> modul-modul tersebut. 
			</p>
			<note>Gunakan <i>usbmouse</i> <b>ATAU</b> <i>hid</i>. Jika anda meng-install 
			dua-duanya, mouse akan berhenti bekerja.</note>
			<note>Pada saat mengkonfigurasi dukungan Input Core untuk mouse, yakinkan bahwa 
			anda memasukkan resolusi layar yang akan anda pakai di X. Hal itu akan membuat
			penskalaan cantik dan benar.
			</note>

			<p>Sekarang, lepaskan mouse dan tancapkan lagi, periksa pesan log kernel anda yang 
			mirip seperti ini </p>

			<pre caption = "Pesan Kernel">
hub.c: USB new device connect on bus1/1, assigned device number 2
input0,hiddev0: USB HID v1.00 Mouse [Microsoft Microsoft IntelliMouse Optical] on usb1:2.0
			</pre>

			<p>Sekarang mouse telah terdeteksi, periksa <path>/dev/input</path> untuk meyakinkan 
			apakah mouse anda ada dan berfungsi.
			</p>

			<pre caption = "Memeriksa Mouse USB">
# <i>cd /dev/input</i>
# <i>cat mice</i>
<comment>Gerakkan mouse anda pada saat anda melakukan perintah <i>cat</i> pada peranti, anda seharusnya melihat banyak sampah. Untuk keluar, tekan
<c>control-C</c>.</comment>
			</pre>

			<p>Sekali mouse terdeteksi dan terinstall dengan benar, sekarang kita perlu
			memberitahu X untuk menggunakan mouse USB. Semua yang perlu diubah disini hanya 
			perubahan kecil terhadap peranti yang digunakan X untuk mouse.
			</p>

			<pre caption = "Mengedit XF86Config">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.working</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
			</pre>

			<pre caption="Seksi Pointer dari XF86Config">
Section "InputDevice"

# Identifier and driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/input/mice"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>

			</pre>

			<p>OK, restart X, dan mouse seharusnya telah berfungsi!. </p>
			<p>Jangan lupa untuk menambahkan modul yang digunakan mouse anda ke 
			<i>modules.autoload.d/kernel-2.4</i>. </p>

			<pre caption = "Menambahkan entri ke modules.autoload.d/kernel-2.4">
# <c>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</c>
<comment> # Kita akan menambahkan beberapa baris berikut pada file ini.</comment>
mousedev
hid
usbcore
input
			</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Konfigurasi NVIDIA Card</title>
			
			<body>
			<p>Jika anda mempunyai NVIDIA card, sekarang adalah waktu yang baik untuk 
			menginstall driver akselerasi NVIDIA.</p>

			<note>Jika anda me-recompile kernel anda, anda harus me-recompile <i>nvidia-kernel</i>
			juga. Hal ini harus dilakukan karena kernel yang baru akan menghapus modul-modul nvidia anda.
			</note>
			
			<pre caption="Hanya untuk pemilik NVIDIA">
# <i>emerge nvidia-glx</i>
# <i>emerge nvidia-kernel</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
# <i>modprobe nvidia</i>
			</pre>

			<note>
			Jika anda menggunakan versi kernel selain 2.4, gantikan 2.4 dengan
			versi tersebut.
			</note>
  	 
<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 (pemilik NVIDIA saja)">
# <c>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</c>
<comment># Kita akan menambahkan baris berikut ke file ini.</comment>
nvidia
</pre>

<pre caption="Mengaktifkan GLX pada /etc/X11/XF86Config">
Section "Module"

# This loads the GLX module
#    Load       "glx" <comment>(Hilangi komentar baris ini)</comment>
</pre>
			
			<pre caption="Memberitahu X untuk menggunakan driver NVIDIA pada /etc/X11/XF86Config">
Section "Device"
	Identifier  "NVIDIA GeForce"
	#Driver      "nv"
	Driver      "nvidia"
	#VideoRam    32768
	# Insert Clocks lines here if appropriate
EndSection
			</pre>

			<p>Jalankan <c>startx</c> sekali lagi untuk meyakinkan bahwa X masih bisa muncul 
			(sekarang dengan splash screen dari NVIDIA, jika anda telah melakukan instalasi 
			driver NVIDIA).
			</p>

			<note>Jika anda menemui masalah dengan X, cobalah membaca dokumentasi glx di
			<path>/usr/share/doc/nvidia-glx-1.0.XXXX/README.gz</path>. Banyak sekali variabel
			konfigurasi yang dapat mempengaruhi performa sistem anda.</note>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>	
		<title>Window Manager</title>

		<section>
			<title>Pengenalan</title>
			<body>

			<p>Pada umumnya, hal pertama yang dikerjakan setelah instalasi X adalah 
			melakukan instalasi window manager yang bagus. Tentu saja anda masih tetap dapat 
			menggunakan twm jika anda benar-benar menginginkan window manager yang sederhana 
			dan berfungsi.
			</p>

			<p>Ada banyak window manager yang bisa dipilih. Beberapa diantaranya adalah 
			KDE, GNOME, Fluxbox, Blackbox, *box lainnya, Windowmaker, Sawfish, dan lain-lain.
			Seperti yang bisa anda lihat, ada banyak window manager bagus yang tersedia
			pada Gentoo Linux.
			</p>
		
			</body>
		</section>
	
		<section>
			<title>KDE</title>
			<body>

			<p>Saya mengasumsikan bahwa anda akan menginstall KDE jika anda membaca seksi ini.
			KDE didukung penuh di Gentoo Linux, tetapi ada beberapa hal yang harus anda yakinkan 
			sebelum anda meng-emerge KDE.
			</p>
			
			<li>Yakinkan bahwa "qt" dan "kde" ada dalam variabel USE di <i>make.conf</i>. </li>
			<li>Yakinkan bahwa (opsional) "-gnome" dan "-gtk" ada dalam variabel  USE di <i>make.conf</i>. </li>
			
			<p>Kedua langkah tersebut dapat dikerjakan dengan mengedit <path>/etc/make.conf</path> sebagai berikut: 
			</p>

			<pre caption = "Mengedit make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf </i>
<comment>Di dalam <i>make.conf</i></comment>

USE="qt kde -gnome -gtk"
				
			</pre>

			<p>Untuk mengetahui lebih jauh lagi tentang variabel USE, silahkan lihat di 
			<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>.
			</p>
			
			<p>Selalu berguna untuk menggunakan flag <c>--pretend</c> sebelum mengerjakan 
			suatu <c>emerge</c> untuk melihat dependensi yang akan diinstall, dan dalam kasus 
			kita sangat banyak.
			</p>

			<pre caption = "Melihat dependensi paket KDE">
# <i>emerge --pretend kde</i>
# <i>emerge kde</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
			</pre>

			<p>
			Jika anda tidak ingin menginstal seluruh komponen KDE (seperti yang
			dilakukan <c>emerge kde</c>) tetapi hanya memilih beberapa paket
			KDE yang anda <e>inginkan</e>, instal paket-paket tersebut secara
			terpisah. Tabel berikut ini menunjukkan pilihan-pilihan paket KDE yang
			mungkin. Instal salah satu dari paket-paket tersebut dengan menjalankan
			<c>emerge namapaket</c>.
			</p>

			<table>
			<tr>
				<th>Paket</th>
				<th>Penjelasan</th>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdebase</ti><ti>Paket KDE dasar dan yang diperlukan</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdeaddons</ti><ti>Utilitas-utilitas KDE lama</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdeadmin</ti><ti>Utilitas administratif KDE</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdeedu</ti><ti>Utilitas pendidikan KDE</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdegames</ti><ti>Game-game KDE</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdegraphics</ti><ti>Utilitas grafis KDE</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdemultimedia</ti><ti>Player/framework multimedia KDE</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdenetwork</ti><ti>Utilitas yang berhubungan dengan jaringan dari KDE</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdepim</ti><ti>Utilitas PIM, kalender, catatan desktop KDE</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdetoys</ti><ti>Permainan bagi desktop KDE</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti>kdeutils</ti><ti>Utilitas sistem grafis</ti>
			</tr>
			</table>

			<note>
			Jika anda mempunyai rencana untuk menggunakan CUPS dalam mencetak, mungkin anda 
			menginginkan "cups" pada variabel USE di <path>/etc/make.conf</path> sebelum proses 
			emerge KDE. Hal ini dapat juga dikerjakan dari baris perintah dengan 
			<i>USE="cups" emerge kde </i>. Silahkan lihat di Panduan Pencetakan Gento (Gentoo 
			Print Guide) untuk penjelasan lengkap tentang instalasi CUPS.
			</note>

			<p>Silahkan beristirahat!</p>

			<note>Jika anda mempunyai CD binary Gentoo Linux, maka anda bisa meng-install paket
			secara langsung dari CD.
			</note>
			
			<pre caption="Menginstall paket biner dari CD">
# <i>export PKGDIR=/mnt/cdrom/gentoo/packages</i>
<comment>Normalnya, Portage menganggap paket berada di /usr/portage/packages
</comment>
# <i>emerge --usepkg /mnt/cdrom/gentoo/packages/All/kdebase-x.y.z.tbz2</i>
<comment>Flag <c>--usepkg</c> digunakan untuk memastikan bahwa paket biner 
digunakan untuk dependensi (jika tersedia).</comment>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
			</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Konfigurasi KDM</title>
			<body>
			
			<p>Setelah KDE terinstall, mungkin anda memilih untuk menggunakan login manager 
			yang bagus, khususnya KDE login manager, atau KDM. KDM ada bersama dengan paket 
			KDE, sehingga untuk menjalankannya anda hanya perlu melakukan:
			</p>
			
			<pre caption = "Menjalankan KDM">
# <i>kdm</i>
			</pre>
			
			<p>Anda seharusnya bisa login dan melihat KDE dengan baik. Tentu saja suara 
			belum bekerja dengan baik, sehingga anda akan melewatkan suara awal saat KDE 
			mulai yang cukup menjengkelkan, tapi kita akan memperbaiki hal itu nanti. 
			Buka konsole, ketikkan  <c>ls /usr/bin</c> (atau lainnya yang bisa memenuhi 
			layar konsole), dan lihat apakah mouse dapat anda gunakan untuk scroll ke atas 
			dan ke bawah dari window konsole. Mouse tersebut seharusnya dapat berfungsi!
			</p>
			
			<p>Semua yang tersisa adalah memastikan bahwa X akan muncul pada saat anda 
			melakukan booting. Edit <path>/etc/rc.conf</path> sehingga  
			<e>DISPLAYMANAGER="kdm"</e>.  
			</p>
			
			<pre caption = "Mengedit /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
			</pre>
			
			<pre caption="/etc/rc.conf -- mengatur DISPLAYMANAGER">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=kdm
			</pre>
			
			<p>	Sekarang yang kita perlukan hanya memastikan bahwa script start-up 
			<e>xdm</e> dibaca pada saat booting.
			</p>
			
			<pre caption = "Menambahkan script XDM ke runlevel default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
			</pre>
			
			<p>Reboot, dan lihat apakah X/KDE muncul!
			</p>
			
			<impo>Perintah <c>rc-update</c> adalah versi yang diperbaiki oleh Gentoo Linux dari 
			perintah <c>chkconfig</c> untuk mengelola init script. Ketikkan 
			<c>rc-update</c> untuk melihat daftar opsinya.
			</impo>
		
			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>GNOME</title>

		<section>
			<title>Instalasi</title>
			<body>

			<p>Sebelum anda mulai menginstall paket GNOME, anda mungkin perlu mengedit variabel 
			USE anda. Hal ini diperlukan untuk mengaktifkan dukungan GNOME pada aplikasi 
			yang mendukung yang anda kompilasi.
			</p>
			
			<li>Pastikan bahwa "gtk" dan "gnome" ada dalam variabel USE di <i>make.conf</i>. </li>
			<li>Pastikan bahwa (opsional) "-kde" dan "-qt" ada dalam variabel USE di <i>make.conf</i>. </li>
			
			<p>Kedua langkah diatas dapat dilakukan dengan mengedit <path>/etc/make.conf</path> 
			seperti berikut ini: 
			</p>

			<pre caption = "Mengedit make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf </i>
<comment>Di dalam <i>make.conf</i></comment>

USE="gnome gtk -kde -qt"
				
			</pre>

			<p>Untuk mengetahui lebih lanjut tentang penggunaan variabel USE, silahkan lihat di 
			<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>.
			</p>

			<p>Sekarang, install paket GNOME yang diperlukan.
			</p>

			<pre caption = "Instalasi paket GNOME">
# <i>emerge --pretend gnome</i>
# <i>emerge gnome</i>
# <i>emerge xscreensaver</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
			</pre>

			<p>Perintah diatas perlu waktu yang lumayan lama, jadi istirahat dan lihat film saja.
			Penulis merekomendasikan Pulp Fiction.
			</p>

			<p>Konfigurasi GNOME pada dasarnya sama dengan KDE dari titik ini. Tidak ada 
			file-file konfigurasi spesifik dari GNOME, tetapi ada GDM, GNOME login manager, 
			untuk disetup.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Konfigurasi GDM</title>
			<body>

			<p>Setelah GNOME terinstall, mungkin diperlukan suatu login manager yang bagus, 
			terutama GNOME login manager, atau GDM. GDM terinstall bersama dengan paket GNOME, 
			jadi untuk menjalankannya anda hanya perlu memberikan perintah:
			</p>
			
			<pre caption = "Menjalankan GDM">
# <i>gdm</i>
			</pre>
			
			<p>Anda seharusnya bisa login dan melihat GDM bekerja dengan baik.
			Tentu saja suara seharusnya belum bekerja, sehingga anda akan kehilangan 
			suara awal GNOME yang menjengkelkan, tapi kita akan segera memperbaikinya.
			Buka console, ketikkan <c>ls /usr/bin</c> (atau lainnya yang dapat memeuhi 
			window console), dan lihatlah apakah roda scroll mouse dapat anda gunakan untuk 
			menggerakkan ke atas dan ke bawah isi window console tersebut. Seharusnya 
			memang bisa!
			</p>
			
			<p>Semua yang tersisa hanyalah memastikan bahwa X akan muncul pada saat 
			Gentoo boot. Edit <path>/etc/rc.conf</path> sehingga  
			<e>DISPLAYMANAGER="gdm"</e>.  
			</p>
			
			<pre caption = "Mengedit /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
			</pre>
			
			<pre caption="/etc/rc.conf -- men-setting DISPLAYMANAGER">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=gdm
			</pre>
			
			<p>Sekarang kita hanya harus memastikan bahwa script start-up <e>xdm</e> dibaca 
			pada saat booting.
			</p>
			
			<pre caption = "Menambahkan script XDM ke runlevel default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
			</pre>
			
			<p>Reboot, dan lihatlah apakah X/GNOME muncul!
			</p>
			
			<impo>Perintah <c>rc-update</c> adalah versi perintah yang diperbaiki dari 
			<c>chkconfig</c> oleh Gentoo Linux untuk mengatur script init. Ketikkan 
			<c>rc-update</c> untuk melihat daftar opsi.
			</impo>
		
			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Konfigurasi Suara</title>
			<section>
				<title>Alsa</title>
				<body>

				<p>Untuk menginstall ALSA, silahkan lihat di Gentoo Linux ALSA setup guide
				(Panduan Setup ALSA di Gentoo Linux) 
				<uri link = "http://www.gentoo.org/doc/alsa-guide.html">di sini</uri>
				</p>

				</body>
			</section>

			<section>
				<title>KDE dan suara</title>
				<body>
				
				<p>
				KDE mempunyai beberapa utilitas suara, termasuk KDE sound mixer 
				<c>kmix</c>.  
				</p>

				<note>Jika kmix tidak bisa menemukan suatu mixer, maka kmix akan menganggap 
				anda tidak mempunyai dukungan suara. Logout dan hapus <path>~/.kde/share/config/kmixrc</path>
				dan <path>~/.kde/share/config/kmix:*</path>
				kemudian login lagi. Setelah itu, seharusnya kmix bisa menemukan mixer.
				</note>
				
				</body>
			</section>

			<section>
				<title>GNOME dan suara</title>
				<body>

				<p>Akan muncul di revisi berikutnya.
				</p>

				</body>
			</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Mail</title>
			<section>
				<title>Postfix -- Install dan konfigurasi</title>
				<body>
				
				<p>
				Saya menyukai sistem mail <c>postfix</c> karena postfix mengemulasi 
				<c>sendmail</c> tanpa harus mengalami mimpi buruk keharusan mengkonfigurasi 
				<c>sendmail</c>. Kita juga akan menginstall <c>mutt</c>, suatu mail reader 
				(pembaca mail), sehingga kita bisa mengujia konfigurasi <c>postfix</c> kita.
				</p>

				<pre caption = "Meng-emerge postfix dan mutt">
# <i>emerge postfix mutt</i>
				</pre>

				<p>Jika anda hanya bermaksud untuk menggunakan mail server anda 
				untuk mengirim mail, maka postfix sudah ter-setup untuk anda. 
				Jika tidak, anda mungkin perlu mengedit <path>/etc/postfix/main.cf</path>. 
				File <path>main.cf</path> terdokumentasi dengan baik, dan defaultnya cukup 
				untuk mesin stand alone. Jika workstation anda terhubung secara langsung 
				dengan Internet (yaitu mempunyai alamat IP non-private sendiri dan 
				nama DNS) maka satu-satunya perubahan yang mungkin harus anda buat 
				adalah membuat postfix bisa digunakan untuk menerima mail.
				</p>

				<pre caption="Menghidupkan penerimaan mail di main.cf">
# RECEIVING MAIL

# The inet_interfaces parameter specifies the network interface
# addresses that this mail system receives mail on.  By default,
# the software claims all active interfaces on the machine. The
# parameter also controls delivery of mail to user@[ip.address].
#
#inet_interfaces = all
#inet_interfaces = $myhostname
#inet_interfaces = $myhostname, localhost
<i>inet_interfaces = $myhostname, localhost</i>
<i>mydestination = $myhostname, localhost.$mydomain</i>
				</pre>


				</body>
			</section>

			<section>
				<title>Menguji Postfix (dengan Mutt)</title>
				<body>
				
				<p>Mari lihat apakah bisa berjalan.
				</p>

				<pre caption = "Menguji Postfix">
# <i>postfix check</i>
# <i>newaliases</i>
# <i>postfix start</i>
postfix-script: stopping the Postfix mail system
# <i>mutt -x root</i>
/root/.maildir does not exist. Create it? ([y]/n): <comment>[jawab y]</comment>
To:  &lt;root&gt;
Subject: test
(End message with a . on a line by itself)
test
.

# <i>mutt</i>
<comment>[Seharusnya anda melihat pesan anda]</comment>
				</pre>
			
				<p>Dengan menggunakan <c>postfix check</c> kita memastikan bahwa 
				<path>main.cf</path> mem-parse dengan tepat dan sejumlah direktori 
				yang penting diciptakan. Menjalankan <c>newaliases</c> men-set up 
				alias untuk mail, dan <c>postfix start</c> kemudian menjalankan 
				mailer. Saya kemudian biasanya menggunakan <c>mutt</c> (dalam gaya-lama 
				<c>mailx</c> atau <c>mail</c>) untuk mengirim pesan ke saya sendiri
				di mesin lokal. Bersamaan dengan itu <c>mutt</c> menciptakan direktori 
				untuk spool mail untuk user (dalam kasus ini adalah root), 
				<path>~/.maildir</path>. Menjalankan <c>mutt</c> dengan mode interaktif 
				penuh kemudian memperlihatkan pesan saya, sehingga setidaknya 
				pengiriman secara lokal telah bekerja. Saya kemudian mengirimkan 
				mail ke salah satu alamat email saya yang non-lokal (tidak 
				diperlihatkan) dan memverifikasi bahwa mail tersebut sampai.
				</p>
				
				<warn>Jika anda mengirimkan mail ke suatu account menggunakan 
				<path>main.cf</path> default dari suatu mesin di jaringan privat, 
				kemungkinan anda tidak akan pernah melihatnya. Banyak mail server 
				yang secara otomatis menolak mail yang datang dari sumber yang tidak 
				bisa dicapai oleh reverse-DNS.
				</warn>

				<p>Dengan mengasumsikan semuanya bekerja, sekarang waktunya untuk 
				men-setup postfix sehingga postfix dapat dijalankan pada saat boot.
				</p>

				<pre caption = "Konfigurasi Postfix agar dijalankan pada saat boot">
# <i>postfix stop</i>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <i>rc-update add postfix default</i>
 * postfix added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...          [ ok ] 
 * rc-update complete.
# <i>/etc/init.d/postfix start</i>
Starting postfix......     [  ok  ]
				</pre>
				
				<impo>Veteran <c>sendmail</c> atau <c>postfix</c> junkies mungkin 
				lebih terbiasa dengan penyimpanan mail di <path>/var/spool/mail</path>, 
				bukan di direktori user, dan bahwa mail disimpan di dalam format 
				<e>mbox</e>, bukan dengan format <e>maildir</e>. Tidak begitu sulit 
				untuk mengkonfigurasi ulang <c>postfix</c> dan <c>mutt</c> untuk 
				menggunakan format standar unix mailbox (<e>mbox</e>). Edit 
				<path>/etc/postfix/main.cf</path> dan berikan komentar pada 
				<i>home_mailbox</i> dan hilangi komentar pada 
				<i>mail_spool_directory = /var/spool/mail</i>.
				Buat mail spool directory dengan 
				<c>mkdir -p /var/spool/mail</c> dan restart <c>postfix</c>.
				Hal tersebut akan mengubah mailer, untuk <c>mutt</c> anda harus 
				mengedit <path>/etc/mutt/Muttrc</path> untuk menggunakan <e>mbox</e>
				dengan <i>set mbox_type = mbox</i> 
				dan direktori <path>/var/spool/mail</path> dengan 
				<i>set spoolfile=/var/spool/mail</i>.
				</impo>
				
				<p>Jika anda memilih suatu GUI mail client, kita akan menginstall 
				suatu web-based mail server, Squirrelmail, nanti di panduan ini. 
				Alternatif lainnya, Daniel Robbins sangat menyarankan suatu kombinasi 
				dari IMAP (yang kita install di bawah ini sebagai prasyarat dari 
				Squirrelmail) dan <c>kmail</c> dari KDE. Program kmail adalah bagian 
				dari <path>kde-base/kdenetwork</path>.
				</p>
	
				<p>Di bawah ini, kita juga akan menginstall <e>Evolution</e> dari Ximian 
				sebagai software Personal Information Management pilihan kita, lengkap 
				dengan dukungan Palm pilot. Evolution juga dapat berfungsi sebagai 
				mail client yang bagus.
				</p>
			
			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Samba</title>
			
			<section>
				<title>Instalasi/Konfigurasi Samba</title>
				<body>
			
				<p>Samba adalah paket terkenak yang dapat anda gunakan untuk men-share 
				(membagi) file dan printer di Linux anda dengan mesin MS Windows.
				Untuk informasi yang lebih rinci, silahkan baca artikel Samba oleh 
				Daniel Robbins di <uri>http://www.ibm.com/developerworks?ca=dgr-Gentoo-dWhp</uri>.
				</p>

				<pre caption = "Instalasi Samba">
# <i>emerge samba</i>
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>cd /etc/samba</i>
# <i>cp smb.conf.example smb.conf</i>
# <i>nano -w smb.conf</i>
				</pre>
				
				<pre caption="smb.conf -- workgroup">
# workgroup = NT-Domain-Name or Workgroup-Name, eg: REDHAT4
workgroup = MYGROUP <comment>[ubah sesuai dengan workgroup anda]</comment>
				</pre>
				
				<pre caption="smb.conf -- mencetak dengan cups">
# It should not be necessary to specify the print system type unless
# it is non-standard. Currently supported print systems include:
# bsd, sysv, plp, lprng, aix, hpux, qnx
;   printing = bsd
printing = cups
				</pre>
				
				<pre caption="smb.conf -- enkripsi">
# You may wish to use password encryption. Please read
# ENCRYPTION.txt, Win95.txt and WinNT.txt in the Samba documentation.
# Do not enable this option unless you have read those documents
encrypt passwords = yes
				</pre>
				
				<p>Saya mempunyai kebutuhan Samba yang minimal. Saya hanya ingin bisa 
				men-share file-file antara mesin Linux dan Windows saya, dan saya ingin 
				menggunakan mesin Linux saya sebagai print server (menggunakan <c>cups</c>). 
				Setelah instalasi, cukuplah untuk membuat beberapa pengeditan kecil pada 
				file <path>/etc/samba/smb.conf</path>. Secara spesifik, variabel 
				<e>workgroup</e> harus sesuai dengan workgroup untuk jaringan Windows 
				(Saya biasanya menggunakan "OLYMPUS", tetapi "WORKGROUP" merupakan 
				default di Windows jika saya tidak salah), <e>printing</e> harus 
				<e>cups</e>, bukan <e>bsd</e>, dan baris <e>encrypt passwords = yes</e> 
				harus dihilangi komentarnya. Mesin Windows menggunakan password yang 
				terenkripsi secara default, sehingga perubahan terakhir perlu dilakukan 
				kecuali anda ingin meng-hack semua registry Windows di semua mesin 
				Windows anda <comment>[tidak disarankan]</comment>.
				Sayangnya, Windows menggunakan metode enkripsi password yang berbeda 
				dengan Linux, sehingga anda harus mengelola file password yang terpisah 
				untuk Samba.
				</p>

				<pre caption = "Menambahkan user di Samba">
# <i>smbpasswd -a grant</i> <comment>[Ganti "grant" dengan nama user anda]</comment>
New SMB password:
Retype new SMB password:
Added user grant.
				</pre>

				<note>
				Sebelum menambahkan user ke daftar password Samba, user tersebut harus 
				terdaftar di <path>/etc/passwd</path> terlebih dahulu.
				</note>

				<p>Untuk setiap user yang dikehendaki bisa menggunakan Samba dari mesin
				Windows, anda harus menjalankan perintah <c>smbpasswd</c>. Samba menyimpan 
				password di <path>/etc/samba/private/smbpasswd</path>, yang akan dibuat 
				untuk anda pertama kali anda menjalankan perintah <c>smbpasswd</c>.
				</p>
				
				<pre caption = "Memulai Samba">
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
Starting samba...        [  ok  ]
				</pre>

				<p>Jalankan Samba, dan anda seharusnya bisa terkoneksi ke Gentoo Linux 
				anda dari sembarang mesin Windows dan melihat direktori home untuk 
				user siapa saja sesuai dengan anda konek sebagai siapa dan juga 
				printer apapun juga yang telah anda setup. Jika anda tidak bisa 
				terkoneksi, silahkan lihat di 
				<path>/usr/share/doc/samba-2.2.5-r1/full_docs/textdocs/DIAGNOSIS.txt.gz</path>
				untuk tambahan pertolongan.
				</p>
				
				</body>
			</section>
		</chapter>

		<chapter>
			<title>Apache dan Squirrelmail Webmail</title>
			<section>
				<title>Apache dengan SSL dan PHP</title>
				
				<body>
				
				<p>Dengan asumsi bahwa anda mempunyai suatu alamat IP statis (atau 
				anda menggunakan suatu layanan seperti dyndns untuk alamat IP
				dinamis anda), maka anda mungkin ingin cara yang efektif untuk 
				memeriksa e-mail anda pada saat anda keluar kota. Solusi yang 
				telah saya pilih adalah dengan men-setup server webmail, 
				Squirrelmail, yang bisa saya akses secara remote menggunakan 
				berbagai browser web.
				</p>
				
				<p>Langkah pertama adalah dengan menginstall suatu web server.  
				Kebanyakan orang menggunakan Apache, demikian juga dengan kita.
				Kita juga akan menginstall PHP (PHP4, tepatnya) pada saat yang 
				sama, karena Squirrelmail adalah suatu program PHP. Nomor versi 
				yang diperlihatkan pada listing di bawah ini mungkin berbeda 
				pada saat anda membaca ini. Silahkan menyesuaikan seperlunya.
				Jangan hanya men-copy dan paste perintah ke dalam terminal!
				</p>

				<pre caption = "Instalasi dan konfigurasi Apache">
# <i>emerge apache php mod_php</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/dev-php/mod_php-4.2.2-r1/mod_php-4.2.2-r1.ebuild config</i>
				</pre>
			
				<p>Anda harus melihat di <path>/etc/apache/conf/apache.conf</path>,
				karena Apache sangat bisa dikustomisasi. Secara default document 
				root Apache (tempat mencari file html pertama kali pada saat anda 
				terkoneksi ke http://www.servername.foo atau http://localhost) 
				adalah <path>/home/httpd/htdocs</path>;
				silahkan relokasikan sesuka hati anda!
				</p>
				
				<pre caption="/etc/apache/conf/apache.conf">
# Do NOT add a slash at the end of the directory path.
#
DocumentRoot "/home/httpd/htdocs" <comment>(edit baris ini jika anda inginkan)</comment>
				</pre>
				
				<pre caption = "Membuat Apache dijalankan saat boot">
# <i>rc-update add apache2 default</i>
 * apache2 added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...               [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/conf.d/apache2</i>
				</pre>
				
			<p>Gunakan <c>rc-update</c> untuk menambahkan Apache ke runlevel
			default, dan kemudian edit <path>/etc/conf.d/apache2</path> untuk
			menambah baris-baris berikut sehingga Apache secara otomatis akan
			me-load modul SSL dan PHP pada saat start-up.
			</p>
			
			<pre caption="/etc/conf.d/apache">
APACHE_OPTS="-D SSL -D PHP4"
			</pre>

			<pre caption = "Me-restart Apache">
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
 * Starting Apache...                            [ OK ]
# <i>lynx localhost</i>
			</pre>
			
			<p>Anda dapat memeriksa untuk memastikan bahwa Apache web server bekerja
			dengan cara menggunakan sembarang browser untuk koneksi ke localhost. 
			Untuk memastikan bahwa dukungan SSL berfungsi, gunakan browser untuk 
			koneksi ke <uri>http<comment>s</comment>://localhost</uri>.
			Awalan <c>https</c> memberitahu browser untuk membuat koneksi secure
			ke server menggunakan SSL. Browser grafis akan menampilkan ikon gembok 
			di suatu tempat sebagai indikasi koneksi secure.
			</p>
			
			<note>Pada saat membuat koneksi secure ke server anda, anda akan menerima 
			peringatan bahwa sertifikat security situs tersebut tidak dikenali. 
			Modul ssl menginstall security certificate yang self-signed 
			(ditandatangai sendiri), yang pada dasarnya hanya untuk keperluan pengujian. 
			Untuk penggunaan pribadi, security certificate yang self-signed tidak menjadi
			masalah.
			</note>
			
			<p>Sekarang kita harus memastikan bahwa PHP bekerja dengan baik. Langkah 
			pertama adalah dengan membuat suatu file PHP sederhana dan meletakkannya 
			ke direktori DocumentRoot dari Apache.
			</p>

			<pre caption = "Menguji PHP">
# <i>nano -w /home/httpd/htdocs/test.php</i>
&lt;? phpinfo(); ?&gt;
# <i>lynx http://localhost/test.php</i>
			</pre>

			<pre caption="Apache + PHP yang berjalan dengan baik">
             	                                              phpinfo() (p1 of 26)
               	                  PHP Logo
 	
   	                         PHP Version 4.0.6
 
     System Linux my.server.edu 2.4.10 #1 Tue Oct 9 16:33:50 Local
 	        time zone must be set--see zic manuali686 i686 unknown
   	                       Build Date Oct 16 2001
			</pre>
			
			<p>Jika anda melihat seperti di atas, maka Apache telah sukses 
			memproses code PHP.
			</p>
		
			<warn>Jika anda melihat semua keluaran di atas, anda akan menemukan 
			bahwa script <path>test.php</path> menghasilkan banyak informasi tentang 
			sistem anda. Anda seharusnya menghapusnya setelah anda tahu bahwa PHP
			berjalan dengan baik. (Atau anda bisa mengerjakan apa yang saya kerjakan, 
			dan hanya <c>mv test.php test.phps</c>. Apache akan menampilkan 
			<path>test.phps</path> sebagai file yang berisi source code PHP dan 
			tidak mengeksekusi script tersebut.
			</warn>

			</body>
		</section>
	
		<section>
			<title>Courier IMAP</title>
			<body>
			
			<p>Squirrelmail adalah aplikasi PHP, tetapi aplikasi tersebut tergantung 
			pada server IMAP yang menghubungan web server dengan e-mail. Karena Gentoo
			Linux menggunakan folder mail Maildir secara default, Courier IMAP 
			adalah pilihan yang bagus.</p>
			
			<pre caption = "Meng-emerge dan menguji Courier-imap">
# <i>emerge courier-imap</i>
# <i>rc-update add courier-imapd default</i>
 * courier-imapd added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...                        [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/courier-imap/authdaemonrc</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd start</i>
# <i>telnet localhost 143</i>
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.localdomain.
Escape character is '^]'.
* OK Courier-IMAP ready. Copyright 1998-2001 Double Precision, Inc.  
See COPYING for distribution information.
1 LOGIN grant passwd <comment>(&lt;-- ganti "grant" dengan username anda 
dan "passwd" dengan password anda)</comment>
1 OK LOGIN OK
<comment>(Tekan &lt;ctrl&gt;-"]" dan ketikkan "quit" untuk keluar)</comment>
			</pre>
			
			<pre caption="Otorisasi yang benar pada /etc/courier-imap/authdaemonrc">
##NAME: authmodulelist:0
#
# The authentication modules that are linked into authdaemond.  The
# default list is installed.  You may selectively disable modules simply
# by removing them from the following list.  The available modules you
# can use are: authcustom authcram authuserdb authpam

#authmodulelist="authcustom authcram authuserdb authpam"
authmodulelist="authpam"
			</pre>
			
			<impo>Courier IMAP biasanya menuliskan nama dari direktori inbox bertipe Maildir 
			dari user yang digunakan dalam script rc start-upnya, 
			<path>/usr/lib/courier-imap/imapd.rc</path>, menjadi <path>$HOME/Maildir</path>.  
			Meskipun demikian, Gentoo Linux menggunakan $HOME/.maildir, sehingga ebuild 
			dari courier-imap memodifikasi script <path>imapd.rc</path> untuk menggunakan 
			<e>$MAILDIR</e>, yang diperoleh dari script init Gentoo <path>/etc/init.d/courier-imap</path>. 
			Jika anda memilih menggunakan mailbox user home di selain <path>.maildir</path>, 
			anda perlu memodifikasi entri <e>MAILDIR=.maildir</e> di script init courier-imap. 
			</impo>
			
			<p>Jika anda ingin Courier IMAP mempunyai dukungan SSL, anda hanya perlu membuat 
			certificate IMAP SSL (anda memberitahu courier-imap dimana harus menemukannya),
			</p>
			
			<pre caption = "Membuat SSL Certs untuk IMAP">
# <i>/usr/sbin/mkimapdcert</i> 
			</pre>
			
			<p>dan kemudian start-up imap-ssl.
			</p>

			<pre caption = "Menambahkan Courier IMAP ke runlevel default">
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
			</pre>
			
			<p>Anda bisa memverifikasi bahwa imap bekerja baik dengan menggunakan mail client 
			yang IMAP-enabled seperti netscape, kmail, atau mutt.
			</p>

			<pre caption = "Memeriksa IMAP Server">
# <i>mutt -f imap://localhost</i>
			</pre>

			<pre caption = "Memeriksa SSL IMAP Server">
# <i>mutt -f imaps://localhost</i>
			</pre>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Squirrelmail</title>
		<body>
		
		<p>Untungnya, instalasi dan konfigurasi Squirrelmail, 
		setelah semua komponen berjalan dengan baik, tidak berbelit-belit.
		</p>

		<pre caption = "Meng-emerge Squirrelmail">
# <i>emerge squirrelmail</i>
# <i>cd /home/httpd/htdocs</i>
# <i>cd squirrelmail</i>
# <i>./configure</i>
		</pre>
		
		<note>Jika DocumentRoot Apache bukan berada di <path>/home/httpd/htdocs</path>,
		anda harus mengedit ebuild <path>net-mail/squirrelmail</path> agar 
		menunjuk kesana.</note>

		<p>Agar Squirrelmail bekerja dengan benar, anda harus memastikan bahwa semua 
		file dimiliki oleh user yang memiliki proses Apache (ebuild dari Squirrelmail 
		mengasumsikan bahwa user tersebut adalah "apache").
		Gunakan <c>./configure</c> untuk memilih opsi <e>2</e>.</p>

		<pre caption="Konfigurasi Squirrelmail -- Server settings">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
Server Settings
1.  Domain               : my.server.edu
2.  IMAP Server          : localhost
3.  IMAP Port            : 143
4.  Use Sendmail/SMTP    : SMTP
6.    SMTP Server        : localhost
7.    SMTP Port          : 25
8.    Authenticated SMTP : false
9.  Server               : courier
10. Invert Time          : false
11. Delimiter            : detect

R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
		</pre>

		<p>Pastikan bahwa <e>Server</e> di-set ke <e>courier</e>.
		Kembali ke main menu (menu utama) dan pilih opsi <e>4</e>, 
		General Options.
		</p>

		<pre caption="Konfigurasi Squirrelmail -- General options">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
General Options
1.  Default Charset        : iso-8859-1
2.  Data Directory         : ../data/
3.  Attachment Directory   : /tmp/
4.  Default Left Size      : 150
5.  Usernames in Lowercase : false
 
R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit
 
Command >>
		</pre>
		
		<p>Saya menggunakan direktori data pada paket, meskipun alangkah lebih
		baik bagi keamanan untuk menggunakan satu di luar document tree Apache. 
		Saya juga menggunakan <path>tmp</path> sebagai direktori untuk menyimpan 
		attachment.
		</p>

		<p>Sekarang kita hanya perlu me-restart Apache, dan kita akan selesai! </p>
		
		<pre caption = "Restart Apache">
# <i>/etc/init.d/apache2 restart</i>
		</pre>

		<p>Sekarang anda bisa browse ke <uri>https://localhost/squirrelmail/src/login.php</uri>, 
		dan seharusnya Squirrelmail bekerja!</p>

		<pre caption = "Menguji Squirrelmail">
# <i>lynx https://localhost/squirrelmail/</i>
		</pre>

		<pre caption="Halaman login Squirrelmail">
                                           SquirrelMail - Login
   	                           [sm_logo.jpg]

       	              SquirrelMail version 1.2.0 [rc2]
           	        By the SquirrelMail Development Team
 
               	             SquirrelMail Login
 
       Name: ____________________
 Password: ____________________
 
   	                               Login
		</pre>

		<p>(Saya benar-benar tidak menyarankan anda menggunakan lynx untuk Squirrelmail, meskipun anda bisa!)</p>
		
		</body>
	</section>
</chapter>

	<chapter>
		<title>Personal Information Management</title>
		
		<section>
			<title>Evolution dengan dukungan Palm</title>
			<body>

			<p>Evolution adalah suatu software PIM yang sangat bagus yang juga 
			sesuai dengan Palm pilot. Langkah pertama adalah dengan emerge 
			evolution. Jika anda bermaksud untuk menggunakan evolution 
			bersama dengan Palm pilot, pastikan bahwa "pda" ada pada variabel 
			USE anda di <path>/etc/make.conf</path> sebelum melakukan emerge 
			evolution.
			</p>

			<pre caption = "Emerge Evolution">
# <i>emerge --pretend evolution</i>
# <i>emerge evolution</i> 
			</pre>

			<p>Sayangnya, Evolution build memerlukan waktu yang sangat lama 
			(perhatikan bahwa <c>mozilla</c> adalah dependensinya!); silahkan 
			siapkan bergalon-galon kopi/teh sementara anda menunggu.
			</p>

			<p>Sementara mem-build <c>evolution</c> Palm pilot tools yang diperlukan 
			seharusnya juga telah selesai di-build juga. Untuk memastikan bahwa 
			user biasa bisa men-sync pilot, kita perlu membuat berbagai perubahan 
			ke permisi serial port. Saya akan mengasumsikan Palm anda ter-plug 
			ke serial port pertama (/dev/ttyS0, atau /dev/tts/0 dalam notasi "devfs").
			</p>

			<pre caption = "Adding serial device">
# <i>groupadd serial</i>
# <i>chown root.serial /dev/tts/0</i>
# <i>chmod g+rw /dev/tts/0</i>
# <i>ls -l /dev/tts/0</i>
crw-rw----    1 root     serial     4,  64 Dec 31  1969 /dev/tts/0
# <i>ln -s /dev/tts/0 /dev/pilot</i>
# <i>nano -w /etc/group</i> <comment>(tambahkan user yang sesuai ke group serial)</comment>
			</pre>

			<p>Kita telah menambahkan group "serial" ke sistem, dan anda harus menambahkan
			setiap user yang memerlukan serial port (sembarang user Palm Pilot) ke group 
			serial. Kita telah memberi group serial permisi "rw" ke <path>/dev/tts/0</path>, 
			dan untuk referensi masa yang akan datang kita telah membuat symbolic link 
			<path>/dev/pilot</path> ke <path>/dev/tts/0</path>. Terima kasih untuk perubahan 
			saat ini tentang bagaimana devfs ditangani di Gentoo, perubahan tersebut sekarang 
			tetap ada setelah reboot.
			</p>

			<note>
			Para pemakai pre-rc6-r13 dapat meng-upgrade <path>sys-apps/baselayout</path>
			dan <path>sys-fs/devfsd</path> (dan merge semua file "._cfg*" di  
			<path>/etc</path> yang dihasilkan), atau secara sederhana menambahkan permisi
			yang sesuai dan symlink di <path>/etc/devfsd.conf</path>.
			</note>

			<p>Para pemakai akan menginginkan untuk menggunakan opsi menu 
			<path>tools/Pilot settings</path> di Evolution untuk men-setup software GNOME 
			Pilot. Jangan lupa untuk men-setup "Pilot Conduits" dan juga "Pilot Link" di 
			Gnome Control Center.
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>
