<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: ebuild-submit.xml,v 1.4 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">

<title>Menyumbang Ebuild</title>

<author title="Author">
  <mail link="mbutcher@frii.com">Matt Butcher</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>


<abstract>
Panduan ini menjelaskan cara mengajukan paket ebuild melalui sistem pelacak
Bugzilla.
</abstract>

<version>1.5</version>
<date>2005-10-24</date>

<chapter>
<title>Memulai</title>
<section>
<title>Membuat Akun Bugzilla</title>
<body>

<p>
Arahkan browser anda ke <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Ini adalah URL untuk
database sistem pelacak Bugzilla. Salah satu daftar link berisi "Open a new
Bugzilla account". Jika anda belum memiliki akun (untuk mengajukan bug), klik
link ini dan buatlah akun baru.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Jangan kirimkan Ebuild CPAN</title>
<body>

<p>
Portage menyediakan sebuah tool bernama <c>g-cpan.pl</c> yang menginstal modul
CPAN pada sistem Gentoo anda dengan Portage, menyimpan berbagai informasi
(seperti dependensi, file, dll.) di dalam database Portage, sama seperti ketika
anda menginstal sebuah ebuild. Untuk itu, anda tidak perlu (juga tidak
dianjurkan) untuk mengajukan ebuild CPAN.
</p>

<p>
Untuk info lebih detil tentang <c>g-cpan.pl</c>, bacalah halaman manualnya.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mengajukan ebuild</title>
<section>
<title>Membuat bug baru</title>
<body>

<p>
Pada bagian bawah halaman utama atau halaman login, terdapat kotak kuning.
Pilih link <c>New - Expert</c>. Atau, anda dapat langsung menuju ke URL
<uri>http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi</uri>. Keduanya akan membawa anda
ke halaman <c>Enter Bug</c>.
</p>

<note>
Di sistem Bugzilla, semua entri adalah bug. Termasuk ebuild-ebuild yang
diajukan. Setiap bug mendapatkan identitasnya sendiri. Catat identitas ini,
terutama jika anda memiliki ebuild lain yang bergantung kepada paket ini.
</note>

<p>
Bugzilla dapat melacak banyak produk. Sebagai contoh, di Gentoo, produk lain
bisa berisi dokumentasi atau tool yang digunakan untuk pengurusan website. Dari
daftar produk, ebuild harus selalu diajukan ke produk <c>Gentoo Linux</c>.
</p>

<p>
Dengan mengklik produk <c>Gentoo Linux</c>, anda akan mendapatkan formulir
entri bug.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mengisi formulir bug</title>
<body>

<p>
Kolom pertama pada formulir adalah <c>version</c>. Jika anda mengetahui versi
paket anda, cantumkan ini. Jika tidak, pilih <c>unspecified</c>. Selanjutnya,
pilih komponen. Semua skrip ebuild merupakan komponen tipe <c>Ebuilds</c>.
</p>

<impo>
Ebuild harus <e>selalu</e> dimasukkan ke dalam komponen <c>Ebuild</c>. Kategori
seperti <c>GNOME</c>, <c>Libraries</c>, dan <c>Server</c> mungkin kelihatannya
cocok untuk ebuild anda, tetapi kategori ini digunakan untuk bug paket, bukan
untuk pengajuan ebuild.
</impo>

<p>
Kategori <c>Platform</c>, <c>OS</c>, dan <c>Priority</c> harus diberikan untuk
setiap ebuilds.
</p>

<p>
Kolom <c>Severity</c> harus selalu di-set ke <c>enhancement</c>.
</p>

<p>
Kosongkan kolom <c>Assigned To</c>. Jika anda tidak merubah pengaturan email
Bugzilla, anda, sebagai pelapor, akan mendapatkan email setiap kali bug anda
mengalami update.
</p>

<p>
Isi kolom <c>Summary</c> dengan penjelasan sigkat tentang paket yang anda
ajukan dan apakah paket tersebut merupakan paket baru atau update, seperti:
<c>foo-bar-x.y.z.ebuild (New Package)</c> atau <c>foo-x.y.z.ebuild (Update)</c>.
</p>

<p>
Kolom <c>Description</c> harus diisi dengan penjelasan selengkap mungkin.
Berikut ini adalah contoh dari Bug nomor 7:
</p>

<pre caption="Contoh penjelasan">
Hi!

Please find attached gramps-0.7.0.ebuild and a patch so that it will 
compile against python-2.2

gramps is the Genealogical Research and Analysis Management Programming
System.  It is a very cool gnome/python app.  If you are in the US, you
can head over to http://www.familysearch.com/ and you can probably find a 
GEDCOM file for your family tree to import into gramps. (Mormons sure do like 
geneaology)

I suggest app-misc/gramps Also, this ebuild depend on Imaging and ReportLab
previously submitted

tod
</pre>

<p>
Jika semuanya sudah diisi, klik <c>Commit</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Melampirkan Skrip Ebuild</title>
<body>

<p>
Setelah mengklik <c>submit</c> pada halaman <c>Enter Bug</c>, anda akan dibawa
ke halaman <c>Posting Bug</c> Ingatlah nomor bug.
</p>

<p>
Pada bagian bawah halaman ini, terdapat link ke <c>Create a new attachment</c>.
Klik link ini.
</p>

<p>
Pilih file yang ingin anda lampirkan dengan menggunakan kotak entri teks atau
dengan dialog <c>Browse</c>. Pada kolom <c>Description</c> masukkan nama file
ebuild, sama seperti pada seksi <c>Summary</c> pada halaman sebelumnya.
</p>

<p>
Pastikan agar tipe yang dipilih adalah "text/plain", dan <e>radiobutton</e>
untuk <c>select from list</c> ditandai.
</p>

<p>
Tidak ada lagi kolom yang perlu diisi pada formulir ini. Klik <c>Submit</c>
untuk menyelesaikan.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Banyak Ebuild</title>
<section>
<title>Dependensi</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin mengirimkan banyak ebuild, dan sebagian dari ebuild-ebuild
tersebut bergantung pada ebuild lainnya, akan sangat membantu jika anda
memberikan catatan tentang dependensi ini. Dengan membuka kembali halaman bug,
anda dapat memberikan catatan. Berikan informasi dependensi di sini.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
