<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: gentoo-sparc-netboot-howto.xml,v 1.3 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">
<title>Panduan Netboot Berbasis Gentoo Linux</title>

<author title="SPARC Developer">
  <mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Panduan tentang cara menyiapkan server netboot untuk digunakan dengan imej
instalasi netboot Gentoo/SPARC
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>2005-08-18</date>

<chapter>
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<body>

<note>
Untuk saat ini, panduan ini sangat dikhususkan untuk SPARC dan anda dianggap
ingin menyiapkan server netboot pada komputer yang sudah terinstal Gentoo Linux
</note>

<p>
Dokumen ini akan menjelaskan cara menyiapkan lingkungan boot jaringan untuk
komputer berbasis Sun Microsystems SPARC atau UltraSPARC. Dokumen ini
beranggapan anda menggunakan komputer yang telah terinstal Gentoo Linux sebagai
server.
</p>

<p>
Server dan klien netboot harus berada di subnet jaringan yang sama, karena
protokol ARP biasanya tidak dapat diantarkan ke subnet jaringan yang berbeda.
</p>

<p>
Berikut ini adalah tinjauan umum tentang apa yang akan terjadi ketika proses
netboot berlangsung:
</p>

<ol>
  <li>
    Komputer klien mengirimkan permintaan <e>reverse ARP</e> (RARP) untuk
    mendapatkan alamat IP
  </li>
  <li>Komputer server merespon klien dengan memberikan alamat IP</li>
  <li>
    Klien kemudian mencoba mendownload imej boot dari server RARP melalui
    protokol tftp
  </li>
  <li>Setelah imej di download, klien netboot kemudian mem-boot imej</li>
</ol>

<p>
Berdasarkan tinjauan ini, kita perlu menginstal software untuk daemon RARP dan
daemon TFTP.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalasi dan Konfigurasi Software</title>
<section>
<title>Daemon RARP</title>
<body>

<p>
Untuk saat ini, anda memiliki dua pilihan untuk daemon RARP, yaitu
<c>net-misc/iputils</c> (diinstal sebagai bagian dari profil sistem) dan
<c>net-misc/rarpd</c>.
</p>

<note>
Instalasi net-misc/rarpd akan menimpa instalasi rarpd dan manualnya dari paket
net-misc/iputils
</note>

<p>
<b>Pengaturan elemen umum rarpd </b>: <path>/etc/ethers</path>
</p>

<p>
Daemon rarpd apapun yang anda pilih, anda harus mengatur file
<path>/etc/ethers</path>. File ini menetapkan host yang harus direspon oleh
rarpd ketika permintaan ditemukan, dan alamat IP yang harus diberikan.
</p>

<p>
Format file <path>/etc/ethers</path> adalah alamat MAC dari NIC di komputer
yang akan melakukan netboot dan nama host. Spasi memisahkan alamat MAC dengan
nama host, dan setiap entri harus memiliki barisnya masing-masing. Contoh
berikut ini untuk host dengan nama sparc-netboot.gentoo.org:
</p>

<pre caption="Contoh /etc/ethers">
08:00:20:77:1f:3e  sparc-netboot.gentoo.org
</pre>

<note>
Jika angka heksadesimal dari alamat MAC adalah atau dimulai dengan 0, anda
boleh menghapus angka 0 pertama tersebut (misalnya 08:00:20:77:1f:3e menjadi
8:0:20:77:1f:3e).
</note>

<p>
Jika anda ingin menambahkan host lain ke <path>/etc/ethers</path>, anda tidak
perlu me-restart servis rarpd karena file tersebut akan dibaca setiap kali ada
permintaan yang diterima.
</p>

<p>Sekarang kita atur penerjemahan nama host di <path>/etc/hosts</path>.
</p>

<p>
Karena setiap entri di <path>/etc/ethers</path> berisi nama host, server
netboot harus bisa menerjemahkan nama host ke alamat IP. Ini dapat dilakukan
dengan dua cara, <path>/etc/hosts</path> atau nameserver yang digunakan oleh
server netboot.
</p>

<p>
Sebuah entri <path>/etc/hosts</path> untuk menerjemahkan nama host mungkin
terlihat sama dengan entri yang sudah ada ketika anda menginstal Gentoo di
server netboot. Untuk host contoh kita, sparc-netboot.gentoo.org, kita akan
menggunakan alamat IP 10.0.1.15. Jadi, entri <path>/etc/hosts</path> adalah:
</p>

<pre caption="/etc/hosts">
10.0.1.15  sparc-netboot.gentoo.org
</pre>

<note>
Tergantung pada lingkungan, anda mungkin harus menanyakan kepada administrator
jaringan tentang alamat IP yang akan anda berikan kepada klien.
</note>

<p>
Jika anda menggunakan nameserver, maka administrator server DNS harus
menambahkan catatan baru untuk nama host, yang pada contoh kita adalah
sparc-netboot.gentoo.org, agar menunjuk ke alamat IP yang benar. Tanyakanlah
cara melakukannya kepada administrator server DNS anda atau bacalah dokumentasi
software server DNS yang anda gunakan.
</p>

<note>
Jika <path>/etc/hosts</path> dan nameserver memiliki entri untuk host yang akan
melakukan netboot,maka <path>/etc/hosts</path> akan digunakan lebih dahulu
(jika urutan <path>/etc/nsswitch.conf</path> belum diganti dari default).
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Pengaturan rarpd net-misc/iputils</title>
<body>

<p>
Pertama, kita harus menetapkan opsi-opsi yang akan kita gunakan untuk rarpd.
Walaupun opsi-opsi yang tersedia lebih banyak daripada opsi-opsi yang
dijelaskan di sini, opsi-opsi berikut ini sudah cukup karena untuk saat ini
rarpd dari net-misc/iputils belum memiliki skrip initnya sendiri, dan sebuah
entri harus ditambahkan di <path>/etc/conf.d/local.start</path> jika anda ingin
mengaktifkan servis rarpd pada saat boot. Contoh entrinya adalah sebagai
berikut:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/local.start">
/usr/sbin/rarpd -v -e eth0
</pre>

<p>
Penjelasan dari opsi-opsi rarpd di atas (diambil dari halaman manualnya) adalah
sebagai berikut:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Opsi</th>
    <th>Penjelasan</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>-v</ti>
    <ti>Modus verbose</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>-e</ti>
    <ti>
      Jangan periksa keberadaan imej netboot, beri balasan jika sebuah alamat
      MAC cocok dengan alamat IP yang tercantum di database
      <path>/etc/ethers</path> dan DNS
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>eth0</ti>
    <ti>antarmuka yang digunakan oleh rarpd</ti>
  </tr>
</table>

<p>
Untuk mengetahui opsi-opsi lainnya, bacalah <c>man 8 rarpd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pengaturan net-misc/rarpd</title>
<body>

<p>
Pertama, kita harus menginstal rarpd dengan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Instalasi rarpd">
# <i>emerge net-misc/rarpd</i>
</pre>

<p>
Selanjutnya, opsi-opsi rarpd harus ditetapkan di
<path>/etc/conf.d/rarpd</path>. Untuk persamaan konfigurasi seperti yang kita
gunakan di atas bagi rarpd dari net-misc/iputils, edit
<path>/etc/conf.d/rarpd</path> sehingga berisi seperti berikut:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/rarpd">
RARPD_OPTS="-v -i eth0"
</pre>

<p>
Penjelasan dari opsi-opsi rarpd di atas (diambil dari halaman manualnya):
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Opsi</th>
    <th>Penjelasan</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>-v</ti>
    <ti>Modus verbose. Tampilkan permintaan yang direspon oleh daemon</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>-i</ti>
    <ti>
      Gunakan antarmuka yang ditetapkan. Secara default rarpd menggunakan
      antarmuka default sistem lokal, jika tersedia
    </ti>
  </tr>
</table>

<p>
Untuk mengetahui opsi-opsi lain yang tersedia, bacalah <c>man 8 rarpd</c>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Daemon tftpd</title>
<body>

<p>
Berikut ini adalah pilihan yang anda miliki untuk daemon tftp,
<c>net-misc/atftp</c>, <c>net-misc/netkit-tftp</c> dan
<c>net-misc/tftp-hpa</c>. Anda hanya perlu menginstal <b>satu</b> daemon saja.
</p>

<p>
Langkah selanjutnya adalah mengkonfigurasi elemen umum tftpd.
</p>

<p>
Daemon tftp memerlukan sebuah direktori tempat menyimpan file yang akan
diberikan kepada klien. Direktori yang akan kita gunakan di sini adalah
<path>/tftpboot</path>. Direktori ini akan dianggap sebagai direktori root
(<path>/</path>) oleh klien ketika ada permintaan yang diterima. Sebagai
tambahan, kita akan mengatur sistem agar menjalankan daemon sebagai user dan
grup 'nobody'.
</p>

<p>
Jika direktori yang anda pilih belum tersedia, anda harus menciptakannya dengan
perintah <c>mkdir</c>. Contoh perintah untuk <path>/tftpboot</path>:
</p>

<pre caption="Menciptakan /tftpboot">
# <i>/bin/mkdir /tftpboot</i>
</pre>

<p>
Selanjutnya kita harus merubah kepemilikan <path>/tftpboot</path> agar dimiliki
oleh user dan grup 'nobody':
</p>

<pre caption="Perubahan kepemilikan">
# <i>chown nobody:nobody /tftpboot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Daemon atftp</title>
<body>

<p>
Pertama, instal paket <c>net-misc/atftp</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi atftp">
# <i>emerge net-misc/atftp</i>
</pre>

<p>
Setelah paket <c>net-misc/atftp</c> terinstal, kita harus mengkonfigurasinya.
Jika anda ingin menjalankan servis <c>tftpd</c> ketika boot, anda harus
menambahkan sebuah entri di <path>/etc/conf.d/local.start</path> karena tftpd
belum memiliki skrip init, inetd, atau xinetd-nya sendiri. Jika anda ingin
menggunakan inetd atau xinetd untuk mengendalikan servis tftpd, bacalah
manualnya masing-masing.
</p>

<p>
Berikut ini adalah contoh entri atftpd di <path>/etc/conf.d/local.start</path>:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/local.start">
/usr/sbin/in.tftpd -v --daemon /tftpboot
</pre>

<p>
Penjelasan dari opsi tftpd di atas adalah sebagai berikut (diambil dari halaman
manualnya):
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Opsi</th>
    <th>Penjelasan</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>-v</ti>
    <ti>
      Meningkatkan level log. Jika tidak ada argumen yang diberikan, maka level
      akan dinaikkan satu tingkat. Defaultnya adalah LOG_NOTICE, bacalah
      <c>manual 3 syslog</c> untuk mempelajari level log. Rentang nilai yang
      diterima adalah 0 (LOG_EMERG) sampai 7 (LOG_DEBUG)
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>--daemon</ti>
    <ti>
      Dijalankan sebagai daemon. Jangan gunakan opsi ini jika atftpd dijalankan
      oleh (x)inetd.
    </ti>
  </tr>
</table>

<p>
Untuk mengetahui opsi-opsi lain yang disediakan, bacalah halaman manual atftpd.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Daemon netkit-tftp</title>
<body>

<p>
Pertama, instal paket <c>net-misc/netkit-tftp</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi netkit-tftp">
# <i>emerge net-misc/netkit-tftp</i>
</pre>

<p>
Selanjutnya, instal <c>sys-apps/xinetd</c> jika belum; Setelah paket
<c>net-misc/netkit-tftp</c> dan <c>sys-apps/xinetd</c> terinstal, kita harus
mengkonfigurasi netkit-tftp. netkit-tftp harus dijalankan oleh xinetd, namun
tidak ada contoh skrip yang disediakan. Berikut ini adalah contoh skrip xinetd:
</p>

<pre caption="Contoh /etc/xinetd.d/tftp">
service tftp
{
    protocol        = udp
    port            = 69
    socket_type     = dgram
    wait            = yes
    user            = nobody
    group           = nobody
    server          = /usr/sbin/in.tftpd
    server_args     = /tftpboot
    only_from       = 10.0.1.0
    disable         = no
}
</pre>

<note>
Contoh file konfigurasi xinetd untuk tftp ini menggunakan baris "disable = no",
yang mengaktifkan servis secara default. Ini adalah kebalikan dari file
konfigurasi default xinetd yang disediakan oleh Gentoo.
</note>

<p>
Penjelasan dari opsi-opsi di atas adalah sebagai berikut:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Opsi</th>
    <th>Penjelasan</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>user</ti>
    <ti>User yang digunakan oleh in.tftpd untuk menangani permintaan</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>group</ti>
    <ti>Grup yang digunakan oleh in.tftpd untuk menangani permintaan</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>server_args</ti>
    <ti>Direktori root tempat daemon tftp menyimpan file</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>only_from</ti>
    <ti>
      Menginformasikan kepada xinetd tetnang host mana saja yang diizinkan
      untuk mendapatkan koneksi tftp
    </ti>
  </tr>
</table>

<p>
Informasi lain tentang file konfigurasi xinetd bisa anda dapatkan dari <c>man 5
xinetd.conf</c>.
</p>

<p>
Jika xinetd sudah dijalankan, anda dapat mengirimkan signal HUP agar file
konfigurasinya dibaca kembali:
</p>

<pre caption="Mengirimkan signal HUP kepada xinetd">
# <i>/bin/killall -HUP xinetd</i>
</pre>

<p>
Jika belum, jalankan seperti berikut ini:
</p>

<pre caption="Menjalankan xinetd">
# <i>/etc/init.d/xinetd start</i>
</pre>

<p>
Untuk infomasi lain, bacalah <c>man 8 in.tftpd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Daemon tftp-hpa</title>
<body>

<p>
Pertama, instal paket <c>tftp-hpa</c> dengan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Instalasi tftp-hpa">
# <i>emerge net-misc/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
tftp-hpa menyediakan skrip init dan file konfigurasi. Periksa apakah variabel
INIITFTPD_PATH dan INITFTP_OPTS di <path>/etc/conf.d/in.tftpd</path> sama
dengan yang berikut ini:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/in.tftpd">
INTFTPD_PATH="/tftpboot"
INTFTPD_OPTS="-s -v -l ${INTFTPD_PATH}"
</pre>

<p>
Daemon tftp dapat dijalankan dengan skrip init.d:
</p>

<pre caption="Menjalankan in.tftpd">
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
Untuk mengetahui opsi-opsi lain yang tersedia, bacalah <c>man 8 tftpd</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mempersiapkan imej tftpboot yang akan digunakan oleh klien</title>
<section>
<body>

<p>
Pastikan agar anda sudah memiliki imej untuk netboot. Untuk imej netboot sparc
atau sparc64, anda bisa mendapatkannya dari mirror Gentoo di dalam direktori
<path>experimental/sparc/tftpboot</path>. Kami anggap anda menggunakan imej
<path>gentoo-sparc64-1.4_rc4-20040102.tftpboot</path>.
</p>

<p>
Jika anda memiliki imej anda sendiri, salinlah imej tersebut ke
<path>/tftpboot</path>:
</p>

<pre caption="Menyalin imej">
# <i>cp gentoo-sparc64-1.4_rc4-20040102.tftpboot /tftpboot</i>
</pre>

<p>
Sekarang, ketika klien netboot menyampaikan permintaan tftp, klien tersebut
akan mencari file yang dinamakan dengan angka heksadesimal dari alamat IP-nya,
dan pada beberapa platform diberi akhiran <path>.ARCH</path>. Angka
heksadesimal ini harus menggunakan huruf <e>kapital</e>.
</p>

<p>
Anda dapat membaca panduan tentang cara mengubah desimal ke heksadesimal di
<uri>http://www.permadi.com/tutorial/numDecToHex/</uri>
</p>

<p>
Dan bagi anda yang malas/tidak sabar, anda dapat menemukan alat pengubah
desimal ke heksadesimal di <uri>http://dan.drydog.com/hextemp.html</uri>.
</p>

<note>
Untuk setiap oktet dari alamat IP (mis. angka 10 dari IP 10.0.1.15), anda harus
mengubahnya ke heksadesimal, bukan mengubahnya ke angka tunggal.
</note>

<p>
Untuk alamat IP pada contoh kita, 10.0.1.15, setelah dirubah ke
heksadesimal menjadi:
</p>

<pre caption="Alamat IP contoh">
decimal       10  0   1   15
hexadecimal   0A  00  01  0F
</pre>

<p>
Jadi untuk klien netboot sparc64 kita, file yang akan dicari ketika klien boot
adalah file bernama <path>0A00010F</path>.
</p>

<p>
Namun, di sparc, file tadi akan dinamakan <path>0A00010F.SUN4M</path>,
<path>0A00010F.SUN4C</path>, atau <path>0A00010F.SUN4D</path>, tergantung tipe
komputernya.
</p>

<p>
Sebagai tambahan, jika anda benar-benar malas (seperti penulis), anda dapat
me-netboot komputer tersebut untuk menemukan file dari log server netboot.
</p>

<p>
Jangan lupa untuk memastikan agar daeom rarpd dan tftpd yang anda pilih sudah
dijalankan. Kemudian, boot komputer klien seperti yang dijelaskan di bagian
"Me-netboot Klien".
</p>

<p>
Klien akan terlihat seperti terkatung-katung ketika perintah <c>boot net</c>
dijalankan. Selanjutnya pada server netboot, periksa log sistem untuk mencari
entri in.tftpd.
</p>

<p>
Berikut ini adalah contoh entri dari server netboot yang menggunakan sysklogd
dan tftp-hpa:
</p>

<pre caption="Entri log server netboot">
Jan  3 22:48:59 stargazer in.tftpd[8368]: RRQ from 10.0.1.15 filename 0A00010F
</pre>

<p>
Nama file yang dicantumkan pada entri di atas setelah kata "filename" adalah
<b>0A00010F</b>.
</p>

<p>
Untuk mengetahui imej netboot yang sedang anda gunakan dan untuk mengizinkan
banyak komputer untuk menggunakan imej yang sama, anda dapat menggunakan
symlink untuk menciptakan file baru dengan mengikutsertakan heksadesimal untuk
masing-masing komputer. Untuk imej dan klien yang kita gunakan pada contoh ini,
perintahnya adalah:
</p>

<pre caption="Membuat symlink file imej">
# <i>/bin/ln -s /tftpboot/gentoo-sparc64-1.4_rc4-20040102.tftpboot /tftpboot/0A00010F</i>
</pre>

<p>
Sekarang anda sudah siap untuk melakukan boot jaringan!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Me-netboot Klien</title>
<section>
<body>

<p>
Buka OpenBoot PROM (OBP) di SPARC, lalu ketikkan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Boot OBP">
ok <i>boot net</i>
</pre>

<p>
Metode lainnya untuk beberapa komputer adalah:
</p>

<pre caption="Boot OBP, cara alternatif">
ok <i>boot net-tpe</i>
</pre>

<note>
Jika komputer anda tidak menampilkan OBP ketika boot, maka anda harus menekan
tombol <c>STOP-A</c> atau mengirimkan signal "break" melalui konsol serial
sebelum sistem operasi di-boot. Jika sistem operasi tidak ditemukan,
seharusnya komputer anda akan mencoba boot dari antarmuka jaringan (yang kita
inginkan), atau menampilkan prompt OBP.
</note>

<p>
Perintah di atas akan memulai proses netboot. Anda akan melihat angka-angka
heksadesimal yang terus berganti. Ketika imej selesai dimuat, kernel akan
mengambil-alih sistem dan memulai proses boot sistem operasi. Pada imej contoh
untuk sparc64 kita, anda akan dibawa ke prompt shell tempat anda dapat memulai
proses instalasi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pemecahan Masalah</title>
<section>
<body>

<p>
<b>Kompilasi software</b>
</p>

<p>
Jika server netboot anda menggunakan Gentoo Linux dan anda mendapatkan masalah
ketika menginstal paket rarpd dan tftpd, lakukan pencarian di
<uri>http://forums.gentoo.org</uri> dan <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> untuk
mengetahui apakah masalah anda sudah pernah dialami oleh pengguna lain. Jika
belum, atau solusi yang anda temukan tidak dapat menyelesaikan masalah anda,
buatlah laporan bug di <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
<b>Saya telah mengetikkan perintah "boot net", tetapi kelihatannya 'hang'.</b>
</p>

<p>
Hal ini kemungkinan disebabkan oleh file yang ingin dimuat oleh komputer anda
dari server netboot tidak tersedia. Pada komputer SPARC, anda mungkin akan
melihat pesan berikut:
</p>

<pre caption="Netboot hang">
Rebooting with command: boot
Boot device: net  File and args:
</pre>

<p>
Periksa kembali apakah file yang diperlukan klien benar-benar tersedia di
<path>/tftpboot</path>. Anda dapat mengetahui file yang diminta oleh klien dari
log server. Selain itu, jika file ini sudah tersedia, klien akan mencoba untuk
memuatnya. Terkadang, ketika pada awalnya file tersebut tidak tersedia,
komputer akan "hang" ketika file ditemukan. Untuk mengatasi masalah ini,
kembalilah ke prompt OBP untuk menjalankan kembali perintah "boot net". Klien
seharusnya akan dapat mendownload imej netboot dan mem-boot OS.
</p>

<p>
<b>Saya mencoba melakukan netboot, tetapi saya hanya melihat pesan "Timeout
waiting for ARP/RARP packet".</b>
</p>

<p>
Masalah ini bisa disebabkan oleh beberapa hal:
</p>

<ol>
  <li>
    Pastikan entri di <path>/etc/ethers</path> tersedia untuk merespon
    permintaan klien. Jika alamat MAC yang tercantum tidak benar dan/atau
    server netboot tida dapat menerjemahkan nama host klien, server tidak akan
    dapat merespon klien.
  </li>
  <li>
    Periksa apakah hub atau switch jaringan yang digunakan oleh klien dan
    server mengizinkan lalu-lintas RARP. Jika permintaan klien tidak dapat
    mencapai server, atau sebaliknya, klien tidak akan mendapatkan respon.
  </li>
  <li>
    Tidak ada komputer yang merespon permintaan RARPD karena tidak ada servis
    yang menerimanya. Periksa apakah servis rarpd telah dijalankan.
  </li>
  <li>
    Klien tidak mengetahui bahwa NIC-nya tersambung ke hub/switch jaringan.
    Periksa apakah led NIC dan port di hub/switch jaringan menyala. Jika led
    menyala, periksa pengaturan "tpe-link-test?" di OBP dengan perintah
    <c>printenv tpe-link-test?</c>. Anda seharusnya mendapatkan output seperti
    <c>tpe-link-test? false true</c>. Kolom pertama berisi nama parameter,
    kolom kedua berisi nilai parameter saat ini, dan kolom ketiga berisi nilai
    default parameter. Pada contoh di atas, kita dapat melihat bahwa nilai
    parameter saat ini adalah "false", artinya klien tidak memeriksa apakah NIC
    telah terhubung dengan jaringan sebelum menyampaikan permintaan RARP.
    Situasi ini terkadang bisa mendatangkan masalah.
  </li>
</ol>

<p>
Untuk mengganti nilai parameter "tpe-link-test?" dari prompt OBP, jalankan
perintah berikut:
</p>

<pre caption="Mengganti nilai tpe-link-test">
ok <i>setenv tpe-link-test? true</i>
tpe-link-test? =      true
</pre>

<p>
Nilai parameter "tpe-link-test?" sekarang adalah "true". Coba netboot kembali.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
