<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/id/gentoo-x86-quickinstall-media.xml,v 1.2 2008/04/06 16:59:24 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>2</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Media Instalasi</title>
<body>

<p>
Download salah satu CD dari <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>
kami. Anda dapat menemukan ISO CD minimal di
<path>releases/x86/&lt;release&gt;/installcd</path> atau ISO LiveCD ISO di
<path>releases/x86/&lt;release&gt;/livecd</path>. CD Instalasi <e>minimal</e>
hanya berguna untuk instalasi dengan internet. Anda dapat menggunakan
<e>LiveCD</e> untuk menjalankan instalasi tanpa internet seperti yang
didokumentasikan di <uri
link="/doc/id/handbook/2008.0/handbook-x86.xml">buku panduan instalasi x86
2007.0</uri>. Kami menganjurkan penggunaan CD minimal.
</p>

<p>
<uri link="/doc/id/faq.xml#isoburning">Burn</uri> CD lalu boot.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Boot CD</title>
<body>

<p>
Tekan <c>F2</c> pada layar boot untuk mengetahui opsi boot apa saja yang
tersedia. Anda boleh memilih <c>gentoo</c> atau <c>gentoo-nofb</c>. Pilihan
yang ke-dua akan menonaktifkan framebuffer. Jika anda mem-boot LiveCD, jangan
lupa untuk menambahkan opsi <c>nox</c> agar lingkungan grafis X tidak
dijalankan. Beberapa opsi yang lain dapat anda gunakan untuk mengaktifkan atau
menonaktifkan beberapa fitur. Jika semuanya berjalan dengan benar, hardware
anda akan dideteksi dan semua modul akan dimuat. Jika kernel gagal melakukan
boot dengan benar atau atau komputer anda hang ketika proses boot, anda mungkin
perlu mencoba beberapa konfigurasi. Cara paling aman ialah dengan menggunakan
opsi <c>nodetect</c> lalu memuat modul-modul yang diperlukan.
</p>

<pre caption="Boot CD minimal">
Gentoo Linux Installation LiveCD                     http://www.gentoo.org
Enter to Boot; F1 for kernels  F2 for options.
boot: <i>gentoo-nofb</i>
  <comment>(atau jika mendapat masalah)</comment>
boot: <i>gentoo-nofb nodetect</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opsional: Load Modul</title>
<body>

<p>
Jika anda menggunakan opsi <c>nodetect</c>, setelah selesai boot, muat modul
yang diperlukan. Anda perlu mengaktifkan jaringan dan memiliki akses ke disk
anda. Perintah <c>lspci</c> dapat membantu anda untuk mengidentifikasi
hardware anda.
</p>

<pre caption="Load modul yang diperlukan">
livecd root # <i>lspci</i>
<comment>(Gunakan output lspci untuk mengidentifikasi modul yang diperlukan)</comment>

<comment>(Berikut ini merupakan contoh, sesuaikan dengan hardware anda.)</comment>
livecd root # <i>modprobe 3w-9xxx</i>
livecd root # <i>modprobe r8169</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Jaringan</title>
<body>

<p>
Jika jaringan anda belum berfungsi, anda dapat menggunakan <c>net-setup</c>
untuk mengkonfigurasinya. Anda mungkin perlu memuat modul yang diperlukan
untuk kartu jaringan yang anda gunakan dengan perintah <c>modprobe</c> sebelum
mulai mengkonfigurasi. Jika anda memiliki ADSL, gunakan <c>pppoe-setup</c> dan
<c>pppoe-start</c>. Untuk dukungan PPTP, edit
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> dan <path>/etc/ppp/options.pptp</path>
lalu gunakan <c>pptp &lt;server&nbsp;ip&gt;</c>.
</p>

<p>
Untuk akses nirkabel, gunakan <c>iwconfig</c> untuk mengatur parameter wireless
lalu gunakan <c>net-setup</c> atau jalankan <c>ifconfig</c>, <c>dhcpcd</c>
dan/atau <c>route</c> secara manual.
</p>

<p>
Jika anda berada di belakang proxy, jangan lupa untuk menginisialisasi sistem
anda dengan menggunakan <c>export http_proxy</c>, <c>ftp_proxy</c> dan
<c>RSYNC_PROXY</c>.
</p>

<pre caption="Konfigurasi jaringan dengan panduan">
livecd root # <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
Alternatif lain, anda dapat mengkonfigurasi jaringan anda secara manual.
Contoh berikut ini akan memberikan alamat IP 192.168.1.10 untuk PC anda dan
mendefinisikan 192.168.1.1 sebagai router dan name server.
</p>

<pre caption="Konfigurasi jaringan dengan cara manual">
livecd root # <i>ifconfig eth0 192.168.1.10/24</i>
livecd root # <i>route add default gw 192.168.1.1</i>
livecd root # <i>echo nameserver 192.168.1.1 &gt; /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Anda dapat menjalankan server <c>sshd</c> di CD Instalasi, menambahkan user,
menjalankan <c>irssi</c> (klien chat berbasis perintah) dan menjelajahi web
dengan <c>lynx</c> atau <c>links</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opsional: Melakukan Koneksi Ke Komputer Baru Anda Dengan ssh</title>
<body>

<p>
Fitur yang paling menarik tentunya adalah <c>sshd</c>. Anda dapat menjalankannya
lalu melakukan koneksi dari komputer lain dan menyalin perintah-perintah dari
panduan ini.
</p>

<pre caption="Menjalankan sshd">
livecd root # <i>time /etc/init.d/sshd start</i>
 * Generating hostkey ...
<comment>(sshd menciptakan kunci dan menampilkan oputput yang lain)</comment>
 * starting sshd ...                            [ok]

real   0m13.688s
user   0m9.420s
sys    0m0.090s
</pre>

<p>
Sekarang, tentukan password root di LiveCD agar anda dapat melakukan koneksi
dari komputer lain. Harap dicatat bahwa mengizinkan root untuk melakukan
koneksi lewat ssh tidak dianjurkan pada keadaan biasa. Jika anda tidak dapat
mempercayai jaringan lokal anda, gunakan password yang panjang dan rumit.
Anda hanya perlu menggunakannya sekali saja karena password ini akan hilang
ketika anda reboot.
</p>

<pre caption="Menentukan password root">
livecd root # <i>passwd</i>
New UNIX password: <comment>masukkan_password</comment>
Retype new UNIX password: <comment>masukkan_password</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

<p>
Sekarang, anda dapat menjalankan sebuah terminal dari PC lain dan melakukan
koneksi ke komputer baru anda, ikuti lanjutan dari panduan ini pada jendela
lain, lalu salinlah perintah-perintahnya.
</p>

<pre caption="Melakukan koneksi ke komputer baru anda dari PC lain">
<comment>(Gunakan alamat IP komputer baru anda)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>masukkan_password</comment>
</pre>

</body>
</section>
</included>
