<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>2</version>
<date>2008-03-30</date>

<section id="after-reboot">
<title>Menyelesaikan Instalasi</title>
<body>

<note>
<b>Total</b> Waktu yang diperlukan antara tampilnya prompt boot pada CD minimal
dan tampilnya pompt login setelah reboot adalah <b>00:42:31</b> pada komputer
percobaan kami. Ya, kurang dari satu jam! Perlu dicatat bahwa waktu ini juga
termasuk waktu download untuk stage3, snapshot Portage dan beberapa paket
lainnya serta waktu yang dibutuhkan untuk mengkonfigurasi kernel.
</note>

<p>
Log in sebagai <c>root</c>, kemudian tambahkan satu user lain atau lebih untuk
penggunaan sehari-hari dengan <c>useradd</c>.
</p>

<pre caption="Melakukan koneksi ke komputer baru anda dari PC lain">
<comment>(Bersihkan file known_hosts karena komputer baru anda telah
menciptakan hostkey yang baru)</comment>
$ <i>nano -w ~/.ssh/known_hosts</i>
<comment>(Cari IP komputer baru anda kemudian hapus baris tersebut, lalu
simpan file tersebut dan keluar dari nano)</comment>

<comment>(Gunakan alamat IP komputer baru anda)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>masukkan_password</comment>
</pre>

<pre caption="Menambahkan user baru">
mybox ~ # <i>adduser -g users -G lp,wheel,audio,cdrom,portage,cron -m john</i>
mybox ~ # <i>passwd john</i>
New UNIX password: <comment>Masukkan password John</comment>
Retype new UNIX password: <comment>Masukkan lagi password John</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

</body>
</section>


<section>
<title>Sentuhan Konfigurasi Akhir</title>
<body>

<p>
Mulailah dengan memilih mirror terdekat dengan mengisi variabel <c>SYNC</c>
dan <c>GENTOO_MIRRORS</c> di <path>/etc/make.conf</path> atau dengan
menggunakan <c>mirrorselect</c>. Anda juga dapat mendefinisikan jumlah proses
kompilasi paralel sekarang.
</p>

<pre caption="Penggunaan mirrorselect dan pengaturan MAKEOPTS">
mybox ~ # <i>emerge mirrorselect</i>
mybox ~ # <i>mirrorselect -i -o >> /etc/make.conf</i>
mybox ~ # <i>mirrorselect -i -r -o >> /etc/make.conf</i>
<comment>(Biasanya, (jumlah prosesor + 1) merupakan nilai yang baik)</comment>
mybox ~ # <i>echo 'MAKEOPTS="-j2"' >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Sekarang adalah saat yang tepat untuk mengaktifkan atau menonaktifkan beberapa
flag USE. Jalankan <c>emerge -vpe world</c> untuk menampilkan paket yang telah
terinstal bersama flag USE yang dimilikinya. Anda boleh mengedit file
<path>/etc/make.conf</path> atau menggunakan perintah berikut ini untuk
mendefinisikan variabel USE:
</p>

<pre caption="Melihat flag USE yang sedang digunakan dan mengubahnya">
mybox ~ # <i>emerge -vpe world</i>
<comment>(Portage menampilkan paket-paket bersama flag USE-nya. Misalnya, mari
kita nonaktifkan ipv6 dan fortran, aktifkan unicode)</comment>
mybox ~ # <i>echo 'USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode"' >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Versi baru dari glibc menggunakan <path>/etc/locale.gen</path> untuk mengatur
locale.
</p>

<pre caption="Menentukan locale">
mybox ~ # <i>cd /etc</i>
mybox etc # <i>nano -w locale.gen</i>
mybox etc # <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Terakhir, anda mungkin ingin merubah variabel <c>CFLAGS</c> di file
<path>/etc/make.conf</path> anda untuk mengoptimasi code aplikasi sesuai
dengan kebutuhan anda. Harap dicatat bahwa penggunaan daftar flag yang
panjang biasanya jarang dibutuhkan, tetapi bahkan dapat mengakibatkan sistem
rusak. Anda dianjurkan untuk menentukan tipe prosesor pada opsi
<c>march</c> dan tetap menggunakan <c>-O2 -pipe</c>.
</p>

<p>
Anda juga mungkin ingin berpindah ke <b>~x86</b>. Anda hanya boleh melakukannya
jika anda siap untuk menangani ebuild atau paket yang rusak. Jika anda lebih
suka menjaga sistem anda stabil, jangan tambahkan variabel <c>ACCEPT_KEYWORDS</c>.
Menambahkan variabel <c>FEATURES="ccache"</c> juga merupakan ide bagus.
</p>

<pre caption="Edit make.conf terakhir kali">
mybox etc # <i>nano -w make.conf</i>
<comment>(Set -march ke tipe CPU anda di CFLAGS)</comment>
CFLAGS="-O2 -march=<i>athlon-xp</i> -pipe"
<comment>(Tambahkan baris berikut ini)</comment>
FEATURES="ccache"
<comment>(Tambahkan baris berikut ini hanya jika anda tahu apa yang sedang anda lakukan)</comment>
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Anda mungkin ingin mengkompilasi seluruh sistem anda dua kali untuk memastikan
penggunaan penuh konfigurasi terakhir anda. Proses ini akan memakan waktu yang
cukup lama dan hanya akan memberikan sedikit peningkatan kecepatan. Anda dapat
membiarkan sistem anda teroptimasi sendiri secara bertahap ketika anda melakukan
instalasi paket-paket baru. Tetapi, kompilasi ulang tetaplah merupakan ide
baik jika dilihat dari sisi pemeliharaan sistem agar teteap konsisten. Silakan
baca <uri link="/doc/id/gcc-upgrading.xml">Panduan Upgrade GCC Gentoo</uri>
untuk menemukan penjelasan tentang keuntungan yang anda peroleh dari system
dan world yang konsisten.
</p>

<p>
Mengkompilasi ulang hanya paket-paket yang telah ter-update sejak rilis atau
yang terpengaruh oleh pergantian flag-flag USE akan cukup memakan waktu. Anda
juga mungkin perlu membuang paket-paket yang menghalangi upgrade anda. Carilah
"[blocks <brite>B</brite>     ]" pada output dari <c>emerge -vpuD --newuse
world</c> lalu gunakan <c>emerge -C</c> untuk membuangnya.
</p>

<pre caption="Update paket-paket anda">
<comment>(Instal ccache)</comment>
mybox etc # <i>emerge ccache</i>

<comment>(Perlu dicatat bahwa perpindahan ke ~x86 akan mengakibatkan banyak paket di-upgrade)</comment>
mybox etc # <i>emerge -vpuD --newuse world</i>
<comment>(Perhatikan baik-baik daftar paket dan flag-flag USE-nya, buang paket
yang menghalangi jika ada, lalu mulailah proses panjang))</comment>
mybox etc # <i>time emerge -vuD --newuse world</i>
<comment>(79 paket telah dikompilasi)</comment>

real  180m13.276s
user  121m22.905s
sys   36m31.472s

<comment>(Emerge kembali libtool untuk menghindari masalah nantinya)</comment>
mybox etc # <i>emerge --oneshot libtool</i>

<comment>(Update file-file konfigurasi, pastikan anda <b>tidak</b> membiarkan
dispatch-conf menimpa file-file konfigurasi yang telah anda edit)</comment>
mybox etc # <i>dispatch-conf</i>

<comment>(Jika perl telah di-update, anda perlu menjalankan skrip perl-cleaner)</comment>
mybox etc # <i>time perl-cleaner all</i>
real  1m6.495s
user  0m42.699s
sys   0m10.641s

<comment>(Jika anda telah menjalankan upgrade mayor python, anda perlu
menjalankan skrip python-updater)</comment>
mybox etc # <i>python-updater</i>
</pre>

</body>
</section>


<section>
<title>Apa yang Perlu Dilakukan Selanjutnya</title>
<body>

<p>
Tergantung kepada tujuan penggunaan komputer Gentoo anda, anda mungkin ingin
menginstal aplikasi server atau sistem desktop. Sebagai contoh saja, <c>emerge
gnome</c> dan <c>emerge kde</c> telah dihitung waktunya pada sistem ~x86 yang
diinstal seperti penjelasan di atas. Kedua diinstal dari titik mula yang sama.
</p>

<p>
Anda perlu memeriksa <uri link="/doc/id/">index dokumentasi</uri> kami untuk
mencari panduan instalasi dan konfigurasi aplikasi pilihan anda.
</p>

<impo>
Berikut ini hanyalah contoh, tidak dimaksudkan sebagai suatu anjuran.
</impo>

<pre caption="Emerge GNOME">
mybox etc # <i>emerge -vp gnome</i>
<comment>(Periksa daftar paket dan flag-flag USE-nya, kemudian
edit make.conf jika diperlukan.</comment>
mybox etc # <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Flag-flag USE berikut ini telah didefinisikan)</comment>
USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode svg hal dbus \
     -kde -qt3 -qt4 -arts -eds -esd gnome gstreamer gtk firefox"

mybox etc # <i>time emerge gnome</i>
<comment>(326 paket telah di-emerge)</comment>

real  520m44.532s
user  339m21.144s
sys   146m22.337s
</pre>

<pre caption="Emerge KDE">
mybox etc # <i>emerge -vp kde-meta</i>
<comment>(Periksa daftar paket dan flag-flag USE-nya, kemudian
edit make.conf jika diperlukan.</comment>
mybox etc # <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Flag-flag USE berikut ini telah didefinisikan)</comment>
USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode svg hal dbus \
     kde qt3 qt4 -arts -eds -esd -gnome -gstreamer -gtk -firefox"

mybox etc # <i>time emerge kde-meta</i>
<comment>(391 paket telah di-emerge)</comment>

real  1171m25.318s
user  851m26.393s
sys   281m45.629s
</pre>

</body>
</section>

</included>
