<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: gentoo-ppc-faq.xml,v 1.9 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">
<title>FAQ Gentoo Linux/PowerPC</title>

<author title="Editor">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes </mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="josejx@gentoo.org">Joseph Jezak</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
FAQ Gentoo/PPC adalah sebuah kumpulan pertanyaan dan jawaban dari milis
Gentoo/PPC dan IRC.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.39</version>
<date>2008-01-31</date>

<faqindex>
<title>Pertanyaan</title>
<section>
<title>Pengenalan FAQ Gentoo/PPC</title>
<body>

<p>
FAQ ini adalah sebuah kumpulan pertanyaan dan jawaban dari milis Gentoo/PPC
dan IRC. Jika anda memiliki pertanyaan (atau jawaban!!), silahkan hubungi
salah satu penulis atau anggota tim dokumentasi.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Instalasi</title>
<section id="powerpc">
<title>
Komputer PPC jenis apa yang saya miliki dan dimana dapat saya temukan
informasinya?
</title>
<body>

<p>
Selamat datang di Gentoo PPC! Prosesor PowerPC telah banyak digunakan di banyak
perangkat komputer populer, berikut ini beberapa link yang dapat membantu anda
untuk mengenali jenis hardware di komputer yang anda miliki.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.info.apple.com/support/applespec.html">
      Halaman Produk Apple
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://lowendmac.com/profiles.htm">
      Sejarah dan Detil Produk Apple
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.pegasosppc.com/products.php">
      Informasi Model Genesi
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://publib.boulder.ibm.com/infocenter/pseries/v5r3/index.jsp?topic=/com.ibm.pseries.doc/hardware_docs/selectbysystem.htm">
      Dokumentasi IBM Berdasarkan Model
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://kurobox.com/">KuroBox</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://penguinppc.org/">
      PenguinPPC - Informasi Linux di PowerPC
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="osxverify">
<title>Bagaimana cara memeriksa file ISO yang telah didownload dengan OSX?</title>
<body>

<p>
Pertama pastikan agar anda tidak me-mount server ftp dengan <e>Finder</e> lalu
menyalin file tersebut dengan drag'n'drop. Hal ini akan mengakibatkan file ISO
tersebut corrupt. Tetapi, gunakan <c>curl</c> (dengan <c>curl -O
http://path/to/iso</c>).
</p>

<p>
Anda dapat memeriksa MD5 sum anda dengan menggunakan utilitas <c>md5sum</c> yang
disediakan oleh OSX. Pada versi OSX tanpa md5sum, anda dapat menggunakan
kemampuan <c>openssl</c> untuk menciptakan sebuah md5 checksum.
</p>

<pre caption="Menciptakan md5sum dengan openssl">
<comment>(Butuh beberapa saat untuk selesai, tergantung ukuran file ISO dan
  CPU anda)</comment>
$ <i>openssl md5 /path/to/iso</i>
</pre>

<p>
Sekarang bandingkan output ini dengan file md5 (file dengan akhiran
<path>.md5</path> yang ada di server tempat anda mendownload file ISO. Jika
hasilnya sama, berarti file ISO anda telah terdownload dengan benar. Pastikan
agar anda <e>tidak</e> me-munt file ISO tersebut (mis. Disk Copy)!
</p>

</body>
</section>
<section id="dualboot">
<title>Dapatkah saya dual-boot Gentoo Linux dan Mac OS X?</title>
<body>

<p>
Ya anda bisa! Bahkan, <e>yabootconfig</e> akan mendeteksi dan men-setup file
<path>/etc/yaboot.conf</path> dengan Linux, Mac OS X dan bahkan Mac OS lama
baca <uri link="/doc/id/handbook/handbook-ppc.xml?part=1&amp;chap=10">Buku
Panduan Gentoo</uri> untuk penjelasan yabootconfig). Rahasianya terletak pada
cara anda mempartisi harddisk anda. Sebelum menginstal Gentoo, boot komputer
dengan CD Instalasi Mac OS X. Gunakan <c>Disk Utility</c> untuk mempartisi
harddisk anda menjadi dua atau tiga partisi. Sebagai alternatif, anda dapat
menggunakan <c>parted</c> dari CD Instalasi Gentoo terbaru, karena parted
pada CD ini telah di-patch agar dapat menangani partisi HFS dan HFS+. Parted
juga dapat mengecilkan sebuah partisi agar anda tidak perlu menghapus instalasi
anda yang telah ada. Partisi pertama harus cukup besar untuk menampung seluruh
partisi Linux anda (root+swap+/home dll). Format partisi ini tidak terlalu
penting. Partisi ke dua untuk OS X. Partisi ke tiga (opsional) untuk Mac OS
lama. Partisi ke tiga ini hanya diperlukan jikan anda ingin triple boot, karena
OS9 harus ditempatkan di partisi yang terpisah dari OS X.
</p>

<p>
Setelah selesai mempartisi, instal Mac OS X dan Mac OS 9 ke partisinya
masing-masing. Setelah instalasi selesai, mulailah mengikuti <uri
link="/doc/id/handbook/handbook-ppc.xml">Buku Panduan Gentoo</uri>. Ketika anda
telah sampai Pada seksi mempartisi harddisk, gunakan <c>mac-disk</c> untuk
<e>menghapus</e> partisi besar yang telah anda ciptakan untuk Gentoo. Pada
tempat ini, ciptakan sebuah partisi bootstrap, root, swap, dan partisi lain
yang ingin anda gunakan dengan Gentoo.
</p>

<p>
Jika anda memiliki OldWorld Macintosh (pre-iMac), lakukan prosedur yang sama
seperti di atas. Tetapi, gunakan CD Instalasi Mac OS 9 dan utilitas <c>Drive
Setup</c>. Komputer OldWorld tidak memerlukan sebuah partisi bootstrap.
</p>

<note>
Jika yabootconfig tidak berhasil mendeteksi partisi Mac OS anda, anda dapat
menambahkannya secara manual pada file yaboot.config anda. Lihat contoh di
<uri link="/doc/id/handbook/handbook-ppc.xml?part=1&amp;chap=10#doc_chap2_pre6">
buku panduan</uri> untuk lebih jelas.
</note>

</body>
</section>
<section id="bwof">
<title>
Saya memiliki sebuah NewWorld Mac seperti Blue dan White G3. Seharusnya
kompatibel dengan CD Instalasi, tetapi pada saat boot saya mendapatkan error
"Unknown or corrupt filesystem".
</title>
<body>

<p>
Untuk menyiasatinya, boot ke Open Firmware dengan menahan tombol Apple + Option + O
+ F ketika startup. Ketika prompt tampil, ketikkan:
</p>

<pre caption="Menyiasati Open Firmware NewWorld Mac lama">
<i>boot cd:,\\yaboot</i>
</pre>

<p>
Sekarang CD akan boot dengan benar, terima kasih kepada John Plesmid untuk
cara ini.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootxarchive">
<title>
Saya memiliki OldWorld Macintosh dan perlu menggunakan BooX. Tetapi
saya mendapatkan masalah ketika membuka arsip installer BootX. Apakah
yang dapat saya lakukan?
</title>
<body>

<p>
Anda memerlukan versi <e>StuffIt Expander</e> yang lebih baru untuk
mengekstraknya. Anda dapat <uri
link="http://www.stuffit.com/expander/download.html">mendownloadnya</uri>
dengan bebas.
</p>

</body>
</section>
<section id="beigehd">
<title>
Saya memiliki komputer Beige G3. Dapatkah saya menginstal Gentoo/PPC
pada harddisk IDE ke dua?
</title>
<body>

<p>
Komputer G3 Beige lama (yang memiliki tanda motherboard dengan chip ATI RageII+
"Rev 1") tidak mendukung drive slave IDE. Untuk menggunakan harddisk ke dua
pada komputer ini, anda pelu memasangnya pada penghubung SCSI internal atau
eksternal atau gunakan kartu IDE PCI. Komputer G3 yang lebih baru tidak
memiliki kelemahan ini. Baca
<uri>http://www.xlr8yourmac.com/G3-ZONE/IDE/index.html</uri> untuk mendapatkan
info lebih lanjut.
</p>

</body>
</section>
<section id="gblimit">
<title>
Saya memiliki iMac revisi A atau B. Saya telah mengganti harddisknya dengan
yang lebih besar dan sekarang saya tidak dapat boot ke sistem apapun!
</title>
<body>

<p>
Ada batas 8GB untuk partisi root pada komputer ini. Pastikan agar partisi root
anda berukuran kurang dari 8GB dan semuanya akan berjalan dengan normal. Hal
ini juga berlaku untuk OS X dan versi terbaru dari OS 9.
</p>

</body>
</section>
<section id="fstabboot">
<title>
File /etc/fstab saya berisi baris /dev/BOOT. Apakah saya memerlukan
baris ini untuk mem-bootstrap partisi saya?
</title>
<body>

<p>
Tidak, Jika anda tidak menggunakan partisi <path>/boot</path> terpisah, maka
anda tidak memerlukan baris ini dan dapat menghapusnya dari
<path>/etc/fstab</path> dengan aman. Partisi bootstrap Apple <e>bukanlah</e>
partisi <path>/boot</path> dan tidak berhubungan satu sama lain. Secara umum,
komputer PowerPC Apple tidak membutuhkan partisi <path>/boot</path> terpisah,
dan partisi bootstrap tidak boleh di-mount atau dicantumkan di fstab anda.
</p>

</body>
</section>
<section id="fixit">
<title>
Ketika saya reboot, yaboot tidak berfungsi! Sekarang saya terjebak. Bagaimana
cara mengatasinya?
</title>
<body>

<p>
Hal ini kemungkinan hanya disebabkan oleh konfigurasi yaboot.conf yang salah.
Cara termudah untuk memperbaikinya adalah dengan boot menggunakan CD Instalasi
lagi, mount partisi Gentoo anda dan periksa kesalahan-kesalahn di yaboot.conf.
Anda juga perlu menjalankan <c>ybin -v -C /mnt/gentoo/etc/yaboot.conf</c>
untuk meng-update bootloader jika anda telah selesai. Anda dapat melakukannya
tanpa chroot ke instalasi anda.
</p>

<note>
Jika anda hanya <e>benar-benar</e> perlu boot ke OSX, cobalah untuk menahan
tombol Option ketika startup. Anda akan mendapatkan menu grafis untuk memilih
disk bootable. Pilih OSX dan jangan lupa untuk memperbaiki masalah boot anda
di lain waktu.
</note>

</body>
</section>
<section id="xfs">
<title>
Ketika saya mencoba untuk boot, yaboot hanya mengatakan "read error"!
Kenapa saya tidak dapat boot?
</title>
<body>

<p>
Anda kemungkinan menggunakan XFS untuk partisi root anda. Walaupun penggunaan
XFS merupakan salah satu dari pilihan yang ada, yaboot memiliki masalah dengan
akses files dan holes. Untuk memastikan bahwa kernel anda dapat boot, <c>cat</c>
saja kernel anda ke <path>/boot</path> seperti di bawah ini:
</p>

<pre caption="Memperbaiki read error yaboot di XFS dengan cat">
# <i>cat /usr/src/linux/vmlinux &gt; /boot/vmlinux</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="applebrokeit">
<title>
Saya telah menginstal update OSX dan sekarang komputer saya hanya boot ke OSX!
Bagaimana cara memperbaikinya?
</title>
<body>

<p>
Tekan tombol Option saat boot. Ini akan membawa anda ke pemilih boot grafis.
Tunggu sampai sebuah harddisk dengan lambang penguin tampil, lalu klik icon
tersebut. Anda akan boot ke Linux anda seperti biasa. Ketika anda telah boot,
jalankan kembali <c>ybin -v</c> untuk memperbaiki bootloader.
</p>

</body>
</section>
<section id="stupidclock">
<title>
  Saya tidak dapat mem-boot CD Instalasi karena selalu terhenti ketika
  sedang mencoba mengatur jam hardware! Apa yang harus saya lakukan?
</title>
<body>

<p>
Sayangnya, terdapat bug pada beberapa versi skrip baselayout. Agar sistem anda
dapat boot, anda perlu mengatur sendiri jam hardware. Untuk mengatur jam,
masuklah ke Open Firmware (dengan menggunakan kombinasi tombol Apple + O + F).
Ketika anda sudah berada di Open Firmware, ketikkan perintah berikut:
</p>

<pre caption="Mengatur jam di prompt open firmware">
<comment># decimal dev rtc sec min hour day month year set-time</comment>
<comment># Contoh berikut ini mengatur jam ke 1:23:45 7 Juni 2000</comment>
 ok
0 > decimal dev rtc 45 23 1 6 7 2000 set-time
 ok
1 >
</pre>

<p>
Open Firmware akan kembali ke "ok" ketika jam sudah diatur. Sistem anda
sekarang sudah dapat boot dengan benar. Ketik <c>mac-boot</c> untuk melanjutkan
boot setelah mengatur jam.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dukungan Hardware</title>
<section id="laptoppkgs">
<title>
Saya menjalankan Gentoo di laptop PowerPC. Paket apa saja yang perlu saya
instal untuk mendapatkan kegunaan laptop?
</title>
<body>

<p>
Terdapat empat paket utama yang perlu anda instal.
</p>

<ul>
  <li>
    <e>pbbuttonsd</e> merupakan sebuah tool yang dapat mengaktifkan tombol
    volume dan brightness juga kegunaan khusus pada kebanyakan laptop PPC.
    Versi terbari juga bekerja sebagai power manager dan menggantikan
    <e>pmud</e>.
  </li>
  <li>
    <e>powerprefs</e> menyediakan tool grafis untuk mengedit konfigurasi
    pbbuttonsd, termasuk berbagai setting seperti <e>power-management</e>,
    opsi-opsi trackpad, dan berbagai pengaturan lainnya.
  </li>
  <li>
    <e>powernowd</e> dapat digunakan untuk mengatur kecepatan CPU untuk
    menghemat baterai. Paket-paket lain juga menawarkan kegunaan yang sama,
    seperti <e>cpudyn</e>, <e>cpufreqd</e> dan <e>speedfreq</e>. Anda boleh
    memilih sesuka anda, asalkan anda telah mengaktifkan <e>userspace cpu
    frequency scaling governor</e> di kernel.
  </li>
</ul>

<p>
Paket-paket ini dapat diinstal dengan menjalankan perintah-perintahnya
masing-masing dari daftar berikut:
</p>

<pre caption="Instalasi paker-paket khusus laptop">
# <i>emerge pbbuttonsd</i>
# <i>emerge powerprefs</i>
# <i>emerge powernowd</i>
</pre>

<note>
Kemudian anda harus mengedit <path>/etc/pbbuttonsd.conf</path> atau menggunakan
<e>powerprefs</e> untuk mengaturnya. Tombol Fx juga dapat anda atur di sini
bersama opsi-opsi <e>sleep</e>. Untuk merubah tombol Fx agar bertingkah seperti
di OSX, set KBDMode ke fkeyslast. Anda dapat menonaktfikan touchpad dengan
menetapkan TPMode ke notap. Masih banyak opsi-opsi lain yang tersedia, bacalah
pbbuttonsd.conf.
</note>

<p>
Akan sangat baik jika anda menambahkan <c>pbbuttonsd</c> dan <c>powernowd</c>
ke runlevel boot anda agar selalu dijalankan ketika komputer boot. Untuk
melakukannya:
</p>

<pre caption="Menambahkan pbbuttonsd dan cpudyn ke runlevel boot">
# <i>rc-update add pbbuttonsd boot</i>
# <i>rc-update add powernowd boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="onebutton">
<title>
Saya hanya dapat menggunakan satu tombol mouse. Bagaimana agar saya dapat
menggunakan tombol kedua dan ketiga, karena ctrl-tombol tidak berfungsi?
</title>
<body>

<p>
Tidak ada cara memfungsikan ctrl-tombol seperti di Mac OSX, tetapi anda dapat
memetakan tombol atau kombinasi tombol apa saja untuk mengemulasikan tombol
kedua atau ketiga. Nilai-nilainya bisa anda dapatkan dari utilitas
<c>showkey</c> di konsol. Perlu dicatat bahwa program ini tidak berjalan
dengan baik di X dan sebaiknya dijalankan dari konsol. Untuk mendapatkan fitur
ini, aktfikan opsi-opsi berikut di kernel:
</p>

<pre caption="Driver perangkat Macintosh">
[*] Apple Desktop Bus (ADB) support
[*]    Use input layer for ADB devices
[*]      Support for mouse button 2+3 emulation
</pre>

<p>
Anda juga perlu mengatur nilai-nilai pemetaan keyboard ke tombol mouse di
<path>/etc/sysctl.conf</path>. Berikut ini adalah contoh yang menggunakan
F11 dan F12:
</p>

<pre caption="Emulasi tombol mouse dengan F11 dan F12">
<comment># Aktifkan emulasi tombol mouse</comment>
dev.mac_hid.mouse_button_emulation = 1
<comment># Set tombol kedua menjadi 87 - F11</comment>
dev.mac_hid.mouse_button2_keycode = 87
<comment># Set tombol ketiga menjadi 88 - F12</comment>
dev.mac_hid.mouse_button3_keycode = 88
</pre>

<note>
<e>Keycode</e> lain yang banyak digunakan adalah 125 (Tombol Apple) dan 96 (Enter di Keypad).
</note>

<p>
Untuk mengaktifkannya:
</p>

<pre caption="Menerapkan perubahan sysctl changes">
# <i>sysctl -p /etc/sysctl.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="airport">
<title>Bagaimana cara mengkonfigurasi kartu Airport?</title>
<body>

<p>
Kartu Airport adalah perangkat 802.11b berbasis chipset Lucent Orinoco. Untuk
menggunakan kartu ini di Linux, aktifkan opsi-opsi kernel berikut:
</p>

<pre caption="Wireless LAN">
[*] Wirless LAN Drivers &amp; Wireless Extensions
&lt;*&gt; Hermes chipset 802.11b support (Orinoco/Prism2/Symbol)
&lt;*&gt;   Apple Airport support (build-in)
</pre>

<p>
Setelah kernel dikonfigurasi, anda juga memerlukan beberapa tool userland
untuk mengkonfigurasi setting wireless. Emerge <c>wireless-tools</c> untuk
<c>iwconfig</c> dan tool wireless lainnya.
</p>

<p>
Sebagai contoh penggunaan <c>iwconfig</c>, untuk menetapkan ESSID ke
home_essid:
</p>

<pre caption="Mengatur ESSID">
# <i>iwconfig eth1 essid home_essid</i>
</pre>

<p>
Sebagai panduan umum untuk mengatur wireless di Gentoo, bacalah
<uri link="/doc/en/handbook/handbook-ppc.xml?part=4&amp;chap=4">Panduan
Wireless Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="airportextreme">
<title>Bagaimana cara mengkonfigurasi kartu Airport Extreme?</title>
<body>

<p>
Kartu Airport Extreme adalah perangkat 802.11b/g yang diikutsertakan pada
laptop modern Apple. Kartu ini berbasisi chipser Broadcom 43xx yang telah
didukung oleh proyek driver b43. Driver ini telah dimasukkan ke kernel
2.6.24. Perlu diketahui bahwa anda harus memilih antara driver b43 atau
b43-legacy. Firmware yang digunakan oleh kedua driver ini berbeda dan versi
legacy mendukung kartu-kartu 4306 model lama. Jika anda memiliki kartu 4306,
pilihlah keduanya, jika tidak, anda hanya perlu memilih b43 saja. Selain itu,
untuk mengaktifkan salah satu, anda sebelumnya harus memilih mac80211.
</p>

<pre caption="Adding b43 support to the kernel">
Networking --&gt; Wireless --&gt;
     &lt;M&gt;   Generic IEEE 802.11 Networking Stack (mac80211)
 
Device Drivers --&gt; Network device support --&gt; 
     [*] Wireless LAN (IEEE 802.11)
     &lt;M&gt;   Broadcom 43xx wireless support (mac80211 stack)
     [*]     Broadcom 43xx debugging
     &lt;M&gt;   Broadcom 43xx-legacy wireless support (mac80211 stack)
     [*]     Broadcom 43xx-legacy debugging
 </pre>

<p>
Setelah mengkompilasi kernel, anda perlu menginstal <c>b43-fwcutter</c>
untuk mendapatkan firmware. Sebagai info tambahan, bacalah <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-409194.html">topik ini</uri>.
</p>

<p>
Untuk panduan umum mengatur eireless di Gentoo, bacalah <uri
link="/id/handbook/handbook-ppc.xml?part=4&amp;chap=4">Panduan Wireless
Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="modem">
<title>Apakah modem internal bisa berfungsi?</title>
<body>

<p>
Pada komputer Mac lama, modem internal adalah perangkat serial biasa. Sebagai
tambahan untuk dukungan ppp dan i2c, aktifkan opsi-opsi kernel berikut:
</p>

<pre caption="Driver-driver Serial">
&lt;*&gt; PowerMac z85c30 ESCC support (CONFIG_SERIAL_PMACZILOG)
</pre>

<p>
Komputer-komputer Mac baru menggunakan perangkat USB yang hanya memiliki driver
dalam format Linuxant. Kecuali anda telah membeli sebuah kunci dari Linuxant,
driver ini hanya dapat bekerja dengan versi 14.4 dan tidak mendukung FAX. Untuk
menginstal driver ini, emerge <c>net-dialin/hcfusbmodem</c> yang menyediakan
<path>/dev/ttySHCF0</path>. alu setup ppp seperti biasa. Informasi selanjutnya
tentang instalasi bisa anda dapatkan di
<uri>http://www.linuxant.com/drivers/hcf/install.html</uri>
</p>

</body>
</section>
<section id="sleep">
<title>Apakah sleep berfungsi di iBook/PowerBook?</title>
<body>

<p>
Sleep (suspend ke ram) berfungsi dengan pada semua iBooks G3 dan TiBooks.
Baru-baru ini, tambalan kernel yang menambahkan dukungan <e>sleep</e> untuk
iBooks G4 dan AlBooks berbasis Radeon telah dirilis. Jika anda memiliki salah
satu laptop ini, gunakan <c>gentoo-sources 2.6.11</c> (atau yang lebih baru)
untuk mendapatkan dukungannya.
</p>

<note>
Perlu diketahui bahwa PowerBook 12" belum didukung karena alasan chipset nVidia.
</note>

</body>
</section>
<section id="sound">
<title>Bagaimana agar suara bisa berfungsi?</title>
<body>

<p>
Ada dua pendekatan untuk suara pada kernel-kernel baru: OSSatau ALSA. OSS
adalah pilihan yang lebih tua dan telah dianggap usang, tetapi masih bisa
bekerja dengan baik pada banyak komputer Mac lama. ALSA adalah metode baru
dan akan terus didukung untuk masa yang akan datang. Kami menganjurkan anda
untuk menggunakan ALSA kecuali jika anda mendapatkan masalah dengannya.
</p>

<note>
Jika anda mengikutsertakan driver OSS di kernel anda, driver ALSA tidak akan
dapat dimuat.
</note>

<p>
Sebagai tambahan ketika mengkonfigurasi kernel, pengguna yang ingin mendapatkan
akses ke kartu suar perlu ditambahkan ke sebuah grub dengan perintah:
</p>

<pre caption="Menambahkan user ke grup audio">
# <i>gpasswd -a username audio</i>
</pre>

<p>
Jika kernel telah diatur dengan benar tetapi anda masih belum bisa mendengarkan
suara, pastikan agar volume utama mixer telah dinaikkan dan perangkat suara
anda tidak di-mute!
</p>

<note>
Kartu suara di Mac terhubung melalui bus i2c Keywest/PowerMac, bukan bus PCI.
Anda tidak akan melihat kartu anda ketika menampilkan bus PCI atau ketika anda
menggunakan <c>alsaconf</c>. Ini sebenarnya bukan masalah, karena semua Mac
menggunakan driver yang sama untuk kartu suara, namun anda harus memastikan
agar anda telah mengaktifkan dukungan i2c Keywest/PowerMac di kernel.
</note>

<impo>
Jika anda memasukkan dukungan ALSA di kernel (bukan modul), anda juga harus
melakukan hal yang sama untuk dukungan i2c Keywest/PowerMac. Jika anda tidak
melakukannya, kernel akan <e>panic</e> ketika boot!
</impo>

</body>
</section>
<section id="alsa">
<title>Setup ALSA</title>
<body>

<p>
Untuk ALSA, kita akan menyiapkan driver ALSA biasa dan lapisan emulasi OSS
agar kita masih tetap dapat menggunakan program yang hanya bisa memanfaatkan
OSS. Pada <c>make menuconfig</c> anda perlu mengaktifkan:
</p>

<pre caption="Opsi-opsi kernel untuk ALSA">
Device Drivers - I2c support ---&gt;
  I2C Hardware Bus Support ---&gt;
    &lt;*&gt; Powermac I2C interface (Keywest on 2.6.15 and older)

Device Drivers - Sound ---&gt;
&lt;*&gt; Sound card support
    Advanced Linux Sound Architecture ---&gt;
    &lt; &gt;   PowerMac DMA sound support
      &lt;*&gt; Advanced Linux Sound Architecture
      &lt;*&gt; Sequencer support
      &lt;*&gt; Sequencer dummy client
      &lt;*&gt; OSS Mixer API
      &lt;*&gt; OSS PCM (digital audio) API
      [*] OSS Sequencer API
</pre>

<p>
Tergantung pada umur komputer, driver kartu suara yang diperlukan juga harus
diaktifkan. Pada komputer yang agak baru seperti PowerBook Aluminum, iBook
baru atau G5, anda perlu menggunakan driver <c>Apple On-board Audio</c>. Untuk
komputer yang lebih lama, coba gunakan driver ALSA PowerMac.
</p>

<pre caption="Driver ALSA - Pilih salah satu">
<comment>Komputer lama</comment>
    ALSA PowerMac devices ---&gt;
        &lt;*&gt; PowerMac (AWACS, DACA, Burgundy, Tumbler, Keywest)
<comment>Komputer baru</comment>
    Apple Onboard Audio driver ---&gt;
        &lt;*&gt; Apple Onboard Audio driver
        &lt;*&gt;   layout-id fabric
        &lt;*&gt;   support Onyx chip
        &lt;*&gt;   support TAS chip
        &lt;*&gt;   support Toonie chip
</pre>

<p>
Anda juga dapat menkonfigurasikannya sebagai modul, dan pastikan agar driver
dimuat ketika boot, tetapi mengkompilasinya di dalam kernel lebih mudah.
</p>

<note>
Pastikan agar <c>PowerMac DMA sound support</c> sudah tidak aktif, jika tidak,
modul ALSA tidak akan dapat dimuat.
</note>

<p>
Untuk info lebih lanjut tentang konfigurasi ALSA, silakan baca <uri
link="/doc/id/alsa-guide.xml">Panduan ALSA Gentoo</uri>.
</p>

<note>
Jika anda menggunakan paket <c>alsa-driver</c>, anda harus menetapkan
variabel ALSA_CARDS ke <c>powermac</c> untuk komputer Mac lama, atau
<c>aoa</c>, <c>aoa-fabric-layout</c>, <c>aoa-soundbus</c>,
<c>aoa-soundbus-i2c</c>, <c>aoa-onyx</c>, <c>aoa-tas</c> dan
<c>aoa-toonie</c> untuk Mac baru.
</note>

</body>
</section>
<section id="oss">
<title>Setup OSS</title>
<body>

<note>
Kami ingatkan lagi, hanya gunakan ini jika anda tidak menggunakan ALSA.
</note>

<p>
Pada <c>make menuconfig</c> anda perlu memilih:
</p>

<pre caption="Opsi-opsi kernel untuk OSS">
Device Drivers - I2c support ---&gt;
  I2C Hardware Bus Support ---&gt;
    &lt;*&gt; Powermac I2C interface (Keywest on 2.6.15 and older)

Device Drivers - Sound ---&gt;
&lt;*&gt; Sound card support
  &lt;*&gt;   PowerMac DMA sound support
</pre>

<p>
(Atau konfigurasikan sebagai modul dan pastikan agar semuanya dimuat ketika
boot).
</p>

<p>
Jika modul <c>dmasound_pmac</c> tidak dapat dimuat, anda mungkin perlu
mengaktifkan memasukkan <c>i2c-core</c> ke dalam kernel atau sebagai modul.
</p>

<note>
Jika anda masih menggunakan OSS, cobalah menggunakan driver ALSA dan laporkan
semua masalah yang anda hadapi ke Bugzilla. Terima kasih!
</note>

</body>
</section>
<section id="wakeon">
<title>
  Bagaimana caranya agar Mac saya menyala kembali setelah mengalami
  kegagalan power?
</title>
<body>

<p>
<e>Power Management Unit</e> (PMU) pada hampir semua Mac memiliki kemampuan
untuk menyalakan kembali Mac setelah kehabisan power. Fitur ini dikendalikan
oleh opsi PMU di <path>/proc</path>. Untuk mengaktifkannya, set
<c>server_mode</c> ke 1, sebaliknya, set <c>server_mode</c> ke 0.
</p>

<pre caption="Mengaktifkan power on setelah kegagalan power">
# <i>echo "server_mode=1" > /proc/pmu/options</i>
</pre>

<p>
Sayangnya setting ini akan dihapus lagi ketika komputer restart. Untuk
memastikan agar sistem anda selalu dinyalankan dengan power on setelah
kegagalan power, tambahkan baris di atas ke
<path>/etc/conf.d/local.start</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="infrombadport">
<title>
  Saya melihat banyak sekali error "IN from bad port" di dmesg kernel saya,
  bagaimana cara memperbaikinya?
</title>
<body>

<p>
Hal ini disebabkan oleh driver yang dibuat untuk perangkat yang tidak anda
miliki di sistem anda. Pesan-pesan ini biasanya tidak berbahaya, tetapi baik
juga untuk menonaktifkan driver yang tidak diperlukan. Lihat contoh di bawah
untuk menyesuaikan nomor port dengan opsi-opsi konfigurasi kernel. Catat juga
bahwa walaupun nomor-nomornya tidak cocok, tetap coba untuk menonaktifkan
opsi-opsi kernel ini, kebanyakan komputer PPC tidak menggunakan driver-driver
ini.
</p>

<pre caption="IN from bad port 61 - Nonaktifkan dukungan PC Speaker">
Device Drivers - Input device support ---&gt;
[*] Miscellanous devices ---&gt;
      &lt; &gt; PC Speaker Support
</pre>

<pre caption="IN from bad port 64 - Nonaktifkan dukungan keyboard i8042">
Device Drivers - Input device support ---&gt;
Hardware I/O Ports ---&gt;
      &lt; &gt; Serial I/O support
        &lt; &gt; i8042 PC Keyboard controller
</pre>

<pre caption="IN from bad port 2E9,2F9,3E9,3F9 - Nonaktifkan dukungan 8250/16550">
Device Drivers - Character devices ---&gt;
Serial drivers ---&gt;
      &lt; &gt; 8250/16550 and compatible serial support
</pre>

<p>
Jika anda mendapatkan pesan "IN from bad port" lainnya dan anda tidak yakin,
beritahukan kepada kami!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplikasi</title>
<section id="masked">
<title>
  Saya tidak dapat menginstal sebuah paket dan mendapatkan error tentang
  paket tersebut yang di-mask. Apa yang harus saya lakukan?
</title>
<body>

<p>
Ada dua alasan umum mengapa sebuah paket tidak dapat diinstal: karena belum
diuji di PPC atau telah diuji, tetapi belum dianggap stabil.
</p>

<pre caption="Paket belum diuji di PPC">
!!! All ebuilds that could satisfy "bar" have been masked.
!!! One of the following masked packages is required to complete your request:
- app-foo/bar-1.0 (masked by: missing keyword)
</pre>

<p>
Jika paket yang ingin anda instal belum diuji di PPC, pertama anda perlu
memberikan kata kunci ppc kepada ebuild tersebut. Anda dapat melakukannya
dengan tool <c>ekeyword</c> yang merupakan bagian dari paket
<c>gentoolkit-dev</c> seperti berikut ini:
</p>

<pre caption="Menambahkan kata kunci ppc ke app-foo/bar">
# <i>ekeyword ppc /usr/portage/app-foo/bar/bar-1.0.ebuild</i>
# <i>ebuild /usr/portage/app-foo/bar/bar-1.0.ebuild manifest</i>
</pre>

<p>
Setelah kata kunci ditambahkan, anda dapat menginstalnya seperti biasa. Ujilah
aplikasi tersebut dan jika bekerja dengan baik, <b>tolong</b> laporkan sebagai
bug agar salah satu dari pengembang dapat menambahkan kata kunci ppc secara
resmi.
</p>

<note>
Perubahan ini hanya berlaku sampai proses sync selanjutnya. Jika anda ingin
agar perubahan tersebut permanen, anda boleh menggunakan overlay portage.
Bacalah dokumentasi portage untuk mengetahui cara menggunakan overlay.
</note>

<pre caption="Paket belum dianggap stabil di PPC">
!!! All ebuilds that could satisfy "bar" have been masked.
!!! One of the following masked packages is required to complete your request:
- app-foo/bar-1.0 (masked by: ~ppc keyword)
</pre>

<p>
Jika paket yang anda instal sudah memiliki kata kunci ~ppc, anda punya dua
pilihan. Ikuti instruksi diatas dengan menggantikan kata kunci ~ppc dengan
ppc, atau gunakan /etc/portage untuk meng-unmask paket tersebut. Opsi kedua
lebid dianjurkan karena perubahan anda tidak akan dihapus ketika anda
melakukan sync.
</p>

<pre caption="Menggunakan /etc/portage untuk meng-unmask app-foo/bar">
$ <i>echo "=app-foo/bar-1.0 ~ppc" > /etc/portage/package.keywords</i>
</pre>

<note>
Jka direktori /etc/portage belum ada, ciptakan dahulu.
</note>

<p>
Sekarang instal paket tersebut seperti biasa. Jika anda yakin bahwa aplikasi
tersebut sudah cukup stabil, <b>tolong</b> laporkan sebagai bug agar para
pengembang dapat menambahkan kata kunci stabil secara resmi.
</p>

</body>
</section>
<section id="flash">
<title>Apakah Gentoo/PPC memiliki dukungan Flash?</title>
<body>

<p>
Hmm, tidak juga. Macromedia belum menyediakan binari linux/ppc sedangkan
implementasi open source belum rampung dan masih kurang baik digunakan
untuk saat ini. Ada dua proyek yang saat ini menyediakan aplikasi untuk
memainkan objek flash, <uri
link="http://www.gnu.org/software/gnash/">gnash</uri> dan <uri
link="http://swfdec.freedesktop.org/">swfdec</uri>. Keduanya dapat memainkan
film-film di Youtube dan kontent website populer lainnya.
</p>

</body>
</section>
<section id="java">
<title>Apakah Gentoo/PPC memiliki plugin Java?</title>
<body>

<p>
Ya, plugin Java sekarang disediakan oleh Java 1.5 dan 1.6 IBM. Perlu dicatat
bahwa belum semua aplikasi Java bisa bekerja dengan Java 1.5.
</p>

</body>
</section>
<section id="xorg">
<title>Apakah ada cara mudah untuk mengkonfigurasi X?</title>
<body>

<p>
Emerge saja <c>xac</c>. Setelah selesai, jalankan <c>xac</c> untuk menciptakan
file konfigurasi. Jika anda ingin mengatur layout keyboard, anda boleh
menggunakan opsi <c>--kbd-layout</c>. Perlu diingat bahwa walaupun <c>xac</c>
biasanya dapat mengatur DRM, anda mungkin perlu merubah konfigurasi kernel anda
untuk mendapatkan dukungannya. Pastikan anda telah mengkonfigurasi kernel anda
seperti dijelaskan pada pertanyaan di bawah ini untuk mendapatkan performa yang
optimal.
</p>

</body>
</section>
<section id="drm">
<title>Apa yang diperlukan untuk DRM?</title>
<body>

<p>
Ketika meng-emerge <c>xorg-server</c>, pastikan agar flag USE <c>dri</c> telah
diaktifkan. Anda juga harus menetapkan variabel <c>VIDEO_CARDS</c> di
<path>make.conf</path> dengan kartu video anda <c>VIDEO_CARDS="radeon"</c>
untuk dukungan radeon, <c>VIDEO_CARDS="nv"</c> untuk dukungan nVidia, dan
sebagainya. Untuk opsi backup, tambahkan <c>fbdev</c> ke daftar
<c>VIDEO_CARDS</c>, driver ini skan selalu bisa anda gunakan.
</p>

<p>
Psstikan anda telah mengaktifkan opsi-opsi berikut di konfigurasi kernel:
</p>

<pre caption="Konfigurasi DRM Rage128 di kernel">
Device Drivers - Character devices ---&gt;
  &lt;*&gt; /dev/agpgart (AGP Support)
  [*] Apple UniNorth support
  [*] Direct Rendering Manager (DRI support)
  &lt;*&gt;   ATI Rage 128
Device Drivers - Graphics Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   ATI Rage 128 display support
</pre>

<pre caption="Konfigurasi DRM Radeon di kernel">
Device Drivers - Character devices ---&gt;
  &lt;*&gt; /dev/agpgart (AGP Support)
  [*] Apple UniNorth support
  [*] Direct Rendering Manager (DRI support)
  &lt;*&gt;   ATI Radeon
Device Drivers - Graphics Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   ATI Radeon display support
</pre>

<pre caption="Konfigurasi nVidia di kernel">
Device Drivers - Graphics Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   nVidia Framebuffer Support
</pre>

<note>
Untuk saat ini belum ada dukungan untuk DRM bagi kartu-kartu nVidia karena
nVidia belum merilis driver apapun untuk PPC dan belum ada juga driver open
source untuk akselerasi 3D.
</note>

<p>
Kompilasi ulang lalu instal kernel baru anda jika diperlukan. Selanjutnya,
pastikan agar anda telah boot dengan framebuffer asli (mis. radeonfb atau
atyfb128 dan <e>bukan</e> dengan offb atau ofonly), lalu jalankan <c>xac</c>.
</p>

<impo>
Anda mungkin perlu mengedit file <path>/etc/X11/xorg.conf</path> agar sesuai
dengan setup kartu anda. Pastikan agar driver yang dipilih adalah <c>ati</c>
atau driver khusus kartu anda (r128 atau radeon). Periksa juga apakah ekstensi
DRI telah dimuat dan tidak diberi tanda komentar.
</impo>

</body>
</section>
<section id="noati">
<title>
Saya telah menginstal X.org dan mengkonfigurasinya dengan benar, tetapi driver
radeon tidak tersedia. Ada apa? 
</title>
<body>

<p>
Karena adanya kesalahan pada pembuatan opsi-opsi default untuk GRP, driver
untuk r128 dan radeon tidak tersedia pada rilis 2007.0. Tambahkan baris
VIDEO_CARDS di <path>/etc/make.conf</path> dan kompilasi ulang
<c>xorg-server</c> dan <c>mesa</c> untuk mendapatkan driver tersebut. Kami
mohon maaf atas ketidaknyamanan ini!
</p>

<note>
Cara di atas juga bisa anda jadikan sebagai solusi jika anda lupa mencantumkan
kartu yang benar di variabel VIDEO_CARDS
</note>

</body>
</section>
<section id="xorgerror">
<title>
  Saya mendapatkan error VBIOS atau "Invalid I/O allocation" di xorg.log.
  saya. Apakah ini merupakan sebuah masalah?
</title>
<body>

<p>
Bukan, error ini hanya disebabkan oleh X.org yang sedang mencari kartu video
anda. X.org mencoba untuk membuka BIS video khusus x86 dan gagal, dengan
meninggalkan pesan-pesan tersebut. Tidak apa-apa, anda tidak perlu khawatir!
</p>

</body>
</section>
<section id="glfreeze">
<title>
  Ketika menggunakan DRI OpenGL atau memutar film, terkadang sistem saya
  terkunci dengan tidak terduga. Apa yang dapat saya lakukan?
</title>
<body>

<p>
Sistem anda mungkin tidak dapat bersahabat dengan AGP. Solusi termudah adalah
dengan menambahkan baris berikut ke seksi "Device" di
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>:
</p>

<pre caption="Memaksa modus PCI untuk kartu AGP">
Option       "ForcePCIMode"
</pre>

<p>
Juga, ada beberapa masalah dengan ekstensi <c>composite</c>, nonaktifkan
ekstensi ini jika anda mendapatkan masalah.
</p>

<p>
Terakhir, jika anda masih medapatkan masalah, coba nonaktifkan <c>dri</c> di
<path>xorg.conf</path> lalu periksa kembali apakah masalahnya sudah teratasi.
</p>

</body>
</section>
<section id="keymap">
<title>
Saya baru-baru ini menginstal Xorg, tetapi ketika menggunakannya, layout
keyboard internasional saya tidak berfungsi dengan benar. Tombol-tombol utama
berfungsi dengan benar, tetapi saya tidak dapat menggunakan karakter
spesial seperti tanda "at". Output startx mengatakan sesuatu seperti
"could not load keymap, falling back to default keymap". Ada apa?
</title>
<body>

<p>
Periksa apakah perizinan di <path>/var/tmp</path> telah di-set ke
<path>drwxrwxrwx</path>. Jika tidak, ganti dengan <c>chmod a+rwx
/var/tmp</c>. X.org akan dapat memuat keymap dengan benar kembali.
</p>

</body>
</section>
<section id="audiocd">
<title>Bagaimana cara memutar CD Audio?</title>
<body>

<p>
Komputer NewWorld tidak memiliki koneksi suara antara drive CD-ROM dengan
kartu suaranya. Untuk ito, informasi suara harus dibaca sebagai data lalu
disalurkan ke perangkat suara. Ini dimungkinkan dengan <e>audacious</e> yang
akan membaca suara dari CD melalui kabel ATA, men-decode-nya dengan software
kemudian mengirimkannya ke kartu suara melalui bus PCI sebagai data digital.
</p>

<pre caption="Emerge audacious">
# <i>emerge audacious</i>
</pre>

<p>
Untuk memutar CD, jalankan <c>audacious</c>. Jika anda mendapatkan masalah
<c>playback</c>, anda mungkin perlu membuka menu "Preferences"-->Plugins-->CD
Audio" lalu memilih drive CD anda. Pastikan agar "Digital Audio Extraction"
telah diaktifkan.
</p>

</body>
</section>
<section id="mol">
<title>Dapatkah saya menjalankan Mac OS 9 atau Mac OS X dari Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Ya, selama anda menggunakan Gentoo Linux di komputer PPC 32, anda dapat
menggunakan <uri link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri> untuk
menjalankan OS 9, OS X atau Linux sebagai sebuah proses di Linux. Jalankan
<c>emerge mol</c> untuk menginstal paket ini. MOL mendukung Mac OS 7.5.2 sampai
9.2.2, dan semua veri OS X. MOL juga dapat dijalankan dari framebuffer konsol
atau dari X.
</p>

<note>
Sampai saat ini, belum anda dukungan untuk menjalankan MOL di Prosesor
PowerPC 64bit.
</note>

<note>
Untuk menjalankan MOL dengan modus fullscreen, anda harus mengaktifkan flag USE
<c>fbcon</c> sebelum mengkompilasi MOL dan menjalankannya dari framebuffer
konsol.
</note>

<p>
Untuk jaringan dan suara, anda perlu menginstal driver ke dalam folder
<path>MOL-Install</path> di desktop Mac OS X. Jika terjadi error dengan
jaringan, pastikan anda telah mengaktifkan opsi-opsi kernel berikut:
</p>

<p>
Untuk jaringan OSX:
</p>

<ul>
  <li>Dukungan driver perangkat Universal TUN/TAP (CONFIG_TUN)</li>
</ul>

<p>
Untuk server DHCP:
</p>

<ul>
  <li>Socket Filtering (CONFIG_FILTER)</li>
  <li>Packet Socket (CONFIG_PACKET)</li>
</ul>

<p>
Untuk NAT:
</p>

<ul>
  <li>Network packet filtering (CONFIG_NETFILTER)</li>
  <li>Connection tracking (CONFIG_IP_NF_CONNTRACK)</li>
  <li>IP tables support (CONFIG_IP_NF_IPTABLES)</li>
  <li>Packet filtering (CONFIG_IP_NF_FILTER)</li>
  <li>Full NAT (CONFIG_IP_NF_NAT)</li>
  <li>MASQUERADE target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_MASQUERADE)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="ext">
<title>Dapatkah saya mengakses partisi ext2/ext3 dari OSX?</title>
<body>

<p>
OSX mendukung pembacaan dan penulisan dari/ke partisi ext2/ext3 dengan
menggunakan ekstensi kernel yang disediakan olej <uri
link="http://sourceforge.net/projects/ext2fsx">proyek ext2fsx</uri>.
</p>

<note>
Ketika menggunakan MOL, anda tidak dapat menggunakan partisi yang sedang
digunakan oleh Linux.
</note>

</body>
</section>
<section id="useflags">
<title>Flag USE Portage apa yang tidak bisa berfungsi di komputer PowerPC?</title>
<body>

<p>
Jika anda menggunakan profil lama, (usang, pra 2005.0) lihatlah daftarnya di
<path>/etc/make.profile/use.mask</path>.
</p>

<p>
Jika anda menggunakan profil baru, (2005.0 dan seterusnya), lihatlah daftarnya
di <path>/usr/portage/profiles/default-linux/ppc/use.mask</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="distcc">
<title>Bagaimana cara mensetup distcc dengan komputer x86?</title>
<body>

<p>
Jika anda memiliki komputer lain yang lebih kencang, anda dapat men-setup
distcc agar mengkompilasi binari untuk prosesor PPC anda yang lambat. Anda
lebih baik melakukan kompilasi sebanyak mungkin di prosesor yang kencang,
jika dimungkinkan, jangan pernah melakukan kompilasi di prosesor tua. Bacalah
<uri link="/doc/id/cross-compiling-distcc.xml">Panduan Cross-compiling
DistCC</uri> untuk mengetahui caranya. Anda juga mungkin perlu membaca <uri
link="/proj/en/base/embedded/handbook/">Buku Pegangan Gentoo Embedded</uri>
untuk belajar lebih jauh lagi tentang cross-compiling.
</p>

</body>
</section>
<section id="gccsegfaults">
<title>Mengapa gcc selalu segfault ketika emerge??</title>
<body>

<p>
Jika gcc segfault ketika proses emerge, hal ini mungkin bukan disebabkan oleh
bug di gcc dan bahkan bukan karena masalah dengan perangkat anda. Seringnya,
masalah ini disebabkan oleh <e>preemption</e> kernel yang diaktifkan. Walupun
opsi ini aman digunakan di komputer x86, komputer PPC dapat mengalami korupsi
cache. Untuk mencegahnya, kompilasi ulang kernel anda dengan menonaktifkan
preempt terlebih dahulu. Untuk memeriksa apakah preempt aktif:
</p>

<pre caption="Periksa apakah preempt aktif">
$ <i>grep PREEMPT /usr/src/linux/.config</i>
</pre>

<p>
Jika hasilnya: "# CONFIG_PREEMPT is not set", maka anda perlu melaporkan
segfault ini sebagai bug.
</p>

<p>
Jika hasilnya: "CONFIG_PREEMPT=y", maka anda perlu menonaktifkannya dan
mengkompilasi ulang kernel anda.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sumber-sumber</title>
<section id="cd">
<title>Dapatkah saya membeli CD Gentoo Linux/PPC?</title>
<body>

<p>
Ya! Kami menjual Gentoo dalam CD-ROM di <uri
link="http://store.gentoo.org/">toko Gentoo</uri> kami.
</p>

</body>
</section>
<section id="notanswered">
<title>FAQ ini belum menjawab pertanyaan saya. Apa yang harus saya lakukan?</title>
<body>

<p>
Langkah pertama adalah mencari dokumen yang tepat di <uri
link="/doc/id/index.xml">dokumentasi di www.gentoo.org</uri>. Dua
<uri link="/main/en/lists.xml">milis</uri> khusus PPC saat ini sudah ada,
gentoo-ppc-dev and gentoo-ppc-user. <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo di PPC</uri> (di
forums.gentoo.org) adalah ruang diskusi terbuka untuk semua masalah PowerPC.
Ada juga diskusi langsung di IRC. Bergabunglah dengan kami di
<c>#gentoo-ppc</c> di <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

<p>
Informasi umum tentang Linux di PowerPC bisa anda dapatkan di<uri
link="http://penguinppc.org/">penguinppc.org</uri>. Informasi umum tentang
Linux ada di <uri link="http://www.linuxdoc.org/">www.linuxdoc.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
