<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: gentoo-kernel.xml,v 1.11 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->

<!-- English doc rev. 1.5 -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">

<title>Panduan Kernel Gentoo Linux</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Dokumen ini merupakan rangkuman dari seluruh source kernel yang disediakan
oleh Gentoo melalui Portage
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.20</version>
<date>2008-02-03</date>

<chapter>
<title>Pengenalan</title>
<section>
<body>

<p>
Seperti segala sesuatu lainnya di Gentoo Linux, filosofi dari tim kernel Gentoo
adalah memberikan anda, para user, sebanyak mungkin pilihan.
Jika anda melakukan <c>emerge -s sources</c>, anda akan menemui
banyak sekali kernel yang dapat dipilih. Dalam dokumen ini, penulis akan
mencoba untuk menjelaskan secara ringkas tujuan dari setiap patch set,
yang kami (Gentoo) rancang, dan juga menjelaskan source-source kernel
lain yang kami sediakan bagi anda.
</p>

<p>
Linux 2.4 is diurus oleh Marcelo Tosatti. Linus Torvalds, pencipta Linux,
menyerahkan pengurusan Linux cabang 2.4 kepada Marcello ketika Linux mulai
mengembangkan kernel 2.6. Marcello telah banyak melakukan perbaikan pada kernel
2.4 untuk tetap menjaga kestabilan dan keamanannya, dan saat ini hanya
menyerima perbaikan bug dan keamanan untuk kernel 2.4. Pengembangan yang
sebenarnya terjadi pada cabang 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.6 diurus oleh Andrew Morton yang bekerja sangat dekat dengan Linus
Torvalds untuk menyediakan kernel Linux yang kencang, handal dan berfitur
lengkap. Pengembangan kernel ini melaju sangat cepat dan dianggap sudah cukup
stabil.
</p>

<p>
Beberapa dari arsitektur yang kurang umum dipakai masih belum sepenuhnya
kompatibel dengan Linux 2.6, dan masih banyak pengguna yang lebih suka
menggunakan kernel Linux 2.4 yang sudah teruji. Bagaimanapun juga, anda perlu
mengetahui bahwa Linux 2.4 sudah tidak lagi dikembangkan - hanya perbaikan bug
dan tambalan keamananlah yang diikutsertakan pada setiap rilis baru. Jika anda
bisa, kami sarankan anda untuk melakukan upgrade ke Linux 2.6. Anda mungkin
perlu membaca <uri link="/doc/en/migration-to-2.6.xml">dokumen migrasi</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paket kernel yang didukung</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> adalah sebuah toolset yang dapat digunakan untuk
meng-otodeteksi hardware anda dan mengkonfigurasikan kernel anda secara
otomatis. Paket ini sangat dianjurkan untuk para pengguna yang belum terbiasa
mengkompilasi kernel secara manual.
</p>

<p>
Untuk info lebih lanjut, silahkan baca <uri link="/doc/id/genkernel.xml">Panduan
Genkernel Gentoo Linux</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Penggunaan umum: gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Bagi kebanyakan user, source kernel yang direkomendasikan adalah
<c>gentoo-sources</c>. Sejak rilis 2005.0, Gentoo Linux menggunakan 2.6
sebagai kernel default. Kecuali anda secara khusus menggunakan profil 2.4,
<c>gentoo-source</c> akan menyediakan kernel 2.6 pada <e>kebanyakan</e>
arsitektur.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> adalah sebuah kernel berbasis kernel 2.6, dengan berbagai
patch untuk perbaikan keamanan, bug, dan untuk meningkatkan kompatibilitas
dengan arsitektur sistem yang lebih jarang digunakan. Linux 2.6 merupakan
kernel stabil resmi untuk saat ini, dan terus dikembangkan dengan cepat. Untuk
performa tinggi, dukungan hardware terbaik dan kumpulan fitur-fitur baru,
kami menganjurkan 2.6 daripada pendahulunya 2.4.
</p>

<p>
Tambalan-tambalan pada kernel <c>gentoo-sources</c> 2.4 sama dengan
tambalan-tambalan yang ada di versi 2.6, ditambah dengan tambalan lain yang
dirancang untuk menambah fungsionalitas dan peningkatan performa.
</p>

<p>
Paket <c>gentoo-sources</c> dipelihara oleh hampir seluruh anggota tim kernel
Gentoo. Paket ini dipersembahkan oleh kumpulan pengembang yang sangat berbakat,
yang bisa disejajarkan dengan hacker kernel Greg Kroah-Hartman, maintainer udev
dan bertanggung jawab atas USB dan PCI subsystems pada kernel Linux resmi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Untuk Server: hardened-sources dan rsbac-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> berbasis kernel Linux resmi dan ditujukan untuk para
pengguna yang menjalankan Gentoo pada sistem server. Paket ini menyediakan
patch untuk berbagai subproyek dari Gentoo Hardened (seperti dukungan untuk
<uri link="http://www.nsa.gov/selinux/">LSM/SELinux</uri> dan <uri
link="http://grsecurity.net">grsecurity</uri>), bersama peningkatan performa
dan stabilitas. Seperti halnya <c>gentoo-sources</c>, paket ini menyediakan
pilihan kernel versi 2.4 dan 2.6. Silahkan membaca
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> untuk info lebih lanjut.
</p>

<p>
<c>rsbac-sources</c> berisi patch untuk menggunakan Rule Set Based Access
Controls (<uri link="http://www.rsbac.org">RSBAC</uri>) dan juga menyediakan
kernel versi 2.4 serta 2.6. Paket ini di-maintain oleh <uri
link="/proj/en/hardened/rsbac/">Proyek RSBAC</uri>, sub-proyek dari
Gentoo Hardened.
</p>

<impo>
Paket kernel ini menyediakan kumpulan patch yang powerful untuk peningkatan
keamanan. Silahkan baca <uri link="/proj/en/hardened/">dokumentasi</uri>
sebelum anda menggunakannya.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Kernel untuk arsitektur khusus</title>
<body>

<p>
<c>hppa-sources</c>, <c>mips-sources</c>, <c>sh-sources</c>,
<c>sparc-sources</c>, dan <c>xbox-sources</c>, seperti yang tersirat dari
namanya, ditambal untuk dijalankan dengan performa terbaik pada arsitektur
tertentu. Kernel-kernel tersebut juga memiliki beberapa patch-patch bagi
dukungan hardware dan fitur-fitur dari patch lainnya yang dijelaskan di
atas dan di bawah.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paket-paket kernel yang tidak didukung</title>
<section>
<body>

<p>
Sekarang, penulis akan mencoba membeberkan secara ringkas beberapa
<path>sys-kernel/*-sources</path> lainnya yang anda temui sewaktu menjalankan
<c>emerge -s sources</c>. Mari kita mulai dengan urutan abjad. Kernel-kernel
ini disediakan hanya sebagai sebuah kebaikan dari kami, dan kumpulan patch yang
termasuk di dalamnya tidak kami dukung.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>git-sources</title>
<body>

<p>
Paket <c>git-sources</c> menyediakan snapshot harian dari pengembangan
kernel. Anda harus menggunakan kernel ini jika anda tertarik dengan
pengembangan dan pengujian kernel. Bug harus dilaporkan ke <uri
link="http://bugme.osdl.org/">Tracker Bug Kernel Linux</uri> atau LKML
(Linux Kernel Mailing List).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
<c>mm-sources</c> didasarkan pada <c>vanilla-sources</c> dan memiliki patch
set dari Andrew Morton. Source kernel ini berisi fitur-fitur percobaan terbaru
yang akan dimasukkan ke kernel resmi (atau yang akan ditolak karena dapat
merusak sistem anda). Patch set kernel ini terus berganti-ganti dengan sangat
cepat dan drastis. Para hacker kernel menggunakannya untuk menguji fitur-fitur
baru.
</p>

<p>
Jika anda menginginkan sistem dengan fitur terbaru dan merasa
<c>vanilla-sources</c> tidak cukup bagi anda, maka cobalah <c>mm-sources</c>.
Berhati-hatilah karena kernel ini tidak selalu bekerja sebagaimana yang
diperkirakan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openvz-sources</title>
<body>

<p>
OpenVZ adalah sebuah virtualisasi server yang dibangun di Linux. OpenVZ
menciptakan virtual private server (VPS) yang aman dan terisolasi, atau
lingkungan virtual pada sebuah server fisik ttunggal untuk mendapatkan
utilisasi server yang lebih baik dan memastikan bahwa tidak ada aplikasi
yang saling konflik. Untuk info lebih lanjut, baca
<uri>http://www.openvz.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>tuxonice-sources</title>
<body>

<p>
<c>tuxonice-sources</c> ditambal dengan genpatches yang berisi patch yang sama
dengan patch di gentoo-sources, dan <uri
link="http://www.tuxonice.net">TuxOnIce</uri> yang merupakan implementasi baru
dari <e>suspend-to-disk</e> untuk kernel Linux, dahulu dikenal dengan nama
<e>suspend2</e>.
</p>

<p>
Kernel ini dianjurkan untuk para pengguna laptop yang sering melakukan suspend
pada laptop mereka lalu melanjutkan pekerjaannya di tempat lain.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> merupakan tambalan-path kernel User Mode Linux. Source
kernel ini dirancang untuk memungkinkan Linux menjalankan Linux di dalam Linux.
User Mode Linux ditujukan bagi percobaan dan dukungan server virtual. Untuk
informasi lebih lanjut tentang kontribusi mengagumkan ini kepada stabilitas
dan skalabitilitas Linux, baca <uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.
</p>

<p>
Informasi lebih lanjut tentang UML dan Gentoo dapat ditemui di
<uri link="/doc/en/uml.xml">Panduan UML Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title> vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Source kernel berikutnya yang telah dikenal oleh kebanyakan user Linux
adalah <c>vanilla-sources</c>. Kernel ini adalah kernel resmi yang dirilis
di <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Harap diketahui bahwa kami tidak
menambahkan tambalan sama sekali pada kernel ini - paket ini adalah kernel murni
bagi pengguna yang ingin menggunakan kernel yang belum diutak-atik.
</p>

<p>
Seperti halnya <c>gentoo-sources</c>, paket ini memiliki dua versi kernel:
2.4 dan 2.6.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paket-paket kernel yang pernah disediakan</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
<c>aa-sources</c> merupakan kernel yang mengalami banyak sekali perubahan
dengan berbagai tambalan. Para maintainer aslinya telah berhenti merilis patchset
kernel ini, oleh karena itu paket ini telah dihapus karena sudah usang.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c> merupakan kernel 2.4 dengan tambalan untuk peningkatan
kompatibilitas hardware bagi arsitektur Alpha. Tambalan ini telah dikembangkan
dan diikutsertakan di kernel resmi. Pengguna Alpha sekarang dapat menggunakan
kernel terbaru manapun tanpa patch tambahan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> adalah patch set dari Con Kolivas. Kernel ini dirancang
untuk meningkatkan respon dan interaktifitas sistem serta dapat dikonfigurasi
untuk menangani berbagai workload (dari server sampai dekstop). Kernel ini
juga dianggap sudah cukup matang. Penekanan pada setiap rilis adalah
peningkatan stabilitas dan keamanan. Dukungan serta info lebih lanjut bisa anda
dapatkan dari <uri>http://kernel.kolivas.org</uri> dan channel <c>#ck</c> di
<c>irc.oftc.net</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
<c>development-sources</c>, kernel 2.6 resmi dari kernel.org, sekarang bisa
anda dapatkan dari paket <c>vanilla-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>gentoo-dev-sources</c>, kernel 2.6 yang ditambal dengan perbaikan bug,
peningkatan keamanan dan stabilitas, sekarang bisa anda dapatkan dari paket
<c>gentoo-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
Kernel <c>grsec-sources</c> ditambal dengan update GRSecurity yang terbaru
(GRSecurity versi 2.0 dan ke atas) yang berisi, di antara yang lainnya,
dukungan untuk PaX. Karena patch grsecurity telah diikutsertakan di paket
<c>hardened-sources</c>, kernel ini tidak lagi disediakan di Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> sekarang bisa anda dapatkan dari paket
<c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-dev-sources</title>
<body>

<p>
Kernel <c>rsbac-dev-sources</c> sekarang bisa anda dapatkan dari paket
<c>rsbac-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c>, kernel 2.4 yang berisi banyak sekali patch untuk
peningkatan keamanan, telah dianggap usang oleh pengembangan keamanan di
kernel 2.6. Fungsionalitas SELinux bisa anda dapatkan dari paket
<c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>uclinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>uclinux-sources</c> diperuntukkan bagi CPU tanpa MMU dan embedded device.
Untuk info lebih lanjut, baca <uri>http://www.uclinux.org</uri>. Paket ini
dihapus dari Portage karena tidak memiliki patch keamanan dan ketiadaan
hardware untuk proses pengujian.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> ditambal untuk mendukung tool-tool win4lin yang
memungkinkan user Linux untuk menjalankan berbagai aplikasi Microsoft
Windows (TM) dengan kecepatan yang hampir sama dengan aslinya. Paket ini
dihapus karena masalah keamanan.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
