<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- English doc rev. 1.1 -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/id/gentoo-kernel.xml">
<title>Gentoo Linux Kernel Guide</title>
<author title="Author">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Editor">
    <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Editor">
    <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Translator">
	<mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>

<abstract>
Dokumen ini merupakan rangkuman dari seluruh source kernel yang disediakan 
oleh Gentoo melalui Portage
</abstract>

<version>0.1</version>
<date>16 May 2003</date>

<chapter>
<title>Pengenalan</title>
<section>
<body>

<p>
Seperti segala sesuatu lainnya di Gentoo Linux, filosofi dari tim kernel Gentoo
adalah memberikan anda, para user, sebanyak mungkin pilihan.
Jika anda melakukan <c>emerge -s sources</c>, anda akan menemui
banyak sekali kernel yang dapat dipilih. Dalam dokumen ini, penulis akan
mencoba untuk menjelaskan secara ringkas tujuan dari setiap patch set,
yang kami (Gentoo) disain, dan juga menjelaskan source-source kernel
lain yang kami sediakan bagi anda.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pilihan, Bagian I</title>
<section>
<title>gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Bagi kebanyakan user, source kernel yang direkomendasikan adalah
<c>gentoo-sources</c>. Package <c>gentoo-sources</c> memiliki
patch-patch kernel yang meningkatkan performa untuk mengoptimisasi
tugas tugas seperti mengcompile sewaktu mendengar musik dan 
browse web. Kebanyakan user, seperti anda, yang baru terhadap Gentoo mungkin 
belum pernah menjalankan sistem dimana anda sering mengcompile
banyak package dari source sewaktu anda sedang melakukan tugas-tugas
sehari-hari pada komputer anda. Anda mungkin menemui, jika anda
menggunakan <c>vanilla-sources</c> (source kernel official yang dirilis
di <uri>http://www.kernel.org</uri>), tugas-tugas sehari-hari -- seperti 
mendengar musik, menggerakkan mouse dan yang lain lain -- tampak 
sering terhambat sewaktu anda mengcompile package-package.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> memiliki subsistem ACPI yang up-to-date dan
didasarkan pada patch-patch kernel Con Kolivas yang berperforma-tinggi
(<c>ck-sources</c>). Kami juga mendukung grSecurity (patch-patch yang
berhubungan dengan security dengan dukungan ACLs), EVMS(2) (filesystem 
manajemen storage yang sangat flexible dengan perubahan besar partisi 
yang sangat mudah), JFS (filesystem berperforma-tinggi dari IBM), driver
NTFS yang terbaru, dan banyak lagi.
</p>

<p>
Karena <c>gentoo-sources</c> ditujukan untuk performa penuh, source kernel
ini juga sangat bagus untuk tujuan gaming.
</p>

<p>
Beberapa flag USE berikut ini dapat diset untuk memilih patch-patch tambahan:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Penjelasan</th></tr>
<tr><ti>aavm</ti><ti>Gunakan manajemen memori Andrea Arcangeli</ti></tr>
<tr><ti>evms2</ti><ti>Gunakan EVMS 2.0.1 daripada EVMS 1.2.1</ti></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Tambahkan patch-patch yang berhubungan dengan kriptografi</ti></tr>
<tr><ti>usagi</ti><ti>Gunakan USAGI, buang superfreeswan, patch-int, loop-jari</ti></tr>
</table>


</body>
</section>
<section>
<title>vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Source kernel berikutnya yang telah dikenal oleh kebanyakan user Linux
adalah <c>vanilla-sources</c>. Seperti yang telah penulis jelaskan 
secara singkat di atas, source ini adalah source kernel resmi yang dirilis
di <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Source ini tidak diurus oleh Linus 
Torvalds (bertolak belakang dengan yang kebanyakan orang ketahui),
tetapi oleh Marcelo Tosatti. Linus adalah ketua dari pengembangan kernel
yang aktif saat ini, tetapi karena dia hanyalah manusia biasa, dia
menyerahkan pengurusan cabang kernel stabil kepada orang yang 
dia percayai setelah cabang tersebut menjadi stabil. Karena itu, Alan 
Cox menjadi pengurus seri kernel Linux-2.2 dan Marcelo Tosatti menjadi 
pengurus seri kernel Linux-2.4. Seri inilah yang menjadi dasar dari semua
patch set 2.4. Marcelo telah melakukan pekerjaan yang mengagumkan 
dengan pengurusannya terhadap kernel 2.4 dan kernel ini dapat dihandalkan
atas kestabilannya dan dukungan hardware yang up-to-date.
</p>

<p>
<c>vanilla-sources</c> mungkin adalah source kernel yang paling stabil 
saat ini karena kernel ini telah lama dites dan segala source kernel lainnya 
didasarkan pada kernel ini. Jika anda tidak menginginkan fungsi tambahan 
yang ditawarkan source kernel lain, maka <c>vanilla-sources</c> merupakan 
pilihan yang tepat bagi anda.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gs-sources</title>
<body>

<p>
Bagi user yang performa dan interaktif desktop merupakan prioritas kedua
daripada realibilitas dan dukungan hardware, kami menyediakan
<c>gs-sources</c>. GS adalah singkatan dari Gentoo Stable (kreatif, kan?).
Patch set ini telah ditingkatkan performanya dan dites untuk menyediakan 
dukungan terbaik bagi hardware terbaru dan menjamin server penting anda
agar dapat hidup sewaktu anda memerlukannya. Kernel ini tidak memiliki 
beberapa patch-patch agresif  berperforma-tinggi dari <c>gentoo-sources</c>,
tetapi kami pastikan, performa bagus yang anda butuhkan dari vanilla 
kernel telah berada di dalamnya. Dimanapun mungkin dan tidak mengganggu 
kestabilan kernel ini, kami menambahkan patch-patch yang meningkatkan 
performa bagi server.
</p>

<p>
Kernel ini menyediakan dukungan terhadap subsistem ACPI yang terbaru, 
EVMS, ECC (dibutuhkan bagi sistem Linux HA), device loopback terenkripsi, 
NTFS, Win4Lin dan XFS. Kernel ini juga memiliki update bagi IDE, ext3 dan 
beberapa network card di antara patch-patch lainnya.
</p>

<p>
Dengan kata lain, source kernel ini tepat bagi server dan sistem 
berskalabilitas tinggi.
</p>

<p>
Beberapa flag USE berikut ini dapat diset untuk memilih patch-patch tambahan:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Penjelasan</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Tambahkan patch-patch yang berhubungan dengan kriptografi</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>pfeifer-sources</title>
<body>

<p>
<c>pfeifer-sources</c> adalah source kernel yang akan menjadi
<c>gentoo-sources</c> setelah banyak percobaan dan QA. Patch-patch 
yang dimasukkan ke <c>gentoo-sources</c> awalnya dimasukkan dahulu 
ke <c>pfeifer-sources</c> untuk percobaan. Jadi, jika anda menginginkan 
performa dari <c>gentoo-sources</c> dengan patch-patch paling baru, 
gunakan <c>pfeifer-sources</c>.
</p>

<p>
Beberapa flag USE berikut ini dapat diset untuk memilih patch-patch tambahan:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Penjelasan</th></tr>
<tr><ti>aavm</ti><ti>Gunakan manajemen memori Andrea Arcangeli</ti></tr>
<tr><ti>evms2</ti><ti>Gunakan EVMS 2.0.1 daripada EVMS 1.2.1</ti></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Tambahkan patch-patch yang berhubungan dengan kriptografi</ti></tr>
<tr><ti>usagi</ti><ti>Gunakan USAGI, buang superfreeswan, patch-int, loop-jari</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> menyediakan patch-patch bagi berbagai macam
subproject Gentoo Hardened, serta patch-patch yang meningkatkan stabilitas 
dan keamanan/security. Informasi lebih lanjut dapat ditemui di
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri>.
</p>

<p>
Beberapa flag USE berikut ini dapat diset untuk memilih patch-patch tambahan:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Penjelasan</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Gantikan grSecurity dengan dukungan SELinux</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>xfs-sources</title>
<body>

<p>
<c>xfs-sources</c> memiliki dukungan terhadap EVMS, ACPI, grSecurity dan, 
yang mungkin telah anda tebak saat ini, dukungan XFS terbaru dari development 
XFS. LiveCD Gentoo menggunakan <c>xfs-sources</c>, jika anda ingin tahu :-)
</p>

<p>
Informasi lebih lanjut tentang XFS dapat ditemui di <uri>http://oss.sgi.com/projects/xfs/</uri>.
</p>

<p>
Beberapa flag USE berikut ini dapat diset untuk memilih patch-patch tambahan:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Penjelasan</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Tambahkan patch-patch yang berhubungan dengan kriptografi</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Kernel untuk arsitektur khusus</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>arm-sources</c>, <c>hppa-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>ppc-sources</c> dan <c>sparc-sources</c>,
seperti yang tersirat dari namanya, dipatch untuk dijalankan dengan performa 
terbaik pada arsitektur tertentu. Kernel-kernel tersebut juga memiliki beberapa 
patch-patch bagi dukungan hardware dan fitur-fitur dari patch lainnya yang dijelaskan
di atas dan di bawah.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-benh</title>
<body>

<p>
Ebuild <c>ppc-source-benh</c> menyediakan dukungan hardware
tambahan bagi kernel <c>ppc-sources</c>. Ebuild ini lebih bersifat
experimantal daripada <c>ppc-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-crypto</title>
<body>

<p>
Ebuild <c>ppc-sources-crypto</c> menyediakan dukungan CryptoAPI
bagi kernel PPC Gentoo Linux. Informasi lebih lanjut tentang CryptoAPI
dapat ditemui di <uri>http://www.kerneli.org/about/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-dev</title>
<body>

<p>
Package <c>ppc-sources-dev</c> menyediakan source development dari
<c>ppc-sources</c>. Semua patch yang akan dimasukkan ke <c>ppc-sources</c>,
dimasukkan ke <c>ppc-sources-dev</c> dahulu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>compaq-sources</title>
<body>

<p>
<c>compaq-sources</c> menyediakan source kernel Redhat bagi arsitektur
Alpha, yang diurus oleh Compaq.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pilihan, Bagian II</title>
<section>
<body>

<p>
Sekarang, penulis akan mencoba membabarkan secara ringkas beberapa
<path>sys-kernel/*-sources</path> lainnya yang anda temui sewaktu
menjalankan <c>emerge -s sources</c>. Mari kita mulai dengan urutan alphabet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
Pertama, kita bahas tentang <c>aa-sources</c>. Source kernel ini merupakan
patch set dari Andrea Arcangeli. Andrea dikenal sebagai coder yang mengagumkan 
oleh hacker kernel lainnya. Patch set kernelnya memiliki beberapa patch-patch VM
(Virtual Memory) berperforma-tinggi yang paling agresif. Sewaktu penulis terakhir mencoba
source kernel ini, source ini juga memiliki filesystem XFS SGI dan O(1) scheduler dari
Ingo Molar (yang akan menjadi scheduler default pada Linux 2.6).
</p>

<p>
Source ini juga menyediakan dukungan User Mode Linux (Untuk informasi lebih lanjut,
baca <uri link="/doc/en/uml.xml">UML Guide</uri>) dan webserver TUX terbaru
(webserver yang tercompile ke dalam kernel).
</p>

<p>
Jika anda memiliki masalah manajemen memori dengan kernel lain, <c>aa-sources</c>
mungkin dapat menjadi solusi anda. Jika anda ingin mengoptimasi manajemen memori
linux bagi sistem anda, <c>aa-sources</c> <e>merupakan</e> source kernel yang
anda butuhkan.
</p>

<p>
Buka <uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/andrea/kernels/v2.4</uri>
untuk informasi lebih lanjut tentang semua patch-patch pada kernel ini.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ac-sources</title>
<body>

<p>
Selanjutnya, <c>ac-sources</c>. Source kernel ini merupakan patch set dari 
Alan Cox pada seri kernel 2.4. Pada patch set ini, anda akan menemui O(1)
scheduler, update terbaru dari sistem IDE 2.4 dan masih banyak patch-patch
lainnya yang sedang menunggu untuk dimasukkan ke seri kernel 2.4.
</p>

<p>
Kernel ini dikenal sebagai kernel dengan dukungan terbaru bagi beberapa
hardware dan mungkin tepat bagi anda jika anda menginginkan kernel yang
stabil tetapi kurang konserfatif daripada <c>vanilla-sources</c>.
</p>

<p>
Buka <uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/alan/linux-2.4/</uri>
untuk melihat-lihat apa yang sedang Alan kerjakan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> adalah patch set dari Con Kolivas. Kernel ini
<e>ditingkatkan</e> performanya bagi desktop dengan menaikkan
penggunaan CPU dan beberapa kemampuan scheduler untuk memprioritaskan
program. Con Kolivas melakukan benchmark pada kernel-kernel untuk
mendapatkan kombinasi terbaik dari berbagai fitur untuk penggunaan desktop.
Informasi lebih lanjut tentang Con dan patch-patchnya dapat ditemui di
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
<c>development-sources</c> merupakan cabang kernel unstable saat ini.
Cabang kernel ini merupakan kernel Linux yang diurus langsung oleh Linus.
Source kernel yang terus berganti ini merupakan tempat dimana fitur-fitur
untuk cabang kernel stabil berikutnya akan diimplementasikan, ditingkatkan
performanya, dan dites sebelum dirilis kepada para user-user Linux.
</p>

<p>
Jika anda menginginkan dukungan yang terbaru dan perubahan sistem core experimental,
source kernel ini tepat bagi anda. Perhatikan bahwa source kernel ini <e>merupakan</e>
source kernel experimental dan <e>tidak</e> disarankan untuk digunakan pada sistem
produksi yang kritis.
</p>

<warn>
Perhatikan bahwa Gentoo Linux tidak menangani masalah-masalah yang
berhubungan dengan <c>development-sources</c> atau source-source kernel
yang didasarkan pada source kernel ini karena source kernel ini berubah
terlalu cepat dan sering membuat masalah.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>gaming-sources</title>
<body>

<p>
<c>gaming-sources</c> didasarkan pada <c>ck-sources</c> dan karena itu
telah ditingkatkan performanya untuk performa-tinggi. Kernel ini juga memiliki
patch-patch bagi hardware terbaru yang berhubungan dengan game (kartu grafis,
soundcard, dan lain lain).
</p>

<p>
Jika anda merupakan seorang maniak gaming, source kernel ini tepat
bagi anda.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
<c>mm-sources</c> didasarkan pada <c>development-sources</c> dan
memiliki patch set dari Andrew Morton. Source kernel ini menggabungkan beberapa
patch-patch, seperti ext2/3 Extended Attributes dan Access Control Lists, Page
Table Sharing, Orlov Allocator, kemampuan mapping non-linear, dll menjadi satu
patch set.
</p>

<p>
Jika anda menginginkan sistem dengan fitur terbaru dan merasa
<c>development-sources</c> tidak cukup bagi anda, maka cobalah
<c>mm-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mosix-sources</title>
<body>

<p>
<c>mosix-sources</c> dipatch untuk mendukung operasi MOSIX bagi
clustered computing. Cluster merupakan sebuah set dari node (PC) dengan
software yang memungkinkan mereka menjalankan tugas-tugas secara
terdistribusi. Dengan cluster, anda tidak perlu memiliki supercomputer
dengan kemampuan tinggi untuk melakukan tugas-tugas yang berat.
Untuk informasi lebih lanjut, baca <uri>http://www.mosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
<c>openmosix-sources</c> dipatch untuk mendukung sistem openMosix
(seperti MOSIX tetapi Open Source). Untuk informasi lebih lanjut, baca
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!--
    TODO:   Add descriptions of the other ppc-sources here
-->

<section>
<title>redhat-sources</title>
<body>

<p>
<c>redhat-sources</c>, seperti yang tersirat dari namanya, merupakan
source kernel linux RedHat. Terima kasih kepada dunia Open Source, karena
setiap orang dapat menggunakan hasil kerja para insinyur RedHat
pada kernel mereka. Kami di Gentoo telah menyediakan ebuild agar anda
dapat dengan mudah menggunakan kernel ini pada Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-sources</title>
<body>

<p>
<c>rsbac-sources</c> memiliki patch-patch dari
<uri>http://www.rsbac.org</uri>.  RSBAC adalah singkatan dari
<e>Rule Set Based Access Control</e>. Patch-patch kernel ini
memungkinkan anda untuk mengautorisasi user-user berdasarkan
rule daripada menggunakan permisi uid/gid biasa.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c> dari <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> adalah
source kernel dengan patch-patch security/keamanan untuk mendukung
LSM (Linux Security Modules) dan Flash Security Architecture.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> merupakan patch-patch kernel User Mode Linux.
Source kernel ini didisain untuk memungkinkan Linux menjalankan Linux di dalam
Linux. User Mode Linux ditujukan bagi percobaan dan dukungan server virtual.
Untuk informasi lebih lanjut tentang kontribusi mengagumkan ini kepada
stabilitas dan skalabitilitas Linux, baca <uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.
</p>

<p>
Informasi lebih lanjut tentang UML dan Gentoo dapat ditemui di
<uri link="/doc/en/uml.xml">Gentoo UML Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> dipatch untuk mendukung tool-tool win4lin yang
memungkinkan user Linux untuk menjalankan berbagai aplikasi Microsoft
Windows (TM) dengan kecepatan yang hampir sama dengan aslinya.
Baca <uri>http://www.netraverse.com/</uri> untuk informasi lebih lanjut.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
<c>wolk-sources</c> memiliki <e>Working Overloaded Linux Kernel</e> dari
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. Kernel ini memiliki berbagai patch-patch,
yang semuanya dikombinasikan ke dalam kernel dengan perhatian khusus.
Hal ini memungkinkan anda untuk mengkonfigurasi hampir setiap segi dari kernel
sewaktu kompilasi -- jadi kernel ini dapat bekerja dengan hampir semua kombinasi
patch-patch tersebut.
</p>

<p>
Jika anda menginginkan kombinasi patch-patch khusus yang tidak dapat anda
temui pada source kernel lain, WOLK sangat tepat bagi anda.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
