<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: gentoo-alpha-faq.xml,v 1.6 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">

<title>FAQ Gentoo Linux/Alpha</title>
<author title="Author">
  <mail link="tcort@gentoo.org">Thomas Cort</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="grknight2k@bluebottle.com">Brian Evans</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
FAQ ini dibuat untuk menjawab beberapa pertanyaan yang sering diajukan terkait
Gentoo/Alpha secara khusus dan Linux/Alpha secara umum.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2008-01-20</date>

<faqindex>
<title>Tentang Dokumen Ini</title>

<section>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
FAQ ini berisi jawaban-jawaban dari beberapa pertanyaan yang sering diajukan
terkait Gentoo/Alpha dan Linux/Alpha. Ditujukan untuk para pemula dan pengguna
yang telah berpengalaman.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Tentang Proyek Gentoo/Alpha</title>
<section id="what">
<title>Apa itu Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Proyek Gentoo/Alpha adalah proyek yang bertanggung jawab untuk terus
memperbarui distribusi Gentoo untuk <e>platform</e> Alpha. Hal ini termasuk
memberi <e>keyword</e> untuk paket-paket, mem-<e>port</e> software, dan
meluncurkan rilis baru. Proyek Gentoo/Alpha bertujuan untuk menyediakan
lingkungan yang bagus untuk desktop dan server.
</p>

</body>
</section>
<section id="status">
<title>Bagaimana status Proyek Gentoo/Alpha saat ini?</title>
<body>

<p>
Anda bisa mengetahuinya melalui laporan status. Laporan ini berisi pemberitahuan
kepada publik tentang apa saja yang sedang kami lakukan. Laporan status baru
akan dikeluarkan setiap 6 bulan. Laporan status saat ini dan yang telah lalu
bisa anda dapatkan di halaman <uri
link="/proj/en/base/alpha/status/index.xml">Proyek Laporan Status</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Arsitektur Alpha</title>
<section id="dead">
<title>Bukankah arsitektur Alpha sudah mati?</title>
<body>

<p>
Belum! HP akan terus menerima pesanan untuk sistem Alpha baru sampai dengan
tanggal 27 April 2007 dan opsi-opsi serta upgrade Alpha sampai dengan 25 April
2008. Bacalah <uri
link="http://h18002.www1.hp.com/alphaserver/evolution.html">halaman
perencanaan</uri> HP untuk mengetahui perinciannya.
</p>

</body>
</section>
<section id="bitapps">
<title>Dapatkah saya menjalankan aplikasi 32-bit?</title>
<body>

<p>
Tidak. Semua sistem Alpha menggunakan kernel dan <e>userland</e> 64-bit murni.
Anda bahkan tidak dapat memaksa <c>gcc</c> untuk membuat kode 32-bit dengan
flag compiler <c>-m32</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="endian">
<title>Apakah Alpha "big endian" atau "little endian"?</title>
<body>

<p>
Semua sistem Alpha mendukung little dan big endian. Namun, Linux hanya
menggunakan little endian.
</p>

</body>
</section>
<section id="i386">
<title>Dapatkah saya menjalankan aplikasi Linux/x86 di Alpha?</title>
<body>

<p>
Tidak, jika tanpa <e>emulator</e> sistem x86 lengkap seperti <uri
link="http://bochs.sourceforge.net/">bochs</uri>. Dahulu, DEC/Compaq/HP
mengurusi sebuah program bernama <c>em86</c> yang dapat digunakan untuk
menjalankan aplikasi Linux/x86 di sistem Linux/Alpha. Namun, program ini
<e>closed source</e> dan tidak lagi diperbarui. Tidak ada binari <e>em86</e>
yang cocok dengan ABI gcc3 yang tersedia.
</p>

</body>
</section>
<section id="why">
<title>Mengapa saya perlu menginstal Gentoo di Alpha?</title>
<body>

<p>
Sejujurnya, anda bisa mendapatkan sistem 64-bit lain yang lebih kencang, seperti
amd64. Namun ini bukan berarti sistem Alpha tidak berguna. Berikut ini adalah
beberapa alasan bagus mengapa anda perlu menginstal Linux di Alpha:
</p>

<ul>
  <li>
    Anda dapat memanfaatkan lagi komputer lama. Alpha lama dapat dijadikan
    router dan server yang bagus. Performa desktopnya juga lumayan.
  </li>
  <li>Anda bisa belajar tentang hardware komputer yang tidak umum.</li>
  <li>
    Keren. Berapa banyak orang yang berani mengatakan bahwa mereka berhasil
    menggunakan Linux di Alpha?
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="where">
<title>Di mana saya dapat membeli hardware Alpha?</title>
<body>

<p>
Hardware Alpha biasanya tidak dijual di toko-toko komputer biasa. Jika anda
ingin membeli Alpha baru, anda harus menghubungi <uri
link="http://h18002.www1.hp.com/alphaserver/">HP</uri>. Jika anda ingin
membeli Alpha lama (lebih ekonomis), coba cari di <uri
link="http://ebay.com">eBay</uri>, dengan anggapan biaya pengiriman tidak
terlalu mahal. Ada beberapa penjual komputer bekas yang bisa anda temukan dari
google, tetapi biasanya mereka menjual dengan harga yang terlalu mahal.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>
<section id="ascase">
<title>
  Saya membuka kas komputer AlphaServer dan sekarang tidak bisa menyala lagi,
  apa yang harus saya lakukan?
</title>
<body>

<p>
Pastikan agar panel atas kas telah anda pasang dengan benar. Bagian tengah dari
panel atas kas memiliki logam kecil yang mengarah ke bawah. Ketika panel atas
diletakkan dengan benar, logam tersebut akan menekan sebuah saklar. Jika saklar
ini tidak tertekan, komputer anda tidak akan dapat menyala.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Flag-flag Khusus Compiler Alpha</title>
<section id="CFLAGS">
<title>Apakah penggunaan flag-flag khusus compiler Alpha dianjurkan?</title>
<body>

<p>
Seperti halnya semua optimasi cimpler, janganlah berlebihan. Gunakan semua flag
dengan hati-hati agar anda mendapatkan sistem yang kencang dan stabil;
penggunaan flag yang berlebihan bisa merusak sistem anda. Jika ragu, tinggalkan
saja. Jika anda memerlukan penjelasan terinci untuk setiap flag, bacalah manual
<c>gcc</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="MCPU">
<title>
  Bagaimana cara mengoptimasi sebuah set instruksi dan scheduling model?
</title>
<body>

<p>
Anda dapat melakukannya dengan <c>-mcpu=XXX</c>, di mana XXX adalah tipe cpu
anda, yakni salah satu dari <c>ev4</c>, <c>ev45</c>, <c>ev5</c>, <c>ev56</c>,
<c>pca56</c>, <c>ev6</c> dan <c>ev67</c>. Jika anda tidak menggunakan flag
<c>-mcpu=XXX</c>, maka <c>gcc</c> akan menggunakan tipe cpu yang digunakan
pada saat gcc dikompilasi. <c>-mcpu=</c> setara dengan <c>-march=</c> di x86.
</p>

<note>
Pengguna AlphaServer 800 harus menggunakan <c>ev5</c>. Ada beberapa masalah
yang telah diketahui jika anda menggunakan <c>ev56</c>, terutama Xorg yang
bisa mengunci seluruh sistem.
</note>

</body>
</section>
<section id="MTUNE">
<title>
  Bagaimana cara menentukan scheduling model tanpa mengganti set instruksi?t?
</title>
<body>

<p>
Anda dapat melakukannya dengan <c>-mtune=XXX</c>, di mana XXX adalah tipe cpu
anda, yakni salah satu dari <c>ev4</c>, <c>ev45</c>, <c>ev5</c>, <c>ev56</c>,
<c>pca56</c>, <c>ev6</c> and <c>ev67</c>. <c>-mtune=</c> telah diterapkan oleh
<c>-mcpu=</c>, jadi anda tidak perlu menentukannya lagi jika anda telah
menentukan <c>-mcpu=</c>. <c>-mtune=</c> setara dengan <c>-mcpu=</c> di x86.
</p>

</body>
</section>
<section id="mieee">
<title>
  Bagaimana cara mengaktifkan software assisted floating point numbers?
</title>
<body>

<p>
Anda dapat melakukannya dengan <c>-mieee</c>. Ini akan mengaktifkannya agar
mendukung <e>denormalized numbers</e> dan nilai-nilai pengecualian IEEE yang
benar seperti nilai bukan-nomor dan infinitas plus/minus.
</p>

<p>
Anda sebaiknya menempatkan flag ini di <c>CFLAGS</c> global anda, kecuali anda
tahu benar apa yang sedang anda lakukan.
</p>

</body>
</section>
<section id="MEMLAT">
<title>Bagaimana cara menentukan memory latency sistem saya?</title>
<body>

<p>
Anda dapat menentukannya dengan <c>-mmemory-latency=XXX</c>, di mana XXX
adalah jumlah <e>clock cycles</e>. Ini akan mengatur <e>latency time</e> yang
harus digunakan oleh <e>scheduler</e> untuk referensi memori. <c>gcc</c>
memiliki beberapa nilai "biasa" yang telah ditentukan yang juga dapat diterima
oleh <c>-mmemory-latency=XXX</c>. Nilai-nilai ini adalah <c>L1</c> untuk Dcache,
<c>L2</c> untuk Scache, <c>L3</c> untuk Bcache, dan <c>main</c> untuk memori
utama.
</p>

<p>
Flag sebaiknya tidak anda letakkan di <c>CFLAGS</c> global anda karena nilai
yang anda pilih sangat tergantung pada pola akses memori aplikasi yang sedang
anda kompilasi.
</p>

</body>
</section>
<section id="SMALLDATA">
<title>
  Bagaimana cara menentukan data statis agar ditempatkan di area data kecil?
</title>
<body>

<p>
Anda dapat menentukannya dengan <c>-msmall-data</c>. Ini akan memerintahkan
<c>gcc</c> untuk memanfaatkan beberapa fitur arsitektur Alpha dengan menyimpan
bagian data yang paling sering digunakan di seksi-seksi khusus yang dinamakan
seksi memori kecil. Seksi-seksi ini terbatas pada ukuran 64kb yang berarti
akses apapun dari seksi-seksi ini hanya akan menerima satu instruksi.
</p>

<p>
<c>-fPIC</c> akan menimpa <c>-msmall-data</c>, jadi anda harus menggunakan flag
<c>-fpic</c> jika anda tidak ingin <c>-msmall-data</c> ditimpa.
</p>

<p>
Flag ini sebaiknya tidak anda letakkan di <c>CFLAGS</c> global anda karena
beberapa objek memerlukan tempat lebih dari 64kb sehingga dapat menyebabkan
error ld <e>gp_overflow</e>.
</p>

</body>
</section>
<section id="SMALLTEXT">
<title>
  Bagaimana cara menentukan kode objek agar ditempatkan di area teks kecil?
</title>
<body>

<p>
Anda dapat melakukannya dengan <c>-msmall-text</c>. Ini akan memerintahkan
<c>gcc</c> untuk menganggap bahwa seluruh program (atau pustaka) cukup pada
tempat 4MB, sehingga dapat dicapai oleh instruksi cabang. Ini akan mengurangi
instruksi-instruksi yang diperlukan untuk pemanggilan fungsi dari 4 sampai 1.
</p>

<p>
Flag ini sebaiknya tidak anda letakkan di <c>CFLAGS</c> global anda karena
beberapa program (atau pustaka) lebih besar dari 4MB, sehingga dapat
menyebabkan error ld.
</p>

</body>
</section>
<section id="CFLAGSERR">
<title>
  Apa yang harus saya lakukan jika salah satu flag compiler menyebabkan eror
  compiler, linker, atau runtime?
</title>
<body>

<p>
Seperti yang telah <uri link="#CFLAGS">dijelaskan</uri>, gunakanlah variabel
<c>CFLAGS</c> dengan hati-hati karena penggunaan yang berlebihan dapat merusak
sistem anda. Jika anda mendapatkan masalah karenanya, coba gunakan
<c>CFLAGS</c> yang lebih lembut dulu sebelum <uri link="#bugs">melaporkan
bug</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Boot Alpha dan Bootloader</title>
<section id="SRM">
<title>Apa itu SRM?</title>
<body>

<p>
SRM didasarkan pada spesifikasi <e>Alpha Console Subsystem</e> yang menyediakan
lingkungan oprasi untuk sistem operasi OpenVMS, Tru64 UNIX, dan Linux. Bacalah
<uri link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">HOSTO SRM</uri> untuk
lebih mengenal SRM.
</p>

</body>
</section>
<section id="ARC">
<title>Apa itu ARC?</title>
<body>

<p>
ARC didasarkan pada spesifikasi <e>Advanced RISC Computing</e> yang menyediakan
lingkungan operasi untuk Windows NT.
</p>

</body>
</section>
<section id="ARCvsSRM">
<title>Bagaimana cara mengetahui firmware Alpha saya, ARC atau SRM?</title>
<body>

<p>
Ketika anda menyalakan komputer, anda akan melihat layar berlatar belakang biru
dan teks putih jika komputer anda menggunakan SRM. Jika anda melihat sistem
boot grafis, maka komputer anda menggunakan ARC.
</p>

</body>
</section>
<section id="whichbootloader">
<title>Bootloader apa yang harus saya gunakan?</title>
<body>

<p>
Jika Alpha anda mendukung SRM, maka anda harus menggunakan <c>aboot</c>. Jika
mendukung SRM dan ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS), maka anda harus mengikuti
<uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">HOWTO Firmware SRM</uri>
untuk berganti ke SRM dan menggunakan <c>aboot</c>. Dan jika hanya mendukung
ARC (Ruffian, nautilus, xl, dll.) maka anda harus menggunakan <c>milo</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="abootfs">
<title>
  Dapatkah aboot mem-boot kernel dari partisi xfs, reiserfs, atau jfs?
</title>
<body>

<p>
Tidak, <c>aboot</c> hanya dapat mem-boot kernel dari partisi <c>ext2</c> dan
<c>ext3</c>. Anda tetap dapat menggunakan filesystem lain untuk partisi root
anda, tetapi anda harus menggunakan <c>ext2</c> atau <c>ext3</c> untuk partisi
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
Dukungan untuk reiserfs dan xfs sudah direncanakan. Malah, sudah ada tambalan
untuk ini yang beredar, namun kami tidak mendukung penggunaannya.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Software</title>

<section id="javasupport">
<title>Bagaimana dukungan Java di Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Dahulu ada satu lain pilihan untuk Java VM dan Java SDK di Gentoo/Alpha.
Paket-paketnya bernama <c>compaq-jre</c> dan <c>compaq-jdk</c>. Sayangnya,
Compaq/HP telah menghentikan dukungan untuk paket-paket ini dan Gentoo telah
menhapusnya dari daftar paket sejak 11 Oktober 2006.
</p>

</body>
</section>
<section id="currentjava">
<title>Akankah nanti ada dukungan Java yang bagus?</title>
<body>

<p>
Kami sangat berharap begitu. Kami sedang mengikuti pengembangan jdk dari <uri
link="http://sablevm.org">SableVM</uri>. Saat ini belum rampung, tetapi kami
harap tidak lama lagi SableVM dapat menggantikan jdk.
</p>

</body>
</section>
<section id="dotnetsupport">
<title>Bagaimana dukungan .NET di Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.mono-project.com/Main_Page">mono</uri> dan <uri
link="http://www.dotgnu.org/">DotGNU</uri> yang merupakan open source sama-sama
tidak mendukung arsitektur Alpha.
</p>

</body>
</section>
<section id="dotnetneeded">
<title>Apa saja yang diperlukan untuk dukungan .NET?</title>
<body>

<p>
Membawa .NET ke alpha bukanlah pekerjaan mudah. Diperlukan pembuatan kode untuk
semua macro pencipta kode bahasa assembly untuk compiler JIT (<e>just in
time</e>)  dan pembuatan kode untuk fungsi-fungsi khusus arsitektur (<e>register
allocators</e>, dll).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kernel Linux Alpha</title>
<section id="whichkernel">
<title>Source kernel apa yang harus saya gunakan?</title>
<body>

<p>
Kami menyarankan penggunaan <c>gentoo-sources</c>, tetapi
<c>vanilla-sources</c> juga didukung. Anda perlu membaca <uri
link="/doc/id/gentoo-kernel.xml">Panduan Kernel Gentoo</uri> untuk mengetahui
source kernel mana yang sesuai dengan kebutuhan anda.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel24">
<title>
Komputer saya tidak dapat menggunakan kernel-2.6, apakah saya dapat menggunakan
sistem berbasis kernel 2.4?
</title>
<body>

<p>
Gentoo/Alpha sudah tidak lagi mendukung kernel 2.4 dan profilnya sejak Januari
2008. Pada dasarnya anda dapat membangun sistem Gentoo berbasis kernel 2.4
(kernelnya tersedia di Portage), namun anda harus menutup sendiri semua
paket-paket khusus untuk kernel 2.6 dan anda juga tidak akan mendapatkan
dukungan dari para pengembang.
</p>

<p>
Gentoo/Alpha akan meninjau kembali semua laporan tentang sistem berbasis kernel
2.6 yang tidak bekerja dengan benar dan akan trus mencoba untuk membantu anda
semaksimal mungkin.
</p>

</body>
</section>
<section id="selinux">
<title>Apakah hardened-sources didukung?</title>
<body>

<p>
Jawaban singkatnya, tidak. Kernel ini dulu pernah didukung, tetapi kami
kehilangan hardware dan pemelihara paketnya, sehingga untuk saat ini tidak lagi
didukung. Jika anda tertarik dan ingin melanjutkannya, silakan hubungi kami.
</p>

</body>
</section>
<section id="smpkernel">
<title>Apakah kernel 2.6 mendukung SMP Alpha?</title>
<body>

<p>
Dahulu dukungan ini sering rusak. Namun, <c>2.6.15.1</c> dan <c>2.6.16.19</c>
diketahui dapat memberikan dukungan ini tanpa masalah. Jika anda mendapat SMP
yang bermasalah sedangkan anda membutuhkannya, anda perlu menggunakan salah
satu dari kedua kernel di atas atau menggunakan kernel 2.4. Jika anda harus
menggunakan kernel 2.6 terbaru dan anda tidak peduli jika hanya salah satu dari
prosesor anda yang dapat digunakan, maka anda harus mengkonfigurasi kernel 2.6
tanpa dukungan SMP.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Membantu Proyek Gentoo/Alpha</title>
<section id="bugs">
<title>Bagaimana cara melaporkan bug?</title>
<body>

<p>
Jika anda menemukan bug atau ingin mengirimkan tambalan, maka anda perlu
membuat laporan bug. Proses ini tidak terlalu lama dan bantuan anda akan sangat
kami hargai. Ikutilah <uri link="/doc/en/bugzilla-howto.xml">Panduan membuat
Laporan Bug Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="project">
<title>Bagaimana cara membantu Proyek Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Anda dapat membantu kami dengan:
</p>

<ul>
  <li>Membuat <uri link="#bugs">laporan bug</uri> yang ringkas dan jelas.</li>
  <li>Menguji software yang belum memiliki keyword <c>~alpha</c>.</li>
  <li>
    Menjawab pertanyaan di <uri link="/main/en/lists.xml">milis</uri>,
    <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">forum</uri>, dan
    channel IRC.
  </li>
  <li>Mengirimkan tambalan</li>
  <li>Menjadi <uri
      link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/alpha/AT/index.xml">AT</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="archtest">
<title>Apakah ada Proyek Arch Testers Alpha?</title>
<body>

<p>
Ada, bacalah halaman <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/alpha/AT/index.xml">Proyek
Arch Testers Alpha Gentoo/Linux</uri> untuk mendapatkan perinciannya.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Troubleshooting</title>
<section id="tshoot-xorg">
<title>Mengapa Xorg mengunci komputer saya?</title>
<body>

<p>
Hal ini biasanya disebabkan oleh pengaturan <c>-mcpu</c> yang salah. Misalnya,
AlphaServer 800 harus dikompilasi dengan flag <c>ev5</c> untuk xorg <b>dan</b>
glibc. Jika anda tidak menggunakan flag ini, maka anda akan mendapatkan
masalah.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sumber-sumber Lain</title>
<section id="noforum">
<title>Mengapa tidak ada forum "Gentoo di Alpha"?</title>
<body>

<p>
Di <uri link="http://forums.gentoo.org">Forum-forum Gentoo</uri> terdapat
beberapa kategori khusus untuk arsitektur tertentu seperti <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-24.html">Gentoo di PPC</uri> dan
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-24.html">Gentoo di Sparc</uri>.
Tidak adanya kategori "Gentoo di Alpha" disebabkan oleh kurangnya aktifitas
terkait Gentoo/Alpha. Semua masalah tentang Alpha bisa anda kirimkan ke forum
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">Gentoo di Arsitektur
Alternatif</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="othergentoo">
<title>
  Di mana saya bisa mendapatkan bantuan dan informasi lain tentang Gentoo/Alpha?
</title>
<body>

<p>
Jika pertanyaan anda belum terjawab oleh FAQ ini, anda boleh mencoba sumber
lain seperti <uri link="/doc/id/handbook/handbook-alpha.xml">Buku Pegangan
Alpha</uri> atau <uri link="/proj/en/base/alpha/">halaman proyek kami</uri>.
Anda juga dapat mengajukan pertanyaan di channel <c>#gentoo-alpha</c> di
<c>irc.freenode.net</c>, forum <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">Gentoo di Arsitektur
Alternatif</uri>, atau di milis <mail>gentoo-alpha@lists.gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section id="other">
<title>
  Di mana saya bisa mendapatkan bantuan dan informasi lain tentang Alpha/Linux?
</title>
<body>

<p>
<uri link="http://alphalinux.org/">AlphaLinux.org</uri> adalah pusat semua hal
yang berhubungan dengan Alpha/Linux.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
