<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: gentoo-x86-tipsntricks.xml,v 1.6 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">

<title>Tips &amp; Trik Instalasi Gentoo/x86</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Instalasi Gentoo mengizinkan banyak sekali pendekatan fleksibel untuk berbagai
metode instalasi. Karena tidak semua tips dan trik dapat kami ikut sertakan
pada petunjuk instalasi, dokumen ini mencoba untuk mengumpulkan semua tips
dan trik yang ada untuk tujuan referensi.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.15</version>
<date>2007-09-18</date>

<chapter>
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<title>Pengenalan</title>
<body>

<p>
Dokumen ini berisi berbagai macam tips dan trik untuk instalasi Gentoo/x86.
Kebanyakan dari tips dan trik ini didiskusikan dengan singkat - karena
dibuat sebagai tambahan petunjuk instalasi dan bukan sebagai pengganti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Daftar Isi</title>
<body>

<p>
<b>Instalasi Advanced</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#software-raid">RAID Software</uri></li>
  <li><uri link="#ata-raid-2.4">RAID ATA menggunakan kernel 2.4</uri></li>
  <li><uri link="#livecd-kernel">Menggunakan kernel CD Instalasi</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Menyederhanakan Instalasi</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#leave_terminal">Meninggalkan Terminal</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Mengatasi Error/Masalah</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#checking-disks">Pemeriksaan Disk Anda Secara Mendalam</uri></li>
  <li>
    <uri link="#recover">Memperbaiki Instalasi yang Salah</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalasi Advanced</title>
<section id="software-raid">
<title>RAID Software</title>
<body>

<note>
Jika anda kurang akrab dengan raid software, silakan baca <uri
link="http://tldp.org/HOWTO/Software-RAID-HOWTO.html">Software-RAID-HOWTO</uri>.
</note>

<note>
Sebuah prosedur yang lebih terinci bisa anda temukan di <uri
link="/doc/en/gentoo-x86+raid+lvm2-quickinstall.xml">Panduan Instalasi Cepat
Raid Software dan LVM2 x86</uri>.
</note>

<p>
Ketika anda telah boot dari CD Instalasi, muat modul RAID yang diperlukan.
Misalnya jika anda berencana untuk menggunakan RAID-1:
</p>

<pre caption="Load modul RAID-1">
# <i>modprobe raid1</i>
</pre>

<p>
Ketika mempartisi disk anda, pastikan agar partisi-partisi anda menggunakan
<c>fd</c> (Linux raid autodetect) sebagai Partition Type, bukannya <c>83</c>
(Linux native). Anda dapat mengubah tipe partisi dengan menggunakan perintah
<c>t</c> di <c>fdisk</c>.
</p>

<p>
Sebelum kita mulai menciptakan array RAID, kita perlu menciptakan node
metadevice:
</p>

<pre caption="Menciptakan node metadevice">
# <i>mknod /dev/md1 b 9 1</i>
# <i>mknod /dev/md2 b 9 2</i>
# <i>mknod /dev/md3 b 9 3</i>
</pre>

<p>
Setelah selesai mempartisi, ciptakan file <path>/etc/mdadm.conf</path> (ya,
pastinya, pada lingkungan CD Instalasi) dengan menggunakan <c>mdadm</c>, sebuah
utilitas advance untuk <uri
link="http://www.linuxdevcenter.com/pub/a/linux/2002/12/05/RAID.html">manajemen
RAID</uri>. Sebagai contoh, untuk menciptakan partisi boot, swap dan root
ter-mirror (RAID-1) mencakup <path>/dev/sda</path> dan <path>/dev/sdb</path>,
anda dapat menggunakan:
</p>

<pre caption="Menciptakan device raid dengan perintah mdadm">
# <i>mdadm --create --verbose /dev/md1 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda1 /dev/sdb1</i>
# <i>mdadm --create --verbose /dev/md2 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda2 /dev/sdb2</i>
# <i>mdadm --create --verbose /dev/md3 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda3 /dev/sdb3</i>
</pre>

<impo>
Anda tidak boleh menggunakan bentuk strip seperti raid-0 atau raid-5 pada
partisi boot anda.
</impo>

<p>
Driver RAID Software Linux akan mulai menciptakan metadevices. Anda dapat
melihat progresnya di <path>/proc/mdstat</path>. Tunggu sampai metadevices telah
selesai sebelum melanjutkan.
</p>

<pre caption="Menyimpan informasi tentang device yang telah diciptakan">
# <i>mdadm --detail --scan > /etc/mdadm.conf</i>
</pre>

<p>
Dari sekarang, gunakan <path>/dev/md1</path> untuk partisi boot,
<path>/dev/md2</path> untuk partisi swap, dan <path>/dev/md3</path> untuk
partisi root.
</p>

<p>
Tepat sebelum melakukan chroot, jangan lupa untuk menyalin
<path>/etc/mdadm.conf</path> ke <path>/mnt/gentoo/etc</path>.
</p>

<p>
Ketika anda mengkonfigurasi kernel, pastikan agar anda memiliki dukungan RAID
yang benar <e>di dalam</e> kernel anda, bukan sebagai modul.
</p>

<p>
Ketika menginstal utilitas tambahan, emerge juga <c>mdadm</c>. Catat bahwa paket
ini tidak tersedia di CD Instalasi, jadi anda mungkin tidak dapat menginstal
Gentoo pada sebuah RAID software ketika menjalankan instalasi tanpa jaringan!
</p>

<p>
Ketika mengkonfigurasi bootloader, pastikan agar bootloader terinstal di MBR
dari <e>kedua</e> disk jika anda menggunakan mirror.
</p>

</body>
</section>
<section id="ata-raid-2.4">
<title>RAID ATA menggunakan kernel 2.4</title>
<body>

<p>
Pastikan agar anda mem-boot CD Instalasi dengan opsi <c>doataraid</c>. Setelah
boot, periksa isi <path>/dev/ataraid</path>. Direktori ini seharusnya berisi
beberapa direktori <path>disc*</path> untuk setiap harddisk yang terdapat pada
RAID ATA. Sebuah disk utuh ditampilkan sebagai <path>disc</path>, sedangkan
partisi ditampilkan sebagai <path>part*</path>.
</p>

<p>
Tulis semua file device <path>/dev/ataraid/disc*/*</path> yang akan anda gunakan
untuk menginstal Gentoo. Anda nanti perlu menggantikan <path>/dev/hda</path>
pada contoh-contoh di petunjuk instalasi dengan path ini.
</p>

<p>
Sebelum chroot, bind-mount struktur <path>/dev</path> pada lingkungan baru:
</p>

<pre caption="Bind-mount /dev">
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

<p>
Ketika mengkonfigurasi kernel, pastikan agar anda mengaktifkan dukungan chipset
dan opsi-opsi RAID ATA. Misalnya, sebuah sistem RAID ATA yang populer <e>Promise
FastTrack built-in RAID</e>, berarti anda membutuhkan <c>Promise FastTrack
Options</c> dibangun di dalam kernel anda.
</p>

<p>
Ketika mengkonfigurasi GRUB, pertama anda perlu menciptakan bootdisk GRUB. Hal
ini tidak sesulit yang anda bayangkan. Pertama, instal GRUB seperti biasa,
tetapi ketika anda sampai ke seksi instalasi GRUB di MBR, ikuti petunjuk
berikut ini:
</p>

<pre caption="Menciptakan bootdisk GRUB">
# <i>cd /boot/grub</i>
# <i>dd if=stage1 of=/dev/fd0 bs=512 count=1</i>
# <i>dd if=stage2 of=/dev/fd0 bs=512 seek=1</i>
</pre>

<p>
Anda tetap perlu menulis file <path>grub.conf</path> anda. Tidak ada bedanya
dengan petunjuk instalasi, tapi pastikan agar <c>root=</c> menunjuk ke device
RAID ATA.
</p>

<p>
Setelah menyelesaikan instalasi, boot dengan bootdisk GRUB. Anda akan disambut
dengan prompt GRUB. Sekarang konfigurasikan GRUB untuk boot dari device RAID ATA:
</p>

<pre caption="Instalasi GRUB pada RAID ATA">
grub&gt; root (hd0,x)
grub&gt; setup (hd0)
grub&gt; quit
</pre>

<p>
Sekarang reboot (tanpa bootdisk GRUB).
</p>

<p>
Pengguna LILO dapat menggunakan petunjuk yang ada di dokumentasi instalasi.
</p>

</body>
</section>
<section id="livecd-kernel">
<title>Menggunakan kernel CD Instalasi</title>
<body>

<p>
Jika anda tidak ingin mengkompilasi kernel sendiri, anda dapat menggunakan
kernel dari CD Instalasi dan menyalinnya ke sistem anda. Ketika anda sampai
pada bagian kompilasi kernel, pindahlah ke terminal lain (tekan Alt-F2) lalu
log ini dengan password root yang telah anda tentukan pada awal instalasi.
</p>

<p>
Salin kernel dan modul ke sistem Gentoo anda:
</p>

<pre caption="Menyalin kernel CD Instalasi">
<comment>(${KN} adalah nama kernel, biasanya seperti 'gentoo' atau 'smp')</comment>
cdimage ~# <i>cp /mnt/cdrom/isolinux/${KN} /mnt/cdrom/isolinux/${KN}.igz /mnt/gentoo/boot</i>
cdimage ~# <i>mkdir -p /mnt/gentoo/lib/modules</i>
cdimage ~# <i>cp -Rp /lib/modules/`uname -r` /mnt/gentoo/lib/modules</i>
</pre>

<p>
Agar semua modul yang saat ini dimuat (dari CD Instalasi) bisa langsung dimuat
pada saat sistem Gentoo anda boot, jalankan perintah berikut dari dalam
lingkungan chroot:
</p>

<pre caption="Menambahkan semua modul yang sedang dimuat ke file modules.conf">
# <i>cat /proc/modules | cut -d ' ' -f 1 &gt;&gt; \</i>
  <i>/etc/modules.autoload.d/kernel-`uname -r | cut -d . -f -2`</i>
# <i>update-modules</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Menyederhanakan Instalasi</title>
<section id="leave_terminal">
<title>Meninggalkan Terminal</title>
<body>

<p>
Banyak orang yang ingin meninggalkan sistem mereka ketika kompilasi sedang
berjalan. Terkadang hal ini sulit dilakukan karena anda menjalankan instalasi
di tempat-tempat umum yang tidak dapat anda percaya. Jika memang begini, anda
perlu menjalankan kompilasi di balik layar dan log out dari seluruh terminal.
</p>

<p>
Ada beberapa solusi yang memungkinkan untuk ini. Yang pertama adalah
menggunakan <c>screen</c>. Setelah boot dari CD Instalasi set password root
anda lalu mulailah sebuah sesi screen:
</p>

<note>
Tidak semua CD Instalasi menyediakan screen. Jika ini kasusnya, anda perlu
menggunakan salah satu dari metode lain yang dijelaskan pada seksi ini.
</note>

<pre caption="Memulai sebuah sesi screen">
# <i>screen -S gentoo</i>
</pre>

<p>
Ketika anda telah berada di dalam sesi screen, anda dapat menjalankan seluruh
langkah-langkah instalasi. Jika anda ingin meninggalkan terminal anda, tekan
<c>Ctrl-a, d</c> (yakni, control dan a bersamaan, lalu diikuti dengan d) untuk
<e>men-detach</e> sesi screen anda. Anda sekarang dapat log out dari sistem
anda dengan aman.
</p>

<p>
Untuk kembali mengakses terminal anda, log in kembali sebagai root lalu
<e>attach</e> ke sesi screen yang sedang berjalan:
</p>

<pre caption="Attach ke sebuah sesi screen">
# <i>screen -x gentoo</i>
</pre>

<p>
Jika anda tidak dapat menggunakan screen, masih ada satu cara lain untuk
meninggalkan terminal anda. Ikuti petunjuk-petunjuk instalasi, tetapi ketika
anda sampai pada saat kompilasi panjang akan dimulai (mis. langkah
<c>./scripts/bootstrap.sh</c>), gunakan <c>nohup</c> yang akan mengizinkan
sebuah proses untuk berlanjut walaupun anda telah log out. Jangan lupakan
akhiran "&amp;", jika tidak, proses tersebut tidak akan dapat dijalankan di
belakang! Ingat posisi anda sekarang (perintah <c>pwd</c> akan menunjukkannya
untuk anda) karena anda perlu mengetahuinya nanti.
</p>

<pre caption="Menggunakan nohup">
# <i>pwd</i>
/usr/portage
# <i>nohup ./scripts/bootstrap.sh &amp;</i>
</pre>

<p>
Sekarang keluarlah dari lingkungan chroot (<c>exit</c>) dan sesi CD Instalasi.
Kompilasi anda akan terus dilanjutkan di belakang.
</p>

<p>
Ketika anda ingin memeriksa kompilasi, log in sebagai root (di CD Instalasi)
lalu chroot kembali ke lingkungan anda dan masuklah ke direktori tempat anda
keluar tadi:
</p>

<pre caption="Chroot kembali">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/portage</i>
</pre>

<p>
Sekarang gunakan perintah <c>less</c> pada file <path>nohup.out</path> yang
berada pada direktori tersebut. Kompilasi akan menambahkan outputnya pada file
tersebut, jadi jika anda ingin mengetahui kelanjutan kompilasi, jalankan
<c>less nohup.out</c> lalu tekan <c>F</c> untuk mengetahui perubahan. Ketika
kompilasi telah selesai, anda dapat melanjutkan ke langkah selanjutnya dari
petunjuk instalasi.
</p>

<p>
Jika anda lelah mengikuti perubahan, tekan <c>Ctrl-C</c> diikuti dengan
<c>q</c>. Ini tidak akan menghentikan proses kompilasi, tetapi hanya
proses <c>less</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mengatasi Error/Masalah</title>
<section id="checking-disks">
<title>Pemeriksaan Disk Anda Secara Mendalam</title>
<body>

<p>
Jika anda merasa bahwa disk anda perlu diperiksa konsistensinya secara mendalam
(bad sectors dan semacamnya), anda dapat menggunakan opsi <c>-c</c> ketika
menciptakan filesystem ext2 atau ext3 pada disk tersebut (menggunakan perintah
<c>mke2fs</c>). Opsi ini akan memformat, menjalankan <e>read-test</e> dan akan
menandakan semua <e>bad block</e> dan semacamnya. Jika anda benar-benar
paranoid, gunakan <c>-c -c</c> untuk menjalankan <e>read/write</e> mendalam.
</p>

<pre caption="Memeriksa konsistensi disk">
# <i>mke2fs -j -c /dev/hda3</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="recover">
<title>Memperbaiki Instalasi yang Salah</title>
<body>

<p>
Jika karena satu dan lain hal instalasi Gentoo anda gagal, anda tidak perlu
mengulangi seluruh langkah instalasi. Tetapi, anda dengan aman dapat "pergi"
ke titik yang anda kira anda telah melakukan kesalahan (atau anda kira
petunjuk instalasi salah) lalu cobalah pendekatan lain.
</p>

<p>
Hal pertama yang perlu anda lakukan ialah chroot kembali ke lingkungan Gentoo
Linux anda. Ikuti kembali langkah-langkah instalasi, tetapi lewatkan langkah
mempartisi, karena partisi anda telah diciptakan dan bahkan telah diisi. Anda
dapat langsung me-mount partisi-partisi tersebut di <path>/mnt/gentoo</path>.
Anda juga harus melewatkan langkah-langkah tentang ekstrak stage dan pengeditan
<path>make.conf</path> - anda tidak ingin menimpa file-file anda kan?
</p>

<p>
Ketika anda telah chroot ke lingkungan Gentoo Linux anda, segera pergi ke
titik yang anda kira anda perlu melakukan cara lain. Jangan ulangi semua
langkah seperti bootstrap dan semacamnya, kecuali jika itu adalah titik
yang menurut anda bermasalah.
</p>

<p>
Sebagai contoh, jika anda yakin bahwa anda telah salah mengkonfigurasi file
<path>grub.conf</path>, anda dapat langsung menjalankan editor anda untuk
meng-update <path>/boot/grub/grub.conf</path>.
</p>

<p>
Ketika anda telah mencoba cara lain untuk situasi anda, anda pelu memikirkan
berapa langkah tambahan yang perlu anda lakukan lagi. Jika langkah tambahan
tersebut bergantung kepada perubahan yang anda lakukan, maka anda perlu
mengulanginya.
</p>

<p>
Sebagai contoh,
</p>

<ul>
  <li>
    jika anda telah merubah variabel di dalam <path>make.conf</path> anda perlu
    menjalankan lagi semua kompilasi karena ketergantungannya terhadap setting
    di <path>make.conf</path>
  </li>
  <li>
    jika anda telah merubah <path>/boot/grub/grub.conf</path> anda dapat
    langsung keluar dari lingkungan chroot lalu reboot karena tidak ada langkah
    tambahan yang bergantung kepada <path>grub.conf</path>
  </li>
  <li>
    jika anda telah mengkompilasi-ulang kernel anda, anda hanya perlu memastikan
    agar konfigurasi bootloader anda menunjuk ke imej kernel yang benar (periksa
    kembali apakah anda telah me-mount <path>/boot</path>!), lalu keluar dari
    lingkungan chroot dan reboot
  </li>
  <li>
    jika anda telah merubah <path>/etc/fstab</path> anda dapat langsung keluar
    dari lingkungan chroot dan reboot
  </li>
</ul>

<p>
Seperti yang dapat anda lihat, untuk kebanyakan operasi pemulihan anda dapat
langsung reboot. hanya pada beberapa kasus saja anda perlu menjalankan
langkah-langkah tambahan.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
