<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: gentoo-sparc-faq.xml,v 1.5 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">
<title>FAQ Gentoo Linux/SPARC</title>

<author title="SPARC Developer">
  <mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
FAQ ini dirancang untuk menjawab pertanyaan yang sering diajukan tentang Gentoo
Linux/SPARC dan Linux di arsitektur SPARC. Jangan ragu untuk mengirimkan revisi
dan perbaikan kepada tim sparc atau tim dokumentasi.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.8</version>
<date>2006-09-20</date>

<faqindex>
<title>Pertanyaan</title>
<section>
<title>Tentang Dokumen Ini</title>
<body>

<p>
Berikut ini adalah bebarapa catatan tentang singkatan dan istilah yang
digunakan pada dokumen ini.
</p>

<p>
<c>SPARC</c> mengacu pada tipe komputer <c>sun4x</c>. SPARC mewakili komputer
arsitektur <c>sun4u</c> yang terdapat pada komputer seri UltraSPARC, (mis.
Ultra, Blade, SunFires, dll). Komputer SPARC 32-bit model lama sudah tidak lagi
didukung oleh tim Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
Singkatan: <c>OBP</c> = OpenBoot PROM, <c>SS</c> = SPARCstation.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Instalasi</title>
<section>
<title>Bagaimana cara menginstal Gentoo di SPARC melalui konsol serial?</title>
<body>

<p>
Pertama, pastikan anda tidak memasang keyboard dan monitor. OBP akan
menggunakan monitor untuk menampilkan output secara default jika terpasang.
Anda memerlukan kabel modem <e>null</e> atau kabel serial biasa dengan adapter
modem null untuk dapat melihat output.
</p>

<p>
Pengaturan standar port serial port:
</p>

<ul>
  <li>9600 baud</li>
  <li>8 data bits</li>
  <li>None for parity</li>
  <li>1 stop bits</li>
</ul>

<p>
Berikut ini adalah daftar program yang banyak digunakan untuk melihat output
melalui konsol serial. Periksa apakah aplikasi konsol serial anda memiliki
kemampuan untuk mengirimkan <e>break</e>, karena hal ini akan sangat bermanfaat
di SPARC. Sinyal <e>break</e> di konsol serial sama dengan menekan
<b>Stop+A</b> di keyboard.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Linux</th>
  <th>Windows</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Minicom</ti>
  <ti>Hyperterm</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Kermit</ti>
  <ti>TeraTerm Pro</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Console</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Seyon</ti>
  <ti></ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Bagaimana cara boot sistem SPARC melalui jaringan untuk instalasi?</title>
<body>

<p>
Untuk saat ini, Gentoo menyediakan imej boot/tftpboot jaringan eksperimental
yang tersedia di mirror Gentoo di dalam direktori
<path>experimental/sparc/tftpboot</path>. Download imej yang cocok untuk
komputer SPARC anda kemudian lanjutkan dengan Panduan Boot Jaringan untuk
mengetahui cara-caranya.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  Saya memiliki monitor CRT/LCD yang terpasang di SPARC yang memilih resolusi
  yang tidak dapat ditangani oleh monitor tersebut ketika kernel boot.
  Bagaimana cara mendapatkan tampilan yang bagus di monitor saya?
</title>
<body>

<p>
Masalah ini disebabkan oleh dukungan framebuffer di kernel Linux yang dimuat
pada saat boot, dan <e>modelines</e> yang tersedia di sistem SPARC. Di sini
kami anggap monitor dan kartu video anda dapat menangani resolusi 1024x768 pada
60 Hz. Di OBP, anda dapat mengatur resolusi melalui <c>output-device</c>. Untuk
melihat pengaturan saat ini, gunakan perintah:
</p>

<pre caption="Melihat pengaturan saat ini">
ok <i>printenv output-device</i>

<comment>&lt;output-device&gt;        &lt;screen&gt;          &lt;screen&gt;</comment>
</pre>

<p>
Sekarang, untuk mengatur tampilan dengan resolusi tadi, gunakan perintah
<c>setenv</c> seperti berikut:
</p>

<pre caption="Mengatur tampilan">
ok <i>setenv output-device screen:r1024x768x60</i>

output-device =       screen:r1024x768x60
</pre>

<p>
Untuk menerapkan perubahan, anda harus me-reset komputer:
</p>

<pre caption="Reset komputer">
ok <i>reset</i>
</pre>

<p>
Sebagai tambahan, bagi anda yang menggunakan kartu video onboard berbasis
chipset ATi Mach64 (Ultra 5/10 dan Blade 100/150), anda harus menambahkan
argumen berikut pada opsi boot kernel:
</p>

<pre caption="Menambahkan opsi boot kernel">
video=atyfb:1024x768@60
</pre>

<p>
Jika anda boot dengan SILO, anda dapat menambahkan argumen di atas pada akhir
imej boot. Berikut ini adalah contoh boot dari LiveCD.
</p>

<pre caption="Boot LiveCD Gentoo">
boot: <i>gentoo video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

<p>
Jika anda boot dari jaringan, anda perlu menambahkan argumen tadi pada akhir
perintah <c>boot net</c> di OBP seperti pada contoh berikut:
</p>

<pre caption="Boot dari jaringan">
ok <i>boot net video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>
  Saya pengguna baru SPARC dan tidak tahu harus menggunakan opsi kernel apa,
  TOLONG!
</title>
<body>

<p>
Biasanya, opsi kernel default sudah cukup untuk mendapatkan dukungan hardware.
Anda harus memastikan agar <c>virtual memory</c> dan <c>/proc filesystem
support</c> telah diaktifkan di kernel seperti yang dijelaskan di  <uri
link="/doc/id/handbook/handbook-sparc.xml">Buku Pegangan Instalasi</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bagaimana cara dualboot Gentoo Linux/SPARC dengan Solaris?</title>
<body>

<p>
Dualboot Gentoo Linux/SPARC dan Solaris dapat dilakukan dengan dua cara, yaitu:
menginstal Gentoo/Linux SPARC dan Solaris pada harddisk yang sama, atau
menginstalnya pada harddisk yang berbeda. Berikut ini adalah contoh pengaturan
SILO untuk masing-masing skenario. Pada contoh ini, kami beranggapan:
</p>

<p>
Skenario satu harddisk:
</p>

<ul>
  <li>Harddisk boot adalah SCSI ID 0</li>
  <li>Gentoo boot dari partisi 1</li>
  <li>Solaris boot dari partisi 5</li>
</ul>

<p>
Skenario dua harddisk:
</p>

<ul>
  <li>Harddisk kedua adalah SCSI ID 1</li>
  <li>Gentoo ada di SCSI ID 0</li>
  <li>Solaris ada di SCSI ID 1</li>
  <li>Harddisk boot di OBP adalah SCSI ID 0</li>
</ul>


<pre caption="Contoh silo.conf untuk skenario satu harddisk">
<comment># Opsi-opsi pengaturan umum</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Opsi-opsi Gentoo Linux/SPARC</comment>
image = /boot/vmlinux
    label = linux
    root=/dev/sda4

<comment># Opsi-opsi Solaris</comment>
other=5
    label = Solaris
</pre>

<pre caption="Contoh silo.conf untuk skenario dua harddisk">
<comment># Opsi-opsi pengaturan umum</comment>
parition = 1
timeout = 50

<comment># Opsi-opsi Gentoo Linux/SPARC</comment>
image = /boot/vmlinux
    label = linux
    root=/dev/sda4

<comment># Opsi-opsi Solaris</comment>
other = /sbus/espdma/esp/sd@1,0;1
    label = solaris
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>
  Saya baru saja menyalakan SPARCstation setelah menginstal Gentoo tetapi tidak
  mau boot. Kenapa?</title>
<body>

<p>
Salah satu kemungkinannya adalah cara ID SCSI diberikan. Pengembang
Gentoo/SPARC Keith Wesolowski mengatakan bahwa:
</p>

<p>
Linux, biasanya, mengurutkan perangkat berdasarkan SCSI ID. Disk bernomor
terendah adalah <c>sda</c>, kemudian <c>sdb</c>, dst. Perlu diketahui bahwa
<c>devfs</c> mengizinkan anda untuk menentukan nomor perangkat dengan ID SCSI,
jadi penambahan perangkat tidak akan merubah penomoran yang telah ada, kecuali
jika anda menggunakan nama-nama kompatibilitas. Ada beberapa cara untuk
mengatasi masalah ini.
</p>

<p>
OBP pada hampir semua <c>sun4c</c> dan <c>sun4m</c> meng-<e>alias</e> "disk" ke
perangkat dengan ID SCSI 3, dan "disk0" sampai "disk3" ke perangkat dengan ID
SCSI yang bersangkutan, jika ternyata perangkat tersebut adalah disk, bukan
<e>tape</e>, CDROM, dll.
</p>

<p>
Pada komputer desktop zaman sekarang yang mendukung dua disk SCA (komputer
Aurora), slot bawah diberi ID SCSI 3, dan slot atas diberi ID SCSI 1.
</p>

<p>
Jika anda ingin, anda dapat mengganti alias PROM "disk" agar cocok dengan
"disk1" sehingga perintah <c>boot disk</c> akan menyebabkan sistem boot ke
perangkat yang sama dengan yang disebut <c>sda</c> oleh Linux. Ini akan terasa
lebih konsisten dan normal, terutama bagi pengguna yang berlatar belakang PC.
Atau, anda dapat menempatkan filesystem yang berisi <path>/boot</path> (yang
bisa jadi adalah filesystem root atau filesystem terpisah) pada perangkat
dengan ID 3 (Linux <c>sdb</c>) dan boot dari sana, dengan filesystem root pada
<c>sda</c> atau <c>sdb</c>, atau bahkan disk apapun yang terpasang di komputer.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>
<section>
<title>Dapatkah Gentoo dijalankan pada SPARC saya?</title>
<body>

<p>
Hal ini tergantung pada tipe SPARC anda, tetapi kemunkinannya ya. Satu
pengecualian adalah, laptop berbasis SPARC dari Tadpole, terutama model-model
baru. Jika anda berhasil menjalankan Gentoo/SPARC di Tadpole, tolong hubungi
kami dan beritahukan dengan terinci model dan semua yang telah anda lakukan
sehingga berhasil.
</p>

<p>
Tim Gentoo/SPARC menyediakan <uri
link="/proj/en/base/sparc/sunhw.xml">daftar kompatibilitas hardware</uri> untuk
sistem SPARC64. Secara umum, semua sistem SPARC64 sudah cukup baik untuk
digunakan sehari-hari.
</p>

<p>
SPARC 32-bit tidak lagi didukung oleh tim Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
Komputer SPARC 32-bit bermacam-macam. Komputer dengan arsitektur <e>sun4m</e>
dilaporkan dapat bekerja dengan baik (SS4-SS20) termasuk konfigurasi SMP dengan
kernel seri 2.4 baru. Komputer <c>sun4m</c> yang menggunakan prosesor
HyperSPARC atau Ross dengan konfigurasi SMP akan mendapatkan banyak masalah
yang berhubungan dengan kernel. Sebagai tambahan, penulis belum pernah
mendengar laporan tentang JavaStations, jadi statusnya untuk saat ini belum
diketahui. Komputer berbasis <c>sun4d</c> untuk saat ini tidak dapat
menggunakan kernel seri 2.4, dan <c>sun4c</c> juga belum stabil.
</p>

<p>
Biasanya, masalah yang timbul ketika mencoba menjalankan Gentoo pada SPARC
32-bit datang dari kernel. Rob Radez (tidak ada hubungannya dengan Gentoo)
memiliki website <uri>http://osinvestor.com/sparc/</uri> yang berisi status
komputer SPARC yang mendukung berbagai versi kernel Linux. Anda dapat
menggunakannya untuk mengetahui seberapa stabil komputer SPARC anda menjalankan
SPARC/Linux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hardware lain apakah yang didukung oleh Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Untuk mengetahui hardware Sun lain yang didukung, bacalah daftar berikut ini
dari website UltraLinux - <uri>http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_2.</uri>
</p>

<p>
Sebagian daftar daftar dari hardware Sun yang untuk saat ini TIDAK didukung
oleh Gentoo/SPARC atau SPARC/Linux secara umum adalah:
</p>

<ul>
  <li>Kartu SunPCI</li>
  <li>Pengendali SBUS atau PCMCIA PCI</li>
  <li>Smart card readers pada beberapa komputer Sun Blade</li>
  <li>Drive floppy pada beberapa komputer Sun Blade</li>
</ul>

<p>
Selain itu, tim Gentoo/SPARC memiliki <uri
link="/proj/en/base/sparc/hwlist.xml">daftar hardware PCI non-Sun yang telah
diuji dengan Gentoo/SPARC</uri>. Untuk memberi tambahan, surati
<mail>sparc@gentoo.org</mail> dengan mencantumkan informasi hardware seperti
pada daftar hardware yang telah ada.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bagaimana cara mengetahui jenis komputer yang saya miliki?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_1">FAQ UltraLinux</uri>
memiliki jawabannya.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  Komputer saya memiliki lebih dari satu kartu jaringan Sun. Mengapa semuanya
  memiliki alamat MAC yang sama, dan bagaimana cara memperbaikinya?
</title>
<body>

<p>
Pertama, alasan dari kesamaan alamat MAC adalah nilai di OpenBoot PROM (OBP).
Kisahnya berawal ketika dahulu, ada teori bahwa jika sebuah komputer memiliki
banyak antarmuka jaringan, semua antarmuka tersebut tidak akan bertempat pada
kartu jaringan yang sama. Oleh karena itu, alamat MAC yang sama pada satu
komputer tidak akan menjadi masalah. Seiring berkembangnya zaman bersama
teknologi baru, kebalikan dari teori ini telah terbukti.
</p>

<p>
Ada dua cara untuk memperbaikinya; dari OBP dan dari Linux. Variabel OBP
<c>local-mac-address?</c> mengendalikan ini. Perintah-perintah berikut ini akan
membantu anda untuk mengetahui <c>local-mac-address?</c> yang telah ditetapkan:
</p>

<pre caption="Melihat pengaturan local-mac-address? dari OBP">
ok <i>printenv local-mac-address?</i>
local-mac-address? =  false
</pre>

<pre caption="melihat pengaturan local-mac-address? dari Linux">
# <i>eeprom local-mac-address?</i>
local-mac-address?=false
</pre>

<p>
Seperti yang anda lihat dari contoh di atas, <c>local-mac-address?</c>
ditetapkan ke <b>false</b>. Ini akan menyebabkan semua antarmuka jaringan di
SPARC menggunakan alamat MAC yang sama. Untuk merubahnya, gunakan salah satu
dari perintah di bawah ini (tergantung dari mana anda ingin menjalankannya,
dari OBP atau dari Linux):
</p>

<pre caption="Menetapkan local-mac-address? dari OBP">
ok <i>setenv local-mac-address?=true</i>
local-mac-address? =  true
</pre>

<pre caption="Menetapkan local-mac-address? dari Linux">
# <i>eeprom local-mac-address?=true</i>
</pre>

<p>
Anda harus reboot agar perubahan diterapkan.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplikasi</title>
<section>
<title>
  Bagaimana caranya agar Xorg bisa mendapatkan modeline yang cocok untuk
  Ultra 5/10 atau Blade 100/150?
</title>
<body>

<p>
Framebuffer ATi biasanya akan mencari BIOS PC untuk mengatur kecepatan
<e>Reference Clock</e> untuk kartu video. Namun, pada arsitektur non-x86, BIOS
tersebut tidak akan dapat ditemukan. Untuk itu, anda perlu mengatur kecepatan
<e>Reference Clock</e> dari file <path>/etc/X11/xorg.conf</path>.
</p>

<p>
Pada seksi "Device" dari file <path>/etc/X11/xorg.conf</path>, anda perlu
menambahkan baris seperti berikut ini:
</p>

<pre caption="Penambahan pada xorg.conf">
Option      "reference_clock"   "28.636 MHz"
</pre>

<p>
Kecepatan lain yang biasa digunakan adalah 14.318 MHz dan 29.5 MHz. Jika anda
mendapatkan masalah, anda mungkin perlu mencoba menggunakan kecepatan tersebut.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mengapa paket foo ditutup di Sparc?</title>
<body>

<p>
Kemungkinan hal ini disebabkan belum adanya pengembang Gentoo/SPARC yang
mengujinya, dan/atau paket tersebut saat ini masih memiliki tanda <c>~sparc</c>
(yang berarti masih dalam tahap pengujian).
</p>

<p>
Jika anda masih ingin menginstal paket tersebut, anda dapat mengikuti petunjuk
dari <uri link="/doc/id/handbook/handbook-sparc.xml?part=3&amp;chap=3">Buku
Pegangan Portage</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bagaimana cara untuk membantu menandai suatu paket stabil?</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin membantu memastikan sebuah paket ditandai stabil, terutama jika
paket tersebut tidak banyak digunakan (mis. <c>net-im/bitlbee</c>), instal
paket tersebut lalu uji dan pastikan paket tersebut dapat bekerja dengan baik.
Jika ternyata tidak bermasalah, laporkanlah bug di
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> dan serahkan bug tersebut ke tim
Gentoo/SPARC.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  Saya mencoba untuk menginstal sebuah paket, tetapi emerge gagal dengan
  memberi pesan bahwa dependensi yang diperlukan tertutup. Bagaimana cara
  mengatasinya?
</title>
<body>

<p>
Ini adalah bug. Tolong laporkan ke <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> untuk tim
Gentoo/SPARC dengan mencantumkan paket yang ingin anda instal, pesan error yang
anda dapatkan, dan output dari <c>emerge --info</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Macam-macam</title>
<section>
<title>
  Saya tertarik untuk lebih terlibat dengan Gentoo/SPARC. Bagaimana caranya?
</title>
<body>

<p>
Cara terbaik adalah melalui channel IRC <c>#gentoo-sparc</c> di jaringan IRC
Freenode <c>irc.freenode.net</c>. Di sinilah semua pengembang berkumpul dan
membicarakan SPARC (di antara banyak hal lainnya). Selain e-mail, ini adalah
cara terbaik anda untuk mendapatkan perhatian dari kami.
</p>

<p>
Selain itu, banyak pengguna dan pengembang yang memanfaatkan <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">forum Gentoo/SPARC</uri>.
Ini adalah tempat yang bagus untuk mengajukan pertanyaan dan mengetahui masalah
yang sudah pernah terjadi, juga berbincang-bincang tentang belanja
Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
Sebagai tambahan, anda dapat melihat bug untuk Gentoo/SPARC melalui <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla Gentoo</uri>. Semua bug tersebut akan
diserahkan atau di-<e>CC</e> ke sparc@gentoo.org.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  Apakah saat ini ada bug/masalah yang telah diketahui terkait paket software
  di Gentoo/SPARC?
</title>
<body>

<p>
Daftar paket bermasalah bisa anda lihat di
<uri>http://dev.gentoo.org/~weeve/problems.html</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sumber-sumber Tambahan</title>
<section>
<body>

<p>
Berikut ini adalah informasi tambahan terkait proyek Gentoo/SPARC:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://sparc.gentoo.org">Website Proyek Gentoo/SPARC</uri></li>
  <li>#gentoo-sparc - channel IRC resmi di irc.freenode.net</li>
  <li>
    <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Forum
    Gentoo/SPARC</uri>
  </li>
  <li><mail>sparc@gentoo.org</mail> - alamat e-mail tim Gentoo/SPARC</li>
</ul>

<p>
Berikut ini adalah link untuk informasi tambahan tentang SPARC/Linux atau
SPARC secara umum:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.ultralinux.org">Website UltraLinux</uri> - Website
    port SPARC/Linux 
  </li>
  <li>
    <uri link="http://sunsolve.sun.com">Sunsolve</uri> - Sumber yang bagus
    untuk dokumentasi hardware Sun
  </li>
  <li>
    <uri>http://docs.sun.com</uri> - Informasi hardware dan software tambahan
    untuk komputer SPARC, termasuk petunjuk mem-<e>flash</e> OBP
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.obsolyte.com">Obsolyte</uri> - Informasi tentang
    komputer SPARC lama dan link ke banyak situs terkait SPARC lain
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://040.digital-bless.com/texts/Unofficial_Sun_Blade_100_FAQ.htm">FAQ
    Sun Blade 100 tidak resmi</uri> - Berisi banyak jawaban untuk berbagai
    pertanyaan terkait Blade 100
  </li>
  <li>
    <uri link="http://docs.sun.com/app/docs/coll/216.2">OBP Reference Guide</uri> -
    Panduan Sun tentang OpenBoot PROM
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
