<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: man-guide.xml,v 1.3 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">
<title>Panduan Man Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Panduan ini berisi cara membaca halaman manual dengan man.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2006-06-18</date>

<chapter>
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<title>Program man</title>
<body>

<p>
Setiap pengguna kemungkinan besar pernah menggunakannya. Dialah perintah
<c>man</c>. Namun, walaupun program man itu sendiri kelihatannya memiliki
bentuk yang sederhana, ia memiliki beberapa kemampuan tambahan selain untuk
menggulung halaman. Dokumen ini dibuat untuk membantu anda mengetahui
kemampuan ini.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Layout Man</title>
<body>

<p>
Halaman manual kebanyakan disimpan di direktori <path>/usr/share/man</path>.
Namun, selama halaman manual diletakkan di variabel lingkungan <c>MANPATH</c>,
man akan dapat menemukannya. Gentoo biasanya meletakkan variabel <c>MANPATH</c>
di dalam <path>/etc/env.d</path>. Di dalam direktori ini terdapat beberapa
folder yang memiliki struktur manX, di mana X adalah nomor seksi. Sebagai
contoh, layout standar man terlihat seperti berikut:
</p>

<pre caption="Struktur standar man">
$ <i>ls /usr/share/man | grep man</i>
man0p
man1
man1p
man2
man3
man3p
man4
man5
man6
man7
man8
man9
mann
</pre>

<p>
Penomoran seksi ini terlihat cukup standar. Namun, perhatikan adanya
<path>mann</path> dan beberapa folder <path>man#p</path>. Tabel berikut ini
berisi direktori halaman manual di atas dan apa yang ada di dalamnya:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Direktori Man</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti>man0p</ti>
  <ti>
    <c>p</c> adalah POSIX, sama seperti direktori lain yang memiliki 'p' pada
    namanya. Halaman manual di dalam direktori ini menjelaskan kegunaan
    beberapa file header POSIX.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man1</ti>
  <ti>
    Seksi ini merupakan tempat untuk perintah-perintah standar. Kebanyakan
    program akan menempatkan halaman manualnya di sini, jadi seksi ini
    biasanya merupakan seksi yang terbesar.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man1p</ti>
  <ti>
    Seksi ini menjelaskan versi-versi POSIX dari perintah-perintah yang
    dijelaskan di 1p. Karena hanya menjelaskan perintah-perintah dasar,
    seksi ini jauh lebih kecil dari man1.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man2</ti>
  <ti>Seksi ini menjelaskan <e>system call</e> kernel Linux.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man3</ti>
  <ti>Seksi ini menjelaskan fungsi standar pustaka c.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man4</ti>
  <ti>
    Seksi ini menjelaskan device-device khusus. Device-device ini biasanya
    berorientasi kernel, namun <c>Xorg-X11</c> juga memiliki entri di sini.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man5</ti>
  <ti>
    Seksi ini menjelaskan <e>makeup</e> dari beberapa file dan file apa saja
    yang digunakan oleh sebuah program. Anda yang membaca dokumen ini mungkin
    sudah mengenal referensi ke <c>man 5 portage</c> yang berisi penjelasan
    tentang struktur file <c>portage</c>, dan <c>man 5 make.conf</c> untuk
    makeup <path>make.conf</path>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man6</ti>
  <ti>Seksi ini memperkenalkan permainan dan beberapa mainan khusus.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man7</ti>
  <ti>
    Seksi ini menjelaskan standar-standar dan beberapa item-item lain.
    Standar-standar ini bisa berisi apa saja, seperti <e>charsets</e>,
    statemen SQL, standar ISO dan <e>regular expressions</e>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man8</ti>
  <ti>
    Seksi ini menjelaskan perintah-perintah administratif (yang biasanya
    dijalankan oleh root).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man9</ti>
  <ti>
    Seksi ini jarang ada, tetapi diperuntukkan bagi dokumentasi untuk
    macam-macam bagian dari kernel.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mann</ti>
  <ti>
    Seksi ini biasanya digunakan oleh <c>Tcl/Tk</c>. <c>n</c> berarti 'new'.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Daftar di atas mungkin tidak terlalu lengkap, namun berisi banyak halaman
manual sering yang diperlukan. Terkadang anda dapat dengan mudah mengetahui
apa yang dilakukan oleh sebuah seksi dengan melihat tabel tersebut. Bab berikut
akan menjelaskan cara menggunakan man untuk memahami layout man.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bekerja dengan layout man</title>
<section>
<title>Menelusuri layout man</title>
<body>

<p>
Setelah kita mengetahui layout man, kita dapat mulai menggunakannya untuk
mencari perintah-perintah. Terkadang kita mungkin perlu memperuncing halaman
manual yang kita perlukan. Cara pertama adalah dengan mencari alamat seksinya.
Untuk mengetahui penjelasan dari sebuah seksi, anda dapat menggunakan perintah
seperti <c>man section intro</c> :
</p>

<pre caption="Menggunakan man intro untuk menjelaskan sebuah seksi">
$ <i>man 3 intro</i>
<comment>(Output sedikit diubah agar cocok dengan dokumen)</comment>
INTRO(3)               Linux Programmer's Manual                INTRO(3)



NAME
       intro - Introduction to library functions

DESCRIPTION
       This chapter describes all library functions excluding the library
       functions described in chapter 2, which implement system calls.
       There are various function groups which can be identified by a
       letter which is appended to the chapter number:
....
</pre>

<p>
Sayangnya, hal ini tidak selalu bisa digunakan. Namun, kita beruntung karena
ada cara lain untuk mencari perintah yang dapat memberikan beberapa hasil
(seperti sebuah <e>library call</e> dan perintah sistem yang memiliki nama
yang sama). Untuk melakukannya kita gunakan parameter <c>-K</c> pada man
seperti:
</p>

<pre caption="Menggunakan man -K untuk melakukan pencarian berdasarkan string">
$ <i>man -K sleep</i>
/usr/share/man/man0p/time.h.0p.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man0p/unistd.h.0p.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/alarm.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/pause.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/futex.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/nanosleep.2.gz? [ynq] <i>y</i>
/usr/share/man/man2/semop.2.gz? [ynq] <i>q</i>
</pre>

<p>
Kadang-kadang outputnya jauh lebih besar. Pada kasus ini, anda mungkin lebih
baik memberikan kata kunci yang lebih spesifik. Setelah kita mengetahui cara
mencari halaman manual, seksi selanjutnya akan menjelaskan cara membukanya.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Membaca halaman manual</title>
<body>

<p>
Membaca halaman manual bisa dilakukan dengan dua cara, pertama dengan <c>man
[nama halaman manual]</c> dan <c>man [seksi] [nama halaman manual]</c>. Mari
kita gunakan <c>bc</c> sebagai contoh. Kita dapat membaca halaman manual
manapun yang pertama kali ditampilkan dengan <c>bc</c> (yaitu seksi 1, karena
merupakan seksi terendah yang memiliki halaman manual untuk <c>bc</c>):
</p>

<pre caption="Membaca halaman manual default">
$ <i>man bc</i>
bc(1)                                            bc(1)


NAME
       bc - An arbitrary precision calculator language
...
</pre>

<p>
Tetapi, bagaimana jika kita menginginkan versi POSIX? Kita dapat menggunakan
bentuk kedua:
</p>

<pre caption="Membaca halaman manual tertentu berdasarkan seksi">
$ <i>man 1p bc</i>
BC(P)        POSIX Programmer's Manual           BC(P)


NAME
       bc - arbitrary-precision arithmetic language
...
</pre>

<p>
Maka halaman manual akan ditampilkan. Sekarang setelah halaman dibuka, saatnya
untuk bekerja dengannya. Seksi selanjutnya akan menjelaskan cara navigasi dan
melakukan pencarian di dalam halaman manual.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Melakukan navigasi dan pencarian pada halaman manual</title>
<body>

<p>
Menavigasi halaman manual cukup sederhana. Untuk naik dan turun sejauh satu
baris, gunakan tombol panah atas dan bawah. Untuk naik/turun satu halaman, anda
dapat menggunakan tombol PgUp dan PgDn. Namun perlu dicatat bahwa instruksi
navigasi ini mengasumsikan variabel lingkungan <c>PAGER</c> diatur ke perintah
penggulung halaman default, yaitu <c>less</c>. Less juga memiliki beberapa
perintah lain untuk navigasi, tetapi biasanya tomobl-tombol panah sudah cukup:
</p>

<pre caption="Tombol-tombol navigasi tambahan less">
  e  ^E  j  ^N  CR  *  Maju satu baris                      (atau N baris).
  y  ^Y  k  ^K  ^P  *  Mundur satu baris                    (atau N baris).
  f  ^F  ^V  SPACE  *  Maju satu jendela                    (atau N jendela).
  b  ^B  ESC-v      *  Mundur satu jendela                  (atau N jendela).
  z                 *  Maju satu jendela                    (dan set jendela ke N).
  w                 *  Mundur satu jendela                  (dan set jendela ke N).
  ESC-SPACE         *  Maju satu jendela, tetapi jangan berhenti pada akhir file.
  d  ^D             *  Maju setengah jendela                (dan set setengah jendela ke N).
  u  ^U             *  Mundur setengah jendela              (dan set setengah jendela ke N).
  ESC-)  RightArrow *  Gerak ke kiri setengah lebar layar   (atau N posisi).
  ESC-(  LeftArrow  *  Gerak ke kanan setengah lebar layar  (or N posisi ).
  F                    Maju terus; seperti "tail -f".
</pre>

<p>
Bagaimanapun juga, proses pencarian jauh lebih menarik. Dua pencarian yang
paling sederhana adalah <c>/pattern</c> dan <c>?pattern</c>. Versi pertama
mencari ke arah depan, sedangkan yang kedua mencari ke arah belakang.
<c>pattern</c> adalah sebuah pola <e>regular expression</e> yang dijelaskan
di <c>man 7 regex</c>. Mari kita coba melakukan pencarian opsi <c>-D</c> di
manual <c>emerge</c>. Pertama buka halaman manual emerge:
</p>

<pre caption="Membuka halaman manual emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

<p>
Kemudian, di layar, tekan tombol <c>/</c> untuk membuka prompt entri untuk
melakukan pencarian ke arah depan lalu masukkan pencarian kita:
</p>

<pre caption="Membuka prompt pencarian ke arah depan">
     gracefully handles updating installed packages to newer releases as well.
     It handles both source and binary packages, and it can be used to create
     binary packages for distribution.

EBUILDS, TBZ2S, CLASSES AND DEPENDENCIES
/<i>\-D</i>
</pre>

<note>
<c>\</c> dimasukkan untuk meng-escape tanda <c>-</c>, yang biasanya digunakan
sebagai bagian dari regular expression.
</note>

<p>
Perintah tadi akan melakukan pencarian dan membawa item yang dicari ke fokus:
</p>

<pre caption="Hasil pencarian">
  --deep (-D)
        When used in conjunction with --update, this flag forces emerge to consider the entire
        dependency tree of packages, instead of checking only the immediate dependencies of
        the packages.  As an example, this catches updates in libraries that are not directly
        listed in the  dependencies of a package.
</pre>

<p>
Jika anda melewati hasil pencarian secara tidak sengaja dan ingin melanjutkan
pencarian yang sama, tekan kembali tombol <c>/</c> lalu tekan enter (tidak usah
memasukkkan apa-apa). Ini akan melakukan pencarian untuk pola yang telah kita
berikan sebelumnya. Pada beberapa halaman manual, pertama diberikan daftar
opsi-opsi yang tersedia kemudian baru penjelasannya. Ambil contoh manual
portage (<c>man 5 portage</c>). Pertama diberikan daftar file-file yang
digunakan oleh portage, kemudian penjelasan dari kegunaannya masing-masing.
Melakukan pencarian ke arah depan bisa memberikan beberapa hasil, namun ada
cara yang lebih mudah untuk menangani hal ini, yaitu dengan bentuk pencarian
kedua, yaitu pencarian ke arah depan. Mari kita gunakan bentuk pencarian ini
untuk menemukan penjelasan dari <path>package.unmask</path>. Pertama, ketik
<c>man 5 portage</c>:
</p>

<pre caption="Membuka halaman manual man 5 portage">
$ <i>man 5 portage</i>
</pre>

<p>
Sekarang tekan <c>SHIFT+g</c>. Ini akan membawa anda ke akhir halaman:
</p>

<pre caption="Akhir halaman manual setelah menekan SHIFT+g">
SEE ALSO
       emerge(1), ebuild(1), ebuild(5), make.conf(5)

Portage 2.0.51        Jan 2004            PORTAGE(5)
lines 418-442/442 (END)
</pre>

<p>
Sekarang kita memasukkan kata yang akan dicari dengan opsi pencarian ke arah
belakang, <c>?pattern</c>. Pertama tekan tombol <c>?</c> untuk membuka prompt,
kemudian masukkan <c>package.unmask</c>, pencarian kita:
</p>

<pre caption="Menentukan pencarian">
SEE ALSO
       emerge(1), ebuild(1), ebuild(5), make.conf(5)

Portage 2.0.51        Jan 2004           PORTAGE(5)
?<i>package.unmask</i>
</pre>

<p>
Kemudian tekan enter untuk membuka hasil:
</p>

<pre caption="Hasil pencarian">
  package.unmask
       Just like package.mask above, except here you list packages you want to unmask.
       Useful for overriding the global  package.mask  file (see below).  Note that
       this does not override packages that are masked via KEYWORDS.
...
</pre>

<p>
Pencarian sudah selesai! Perlu diketahui bahwa sama seperti <c>/</c>, menekan
<c>?</c> tanpa memasukkan kata akan melakukan pencarian kata yang terakhir
dicari.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Penutup</title>
<body>

<p>
Sampai di sini panduan man. Mudah-mudahan dapat sedikit membantu anda dalam
menavigasi halaman manual, dan mungkin memberikan tips baru untuk anda yang
sudah berpengalaman. Bagi anda yang lebih suka menggunakan cara lain untuk
membaca halaman manual, tersedia program-program berikut:
</p>

<ul>
  <li>app-text/man2html - program untuk merubah halaman manual ke html</li>
  <li>app-text/tkman - browser halaman manual berbasis tk</li>
</ul>

<p>
Browser web <c>KDE</c>, yakni <c>Konqueror</c>, juga dapat menelusuri halaman
manual dengan memasukkan sintaks <c>man:</c> di kolom alamat.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
