<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: nx-guide.xml,v 1.1 2006/09/02 20:50:58 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/id/nx-guide.xml" lang="id">

<title>Menggunakan NX Di Gentoo Linux</title>
<author title="Author">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Panduan ini menjelaskan cara menginstal dan meng-upgrade produk server dan
klien NX dari NoMachine.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-05-15</date>

<chapter>
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<title>Apa itu NX?</title>
<body>

<p>
NX merupakan sebuah solusi server/klien untuk menghubungkan desktop X11 anda
dari komputer lain untuk UNIX, setara dengan Terminal Services dan Remote
Desktop Connection dari Microsoft. Komponen server tersedia untuk banyak
distribusi Linux, juga untuk platform UNIX. Sedangkan klien tersedia untuk
semua platform server, dan Microsoft Windows.
</p>

<p>
Salah satu kekuatan utama NX ialah dukungan kompresi built-in. Hal ini
memungkinkan kita untuk menggunakan dekstop X11 dari jauh (remote) melalui
link dengan bandwidth kecil (802.11 WiFi, cable, broadband dan link satelit)
dengan sedikit bahkan tanpa penurunan performa. Untuk membuktikannya sendiri,
NoMachine menawarkan akses remote ke server <uri
link="http://www.nomachine.com/testdrive/">Test Drive</uri> mereka, agar anda
dapat mencobanya sebelum membeli.
</p>

<p>
Dengan NX versi terbaru - saat ini masih beta - anda akan dapat melakukan
koneksi ulang ke sebuah sesi NX yang anda gunakan sebelumnya. Bayangkan
<c>screen -rd</c> untuk X11, dan anda akan kembali seperti semula. (Dan betapa
memalukan anda jika tidak mengetahui apa itu <c>screen</c> ;-)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mendapatkan Lisensi NX</title>
<body>

<p>
NX merupakan produk komersil. Untuk menggunakan NX Server di Gentoo Linux,
anda harus membeli lisensi Server NX dari <uri>http://www.nomachine.com</uri>.
NX Client dapat diinstal dan digunakan <e>tanpa</e> lisensi.
</p>

<p>
Tersedia tiga edisi untuk NX Server: personal, small business, dan enterprise.
Satu-satunya perbedaan yang penulis ketahui dari ketiga edisi ini adalah jumlah
user yang didukung oleh masing-masing edisi. Pastikan anda membeli lisensi
untuk edisi yang benar!
</p>

<p>
Ketika anda membeli lisensi, anda akan ditanyakan tentang sistem operasi yang
akan anda gunakan. Sayangnya, NoMachine tidak mencantumkan Gentoo Linux pada
pilihan yang ada. Silahkan membeli lisensi untuk 'RedHat 9.0'. Kami menggunakan
paket binari 'RedHat 9.0' untuk NX di Gentoo Linux.
</p>

<impo>
Anda tidak perlu mendownload software apapun dari website NoMachine. Portage
akan melakukannya untuk anda ketika anda menjalankan <c>emerge</c>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Platform-platform yang didukung</title>
<body>

<p>
Untuk saat ini, NX hanya tersedia untuk platform <e>x86</e>. Pengguna
<e>amd64</e> dan <e>ia32</e> mungkin bisa berhasil menggunakannya, tetapi
karena penulis tidak memiliki kedua platform ini, penulis belum dapat
mengujinya. Jika anda tertarik untuk menyumbangkan hardware ia32 atau amd64
untuk membantu penulis dalam pengujian pada kedua platform ini, silahkan
hubungi penulis melalui <uri link="mailto:stuart@gentoo.org">email</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Penghargaan</title>
<body>

<p>
Penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada Gian Filippo Pinzari dan seluruh
staff di NoMachine atas bantuan dan dukungannya membawa NX ke Gentoo Linux.
</p>

<p>
Sebagai klarifikasi: Penulis bukanlah pegawai NoMachine, dan tidak memiliki
hubungan apapun dengan perusahaan in. Penulis hanyalah seorang pelanggan yang
merasa <e>sangat</e> puas. Kebanyakan dari kerja penulis di Gentoo terlaksana
dengan NX. Jadi bagi penulis, NX merupakan salah satu paket terpenting yang
penulis cari di Gentoo Linux.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>NX Server</title>
<section>
<title>Memilih Edisi yang Tepat</title>
<body>

<p>
Sebelum menginstal NX Server di Gentoo Linux, pastikan agar anda telah memilih
edisi yang tepat untuk anda dan organisasi anda. Anda seharusnya telah menerima
file kunci lisensi ketika anda membeli lisensi anda. Jagalah kunci tersebut -
anda akan memerlukannya sebentar lagi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalasi NX Server</title>
<body>

<p>
Terdapat tiga ebuild yang berbeda di Portage untuk masing-masing edisi NX
Server. Untuk menginstal edisi yang benar, jalankan salah satu dari tiga
perintah berikut ini:
</p>

<pre caption="Instalasi NX Server">
<comment>(Untuk NX Server Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(Untuk NX Server Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(Untuk NX Server Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<impo>
Pastikan anda menginstal edisi NX Server yang benar. Kunci lisensi yang anda
beli hanya dapat digunakan pada edisi NX Server yang sesuai!
</impo>

<p>
Portage akan mendownload dengan otomatis, mengkompilasi dan menginstal NX
Server dan seluruh dependensinya. Ketika Portage selesai, sebuah pesan akan
tampil pada layar anda yang berisi semua konfigurasi manual yang harus anda
lakukan untuk menyelesaikan instalasi.
</p>

<note>
Ketika anda menginstal NX Server, Portage dengan otomatis akan menginstal NX
Client. Jika nantinya anda membuang NX Client secara manual, instalasi NX
Server anda tidak akan berfungsi.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Menjalankan NX Server</title>
<body>

<p>
Silahkan membaca dokumentasi di website <uri
link="http://www.nomachine.com">NoMachine</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Meng-upgrade NX Server</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin meng-upgrade <e>edisi yang sama</e> dari NX Server anda ke
versi yang lebih baru, jalankan saja:
</p>

<pre caption="Meng-upgrade NX Server">
<comment>(Untuk NX Server Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(Untuk NX Server Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(Untuk NX Server Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<p>
Portage dengan otomatis akan mendownload dan menginstal versi terbaru edisi NX
Server yang tersedia untuk anda. Jika ada langkah konfigurasi manual yang
diperlukan setelah instalasi selesai, Portage akan menampilkan sebuah pesan
berisi semua yang perlu anda lakukan.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Berpindah ke NX Server Edisi Lain</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin berpindah dari satu edisi NX Server ke edisi yang lain
(sebagai contoh, dari Personal ke Small Business), jalankan perintah
berikut ini:
</p>

<pre caption="Upgrade ke edisi lain">
<i>rm -f /usr/portage/distfiles/nxserver*.rpm</i>
<i>emerge -C nxserver-personal</i>
<i>emerge -u nxserver-business</i>
</pre>

<p>
Langkah <c>rm -f</c> diperlukan karena NoMachine menggunakan nama-nama file
RPM yang sama untuk semua edisi NX Server. Sayangnya, walaupun nama-nama ini
sama, isinya berbeda. Pendekatan ini tidak sesuai dengan dukungan checksum
(dan sebentar lagi paket ditandai) Portage. Jika anda tidak melakukan
<c>rm -f</c> untuk file RPM NX Server anda yang lama, anda akan mendapatkan
pesan error dari Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Melaporkan Bug Tentang NX Server</title>
<body>

<p>
Anda dapat melaporkan bug tentang NX Server di Gentoo Linux ke <uri
link="http://bugs.gentoo.org">sistem pelacak bug kami</uri>. Jika bug-nya
terdapat di NX sendiri, bukan di Gentoo Linux, kami akan melaporkannya ke
NoMachine untuk anda.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>NX Client</title>
<section>
<title>Instalasi NX Client</title>
<body>

<p>
Apapun edisi NX Server yang anda pilih, NX Client dapat melakukan koneksi ke
semua edisi. Untuk menginstal NX Client, jalankan perintah-perintah berikut ini:
</p>

<pre caption="Instalasi NX Client">
# <i>emerge -u nxclient</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Portage akan mendownload dengan otomatis, mengkompilasi dan menginstal NX
Client dan seluruh dependensinya. Ketika Portage selesai, sebuah pesan akan
tampil pada layar anda yang berisi semua konfigurasi manual yang harus anda
lakukan untuk menyelesaikan instalasi.
</p>

<p>
NX Client diinstal di <path>/usr/NX/bin</path>. Portage akan menambahkan
direktori ini ke PATH anda secara otomatis.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Menggunakan NX Client</title>
<body>

<p>
Untuk menggunakan NX Client di Gentoo, jalankan perintah ini dari xterm
kesayangan anda:
</p>

<pre caption="Menjalankan NX Client">
$ <i>nxclient</i>
</pre>

<p>
Kotak dialog yang tampil sangat mudah dipahami. Jika anda memerlukan bantuan
lebih lanjut, silahkan baca dokumentasi yang tersedia di website <uri
link="http://www.nomachine.com/">NoMachine</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
