<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: openrc-migration.xml,v 1.2 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">
<title>Panduan Migrasi Baselayout dan OpenRC</title>

<author title="Author">
  <mail link="cardoe"/>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="uberlord"/>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Panduan ini berisi penjelasan tentang cara melakukan migrasi dari baselayout-1
ke baselayout-2 dan OpenRC.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2008-04-15</date>

<chapter>
<title>Latar Belakang</title>
<section>
<title>Apa itu baselayout?</title>
<body>

<p>
Baselayout menyediakan sekumpulan file yang diperlukan oleh sistem agar dapat
berfungsi dengan baik, seperti <path>/etc/hosts</path>. Baselayout juga
menyediakan layout filesystem yang digunakan oleh Gentoo (mis. direktori
<path>/etc</path>, <path>/var</path>, <path>/usr</path>, <path>/home</path>).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Apa itu OpenRC?</title>
<body>

<p>
OpenRC adalah sebuah sistem rc berbasis dependensi yang dapat digunakan dengan
semua init yang disediakan oleh sistem, biasanya <path>/sbin/init</path>.
Bagaimanapun juga OpenRC <b>bukan</b> pengganti <path>/sbin/init</path>. init
default yang digunakan oleh Gentoo Linux adalah <c>sys-apps/sysvinit</c>,
sedangkan Gentoo/FreeBSD menggunakan init FreeBSD yang disediakan oleh paket
<c>sys-freebsd/freebsd-sbin</c>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mengapa perlu migrasi?</title>
<body>

<p>
Awalnya, sistem rc Gentoo dibangun di dalam baselayout 1 dan seluruhnya ditulis
dengan <c>bash</c> yang memiliki banyak keterbatasan. Contohnya, ada beberapa
pemanggilan sistem yang harus diakses ketika boot dan memerlukan pemanggilan
berbasis C. Pemanggilan ini dikaitkan secara statis, sehingga sistem RC terus
menerus mengalami penambahan ukuran.
</p>

<p>
Selain itu, karena Gentoo telah diperluas ke platform lain seperti
Gentoo/FreeBSD dan Gentoo Embedded, sistem rc berbasis bash sudah tidak dapat
digunakan lagi. Masalah inilah yang mendorong pengembangan baselayout 2, yang
ditulis dengan bahasa C dan hanya memerlukan shell POSIX. Selama pengembangan
baselayout 2, didapatkan kesimpulan bahwa akan lebih baik jika baselayout
sebaiknya hanya menyediakan file-file dasar dan layout filesystem untuk Gentoo
dan sistem rc memiliki paketnya sendiri, inilah OpenRC.
</p>

<p>
OpenRC awalnya dikembangkan oleh <uri link="http://roy.marples.name/openrc">Roy
Marples</uri> dan mendukung semua variasi Gentoo (mis. Gentoo Linux,
Gentoo/FreeBSD, Gentoo Embedded, dan Gentoo Vserver) dan platforms lain seperti
FreeBSD dan NetBSD.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Migrasi ke OpenRC</title>
<section>
<body>

<p>
Migrasi ke OpenRC sangatlah mudah; paketnya akan diinstal secara otomatis
ketika anda melakukan upgrade sistem. Langkah terpenting yang harus anda
perhatikan adalah ketika anda telah menginstal <c>>=sys-apps/baselayout-2</c>
dan <c>sys-apps/openrc</c>. Anda <b>harus</b> menjalankan <c>dispatch-conf</c>
dan memastikan bahwa <path>/etc</path> anda telah diperbarui sebelum melakukan
reboot. <brite>Jika anda tidak melakukannya, maka sistem anda tidak akan dapat
boot</brite> dan anda harus menggunakan LiveCD Gentoo untuk melakukan perbaikan
sistem.
</p>

<p>
Setelah anda selesai memperbarui semua file-file konfigurasi, anda harus
melakukan beberapa hal berikut ini sebelum melakukan reboot.
</p>

</body>
</section>

<section id="rc_conf">
<title>/etc/conf.d/rc</title>
<body>

<p>
<path>/etc/conf.d/rc</path> telah dianggap usang dan semua pengaturan yang ada
di dalamnya harus anda pindahkan ke <path>/etc/rc.conf</path>. Bacalah
<path>/etc/rc.conf</path> dan <path>/etc/conf.d/rc</path> lalu pindahkan semua
pengaturan anda. Setelah selesai, hapus <path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="modules">
<title>Modul-modul kernel</title>
<body>

<p>
Biasanya, jika anda ingin memuat modul kernel secara otomatis ketika boot, anda
harus menempatkan nama modul tersebut bersama parameter yang anda perlukan di
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>. Dengan baselayout-2, file ini
tidak lagi digunakan, dan telah diganti dengan
<path>/etc/conf.d/modules</path>, apapun versi kernel yang anda gunakan.
</p>

<p>
Berikut ini adalah contoh konfigurasi modul lama:
</p>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
ivtv
cx88_dvb video_br=2
</pre>

<p>
Sedangkan file konfigurasi baru akan tampak seperti ini:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/modules">
<comment># Modul yang dimuat ketika boot</comment>
modules_2_6="ivtv cx88_dvb"
<comment># Parameter modul </comment>
module_cx88_dvb_args_2_6="video_br=2"
</pre>

<p>
Pada contoh di atas, modul-modul bersama parameternya hanya akan di gunakan
oleh kernel seri 2.6. Dengan file konfigurasi baru anda bisa mendapatkan
kendali penuh atas modul-modul kernel, sesuai dengan versi kernelnya
masing-masing.
</p>

<p>
Berikut adalah contoh terinci:
</p>

<pre caption="Contoh terinci /etc/conf.d/modules">
<comment># Selalu memuat modul ochi1394 dan ieee1394, untuk semua versi kernel</comment>
modules="ohci1394 ieee1394"
<comment># Hanya muat modul tun dan usbserial jika menggunakan kernel seri 2.6.x</comment>
modules_2_6="tun usbserial"
<comment># Hanya muat modul cx88_dvb jika menggunakan kernel versi 2.6.23</comment>
modules_2_6_23="cx88_dvb"
<comment># Hanya muat modul ivtv jika menggunakan kernel 2.6.23-gentoo-r5</comment>
modules_2_6_23_gentoo_r5="ivtv"

<comment># Untuk kernel 2.6.23-gentoo-r5, gunakan parameter video_br=2 pada modul cx88_dvb</comment>
module_cx88_dvb_args_2_6_23_gentoo_r5="video_br=2"
<comment># Untuk semua kernel seri 2.6.x, selalu gunakan parameter vendor dan product</comment>
module_usbserial_args_2_6="vendor=0x1410 product=0x2110"
<comment># Selalu gunakan parameter debug untuk modul ieee1394</comment>
module_ieee1394_args="debug"
</pre>

<note>
Perhatikan perbedaan antara <b>module_</b> dan <b>modules_</b>.
</note>

</body>
</section>
<section id="boot">
<title>Runlevel boot</title>
<body>

<p>
Runlevel <c>boot</c> menjalankan beberapa langkah penting untuk setiap sistem,
misalnya memtastikan agar filesystem root di-mount <e>read/write</e>, memeriksa
filesystems dan titik mount, serta me-mount filesystem <path>/proc</path>
ketika boot.
</p>

<p>
Dengan OpenRC, layanan <e>volume management</e> untuk perangkat penyimpanan
tidak lagi dijalankan secara otomatis ketika boot. Ini termasuk untuk lvm,
raid, swap, device-mapper (dm), dm-crypt, evms, dan sebagainya. Anda harus
memastikan agar skrip init untuk semua layanan ini telah diikutsertakan pada
runlevel <c>boot</c>, Jika tidak, sistem anda mungkin tidak akan berhasil boot.
</p>

<p>
Walaupun ebuild OpenRC akan berusaha melakukannya untuk anda, anda masih harus
tetap memastikan bahwa migrasi layanan <e>volume management</e> telah dilakukan
dengan benar:
</p>

<pre caption="Melihat isi runlevel boot">
# <i>ls -l /etc/runlevels/boot/</i>
</pre>

<p>
Jika anda tidak melihat root, procfs, mtab, swap, dan fsck dari output perintah
di atas, jalankan langkah berikut ini untuk menambahkannya di runlevel
<c>boot</c>:
</p>

<pre caption="Menambahkan layanan penting di runlevel boot">
# <i>rc-update add root boot</i>
# <i>rc-update add procfs boot</i>
# <i>rc-update add mtab boot</i>
# <i>rc-update add fsck boot</i>
# <i>rc-update add swap boot</i>
</pre>

<p>
Jika anda mengguanakan mdraid dan lvm tetapi tidak melihatnya di runlevel boot,
anda harus menjalankan perintah berikut ini untuk menambahkannya di runlevel
<c>boot</c>:
</p>

<pre caption="Menambahkan raid dan lvm di runlevel boot">
# <i>rc-update add raid boot</i>
# <i>rc-update add lvm boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Jaringan</title>
<body>

<p>
Karena baselayout dan OpenRC telah dipisahkan ke dalam dua paket, skrip init
net.eth0 anda mungkin dihapus oleh proses upgrade. Untuk menggantinya, lakukan
langkah berikut ini:
</p>

<pre caption="Menambahkan skrip net.eth0">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
Jika anda kehilangan skrip jaringan lainnya, ikuti cara di atas untuk
menabahkannya kembali. Cukup gantikan <c>net.eth0</c> dengan nama perangkat
jaringan anda.
</p>

<p>
Selain itu, <path>/etc/conf.d/net</path> sudah tidak lagi menggunakan
<e>array</e> bash. Bacalah <path>/usr/share/doc/openrc/net.example</path> untuk
mengetahui cara menggunakan konfigurasi baru. Migrasinya cukup mudah.
Contoh, untuk konfigurasi IP tetap akan tampak seperti ini:
</p>

<pre caption="File /etc/conf.d/net baru">
config_eth0="192.168.1.37 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.1.255"
routes_eth0="default via 192.168.1.100"
</pre>
</body>
</section>
<section>
<title>Jam</title>
<body>

<p>
Pengaturan jam telah diganti dari <path>/etc/conf.d/clock</path> menjadi alat
milik sistem anda untuk mengaturnya. Artinya, Linux akan menggunakan
<path>/etc/conf.d/hwclock</path> sedangkan FreeBSD akan menggunakan
<path>/etc/conf.d/adjkerntz</path>. Skrip init yang disediakan di
<path>/etc/init.d/</path> juga telah diberi nama baru yang sesuai, jadi
pastikan agar file ini berada di runlevel yang benar.
</p>

<p>
Selain itu, variabel <c>TIMEZONE</c> sudah dihilangkan, dan anda harus
menggunakan file <path>/etc/timezone</path>. Jika anda tidak menemukan file
ini, anda harus membuatnya dan mengisinya dengan zona waktu yang anda gunakan.
</p>

<p>
Isi file ini tergantung pada zona waktu yang anda gunakan, terdapat di
<path>/usr/share/zoneinfo</path>. Misalnya, jika anda tinggal di Jakarta, maka
anda sebaiknya mengisinya dengan:
</p>

<pre caption="/etc/timezone">
Asia/Jakarta
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>XSESSION</title>
<body>

<p>
Anda tidak lagi akan melihat variabel XSESSION di <path>/etc/rc.conf</path>.
Sekarang paket <c>x11-apps/xinit</c> menyediakan <path>/etc/env.d/90xsession</path>,
yang bisa anda gunakan untuk menetapkan variabel XSESSION.
</p>

<p>
Variabel ini <b>tidak</b> akan diberikan secara default, jadi anda harus
menyunting <path>/etc/env.d/90xsession</path>.
</p>

<impo>
Anda harus menjalankan <c>env-update</c> setelah membuat file baru atau
menyunting file di <path>/etc/env.d</path>, kemudian logout lalu login kembali
untuk mendapatkan perubahannya.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>EDITOR / PAGER</title>
<body>

<p>
Variabel EDITOR telah dihapus dari <path>/etc/rc.conf</path>. Variabel EDITOR
dan PAGER telah ditetapkan secara default di <path>/etc/profile</path>. Anda
boleh menetapkannya menetapkannya di file <path>~/.bashrc</path> (atau yang
sejenisnya) <path>/etc/env.d/99editor</path> dan menetapkannya di sana.
</p>

<impo>
Anda harus menjalankan <c>env-update</c> setelah membuat file baru atau
menyunting file di <path>/etc/env.d</path>, kemudian logout lalu login kembali
untuk mendapatkan perubahannya. Jika anda menetapkannya di
<path>~/.bashrc</path>, anda harus menjalankan <c>source ~/.bashrc</c>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Penyelesaian Akhir</title>
<body>

<p>
Setelah anda selesai memperbarui semua file konfigurasi dan skrip init, anda
boleh melakukan <b>reboot</b> karena informasi status sistem tidak disimpan
selama proses upgrade, sehingga anda harus menyediakan informasi baru melalui
boot.
boot.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
