<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- English doc rev. 1.18 -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link = "/doc/id/portage-manual.xml">
<title>Portage Manual</title>
<author title="Author and Editor">
<mail link="blocke@shivan.org">Bruce A. Locke</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail></author>
<author title="Translator"><mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail></author>

<abstract>
Dokumen ini menerangkan Portage secara menyeluruh, 
informasi konfigurasi secara detail dan memandu pengguna 
dalam menginstal dan me-maintain paket-paket menggunakan 
sistem Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.9.8</version>
<date>September 15, 2003</date>

<chapter>
<title>Portage: Secara Garis Besar</title>

<section>
  <title>Rangkuman</title>
  <body>
	<p>
	Portage adalah sistem manajemen paket advance yang sangat
	mengagumkan. Fleksibilitas dan kemampuannya sebagai sistem
	dasar untuk membangun paket ataupun dalam membentuk
	inti dari distro Linux modern membuat portage pantas disebut
	sebagai sistem meta-distro. Distro Gentoo Linux dibangun
	menggunakan sistem Portage.
	</p>
	<p>
	Gentoo Linux sendiri sering juga disebut sebagai meta-distro. Gentoo
	memiliki Portage dan lebih dari 4000 set script pembangun paket yang
	dikenal sebagai <c>ebuild</c>. <c>ebuild</c> tersebut
	memberitahu sistem Portage cara mengkompilasi dan menginstal
	sebuah paket software. Dengan menggunakan <c>profile</c> dan
	utilitas berbasis text bernama <c>emerge</c>, user dan developer
	dapat menggunakan sistem Portage untuk menginstal dan me-maintain
	paket-paket yang menjadi dasar sistem operasi dan aplikasi pada
	sistem tersebut.
	</p>
	<p>
	Sistem Gentoo Linux "dikompilasi secara on-the-fly". Instalasi Gentoo
	Linux melibatkan setting up compiler dan membangun sebuah
	environment dimana Portage dapat mendownload source code dari
	internet dan membangun sisa dari "inti" sistem dan aplikasi-aplikasi
	lainnya. Walaupun Portage mendukung penggunaan paket binary
	yang telah selesai dikompilasi, cara tersebut merupakan alternatif dan
	hanya digunakan bagi instalasi pada komputer yang lambat, oleh
	developer yang mungkin ingin mengembalikan sebuah paket secara
	cepat, atau bagi user yang mengkompilasi paket-paket pada mesin
	yang lebih cepat bagi komputer tua.
	</p>
	<p>
	Karena kemampuan tersebut, dan bahwa sistem Portage sangat
	mudah	dikonfigurasi dalam mengkompilasi dan menginstal paket-paket,
	sangat sedikit sekali instalasi Gentoo Linux yang sama. Sebagai
	tambahan, sewaktu seorang pengguna menginstal Gentoo Linux,
	sistem Portage mengkompilasi distro Linux yang terkustomisasi
	menurut opsi-opsi yang tertera pada konfigurasi Portage dan
	ebuild pengguna tersebut.
	</p>
	<p>
	Secara sekilas, ide dari sistem Portage mungkin hampir sama dengan
	sistem port tradisional BSD. Keduanya mengkompilasi paket-paket dari
	source dan membantu para pengguna dalam menginstal dan menguninstal
	software-software secara aman dari sistem mereka dan keduanya juga
	sama-sama menangani dependency. Banyak ide dari sistem Portage
	diambil dari sistem port BSD tetapi tentu saja sistem Portage bukan
	"sistem port curian".
	</p>
	<p>
	Sistem Portage merupakan gabungan dari inti Python dengan <c>ebuild</c>
	berbasis script Bash. Daripada menggunakan Makefile dan perintah
	<c>make</c>, sistem Portage menggunakan kehebatan Python dan
	kemudahan penggunaan scripting shell dengan beberapa karakteristik
	object oriented untuk membuat sebuah sistem unik yang sangat solid
	yang berani kami nyatakan merupakan yang terdepan dari sistem
	port-port saat ini.
	</p>

	<p>
	Beberapa fitur-fitur advance yang disediakan Portage adalah kemampuan
	untuk memiliki beberapa versi dan revisi dari paket yang sama pada
	sistem anda, dukungan fitur dan resolusi dependency kondisional,
	manajemen paket yang telah dipoles, instalasi sandbox yang aman,
	proteksi file konfigurasi, profile, dan banyak lagi. Beberapa fitur-fitur
	ini akan dibahas secara mendetail nantinya pada dokumen ini.
	</p>
  </body>
</section>

<section>
<title>Dukungan Fitur dan Resolusi Dependency Kondisional</title>
<body>
	<p>
	Sistem Portage sangat unik dalam hal fleksibilitas yang ditawarkan
	kepada para pengguna. Sistem port BSD tradisional hanya
	mendukung satu revisi dari sebuah paket di port tree mereka
	pada saat yang sama. Portage tidak memiliki batasan seperti itu.
	Beberapa versi dari paket yang sama dapat diinstal pada sistem anda.
	Dependency dari paket, yaitu paket-paket yang diperlukan pada
	saat kompilasi dan digunakan oleh paket lain, dapat ditulis dengan
	nama paket atau nama paket dengan range revisinya. Hal ini
	memungkinkan sistem anda memiliki beberapa versi dari paket
	software dengan aman.
	</p>
	<p>
	Sistem dependency juga mendukung dependency kondisional. Portage
	memiliki konsep yang bagus bernama sistem <c>setting USE</c>.
	Dengan mengubah salah satu variabel konfigurasi pada file konfigurasi
	Portage, anda dapat menonaktifkan dukungan tambahan (dan juga
	kebutuhan dependency tersebut) bagi fitur tertentu atau library-library
	pada semua paket-paket pada saat kompilasi. Sistem ini sangat fleksibel
	dan sangat mengagumkan yang akan dijelaskan lebih lanjut pada seksi
	berikutnya.
	</p>
	<p>
	Sebagai tambahan, Portage juga mendukung konsep <c>SLOT</c>.
	Pada saat development Gentoo Linux, para developer merasa kita
	perlu memiliki beberapa versi dari paket-paket tertentu (mis. library)
	terinstal untuk memenuhi kebutuhan beberapa paket-paket lainnya.
	Cara kuno untuk menyelesaikan masalah ini adalah dengan menganggap
	beberapa versi yang berbeda dari paket yang sama sebagai paket-paket
	yang berbeda dengan sedikit perubahan nama.
	</p>
	<p>
	Daripada developer menganggap versi-versi tertentu sebagai paket-paket
	yang berbeda, para developer mengajarkan Portage cara menangani
	dan me-maintain beberapa versi dari paket yang sama dengan menggunakan
	sistem <c>SLOT</c>. Sebagai contoh dari sistem ini adalah dengan melihat
	library umum bernama freetype. freetype versi 1.x tidak kompatibel dengan
	versi 2.x tetapi kedua versi tersebut diperlukan untuk memenuhi dependency
	dari beberapa paket-paket software. Kebanyakan distro dan sistem port
	memiliki sebuah paket "freetype" bagi freetype 1.x dan "freetype2" bagi
	versi 2.x. Kami menganggap langkah ini sebagai tanda dari sistem manajemen
	paket yang rusak/jelek. Kami dapat dengan mudah menomori <c>SLOT</c>
	dengan nomor 1 bagi versi 1.x dan nomor 2 bagi versi 2.x. Dengan informasi
	ini, Portage dapat me-maintain kedua versi tersebut dan mengupgrade
	kedua versi jika terdapat update pada cabang versi-versi tersebut.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Profiles</title>
<body>
	<p>
	Sistem Portage mendukung konsep <c>profile</c>. Sebuah profile
	memiliki list dari nama paket-paket dan versinya serta opsi-opsi
	konfigurasi default yang digunakan Portage. Sebuah profile memberitahu
	Portage paket-paket dan versi mana saja yang diizinkan, dilarang, atau
	ditangani. Para pengguna dapat mengganti profile mereka dengan
	mengubah file symlink (<path>/etc/make.profile</path>). Hal ini
	kedengarannya memang sederhana tetapi hal ini membuat Portage
	membentuk inti dari sebuah distro dan menyediakan sistem
	kompilasi profesional.
	</p>
	<p>
	Seluruh usaha yang digunakan dalam membentuk distro Gentoo
	Linux menghasilkan sebuah koleksi file-file <c>ebuild</c> yang
	digunakan Portage dan sebuah profile. Profile ini mendefenisikan
	paket-paket mana saja yang dianggap paket-paket "inti" yang
	vital bagi sistem operasi tersebut. Profile juga membiarkan para
	developer untuk memblok dan unblok paket-paket tertentu dan
	versi-versi tertentu untuk menonaktifkan sementara paket-paket
	yang tidak berfungsi, dll. File-file <c>ebuild</c> memberitahu Portage
	bagaimana cara membangun dan menginstal paket-paket software
	yang diperlukan atau diizinkan oleh profile.
	</p>
	
</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Mengkonfigurasi Portage</title>

<section>
<title>Rangkuman</title>
<body>
	<p>
	Seksi berikut ini menjelaskan tentang berbagai aspek dari
	konfigurasi Portage yang penting bagi para pengguna dan juga
	developer. Portage merupakan sistem yang sangat fleksibel
	dan anda perlu mengerti bagaimana cara mengkonfigurasi
	Portage untuk menangani sistem anda dan mengoptimasi
	program-program bagi kebutuhan anda.
	</p>
	<p>
	Catat bahwa penggunaan kata "pengguna(user)" pada dokumen
	ini berarti orang yang memiliki hak administratif untuk menggunakan
	Portage dan mengubah konfigurasi sistem. Anda harus memiliki
	akses root untuk mengubah konfigurasi Portage dan me-merge
	serta unmerge paket-paket.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>File Konfigurasi Portage</title>
<body>
	<p>
	Hampir semua opsi konfigurasi yang dibicarakan di bawah ini
	dapat ditemui di <path>/etc/make.conf</path>,
	<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> dan
	<path>/etc/make.globals</path>.
	"<path>/etc/make.conf</path> memiliki berbagai variabel
	yang digunakan oleh Portage. Portage pertama-tama akan
	memeriksa variabel environment yang terdefenisi-pada-saat-itu.
	Jika tidak ada setting environment yang terdefenisi, Potage lalu
	akan memeriksa file <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>.
	Jika tidak ada setting juga yang ditemui pada file tersebut, setting default
	akan diambil dari <path>/etc/make.globals</path>. Catat bahwa
	semua setting pengguna harus diset di environment ataupun di
	file <path>/etc/make.conf</path>, yang ditujukan untuk dapat
	dikustomisasi oleh para pengguna."
	Sangat penting untuk dicatat bahwa setting-setting yang terdefenisi
	di file <path>/etc/make.conf</path> hampir akan selalu menimpa
	setting-setting di file <path>/etc/make.globals</path>. Segala
	setting di file <path>/etc/make.conf</path> dan file
	<path>/etc/make.globals</path> dapat dianggap sebagai setting
	global sistem selama Portage digunakan.
	</p>
	<p>
	Sewaktu memeriksa apakah sebuah opsi telah terdefenisi, penulis
	merekomendasikan anda untuk pertama-tama memeriksa file
	<path>/etc/make.conf</path> lalu memeriksa file
	<path>/etc/make.globals</path>. Kecuali tertulis dengan jelas,
	opsi-opsi di file <path>/etc/make.conf</path> akan menimpa
	opsi di file <path>/etc/make.globals</path>.
	</p>
</body>
</section>

<section>
  <title>Setting USE</title>
  <body>
  	<p>
	Sistem setting USE sangat fleksibel dalam hal mengaktifkan atau
	menonaktifkan berbagai fitur pada saat kompilasi paket dalam
	level global dan juga bagi paket-paket individual. Hal ini memberikan
	kemampuan bagi administrator untuk mengontrol bagaimana
	paket-paket dikompilasi dalam hal fitur tambahan yang dapat
	dikompilasi ke paket-paket tersebut. Sebagai contoh, paket-paket
	dengan dukungan GNOME opsional dapat diset agar dukungan ini
	dinonaktifkan pada saat kompilasi dengan menonaktifkan setting
	USE <c>gnome</c>. Mengaktifkan setting USE <c>gnome</c>
	akan mengaktifkan dukungan GNOME pada paket-paket yang sama.
	</p>
	<p>
	Efek dari setting USE pada paket-paket tergantung apakah software
	dan paket ebuild tersebut mendukung setting USE tertentu sebagai
	fitur opsional. Jika software tersebut tidak memiliki dukungan terhadap
	sebuah fitur opsional maka setting USE tersebut tentu saja tidak
	akan berpengaruh pada paket tersebut. Dan juga, banyak dependency
	paket tidak dianggap opsional bagi sebuah software, karena itu
	setting USE juga tidak akan berpengaruh pada kebutuhan dependency
	tersebut. Daftar dari setting USE yang digunakan oleh sebuah paket
	dapat ditemukan dengan memeriksa baris <c>DEPEND</c> dan
	<c>RDEPEND</c> pada file ebuild yang bersangkutan.
	</p>

	<p>
	Sebuah daftar dari setting USE yang digunakan oleh Gentoo Linux
	dapat ditemui di <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
	Setiap setting USE tertera pada setiap baris dengan sebuah
	penjelasan singkat tentang apa yang diaktifkan oleh setting USE
	tersebut.
	</p>

	<p>
	Portage menentukan apakah sebuah setting USE diaktifkan atau
	dinonaktifkan dengan memeriksa empat lokasi yang berbeda.
	Lokasi-lokasi ini mengubah setting USE dengan cara "menimpa".
	Portage melewati setiap lokasi dan mengingat apakah lokasi
	sebelumnya mengaktifkan atau menonaktifkan sebuah setting.
	Perubahan setting USE bersifat kumulatif sewaktu Portage
	melewati setiap lokasi.
	</p>
	<p>
	Lokasi-lokasi yang diperiksa dalam perhitungan setting USE dan
	urutan yang diperiksa Portage diset di <c>USE_ORDER</c> pada
	file <path>/etc/make.globals</path>. Untuk menonaktifkan sebuah
	lokasi, anda dapat dengan mudah menghapus lokasi tersebut dari
	<c>USE_ORDER</c>.
	</p>
	<p>
	Berikut ini adalah penjelasan dari setiap lokasi yang terdaftar
	dengan urutan yang didefenisikan di <c>USE_ORDER</c>
	pada konfigurasi default Portage.
	</p>
	
	
	<p><b>Defaults</b></p>
	<p>
	Profile Portage dapat mendefenisikan sebuah set dari keyword
	USE default. Set tersebut didefenisikan di file make.defaults
	pada setiap profile Portage. Karena file
	<path>/etc/make.profile</path> merupakan link ke profile
	Portage yang sedang digunakan, file
	<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> berisi
	setting-setting default yang berfungsi. Kami sangat
	menganjurkan anda untuk tidak mengubah file ini karena
	perubahan profile di kemudian hari akan menimpa perubahan
	anda.
	</p>
	
	<p><b>Auto</b></p>
	<p>
	Ini didefenisikan pada file use.defaults di profile Portage
	(<path>/etc/make.profile/use.defaults</path>). Setiap
	baris berisi sebuah setting USE dan paket yang bersangkutan.
	Jika paket yang tertulis pada sebuah keyword USE pada
	saat itu terinstal, maka setting USE tersebut dianggap
	diaktifkan. Jadi, sebagai contoh, jika anda menginstal
	<c>x11-base/xfree</c> dan tidak menonaktifkan setting
	USE X di lokasi selanjutnya maka keyword X diaktifkan
	secara global selama paket tersebut terinstal. Kami
	sangat menganjurkan anda untuk tidak mengubah
	file ini karena perubahan di kemudian hari mungkin
	menimpa perubahan yang telah anda lakukan.
	</p>

	<p><b>Conf</b></p>
	<p>
	Jika sebuah opsi konfigurasi <c>USE</c> terdefenisi di
	file <path>/etc/make.conf</path>, maka setting USE
	tersebut diikutsertakan. Jika tidak ada setting <c>USE</c>
	terdefenisi pada file <path>make.conf</path> maka
	file <path>/etc/make.globals</path> diperiksa. Isi file
	tersebut dapat berupa:</p>

        <pre caption="Variabel USE">
USE="slang readline gpm berkdb gdbm tcpd pam libwww ssl gb tk
     lm_sensors lvm ldap tex bonobo sdl gtk xfs evo pda ldap
     mmx mitshm perl python guile ruby postgres dvd 3dnow tcl
     lcms gif sdl vorbis ogg oss libg++ directfb decss snmp
     gnome X opengl mozilla pdflib gpg -nls gd xface jpilot
     -kde -qt -esd -motif -alsa oggvorbis"
	</pre>

	<p>
	Setting USE dapat diaktifkan dengan menuliskan nama setting
	yang diinginkan. Setting USE dinonaktifkan dengan memberi
	tanda <c>-</c> pada awal nama setting USE. Sebagai contoh,
	<c>gnome</c> mengaktifkan keyword GNOME, sedangkan
	<c>-motif</c> menonaktifkan keyword motif.
	</p>
	<p>
	Setting <c>USE</c> pada file <path>/etc/make.conf</path>
	merupakan tempat yang direkomendasikan untuk mengaktifkan
	dan menonaktifkan keyword USE. File ini tidak akan ditimpa
	secara otomatis oleh Portage. Penulis menganjurkan anda untuk
	mengaktifkan dan menonaktifkan keyword USE yang anda
	inginkan pada kedua file terakhir.
	</p>
	
	<p><b>Env</b></p>
	<p>
	Setting keyword USE dapat ditimpa secara manual menggunakan
	setting environment shell.
	</p>

<pre caption = "Menimpa keyword USE">
# <i>export USE="-gnome"</i>
# <i>emerge net-im/gaim</i>
</pre>

	<p>
	Hal ini memungkinkan penggunaan setting USE tertentu untuk
	instalasi beberapa paket spesifik. Jika anda menjalankan emerge
	lagi setelah menset USE pada environment shell itu, setting USE
	tersebut akan tetap berpengaruh selama emerge dijalankan dari
	shell yang sama.
	</p>
	
	<note>
	Walaupun Portage saat ini memiliki record setting USE yang dipakai
	untuk me-merge paket-paket, setting USE ini tidak persisten. Jika
	paket di-merge lagi atau diupgrade, Portage akan menggunakan
	setting USE yang sedang aktif dan bukan setting USE yang terdefenisi
	pada saat paket tersebut pertama kali dimerge.
	</note>
	
  </body>
</section>

<section>
<title>Opsi Compiler</title>
<body>
	<p>
	Opsi compiler yang digunakan oleh Portage untuk mengkompilasi
	paket-paket dapat diset pada file <path>/etc/make.conf</path>
	dengan mengubah variabel <c>CHOST</c>, <c>CFLAGS</c>, dan
	<c>CXXFLAGS</c>. Variabel <c>CHOST</c> menentukan untuk platform
	manakah yang ingin anda kompilasi dan variabel <c>CHOST</c> dan
	<c>CXXFLAGS</c> menentukan flag compiler yang akan digunakan
	untuk kompilasi source C dan C++.
	</p>

	<p>
	Beberapa setting default disediakan dengan penjelasan pada
	platform manakah setting tersebut dapat digunakan. Setting
	default yang disediakan ini dianggap stabil dan telah dites.
	Perubahan pada variabel-variabel tersebut dapat menyebabkan
	compiler dan software yang dikompilasi error dan menemui
	banyak bug. Tolong berhati-hati jika anda memutuskan untuk
	mengkustomisasi setting default karena anda mungkin dapat
	berakhir dengan sistem yang tidak dapat dipakai lagi.
	</p>
	<p>
	Para pengguna dengan sistem multiprosesor dapat mengambil
	untung dengan mengubah opsi <c>MAKEOPTS</c> pada file
	<path>/etc/make.globals</path>. Opsi ini dikirimkan ke
	perintah <c>make</c> pada saat kompilasi paket-paket
	untuk mengaktifkan beberapa program gcc.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Lokasi Directory</title>
<body>
	<p>
	Portage membiarkan anda untuk mengkonfigurasi directory
	yang digunakan untuk membangun paket-paket dan lokasi
	dimana portage menyimpan berbagai file-file. Kebanyakan
	pengguna tidak perlu mengubah lokasi-lokasi tersebut.
	Opsi-opsi berikut dapat diset:</p>

	<ul>
	<li><c>PORTDIR</c> - Lokasi Portage tree</li>
	<li><c>DISTDIR</c> - Cache local dari archive yang didownload</li>
	<li><c>PKGDIR</c> - Lokasi paket-paket tbz2 pre-compile lokal</li>
	<li><c>RPMDIR</c> - Lokasi paket-paket RPM lokal</li>
	<li><c>PORTAGE_TMPDIR</c> - Space sementara yang digunakan untuk kompilasi paket</li>
	<li><c>BUILD_PREFIX</c> - Berhubungan dengan PORTAGE_TMPDIR</li>
	<li><c>PKG_TMPDIR</c> - Berhubungan dengan PKGDIR</li>
	</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Proteksi File Konfigurasi</title>
<body>
	<p>
	Portage memungkinkan proteksi seluruh file konfigurasi pada
	direktori tertentu. Portage tidak akan menimpa file-file pada
	direktori-direktori terproteksi. Jika sebuah paket mencoba untuk
	menginstal sebuah file yang telah ada, file tersebut akan
	diberi nama yang lain seperti <path>._cfg0000_name</path>.
	Hal ini dilakukan agar nantinya para pengguna dapat melihat
	file baru tersebut dan me-merge perbedaan kedua file tersebut
	secara manual.
	</p>
	<p>
	Direktori-direktori yang terproteksi dapat diset pada variabel
	<c>CONFIG_PROTECT</c> di file <path>/etc/make.conf</path>
	atau <path>/etc/make.globals</path>. File-file dan subdirektori
	tertentu di dalam direktori-direktori yang terproteksi dapat
	dibuat tidak terproteksi dengan menset variabel
	<c>CONFIG_PROTECT_MASK</c>.
	</p>
	<p>
	Berikut ini adalah sebuah contoh dan sebaiknya tidak langsung
	diikuti tanpa dimengerti:
	</p>

<pre caption = "Memproteksi direktori atau file tertentu">
CONFIG_PROTECT="/etc /usr/share/config /usr/kde/2/share/config"
CONFIG_PROTECT_MASK="/etc/gconf /etc/init.d /etc/pam.d"
</pre>

	<p>
	User dapat mendapatkan informasi lebih lanjut tentang
	cara Proteksi File Konfigurasi bekerja dengan menjalankan
	perintah berikut pada shell:
	</p>

<pre caption = "Informasi lebih lanjut tentang Proteksi File Konfigurasi">
# <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>FEATURES</title>
<body>
	<p>
	Portage menyediakan berbagai opsi yang ditujukan bagi para
	developer untuk mengarahkan bagaimana Portage bekerja
	dan membersihkan sisa sisa setelah berbagai stage sewaktu
	me-merge paket-paket. Opsi-opsi ini sebaiknya hanya digunakan
	oleh para developer dan dapat menimbulkan masalah bagi
	para user.
	</p>
	<p>
	Berbagai fitur yang dapat diaktifkan dapat diset di variabel
	<c>FEATURES</c> di file <path>/etc/make.conf</path> atau
	<path>/etc/make.globals</path>. Berikut ini merupakan
	sebuah daftar dari opsi-opsi yang tersedia:
	</p>
	<p>
	<ul>
	<li><c>digest</c> : Membuat digest secara otomatis bagi ebuild-ebuild baru.</li>
	<li><c>cvs</c> : Commit digest-digest baru secara otomatis ke cvs.</li>
	<li><c>sandbox</c> : Aktifkan "sandbox" bagi proteksi path prefix.</li>
	<li><c>noclean</c> : Portage tidak pernah membersihkan sisa-sisa setelah selesai.</li>
	<li><c>noauto</c> : Jangan jalankan langkah-langkah ebuild secara otomatis.</li>
    <li><c>distcc</c> : Gunakan kompilasi terdistribusi menggunakan distcc.</li>
    <li><c>ccache</c> : Simpan file-file object kompilasi agar rekompilasi memakan waktu yang lebih sedikit.</li>
    <li><c>buildpkg</c> : Ciptakan paket-paket binary bagi setiap ebuild yang di-merge.</li>
    <li><c>userpriv</c> : Lepaskan priviledge root sewaktu kompilasi.</li>
    <li><c>usersandbox</c> : Gunakan sandboxing sewaktu <c>userpriv</c> diaktifkan.</li>
    <li><c>keeptemp</c> : Jangan hapus file-file temporary (${T}) setelah merge.</li>
	</ul>
	Beberapa fitur-fitur di atas dapat diset lagi dengan variabel-variabel berikut:
    <ul>
    <li><c>CCACHE_SIZE</c> : Variabel ini mendefenisikan berapa besar space yang
	dapat digunakan oleh <c>ccache</c>. Default adalah 2 Gb.</li>
    <li><c>DISTCC_HOSTS</c> : Variabel ini mendefenisikan host-host mana yang
	digunakan dalam kompilasi terdistribusi menggunakan <c>distcc</c>. Semua host-host
	tersebut harus menjalankan daemon <c>distccd</c>.</li>
    </ul>
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Setting SYNC Portage</title>
<body>
	<p>
	Portage memiliki kemampuan untuk meng-update Portage tree
	melalui rsync> Jika anda menemui jalan lain untuk mengupdate
	Portage tree, anda dapat mendefenisikan metode mana yang
	digunakan oleh Portage melalui variabel <c>SYNC</c> di file
	<path>/etc/make.conf</path>.</p>

	<p><b>RSYNC</b></p>

	<p>
	rsync merupakan metode yang paling umum untuk meng-update
	Portage tree anda. Metode rsync ini diset di <path>/etc/make.conf</path>:
	</p>

<pre caption = "Set variabel RSYNC">
SYNC="rsync://rsync.gentoo.org/gentoo-portage"
</pre>

	<note>
	Metode rsync akan menimpa semua perubahan yang anda buat
	di Portage tree anda. Jika anda ingin menyimpan perubahan anda,
	gunakan variabel PORTDIR_OVERLAY="/dir/tempat/anda/menyimpan/tree-anda"
	untuk memproteksi perubahan anda.
	</note>
	<note>
	Lihat file <path>/etc/make.conf</path> untuk cara mengeset <c>SYNC</c>
	untuk mengambil dari rotasi mirror rsync yang lebih dekat. Hal ini akan memilih
	server-server yang jaraknya lebih dekat dengan anda, yang berarti juga kecepatan
	transfer yang lebih tinggi. Hal ini juga membantu mendistribusikan beban ke
	beberapa server.</note>

	<p><b>Developer CVS</b></p>

	<p>
	Para developer yang memiliki akses penuh ke CVS tree dapat
	juga membuat <c>emerge</c> men-sync local tree mereka
	terhadap CVS yang dapat mereka akses melalui SSH.
	</p>
	<p>
	Check out CVS tree menggunakan account anda, pindahkan ke direktori
	/usr/portage, dan gunakan opsi <c>SYNC</c> berikut ini:
	</p>
	
<pre caption = "Menggunakan CVS sebagai Portage tree anda">
SYNC="cvs://youraccount@cvs.gentoo.org:/home/cvsroot"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Mirror</title>
<body>
	<p>
	Proyek Gentoo memiliki mirror lokal dari semua file-file yang
	digunakan di ebuild di Portage tree. Sering kali file source tarbal
	asli, dan lain lain berada pada server-server yang lambat yang
	kadang-kadang down. Dan juga, developer asli dari paket tersebut
	akan menghapus file-file versi lama dari site ftp mereka pada saat
	versi baru dirilis. Untuk memudahkan para pengguna Gentoo (dan
	juga meringankan beban site-site source asli), kami me-mirror
	file-file tersebut. Hal ini membuat proses download file-file tersebut
	lebih cepat dan reliable dari site-site mirror yang dekat dengan anda.
	</p>
	<p>
	Kapanpun anda mencoba me-merge sebuah paket, Portage pertama
	akan memeriksa site-site mirror kami dahulu untuk file-file yang diperlukan.
	Jika mirror tidak memiliki file yang diperlukan, lalu Portage akan mencoba
	mendownload file-file tersebut dari server HTTP atau FTP yang
	terdefenisi di ebuild paket tersebut.
	</p>
	<p>
	Mirror yang digunakan Portage dapat didefenisikan di variabel
	<c>GENTOO_MIRRORS</c> di file <path>/etc/make.conf</path>.
	Berikut ini merukan setting defaultnya:
	</p>
<pre caption = "Mendefenisikan sebuah mirror">
GENTOO_MIRRORS="http://www.ibiblio.org/gentoo"
</pre>
	<p>
	Untuk mencari mirror Gentoo yang dekat dengan lokasi anda,
	silahkan periksa website Gentoo atau bertanya di milis lokal anda.
	Anda dapat juga menginstal <c>mirrorselect</c> untuk mencari
	mirror yang paling dekat secara otomatis. Silahkan melihat panduan
	instalasi untuk informasi lebih lanjut tentang penggunaan program
	<c>mirrorselect</c>.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Mendownload Program</title>
<body>
	<p>
	Program yang digunakan Portage untuk mendownload file-file
	dapat diset di variabel <c>FETCHCOMMAND</c> dan
	<c>RESUMECOMMAND</c>. Beberapa contoh dapat ditemui di
	file <path>/etc/make.conf</path> dan <path>/etc/make.globals</path>.
	Portage secara default menggunakan <c>wget</c> yang
	biasanya telah cukup bagi kebanyakan pengguna.
	</p>

	<note>
	Portage menyampaikan informasi proxy HTTP dan FTP ke program tersebut
	melalui variabel environment HTTP_PROXY dan FTP_PROXY.
	</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Proxy</title>
<body>
	<p>
	Portage dapat diinstruksikan untuk menggunakan kedua proxy HTTP dan
	FTP sewaktu mendownload file. Proxy tersebut dapat di set di variabel
	<c>HTTP_PROXY</c> dan <c>FTP_PROXY</c> di file
	<path>/etc/make.conf</path> atau <path>/etc/make.globals</path>.
	Jika HTTP dan FTP menggunakan proxy yang sama, anda dapat mengeset
	variabel <c>PROXY</c> sebagai gantinya.
	</p>
	
	<p>Berikut ini merupakan sebuah contoh:</p>

<pre caption = "Set proxy">
HTTP_PROXY="http://192.168.1.1:8080"
FTP_PROXY="http://192.168.1.1:8080"
<comment>
atau
</comment>
PROXY="http://192.168.1.1:8080"
</pre>

	<p>
	Portage dapat juga diinstruksikan untuk menggunakan proxy
	HTTP bagi RSYNC. Proxy RSYNC dapat dikonfigurasi dengan
	mengeset variabel RSYNC_PROXY di file <path>/etc/make.conf</path>
	atau mengeset proxy tersebut sebagai variabel environment.</p>
	<p>
	Berikut ini merupakan sebuah contoh:
	</p>

<pre caption = "Set proxy RSYNC">
RSYNC_PROXY="192.168.1.1:8080"
</pre>

	<note>
	Jika anda berada di belakang firewall dan rsync tidak dapat
	menggunakan proxy HTTP anda, anda dapat mengupdate
	Portage tree anda menggunakan tarbal snapshot. Lihat
	<uri link="/doc/id/faq.xml#doc_chap4_sect10">FAQ</uri>
	untuk informasi lebih lanjut.
	</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Opsi lain-lain</title>
<body>
	<p>
	Berikut ini merupakan opsi-opsi minor yang dapat digunakan:
	</p>

	<ul>
	<li><i>NOCOLOR</i> : Menonaktifkan penggunaan warna pada tampilan emerge.</li>
	<li><i>CLEAN_DELAY</i> : Portage menunda proses unmerge paket selama beberapa detik untuk memberikan user waktu untuk mengcancel. Variabel ini mendefenisikan waktu dalam detik untuk menunggu dan dapat dinonaktifkan dengan memberikan nilai "0".</li>
	</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Manajemen Paket</title>

<section>
<title>Mengupdate Portage Tree</title>
<body>
	<p>
	Portage tree, yang berada di /usr/portage, mengandung library
	dari instruksi build bagi berbagai paket-paket (bernama <c>ebuild</c>).
	Tree tersebut juga mengandung informasi profile dan package.mask
	yang sangat vital untuk menjaga sistem anda tetap up-to-date.
	Sangat penting untuk selalu mengupdate tree ini tersync ke
	Portage tree official/resmi agar anda memiliki versi-versi terbaru
	dari paket-paket dan fix-fix dari bug lama. Anda dapat mengupdate
	Portage tree dengan menjalankan perintah berikut ini:
	</p>
<pre caption = "Mengupdate Portage Tree">
# <i>emerge sync</i>
</pre>
	<p>
	Metode yang digunakan emerge untuk mengupdate portage tree
	lokal anda dapat diganti. Silahkan lihat <c>Setting SYNC Portage</c>
	di seksi <c>Mengkonfigurasi Portage</c> untuk informasi lebih
	lanjut.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Merge Paket</title>
<body>
	<p>
	Proses mengkompilasi dan menginstal sebuah paket menggunakan
	Portage dikenal sebagai <c>merge</c>. Portage mengkompilasi
	paket-paket dan menginstal paket tersebut sementara di sebuah
	direktori "imej" dimana Portage merecord file-file yang akan diinstal.
	File-file ini akan dipindahkan dari direktori imej dan dimerge ke
	direktori yang asli.
	</p>
	<p>
	Perintah <c>emerge</c> merupakan front-end dari sistem Portage.
	Instalasi dan penghapusan paket-paket ditangani oleh perintah tersebut
	dan berbagai argumen command-line yang tersedia.
	</p>
	<p>
	Untuk menginstal versi unmask terbaru dari sebuah paket, tuliskan
	saja nama paket yang ingin diinstal seperti berikut ini:
	</p>
<pre caption = "Instalasi sebuak paket">
# <i>emerge galeon</i>
</pre>
	<p>
	Perintah tersebut akan mengkompilasi dan menginstal seluruh
	dependency yang diperlukan (dihitung juga setiap penggunaan
	setting USE) dan lalu mengkompilasi dan menginstal versi
	unmask terbaru dari galeon. Galeon dapat juga ditulis menggunakan
	nama penuh dengan kategorinya: <c>net-www/galeon</c>.
	</p>
	<p>
	Perintah <c>emerge</c> juga menerima argunem referensi ke file ebuild.
	Hal ini membiarkan para pengguna untuk me-merge versi-versi lama
	dari sebuah paket dan me-merge paket-paket berbasis ebuild non-resmi.
	Berikut ini merupakan sebuah contoh:
	</p>
<pre caption = "Instalasi ebuild tertentu">
# <i>emerge /usr/portage/net-www/galeon/galeon-1.2.0-r3.ebuild</i>
</pre>
	<p>
	Sebagai tambahan nama paket atau file ebuild yang akan dimerge.
	<c>emerge</c> mendukung beberapa opsi command-line yang
	sangat berguna. Dari beberapa opsi tersebut, <c>--pretend</c>
	mungkin merupakan yang paling berguna. Sewaktu opsi ini digunakan,
	proses yang diinginkan tidak akan dilakukan. Sebagai gantinya, Portage
	akan menampilkan sebuah daftar dari paket-paket yang akan diinstal
	atau diupdate sewaktu melakukan proses tersebut. Berikut ini merupakan
	sebuah contoh daftar yang akan anda merge sewaktu instalasi versi
	terbaru paket kdevelop:
	</p>

<pre caption = "Memeriksa apa yang akan dilakukan emerge">
# <i>emerge --pretend kdevelop</i>

These are the packages that I would merge, in order.

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N   ] kde-base/kdelibs-2.2.2-r4 to /
[ebuild  N   ] dev-util/kdbg-1.2.2 to /
[ebuild   U  ] app-text/psutils-1.17 to /
[ebuild   U  ] app-text/a2ps-4.13b-r3 to /
[ebuild   U  ] app-text/jadetex-2.20 to /
[ebuild  N   ] app-text/sgmltools-lite-3.0.3-r2 to /
[ebuild  N   ] kde-base/kdoc-2.2.2-r1 to /
[ebuild  N   ] net-www/htdig-3.1.5-r2 to /
[ebuild  N   ] app-text/enscript-1.6.3-r1 to /
[ebuild  N   ] kde-base/kdebase-2.2.2-r2 to /
[ebuild  N   ] app-doc/qt-docs-2.3.1 to /
[ebuild  N   ] dev-util/kdevelop-2.0.2 to /
</pre>
	<p>
	Pada daftar di atas, paket-paket yang bertanda <c>N</c>
	merupakan paket-paket yang belum diinstal dan akan diinstal
	pada saat proses tersebut. Paket-paket yang bertanda <c>U</c>
	menandakan versi lama dari paket tersebut telah terinstal dan
	proses tersebut akan mengupgrade paket itu.	</p>
	<p>
	Berikut ini merupakan opsi-opsi lain yang tersedia:
	</p>
	<p>
	<i>--fetchonly</i> : Download file-file yang diperlukan untuk kompilasi
	paket tersebut saat instalasi dan juga seluruh dependency yang
	diperlukan.
	</p>
	<p>
	<i>--emptytree</i> : Opsi ini membuat Portage menganggap tidak
	satupun dependency dari paket ini terinstal. Opsi ini berguna jika
	dipadukan dengan <c>--pretend</c> untuk menampilkan sebuah
	daftar lengkap dependency dari sebuah paket tertentu. Seluruh
	dependency kecuali glibc akan ditampilkan.
	</p>
	<p><i>--nodeps</i> : Portage mencoba untuk me-merge hanya
	paket yang diinginkan dan mengabaikan dependency yang diperlukan.
	Jika anda tidak memiliki dependency yang tepat terinstal, maka
	kompilasi mungkin gagal.
	</p>
	<p><i>--onlydeps</i> : Hanya dependency dari paket yang diinginkan
	dimerge. Paket tersebut <u>tidak akan</u> di-merge.
	</p>
	<p><i>--noreplace</i> : Lewati proses merge dari paket-paket yang
	telah terinstal.
	</p>
	<p><i>--usepkg</i> : Daripada mengkompilasi paket-paket, Portage
	akan mencoba untuk menggunakan paket-paket pre-compiled tbz2
	dari sebuah lokasi tertentu. Lokasi tersebut didefenisikan di variabel
	environment <c>PKGDIR</c>.
	</p>
	<p><i>--debug</i> : Environment ebuild diinstruksikan untuk lebih
	verbal. Opsi ini berguna bagi para developer yang mencoba untuk
	mencari syntax error di file-file ebuild berbasis script bash.
	</p>
	<p><i>--autoclean</i> : Memaksa <c>emerge</c> untuk membersihkan
	direktori build sementar sebelum proses tersebut mulai membangun
	sebuah paket. Portage secara default mengaktifkan opsi ini, jadi opsi
	ini hanya berguna bagi para developer yang menonaktifkannya.
	</p>
	<p><i>--verbose</i> : Menginstruksikan <c>emerge</c> untuk
	berjalan di mode verbose. Sewaktu digunakan bersamaan dengan opsi
	<c>--pretend</c>, emerge menampilkan flag-flag USE yang digunakan
	oleh paket-paket.
    </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Unmerge Paket</title>
<body>
	<p>
	Proses "unmerge" adalah menghapus file-file yang berhubungan dengan
	sebuah paket yang terinstal dari filesystem anda. Software di paket
	tersebut dihapus dari sistem dan tidak dapat digunakan sampai paket
	tersebut di emerge kembali.
	</p>
	<p>
	Paket-paket dihapus dengan menjalankan perintah <c>unmerge</c>
	dan diikuti oleh opsi <c>unmerge</c> dan nama paket yang ingin
	dihapus. Contoh berikut ini akan me-unmerge semua versi paket
	<c>ltrace</c> yang terinstal:
	</p>

<pre caption = "Unmerge paket">
# <i>emerge unmerge ltrace</i>
<comment>
atau
</comment>
# <i>emerge unmerge dev-util/ltrace</i>
</pre>
	<p>
	Portage juga membiarkan anda melakukan proses unmerge
	versi tertentu dari sebuah paket. Jarak dari versi paket tersebut
	didefenisikan menggunakan <c>=</c> (versi tepat), <c>&lt;</c>
	(lebih kecil dari), <c>&gt;</c> (lebih besar dari), <c>&lt;=</c>
	(lebih kecil atau sama dengan), dan <c>&gt;=</c> (lebih besar
	atau sama dengan). Perintah berikut ini akan me-unmerge versi-versi
	ltrace yang lebih lama atau sama dengan 0.3.15:
	</p>

<pre caption = "Unmerge paket dengan versi tertentu">
# <i>emerge unmerge \&lt;=dev-utils/ltrace-0.3.15</i>
</pre>

	<p>
	Sewaktu menuliskan jarak versi paket, sangat penting untuk
	meng-escape karakter <c>&gt;</c> dan <c>&lt;</c> agar
	shell anda tidak menerjemahkannya. Dan juga, anda mungkin
	ingin menuliskan kategori dari paket tersebut seperti yang
	tampak pada contoh di atas. Untuk contoh lain tentang spesifikasi
	jarak versi paket, silahkan melihat tampilan perintah <c>emerge
	--help</c>.
	</p>

	<warn>
	Meng-unmerge paket-paket kadang berbahaya. Jika anda menghapus
	paket-paket inti, sistem anda mungkin berhenti berfungsi dan penghapusan
	berbagai library dapat mengakibatkan program-program gagal berjalan.
	<b>Portage tidak memperingati anda jika anda ingin menghapus paket-paket
	inti atau dependency bagi paket-paket lain.</b>
	</warn>

	<p>
	Jika sebuah paket yang ingin dihapus terinstal, program emerge
	akan menampilkan paket-paket mana saja yang akan dihapus dan
	menunggu beberapa detik untuk memberikan para pengguna/user
	waktu untuk membatalkan. Selama waktu tunggu ini, para user dapat
	menekan Control-C untuk membatalkan sebelum proses unmerge
	dimulai.
	</p>
	<p>
	Sewaktu proses unmerge dimulai, anda akan melihat sebuah daftar
	panjang dari file-file yang dimiliki oleh paket tersebut ditampilkan.
	Beberapa dari nama file tersebut akan memiliki flag di sebelah kiri
	mereka. Flag <c>!mtime</c>, <c>!empty</c>, dan <c>cfgpro</c>
	memberitahukan mengapa file-file tertentu tidak dihapus sewaktu
	paket tersebut di-unmerge. File-file yang ditampilkan tidak disertai
	oleh ketiga flag itu dihapus dari sistem anda.
	</p>
	<p>
	Flag <c>!mtime</c> berarti file tersebut dimodifikasi setelah versi
	paket tersebut diinstal. Hal ini berarti seseorang mengubah file ini
	setelah paket tersebut diinstal atau ada program lain yang menimpa
	file tersebut. Hal ini memungkinkan paket-paket untuk diupdate ke
	versi yang lebih baru tanpa takut file vital tersebut dihapus/ditimpa.
	</p>tersebut saat diinstal
	<p>
	Flag <c>!empty</c> berarti direktori tersebut tidak dihapus oleh
	Portage karena direktori tersebut tidak kosong (beberapa paket
	kadang-kadang memiliki direktori-direktori yang sama). Proteksi
	File Konfigurasi terlibat sewaktu anda melihat flag <c>cfgpro</c>.
	Hal ini berarti paket versi baru yang terinstal ingin menimpa file
	tersebut dan Portage menolak untuk menghapusnya.
	</p>
	<warn>
	File-file dianggap dimiliki oleh paket terakhir yang diinstal.
	Hal ini bergantung kepada urutan instalasi dan tidak tergantung
	pada versi atau revisi sebenarnya dari paket-paket yang terinstal.
	Penghapusan (unmerge) paket terbaru yang terinstal yang memiliki
	file-file tertentu akan selalu menghapus file tersebut walaupun paket
	versi yang lebih lama pernah menginstal file yang sama (dengan
	anggapan user tidak pernah memodifikasi file tersebut secara manual).
	</warn>
	
</body>
</section>

<section>
<title>Update System</title>
<body>
	<p>
	Portage memiliki kemampuan untuk mengupgrade paket-paket yang
	terinstal secara otomatis dengan sebuah perintah saja. Fitur update
	sistem ini memungkinkan para pengguna (user) untuk mengupdate
	paket-paket "inti" ke versi yang direkomendasikan oleh Developer
	Gentoo Linux untuk kepentingan operasi sistem Gentoo Linux.
	Menjalankan update sistem tidak akan mengupdate paket-paket yang
	tidak penting, hanya paket-paket yang terdefenisi di profile Portage
	untuk kepentingan operasi dan maintaince sebuah sistem.
	</p>
	<p>
	Untuk melakukan update sistem, jalankan perintah berikut ini:
	</p>
<pre caption = "Update sistem anda">
# <i>emerge --update system</i>
</pre>
	<p>
	Portage lalu akan mengkompilasi dan menginstal update-update
	tergantung versi dan paket apa saja yang anda instal dan apa
	yang direkomendasikan oleh profile Portage saat ini. Para pengguna
	dapat menambahkan opsi <c>--pretend</c> ke perintah di atas
	untuk melihat paket-paket apa saja yang akan diinstal dan diupgrade
	sewaktu menjalankan perintah tersebut.
	</p>
	<note>
	Anda mungkin menyadari salah satu perintah pertama di instruksi instalasi
	adalah menjalankan <c>emerge system</c> untuk menginstal paket-paket
	dasar (atau "inti"). <c>emerge --update system</c> mengupdate
	paket-paket dasar tersebut ke versi terakhir yang direkomendasikan.
	</note>
</body>
</section>

<section>
<title>World Update</title>
<body>
	<p>
	Portage juga memiliki kemampuan untuk mengupgrade secara otomatis
	paket-paket tak-penting yang dipilih dengan satu perintah saja. Sistem
	Portage memiliki kemampuan untuk mengupgrade sebuah sistem secara
	aman walaupun terdapat beberapa versi paket yang saling konflik.
	</p>

	<p>
	Fitur update world dari Portage memeriksa profile sistem anda, daftar
	paket-paket yang diblok (<path>package.mask</path>), profile world
	dan dependency-dependency (termasuk jarak versi-versi) dari paket-paket
	yang terdaftar di profile world sewaktu menentukan paket-paket mana
	yang perlu diupgrade. Sebuah paket hanya akan diupgrade jika terdapat
	versi yang lebih baru dan paket tersebut terdaftar di profile world atau
	merupakan dependency dari sebuah paket di profile world. Sebagai
	tambahan, paket atau versi tertentu dari paket tersebut tidak boleh
	terblok di profile sistem atau di <c>package.mask</c>.
	</p>

	<p>
	Sewaktu menentukan paket-paket mana saja yang akan diupgrade,
	Portage mencoba untuk mengupgrade semua paket-paket yang
	terdaftar di profile world ke versi terbaru yang tidak terblok yang
	tersedia. Portage juga memeriksa dependency-dependency dari
	setiap paket yang terdaftar di profile world dan akan mencoba
	untuk mengupgrade dependency tersebut ke versi yang lebih baru
	jika tersedia, sesuai dengan jarak versi yang terdefenisi, dan tidak
	diblok oleh profile system atau <path>package.mask</path>.
	Portage juga memeriksa <c>SLOT</c> seperti yang dijelaskan
	di seksi sebelumnya.
	</p>

	<p>
	Para pengguna yang terbiasa dengan distro lain dan metode
	manajemen paket selain Portage mungkin akan bingung mengapa
	Portage tidak langsung melakukan upgrade paket-paket berdasarkan
	nomor versi (seperti yang dilakukan sebelum Gentoo 1.0). Banyak
	paket-paket yang disertakan di Portage Tree Gentoo memiliki
	beberapa versi yang tersedia. Versi lama atau yang lebih baru
	dari sebuah paket mungkin saja tidak kompatibel terhadap software
	yang bergantung padanya. Mengupgrade library dan aplikasi secara
	langsung tanpa memeriksa kebutuhan dari paket-paket lain akan
	cepat sekali menimbulkan banyak masalah. Untuk menghindari ini,
	Portage mencoba untuk memeriksa kebutuhan dari semua paket-paket
	berdasarkan ebuild paket-paket tersebut sewaktu melakukan
	proses upgrade.
	</p>
	
	<p>
	Inti dari update world Portage adalah profile world. Tidak seperti
	profile system yang biasanya didefenisikan oleh para developer dan
	tidak pernah disentuh oleh para user, profile update world dibuat
	secara tidak langsung oleh perintah-perintah yang dijalankan para
	pengguna. Profile world bekerja seperti "daftar favorit". Paket-paket
	yang diinstal secara manual oleh para user melalui perintah
	<c>emerge</c> disimpan di file <c>world</c> yang berada di
	<path>/var/cache/edb/world</path>. Portage menganggap jika
	anda menginstal paket tersebut, maka anda tentu saja tertarik
	untuk menjaga paket tersebut untuk selalu up-to-date.
	</p>
	<p>
	File world memiliki satu nama paket dengan kategorinya per baris
	dan akan tampak seperti berikut:
	</p>
<pre caption = "Contoh /var/cache/edb/world">
net-im/gaim
net-www/skipstone
net-www/galeon
app-editors/vim
app-text/ispell
net-mail/evolution
dev-util/ltrace
sys-fs/xfsprogs
=net-www/mozilla-0.9.8-r3
sys-apps/attr
sys-apps/dmapi
sys-kernel/linux-sources
sys-apps/acl
app-office/gnucash
app-cdr/xcdroast
</pre>
	<p>
	Hampir semua isi di contoh file ini ditambahkan secara otomatis
	oleh Portage sewaktu pengguna me-merge sebuah paket secara
	manual. Paket-paket ini akan diupgrade ke versi yang lebih baru
	jika tersedia.
	</p>
	
	<note>
	Untuk menghemat waktu dan memastikan paket-paket favorit anda
	tetap up-to-date, anda dapat memodifikasi file <c>world</c> secara
	manual dan menambahkan baris-baris untuk paket-paket tersebut.
	Para pengguna yang mengupgrade Portage versi lama mungkin
	harus mengisi file ini. Instalasi Gentoo dan Portage yang baru
	seharusnya telah memiliki profile world yang berisi yang
	diciptakan sewaktu instalasi.
	</note>
	
	<p>
	Baris yang menarik untuk dicatat adalah baris paket mozilla
	(<c>=net-www/mozilla-0.9.8-r3</c>). Baris ini ditambahkan
	secara manual oleh user untuk "memilih" versi spesifik.
	Jarak (range) versi paket (seperti yang dibicarakan di seksi
	<c>Unmerge Paket</c> di atas) dapat digunakan untuk
	memaksa Portage menggunakan jarak versi tertentu sewaktu
	mengupdate paket-paket. Baris ini "memaksa" Portage untuk
	menggunakan mozilla-0.9.8-r3 sebagai satu-satunya versi
	yang tersedia dan karena itu, Portage tidak akan pernah mencoba
	mengupdate paket tersebut selama update world.
	</p>
	
	<p>Update world dapat dilakukan dengan perintah berikut ini:</p>
<pre caption = "Update semuanya">
# <i>emerge --update world</i>
</pre>
	<p>
	Portage lalu akan mencoba mengupdate seluruh paket-paket
	yang terdaftar di file <c>world</c> dan akan mengupdate
	dependency-dependencynya jika diperlukan. Dependency
	akan diupgrade ke versi terbaru yang tersedia untuk memenuhi
	kebutuhan paket-paket lain yang diupgrade. Paket-paket yang
	tidak terdaftar di file <c>world</c> dan bukan merupakan
	dependency dari paket-paket world tidak akan diupdate.
	</p>

	<warn>
	Portage tidak akan menimpa file-file di direktori-direktori
	yang diproteksi oleh Proteksi File Konfigurasi. Anda harus
	menggabungkan secara manual perbedaan antara
	file konfigurasi sekarang anda dengan file konfigurasi baru
	yang disimpan oleh Portage. Jika anda tidak mengupdate
	file konfigurasi anda, paket-paket yang terinstal mungkin
	akan berhenti berfungsi. Silahkan melihat <c>Proteksi
	File Konfigurasi</c> di seksi <c>Mengkonfigurasi Portage</c>
	atau dengan menjalankan perintah <c>emerge --help
	config</c> untuk informasi lebih lanjut.
	</warn> 

	<p>
	Untuk melihat daftar dari paket-paket yang akan diupdate
	atau diinstal sewaktu update world, anda dapat menambahkan
	opsi <c>--pretend</c> seperti yang dijelaskan di seksi
	sebelumnya.
	</p>

	<note>
	Update world juga melakukan update system secara otomatis.
	Paket-paket inti tidak dapat dipilih menggunakan metode file
	<c>world</c> di atas karena profile Portage akan selalu
	menimpanya.
	</note>

	<p>
	Efek menarik dari cara kerja update world dapat digunakan
	oleh para pengguna yang ingin mengkompilasi ulang semua
	paket-paket yang terinstal. Karena update world akan mencoba
	untuk mengupdate semua paket-paket yang terdaftar di file
	<c>world</c> dan dependency-dependencynya, penambahan
	opsi <c>--emptytree</c> akan menginstruksikan portage untuk
	mengkompilasi seluruh paket-paket dan dependencynya kecuali
	glibc. Hal ini dapat berguna bagi para pengguna yang ingin mengubah
	opsi kompiler atau setting USE dan ingin perubahan ini digunakan
	oleh seluruh paket-paket yang terinstal tanpa me-merge setiap
	paket secara manual. Isi saja file <c>world</c> anda dengan
	aplikasi-aplikasi yang sering anda gunakan dan jalankan perintah
	berikut:
	</p>
<pre caption = "Mengkompilasi semua dependency juga">
# <i>emerge --update world --emptytree</i>
</pre>
	<p>
	Anda dapat menambahkan opsi <c>--pretend</c> ke perintah
	tersebut untuk melihat daftar paket-paket yang akan dikompilasi
	ulang.
	</p>
	
</body>
</section>

<section>
<title>Membersihkan Sistem</title>
<body>
	<p>
	Portage memiliki kemampuan untuk menginstal beberapa
	versi dari versi yang sama. Ada beberapa paket-paket di
	Portage Tree Gentoo yang menggunakan fitur ini (untuk
	kompatibilitas karena aplikasi-aplikasi lama mungkin
	tidak kompatibel dengan versi yang lebih baru dari paket
	lain)
	</p>
	<p>
	Dalam kebanyakan kasus, sewaktu versi yang lebih baru dari
	sebuah paket diinstal, paket lama akan ditimpa dan yang tersisa
	hanya beberapa file dokumentasi dan file-file lain yang tidak
	penting bagi sistem anda. Setelah selang waktu tertentu, "sisa-sisa"
	ini dapat menghabiskan space disk anda.
	</p>
	<p>
	Untuk mengatasi hal ini, Portage menyediakan cara yang mudah
	untuk menghapus sisa-sisa dari versi lama di sebuah sistem.
	Fungsi ini dikenal sebagai opsi <c>clean</c> emerge dan dapat
	dijalankan dengan perintah berikut:
	</p>
<pre caption = "Menghapus versi-versi lama dari paket-paket">
# <i>emerge clean</i>
</pre>
	<p>
	Lalu, <c>emerge</c> akan menampilkan sebuah daftar revisi
	dan versi paket yang akan dihapus, versi yang disimpan, dan
	memberikan user waktu untuk membatalkan aksi tersebut dengan
	menekan Control-C. Pada umumnya, sebuah daftar paket-paket
	yang panjang akan ditampilkan yang nantinya akan dihapus
	atau disimpan.
	</p>

	<p>
	Kecuali didefenisikan, Portage mengasumsikan opsi clean digunakan
	pada <c>world</c> (semua paket-paket yang terinstal). Anda dapat
	mempersempit jarak clean dengan menggunakan opsi-opsi seperti
	<c>world</c>, <c>system</c>, daftar paket-paket, dan jarak versi
	paket seperti yang dijelaskan di seksi unmerge.
	</p>

	<p>
	Sewaktu memeriksa versi-versi paket mana saja yang akan dihapus,
	sistem Portage memeriksa berbagai profile, kebutuhan dari paket-paket
	lain yang terinstal, dan SLOT paket-paket. Dengan asumsi semua
	dependency telah didefenisikan dengan benar untuk semua paket-paket,
	opsi clean akan dengan aman menghapus paket-paket lama dan
	tidak akan menghapus paket-paket yang dibutuhkan sistem untuk
	berfungsi.
	</p>	
</body>
</section>

<section>
<title>Menghapus (Prune) Paket-Paket</title>
<body>
	<p>
	Portage juga memiliki opsi <c>prune</c> paket. Opsi prune ini
	merupakan bentuk lain dari opsi clean yang tidak aman. Opsi ini
	menghapus semua versi paket-paket kecuali versi terakhir yang
	terinstal. Opsi ini tidak melakukan pemeriksaan yang dilakukan
	oleh opsi <c>clean</c> dan dapat menghapus dependency
	yang dibutuhkan oleh sistem anda. Pengguna opsi ini dapat dengan
	mudah merusak sistem mereka dan penggunaannya tidak
	direkomendasikan kecuali di situasi-situasi khusus tertentu.
	</p>

	<p>
	Opsi <c>prune</c> dapat digunakan juga dengan argumen-argumen
	<c>clean</c> dan dapat dijalankan dengan perintah berikut:
	</p>
<pre caption = "Prune sistem">
# <i>emerge prune</i>
</pre>
</body>
</section>


<section>
<title>Mencari di Portage Tree</title>
<body>
	<p>
	Portage Tree yang membentuk inti dari distro Gentoo Linux
	sangat besar. Perintah <c>emerge</c> menyediakan fitur
	pencarian yang menerima argumen string pencarian dalam bentuk
	"regular expression" di dalam tanda kutip. Regex (Regular expressions)
	merupakan argumen yang sangat rumit jadi penulis merekomendasikan
	anda untuk mencari sebuah buku tentang regex jika anda tertarik
	untuk menggunakan regex secara penuh.
	</p>
	<p>
	Kebanyakan pencarian sederhana dapat dilakukan tanpa harus
	mengetahui cara menggunakan regex. Berikut ini merupakan
	sebuah contoh pencarian sederhana untuk paket yang bernama
	"gcc" atau memiliki kata "gcc" di nama paketnya:
	</p>
<pre caption = "Mencari regex">
# <i>emerge search gcc</i>
</pre>
	<p>
	Untuk setiap hasil pencarian, emerge menampilkan nama paket,
	versi terbaru yang tersedia, versi terbaru yang terinstal, alamat
	homepagenya, dan sebuah deskripsi tentang paket tersebut.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Mendapatkan Bantuan</title>
<body>
	<p>
	Informasi lebih lanjut tentang opsi-opsi perintah <c>emerge</c>
	dapat ditemukan dengan menjalankan perintah:
	</p>
<pre caption = "Mendapatkan Bantuan">
# <i>emerge --help</i>
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Utilitas-Utilitas yang berguna</title>
<body>
	<p>
	Beberapa utilitas telah diikutsertakan oleh pengguna Gentoo
	untuk memudahkan beberapa tugas. Utilitas-utilitas ini
	tersedia di paket <c>app-admin/gentoolkit</c> di Portage
	Tree Gentoo.
	</p>
	<p>
	<ul>
	<li><i>etc-update</i> : skrip shell yang menggunakan vim
	untuk membantu proses merge file-file di /etc (berbahaya jika
	digunakan dengan tidak benar)</li>
	<li><i>qpkg</i> : utilitas query database paket</li>
	<li><i>epm</i> : utilitas query database paket lain dengan
	syntax yang hampir sama dengan RPM</li>
    <li><i>etcat</i> : tampilkan dan deskripsikan flag-flag USE
	yang digunakan sebuah paket</li>
	</ul>
	</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Apakah paket masked itu?</title>
<section>
<body>
	<p>
	Banyak orang sering kali bertanya mengapa paket-paket yang
	baru dirilis tidak diikutsertakan sewaktu mereka menjalankan
	<c>emerge -u world</c>. Sebagai contoh adalah xfree-4.3.0
	(versi pada saat penulisan ini). Jika anda menjalankan
	<c>emerge sync</c> dan diikuti oleh <c>emerge -u world</c>,
	anda tidak akan menemukan xfree untuk diupdate. Mengapa?
	</p>
	<p>
	Alasannya adalah karena beberapa paket-paket diberi tanda
	"masked" -- artinya, paket tersebut tidak akan diupgrade atau
	diinstal secara otomatis, kecuali anda melakukan beberapa
	perintah tertentu. Untuk penjelasan tentang cara melakukan
	instalasi paket-paket yang termask, silahkan membaca
	<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33534">
	Masked Packages FAQ</uri> di <uri link="http://forums.gentoo.org/">
	Forum Gentoo</uri>.
	</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

