<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: printing-howto.xml,v 1.6 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">
<title>Panduan Pencetakan Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Dokumen ini berisi cara instalasi dan pengurusan printer dengan CUPS dan Samba.
Termasuk di dalamnya instalasi printer lokal dan jaringan, serta petunjuk
penggunaan printer yang dibagi dari sistem operasi lain.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.99</version>
<date>2008-02-20</date>

<chapter>
<title>Pencetakan dan Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Menggunakan Tool yang Tepat</title>
<body>

<p>
Linux memiliki dukungan yang bagus untuk printer; tool yang tepat untuk tugas
ini adalah CUPS (<uri link="http://www.cups.org">Common Unix Printing
System</uri>). Sejak awal berdirinya proyek ini pada tahun 1999, kemudahan
instalasi dan konfigurasi CUPS telah jauh meningkat.
</p>

<p>
Pada dokumen ini, kami akan menjelaskan cara menggunakan CUPS untuk menyiapkan
printer lokal atau jaringan. Kami tidak akan terlalu bertele-tele karena proyek
CUPS telah memiliki <uri
link="http://www.cups.org/documentation.php">dokumentasi</uri> yang bagus untuk
penggunaan yang lebih khusus.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfigurasi Kernel</title>
<section>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Ketika anda akan menginstal sebuah printer di sistem anda, anda perlu
mengetahui bagaimana printer terhubung ke sistem. Apakah melalui port lokal
seperti LPT dan USB atau melalui jaringan? Jika melalui jaringan, apakah
menggunakan <e>Internet Printing Protocol</e> (IPP) atau protokol Microsoft
Windows SMB-CIFS (<e>Microsoft Windows Sharing</e>)?
</p>

<p>
Beberapa seksi selanjutnya menjelaskan konfigurasi kernel minimal yang anda
perlukan. Tentunya, hal ini tergantung pada cara terhubungnya printer anda ke
sistem. Jadi untuk kemudahan anda, kami telah memilah instruksi-instruksinya:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#lpt">Printer Lokal (LPT)</uri></li>
  <li><uri link="#usb">Printer Lokal (USB)</uri></li>
  <li><uri link="#ipp">Printer Jaringan (IPP)</uri></li>
  <li><uri link="#smb-cifs">Printer Jaringan (SMB-CIFS)</uri></li>
</ul>

<p>
Sekarang masuklah ke <path>/usr/src/linux</path> lalu jalankan <c>make
menuconfig</c> untuk memasuki konfigurasi kernel. Jika anda menggunakan
<c>genkernel</c> untuk mengkonfigurasi kernel, anda tetap perlu menjalankan
langkah ini untuk memastikan tidak ada lagi yang tertinggal.
</p>

<p>
Pada contoh-contoh konfigurasi berikut, kita akan menambahkan dukungan yang
diperlukan <e>di dalam</e> kernel, bukan sebagai modul. Hal ini tidak
diharuskan, jika anda ingin, anda boleh saja menggunakan modul. Jangan lupa
untuk me-load modul-modul yang diperlukan setelah selesai. Kami juga
menggunakan contoh konfigurasi kernel 2.6; pengguna kernel 2.4 mungkin perlu
mencari opsi yang dibutuhkan di tempat yang berbeda.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan ke seksi yang anda butuhkan untuk mengkonfigurasi (atau
memeriksa) kernel anda.
</p>

</body>
</section>
<section id="lpt">
<title>Printer Lokal (LPT)</title>
<body>

<p>
Port LPT biasanya digunakan untuk mengenali printer paralel. Pertama anda perlu
mengaktifkan dukungan untuk port paralel, kemudian dukungan port paralel
PC-Style (kecuali jika anda menggunakan sparc).
</p>

<pre caption="Konfigurasi Port Paralel Printer">
Device Drivers -->
  &lt;*&gt; Parallel port support
  &lt;*&gt;   PC-style hardware

Device Drivers -->
  Character Devices -->
    &lt;*&gt; Parallel printer support
       [*]      IEEE 1284 transfer modes)
</pre>

<note>
Anda juga mungkin perlu mengaktifkan opsi lain di dalam seksi <c>Parallel
port support</c>. Gunakan fungsi <c>Help</c> di konfigurasi kernel untuk
mendapatkan informasi.
</note>

<p>
Itu saja; keluarlah dari konfigurasi kernel lalu kompilasi ulang kernel anda.
Jangan lupa menyalin imej kernel baru ke lokasi <path>/boot</path> (dan jangan
lupa me-mount <path>/boot</path> jika diperlukan) lalu perbarui konfigurasi
bootloader anda sebelum me-reboot sistem.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan dengan <uri link="#cups">Instalasi dan Konfigurasi
CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="usb">
<title>Printer Lokal (USB)</title>
<body>

<p>
Untuk mengaktifkan dukungan pencetakan melalui USB, anda memerlukan dukungan
USB dan dukungan printer USB.
</p>

<pre caption="Konfigurasi Port USB Printer">
Device Drivers -->
  USB Support -->;
    &lt;*&gt; Support for Host-side USB
    <comment>(...)</comment>
    --- USB Host Controller Drivers
    <comment>(Pilih HCD yang digunakan oleh sistem anda. Jika anda tidak tahu
     yang mana, jalankan "lspci -v | grep HCI" dari terminal lain)</comment>
    &lt;*&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support <comment>( atau )</comment>
    &lt;*&gt; OHCI HCD support           <comment>( atau )</comment>
    &lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support
    <comment>(...)</comment>
    &lt;*&gt; USB Printer support
</pre>

<p>
Itu saja; keluarlah dari konfigurasi kernel lalu kompilasi ulang kernel anda.
Jangan lupa menyalin imej kernel baru ke lokasi <path>/boot</path> (dan jangan
lupa me-mount <path>/boot</path> jika diperlukan) lalu perbarui konfigurasi
bootloader anda sebelum me-reboot sistem.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan dengan <uri link="#cups">Instalasi dan Konfigurasi
CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="ipp">
<title>Printer Jaringan (IPP)</title>
<body>

<p>
Agar dapat terhubung ke printer jaringan melalui Internet Printing Protocol,
kernel anda memerlukan dukungan untuk jaringan. Dengan anggapan kernel anda
telah memilikinya, lanjutkan dengan <uri link="#cups">Instalasi dan
Konfigurasi CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="smb-cifs">
<title>Printer Jaringan (SMB-CIFS)</title>
<body>

<p>
Kernel anda harus mendukung SMB CIFS:
</p>

<pre caption="Konfigurasi Printer SMB-CIFS">
File systems -->
  Network File Systems -->
    &lt;*&gt; SMB file system support (to mount Windows shares etc.)
    &lt;*&gt; CIFS support (advanced network file system for Samba, Windows and other CIFS compliant servers)
</pre>

<p>
Itu saja; keluarlah dari konfigurasi kernel lalu kompilasi ulang kernel anda.
Jangan lupa menyalin imej kernel baru ke lokasi <path>/boot</path> (dan jangan
lupa me-mount <path>/boot</path> jika diperlukan) lalu perbarui konfigurasi
bootloader anda sebelum me-reboot sistem.
</p>

<p>
Sekarang lanjutkan dengan <uri link="#cups">Instalasi dan Konfigurasi
CUPS</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="cups">
<title>Instalasi dan Konfigurasi CUPS</title>
<section>
<title>Instalasi</title>
<body>

<p>
Instalasi CUPS di Gentoo sangatlah mudah. CUPS memiliki beberapa fitur yang
mungkin anda inginkan. Untuk menagtifkan atau menonaktifkan fitur-fitur
tersebut, gunakan flag USE-nya masing-masing.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Flag USE</th>
  <th>Pengaruh pada CUPS</th>
</tr>
<tr>
  <ti>dbus</ti>
  <ti>Menambahkan dukungan untuk bus pesan sistem <c>dbus</c>.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>jpeg</ti>
  <ti>Menambahkan dukungan untuk pencetakan gambar JPEG.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nls</ti>
  <ti>
    Mengaktifkan <e>National Language Support</e>. Dengan nls, CUPS dapat
    memberikan pesan-pesan dalam bahasa anda sendiri sehingga anda dapat
    merasa lebih nyaman.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>pam</ti>
  <ti>
    Jika anda menginginkan otentikasi tugas pencetakan melalui <e>Pluggable
    Authentication Modules</e>, flag ini akan mengaktifkan dukunga PAM
    untuk CUPS.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>php</ti>
  <ti>Menambahkan dukungan untuk penggunaan skrip php.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>png</ti>
  <ti>Menambahkan dukungan untuk pencetakan gambar PNG.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppds</ti>
  <ti>
    Menambahkan dukungan untuk menciptakan file-file ppd (driver pencetakan)
    secara otomatis. Bacalah <uri link="#installing_best">Instalasi Driver
    Terbaik</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>samba</ti>
  <ti>
    Jika anda ingin membagi printer lokal anda ke sistem Windows di jaringan
    anda dengan protokol SMB-CIFS, atau jika anda ingin menggunakan printer
    yang dibagi dari sistem Windows, anda memerlukan dukungan SAMBA.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>slp</ti>
  <ti>
    Pada sebuah lingkungan, printer mungkin telah disediakan sebagai layanan
    untuk komputer lain. Dengan <e>Service Location Protocol</e>, anda dengan
    mudah dapat mencari dan mengkonfigurasi sebuah layanan yang ada di sistem
    anda. Aktifkan flag ini jika printer anda telah tersedia atau harus
    disediakan sebagai sebagai layanan.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ssl</ti>
  <ti>
    Jika anda menginginkan otentikasi koneksi dan/atau privasi, anda memerlukan
    dukungan <e>Secure Socket Layer</e>, yang digunakan untuk sesi pencetakan
    terenkripsi. Dukungan untuk SSL harus tersedia pada semua sistem yang ikut
    menggunakan pencetakan di jaringan anda.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>tiff</ti>
  <ti>Menambahkan dukungan untuk pencetakan gambar TIFF.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>X</ti>
  <ti>
    Agar dapat menggunakan menu desktop anda untuk me-load halaman konfigurasi
    CUPS dari browser anda, aktfikan flag ini.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Periksa pengaturan USE saat ini. Jika anda hanya ingin merubah aturan USE untuk
CUPS saja tanpa mempengaruhi paket lain, edit file
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<pre caption="Pengaturan flag USE untuk CUPS">
# <i>emerge -pv cups</i>
[ebuild N     ] net-print/cups-1.2.6  "X dbus jpeg nls pam png ppds ssl -php -samba -slp -tiff" 0 kB

<comment>(Misalnya, untuk mengaktifkan dukungan SAMBA untuk CUPS)</comment>
# <i>nano -w /etc/portage/package.use</i>
net-print/cups samba
</pre>

<p>
Setelah selesai mengatur flag USE, perintahkan Portage untuk menginstal CUPS.
</p>

<pre caption="Instalasi CUPS">
# <i>emerge cups</i>
</pre>

<p>
Jika anda menggunakan printer lokal, anda perlu menjalankan CUPS ketika boot.
Pastikan agar printer anda telah tersambung dan dinyalakan sebelum CUPS
dijalankan.
</p>

<pre caption="Langsung menjalankan CUPS ketika boot">
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi</title>
<body>

<p>
Konfigurasi default server CUPS di <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> biasanya
sudah cukup bagus untuk kebanyakan pengguna. Namun, sebagian pengguna lain
mungkin masih perlu merubahnya.
</p>

<p>
Pada seksi-seksi berikutnya kami akan menjelaskan beberapa perubahan pada
konfigurasi yang sering dibutuhkan:
</p>

<ul>
  <li>
    Pada seksi <uri link="#remote_usage">Akses Printer Jaringan</uri> kita
    akan mengijinkan sistem lain untuk menggunakan printer yang terpasang
    pada sistem Linux ini.
  </li>
  <li>
    Pada seksi <uri link="#remote_admin">Administrasi Jaringan CUPS</uri> kita
    akan memberikan akses untuk administrasi CUPS dari komputer di jaringan.
  </li>
  <li>
    Pada seksi <uri link="#windows_pcl">Pengaktifan Dukungan untuk Driver PCL
    Windows</uri>, kita akan mengatur CUPS agar mendukung driver PCL Windows.
    Ini dianjurkan jika anda ingin sistem Windows dapat menggunakan printer
    yang dibagi melalui protokol Samba karena kebanyakan driver printer di
    windows adalah driver PCL.
  </li>
  <li>
    Pada seksi <uri link="#setup_remote">Menyiapkan Printer Jaringan</uri>,
    kita akan mengkonfigurasi sistem ini agar menggunakan printer yang
    terpasang di sistem lain (bukan dari Windows).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="remote_usage">
<title>Akses Printer Jaringan</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin sistem lain dapat menggunakan printer anda melalui IPP, anda
perlu memberikan akses ke printer secara eksplisit di
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>. Jika anda igin membagi printer anda melalui
SAMBA perubahan ini tidak diperlukan.
</p>

<p>
Bukalah <path>/etc/cups/cupsd.conf</path> dengan editor kesukaan anda lalu
tambahkan baris <c>Allow</c> untuk sistem(-sistem) yang ingin anda berikan
izin akses ke printer. Pada contoh berikut, kita akan memberikan akses ke
printer dari localhost dan semua sistem yang alamat IP-nya dimulai dengan
<c>192.168.0</c>.
</p>

<pre caption="Memberikan akses dari jauh ke printer">
&lt;Location /&gt;
  Order allow,deny
  <i>Allow localhost</i>
  <i>Allow 192.168.0.*</i>
  Deny all
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Anda juga perlu menentukan port mana yang harus digunakan oleh CUPS agar CUPS
dapat merespon permintaan pencetakan dari komputer lain di jaringan.
</p>

<pre caption="Konfigurasi port di /etc/cups/cupsd.conf">
Listen *:631
<comment>(Pastikan agar localhost diberi tanda komentar)</comment>
#Listen localhost:631
</pre>

<note>
Jika anda masih menggunakan CUPS 1.1 (yang sekarang sudah dianggap usang), maka
anda perlu menggunakan sintaks yang berbeda untuk mengijinkan permintaan
pencetakan dari jaringan:
</note>

<pre caption="Konfigurasi CUPS 1.1">
Port 631
<comment>(Pastikan agar dua baris berikut diberi tanda komentar)</comment>
#Listen 127.0.0.1:631
#Listen localhost:631
</pre>

</body>
</section>
<section id="remote_admin">
<title>Administrasi Jaringan CUPS</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin melakukan administrasi melalui jaringan, anda perlu memberikan
akses dari sistem lain, tidak hanya localhost, ke administrasi CUPS. Edit
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> lalu berikan izin untuk sistem yang anda
inginkan. Misalnya, kita akan memberikan izin ke seistem yang memiliki alamat
IP 192.168.0.3:
</p>

<pre caption="Mengizinkan akses adminstrasi melalui jaringan di /etc/cups/cupsd.conf">
&lt;Location /admin&gt;
<comment>(...)</comment>
  Encryption Required
  Order allow,deny
  <i>Allow localhost</i>
  <i>Allow 192.168.0.3</i>
  Deny all
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Jangan lupa me-restart CUPS setelah membuat perubahan di
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path> dengan menjalankan <c>/etc/init.d/cupsd
restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="windows_pcl">
<title>Mengaktifkan Dukungan untuk Driver PCL Windows</title>
<body>

<p>
Driver PCL mengirimkan data mentah ke server print. Untuk mengaktifkan
pencetakan data mentah di CUPS anda perlu mengedit
<path>/etc/cups/mime.types</path> dan menghapus tanda komentar pada
baris-baris <c>application/octet-stream</c>. Anda juga perlu melakukan
hal yang sama pada <path>/etc/cups/mime.convs</path>.
</p>

<pre caption="Mengaktifkan dukungan untuk pencetakan data mentah">
# <i>vim /etc/cups/mime.types</i>
<comment>(Hapus tanda komentar dari baris:)</comment>
application/octet-stream

# <i>vim /etc/cups/mime.convs</i>
<comment>(Hapus tanda komentar dari baris sehingga berisi:)</comment>
application/octet-stream     application/vnd.cups-raw    0    -
</pre>

<p>
Jangan lupa me-restart CUPS setelah melakukan perubahan dengan menjalankan
<c>/etc/init.d/cupsd restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="setup_remote">
<title>Menyiapkan Printer Jaringan</title>
<body>

<p>
Jika printer terpasang pada server CUPS di dalam jaringan, anda dapat dengan
mudah mengatur sistem anda untuk menggunakan printer tersebut dengan melakukan
perubahan di file <path>/etc/cups/client.conf</path>.
</p>

<p>
Dengan anggapan printer terpasang pada sistem yang bernama
<c>printserver.mydomain</c>, bukalah <path>/etc/cups/client.conf</path> dengan
editor lalu atur direktif <c>ServerName</c>:
</p>

<pre caption="Edit client.conf">
# <i>vim /etc/cups/client.conf</i>

<comment>(Gantikan printserver.mydomain dengan nama server print anda)</comment>
ServerName <i>printserver.mydomain</i>
</pre>

<p>
Anda akan menggunakan aturan-aturan default dari server print. Jika anda ingin
mengganti printer default, gunakan <c>lpoptions</c>:
</p>

<pre caption="Mengganti printer default">
<comment>(Tampilkan semua printer yang tersedia)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
hpljet5p accepting requests since Jan 01 00:00
hpdjet510 accepting requests since Jan 01 00:00

<comment>(Gunakan HP LaserJet 5P sebagai printer default)</comment>
# <i>lpoptions -d hpljet5p</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="configure_printer">
<title>Konfigurasi Printer</title>
<section>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Jika printer yang ingin anda konfigurasi adalah printer jaringan (disediakan
oleh server print yang menjalankan CUPS), anda tidak perlu mengikuti
petunjuk-petunjuk di bagian ini. Bacalah <uri link="#setup_remote">Menyiapkan
Printer Jaringan</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mendeteksi Printer</title>
<body>

<p>
Jika printer USB atau paralel anda telah menyala sebelum anda mem-boot Linux,
anda mungkin sudah bisa mendapatkan informasi dari kernel yang menyatakan bahwa
kernel telah berhasil mengenali printer anda. Namun hal ini hanyalah untuk
indikasi dan tidak dibutuhkan.
</p>

<pre caption="Mengambil informasi dari kernel">
<comment>(Untuk printer paralel)</comment>
$ <i>dmesg | grep -i print</i>
parport0: Printer, Hewlett-Packard HP LaserJet 2100 Series

<comment>(Untuk printer USB)</comment>
$ <i>lsusb</i>
<comment>(...)</comment>
Bus 001 Device 007: ID 03f0:1004 Hewlett-Packard DeskJet 970c/970cse
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalasi Printer</title>
<body>

<p>
Untuk menginstal printer di sistem anda, jalankan browser anda lalu masukkan
<uri link="http://localhost:631">http://localhost:631</uri> ke kolom alamat.
Anda akan disambut oleh antarmuka web CUPS yang bisa anda gunakan untuk
menjalankan tugas-tugas administrasi.
</p>

<p>
Masuklah ke <e>Administration</e> lalu masukkan login root dan informasi
password anda pada kotak. Kemudian, ketika anda berada di antarmuka
administratif, klik <e>Add Printer</e>. Anda akan disambut oleh sebuah layar
baru tempat anda memasukkan info-info berikut:
</p>

<ul>
  <li>
    <e>spooler name</e>, nama singkat namun jelas yang akan digunakan oleh
    sistem anda untuk mengenali printer. Nama ini tidak boleh mengandung spasi
    atau karakter khusus lainnya. Misalnya untuk HP LaserJet 5P, anda boleh
    menggunakan nama <c>hpljet5p</c>.
  </li>
  <li>
    <e>location</e>, penjelasan tentang lokasi lokal printer (mis. di dalam
    kamar, atau di dapur,...). Ini untuk mempermudah pengurusan banyak printer.
  </li>
  <li>
    <e>description</e> tempat anda memasukkan penjelasan lengkap tentang
    printer tersebut. Biasanya diisi dengan nama lengkap printer (seperti
    "HP LaserJet 5P").
  </li>
</ul>

<p>
Layar selanjutnya akan menayakan file <e>device</e> yang digunakan printer
anda. Anda akan mendapatkan beberapa pilihan. Tabel berikut ini berisi
beberapa device yang mungkin digunakan, namun tabel ini tidaklah lengkap.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Device</th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <ti>AppSocket/HP JetDirect</ti>
  <ti>
    Device khusus ini digunakan untuk printer jaringan agar dapat diakses
    melalui soket HP JetDirect. Hanya beberapa printer saja yang dapat
    menggunakan device ini.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Internet Printing Protocol (IPP atau HTTP)</ti>
  <ti>
    Gunakan ini untuk mengakses printer jaringan dengan protokol IPP secara
    langsung (IPP) atau melalui HTTP.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LPD/LPR Host atau Printer</ti>
  <ti>
    Gunakan ini jika printer terpasang di server LPD/LPR di jaringan.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Port Parallel #1</ti>
  <ti>
    Gunakan ini jika printer terpasang di port paralel lokal (LPT). Jika
    printer telah dikenali, namanya akan ditambahkan pada device ini.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Printer USB #1</ti>
  <ti>
    Gunakan ini jika printer anda terpasang di port USB. Nama printer juga
    seharusnya langsung ditambahkan di sini..
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Jika anda menginstal printer jaringan, anda akan diminta untuk memberikan URI
ke printer:
</p>

<ul>
  <li>
    Server print LPD memerlukan sintaks <c>lpd://hostname/queue</c>
  </li>
  <li>
    Printer HP JetDirect memerlukan sintaks <c>socket://hostname</c>
  </li>
  <li>
    Printer IPP memerlukan sintaks <c>ipp://hostname/printers/printername</c>
    atau <c>http://hostname:631/ipp/queue</c>
    <!-- If for some reason a user wants to use HP's internal ipp syntax,
    they'd use ipp://hostname/ipp/<name> , which used to be mentioned here.
    However, this document describes using CUPS' ipp syntax, so that one was
    dropped in favor of the correct working syntax, which is the first
    example. -->
  </li>
</ul>

<p>
Selanjutnya, pilih nama pembuat printer dan tipe model serta nomornya pada
layar yang tampil. Anda biasanya akan menemukan beberapa driver untuk satu
printer. Anda boleh memilih salah satu atau mencari driver yang bagus di
<uri link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">Daftar Printer
LinuxPrinting.org</uri>. Anda juga bisa mengganti driver dengan mudah nanti.
</p>

<p>
Setelah anda memilih driver, CUPS akan memberitahukan anda bahwa printer
telah ditambahkan dengan sukses ke sistem anda. Sekarang anda bisa berpindah
ke halaman pengaturan printer lalu memilih <c>Configure Printer</c> untuk
merubah konfigurasi printer (resolusi, format halaman, ...).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Menguji dan Mengkonfigurasi-ulang Printer</title>
<body>

<p>
Untuk memeriksa apakah printer sudah bisa berfungsi, bukalah halaman
admisitrasi printer, pilih printer anda lalu klik <c>Print Test Page</c>.
</p>

<p>
Jika printer kelihatannya belum berfungsi dengan benar, klik <c>Modify
Printer</c> untuk kembali mengkonfigurasi printer anda. Anda akan disambut
dengan layar yang sama seperti ketika anda pertama kali menginstal printer,
tetapi defaultnya adalah konfigurasi anda yang sekarang.
</p>

<p>
Jika anda tidak tahu mengapa printer anda tidak berfungsi, anda bisa mencari
petunjuk di <path>/var/log/cups/error_log</path>. Pada contoh berikut, kami
menemukan adanya error perizinan, kemungkinan karena adanya kekeliruan pada
pengaturan <c>Allow</c> <path>/etc/cups/cupsd.conf</path>.
</p>

<pre caption="Mencari error CUPS">
# <i>tail /var/log/cups/error_log</i>
<comment>(...)</comment>
E [11/Jun/2005:10:23:28 +0200] [Job 102] Unable to get printer status (client-error-forbidden)!
</pre>

</body>
</section>
<section id="installing_best">
<title>Instalasi Driver Terbaik</title>
<body>

<p>
Banyak sekali driver printer yang tersedia; untuk mengetahui driver mana yang
memberikan performa terbaik untuk  printer anda, lihatlah <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">Daftar Printer
LinuxPrinting.org</uri>. Pilih merek dan tipe printer anda untuk
mengetahui driver yang dianjurkan oleh situs ini. Misalnya, untuk HP LaserJet
5P, situs ini menganjurkan penggunaan driver <c>ljet4</c>.
</p>

<p>
Download file PPD dari situs kemudian letakkan di
<path>/usr/share/cups/model</path>, lalu jalankan <c>/etc/init.d/cupsd
restart</c> sebagai root. Ini akan membuat driver tadi tersedia di antarmuka
web CUPS. Sekarang konfigurasi ulag printer anda seperti yang telah
dijelaskan di atas.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Menggunakan Driver Printer Khusus</title>
<section>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Sejumlah printer memerlukan driver-driver tertentu untuk menyediakan beberapa
fitur tambahan yang tidak tersedia pada proses konfigurasi biasa seperti yang
dijelaskan di atas. Bab ini akan membicarakannya dan bagaimana cara
menggunakannya di Gentoo Linux.
</p>

<p>
Kita akan membicarakan printer dan/atau driver-driver berikut:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#gimp-print">Driver Gimp-Print</uri></li>
  <li><uri link="#hplip">Driver HPLIP</uri> (pengganti HPOJ dan HPIJS)</li>
  <li><uri link="#pnm2ppa">Driver PNM2PPA</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="gimp-print">
<title>Driver Gimp-Print</title>
<body>

<p>
Driver <uri link="http://gimp-print.sf.net">gimp-print</uri> adalah driver
open source berkualitas tinggi untuk berbagai jenis printer seperti Canon,
Epson, HP, Lexmark, Sony, Olympus dan printer-printer PCL dengan dukungan CUPS,
ghostscript, The Gimp, dan banyak aplikasi lainnya.
</p>

<p>
Kami menyediakan sebuah ebuild untuk driver gimp-print di portage. Jalankan
saja <c>emerge</c> untuk menginstalnya. Perlu dicatat bahwa ebuild ini
menggunakan banyak flag USE (seperti <c>cups</c> dan <c>ppds</c>). Anda harus
mengaktifkan paling tidak kedua flag ini!
</p>

<pre caption="Instalasi driver gimp-print">
# <i>emerge gimp-print</i>
</pre>

<p>
Setelah proses emerge selesai, driver Gimp-Print akan tersedia di antarmuka
web CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="hplip">
<title>Driver HPLIP</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hpinkjet.sf.net">Proyek HPLIP</uri> merangkul driver hpijs
dan mengikutsertakan dukungan untuk <e>scanner</e> serta tool-tool servis untuk
berbagai perangkat serbaguna. Untuk pencetakan, anda <e>harus</e> mengaktifkan
flag USE <c>ppds</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi driver hplip">
<comment>(Pastikan flag USE ppds telah diaktifkan)</comment>
# <i>emerge -vp hplip</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] net-print/hplip-0.9.5  +X +cups +foomaticdb <comment>+ppds</comment> -qt -scanner -snmp +usb 9,255 kB

Total size of downloads: 9,255 kB

# <i>emerge hplip</i>
# <i>hp-setup</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

<p>
Setelah proses emerge selesai, utilitas <c>hp-setup</c> akan mencoba untuk
mencari dan menginstal driver untuk printer yang terpasang di sistem anda.
Setelah selesai, printer anda akan tersedia di konfigurasi CUPS.
</p>

</body>
</section>
<section id="pnm2ppa">
<title>Driver PNM2PPA</title>
<body>

<p>
PPA adalah sebuah teknologi dari HP yang berfokus pada pengiriman pemrosesan
level rendah ke sistem, bukan ke printer, yang menjadikan printer lebih murah
tetapi lebih banyak memakan sumber daya.
</p>

<p>
Jika situs <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri>
memberitahukan anda bahwa driver <uri
link="http://pnm2ppa.sourceforge.net/">pnm2ppa</uri> adalah driver terbaik
untuk anda, anda perlu menginstal filter <c>pnm2ppa</c> di sistem anda:
</p>

<pre caption="Instalasi filter pnm2ppa">
# <i>emerge pnm2ppa</i>
</pre>

<p>
Setelah terinstal, download file PPD untuk printer anda dari situs <uri
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">LinuxPrinting</uri> lalu
letakkan di <path>/usr/share/cups/model</path>. Kemudian, konfigurasikan
printer anda seperti yang telah dijelaskan di atas.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="windows">
<title>Mencetak dari dan ke Microsoft Windows</title>
<section>
<body>

<note>
Anda sebaiknya membaca <uri link="/doc/en/quick-samba-howto.xml">Panduan
SAMBA/CUPS</uri> untuk mendapatkan informasi lengkap tentang cara menggunakan
CUPS dengan SAMBA.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Klien Windows untuk IPP</title>
<body>

<p>
Microsoft Windows mendukung IPP (Pengguna Windows 9x dan ME perlu <uri
link="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;en-us;294439">menginstal</uri>
secara terpisah). Untuk menginstal printer yang terpasang pada komputer Linux
di Windows, jalankan <e>wizard</e> <c>Add Printer</c> lalu pilih <c>Network
Printer</c>. Ketika anda diminta untuk memberikan URI, gunakan sintaks
<c>http://hostname:631/printers/queue</c>.
</p>

<p>
Pastikan agar sistem anda <uri link="#remote_usage">dapat meraih</uri> printer!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Klien Windows untuk Printer dari Samba</title>
<body>

<p>
Untuk membagi printer melalui jaringan SMB-CIFS, anda harus menginstal SAMBA
dan mengkonfigurasinya dengan benar. Kami tidak menjelaskannya di sini, tetapi
kami akan memberikan petunjuk singkat konfigurasi SAMBA untuk membagi printer.
</p>

<p>
Buka <path>/etc/samba/smb.conf</path> dengan editor anda lalu tambahkan seksi
<c>[printers]</c>:
</p>

<pre caption="Menambahkan seksi [printers]">
[printers]
  comment      = All printers
  path         = /var/spool/samba
  browseable   = no
  guest ok     = no
  writable     = no
  printable    = yes
  public       = yes
  printer name = hpljet5p
</pre>

<p>
Sekarang naiklah ke bagian paling atas dari file <path>smb.conf</path> sampai
anda berada di seksi <c>[global]</c>. Cari pengaturan <c>printcap name</c> dan
<c>printing</c> lalu atur keduanya ke <c>cups</c>:
</p>

<pre caption="Merubah seksi [global]">
[global]
  <comment>(...)</comment>
  printcap name = <i>cups</i>
  printing      = <i>cups</i>
</pre>

<p>
Jangan lupa mengaktifkan dukungan untuk <uri link="#windows_pcl">driver PCL
Windows</uri> di CUPS. Kemudian, restart servis <c>samba</c> agar perubahan
diterapkan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Klien Linux untuk Sever Print Windows</title>
<body>

<p>
Pertama, pastikan printer telah dibagi oleh sistem Windows.
</p>

<p>
Kemudian, di antarmuka web CUPS, konfigurasikan printer seperti yang telah
dijelaskan. Anda akan melihat bahwa CUPS telah menambahkan driver lain
bernama <c>Windows Printer via SAMBA</c>. Pilih driver ini dan gunakan
sintaks <c>smb://username:password@workgroup/server/printername</c> atau
<c>smb://server/printername</c> untuk URI.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplikasi-aplikasi Pencetakan</title>
<section>
<title>Pendahuluan</title>
<body>

<p>
Banyak sekali tersedia tool yang dapat membantu anda untuk mengkonfigurasi
printer, menggunakan filter tambahan untuk pencetakan, menambahkan fitur
pada kemampuan pencetakan, dll. Bab ini berisi daftar sebagian dari tool-tool
tersebut. Daftar ini tidak lengkap dan tidak berisi penjelasan terinci dari
setiap tool.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gtk-LP - Tool Konfigurasi Printer Berbasi Gtk</title>
<body>

<p>
Dengan<uri link="http://gtklp.sourceforge.net/index.shtml">Gtk-LP</uri> anda
dapat menginstal, merubah dan mengkonfigurasi printer anda dari sebuah aplikasi
mandiri berbasis Gtk. Aplikasi ini menggunakan CUPS dan juga menyediakan semua
kemampuan standar CUPS. Sangat patut untuk dicoba jika anda tidak menyukai
antarmuka web CUPS atau menginginkan sebuah aplikasi mandiri untuk rutinitas
pencetakan sehari-hari anda.
</p>

<p>
Untuk menginstalnya, emerge <c>gtklp</c>:
</p>

<pre caption="Instalasi Gtk-LP">
# <i>emerge gtklp</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pemecahan Masalah</title>
<section>
<title>Error: Unable to convert file 0 to printable format</title>
<body>

<p>
Jika anda mendapatkan masalah pencetakan dan<path>/var/log/cups/error_log</path>
memberikan pesan ini:
</p>

<pre caption="Log error">
Unable to convert file 0 to printable format
</pre>

<p>
Anda perlu menginstal-ulang <c>ghostscript-esp</c> dengan mengaktifkan flag USE
<c>cups</c>> Anda boleh menambahkan <c>cups</c> ke pengaturan USE di
<path>/etc/make.conf</path>, atau hanya mengaktifkannya untuk
<c>ghostscript-esp</c> seperti berikut:
</p>

<pre caption="Menambahkan USE cups untuk ghostscript-esp">
# <i>echo "app-text/ghostscript-esp cups" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Kemudian emerge <c>ghostscript-esp</c>. Setelah proses kompilasi selesai,
jangan lupa restart <c>cupsd</c>:
</p>

<pre caption="Restart cupsd">
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
