<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: qmail-howto.xml,v 1.5 2012/06/30 18:25:24 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">

<title>Panduan Virtual Mail Hosting System dengan netqmail/vpopmail</title>

<author title="Author">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@fgmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Dokumen ini menjelaskan cara membuat mail hosting system berbasis netqmail,
vpopmail, courier-imap, mysql, dan imp Horde.
</abstract>

<license/>

<version>1.15</version>
<date>2007-10-11</date>

<chapter>
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<body>

<p>
Jika anda ingin menyediakan e-mail hanya untuk daemon sisem, server tunggal,
sebuah domain, atau untuk banyak domain virtual, netqmail dapat dipersiapkan
dengan mudah untuk menyediakan kebutuhan anda. Panduan ini akan membantu anda
mempersiapkan netqmail untuk semua skenario dengan berfokus pada akses jauh dan
komunikasi terenkripsi.
</p>

<p>
Secara spesifik, paket-paket yang digunakan di panduan ini adalah
<c>netqmail</c>, <c>courier-imap</c>, <c>vpopmail</c>, dan
<c>horde</c>/<c>imp</c>. Paket-paket inti ini juga akan menarik
<c>daemontools</c>, <c>ucspi-tcp</c>, <c>mysql</c>, <c>apache</c>, dan
<c>mod_php</c>. netqmail menyediakan fungsi inti mta, courier-imap menyediakan
layanan penerimaan, vpopmail menyediakan manajemen domain virtual, dan
horde/imp menyediakan akses webmail.
</p>

<p>
Sebelum anda menginstal paket apapun, anda harus mengaktifkan beberapa flag USE
berikut ini. Jika anda sudah menginstal salah satu dari paket-paket tersebut di
atas, anda mungkin harus menginstalnya kembali. <c>USE="maildir ssl imap
mysql"</c>. Sebagai tambahan, jika anda ingin menggunakan horde/imp untuk
webmail, anda memerlukan <c>USE="nls"</c> sebelum menginstal mod_php.
</p>

<note>
Panduan ini ditulis dengan beberapa tahap secara berurutan. Jika pada salah
satu tahap anda merasa bahwa sistem e-mail anda sudah 'lengkap', anda tidak
perlu melanjutkan.
</note>

<p>
Langkah terakhir yang harus anda lakukan adalah membuat komitmen dengan sistem
netqmail. Ada beberapa paket lain yang dapat anda gabungkan ke dalam sistem
e-mail anda. Sekarang adalah saat yang tepat untuk meneliti dan memutuskan
apakah netqmail tepat untuk kebutuhan anda. Kami memiliki <uri
link="virt-mail-howto.xml">panduan bagus</uri> lain yang berfokus pada <uri
link="http://www.postfix.org/">Postfix</uri>, atau anda boleh melihat <uri
link="http://www.exim.org/">exim</uri>. Anda harus memilih sendiri solusi yang
tepat untuk anda; tugas kami hanyalah memandu anda dalam mempersiapkan
netqmail.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>netqmail (berbicara pada diri sendiri)</title>
<section>
<body>

<pre caption="Instalasi netqmail">
# <i>emerge mail-mta/netqmail</i>
</pre>

<impo>
Panduan ini ditulis untuk netqmail-1.05-r4 atau yang lebih baru. Apakah panduan
ini dapat digunakan dengan versi yang lebih lama? Mungkin. Apakah anda harus
melakukan upgrade? Ya, jika anda ingin memastikan bahwa anda dapat menyelesaikan
panduan ini dengan sukses.
</impo>

<warn>
Jika anda mendapatkan pesan seperti <c>the virtual/mta package conflicts with
another package</c>, berarti anda harus membuang MTA lain dari sistem anda.
Untuk mengetahui paket apa yang harus anda buang, jalankan saja <c>emerge
netqmail -p</c>.
</warn>

<p>
Ketika anda menginstal netqmail, ucspi-tcp dan daemontools juga akan ikut
diinstal. Anda boleh membaca <uri
link="http://cr.yp.to/ucspi-tcp.html">ucspi-tcp</uri> dan <uri
link="http://cr.yp.to/daemontools.html">daemontools</uri> jika mau. Pada
dasarnya, daemontools bertanggung jawab atas pengaturan netqmail sebagai sebuah
servis/layanan, sedangkan uscpi-tcp bertanggung jawab atas pengaturan koneksi
TCP yang masuk ke layanan netqmail.
</p>

<p>
Pertama kita harus menjalankan beberapa tahap konfigurasi pasca instalasi.
</p>

<pre caption="Konfigurasi netqmail">
<comment>(Sesuaikan dengan informasi personal anda)</comment>
# <i>nano /var/qmail/control/servercert.cnf</i>
# <i>emerge --config netqmail</i>
</pre>

<p>
netqmail dirancang dengan berfokus pada keamanan sehingga e-mail tidak pernah
dikirimkan kepada root. Jadi, sekarang anda harus memilih satu pengguna dari
sistem anda yang akan menerima e-mail untuk root. Dari sekarang, pada panduan
ini kita akan menggunakan user 'vapier'.
</p>

<pre caption="Pengaturan akun non-root untuk e-mail">
# <i>cd /var/qmail/alias</i>
# <i>echo vapier > .qmail-root</i>
# <i>echo vapier > .qmail-postmaster</i>
# <i>echo vapier > .qmail-mailer-daemon</i>
</pre>

<p>
Sekarang kita jalankan layanan penerimaan netqmail.
</p>

<pre caption="Menjalankan layanan penerimaan netqmail">
# <i>rc-update add svscan default</i>
# <i>/etc/init.d/svscan start</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-send qmail-send</i>
</pre>

<p>
Kita juga harus memastikan bahwa netqmail bekerja dengan baik dengan melakukan
beberapa pengujian.
</p>

<pre caption="Pemeriksaan layanan">
# <i>ssh vapier@localhost</i>
# <i>maildirmake .maildir</i>
# <i>qmail-inject root &lt;&lt; EOF
test root e-mail!
EOF</i>
# <i>qmail-inject postmaster &lt;&lt; EOF
test postmaster e-mail!
EOF</i>
# <i>qmail-inject vapier &lt;&lt; EOF
test vapier e-mail!
EOF</i>
# <i>mutt</i> 
<comment>(Sekarang anda seharusnya mendapatkan 3 e-mail baru)</comment>
</pre>

<p>
Itu saja! Sekarang anda sudah memiliki sistem e-mail yang dapat menangani
surat-surat di komputer lokal dan daemon sistem/pengguna yang menggunakannya.
</p>

<warn>
Jika anda tidak mendapatkan e-mail dan melihat error aneh di file log
(periksalah <path>/var/log/qmail/</path>) yang mencantumkan
'localhost.localhost', ini berarti informasi domain/dns anda belum diatur
dengan benar. Secara default, netqmail menggunakan output dari <c>hostname
--fqdn</c>. Jika perintah ini memberikan output 'localhost', maka anda harus
memeriksa pengaturan di <path>/var/qmail/control/</path>. Gunakan contoh
pengaturan di bawah ini jika anda memerlukan bantuan.
</warn>

<pre caption="Contoh file /var/qmail/control/ untuk domain level 2">
# <i>hostname --fqdn</i>
wh0rd.org
# <i>cat me</i>
wh0rd.org
# <i>cat defaultdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat plusdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat locals</i>
wh0rd.org
# <i>cat rcpthosts</i>
wh0rd.org
</pre>

<pre caption="Contoh file /var/qmail/control/ untuk domain level 3">
# <i>hostname --fqdn</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat me</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat defaultdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat plusdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat locals</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat rcpthosts</i>
mail.wh0rd.org
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>vpopmail</title>
<section>
<body>

<pre caption="Instalasi vpopmail">
# <i>emerge vpopmail</i>
</pre>

<impo>
Panduan ini ditulis untuk digunakan dengan vpopmail-5.4.6 atau yang lebih baru.
Apakah dapat digunakan dengan versi yang lebih lama? Mungkin. Apakah anda harus
melakukan upgrade? Ya, jika anda ingin berhasil mengikuti panduan ini.
</impo>

<p>
Penyiapan vpopmail sedikit lebih rumit dari paket yang telah kita bahas
sebelumnya. Karena vpopmail dijalankan dari mysql, kita harus memastikan dahulu
bahwa mysql telah dijalankan. Selanjutnya kita baru dapat menyiapkan database
vpopmail dan melanjutkan ke tahap berikutnya. Sebelum menjalankan langkah ini,
anda harus memastikan bahwa anda sudah menginstal dan mengatur mysql dengan
benar. Perlu dicatat bahwa password yang penulis gunakan untuk database
vpopmail adalah 'vpoppw', namun anda harus menggunakan password lain.
</p>

<pre caption="Pengaturan vpopmail di mysql">
# <i>rc-update add mysql default</i>
<comment>Jika anda baru saja menginstal mysql untuk pertama kali, jangan lupa
jalankan perintah <i>ebuild &lt;mysql.ebuild&gt; config</i> dan ikuti petunjuk
yang diberikan sebelum menjalankan server mysql.</comment>
# <i>/etc/init.d/mysql start</i>
# <i>nano /etc/vpopmail.conf</i> 
<comment>(Mengganti password dari 'secret' menjadi 'vpoppw')</comment>
# <i>mysql -p &lt;&lt; EOF
create database vpopmail;
use mysql;
grant select, insert, update, delete, create, drop on vpopmail.* to vpopmail@localhost identified by 'vpoppw';
flush privileges;
EOF</i>
<comment>(Langkah-langkah berikut ini boleh anda jalankan atau tidak jalankan,
tetapi kita akan menjalankannya untuk mendapatkan kepastian)</comment>
# <i>chown root:vpopmail /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chmod 640 /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chown root:vpopmail /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
# <i>chmod 4711 /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
</pre>

<warn>
Jika anda mendapatkan masalah perizinan pada mysql/vpopmail, anda mungkin harus
me-restart mysql. Jalankan saja <c>/etc/init.d/mysql restart</c>.
</warn>

<p>
Sekarang, vpopmail sudah siap untuk digunakan. Di sini, kita akan menyediakan
<e>virtual hosting</e> untuk domain 'wh0rd.org'. Ini artinya, kita harus
memberitahukan vpopmail tentang domain ini. Kita juga akan menambahkan akun
pengguna baru, yaitu 'vapier'.
</p>

<pre caption="Penambahan domain">
<comment>(Anda hanya perlu menjalankan langkah ini jika perintah <i>vadddomain</i> memberikan output "command not found")</comment>
# <i>source /etc/profile</i>

<comment>(Ketika men-debug vpopmail, anda mungkin perlu membaca log)</comment>
# <i>mysql -u vpopmail -p</i>
mysql> <i>select * from vpopmail.vlog;</i>

# <i>vadddomain wh0rd.org postpass</i>
<comment>(Sekarang periksa apakah domain sudah diatur dengan benar)</comment>
# <i>printf "postmaster@wh0rd.org\0postpass\0blah\0" | vchkpw `which id` 3&lt;&amp;0</i>
uid=89(vpopmail) gid=89(vpopmail) groups=0(root)
<comment>(Jika anda tidak melihat output seperti di atas, maka kemungkinan ada perizinan yang tidak benar)</comment>
# <i>vadduser vapier@wh0rd.org vappw</i>
</pre>

<p>
Setiap domain yang diciptakan oleh vpopmail memiliki akun 'vpopmaster'. Di sini
kita akan memberitahukan vpopmail bahwa password untuk akun vpopmaster adalah
'postpass'. Sebelum vpopmail dapat digunakan, kita harus memastikan dahulu
bahwa kita sudah bisa menerima e-mail melalui courier dan mengirimkan e-mail
melalui netqmail dan SMTP.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Courier POP/IMAP</title>
<section>
<body>

<pre caption="Emerge courier-imap">
# <i>emerge net-mail/courier-imap</i>
</pre>

<impo>
Anda harus menginstal courier-imap setelah vpopmail agar modul authvchkpw
dibangun.
</impo>

<impo>
Panduan ini dirancang untuk digunakan dengan net-mail/courier-imap-3.0.7 atau
yang lebih baru. Apakah dapat digunakan dengan versi yang lebih lama? Mungkin.
Apakah anda harus melakukan upgrade? Ya, jika anda ingin berhasil mengikuti
panduan ini.
</impo>

<p>
Sekarang untuk langkah konfigurasi umum pasca instalasi. Langkah-langkah ini
hanya diperlukan jika anda ingin menggunakan komunikasi yang terenkripsi dengan
SSL (yang memang seharusnya anda gunakan!). Jika tidak, anda boleh melewatkan
dua langkah di bawah ini dan menghapus '-ssl' dari setiap nama skrip init.
</p>

<pre caption="Pengaturan POP3/SSL">
# <i>nano /etc/courier/authlib/authdaemonrc</i>
<comment>(Menetapkan variabel authmodulelist agar hanya berisi "authvchkpw")</comment>
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano pop3d.cnf</i> 
<comment>(Edit bagian [ req_dn ])</comment>
# <i>mkpop3dcert</i>
# <i>rc-update add courier-pop3d-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-pop3d-ssl start</i>
</pre>

<pre caption="Pengaturan IMAP/SSL">
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano imapd.cnf</i> 
<comment>(Edit bagian [ req_dn ])</comment>
# <i>mkimapdcert</i>
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
</pre>

<p>
Sekarang klien e-mail anda sudah bisa login ke host yang menjalankan courier
dan menerima e-mail dari virtual host. Di sistem penulis, penulis sudah bisa
login dengan menggunakan akun 'vapier@wh0rd.org' dan password 'vappw'.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>netqmail (berbicara kepada dunia)</title>
<section>
<body>

<p>
Mari kita siapkan SMTP sambil memastikan bahwa tidak ada lagi lubang spam yang
tersisa.
</p>

<pre caption="Menjalankan layanan SMTP netqmail">
# <i>cd /var/qmail/control/</i>
# <i>nano conf-smtpd</i>
<comment>(Hapus tanda komentar pada variabel SMTP-AUTH dan tetapkan QMAIL_SMTP_CHECKPASSWORD di /var/vpopmail/bin/vchkpw)</comment>
# <i>nano servercert.cnf</i> 
<comment>(Edit bagian [ req_dn ] )</comment>
# <i>mkservercert</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-smtpd qmail-smtpd</i>
# <i>/etc/init.d/svscan restart</i>
</pre>

<p>
Dengan anggapan anda belum pernah mengedit file konfigurasi netqmail sama
sekali, netqmail sekarang akan menerima surat untuk virtual domain wh0rd.org
dan untuk semua pengguna di komputer lokal. Selain itu, netwmail akan me-relay
e-mail untuk siapa saja yang mengirimkannya melalui 127.0.0.1 dan untuk siapa
saja yang berhasil melakukan otentikasi dengan vpopmail. Ketika anda mengatur
klien e-mail anda untuk mengirimkan e-mail, jangan lupa pilih opsi seperti
'Server requires authentication'. Pada kasus penulis, penulis menggunakan akun
'vapier@wh0rd.org' dan password 'vappw'. Yang terakhir adalah memastikan bahwa
anda memerintahkan klien e-mail anda untuk menggunakan SSL/TLS untuk komunikasi
SMTP. netqmail tidak akan mengizinkan anda melakukan otentikasi jika sesi anda
tidak terenkripsi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Klien Webmail Horde / IMP</title>
<section>
<body>

<p>
Walaupun banyak sekali klien webmail yang disediakan (yang bebas anda pilih dan
gunakan), penulis lebih menyukai <uri link="http://www.horde.org/imp/">Klien
Webmail IMP</uri> yang merupakan bagian dari <e>framework</e> Horde. Alasan
utamanya adalah, Horde dapat menyediakan akses Webmail, atau anda dengan mudah
dapat menambahkan komponen lain untuk menangani Buku Alamat, Kalender, Tugas,
dll... Jika anda masih belum tertarik, sebaiknya anda mengunjungi website <uri
link="http://www.horde.org/">Horde</uri>.
</p>

<p>
Sekarang kita harus menginstal IMP.
</p>

<pre caption="Instalasi IMP">
# <i>emerge horde-imp</i>
</pre>

<impo>
Panduan ini dirancang untuk digunakan dengan horde-2.2.x dan horde-imp-3.2.x.
Versi CVS (dan rilis mayor yang lebih baru) mungkin menggunakan konfigurasi
yang sangat berbeda. Perlu dicatat juga bawha php-5.x kemungkinan akan merusak
horde-2.x.
</impo>

<p>
Untuk saat ini Horde belum terlalu mudah untuk dikonfigurasi, kecuali anda
sudah berpengalaman. Kabar baiknya, penulis sudah berpengalaman, dan akan
membagikan pengalaman tersebut kepada anda.
</p>

<pre caption="Konfigurasi Horde">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano horde.php</i>
<comment>(Di bawah 'Horde Authentication':)</comment>
$conf['auth']['driver'] = 'imap';
$conf['auth']['params']['dsn'] = '{localhost:993/imap/ssl/novalidate-cert}';

<comment>(Di bawah 'Horde Logging':)</comment>
$conf['log']['name'] = '/var/log/apache2/horde.log';

<comment>(Di bawah 'Problem Reporting':)</comment>
$conf['problems']['enabled'] = true;
$conf['problems']['email'] = 'webmaster@wh0rd.org';

# <i>nano registry.php</i>
<comment>(Di bawah 'Handlers':)</comment>
$this->registry['auth']['login'] = 'imp';
$this->registry['auth']['logout'] = 'imp';

<comment>(Di bawah 'Application registry':)
Tetapkan elemen 'status' applications['imp'] dari 'inactive' menjadi 'active'</comment>

# <i>touch /var/log/apache2/horde.log</i>
# <i>chown apache:apache /var/log/apache2/horde.log</i>
</pre>

<note>
Anda mungkin harus mengganti akun e-mail 'webmaster' dengan akun lain. Jika
anda ingin menggunakan alamat e-mail ini, maka anda harus menambahkan akun
tersebut melalui vpopmail (atau ikuti petunjuk di bawah ini tentang
qmailadmin).
</note>

<p>
Sekarang kita atur IMP dengan cepat.
</p>

<pre caption="Konfigurasi IMP">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/imp/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano servers.php</i>

<comment>(Edit array $servers['imap'] :)</comment>
$servers['imap'] = array(
	'name' => 'wh0rd.org',
	'server' => 'localhost',
	'protocol' => 'imap/ssl/novalidate-cert',
	'port' => 993,
	'folders' => '',
	'namespace' => 'INBOX.',
	'maildomain' => 'wh0rd.org',
	'smtphost' => 'localhost',
	'realm' => '',
	'preferred' => ''
);
</pre>

<p>
Terakhir, kita akan menjalankan apache agar kita dapat mulai menggunakan
webmail.
</p>

<pre caption="Menjalankan apache">
# <i>nano /etc/conf.d/apache2</i> 
<comment>(Hapus tanda komentar di APACHE2_OPTS="-D SSL -D PHP5")</comment>
# <i>rc-update add apache2 default</i>
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<warn>
Anda harus mempertimbangkan penggunaan https bagi semua pengguna horde. Ini
bukan masalah sepele, karena berhubungan dengan keamanan.
</warn>

<p>
Untuk menguji pengaturan IMP baru kita, jalankan browser web dan kunjungi
<uri>http://localhost/horde/</uri> (atau ganti localhost dengan server yang
sedang anda konfigurasikan). Anda seharusnya akan melihat halaman depan Horde
tempat anda login. Lagi-lagi, pada pengaturan penulis, penulis menggunakan akun
'vapier@wh0rd.org' dan 'n password vappw'.
</p>

<p>
Sekarang, Horde dan IMP sudah siap pakai. Namun, anda harus kembali ke
direktori konfigurasi jika anda ingin mengadakan beberapa penyesuaian lainnya.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paket-paket Tambahan</title>
<section>
<title>qmailadmin</title>
<body>

<p>
Paket pertama yang penulis sarankan untuk anda adalah <uri 
link="http://www.inter7.com/qmailadmin.html">qmailadmin</uri>. Ini adalah
antarmuka berbasis web untuk mengatur virtual domain. Jalankan saja <c>emerge
net-mail/qmailadmin</c> lalu kunjungi
<uri>http://localhost/cgi-bin/qmailadmin</uri> dengan browser web anda untuk
menggunakannya. Hidup anda akan terasa lebih mudah.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>qmHandle</title>
<body>

<p>
Jika anda mendapatkan masalah dengan <e>netqmail queue</e> dan kesulitan ketika
mengatasinya, anda mungkin perlu mempertimbangkan <uri
link="http://qmhandle.sourceforge.net/">qmHandle</uri>. Ini adalah program perl
sederhana yang dapat anda gunakan untuk melihat dan mengatur antrian pesan
netqmail. Lagi-lagi, anda hanya perlu menjalankan <c>emerge
net-mail/qmhandle</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tambahan horde</title>
<body>

<p>
Penulis sangat menganjurkan anda untuk melihat aplikasi Horde lainnya. Aplikasi
<uri link="http://www.horde.org/turba/">Turba</uri>, <uri
link="http://www.horde.org/kronolith/">Kronolith</uri>, dan <uri
link="http://www.horde.org/nag/">Nag</uri> adalah contoh aplikasi yang sangat
bagus. Konfigurasinya mirip dengan IMP, jadi seharusnya anda tidak akan
mendapatkan masalah. Yang terpenting, jangan lupa edit
<path>registry.php</path> di dalam direktori konfigurasi horde agar aplikasi
baru ditampilkan di bagian bawah halaman website horde.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ucspi-tcp</title>
<body>

<p>
netqmail memanfaatkan ucspi-tcp untuk menangani koneksi ke dalam untuk
netqmail. Jika anda ingin mengganti aturan-aturan penyaringannya, maka bacalah
file-file konfigurasi di <path>/etc/tcprules.d/</path> (versi lama
menempatkannya di <path>/etc</path>). Di sana anda akan mendapatkan dua file
untuk setiap servis, file konfigurasi (mis. tcp.qmail-smtp) versi file yang
telah dikompilasi yang digunakan oleh ucspi-tcp (mis. tcp.qmail-smtp.cdb).
Kapanpun anda memperbarui file konfigurasi, anda harus membangun-ulang versi
binarinya. Jalankan saja <c>tcprules tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp
&lt; tcp.qmail-smtp</c>. Setiap kali ada koneksi untuk layanan netqmail, file
aturan yang telah dikompilasi akan dibaca kembali, jadi anda tidak perlu
me-restart servisnya.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>qmail-scanner</title>
<body>

<p>
Jika anda ingin melakukan penyaringan isi pada server e-mail anda (spam dan
virus), maka anda harus mengganti program <e>queueing</e> default. Salah satu
program yang bagus untuk tujuan ini adalah <uri 
link="http://qmail-scanner.sourceforge.net/">qmail-scanner</uri>. Jalankan saja
<c>emerge qmail-scanner</c> lalu edit file
<path>/etc/tcprules.d/tcp.qmail-smtp</path>.
</p>

<impo>
Proses kompilasi qmail-scanner sangatlah buruk. Untuk mendukung paket-paket
tertentu, anda harus menginstalnya terlebih dahulu. Artinya, anda harus
menginstal SpamAssassin dan/atau Clam AntiVirus sebelum anda menginstal
qmail-scanner. Bacalah bagian selanjutnya untuk mengetahui caranya.
</impo>

<pre caption="Mengganti queuer">
# <i>cd /etc/tcprules.d/</i>
# <i>nano tcp.qmail-smtp</i>
<comment>(Tambahkan QMAILQUEUE="/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue" ke aturan catchall allow)</comment>
# <i>tcprules tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</i>
</pre>

<p>
Bacalah bagian berikut untuk mengetahui cara menyaring spam dan virus. Anda
mungkin harus menetapkan beberapa opsi dengan mengedit
<path>/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SpamAssassin</title>
<body>

<p>
Salah satu panyaring spam Open Source terbaik yang tersedia adalah <uri
link="http://www.spamassassin.org/">SpamAssassin</uri>. Jalankan saja
<c>emerge mail-filter/spamassassin</c> untuk menginstalnya. Paket ini tersedia
dalam dua bentuk, versi baris perintah dan versi klien/server. Untuk server
yang menangani surat dalam jumlah kecil, versi baris perintah sudah cukup.
Tetapi untuk server yang menangani banyak surat, anda sebaiknya menggunakan
versi klien/server.
</p>

<pre caption="Konfigurasi SpamAssassin">
# <i>nano /etc/mail/spamassassin/local.cf</i>
<comment>(Paling tidak, anda harus menambahkan opsi-opsi berikut:)</comment>
required_hits 6
skip_rbl_checks 1

# <i>rc-update add spamd default</i>
# <i>/etc/init.d/spamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Pastikan agar variabel $spamc_binary berisi '/usr/bin/spamc'.)</comment>
<comment>(Jika berisi '', maka perhatikan catatan di bawah ini.)</comment>
</pre>

<impo>
Jika anda tidak menginstal SpamAssasin sebelum menginstal qmail-scanner, anda
harus menginstal-ulang qmail-scanner sekarang juga. Proses kompilasinya sangat
buruk dan hanya akan menambahkan fitur-fitur dari paket yang ditemukannya di
sistem pada saat kompilasi.
</impo>

<p>
Sekarang, surat yang masuk akan dikirmkan ke qmail-scanner dan akan disaring
oleh SpamAssasin.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Clam AntiVirus</title>
<body>

<p>
Seperti SpamAssassin, <uri link="http://www.clamav.net/">Clam AntiVirus</uri>
tersedia dalam dua bentuk. Penulis akan menjelaskan dengan singkat cara megatur
versi klien/server. Pertama jalankan <c>emerge app-antivirus/clamav</c>. 
</p>

<pre caption="Pengaturan Clam AntiVirus">
# <i>nano /etc/conf.d/clamd</i> 
<comment>(Tetapkan START_CLAMD=yes)</comment>
# <i>nano /etc/clamav.conf</i>
<comment>(Sesuaikan konfigurasi dengan kebutuhan anda)</comment>
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Pastikan agar variabel $clamscan_binary berisi '/usr/bin/clamscan'.)</comment>
<comment>(Jika berisi '', maka perhatikan catatan di bawah ini.)</comment>
# <i>nano /var/qmail/control/conf-common</i>
<comment>(Jika ClamAV melaporkan masalah memori, coba tingkatkan softlimit)</comment>
</pre>

<impo>
Jika anda belum menginstal Clam AntiVirus sebelum menginstal qmail-scanner,
anda harus menginstal-ulang qmail-scanner sekarang juga. Proses kompilasinya
sangat buruk dan hanya akan menambahkan fitur-fitur dari paket yang
ditemukannya di sistem pada saat kompilasi.
</impo>

<p>
Sekarang, surat yang masuk akan dikirimkan ke qmail-scanner dan akan disaring
oleh Clam AntiVirus.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Catatan Penutup</title>
<section>
<body>

<p>
Penulis tidak memiliki catatan penutup kecuali, jika anda mendapatkan masalah
dengan panduan ini, hubungilah <mail link="vapier@gentoo.org">penulis</mail>
atau buatlah laporan bug di <uri link="http://bugs.gentoo.org/">Website
Bugzilla Gentoo</uri>. Jika anda memiliki ide yang menurut anda dapat
memperbagus panduan ini, dengan segala hormat, kirimkan ide anda tersebut.
Penulis mencintai netqmail dan akan dengan senang menambahkan apapun yang dapat
membuat pengalaman pengguna MTA lebih mengasyikkan.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
