<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">

<title>Panduan Samba3/CUPS/ClamAV Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="daff at dword dot org">Andreas "daff" Ntaflos</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="joshua@sungentoo.homeunix.com">Joshua Preston</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>

<abstract>
Setup, instalasi dan konfigurasi Server Samba di Gentoo yang membagikan file,
dan printer tanpa perlu menginstal driver dan menyediakan scan virus otomatis.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.24</version>
<date>2007-12-20</date>

<chapter>
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<title>Tujuan</title>
<body>

<p>
HOWTO ini dirancang untuk membantu anda memindahkan sebuah jaringan dari
banyak klien yang berbicara dengan berbagai bahasa yang berbeda, ke
klien-klien lain yang berbicara dengan bahasa yang umum. Tujuan utamanya
adalah untuk membantu arsitektur dan teknologi yang berbeda, agar dapat
bekerja sama dalam suatu lingkungan yang produktif dan saling bantu-membantu.
</p>

<p>
Dengan mengikuti arahan-arahan pada HOWTO ini, anda akan mendapatkan
langkah-langkah yang diperlukan untuk memiliki habitat damai yang diisi
oleh Windows dan semua variasi *nix.
</p>

<p>
HOWTO ini pada awalnya dimulai bukan sebagai panduan, tetapi sebagai FAQ.
Tujuan asalnya adalah untuk mengeksplorasi semua kegunaan dan kekuatan sistem
Gentoo, portage dan keluwesan flag-flag USE. Seperti banyak proyek lainnya,
disadari bahwa ada sesuatu yang belum tersedia di Gentoo: tidak ada HOWTO Samba
untuk para pengguna Gentoo. Para pengguna inilah yang lebih banyak menuntut;
mereka membutuhkan performa tinggi, fleksibilitas dan kustomisasi. Namun bukan
berarti HOWTO ini tidak dapat digunakan pada distro lain, tetapi HOWTO ini
dirancang untuk digunakan pada versi Samba yang telah banyak dikustomisasi.
</p>

<p>
HOWTO ini akan menjelaskan cara berbagi file dan printer antara komputer
Windows dan *nix. HOWTO ini juga akan mendemokan penggunaan fitur VFS (Virtual
File System) dari Samba untuk menggabungkan perlindungan otomatis dari virus.
Sebagai penutup, anda akan diajarkan cara me-mount dan memanipulasi share.
</p>

<p>
Ada beberapa topik yang akan disebutkan, tetapi tidak dicakup oleh HOWTO ini.
Anda akan diberikan catatan ketika topik-topik ini disinggung.
</p>

<p>
HOWTO ini didasarkan pada kompilasi dan gabungan dari HOWTO yang tersedia di
<uri link="http://forums.gentoo.org">forum Gentoo</uri> oleh Andreas "daff"
Ntaflos dan semua pengetahuan yang dikumpulkan oleh Joshua Preston. Link ke
diskusi ini kami sediakan sebagai referensi anda:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=110931">HOWTO
    CUPS+Samba: mencetak dari Windows &amp; Linux</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Sebelum anda menggunakan panduan ini</title>
<body>

<p>
Ada beberapa panduan lain untuk men-setup CUPS dan/atau Samba, baca juga
semuanya, karena mungkin anda bisa menemukan hal-hal yang tidak dijelaskan
pada HOWTO ini (secara sengaja atau tidak). Salah satunya adalah dokumen yang
sangat berguna dan ditulis dengan baik <uri
link="/doc/id/printing-howto.xml">Panduan Print Gentoo</uri>, karena masalah
konfigurasi dan setup printer tidak dijelaskan di sini.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tinjauan Singkat</title>
<body>

<p>
Setelah memberikan berbagai flag USE, daftar berikut ini akan menggarisbawahi
semua topik yang dijelaskan:
</p>

<ul>
  <li>Pada server Samba:
    <ul>
      <li>Instalasi dan konfigurasi ClamAV</li>
      <li>Instalasi dan konfigurasi Samba</li>
      <li>Instalasi dan konfigurasi CUPS</li>
      <li>Menambahkan printer ke CUPS</li>
      <li>Menambahkan driver PS untuk klien Windows</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Pada klien Unix:
    <ul>
      <li>Instalasi dan konfigurasi CUPS</li>
      <li>Konfigurasi printer default</li>
      <li>Mount share Windows atau Samba</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Pada klien Windows:
    <ul>
       <li>Konfigurasi printer</li>
       <li>Mengakses share Samba</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Kebutuhan</title>
<body>

<p>
Kita memerlukan:
</p>

<ul>
  <li>net-fs/samba</li>
  <li>app-antivirus/clamav</li>
  <li>net-print/cups</li>
  <li>net-print/foomatic</li>
  <li>net-print/hplip (jika anda menggunakan printer HP)</li>
  <li>Kernel (2.6)</li>
  <li>Printer (PS atau non-PS, mungkin yang tidak TERLALU baru atau mahal)</li>
  <li>
    Sebuah jaringan yang berfungsi (rumah/kantor/dll) yang terdiri dari
    beberapa komputer
  </li>
</ul>

<p>
Paket utama yang kita gunakan di sini adalah <c>net-fs/samba</c>, tetapi, anda
memerlukan kernel dengan dukungan cifs yang telah diaktifkan untuk me-mount
share samba atau windows dari komputer lain. CUPS akan di-emerge jika belum.
<c>app-antivirus/clamav</c> juga akan digunakan, tetapi yang lainnya dapat
dengan mudah diadaptasikan agar bekerja dengan Samba. Ebuild samba Gentoo
mendukung semua teknologi scan virus, seperti Sophos, FProt, Fsav, Trend,
Icap, Nai, ...
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Berkenalan dengan Samba</title>
<section>
<title>Flag-flag USE</title>
<body>

<p>
Sebelum meng-emerge apapun, lihatlah semua flag USE yang tersedia untuk Samba.
</p>

<pre caption="Samba menggunakan variabel-variabel USE berikut:">
kerberos acl cups ldap pam readline python oav winbind
</pre>

<p>
Tergantung pada topologi jaringan dan kebutuhan tertentu server, flag-flag USE
yang disebutkan di bawah ini menyebutkan apa saja yang diikusertakan dan tidak
diikutsertakan ketika meng-emerge Samba.
</p>

<table>
<tr>
  <th><b>Flag USE</b></th>
  <th>Penjelasan</th>
</tr>
<tr>
  <th><b>kerberos</b></th>
  <ti>
    Mengikutsertakan dukungan untuk Kerberos. Server memerlukannya jika akan
    digabungkan dengan sebuah domain atau <e>Active Directory</e>. Bacalah
    catatan di bawah.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>acl</b></th>
  <ti>
    Mengaktifkan <e>Access Control Lists</e>. Dukungan ACL di Samba menggunakan
    ext2/ext3 yang telah ditambal, atau XFS dari SGI agar dapat berfungsi
    dengan benar karena Samba akan memperluas akses terinci ke file dan
    direktori; jauh lebih dari skema GID/UID *nix biasa.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>cups</b></th>
  <ti>
    Flag ini mengaktifkan dukungan untuk <e>Common Unix Printing System</e>.
    Ini akan menyediakan antarmuka yang dapat digunakan untuk membagi printer
    CUPS ke sistem lain pada jaringan.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>ldap</b></th>
  <ti>
    Mengaktifkan <e>Lightweight Directory Access Protocol</e> (LDAP). Jika
    Samba akan digunakan dengan <e>Active Directory</e>, opsi ini harus
    diaktfikan. Ini akan digunakan pada saat Samba perlu login atau menyediakan
    login ke <e>Domain/Active Directory Server</e>. Flag kerberos diperlukan
    untuk untuk memfungsikan opsi ini dengan benar.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>pam</b></th>
  <ti>
    Mengikutsertakan dukungan untuk <e>Pluggable Authentication Modules</e>
    (PAM). Opsi ini menyediakan kemampuan untuk mengotentikasi user pada server
    Samba, yang diperlukan jika user harus login ke server anda. Flag kerberos
    dianjurkan penggunaannya bersama opsi ini.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>readline</b></th>
  <ti>
    Me-link Samba ke <c>libreadline</c>. Hal ini sangat dianjurkan dan
    seharusnya tidak dinonaktifkan.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>python</b></th>
  <ti>
    API binding Python. Menyediakan sebuah API yang akan mengijinkan Python
    untuk berinteraksi dengan Samba.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>oav</b></th>
  <ti>
    Menyediakan <e>on-access scanning</e> untuk share Samba dengan daemon FRISK
    F-Prot, Kaspersky AntiVirus, OpenAntiVirus.org ScannerDaemon, Sophos Sweep
    (SAVI), Symantec CarrierScan, dan Trend Micro (VSAPI).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th><b>winbind</b></th>
  <ti>
    Dengan winbind, anda bisa mendapatkan <e>unified logon</e> di dalam
    lingkungan Samba. Winbind menggunakan implementasi pemanggilan Windows RPC,
    PAM dan <e>name service switch</e> (didukung oleh pustaka C) agar pengguna
    domain Windows NT dapat tampil dan bekerja sebagai pengguna Unix pada
    sistem Unix.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Beberapa hal yang perlu disebutkan tentang flag-flag USE dan fungsi-fungsi
Samba:
</p>

<ul>
  <li>
    ACL pada ext2/3 diimplementasikan melalui <e>extended attributes</e> (EA).
    Opsi EA dan ACL di kernel kernel untuk ext2 dan/atau ext3 perlu diaktifkan
    (tergantung pada filesystem apa yang akan digunakan - keduanya dapat
    diaktifkan).
  </li>
  <li>
    Karena fungsi <e>Active Directory</e>, ACL, dan PDC bukanlah cakupan HOWTO
    ini, anda mungkin perlu mengikuti link-link berikut:
    <ul>
      <li><uri>http://www.bluelightning.org/linux/samba_acl_howto/</uri></li>
      <li><uri>http://www.wlug.org.nz/HowtoSamba3AndActiveDirectory</uri></li>
    </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalasi Software Server</title>
<section>
<title>Emerge Samba</title>
<body>

<p>
Pertama-tama: pastikan nama host anda telah di-<e>resolve</e> dengan benar,
boleh dengan sistem nama domain di jaringan atau dengan entri yang sesuai di
file <path>/etc/hosts</path>. Terkadang <c>cupsaddsmb</c> tidak bisa bekerja
jika nama host tidak menunjuk ke komputer yang benar.
</p>

<p>
Mudah-mudahan sekarang anda sudah dapat memperkirakan apa saja yang anda
perlukan bersama Samba untuk memenuhi kebutuhan anda. Setup yang digunakan
pada HOWTO ini adalah:
</p>

<ul>
  <li>oav</li>
  <li>cups</li>
  <li>readline</li>
  <li>pam</li>
</ul>

<p>
Untuk mengoptimasi performa, ukuran dan lama kompilasi, flag-flag USE sengaja
ditambahkan dan dibuang.
</p>

<pre caption="Emerge Samba">
# <i>echo "net-fs/samba oav readline cups pam" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge net-fs/samba</i>
</pre>

<p>
Perintah ini akan meng-emerge Samba dan CUPS (jika CUPS belum di-emerge).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Emerge ClamAV</title>
<body>

<p>
Karena flag <e>oav</e> hanya menyediakan sebuah antarmuka untuk melakukan
<e>on access virus scanning</e>, kita masih perlu meng-emerge scanner virus itu
sendiri. Scanner yang digunakan pada HOWTO ini adalah ClamAV.
</p>

<pre caption="Emerge Clamav">
# <i>emerge app-antivirus/clamav</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Emerge foomatic</title>
<body>

<pre caption="Emerge foomatic">
# <i>emerge net-print/foomatic</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Emerge net-print/hplip</title>
<body>

<p>
Anda hanya memerlukannya jika anda menggunakan printer HP.
</p>

<pre caption="Emerge hplip">
# <i>emerge net-print/hplip</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfigurasi Server</title>
<section>
<title>Konfigurasi Samba</title>
<body>

<p>
File konfigurasi utama Samba adalah <path>/etc/samba/smb.conf</path>. File ini
dibagi menjadi beberapa bagian yang ditandai dengan <e>[sectionname]</e>.
Tanda komentar bisa berupa <c>#</c> atau <c>;</c>. Berikut ini adalah contoh
<path>smb.conf</path> dengan banyak tanda komentar dan saran untuk dimodifikasi.
Jika anda membutuhkan penjelasannya, bacalah manual <path>smb.conf</path>, file
<path>smb.conf.example</path>, website Samba atau buku-buku tentang Samba yang
banyak tersedia.
</p>

<pre caption="Contoh /etc/samba/smb.conf">
[global]
<comment># Ganti MYWORKGROUPNAME dengan workgroup/domain anda</comment>
workgroup = <comment>MYWORKGROUPNAME</comment>
<comment># Tentunya ini tidak bertujuan apapun selain memberitahukan
# bahwa server ini bukan Windows!
# %v menampilkan versi Samba yang kita gunakan.</comment>
server string = Samba Server %v
<comment># Kita akan menggunakan CUPS, jadi kita akan meletakkannya di sini ;-)</comment>
printcap name = cups
printing = cups
load printers = yes
<comment># Kita menginginkan file log yang tidak lebih dari 50kb.</comment>
log file = /var/log/samba/log.%m
max log size = 50
<comment># Kita akan mengatur beberapa opsi untuk antarmuka jaringan kita...</comment>
socket options = TCP_NODELAY SO_RCVBUF=8192 SO_SNDBUF=8192
<comment># Ini bagus, yang akan kita lakukan adalah mengikatkan server samba
# ke jaringan lokal kita. Misalnya, jika eth0 adalah perangkat jaringan
# lokal kita</comment>
interfaces = lo <i>eth0</i>
bind interfaces only = yes
<comment># Sekarang kita akan menentukan siapa yang kita ijinkan, kita akan
# memperketat keamanan karena konfigurasi ini tidak menggunakan password!</comment>
hosts allow = 127.0.0.1 <i>192.168.1.0/24</i>
hosts deny = 0.0.0.0/0
<comment># Opsi-opsi lain adalah USER, DOMAIN, ADS, dan SERVER
# Defaultnya adalah user</comment>
security = share
<comment># Tanpa password, jadi kita akan menggunakan akun gues!</comment>
guest ok = yes
<comment># Sekarang kita akan mengimplementasikan on access virus scanner.
# CATATAN: Dengan meletakkan ini pada bagian [Global], berarti kita telah
# mengaktfikan scan untuk SEMUA share, anda boleh saja memindahkannya ke
# share tertentu untuk hanya meng-scan share tersebut.</comment>

<comment># Untuk Samba 3.x. Opsi ini mengaktfikan on access scanning ClamAV.</comment>
vfs object = vscan-clamav
vscan-clamav: config-file = /etc/samba/vscan-clamav.conf

<comment># Sekarang kita atur informasi dirver printer</comment>
[print$]
comment = Printer Drivers
path = /etc/samba/printer <comment># path ini berisi struktur driver</comment>
guest ok = yes
browseable = yes
read only = yes
<comment># Ganti menjadi "username,root" jika anda tidak ingin root menjadi
# satu-satunya admin printer</comment>
write list = <i>root</i>

<comment># Sekarang kita akan mengatur printer untuk dibagi, namanya boleh
# apa saja tetapi harus sama pada Samba dan CUPS!</comment>
[HPDeskJet930C]
comment = HP DeskJet 930C Network Printer
printable = yes
path = /var/spool/samba
public = yes
guest ok = yes
<comment># Ganti menjadi "username,root" jika anda tidak ingin root menjadi
# satu-satunya admin printer</comment>
printer admin = <i>root</i>

<comment># Sekarang kita atur share printer kita. Harus
# browseable, printable, public.</comment>
[printers]
comment = All Printers
browseable = no
printable = yes
writable = no
public = yes
guest ok = yes
path = /var/spool/samba
<comment># Ganti menjadi "username,root" jika anda tidak ingin root menjadi
# satu-satunya admin printer</comment>
printer admin = <i>root</i>

<comment># Kita ciptakan satu share baru yang dapat kita baca/tulis dari
# mana saja. Ini seperti tempat umum, siapapun dapat melakukan apapun
# yang mereka inginkan di sini.</comment>
[public]
comment = Public Files
browseable = yes
public = yes
create mode = 0766
guest ok = yes
path = /home/samba/public
</pre>

<warn>
Jika anda ingin menggunakan akun guest Samba untuk melakukan hal-hal yang
berhubungan dengan pencetakan dari klien Windows: jangan set ke <c>guest only
= yes</c> di seksi <c>[global]</c>. Akun guest terkadang bisa menyebabkan
masalah ketika menjalankan <c>cupsaddsmb</c> pada saat melakukan koneksi dari
komputer Windows. Baca juga yang berikut ini ketika kita berbicara tentang
<c>cupsaddsmb</c> dan semua masalah yang bisa timbul. Gunakan user khusus untuk
printer, seperti <c>printeruser</c> atau <c>printer</c> atau <c>printme</c>
atau apa saja. Ini baik dan akan melindungi anda dari berbagai masalah.
</warn>

<warn>
Menyalakan <e>on access scanning</e> ClamAV di seksi <c>[global]</c> akan
banyak menurunkan performa server Samba anda.
</warn>

<p>
Sekarang ciptakan direktori-direktori yang diperlukan untuk konfigurasi
minimal Samba untuk membagi printer yang telah diinstal melalui jaringan.
</p>

<pre caption="Menciptakan direktori-direktori">
# <i>mkdir /etc/samba/printer</i>
# <i>mkdir /var/spool/samba</i>
# <i>mkdir /home/samba/public</i>
</pre>

<p>
Paling tidak dibutuhkan satu user Samba untuk menginstal driver printer dan
mengijinkan user untuk melakukan koneksi ke printer. User harus sudah terdaftar
di file <path>/etc/passwd</path> sistem.
</p>

<pre caption="Menciptakan user">
# <i>smbpasswd -a root</i>

<comment>(Jika user lain akan dijadikan admin printer)</comment>
# <i>smbpasswd -a username</i>
</pre>

<p>
Password Samba tidak perlu sama dengan password sistem di
<path>/etc/passwd</path>.
</p>

<p>
Anda juga perlu meng-update <path>/etc/nsswitch.conf</path> agar sistem
Windows mudah ditemukan dengan NetBIOS:
</p>

<pre caption="Edit /etc/nsswitch.conf">
# <i>nano -w /etc/nsswitch.conf</i>
<comment>(Edit baris hosts:)</comment>
hosts: files dns <i>wins</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi ClamAV</title>
<body>

<p>
File konfigurasi yang akan digunakan telah ditentukan di <path>smb.conf</path>,
yaitu <path>/etc/samba/vscan-clamav.conf</path>. Walaupun opsi-opsi ini telah
diatur ke default, aksi untuk file yang terinfeksi tidak perlu diubah.
</p>

<pre caption="/etc/samba/vscan-clamav.conf">
[samba-vscan]
<comment>; konfigurasi run-time untuk vscan-samba dengan clamd
; semua opsi telah diatur ke nilai default</comment>

<comment>; Jangan scan file berukuran lebih dari X bytes. Jika di-set ke 0
;(default), berarti fitur ini dimatikan (semua file di-scan)</comment>
max file size = 0

<comment>; Log semua akses file (yes/no). Jika di-set ke yes, semua akses akan
; di-log. Jika di-set ke no (default), hanya akses ke file terinfeksi yang akan
; di-log</comment>
verbose file logging = no

<comment>; jika di-set ke yes (default), file akan di-scan ketika dibuka</comment>
scan on open = yes
<comment>; jika di-set ke yes, file akan di-scan ketika ditutup (default adalah yes)</comment>
scan on close = yes

<comment>; jika komunikasi ke clamd gagal, haruskah akses ke file ditolak?
; (default: yes)</comment>
deny access on error = yes

<comment>; jika daemon gagal karena masalah kecil (file korup, dll.),
; haruskah akses ke file ditolak?
; (default: yes)</comment>
deny access on minor error = yes

<comment>; kirimkan pesan peringatan lewat layanan Windows Messenger ketika
; virus ditemukan?
; (default: yes)</comment>
send warning message = yes

<comment>; apa yang dilakukan terhadap file terinfeksi
; quarantine: coba mengkarantina direktori; hapus jika proses pemindahan gagal
; delete:     hapus file
; nothing:    biarkan</comment>
infected file action = <comment>delete</comment>

<comment>; di mana file terinfeksi akan diletakkan - anda harus menggantinya!
; harus berada pada perangkat fisik yang sama dengan share!</comment>
quarantine directory  = /tmp
<comment>; prefix untuk file di dalam karantina</comment>
quarantine prefix = vir-

<comment>; ketika Windows mencoba berkali-kali membuka file dalam waktu singkat
; samba-vscan menggunakan mekanisme file terakhir untuk mencegah diulangnya
; proses scan. Setting ini menentukan jumlah maksimal elemen dari daftar file
; yang baru digunakan. (default: 100)</comment>
max lru files entries = 100

<comment>; sebuah entri dihapus setelah melewati lru file entry lifetime (dalam detik).
; (Default: 5)</comment>
lru file entry lifetime = 5

<comment>; nama soket clamd (default: /var/run/clamd)</comment>
clamd socket name = /tmp/clamd

<comment>; nomor port yang digunakan oleh ScannerDaemon</comment>
oav port = 8127
</pre>

<p>
Pada umumnya langsung menjalankan scanner virus ketika boot adalah ide bagus.
Tambahkan ke runlevel <e>default</e> lalu jalankan servis <c>clamd</c>.
Servis ini memiliki dua proses: freshclam menjaga database definisi virus
tetap up-to-date, sedangkan clamd adalah daemon anti-virus. Pertama anda
mungkin perlu mengeset path file log sesuai dengan kebutuhan anda.
</p>

<pre caption="Memeriksa lokasi file log">
# <i>vim /etc/clamd.conf</i>
<comment>(Periksa baris "LogFile /var/log/clamd.log")</comment>
# <i>vim /etc/freshclam.conf</i>
<comment>(Periksa baris "UpdateLogFile /var/log/freshclam.log")</comment>
# <i>vim /etc/conf.d/clamd</i>
<comment>(Set "START_CLAMD=yes" dan "START_FRESHCLAM=yes")</comment>
</pre>

<p>
Sekarang jalankan scanner virus.
</p>

<pre caption="Tambahkan clamd ke runlevel default lalu jalankan">
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi CUPS</title>
<body>

<p>
Ini sedikit lebih rumit. File konfigurasi utama CUPS adalah
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>. Strukturnya mirip dengan file
<path>httpd.conf</path> Apache, jadi sebagian dari anda mungkin sudah mengenalnya.
Apa yang digarisbawahi pada contoh berikut adalah direktif yang perlu diganti:
</p>

<pre caption="/etc/cups/cupsd.conf">
ServerName <i>PrintServer</i>          <comment># nama printserver anda</comment>
ServerAdmin <i>root@PrintServer</i>    <comment># user yang dikirimkan email dalam urusan printer, anda sendiri</comment>

AccessLog /var/log/cups/access_log <comment># mungkin tidak perlu dirubah</comment>
ErrorLog  /var/log/cups/error_log  <comment># tidak perlu dirubah juga</comment>

LogLevel  debug <comment># hanya ketika menginstal dan menguji, selanjutnya harus dirubah ke
                # 'info'</comment>

MaxClients 100 <comment># Penulis mengesetnya ke 1000000000 karena dulu, terdapat bug
               # pada aplikasi pengendalian CUPS dengan antarmuka interface, yang
               # membuat CUPS mengira sedang terjadi penyerangan DoS ketika penulis
               # mencoba mengatur printer dengan antarmuka web. aneh.</comment>

BrowseAddress @IF(<i>eth0</i>) <comment># Ganti menjadi antarmuka jaringan internal anda</comment>

&lt;Location /&gt;
Order Deny,Allow
Deny From All
Allow From <i>192.168.1.*</i>  <comment># alamat jaringan internal anda
                        # mis. 192.168.1.* akan mengijinkan koneksi dari semua host pada
                        # jaringan 192.168.1.0. Ganti sesuai kebutuhan anda</comment>
&lt;/Location&gt;

&lt;Location /admin&gt;
AuthType Basic
AuthClass System
Allow From <i>192.168.1.*</i>  <comment># sama seperti di atas, ijinkan semua host pada
                        # jaringan 192.168.1.0 untuk melakukan koneksi dan tugas
                        # administrasi setelah melakukan otentikasi</comment>
Order Deny,Allow
Deny From All
&lt;/Location&gt;
</pre>

<p>
Edit <path>/etc/cups/mime.convs</path> untuk menghilangkan komentar pada
beberapa baris. Perubahan pada <path>mime.convs</path> dan
<path>mime.types</path> diperlukan agar CUPS dapat mencetak dokumen
Microsoft Office.
</p>

<pre caption="/etc/cups/mime.convs">
<comment>(Baris berikut ini terletak hampir di ujung file. Hapus tanda komentarnya)</comment>
application/octet-stream        application/vnd.cups-raw        0
</pre>

<p>
Edit <path>/etc/cups/mime.types</path> untuk menghilangkan tanda komentar.
</p>

<pre caption="/etc/cups/mime.types">
<comment>(Baris berikut ini terletak hampir di ujung file. Hapus tanda komentarnya)</comment>
application/octet-stream
</pre>

<p>
CUPS harus dinyalakan ketika boot.
</p>

<pre caption="Menyiapkan servis CUPS" >
<comment>(Untuk menjalankan CUPS ketika boot)</comment>
# <i>rc-update add cupsd default</i>
<comment>(Untuk menjalankan atau me-restart CUPS sekarang)</comment>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalasi printer untuk dan dengan CUPS</title>
<body>

<p>
Pertama, bukalah <uri link="http://linuxprinting.org">LinuxPrinting.Org</uri>
untuk mencari dan mendownload file PPD untuk CUPS dan printer anda. Caranya,
klik <e>Printer Listings</e> di bagian kiri. Pilih nama pembuat dan model
printer anda dari menu, mis. HP dan DeskJet 930C. Klik "Show". Pada halaman
selanjutnya, klik link <e>"recommended driver"</e> setelah membaca berbagai
catatan dan info yang ada. Lalu download file PPD dari halaman selanjutnya
setelah membaca catatan dan pemberitahuan di sana. Anda mungkin perlu memilih
ulang pembuat dan jenis printer anda. Bacalah <uri
link="http://www.linuxprinting.org/cups-doc.html">panduan cepat CUPS</uri>
untuk mendapatkan bantuan tentang bekerja dengan CUPS.
</p>

<p>
Sekarang anda telah memiliki file PPD untuk printer anda untuk digunakan dengan
CUPS. Tempatkan file tersebut di <path>/usr/share/cups/model</path>. File PPD
untuk HP DeskJet 930C bernama <path>HP-DeskJet_930C-hpijs.ppd</path>. Sekarang
anda perlu menginstal printer. Ini dapat dilakukan dengan menggunakan antarmuka
web CUPS atau perintah-perintah di konsol. Antarmuka web ada di
<path>http://PrintServer:631</path> jika CUPS sudah dijalankan.
</p>

<pre caption="Instal printer dengan perintah di konsol">
# <i>lpadmin -p HPDeskJet930C -E -v usb:/dev/ultp0 -m HP-DeskJet_930C-hpijs.ppd</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd restart</i>
</pre>

<p>
Jangan lupa untuk mengeset printer yang anda miliki. Pastikan untuk memberikan
nama yang benar (dengan argumen <c>-p</c>) (nama yang anda gunakan di
konfigurasi Samba!) dan letakkan di path <c>usb:/dev/usb/anu</c>,
<c>parallel:/dev/anu</c> atau device apapun yang anda gunakan untuk printer
anda.
</p>

<p>
Sekarang anda sudah dapat mengakses printer anda dari antarmuka web dan
mencetak halaman percobaan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalasi driver printer Windows</title>
<body>

<p>
Setelah printer anda berfungsi, saatnya untuk menginstal driver agar klien
Windows dapat menggunakannya. Samba 2.2 memperkenalkan fitur ini. Masuklah
ke server print di <e>Network Neighbourhood</e>, klik kanan printershare lalu
pilih "connect" untuk mendownload driver yang diperlukan ke klien. Cara ini
lebih mudah daripada harus menginstal driver printer secara lokal.
</p>

<p>
Ada dua set driver printer untuk keperluan ini. Pertama, driver PS Adobe yang
bisa anda dapatkan dari <uri
link="http://www.adobe.com/support/downloads/main.html">Adobe</uri> (Driver
printer PostScript). Kedua, driver PS CUPS yang bisa anda dapatkan dengan
meng-emerge <c>cups-windows</c>. Paket ini masih bertanda ~arch, jadi mungkin
anda harus menambahkannya ke <path>/etc/portage/package.keywords</path>
terlebih dahulu. Kelihatannya hampir tidak ada perbedaan antara kedua driver
ini, tetapi driver PS dari Adobe harus diekstrak dari sistem Windows karena
berupa binari Windows. Proses mencari dan menemukan file-nya juga agak sedikit
rumit. Driver CUPS juga memiliki sedikit lebih banyak opsi yang tidak dimiliki
oleh driver Adobe.
</p>

<p>
HOWTO ini menggunakan driver CUPS untuk Windows. Installah dengan cara sebagai
berikut:
</p>

<pre caption="Instalasi driver">
# <i>emerge -av cups-windows</i>
</pre>

<p>
Sekarang kita akan menggunakan <c>cupsaddsmb</c> yang disediakan oleh paket
CUPS. Jangan lupa untuk membaca manualnya (<c>man cupsaddsmb</c>) agar anda
dapat mengetahui driver Windows mana yang harus anda salin ke direktori CUPS.
Setelah anda menyalin driver yang tepat, restart CUPS dengan menjalankan
<c>/etc/init.d/cupsd restart</c>. Selanjutnya, jalankan <c>cupsaddsmb</c>
seperti berikut:
</p>

<pre caption="Menjalankan cupsaddsmb">
# <i>cupsaddsmb -H PrintServer -U root -h PrintServer -v HPDeskJet930C</i>
<comment>(Anda boleh mengganti HPDeskJet930C dengan "-a", yang akan meng-
"export all known printers".)</comment>
# <i>cupsaddsmb -H PrintServer -U root -h PrintServer -a</i>
</pre>

<warn>
Eksekusi perintah ini terkadang menyebabkan masalah. Bacalah semua
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=110931">isi thread
ini</uri> untuk mendapatkan tips menangani masalah.
</warn>

<p>
Berikut ini adalah error yang sering terjadi:
</p>

<ul>
  <li>
    Nama host yang diberikan sebagai parameter untuk <c>-h</c> dan <c>-H</c>
    (<c>PrintServer</c>) terkadang tidak di-resolve dengan benar dan tidak
    dapat mengenal server print untuk interaksi CUPS/Samba. Jika ada error
    seperti <b>Warning: No PPD file for printer "CUPS_PRINTER_NAME" -
    skipping!</b> terjadi, hal pertama yang harus anda lakukan ialah mengganti
    <c>PrintServer</c> dengan <c>localhost</c> lalu coba lagi.
  </li>
  <li>
    Perintah gagal dengan <b>NT_STATUS_UNSUCCESSFUL</b>. Pesan error ini sering
    tampil, tetapi bisa disebabkan oleh banyak hal. Pesan ini juga sayangnya
    tidak dapat banyak membantu. Satu hal yang perlu anda coba ialah mengeset
    <c>security = user</c> untuk sementara di file <path>smb.conf</path>.
    Setelah/jika instalasi selesai dengan sukses, anda harus mengembalikannya
    ke "share", atau apapun nilai yang anda gunakan sebelumnya.
  </li>
</ul>

<p>
Perintah tadi akan menginstal driver ke struktur direktori di dalam
<path>/etc/samba/printer</path>. Direktorinya adalah
<path>/etc/samba/printer/W32X86/2/</path>. File-file di dalamnya adalah 3 file
driver dan file PPD, namanya diganti menjadi NamaPrinterAnda.ppd
(nama yang anda gunakan untuk printer ketika anda menginstalnya (lihat di atas)).
</p>

<p>
Jika tidak ada kesalahan atau komplikasi lain, driver anda sekarang telah
terinstal.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Menyelesaikan setup</title>
<body>

<p>
Terakhir, setup direktori.
</p>

<pre caption="Perubahan terakhir yang diperlukan">
# <i>mkdir /home/samba</i>
# <i>mkdir /home/samba/public</i>
# <i>chmod 755 /home/samba</i>
# <i>chmod 755 /home/samba/public</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Menguji konfigurasi Samba</title>
<body>

<p>
Kita perlu menguji konfigurasi kita untuk memastikan semua telah kita atur
dengan benar dan semua opsi yang kita gunakan paling tidak memiliki sintaks
yang benar. Caranya dengan menjalankan <c>testparm</c>.
</p>

<pre caption="Menjalankan testparm">
<comment>(Secara default, testparm memeriksa /etc/samba/smb.conf)</comment>
# <i>/usr/bin/testparm</i>
Load smb config files from /etc/samba/smb.conf
Processing section &quot;[printers]&quot;
Global parameter guest account found in service section!
Processing section &quot;[public]&quot;
Global parameter guest account found in service section!
Loaded services file OK.
Server role: ROLE_STANDALONE
Press enter to see a dump of your service definitions
 ...
 ...
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Menjalankan servis Samba</title>
<body>

<p>
Sekarang atur Samba agar dijalankan setiap boot; lalu jalankan servisnya.
</p>

<pre caption="Setup servis Samba">
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Memeriksa servis-servis</title>
<body>

<p>
Saat ini, kita mungkin perlu memeriksa file log. Kita juga perlu melihat isi
share Samba dengan <c>smbclient</c>.
</p>

<pre caption="Memeriksa share dengan smbclient">
# <i>smbclient -L localhost</i>
Password:
<comment>(Anda seharusnya melihat daftar servis yang PANJANG di sini.)</comment>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfigurasi Klien</title>
<section>
<title>Konfigurasi printer klien *nix</title>
<body>

<p>
Tanpa memandang distro, satu-satunya yang anda butuhkan adalah CUPS. Lakukan
proses yang sama/setara pada klien UNIX/Linux/BSD apa saja.
</p>

<pre caption="Konfigurasi sistem Gentoo">
# <i>emerge cups</i>
# <i>nano -w /etc/cups/client.conf</i>
ServerName <i>PrintServer</i>      <comment># nama server print anda</comment>
</pre>

<p>
Itu saja. Tidak ada lagi yang perlu kita lakukan.
</p>

<p>
Jika anda hanya menggunakan satu printer, printer tersebut akan menjadi printer
default anda. Jika server print anda mengatur beberapa printer, admin anda
perlu menentukan printer mana yang akan menjadi printer default. Jika anda
ingin menentukan printer lain untuk menjadi default untuk komputer anda
sendiri, gunakan perintah <c>lpoptions</c>.
</p>

<pre caption="Menentukan printer default">
<comment>(Melihat printer yang tersedia)</comment>
# <i>lpstat -a</i>
<comment>(Contoh output, bisa berbeda)</comment>
HPDeskJet930C accepting requests since Jan 01 00:00
laser accepting requests since Jan 01 00:00
<comment>(Menentukan HPDeskJet930C sebagai printer default)</comment>
# <i>lpoptions -d HPDeskJet930C</i>
</pre>

<pre caption="Mencetak di *nix">
<comment>(Dengan menentukan printer yang akan digunakan)</comment>
# <i>lp -d HPDeskJet930C anything.txt</i>
<comment>(Dengan printer default)</comment>
# <i>lp foobar.whatever.ps</i>
</pre>

<p>
Bukalah <c>http://printserver:631</c> dengan browser web di klien anda jika
anda ingin mengatur printer-printer dan tugas-tugasnya dengan antarmuka web
yang bagus. Gantikan <c>printserver</c> dengan nama <e>komputer</e> yang
menjadi server print, bukan nama yang anda berikan untuk server print CUPS jika
anda menggunakan nama yang berbeda.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mount share Windows atau Samba di GNU/Linux</title>
<body>

<note>
Jangan lupa untuk menginstal <c>net-fs/mount-cifs</c> atau
<c>net-fs/samba</c> pada komputer klien yang akan mengakses <e>share</e>.
</note>

<p>
Sekarang saatnya untuk mengkonfigurasi kernel agar mendukung smbfs. Karena
penulis menganggap anda telah mengkompilasi paling tidak satu kernel, kita
perlu memastikan apakah opsi-opsi yang diperlukan telah dipilih dengan benar
di kernel. Demi kemudahan, jadikan semuanya sebagai modul. Menurut penulis,
menggunakan modul-modul kernel adalah pilihan bagus dan harus selalu
digunakan kapan dan dimanapun jika memungkinkan.
</p>

<pre caption="Dukungan kernel" >
CONFIG_CIFS=m
</pre>

<p>
Lalu buatlah modulnya dan instal; masukkan dengan:
</p>

<pre caption="Load modul kernel">
# <i>modprobe smbfs</i>
</pre>

<p>
Jika modul telah di-load, kita bisa me-mount share Windows atau Samba. Gunakan
<c>mount</c>, seperti penjelasan di bawah ini:
</p>

<pre caption="Mount share Windows/Samba">
<comment>(Sintaks untuk me-mount share Windows/Samba adalah:
  mount -t cifs [-o username=xxx,password=xxx] //server/share /mnt/point
Jika kita tidak menggunakan password atau password tidak diperlukan)</comment>

# <i>mount -t cifs //PrintServer/public /mnt/public</i>

<comment>(Jika password diperlukan)</comment>
# <i>mount -t cifs -o username=USERNAME,password=PASSWORD //PrintServer/public/mnt/public</i>
</pre>

<p>
Setelah anda me-mount share, anda dapat mengaksesnya seperti drive lokal biasa.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurasi Printer Untuk Klien Windows NT/2000/XP</title>
<body>

<p>
Mudah sekali, hanya <e>point-and-click</e>. Masuklah ke
<path>\\PrintServer</path> lalu klik kanan printer (HPDeskJet930C) dan klik
"connect." Ini akan mendownload driver ke klien Windows dan semua aplikasi
(seperti MS. Word atau Acrobat) akan menampilkan HPDeskJet930C sebagai printer
yang tersedia untuk digunakan. :-)
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Catatan Akhir</title>
<section>
<title>Salam Perpisahan</title>
<body>

<p>
Itu saja. Sekarang anda sudah memiliki lingkungan pencetakan yang bagus dan
bersahabat untuk Windows dan *nix juga share yang bebas dari virus!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Link-link dan Sumber-sumber</title>
<section>
<title>Link-link</title>
<body>

<p>
Berikut ini adalah beberapa link yang mungkin bisa membantu anda men-setup,
mengkonfigurasi dan mengatasi masalah dalam instalasi:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://www.cups.org/">Website CUPS</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.samba.org/">Website Samba</uri>, terutama <uri
    link="http://www.samba.org/samba/docs/man/Samba-HOWTO-Collection/CUPS-printing.html">bab
    konfigurasi Samba/CUPS</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://linuxprinting.org/">LinuxPrinting</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.linuxprinting.org/kpfeifle/SambaPrintHOWTO/">HOWTO
    Print Samba dari Kurt Pfeifle</uri> (
    HOWTO benar-benar meliputi <e>SEMUA</e> yang ada dalam dokumen ini,
    ditambah dengan BANYAK SEKALI panduan tentang CUPS dan Samba, juga
    pencetakan melalui jaringan. Bacaan yang sangat menarik, berisi
    banyak sekali penjelasan)
  </li>
  <li><uri link="http://www.freebsddiary.org/cups.php">Topik Diary CUPS FreeBSD</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Mengatasi Masalah</title>
<body>

<p>
Bacalah<uri link="http://www.linuxprinting.org/kpfeifle/SambaPrintHOWTO/Samba-HOWTO-Collection-3.0-PrintingChapter-11th-draft.html#37">halaman
ini</uri>, bagian dari manual "Printing Support in Samba 3.0" Kurt Pfeifle.
Banyak sekali tips berguna di sini! Pastikan juga untuk membacanya sebelum
mengungkapkan masalah dan pertanyaan! Mungkin solusi yang anda cari sudah ada
di sini.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
