<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="id">

<title>Panduan Konfigurasi Xfce</title>

<author title="Author">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="kucrut.dz@gmail.com">Dzikri Aziz</mail>
</author>

<abstract>
Panduan ini berisi pengenalan luas tentang Xfce, sebuah desktop yang kencang,
ringan dan berfitur lengkap.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2008-02-24</date>

<chapter>
<title>Pendahuluan</title>
<section>
<title>Desktop Xfce</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.xfce.org">Xfce</uri> adalah sebuah desktop yang kencang
dan ringan untuk sistem operasi mirip Unix. Dirancang untuk produktifitas dan
sangat dapat dikonfigurasi namun tetap mengikuti spesifikasi <uri
link="http://www.freedesktop.org">Freedesktop</uri>.
</p>

<p>
Tidak seperti desktop-desktop lain yang lebih berat seperti GNOME dan KDE, Xfce
menggunakan daya sistem yang lebih sedikit. Sebagai tambahan, Xfce menyediakan
modularitas yang bagus dan dependensi yang lebih sedikit; tidak memakan banyak
ruang harddisk dan waktu yang panjang untuk menginstalnya.
</p>

<p>
Panduan ini tidak hanya akan menjelaskan cara instalasi dan pengaturan Xfce
minimal, tetapi juga akan mengeksplorasi semua pilihan yang ada untuk
mendapatkan desktop berfitur lengkap namun tetap mengikuti filosofi Xfce:
ringan, kencang, dan modular.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalasi Xfce</title>
<section>
<title>Paket-paket Dasar</title>
<body>

<p>
Pertama pastikan anda telah menyiapkan server X seperti yang dijelaskan di <uri
link="/doc/id/xorg-config.xml">Panduan Konfigurasi Server X</uri>.
</p>

<p>
Anda bebas menginstal paket-paket lain yang anda sukai, tetapi untuk sekarang,
kita hanya akan menginstal paket-paket tersebut di atas untuk mendapatkan
desktop minimal. Periksa kembali flag USE anda di <path>/etc/make.conf</path>;
paling anda tidak memerlukan <c>USE="-gnome -kde -qt3 dbus hal
startup-nitification xscreensaver"</c>.
</p>

<pre caption="Instalasi Xfce">
# <i>emerge -avt xfce4</i>
</pre>

<p>
Selanjutnya, tambahkan user biasa anda ke grup <c>plugdev</c>, <c>cdrom</c>,
<c>cdrw</c>, dan <c>usb</c> agar dapat memanfaatkan <c>hal</c> untuk me-mount
dan menggunakan perangkat-perangkat seperti kamera digital, drive optik dan
stick USB.
</p>

<pre caption="Menambahkan user ke grup-grup hardware">
<comment>(Ganti nama_user dengan nama user yang sebenarnya)</comment>
# <i>for x in plugdev cdrom cdrw usb ; do gpasswd -a nama_user $x ; done</i>
</pre>

<p>
Kemudian, perbarui variable lingkungan:
</p>

<pre caption="Memperbarui variabel lingkungan">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Sekarang jalankan servis <c>hald</c> dan tambahkan ke runlevel default:
</p>

<pre caption="Menjalankan hald">
# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfigurasi Xfce</title>
<section>
<title>Meluncurkan Xfce</title>
<body>

<p>
Setelah Xfce terinstal, kita akan menjadikannya sebagai desktop default ketika
kita menjalankan perintah <c>startx</c>. Keluarlah dari shell root anda lalu
login sebagai user biasa.
</p>

<pre caption="Menjadikan Xfce sebagai desktop default">
$ <i>echo "exec startxfce4" > ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Sekarang masuki lingkungan grafis dengan mengetikkan <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Meluncurkan Xfce">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Selamat datang di dekstop Xfce baru anda. Silakan ekplorasi lalu kembali ke
panduan ini untuk mengetahui cara mengatur Xfce agar sesuai dengan kebutuhan
anda.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Akses Program</title>
<body>

<p>
Anda mungkin telah melihat bahwa klik kanan di desktop akan memberikan menu
yang berisi semua aplikasi anda. Menu ini berguna, tetapi kemungkinan besar
desktop anda akan tertutup oleh semua aplikasi yang anda buka sehingga
menyulitkan anda untuk meluncurkan aplikasi lain. Jadi, hal pertama yang
mungkin ingin anda lakukan adalah meletakkan menu aplikasi di panel. Klik kanan
panel ini, lalu pilih "Add New Item". Gulung daftar pilihan yang tersedia lalu
pilih "Xfce Menu". Anda bebas menentukan letak menu ini di panel. Ketika
di-klik, menu ini akan menampilkan daftar aplikasi/pengaturan yang telah
dikategorikan dengan baik.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sesi &amp; startup</title>
<body>

<p>
Jika anda telah menginstal (atau berencana untuk menginstal) aplikasi Gnome
atau KDE seperti <c>k3b</c>, <c>nautilus</c>, <c>kmail</c>, <c>evolution</c>,
dll, maka anda harus memastikan agar Xfce menjalankan servis yang diperlukan
ketika startup. Pilihlah Menu --> Settings --> Sessions &amp; Startup. Pada tab
"Advanced" berikan tanda cek pada kotak yang diperlukan. Hal ini akan sedikit
memperlambat startup Xfce, tetapi akan mempercepat waktu yang diperlukan untuk
memanggil aplikasi KDE atau Gnome.
</p>

<p>
Xfce memiliki kemampuan untuk menyimpan pengaturan sesi dan program yang
sedang dijalankan dari tab "General" pada menu Sessions &amp; Startup. Semuanya
bisa disimpan secara otomatis ketika anda logout, atau Xfce akan menanyakannya
kepada anda. Fitur ini juga berguna untuk mengembalikan perubahan pada
pengaturan. Tidak sengaja menghilangkan panel? Pilih saja "No" ketika ditanyakan
apakah sesi akan disimpan atau tidak, maka ketika anda kembali memasuki Xfce,
pengaturan lama anda akan dikembalikan. Ingin langsung menjalankan browser web,
terminal, dan klien email ketika login? Simpan saja sesi anda sebelum logout.
</p>

<p>
Sekarang kita telah mendapatkan desktop dasar. Jika anda masih tertarik untuk
bersenang-senang, baca terus!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplikasi Tambahan</title>
<section>
<title>Plugin Panel</title>
<body>

<p>
Pada bab ini, kita akan membicarakan beberapa plugin dan aplikasi yang bagus
untuk digunakan sehari-hari dengan Xfce.
</p>

<p>
Ada beberapa plugin untuk panel yang tersedia di Portage; temukanlah dengan
<c>emerge --search xfce</c>. Walaupun kebanyakannya sudah dapat anda tebak dari
namanya masing-masing, beberapa di antaranya pantas untuk dijelaskan karena
sangat berguna. Untuk menggunakannya, instal dengan <c>emerge</c>. Plugin
tersebut nantinya akan tersedia pada menu "Add New Item".
</p>

<ul>
  <li>
    <c>xfce4-mount</c> memberikan cara mudah untuk me-mount perangkat yang
    terdaftar di <path>/etc/fstab</path> dengan mengklik mouse.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-battery</c> sangat cocok untuk pengguna laptop. Plugin ini
    menampilkan informasi sisa baterai, sisa waktu, sumber tenaga (AC atau
    baterai), status kipas, peringatan, dan bahkan dapat diatur untuk
    mengeksekusi berbagai perintah pada level tertentu. Fitur ini dapat
    digunakan untuk menempatkan laptop pada modus <e>hibernate</e> ketika
    baterai hampir habis.
  </li>
  <li>
    <c>verve</c> adalah baris perintah kecil yang ditempelkan di panel, lebih
    cepat daripada harus membuka terminal baru untuk menjalankan perintah.
  </li>
  <li>
    <c>xfce4-mixer</c> adalah pengendali volume suara. Dapat digunakan untuk
    aplikasi yang memanfaatkan ALSA atau OSS.
  </li>
</ul>

<p>
Jika anda tidak dapat menemukan plugin khusus Xfce yang ingin anda gunakan,
coba lakukan pencarian dari daftar <e>applet</e> panel Gnome! Benar, dengan
menginstal <c>xfce4-xfapplet</c>, anda dapat menggunakan applet yang diciptakan
untuk Gnome.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Program-program Berguna Lainnya</title>
<body>

<p>
Xfce menyediakan beberapa aplikasi yang sangat bermanfaat, termasuk di
antaranya adalah <c>thunar</c>, <c>terminal</c>, <c>orange</c>, dan
<c>mousepad</c>. Perlu diketahui bahwa tiga aplikasi yang disebutkan terakhir
di atas tidak akan diinstal jika anda menggunakan flag USE <c>minimal</c>.
Bagaimanapun juga, ketiga aplikasi ini lumayan ramping dan sangat berguna, jadi
akan sangat baik jika anda menginstalnya.
</p>

<p>
<c>orage</c> adalah aplikasi kalender sederhana. <c>mousepad</c> adalah editor
teks kecil yang dapat diluncurkan dengan sangat cepat. <c>terminal</c> jauh
lebuh berguna dan dapat diatur dibandingankan dengan <c>xterm</c>, mendukung
teks Unicode, transparansi palsu dan transparansi berakselerasi melalui
<e>compositor</e> bawaan Xfce, tanpa pengaturan tambahan. Pastikan saja bahwa
aksi default untuk peluncur aplikasi di panel anda menjalankan
<path>/usr/bin/Terminal</path> sebagai ganti xterm. Klik kanan peluncur lalu
pilih "Properties" untuk mengganti perintahnya.
</p>

<p>
<c>thunar</c> adalah manajer file grafis bawaan Xfce yang kencang dan handal,
mendukung penggunaan beberapa plugin untuk menambah kemampuannya; instal plugin
untuk <c>thunar</c> dengan <c>emerge</c>. Mari kita lihat satu-persatu.
</p>

<ul>
  <li>
    <c>thunar-archive</c> dapat digunakan untuk mengesktrak file dari menu klik
    kanan. Akan jauh lebih bagus jika dipasangkan dengan <uri
    link="http://www.foo-projects.org/~benny/projects/thunar-archive-plugin/">tool</uri>
    arsip baru yang dikembangkan untuk Xfce, <c>xarchiver</c>.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-media-tags</c> adalah aplikasi untuk mengganti nama dari banyak
    file media sekaligus, dan dapat digunakan juga untuk <uri
    link="http://thunar.xfce.org/pwiki/projects/thunar-media-tags-plugin">mengedit</uri>
    tag informasinya, seperti tag <e>id3</e>.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-thumbnailers</c> dapat anda gunakan untuk <uri
    link="http://goodies.xfce.org/projects/thunar-plugins/thunar-thumbnailers">melihat</uri>
    <e>preview</e> berbagai macam file dari dalam Thunar, seperti file gambar
    dan huruf.
  </li>
  <li>
    <c>thunar-volman</c> dapat <uri
    link="http://foo-projects.org/~benny/projects/thunar-volman/">mengatur</uri>
    media dan drive <e>removable</e> secara otomatis.
  </li>
</ul>

<p>
Walaupun <c>mousepad</c>sudah cukup bagus, jika anda memerlukan pengolah kata
berfitur lengkap tetapi tidak sebesar OpenOffice, cobalah <c>abiword</c>. <uri
link="http://www.abisource.com">AbiWord</uri> lebih ringan, kencang, dan
mengikuti standar tipe dokumen, juga dapat dilengkapi dengan
<c>abiword-plugins</c>.
</p>

<p>
Anda memerlukan klien email/pembaca berita yang tidak terlalu besar seperti
<c>mozilla-thunderbird</c> atau <c>evolution</c>? Cobalah <c>claws-mail</c>.
</p>

<p>
Untuk ngobrol di internet, <c>irssi</c> adalah klien IRC yang kecil, bagus,
juga sangat dapat diatur dan dijalankan di dalam terminal. Jika anda lebih suka
klien yang dapat menangani hampir semua protokol chat, anda mungkin perlu
meng-<c>emerge pidgin</c>.
</p>

<p>
Jika anda menginginkan pemutar film dan musik, jangan beralih dari
<c>mplayer</c> dan <c>audacious</c>. Kedua aplikasi ini dapat memainkan hampir
semua format media yang ada dengan baik, dan memiliki banyak sekali plugin
untuk penambahan kegunaan.
</p>

<p>
Terakhir, anda memerlukan browser web. Hampir semua browser memerlukan daya
yang lebih besar dari aplikasi dekstop lain anda. Tetap saja,
<c>mozilla-firefox</c> (atau <c>mozilla-firefox-bin</c>) adalah pilihan bagus.
Pilihan lainnya adalah <c>opera</c>, yang lumayan kencang. Namun, <c>opera</c>
tidak tersedia pada banyak arch seperti <c>mozilla-firefox</c>, dan memiliki
dependensi yang lebih banyak, kecuali anda mengubahnya dengan flag USE.
</p>

<pre caption="Instalasi browser web">
<comment>(Instalasi Mozilla Firefox)</comment>
# <i>emerge mozilla-firefox</i>
<comment>(Instalasi Opera)</comment>
# <i>echo "www-client/opera qt-static" >> /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge opera</i>
</pre>

<p>
Setelah mendapatkan beberapa saran sekitar aplikasi desktop, mari kita lihat
apa lagi yang dapat kita lakukan untuk mempercantik Xfce.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Login Grafis</title>
<body>

<p>
Masih ingat 'kan ketika kita menambahkan <c>startxfce4</c> ke
<path>~/.xinitrc</path>? Anda hanya perlu mengetikkan <c>startx</c> untuk
memasuki dekstop anda setelah login. Hal ini terasa biasa saja jika anda lebih
suka login dengan modus teks, tetapi mari kita gunakan <e>Display Manager</e>
yang dapat langsung menjalankan Xfce setelah boot (agar anda dapat login secara
grafis).
</p>

<p>
Pertama, pastikan Xfce di-load ketika boot:
</p>

<pre caption="Menambahkan xdm ke runlevel default">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Kita belum selesai karena masih harus memilih DM dan menetapkan variabel yang
diperlukan. Walaupun ada beberapa DM yang tersedia di Portage, panduan ini
hanya akan menjelaskan <uri link="http://slim.berlios.de">SLiM</uri>, Simple
Login Manager.
</p>

<p>
<c>slim</c> adalah manajer login yang kencang, ringan dan hanya memiliki
sedikit dependensi, cocok sekali untuk Xfce!
</p>

<pre caption="Instalasi SLiM">
# <i>emerge -avt slim</i>
</pre>

<p>
Kemudian edit variabel DISPLAYMANAGER di <path>/etc/conf.d/xdm</path>:
</p>

<pre caption="Edit /etc/conf.d/xdm">
DISPLAYMANAGER="slim"
</pre>

<p>
SLim dapat menjalankan sesi Xfce anda secara otomatis jika anda menambahkan
<c>XSESSION="Xfce4"</c> di <path>/etc/rc.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mempercantik Desktop</title>
<body>

<p>
Anda memerlukan sedikit penyesuaian tampilan desktop. Xfce memiliki semua opsi
yang anda butuhkan dari dekstop modern seperti pengaturan <e>font
antialiasing</e>, skema warna, berbagai dekorasi jendela, tema, dan masih
banyak lagi. Jika belum cukup juga, anda bahkan dapat menginstal tema dari
pihak ketiga, kumpulan ikon, tema kursor mouse, dan gambar latar.
</p>

<p>
Anda dapat melihat beberapa pilihan gambar latar Gentoo dengan berbagai
resolusi di <uri link="/main/en/graphics.xml">website Gentoo</uri>. Jika anda
mencari kumpulan ikon dan tema Xfce lengkap, <uri
link="http://www.xfce-look.org/">Xfce-Look</uri> memiliki koleksi yang cukup
banyak. Satu hal penting yang harus diingat tentang <e>eyecandy</e> dari pihak
ketiga yang anda download adalah, pertama anda perlu mengkesktrak kemudian
menginstalnya pada ditektori yang benar. Kumpulan ikon diinstal di
<path>/usr/share/icons/</path>, tema di <path>/usr/share/themes/</path>;
gunakan kedua direktori ini jika anda ingin semua user dapat mengakses tema dan
kumpulan ikon. User dapat menginstalnya sendiri di <path>~/.themes/</path> dan
<path>~/.icons/</path>.
</p>

<p>
Jika anda menginstal SLiM, anda bisa mendapatkan tema dari paket
<c>slim-themes</c> yang disediakan oleh Portage. Anda juga bisa mengunjungi
<uri link="http://slim.berlios.de/themes01.php">halaman tema</uri> SLiM untuk
mendapatkan tema lain. Menciptakan tema SLiM sangatlah mudah; ikuti petunjuknya
di <uri link="http://slim.berlios.de/themes_howto.php">Themes HowTo</uri>.
</p>

<p>
<c>xdm</c> dapat langsung menjalankan sesi Xfce jika anda menambahkan
XSESSION="Xfce4" di <path>/etc/rc.conf</path>.
</p>

<p>
Terakhir, Xfce memiliki <e>compositor</e> sendiri untuk mengatur transparansi
jendela. Pilihan ini bisa anda akses dari Menu --> Settings --> Window Manager.
Untuk performa terbaik, anda harus menggunakan driver kartu grafis yang
mendukung <e>hardware-accelerated rendering</e> juga pengaktifan ekstensi
<e>composite</e> di <path>/etc/X11/xorg.conf</path>. Pastikan anda telah
menginstal <c>xfwm4</c> dengan sebelumnya mengaktifkan flag <c>xcomposite</c>.
Kemudian, anda perlu mengaktifkan ekstensi <e>composite</e> di
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> dengan menambahkan seksi berikut:
</p>

<pre caption="Aktivasi composite di xorg.conf">
Section "Extensions"
    Option  "Composite"  "Enable"
EndSection
</pre>

<p>
Ini adalah konfigurasi dasar yang diperlukan oleh Xfce dan Xorg-X11. Namun,
pengaturan <e>hardware-accelerated rendering</e> bergantung pada kartu grafis
anda dan tidak dijelaskan di dalam panduan ini. Carilah panduan lain yang
sesuai di daftar <uri link="/doc/id/index.xml?catid=desktop">Sumber Dokumentasi
Desktop</uri> untuk mempelajari cara konfigurasinya.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Penutup</title>
<section>
<body>

<p>
Selamat! Anda telah menginstal dan mengatur dektop yang kencang dengan kumpulan
aplikasi yang solid untuk memenuhi kebutuhan komputasi anda.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sumber-sumber</title>
<body>

<p>
Perlu bantuan lain tentang pengaturan dan penggunaan Xfce? Perlu saran tentang
aplikasi lain yang lebih ringan? Coba ajukan pertanyaan-pertanyaan anda di:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri></li>
  <li>#xfce di irc.freenode.net</li>
  <li>File-file bantuan dan dokumentasi lainnya dari Xfce yang terinstal di
    <path>/usr/share/xfce4/doc/C/index.html</path>. Gunakan browser anda untuk
    membacanya. Anda bahkan akan menemukan banyak opsi konfigurasi
    "tersembunyi" di sana.
  </li>
  <li><uri link="http://www.xfce.org">Xfce's home page</uri></li>
</ul>

<p>
Terakhir, tim Xfce Gentoo adalah tim yang bertanggung jawab atas ketersediaan
Xfce di Portage. Kirimkan komentar, ucapan terima kasih dan saran-saran anda
kepada <mail>xfce@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
