<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/he/about.xml,v 1.2 2007/03/16 10:40:44 neysx Exp $ -->

<mainpage lang="he">
<title>About Gentoo</title>
<author title="Author">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<abstract>
אודות ג'נטו, מבט כללי.
</abstract>

<license/>

<version>1.6</version>
<date>2006-05-07</date>

<chapter>
<title>אודות ג'נטו</title>
<section>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>מה זה ג'נטו?</title>
<body>

<p>
ג'נטו היא מערכת הפעלה חינמית, המבוססת על לינוקס או על FreeBSD, אשר ניתן ליעל ולהתאים אותה
עבור בערך כל שימוש או צורך.
כיוונוניות וביצועים גבוהים, וקהילה מתקדמת של משתמשים ומפתחים, הינם סימני המפתח של חווית ג'נטו.
</p>

<p>
תודות לטכנלוגיה שנקראת Portage, ג'נטו יכולה להפוך לשרת מאובטח אידאלי, תחנת פיתוח,
שולחן עבודה מקצועי, מערכת משחקים, פתרון מוכלל (embedded), או כל דבר אחר - מה שתרצה
שהיא תהיה. בגלל יכולות האימוץ הכמעט בלתי-מוגבלות שלה, אנו קוראים לג'נטו <b>מטא</b> הפצה.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>מה זה Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> הוא הלב של ג'נטו, והוא מבצע מספר פונקציות מפתח.
בראש ובראשונה, Portage הוא מערכת <e>הפצת התוכנה</e> של ג'נטו.
כדי לקבל את התוכנות המעודכנות ביותר עבור ג'נטו, עלייך להקליד פקודה אחת:
<c>emerge --sync</c>. פקודה זו אומרת ל Portage לדעכן את "עץ ה-Portage" מהאינטרנט.
עץ ה-Portage המקומי שלך מכיל אוסף שלם של תסריטים (scripts) אשר Portage יכול להשתמש בהם
כדי ליצור ולהתקין את החבילות המעודכנות ביותר של ג'נטו.
נכון לעכשיו, יש לנו <uri link="http://packages.gentoo.org/categories">יותר מ- 
10000 חבילות תוכנה</uri> בעץ ה-Portage שלנו, כאשר עדכונים וחבילות נוספות
<uri link="http://packages.gentoo.org">מתווספים כל הזמן</uri>.
</p>

<p>
Portage הוא גם מערכת <e>בניית והתקנת חבילות</e>. כשאתה רוצה להתקין חבילה, אתה
כותב: <c>emerge packagename</c>, והחל מנקודה זו, Portage יבנה, באופן אוטומטי,
גירסא מותאמת אישית של החבילה שבה אתה מעוניין, לפי המפרט המדוייק שלך, כאשר הוא
מייעל אותה עבור החומרה שלך, ומוודא שכל הפיצ'רים האופציונליים שאתה רוצה - מופעלים -
ואלו שאתה לא רוצה - לא.
</p>

<p>
Portage גם שומר על המערכת שלך <e>מעודכנת</e>. הרצת הפקודה <c>emerge -uD
world</c> -- פקודה אחת -- תבטיח שכל החבילות ש<e>אתה</e> רוצה על המערכת שלך,
יעודכנו באופן אוטומטי.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
