<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<mainpage lang="he">
<title>יצירת קשר עם ג'נטו</title>

<author title="כותב">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="מתרגם">
  <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Shimi</mail>
</author>

<abstract>
איך ליצור קשר עם ג'נטו
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2006-08-01</date>

<chapter>
<title>עם מי ליצור קשר?</title>
<section>
<title>תוכן</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="#intro">הקדמה</uri></li>
  <li><uri link="#pr">יחסי ציבור/אירועים</uri></li>
  <li><uri link="#www">מנהלי האתר</uri></li>
  <li><uri link="#trustees">קרן ג'נטו</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section id="intro">
<title>הקדמה</title>
<body>

<p>
"ג'נטו" היא הרבה דברים. זוהי הפצה מבוססת-קהילה של לינוקס. זוהי פילוסופיה של ניהול חבילות.
זהו גם ארגון ללא כוונות-רווח. מסמך זה מיועד כדי לאפשר לכם ליצור קשר עם הקבוצה הנכונה בתוך
ג'נטו, כך שהתכתובת שלכם תטופל מהר ככל האפשר.
</p>

<p>
עבור מידע אודות אירועים מתקרבים, ראיונות, שאלות כלליות, או פשוט כדי לדעת עוד אודות
ג'נטו ומוצרי ג'נטו, כנראה שתרצו לדבר עם מישהו מפרוייקט <uri link="#pr">יחסי הציבור</uri>
של ג'נטו.
</p>

<p>
למידע אודות אתר זה, או כל אתר אחר של ג'נטו שמאורח תחת שם המתחם 
<c>gentoo.org</c>, כנראה שתרצו לדבר עם ה-<uri
link="#www">מנהלי האתרים</uri> של ג'נטו.
</p>

<p>
למידע אודות קרן ג'נטו, או כל דבר אחר הקשור לרכוש האינטלקטואלי, סימני המסחר וזכויות היוצרים,
כנראה שתרצו לדבר עם <uri link="#trustees">חבר הנאמנים</uri> של קרן ג'נטו.
</p>

<p>
אם אתם מחפשים תמיכה ג'נטו לינוקס או בכל מוצר או פרוייקט אחר של ג'נטו, עליכם לעבור
לדף ה<uri
link="/main/he/support.xml">תמיכה</uri> שלנו למידע נוסף.
</p>

</body>
</section>

<section id="pr">
<title>יחסי ציבור</title>
<body>

<p>
פרוייקט <uri link="/proj/en/pr/">יחסי הציבור</uri> של ג'נטו, ותת הפרוייקט
<uri link="/proj/en/pr/events/">אירועים</uri> שלו, האם האחראיים עבור
הפצת המידע אודות ג'נטו, כמו גם תיאום הנוכחות של ג'נטו בתוך הקהילה בתערוכות ובאירועים מסחריים.
</p>

<p>
צוות יחסי הציבור הוא הצוות שככל הנראה תרצו ליצור איתו קשר, כיוון שהם הדלת לתוך הפעילות
הפנימית של ג'נטו. אם אתם מחפשים חומר לכתבות, מישהו לראיין, או פשוט רוצים לדעת עוד לגבי
ג'נטו ומה שיש לה להציע, צוות יחסי הציבור הוא הצוות שלכם. כדי ליצור קשר עם צוות יחסי הציבור,
פשוט שלחו דואר אלקטרוני אל הכתובת <mail>pr@gentoo.org</mail>, ומישהו מהצוות ייצור
איתכם קשר בהקדם האפשרי.
</p>

</body>
</section>

<section id="www">
<title>מנהלי האתרים</title>
<body>

<p>
תחזוקת הנוכחות של ג'נטו ב-web היא משימה לא פשוטה. לג'נטו יש צוות מיוחד של מנהלי
אתר שתפקידם לשמור על האתר שלנו חד ומעודכן. אם יש לכם שאלה או הערה אודות 
האתר של ג'נטו, זה הצוות שאתם מחפשים. ניתן ליצור קשר איתם על ידי שליחת דואר אלקטרוני
אל הכתובת <mail>www@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>

<section id="trustees">
<title>חבר הנאמנים של קרן ג'נטו</title>
<body>

<p>
<uri link="/foundation/en/">קרן ג'נטו</uri> היא מלכ"ר אשר הוקם כדי להגן על
הרכוש האינטלקטואלי של ג'נטו. חבר הנאמנים הם השומרים הנבחרים של היישות המשפטית
שנקראת ג'נטו בארצות הברית. אם השאלה שלכם היא בנושאים משפטיים, אזי תרצו
לשלוח דואר אלקטרוני לכתובת <mail>trustees@gentoo.org</mail> וחבר מחבר הנאמנים
יחזור אליכם בהקדם האפשרי.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
</mainpage>
