<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/he/name-logo.xml,v 1.1 2007/03/26 13:05:52 neysx Exp $ -->

<guide link="/main/he/name-logo.xml" lang="he">
<title>הנחיות השימוש בשמות ובלוגואים של ג'נטו</title>

<author>
  קרן ג'נטו
</author>
<author title="מתרגם"><mail link="gentoo@shimi.net">Shimi</mail></author>

<abstract>
מסמך זה מכסה את ההנחיות לגבי השימוש בשם ובלוגו של ג'נטו.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.8</version>
<date>2005-12-11</date>

<chapter>
<title>הקדמות</title>
<section>
<body>

<p>
מסמך זה מתאר את השימוש הראוי בשם של ג'נטו, בלוגו "g", וכל סימן אחר עבור תוכנה ומאמצים
הקשורים למחשב שאינם תחת הנחיית קרן ג'נטו, Inc. אם יש לכם שאלות אודות הנחיות אלה, אנא
צרו קשר עם <mail
link="trustees@gentoo.org">קרן ג'נטו, Inc.</mail>
</p>

<p>
קרן ג'נטו, Inc שומרת את הזכות לשנות תנאים אלה מפעם לפעם בהתאם לשיקולה הבלעדי.
מסיבה זו, אנו ממליצים לכם לבדוק מחדש הצהרה זו באופן תקופתי.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>הגדרות</title>
<section>
<title>פרוייקט ג'נטו</title>
<body>

<p>
מאמצי הפיתוח בהתנדבות אשר מונחים בעת הזו על ידי קרן ג'נטו, Inc., חברה ללא-מטרות-רווח.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>תוכן הנוצר על ידי פרוייקט ג'נטו</title>
<body>

<p>
כל תוכן אשר זכויות היוצרים בו שייכות לקרן ג'נטו, Inc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>הלוגו "g"</title>
<body>

<fig link="/images/glogo-small.png"/>

</body>
</section>
<section>
<title>האיורים של ג'נטו</title>
<body>

<p>
כל האיורים אשר נוצרו על ידי <e>פרוייקט ג'נטו</e> (ראו הגדרה לעיל).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>אתר הקהילה של ג'נטו</title>
<body>

<p>
אתר ללא מטרות-רווח אשר מטרתו העיקרית היא לספק לכל משתמש ג'נטו מידע אודות
ג'נטו ונושאים הקשורים לג'נטו.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>בעלות על סימנים</title>
<section>
<body>

<p>
השם "ג'נטו" והלוגו "g" הם סימנים רשומים של קרן ג'נטו, Inc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>השימוש בשם ג'נטו</title>
<section>
<body>

<p>
הנכם מורשים להשתמש בשם ג'נטו בתוכן הקשור למחשבים, בהנתן ו:
</p>

<ol>
  <li>
    אתם מכירים בכך שהשם "ג'נטו" הוא סימן מסחר של קרן ג'נטו, Inc., וגם
  </li>
  <li>
    אינכם קוראים לאף פרוייקט תוכנה או מוצר הקשור למחשבים "ג'נטו"
    או שהשם "ג'נטו" יופיע בתוך השם, וגם
  </li>
  <li>
    שם המתחם המלא של פרוייקט התוכנה שלכם או המוצרים הקשורים למחשבים
    אינם מכילים "ג'נטו", וגם
  </li>
  <li>
    <e>
      תציינו בבירור שתוכן, פרוייקט, אתר, מוצר או כל סוג אחר של חפץ אשר אליו השם "ג'נטו"
      משוייך אינו חלק מפרוייקט ג'נטו ואינו מונחה או מנוהל על ידי קרן ג'נטו, Inc.
    </e>
  </li>
</ol>

<p>
איננו מחשיבים הגבלות אלה כחלות על הפרוייקט <uri 
link="http://www.obsession.se/gentoo/">Gentoo file manager</uri>, 
המפותח על ידי Emil Bink, כיוון שזהו אינו פרוייקט מערכת הפעלה.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>השימוש בלוגו ובאיורים של ג'נטו</title>
<section>
<body>

<p>
הנכם מורשים להשתמש בלוגו "g" של ג'נטו ובאיורים אשר זכויות היוצרים בהם שמורים לקרן ג'נטו, Inc.
(להלן "איורי ג'נטו") תחת התנאים הבאים:
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>שימוש מסחרי</title>
<body>

<p>
שימוש מסחרי של הלוגו "g" ואיורי ג'נטו מותר עבור <e>כל תוכנה או מוצר חומרת מחשב</e> אשר
<e>מכילים</e> או שהם <e>מבוססים על</e> תוכן שנוצר על ידי פרוייקט ג'נטו, או כל פרוייקט
או שירות המתייחס לג'נטו או לפרוייקט ג'נטו, בתנאי והתנאים הבאים ימומשו:
</p>

<ol>
  <li>
    אתם מכירים בכך שהלוגו "g" הוא סימן רשום של קרן ג'נטו, Inc. ושכל איורי ג'נטו מוגנים בזכויות
    היוצרים של קרן ג'נטו, Inc., וגם
  </li>
  <li>
    האיורים שבשימוש <e>אינם</e> העיקריים (הגדולים ביותר) המוצגים על המוצר, ולכן
    יעבירו את ההרגשה שהמוצר מכיל "תוכן שנוצר על ידי פרוייקט ג'נטו", אבל <e>אינו בעצמו
	    מוצר אשר נמכר או נתמך</e> על ידי קרן ג'נטו, Inc.
  </li>
</ol>

<p>
<e>
שימוש מסחרי של הלוגו "g" ואיורי ג'נטו לכל מטרה אחרת הינו אסור באופן מפורש.
</e>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>שימוש לא-מסחרי</title>
<body>

<p>
שימוש לא-מסחרי של הלוגו "g" ואיורי ג'נטו מותר בהנתן והתקיימו התנאים הבאים:
</p>

<ol>
  <li>
    אתם מכירים בכך שהלוגו "g" הוא סימן מסחר של קרן ג'נטו, Inc/, ושכל איורי ג'נטו מוגנים בזכויות
    היוצרים של קרן ג'נטו, Inc, וגם,
  </li>
  <li>
    הלוגו "g" ואיורי ג'נטו נמצאים בשימוש בתוכן אשר משתייך "לפרוייקט ג'נטו",
    כפי שמונחה על ידי קרן ג'נטו, Inc., ולא אף מאמץ מחוץ או מעבר לסמכות של קרן ג'נטו, Inc/, וגם
  </li>
  <li>
    <e>
      הנכם מציינים בבירור שכל תוכן, פרוייקט, אתר, מוצר, או כל סוג עצם אחר אשר הלוגו "g"
      או איורי ג'נטו משוייכים אליו אינו חלק מפרוייקט ג'נטו ואינו מונחה או מנוהל על ידי קרן
      ג'נטו, Inc.
    </e>
  </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>הפרוייקטים של קהילת ג'נטו</title>
<section>
<body>

<p>
קרן ג'נטו, Inc. מעניקה לאתרי קהילת ג'נטו, כפי שמוגדרים לעיל, את הזכות להשתמש
בשם ג'נטו בשם הפרוייקט שלהם, ובשם המתחם המלא שלהם, בהנתן ו:
</p>

<ol>
  <li>
    האתר מציין בבירור, בכל דף, שהפרוייקט אינו פרוייקט רשמי של ג'נטו על ידי
    תיוג עצמו כ"אתר חדשות", "אתר מעריצים", "אתר שאינו רשמי" או "אתר קהילה", וגם
  </li>
  <li>
    האתר אינו מחקה את השם הוא המבנה של אחד מהאתרים הרשמיים שלנו, וגם
  </li>
  <li>
    אתם מכירים בכך שהשם "ג'נטו" הוא סימן רשום של קרן ג'נטו, Inc.
  </li>
</ol>

<p>
כל שימוש אחר של השם, הלוגואים והאיורים של ג'נטו, נשאר כפוף להנחיות שהוזכרו לעיל.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
