<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/he/philosophy.xml,v 1.1 2007/03/26 13:05:52 neysx Exp $-->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage lang="he">
<title>הפילוסופיה של ג'נטו</title>
<author title="יוצר">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="עורך">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="מתרגם">
  <mail link="gentoo@shimi.net">Shimi</mail>
</author>

<abstract>
מסמך זה מסביר את הפילוסופיה שמאחורי ג'נטו.
</abstract>

<license/>

<version>1.3</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>הפילוסופיה של ג'נטו</title>
<section>
<body>

<p>
לכל משתמש יש עבודה שהוא צריך לעשות. המטרה של ג'נטו היא לתכנן כלים ומערכות שיאפשרו
למשתמשים לעשות את העבודה הזו באופן נעים ויעיל ככל הניתן, כפי <e>שהם</e> רואים לנכון.
בכלים שלנו אמור להיות פשוט להשתמש, והם אמורים לעזור למשתמשים להעריך את העושר של
קהילת התוכנה החופשית ולינוקס, והגמישות של של תוכנה חופשית. דבר זה אפשרי רק כאשר
הכלי מתוכנן לשקף ולהעביר את הרצון של המשתמש, ולהשאיר את האפשרויות פתוחות כמו 
שהן בחומרים המקוריים (קוד המקור.) אם כלי מכריח את המשתמש לעשות משהו בצורה מסויימת,
אזי הכלי עובד נגד, במקום בעד, המשתמש. כולנו חווינו מצבים שבהם נראה שכלים מכריחים את
הרצון שלהם עלינו. זה ללכת אחורנית, ובניגוד לפילוסופיה של ג'נטו.
</p>

<p>
במילים אחרות, הפילוסופיה של ג'נטו היא ליצור כלים טובים יותר. כאשר כלי עושה את העבודה
שלו באופן מושלם, ייתכן שאפילו לא תהיו מודעים לקיומו, משום שהוא אינו מפריע ובכך הופך
את נוכחותו לידועה, והוא גם אינו מכריח אתכם לבצע אינטרקציה איתו כשאינכם מעוניינים בכך.
הכלי משמש את המשתמש, ולא המשתמש ישמש את הכלי.
</p>

<p>
המטרה של ג'נטו היא לשאוף ליצור כלים כמעט-אידאליים.
כלים שיכולים לקדם את הצרכים של משתמשים רבים ושונים למטרות שונות.
אתם לא אוהבים את זה כשאתם מוצאים כלי שעושה בדיוק מה שאתם רוצים לעשות?
האין זו הרגשה נהדרת? המשימה שלנו היא לתת את הסנסציה הזו לכמה אנשים שרק ניתן.
</p>

<p>
דניאל רובינס<br/>
הארכיטקט הראשי הקודם
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
