<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/desktop/gnome/howtos/gnome-2.22-upgrade.xml,v 1.3 2012/10/28 15:21:29 swift Exp $ -->

<guide lang="pl">
<title>Gnome 2.22 Poradnik aktualizacji</title>

<author title="Autor">
  <mail link="remi"/>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="leio"/>
</author>
<author title="Korekta">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="artur.smet@gmail.com">Artur Smęt</mail>
</author>

<abstract>
Informacje dotyczące aktualizacji GNOME 2.20.x do GNOME 2.22.x.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.3</version>
<date>2008-06-20</date>

<chapter>
<title>Zmiany</title>
<section>
<title>Automatyczne montowanie pamięci podręcznych</title>
<body>

<p>
W systemie automatycznego montowania poczyniono kilka ważnych zmian w Gnome
2.22. W tej chwili zajmuje się tym Nautilus zamiast
<c>gnome-base/gnome-volume-manager</c>. Jednak, <c>gnome-volume-manager</c>
jest cały czas używany do wykrywania nowego sprzętu takiego jak kamery.
</p>

<p>
Z powodu tej zmiany do pakietu <c>gnome-volume-manager</c> dodano flagę use
<c>automount</c>, dla użytkowników, którzy chcą zachować stary sposób
automontowania. Użytkownikom, którzy poprzednio uruchomili
<c>gnome-volume-manager</c> z pulpitami nie pracującymi pod kontrolą Gnome
zaleca się uaktywnienie tej flagi. Z kolej użytkownicy pracujący z Gnome
powinnim wyłączyć tę flagę, tak aby nie powodować zakłóceń w pracy Nautilusa.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Menedżer kluczy Seahorse</title>
<body>

<p>
Począwszy od wersji 2.22, Seahorse (<c>app-crypt/seahorse</c>) jest oficjalnym
menedźerem kluczy oraz haseł, który zastępuje GNOME Keyring Manager
(<c>gnome-extra/gnome-keyring-manager</c>). Przechowuje on klucze GPG oraz SSH,
może też zostać użyty do zarządzania hasłami zachowanymi w bazie kluczy GNOME.
</p>

<p>
Jeśli po aktualizacji GNOME Seahorse spełni oczekiwania użytkownika, można bez
przeszkód usunąć pakiet<c>gnome-keyring-manager</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Integracja PAM i bazy kluczy GNOME</title>
<body>

<p>
Rozpoczynając od GNOME 2.20, baza kluczy GNOME (<c>gnome-base/gnome-keyring</c>)
zaczęła dostarczać moduł PAM (<path>pam_gnome_keyring.so</path>) w celu
automatycznego odblokowywania bazy kluczy przy logowaniu oraz żeby odciążyć
użytkownika od wpisywania dwóch haseł przy logowaniu.
</p>

<p>
W GNOME 2.22 ta funkcja jest jeszcze prostsza do skonfigurowania, dzięki
pakietowi <c>sys-auth/pambase</c>, który posiada flagę USE
<c>gnome-keyring</c>. Po włączeniu tej flagi, pliki konfiguracyjne PAM w
<path>/etc/pam.d/</path> będą automatycznie miały wpis
<path>pam_keyring.so</path> w odpowienich miejscach. Potem należy użyć
<c>dispatch-conf</c> lub podobnego narzędzia i wybrać <c>pambase</c> do
aktualizacji tych plików.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Inne zmiany</title>
<body>

<p>
W celu sprawdzenia innych zmian w nowej wersji środowiska gnome, należy
przeczytać dokument <uri
link="http://library.gnome.org/misc/release-notes/2.22/">GNOME 2.22 Release
Notes</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Rozwiązywanie problemów</title>
<section>
<title>Aktualizacja Pythona do wersji 2.5</title>
<body>

<p>
Przed aktualizacją do Gnome 2.22 należy się upewnić, że posiadamy
<e>jedynie</e> <c>dev-lang/python-2.5*</c>, a nasz system jest aktualny.
</p>

<pre caption="Aktualizacja pythona">
# <i>emerge -av dev-lang/python:2.5</i>
# <i>python-updater</i>
# <i>emerge -C dev-lang/python:2.4</i>
</pre>

<warn>
Jeśli stworzymy raport błędu związany z błędami Pythona, a nadal będziemy
używać wersji 2.4, <e>poprosimy</e> Cię o aktualizację do wersji 2.5. Herd
Gnome <e>nie</e> wspiera GNOME 2.22 z zainstalowanym pakietem Puthon 2.4.
</warn>


</body>
</section>
<section>
<title>Zablokowane pakiety</title>
<body>

<p>
W GNOME 2.22 kilka pakietów zostało podzielonych na dwa, aby umożliwić innym
aplikacjom używanie poprzednio wewnętrznych bibliotek. Np. biblioteka parsowania
playlist, będąca poprzednio częścią pakietu <c>totem</c> została teraz
wydzielona do pakietu <c>dev-libs/totem-pl-parser</c>, tak więc
<c>rhythmbox</c>może zależeć od niego, bez zależenia od pakietu <c>totem</c>.
</p>

<p>
Musimy zablokować możliwość jednoczesnego posiadania tych pakietów, aby uniknąć
kolizji między plikami. Aby to zrobić, należy postępować zgodnie z intrukcjami
zawartymi w  <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?full=1#blocked">Podręczniku
Gentoo</uri> lub zwracanymi przez Portage. Tymczasowo można usunąć konfliktowe
pakiety i dalej normalnie używać systemu, a uprzednio odinstalowane pakiety
przywrócić gdy meta-pakiet lub inne części GNOME będą od niego zależne.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>GNOME nie jest dłużej dostępne jako sesja w GDM</title>
<body>

<p>
GDM używa plików dostępnych w <path>/usr/share/xsessions/*</path> do wykrycia
zainstalowanych środowisk graficznych oraz umożliwia wybranie ich poprzez menu
"Sesje".
</p>

<p>
Odpowiedni plik dla GNOME jest teraz dostarczany przez
<c>gnome-base/gnome-session-2.22</c> zamiast <c>gnome-base/gdm</c>, przez co
plik sesji może zostać nadpisany.
</p>

<p>
Jednyna rzecz, jaka może pójść źle to niezaktualizowanie pakietu
<c>gnome-session</c> po jego usunięciu, w celu rozwiązania blokowania pakietu
GDM. Objawem może być brak GNOME jako wyboru w menu "Sesje" w GDM, w tym
przypadku należy sprawdzić, czy pakiet <c>gnome-session-2.22.0</c> lub nowszy
jest zainstalowany.
</p>

<p>
Ten problem nie może się wydarzyć u użytkowników meta-pakietu
<c>gnome-base/gnome</c>, ponieważ pobierze on odpowiedni pakiet
<c>gnome-session</c> ponownie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
