<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header $ -->

<guide lang="fr">
<title>Guide de mise à jour Java pour Gentoo</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="nichoj@gentoo.org">Joshua Nichols</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="kartk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail>
</author>
<author title="Rédacteur">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Josh Saddler</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="clefebvre.62@free.fr">Christophe Lefebvre</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide vous explique comment mettre à jour Java vers la nouvelle génération
de Java sur Gentoo, avec ses concepts et ses outils.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2008-08-25</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<body>

<p>
Bonjour et bienvenue. Dès à présent, vous pouvez vous demander «&nbsp;pourquoi
devrais-je mettre à jour Java&nbsp;?&nbsp;». Ou peut-être que vous avez
commencé à le faire et que vous avez été redirigé vers cette page à cause d'une
erreur qui s'est produite pendant une installation avec
«&nbsp;emerge&nbsp;»&nbsp;? Le but de ce document est de vous aider à évoluer
vers le nouveau système Java. Ah, mais qu'y a-t-il de nouveau avec ce nouveau
système Java&nbsp;?
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le nouveau système Java</title>
<body>

<p>
Pour ceux qui ne sont pas familiers avec le nouveau système Java, voici une
liste des nouvelles fonctionnalités&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>Possibilité de changer la machine virtuelle (VM) à la volée</li>
  <li>
    Les modifications apportées à l'utilisateur et à la machine virtuelle du
    système prennent effet immédiatement et ne sont plus dépendantes
    l'environnement Shell (c'est-à-dire qu'il n'est plus nécessaire de faire
    <c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> après avoir changé de
    machine virtuelle).
  </li>
  <li>
    Dès à présent, c'est le concept d'un «&nbsp;build VM&nbsp;» qui est utilisé
    pour installer les paquetages avec <c>emerge</c> et il est configuré
    indépendamment de la machine virtuelle du système.
  </li>
  <li>
    Pour chaque version de Java (versions 1.3, 1.4, 1.5, etc...), le
    «&nbsp;build VM&nbsp;» peut être configuré pour choisir le fournisseur et
    la version de la machine virtuelle que l'on souhaite utiliser.
  </li>
  <li>
    Au moment de la compilation d'un fichier, la bonne machine virtuelle sera
    utilisée conformément à sa configuration et aux dépendances nécessaires au
    paquetage à installer. Par exemple, la compilation de certains paquetages
    échoue avec la version 1.5. Dans ce cas, la version 1.4 de la machine
    virtuelle sera utilisée au moment de la compilation.
  </li>
  <li>
    Les paquetages Java qui ont été installés avec <c>ant</c> posséderont leur
    fichier «&nbsp;build.xml&nbsp;» réécrit au moment de la compilation afin
    d'être sûr que la bonne version de Java soit utilisée.
  </li>
  <li>La version 1.5 de Java n'est plus masquée.</li>
  <li>La version 1.6 de Java sera disponible dès sa sortie.</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Terminologie et concepts</title>
<body>

<p>
Maintenant que vous avez une idée de ce que vous allez obtenir, voici quelques
limites et concepts qui peuvent vous être utiles avant de commencer&nbsp;:
</p>

<dl>
  <dt>Génération</dt>
  <dd>
    C'est un nouveau concept. Une génération est un ensemble d'outils et
    d'«&nbsp;eclasses&nbsp;» permettant d'installer des paquetages Java. En
    quelque sorte, nous commençons à migrer vers une nouvelle génération de
    Java. Durant ce temps, les deux générations coexisteront sur votre système
    et dans l'arborescence de portage. Donc, par exemple, vous pouvez avoir une
    machine virtuelle installée pour la 1<sup>ère</sup>génération <e>et</e> une
    machine virtuelle pour la 2<sup>ème</sup> génération. En procédant de cette
    manière, les paquetages qui utilisent la 1<sup>ère</sup> génération et la
    2<sup>ème</sup> génération peuvent coexister le temps que nous migrons vers
    la nouvelle génération.
  </dd>
  <dt>1<sup>ère</sup> génération</dt>
  <dd>
    Cette génération comprend les «&nbsp;eclasses&nbsp;» existantes (java-pkg,
    java-utils et java) et <c>java-config</c>. La 1<sup>ère</sup> génération
    est le système qui va disparaître.
  </dd>
  <dt>2<sup>ème</sup> génération</dt>
  <dd>
    Cette génération comprend les nouvelles «&nbsp;eclasses&nbsp;» (java-pkg-2,
    java-pkg-opt-2, java-ant-2 et java-utils-2) et la nouvelle version de
    <c>java-config</c>. C'est la génération vers laquelle nous migrons.
  </dd>
  <dt>Machine virtuelle de la 1<sup>ère</sup> génération</dt>
  <dd>
    C'est la machine virtuelle qui est utilisée pour installer les paquetages
    Java en utilisant les «&nbsp;eclasses&nbsp;» de la 1<sup>ère</sup>
    génération. Pour la sélectionner, on utilise la commande
    suivante&nbsp;: <c>java-config-1 --set-system-vm &lt;machine virtuelle
    choisie&gt;</c>.
  </dd>
  <dt>2<sup>ème</sup> génération de la machine virtuelle</dt>
  <dd>
    Avec la 2<sup>ème</sup> génération, la machine virtuelle est seulement
    utilisée par l'utilisateur «&nbsp;root&nbsp;» et par les utilisateurs qui
    n'ont pas encore choisi leur machine virtuelle.
  </dd>
  <dt>La machine virtuelle installée de la 2<sup>ème</sup> génération</dt>
  <dd>
    La 2<sup>ème</sup> génération introduit une nouvelle classe de machine
    virtuelle. La machine virtuelle installée est utilisée au moment de
    l'installation (avec la commande <c>emerge</c> des paquetages Java. Elle
    est modifiée si nécessaire suivant le paquetage à installer. Par exemple,
    si un paquetage ne peut se compiler qu'avec une version 1.4, la machine
    virtuelle en version 1.4 sera alors utilisée. Les paramètres par défaut
    sont définis dans
    <path>/usr/share/java-config-2/config/jdk-defaults.conf</path>. De plus, la
    machine virtuelle installée peut être configurée grâce au fichier
    <path>/etc/java-config-2/build/jdk.conf</path>.
  </dd>
</dl>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mettre à jour java-config</title>
<section>
<body>

<p>
Un nouveau paquetage, <c>java-config-wrapper</c> est bloqué par les anciennes
versions de <c>java-config</c> donc nous devons commencer par le(s)
désinstaller&nbsp;:
</p>

<pre caption="Désinstaller le ou les anciens java-config">
# <i>emerge -C java-config</i>
</pre>

<p>
Maintenant, nous pouvons installer les nouvelles versions de
<c>java-config</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer le nouveau java-config">
# <i>emerge -1 java-config:0 java-config:2</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Vérifier votre environnement</title>
<section>
<body>

<p>
Nous fournissions maintenant un nouveau script&nbsp;:
<c>java-check-environment</c>. Il s'agit, comme son nom l'indique, d'un script
permettant de vérifier la «&nbsp;santé&nbsp;» de l'environnement Java de votre
système. Il vous suggère des solutions pour corriger les problèmes trouvés.
Alors, dès à présent, lancez&nbsp;:
</p>

<pre caption="Vérifiez votre environnement">
# <i>java-check-environment</i>
</pre>

<p>
Si <c>java-check-environment</c> rencontre un problème, il s'arrête et vous dit
ce qu'il en est et comment corriger le problème. Suivez le conseil donné puis
relancez <c>java-check-environment</c> autant de fois que nécessaire jusqu'à ce
qu'il ne trouve plus aucun problème.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Mise à jour... terminée&nbsp;!</title>
<section>
<body>

<p>
Si vous êtes arrivé ici, c'est que vous avez réussi votre mise à jour vers le
nouveau système Java. Félicitations&nbsp;!
</p>

<p>
Maintenant que vous avez fait la mise à jour, vous souhaiterez peut-être à
présent consulter notre documentation mise à jour&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li><uri link="/doc/fr/java.xml">Guide Java avec Gentoo</uri></li>
  <li>
    <uri link="/proj/en/java-devel.xml">Gentoo Java Packaging Guide</uri>
  </li>
</ul>
</body>

</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Solutions et questions courantes</title>
<section>
<body>

<p>
Pour aborder les problèmes rencontrés lors de la mise à jour, l'équipe Java a
mis en place une page wiki <uri
link="http://overlays.gentoo.org/proj/java/wiki/Common_Problems">ici</uri>.
Avant de chercher de l'aide ou de signaler des problèmes, nous vous remercions
de vous référer tout d'abord à cette page.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
