<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/gentoo-upgrading.xml,v 1.1 2004/08/31 12:06:43 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/el/gentoo-upgrading.xml">
<title>Οδηγός Αναβάθμισης Gentoo</title>

<author title="Συγγραφέας">
  <mail link="g.guidi@sns.it">Gregorio Guidi</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
  <mail link="j0ko@users.sourceforge.net">Γιάννης Κούτρας</mail>
</author>

<author title="Translation Team">
 <mail link="hellenicgentoo-translation@lists.sourceforge.net">Hellenic Gentoo</mail>
</author>

<abstract>
Αυτό το έγγραφο εξηγεί πώς οι νέες κυκλοφορίες του Gentoo επηρρεάζουν τις υπάρχουσες εγκαταστάσεις.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>2.2</version>
<date>29 Αυγούστου 2004</date>

<chapter>
<title>Το Gentoo και Αναβαθμίσεις</title>
<section>
<title>Φιλοσοφία</title>
<body>

<p>
Εδώ στη χώρα του Gentoo, η έννοια της αναβάθμισης είναι αρκετά διαφορετική συγκρινόμενη με το υπόλοιπο του κόσμου του Linux. Πιθανώς να ξέρετε ήδη ότι δεν αναβαθμίζουμε το λογισμικό με τον "κλασσικό" τρόπο: περιμένοντας μία νέα κυκλοφορία, κατεβάζοντάς την, γράφοντάς την σε CD, τοποθετώντας την σε ένα οδηγό cdrom και μετά ακολουθώντας τις οδηγίες αναβάθμισης.
</p>

<p>
Ξέρετε (αφού είστε ένας χρήστης του Gentoo τελικά) ότι η διαδικασία αυτή είναι εξαιρετικά απογοητευτική για τους έμπειρους χρήστες που θέλουν να ζουν στην κόψη του ξυραφιού. Ακόμη και έμπειροι χρήστες από άλλες διανομές πιθανώς να μοιράζονται τα ίδια αισθήματα, αν αναλογιστεί κανείς τη δημοτικότητα και διάδοση εργαλείων όπως το apt ή το apt-rpm που κάνουν εφικτές τις γρήγορες και συχνές αναβαθμίσεις. Ωστόσο, καμία διανομή δεν ταιριάζει περισσότερο από το Gentoo για να ικανοποιήσει αυτό το είδος των απαιτητικών χρηστών. Από την αρχή, το Gentoo σχεδιάστηκε γύρω από την έννοια των γρήγορων, ολοένα και αυξανόμενων αναβαθμίσεων.
</p>

<p>
Ιδανικά, εγκαθιστάτε μία φορά και μετά δεν ενοχλείστε με κυκλοφορίες: απλά ακολουθάτε τις οδηγίες στο κεφάλαιο 
<uri link="/doc/gr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Portage και Λογισμικό</uri> στο <uri link="/doc/gr/handbook/">Εγχειρίδιο του Gentoo</uri>, που εξηγεί πώς να κρατήσετε το σύστημά σας συνεχώς αναβαθμισμένο. Αν και έτσι πηγαίνουν συνήθως τα πράγματα, μερικές φορές γίνονται αλλαγές στο κύριο σύστημα, που απαιτούν οι αναβαθμίσεις να γίνουν χειροκίνητα.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Κυκλοφορίες και Προφίλ</title>
<body>

<p>
Μία επαναλαμβανόμενη ερώτηση σχετικά με τη διαδικασία κυκλοφορίας του Gentoo είναι: "Γιατί να εμφανίζονται νέες κυκλοφορίες τόσο συχνά, αν δεν σκοπεύουν στο να αφήσουν τους χρήστες να αναβαθμίσουν το λογισμικό;". Υπάρχουν αρκετοί λόγοι:
</p>

<ul>
  <li>
    Μία νέα κυκλοφορία σημαίνει νέα LiveCDs με διορθώσεις ελαττωμάτων και
    περισσότερες λειτουργίες.
  </li>
  <li>
    Μία νέα κυκλοφορία παρέχει μία αναβαθμισμένη σειρά από πακέτα GRP,
    ώστε οι χρήστες που διαλέγουν το "γρήγορο τρόπο" εγκατάστασης
    (στάδιο 3 + precompiled πακέτα) να καταλήγουν σε ένα σύστημα που να
    μην είναι ξεπερασμένο.
  </li>
  <li>
    Τέλος, μία νέα κυκλοφορία μπορεί, κατά περιόδους, να εφαρμόζει μερικές
    λειτουργίες που είναι ασύμβατες με παλιότερες κυκλοφρίες.
  </li>
</ul>

<p>
Όταν μία κυκλοφορία περιλαμβάνει νέες ασύμβατες λειτουργίες, ή παρέχει μία σειρά από κύρια πακέτα και ρυθμίσεις που τροποποιούν βαθιά τη συμπεριφορά του συστήματος, τότε λέμε ότι παρέχει ένα νέο <e>προφίλ</e>.
</p>

<p>
Ένα <e>προφίλ</e> είναι μία ομάδα αρχείων ρυθμίσεων, τοποθετημένα σε ένα υποκατάλογο του <path>/usr/portage/profiles/</path>, τα οποία περιγράφουν πράγματα όπως τα ebuilds που θεωρούνται πακέτα <e>συστήματος</e>, οι προκαθορισμένες σημαίες USE, η προκαθορισμένη αντιστοίχηση για εικονικά πακέτα, και η αρχιτεκτονική πάνω στην οποία τρέχει το σύστημα.
</p>

<p>
Το προφίλ που χρησιμοποιείται καθορίζεται από το συμβολικό δεσμό <path>/etc/make.profile</path>, ο οποίος δείχνει σε ένα υποκατάλογο του <path>/usr/portage/profiles</path> στον οποίο υπάρχουν τα αρχεία του προφίλ. Για παράδειγμα, το προφίλ 2004.2 για x86 μπορεί να βρεθεί στο <path>/usr/portage/profiles/default-x86-2004.2</path> (τοποθεσία σε παλιό στυλ) ή στο <path>/usr/portage/profiles/default-linux/x86/2004.2</path> (τοποθεσία σε νέο στυλ). Όσον αφορά τους καταλόγους προφίλ με νέο στυλ, σημειώστε ότι τα αρχεία στους αρχικούς καταλόγους είναι μέρος του προφίλ (και άρα μοιράζονται από διαφορετικά υπο-προφίλ).
</p>

<p>
Τα προφίλ που έχουν ξεπεραστεί φυλάσσονται στο <path>/usr/portage/profiles</path> μαζί με τα τρέχοντα, αλλά σημειώνονται ως deprecated. Όταν αυτό συμβαίνει, ένα αρχείο με την ονομασία <path>deprecated</path> τοποθετείται στον κατάλογο του προφίλ. Το περιεχόμενο του αρχείου αυτού είναι το όνομα του προφίλ στο οποίο πρέπει να "αναβαθμιστεί": Το portage χρησιμοποιεί την πληροφορία αυτή για να σας προειδοποιήσει αυτόματα όταν πρέπει να αναβαθμίσετε το σύστημά σας σε ένα νέο προφίλ.
</p>

<p>
Υπάρχουν ποικίλοι λόγοι για τους οποίους ένα νέο προφίλ πρέπει να δημιουργηθεί: η κυκλοφορία νέων εκδόσεων των κύριων πακέτων (όπως <c>baselayout</c>, <c>gcc</c>, or <c>glibc</c>), τα οποία είναι ασύμβατα με προηγούμενες εκδόσεις, μία αλλαγή στις προκαθορισμένες σημαίες USE, ή στις εικονικές αντιστοιχίσεις, ή ακόμη και μία αλλαγή στις ρυθμίσεις συστήματος (όπως ο καθορισμός του udev σε προκαθορισμένο διαχειριστή του <path>/dev</path> αντί του devfs).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Συμβαδίστε με τις νέες κυκλοφορίες</title>
<section>
<title>Κυκλοφορίες χωρίς αλλαγές στο προφίλ</title>
<body>

<p>
Αν μία νέα κυκλοφορία του Gentoo ανακοινωθεί, η οποία δεν περιλαμβάνει ένα νέο προφίλ (όπως η κυκλοφορία 2004.1 για x86), τότε μπορείτε να προσποιηθείτε ότι ποτέ δε συνέβη :).
</p>

<p>
Αν αναβαθμίσετε τα εγκατεστημένα πακέτα σας <uri link="/doc/gr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">όπως εξηγείται στο Εγχειρίδιο του Gentoo</uri>, τότε το σύστημά σας θα είναι ακριβώς με το ίδιο που θα είχε εγκατασταθεί αν χρησιμοποιούσατε την νέα κυκλοφορία.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Κυκλοφορίες με αλλαγές στο προφίλ</title>
<body>

<p>
Αν μία κυκλοφορία εισάγει ένα νέο προφίλ, έχετε την επιλογή να μεταναστεύσετε σε ένα νέο προφίλ.
</p>

<p>
Φυσιολογικά, δεν είστε υποχρεωμένοι να πράξετε έτσι, και μπορείτε να συνεχίσετε να χρησιμοποιείτε το παλιό προφίλ και απλά να αναβαθμίζετε τα πακέτα σας <uri link="/doc/gr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">όπως εξηγείται στο Εγχειρίδιο του Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Ωστόσο, το Gentoo συστήνει επιτακτικά να αναβαθμίσετε το προφίλ σας αν αυτό γίνει deprecated. Όταν αυτό συμβεί, σημαίνει ότι οι οι υπεύθυνοι για την ανάπτυξη του Gentoo δεν σχεδιάζουν να το υποστηρίζουν για πολύ. Χρησιμοποιώντας τον πίνακα παρακάτω, μπορείτε γρήγορα να ελέγξετε για να δείτε ποια προφίλ υποστηρίζονται αυτήν τη στιγμή.
</p>

<p>
Αν αποφασίσετε να μεταναστεύσετε σε ένα νέο προφίλ, τότε θα πρέπει χειροκίνητα να πραγματοποιήσετε την αναβάθμιση. Ο τρόπος με τον οποίο αναβαθμίζετε μπορεί να διαφέρει σημαντικά από κυκλοφορία σε κυκλοφορία: εξαρτάται από το πόσο μεγάλες τροποποιήσεις έχουν εισαχθεί στο νέο προφίλ.
</p>

<p>
Στην ευκολότερη περίπτωση πρέπει μόνο να αλλάξετε το συμβολικό δεσμό <path>/etc/make.profile</path>, στη χειρότερη περίπτωση μπορεί να χρειαστεί να κάνετε recompile το σύστημά σας από την αρχή ενώ κάνετε ένα επιδέξιο χορό βουντού. Εν πάση περιπτώσει, θα δημοσιεύουμε οδηγίες μετανάστευσης ως μέρος την κυκλοφορίας. Μπορείτε επίσης να βρείτε τις οδηγίες αυτές στο τέλος αυτού του οδηγού.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Προφίλ που υποστηρίζονται</title>
<body>

<p>
Τα ακόλουθα προφίλ υποστηρίζονται επίσημα από τους υπεύθυνους ανάπτυξης του Gentoo:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Αρχιτεκτονική</th>
  <th>Το πιο πρόσφατο προφίλ</th>
  <th>Άλλα προφίλ που υποστηρίζονται</th>
</tr>
<tr>
  <th>arm</th>
  <ti>2004.0</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>amd64</th>
  <ti>2004.2</ti>
  <ti>2004.0</ti>
</tr>
<tr>
  <th>hardened-x86</th>
  <ti>2004.0</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>hppa</th>
  <ti>2004.0</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>ppc</th>
  <ti>2004.0</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>mips</th>
  <ti>2004.1</ti>
  <ti>1.4</ti>
</tr>
<tr>
  <th>sparc</th>
  <ti>2004.0</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>sparc64</th>
  <ti>2004.0</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>x86</th>
  <ti>2004.2</ti>
  <ti>2004.0, 1.4</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Οδηγίες αναβάθμισης του Προφίλ</title>
<section>
<title>Αναβάθμιση στο 2004.2</title>
<body>

<p>
Για να μεταβείτε στο προφίλ 2004.2, οδηγείστε το συμβολικό δεσμό <path>/etc/make.profile</path> στη νέα τοποθεσία:
</p>

<pre caption="Αναβαθμίζοντας το συμβολικό δεσμό /etc/make.profile">
<comment>αντικαταστείστε το &lt;arch&gt; με την αρχιτεκτονική σας</comment>
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-linux/&lt;arch&gt;/2004.2 /etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
<b>x86</b> - Το προφίλ αυτό αλλάζει την προκαθορισμένη εφαρμογή X11 από <c>x11-base/xfree</c> σε <c>x11-base/xorg-x11</c>. Αυτή η αλλαγή επηρρεάζει μόνο την <e>προκαθορισμένη</e> τιμή και είναι μόνο ουσιώδη για αυτούς που δεν έχουν ακόμη εγκαταστήσει ένα X server. Αν έχετε ήδη εγκαταστήσει ένα, τότε δε θα σας επηρρεάσει καθόλου: είστε ελεύθεροι να αλλάξετε από τον ένα X server στον άλλο ακριβώς όπως και πριν.
</p>

<p>
<b>amd64</b> - Δεν υπάρχουν θεμελιώδεις αλλαγές από τα προηγούμενα προφίλ, καμία συγκεκριμένη ενέργεια δε χρειάζεται να γίνει.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Αναβάθμιση στο 2004.0</title>
<body>

<p>
Για να μεταβείτε στο προφίλ 2004.0, οδηγείστε το συμβολικό δεσμό <path>/etc/make.profile</path> στη νέα τοποθεσία:
</p>

<pre caption="Αναβαθμίζοντας το συμβολικό δεσμό /etc/make.profile">
<comment>αντικαταστείστε το &lt;arch&gt; με την αρχιτεκτονική σας</comment>
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-&lt;arch&gt;-2004.0 /etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
<b>Όλες οι αρχιτεκτονικές</b> - Δεν υπάρχουν θεμελιώδεις αλλαγές από τα προηγούμενα προφίλ, καμία συγκεκριμένη ενέργεια δε χρειάζεται να γίνει.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Αναβάθμιση από προφίλ παλιότερα του 1.4 στο 1.4</title>
<body>

<p>
Οι οδηγίες για αυτήν την αναβάθμιση είναι αρκετά περίπλοκες και μπορείτε να τις βρείτε <uri link="/doc/gr/new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml">εδώ</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
