<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/lvm2.xml,v 1.3 2012/06/30 18:14:16 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="el">

<title>Εγκατάσταση του Gentoo με LVM2</title>

<author title="Author">
  <mail link="avi@CFFtechnologies.com">Avi Schwartz</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Μεταφραστής">
  <mail link="georgediam@gmail.com">George Diamantopoulos</mail>
</author>

<abstract>
Αυτός ο οδηγός περιγράφει πως να ρυθμίσετε τον υπολογιστή σας με την διανομή
Gentoo Linux και χρησιμοποιώντας το Logical Volume Manager (Διαχειριστή
Εικονικών Μονάδων) έκδοση 2 (LVM2).
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.0.9</version>
<date>2005-07-30</date>

<chapter>
<title>Εισαγωγή</title>
<section>
<body>

<p>
Αυτός ο οδηγός βασίζεται σε ένα υπόδειγμα με δύο σκληρούς δίσκους IDE. Κατά
πάσα πιθανότητα δηλαδή, θα χρειαστεί να αλλάξετε τα ονόματα των δίσκων, των
διαμερισμάτων (partition names) καθώς και τα μεγέθη των τελευταίων ώστε να τα
προσαρμόσετε στον δικό σας υπολογιστή και στις δικές σας ανάγκες.
</p>

<warn>
Αυτός ο οδηγός δεν έχει σκοπό να αποτελέσει οδηγό εξοικείωσης με το LVM2. Έχει
σκοπό να αποτελέσει ένα συμπλήρωμα στη διαδικασία εγκατάστασης του Gentoo όπως
περιγράφεται στο
<uri link="/doc/el/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=0"> Εγχειρίδιο,
Μέρος 1</uri>. Βεβαιωθείτε ότι <c>διαβάσατε</c> τον οδηγό εγκατάστασης του
Gentoo <c>πριν</c> αρχίσετε την διαδικασία εγκατάστασης.
</warn>

<note>
Για ένα πλήρες LVM HOWTO επισκεφτείτε με τον φυλλομετρητή σας την διεύθυνση
<uri>http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO</uri>
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Προαπαιτούμενα</title>
<body>

<p>
Αν κάνετε εξ αρχής εγκατάσταση του Gentoo, θα χρειαστεί να χρησιμοποιήσετε ένα
bootable CD με LVM2 υποστήριξη όπως το Gentoo LiveCD. Μπορείτε να βρείτε το
LiveCD για την αρχιτεκτονική x86 στους <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri> μας, στον κατάλογο
<path>/releases/x86/2004.3/livecd</path>. Είναι πιθανό να υποστηρίζονται και
άλλες αρχιτεκτονικές.
</p>

<p>
Αν πρόκειται να εγκαταστήσετε το LVM2 σε μία ήδη λειτουργική εγκατάσταση του
Gentoo, υπό τον όρο ότι έχετε μη δεσμευμένο χώρο στο δίσκο, θα χρειαστεί να
ενεργοποιήσετε το LVM2 module (<path>dm-mod</path>). Αυτό το module θα το βρείτε
τόσο στον πυρήνα <path>gentoo-sources</path> όσο και στον
<path>vanilla-sources</path>. Η μεταγλώττιση του πυρήνα και η ρύθμιση του LVM2
καλύπτεται αργότερα σε αυτόν τον οδηγό.
</p>

<p>
Δεν υποστηρίζεται το LVM2 από όλους τους πυρήνες της σειράς 2.4 που είναι
διαθέσιμοι στο Gentoo!
</p>

<warn>
Το LVM2 που βρίσκεται στον οπτικό δίσκο εγκατάστασης της έκδοσης του Gentoo
2005.0 είναι λανθασμένα συνδεδεμένο δυναμικά με μία βιβλιοθήκη (libgpm) η οποία
βρίσκεται στο /usr. Αυτό σημαίνει ότι δεν μπορείτε να έχετε το /usr και σε ένα
περιβάλλον LVM. Εναλλακτικά, εγκαταστήστε την τελευταία έκδοση 2.0.33 (όχι την
-r1) η οποία είναι στατικά συνδεδεμένη.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Διαμερίσματα</title>
<body>

<p>
Το υποδειγματικό μας σύστημα έχει δύο δίσκους IDE και θα χωριστεί σε
διαμερίσματα ως εξής:
</p>

<ul>
  <li>/dev/hda1  --  /boot</li>
  <li>/dev/hda2  --  (swap)</li>
  <li>/dev/hda3  --  /</li>
  <li>/dev/hda4  --  Για χρήση από το LVM2</li>
  <li>/dev/hdb1  --  Για χρήση από το LVM2</li>
</ul>

<impo>
Προσοχή στα ονόματα των διαμερισμάτων καθώς είναι εύκολο να μπερδέψετε τα "a"
και τα "b", όπως και τα ψηφία που προσδιορίζουν τα διαμερίσματα. Μία λάθος
κίνηση μπορεί να καταλήξει στην διαγραφή του λάθος διαμερίσματος! Μην πείτε ότι
δεν σας προειδοποίησε κανείς!
</impo>

<p>
Ώρα να ξεκινήσουμε...
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Εγκατάσταση</title>
<section>
<body>

<p>
Ακολουθείστε τις οδηγίες του εγχειριδίου, αλλά με τις ακόλουθες τροποποιήσεις
στο κεφάλαιο <c>4. Προετοιμασία των δίσκων</c>:
</p>

<p>
Χρησιμοποιήστε το <c>fdisk</c> όπως περιγράφεται στο εγχειρίδιο εγκατάστασης,
αλλά χρησιμοποιήστε το υπόδειγμα κατάτμησης που περιγράψαμε παραπάνω.
Υπενθυμίζουμε ότι είναι απλά <e>ένα παράδειγμα</e>, προσαρμόστε το στις ανάγκες
σας και στα χαρακτηριστικά του υπολογιστή όπου γίνεται η εγκατάσταση.
</p>

<p>
Δημιουργείστε ένα μικρό διαμέρισμα (μη εικονικό) όπου θα εγκατασταθεί το σύστημα
αρχείων (filesystem) /boot (το διαμέρισμα θα έχει το όνομα hda1). Σε αυτό το
παράδειγμα, το /boot δεν θα συμμετέχει σε εικονική μονάδα LVM2. Αυτό το
διαμέρισμα θα περιέχει το πρόγραμμα εκκίνησης λειτουργικού συστήματος
(bootloader) και τον ή τους (μεταγλωττισμένους) πυρήνες σας.  Ένα διαμέρισμα των
64MB είναι αρκετό για αποθήκευση αρκετών πυρήνων αν θέλετε να έχετε πολλαπλούς
πυρήνες με διαφορετική σύνθεση.
</p>

<p>
Δημιουργήστε ένα διαμέρισμα swap (hda2) και ενεργοποιήστε το.
</p>

<pre caption="Ενεργοποίηση του διαμερίσματος swap">
# <i>mkswap /dev/hda2</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
</pre>

<p>
Δημιουργήστε ένα διαμέρισμα hda3 όπου θα προσαρτηθεί το / (δηλαδή το
σύστημα αρχείων root).  Αν σας ενδιαφέρει να υποβάλετε το διαμέρισμα hda3 σε
διαχείριση από το LVM (πράγμα που δεν προτείνουμε), δείτε το χωρίο
"Βιβλιογραφία" στο τέλος αυτού του οδηγού για ένα σχετικό mini-howto. Το μέγεθος
του διαμερίσματος root δεν χρειάζεται να είναι ιδιαίτερα μεγάλο αν
χρησιμοποιήσετε το LVM για τα <path>/opt /usr /home /var</path> και
<path>/tmp</path>. Σε αυτή την περίπτωση, 150M είναι αρκετά.
</p>

<note>
Προτείνεται να <b>μην</b> χρησιμοποιήσετε το LVM για τους ακόλουθους καταλόγους:
<path>/etc</path>, <path>/lib</path>, <path>/mnt</path>,
<path>/proc</path>, <path>/sbin</path>, <path>/dev</path>, και
<path>/root</path>.
Και αυτό γιατί αν το κάνετε, θα είναι δύσκολο να αποκτήσετε πρόσβαση στην
εγκατάσταση σας αν κάτι πάει εξαιρετικά στραβά.
</note>

<p>
Υποθέτοντας ότι τα διαμερίσματα /boot, swap και root δεν καταλαμβάνουν ολόκληρο
τον δίσκο, δημιουργήστε ένα τέταρτο διαμέρισμα στον δίσκο αυτό και ορίστε το ως
διαμέρισμα τύπου 8e (Linux LVM). Αν έχετε περισσότερους δίσκους που θα θέλατε να
χρησιμοποιήσετε με το LVM, δημιουργείστε ένα διαμέρισμα στον κάθε ένα και ορίστε
το πάλι σαν διαμέρισμα τύπου (8e).
</p>

<note>
Δεδομένης της μεγάλης χωρητικότητας των σύγχρονων σκληρών δίσκων, θα ήταν καλό
να διαιρέσετε τους δίσκους σας σε μικρότερα διαμερίσματα αντί να δημιουργήσετε
ένα και μόνο διαμέρισμα και να προσθέσετε αυτό στην ομάδα διαμερισμάτων που θα
διαχειρίζεται το LVM2. Το LVM2 καθιστά πολύ εύκολη την επέκταση των μονάδων του.
Έτσι μπορείτε να έχετε διαμερίσματα αχρησιμοποίητα των οποίων την χρήση μπορείτε
να αποφασίσετε αργότερα (π.χ. να τα χρησιμοποιήσετε ως αυτόνομα διαμερίσματα ή
να τα συγχωνεύσετε σε μια υπάρχουσα εικονική μονάδα του LVM2. Εν συντομία,
μην χρησιμοποιήσετε τον όλο τον ελεύθερο χώρο του δίσκου σας μέχρι να υπάρξει
μια τέτοια ανάγκη. Για να δώσουμε ένα χειροπιαστό παράδειγμα, ένας συντελεστής
του κειμένου αυτού χώρισε τον δίσκο του των 160&nbsp;Gb σε 8 διαμερίσματα των
20&nbsp;Gb.
</note>

<p>
Φορτώστε το module (άρθρωμα) <path>dm-mod</path>.
</p>

<pre caption="Φόρτωση του αρθρώματος LVM2">
# <i>modprobe dm-mod</i>
</pre>

<p>
Σαρώστε τους δίσκους και ενεργοποιήστε το LVM:
</p>

<pre caption="Ενεργοποίηση του LVM">
<comment>(Αποφύγετε την σάρωση του οδηγού ανάγνωσης οπτικών δίσκων)</comment>
# <i>mkdir -p /etc/lvm</i>
# <i>echo 'devices { filter=["r/cdrom/"] }' >/etc/lvm/lvm.conf</i>
# <i>vgscan</i>
  Reading all physical volumes.  This may take a while...
  No volume groups found
<comment>(Για ενεργοποίηση πιθανών υπαρχόντων volume groups:)</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>

<p>
Προετοιμασία των διαμερισμάτων.
</p>

<pre caption="Προετοιμασία των διαμερισμάτων">
# <i>pvcreate /dev/hda4 /dev/hdb1</i>
  No physical volume label read from /dev/hda4
  Physical volume "/dev/hda4" successfully created
  No physical volume label read from /dev/hdb1
  Physical volume "/dev/hdb1" successfully created
</pre>

<p>
Δημιουργείστε ένα volume group. Το volume group είναι το αποτέλεσμα της
συγχώνευσης πολλών φυσικών μονάδων (όπως π.χ. διαμερίσματα σε έναν δίσκο)
σε μία εικονική συσκευή.
</p>

<p>
Στο παράδειγμά μας, τα <path>/dev/hda1</path>, <path>/dev/hda2</path> και
<path>/dev/hda3</path> είναι τα διαμερίσματα <path>/boot</path>, swap και root
αντίστοιχα οπότε χρειάζεται μόνο να συγχωνεύσουμε τα <path>/dev/hda4</path> και
<path>/dev/hdb1</path>. Αυτό μπορεί να γίνεται με μία και μόνο εντολή, αλλά για
εκπαιδευτικούς λόγους θα προτιμήσουμε να δημιουργήσουμε ένα volume group με ένα
μόνο διαμέρισμα και μετά το επεκτείνουμε συγχωνεύοντας και το δεύτερο στο ίδιο
volume group.
</p>

<pre caption="Δημιουργία και επέκταση ενός volume group">
<comment>(Δημιουργία ενός volume group με τον τίτλο vg)</comment>
# <i>vgcreate vg /dev/hda4</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument
  <comment>(Αγνοήστε αυτή την προειδοποίηση)</comment>
  Volume group "vg" successfully created
<comment>(Επέκταση ενός υπάρχοντος volume group)</comment>
# <i>vgextend vg /dev/hdb1</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument
  <comment>(Και πάλι, αγνοήστε αυτή την προειδοποίηση καθώς και αργότερα σε
  αυτόν τον οδηγό)</comment>
  Volume group "vg" successfully extended
</pre>

<p>
Δημιουργείστε τις Εικονικές Μονάδες.  Οι Εικονικές Μονάδες (Logical volumes)
είναι (στη χρήση) ανάλογες των διαμερισμάτων που θα δημιουργούσαμε αν
χρησιμοποιούσαμε το fdisk σε ένα λειτουργικό περιβάλλον χωρίς LVM2. Στο
παράδειγμά μας, δημιουργούμε τις ακόλουθες:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Κατάλογος</th>
  <th>Μέγεθος</th>
</tr>
<tr>
  <ti>/usr</ti>
  <ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/home</ti>
  <ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/opt</ti>
  <ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/var</ti>
  <ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/tmp</ti>
  <ti>2 GB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Εφόσον θα χρησιμοποιήσουμε το LVM2, δεν χρειάζεται να ασχοληθούμε ιδιαίτερα με
το μέγεθος των μονάδων, αφού ανά πάσα στιγμή μπορούμε να το τροποποιήσουμε
σύμφωνα με τις ανάγκες μας.
</p>

<note>
Όπως σχολίασε και ο Terje Kvernes, είναι ευκολότερο να αυξήσουμε το μέγεθος μιας
εικονικής μονάδας από το να την συρρικνώσουμε.  Γι αυτό και θα ήταν ενδεχομένως
σοφότερο να ξεκινήσετε με μικρές μονάδες και να τις επεκτείνετε αργότερα όταν
παρουσιαστεί η ανάγκη.
</note>

<pre caption="Δημιουργία και επέκταση των λογικών μονάδων">
# <i>lvcreate -L10G -nusr  vg</i>
  Logical volume "usr" created
  <comment>(Παρόμοια μηνύματα που ακολουθούν παραλείπονται)</comment>
# <i>lvcreate -L5G  -nhome vg</i>
# <i>lvcreate -L5G  -nopt  vg</i>
# <i>lvcreate -L10G -nvar  vg</i>
# <i>lvcreate -L2G  -ntmp  vg</i>
<comment>(Ως παράδειγμα, ας αυξήσουμε μία εικονική μονάδα κατά 5 Gbytes)</comment>
# <i>lvextend -L+5G /dev/vg/home</i>
</pre>

<p>
Δημιουργείστε συστήματα αρχείων (filesystems) στις λογικές μονάδες με τον ίδιο
τρόπο που θα το κάνατε για ένα κανονικό διαμέρισμα.  Χρησιμοποιούμε το ext3 στα
παραδείγματα αλλά οποιοδήποτε σύστημα αρχείων της επιλογής σας μπορεί να
χρησιμοποιηθεί:
</p>

<pre caption="Δημιουργία των συστημάτων αρχείων">
# <i>mke2fs -j /dev/vg/usr</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/home</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/opt</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/var</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/tmp</i>
</pre>

<p>
Προσαρτήστε τα διαμερίσματά σας όπως περιγράφεται στο εγχειρίδιο και
προσαρτήστε τις λογικές μονάδες LVM2 με τον ίδιο ακριβώς τρόπο. Αντικαταστήστε
το σύνηθες <path>/dev/hdxx</path> με
<path>/dev/vg/όνομα_λογικής_μονάδας</path>.
</p>

<pre caption="Προσάρτηση των λογικών μονάδων">
<comment>(Βεβαιωθείτε ότι έχετε προσαρτήσει το διαμέρισμα root όπως περιγράφεται
στο εγχειρίδιο προτού προχωρήσετε)</comment>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/vg/usr /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/vg/home /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mount /dev/vg/opt /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/vg/var /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/tmp</i>
# <i>mount /dev/vg/tmp /mnt/gentoo/tmp</i>
</pre>

<note>
Ένα μεγάλο μέρος από το υπόλοιπο του εγχειριδίου δεν χρειάζεται κάποια
τροποποίηση για την εγκατάσταση του LVM οπότε δεν θα το επαναλάβουμε εδώ.
Αναφέρουμε κάποιες (σημαντικές) διαφορές παρακάτω:
</note>

<p>
Όταν ρυθμίζετε τον πυρήνα σας, βεβαιωθείτε ότι συμπεριλάβατε την υποστήριξη για
το LVM2 (δεν υπάρχει σε όλους τους πυρήνες της σειράς 2.4). Επιλέξτε το άρθρωμα
LVM2 ως εξής:
</p>

<pre caption="Επιλογή του αρθρώματος LVM2 σε πυρήνα της σειράς 2.4.x">
Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
  [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
  &lt; &gt;  RAID support
<comment>(Σημειώστε ότι η επιλογή για το LVM έχει αφεθεί επίτηδες κενή. Αυτή η
επιλογή αναφέρεται στο LVM1)</comment>
  &lt; &gt;  Logical volume manager (LVM) support
  &lt;M&gt;  Device-mapper support
  &lt; &gt;   Mirror (RAID-1) support
</pre>

<pre caption="Επιλογή του αρθρώματος LVM2 σε πυρήνα της σειράς 2.6.x">
Device Drivers  ---&gt;
 Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
   [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
   &lt; &gt;   RAID support
   &lt;M&gt;   Device mapper support
</pre>

<p>
Το μεταγλωττισμένο άρθρωμα φέρει το όνομα <path>dm-mod.ko</path>
</p>

<p>
Αφού μεταγλωττίσετε τον πυρήνα σας και εγκαταστήσετε τα αρθρώματά του, προσθέστε
την ακόλουθη γραμμή στο αρχείο <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-{KV}</path>
όπου το {KV} αναπαριστά την έκδοση του πυρήνα σας (2.4 ή 2.6), έτσι ώστε το
άρθρωμα LVM2 να φορτώνεται αυτόματα με την εκκίνηση του συστήματος:
</p>

<pre caption="Πρόσθεση του αρθρώματος LVM2 στο αρχείο /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
<comment>(Προσθέστε την ακόλουθη γραμμή)</comment>
dm-mod
</pre>

<p>
Τώρα, εγκαταστήστε το πακέτο lvm2.
</p>

<impo>
Βεβαιωθείτε ότι ο σύνδεσμος <path>/usr/src/linux</path> οδηγεί στον πηγαίο
κώδικα του πυρήνα που χρησιμοποιείτε καθώς το lvm2 ebuild βασίζεται στο
device-mapper ebuild το οποίο και θα ελέγξει την ύπαρξη ενός απαιτούμενου
αρχείου πηγαίου κώδικα στον κατάλογο
<path>/usr/src/linux/include/linux</path>.
</impo>

<pre caption="Εγκατάσταση του πακέτου LVM2">
# <i>emerge lvm2</i>
<comment>(Τη στιγμή που γράφονται αυτές οι γραμμές, η τελευταία σταθερή έκδοση
είναι η 2.00.08. Με την έκδοση 2.00.08, μπορείτε να εμποδίσετε το lvm2 να
διερευνήσει τον οδηγό οπτικών δίσκων εκτελώντας την εντολή:</comment>
# <i>echo 'devices { filter=["r/cdrom/"] }' >> /etc/lvm/lvm.conf</i>

<comment>(Οι εκδόσεις από την 2.00.15 και μετά περιλαμβάνουν το αρχείο /etc/lvm/lvm.conf
Επεξεργαστείτε το δικό σας /etc/lvm/lvm.conf και ακολουθήστε τα σχόλια</comment>
# <i>nano -w /etc/lvm/lvm.conf</i>
</pre>

<p>
Όταν το εγχειρίδιο σας προτρέψει να επεξεργαστείτε το αρχείο
<path>/etc/fstab</path>, ακολουθήστε τις οδηγίες λαμβάνοντας υπόψη τις
εικονικές μονάδες LVM2 που έχετε δημιουργήσει.  Αν η υλοποίησή σας, για
παράδειγμα, ταυτιζόταν με αυτή του υποδείγματός μας, να ποια θα ήταν η
μορφή του fstab:
</p>

<pre caption="Απόσπασμα του /etc/fstab">
/dev/hda1     /boot   ext3    noauto,noatime 1 1
/dev/hda2     none    swap    sw             0 0
/dev/hda3     /       ext3    noatime        0 0
# Logical volumes
/dev/vg/usr   /usr    ext3    noatime        0 0
/dev/vg/home  /home   ext3    noatime        0 0
/dev/vg/opt   /opt    ext3    noatime        0 0
/dev/vg/var   /var    ext3    noatime        0 0
/dev/vg/tmp   /tmp    ext3    noatime        0 0
</pre>

<p>
Όταν φτάσετε στο τέλος των οδηγιών του εγχειριδίου που αφορούν στην εγκατάσταση,
μην ξεχάσετε να εκτελέσετε την εντολή umount και για όλες τις εικονικές μονάδες
LVM2, και, για καλό και για κακό, εκτελέστε την ακόλουθη εντολή πριν
επανεκκινήσετε το σύστημα:
</p>

<pre caption="Τερματισμός του LVM2">
# <i>vgchange -a n</i>
</pre>

<p>
Επανεκκινήστε το σύστημα και όλα τα διαμερίσματα θα είναι ορατά και αναρτημένα.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Συνεχίζοντας Μετά την Επανεκκίνηση</title>
<section>
<body>

<p>
Αν έχετε διακόψει την εγκατάσταση του Gentoo σε κάποιο σημείο και θέλετε να
συνεχίσετε, θα χρειαστεί να δημιουργήσετε τους κόμβους των εικονικών μονάδων
πρώτα:
</p>

<pre caption="Επανενεργοποίηση των μονάδων">
# <i>vgscan --mknodes</i>
</pre>

<p>
Αν χρησιμοποιείτε κάποιο CD εγκατάστασης που δεν περιλαμβάνει τα πρόσφατα
εργαλεία για το LVM2 μπορεί, αντί αυτού που περιγράψαμε παραπάνω, να χρειαστεί
να επανενεργοποιήσετε τις μονάδες:
</p>

<pre caption="Επανενεργοποίηση των μονάδων">
<comment>(Απενεργοποιήστε πρώτα όλες τις μονάδες)</comment>
# <i>vgchange -a n</i>
<comment>(Εξαγάγετε όλες τις μονάδες)</comment>
# <i>vgexport -a vg</i>
<comment>(Εισαγάγετε όλες τις μονάδες)</comment>
# <i>vgimport -a vg</i>
<comment>(Επανενεργοποιήστε όλες τις μονάδες)</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Βιβλιογραφία</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    Η επίσημη αρχική σελίδα για το <uri link="http://sources.redhat.com/lvm2">LVM2</uri>
  </li>
  <li>
    Το <uri link="http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO">LVM Howto</uri>
  </li>
  <li>
    Άρθρα του Daniel Robbins για το LVM στο DeveloperWorks της IBM:
    <uri>http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-lvm/?dwzone=linux</uri>
    και
    <uri>http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-lvm2.html?dwzone=linux</uri>
  </li>
  <li>
    Πώς να εκκινήσετε το σύστημά σας όταν το διαμέρισμα του συστήματος αρχείων
    root είναι λογική μονάδα LVM1:
    <uri>http://www.the-infinite.org/archive/docs/lvm/howto-boot-off-root-lv.txt</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Αναγνωρίσεις</title>
<section>
<body>

<p>
Ευχαριστούμε τον <mail link="bangert@gentoo.org">Thilo Bangert</mail> και τον
<mail link="terjekv@math.uio.no">Terje Kvernes</mail> για την βοήθειά τους και
για τα σχόλιά τους πάνω σε αυτό το κείμενο.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
