<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/usb-guide.xml,v 1.5 2012/06/30 18:14:16 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="el">
<title>Οδηγός USB του Gentoo Linux</title>

<author title="Συγγραφέας">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
  <mail link="int.teo@gmail.com">Θεόφιλος Ιντζόγλου</mail>
</author>

<abstract>
Αυτό το κείμενο βοηθάει έναν χρήστη να ενεργοποιήσει την USB υποστήριξη σε ένα
Gentoo σύστημα και να ρυθμίσει επίσης τις διάφορες USB συσκευές.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.4</version>
<date>2005-06-17</date>

<chapter>
<title>Εισαγωγή</title>
<section>
<title>Τι είναι το USB?</title>
<body>

<p>
USB είναι συντομογραφία του Universal Serial Bus και είναι βασικά ένα πρότυπο
εξωτερικής διεπαφής που επιτρέπει την επικοινωνία μεταξύ του υπολογιστή και των
διαφόρων περιφερειακών. Μερικές από τις πιο συχνά χρησιμοποιούμενες USB
συσκευές σήμερα είναι πληκτρολόγια, ποντίκια, ψηφιακές κάμερες, εξωτερικοί
εγγραφείς CD &amp; DVD, εκτυπωτές κλπ.
</p>

<p>
Υπάρχουν δύο εκδόσεις του USB σε χρήση, το USB 1.1 και το USB 2.0. Εφόσον το
USB διατηρούσε πάντα συμβατότητα με τις προηγούμενες εκδόσεις, το USB 2.0 είναι
συμβατό προς τα πίσω με το USB 1.1. Οι τελευταίες USB συσκευές είναι τυπικά USB
2.0 συμβατές. Το USB 2.0 υποστηρίζει μια μέγιστη ταχύτητα μεταγωγής δεδομένων
των 480 Mbps ή 60 MBps και αυτή είναι η μεγαλύτερη διαφορά μεταξύ των δύο
προτύπων. Ακόμη ένα πλεονέκτημα του USB είναι ότι όλες οι συσκευές είναι
<e>hot-pluggable</e>, που σημαίνει ότι δεν χρειάζεται να επανεκκινήσετε το
σύστημα σας έτσι ώστε να μπορέσετε να χρησιμοποιήσετε αυτές τις συσκευές.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Μια Τεχνική Προσέγγιση</title>
<body>

<p>
Πριν προχωρήσουμε στις επιλογές των ρυθμίσεων του πυρήνα, θα ήταν χρήσιμο να
μελετήσουμε το USB σε μεγαλύτερη λεπτομέρεια. Αν βιάζεστε ή θέλετε να
προσπεράσετε αυτήν την ενότητα, παρακαλώ προχωρήστε στην <uri
link="#kernel">ρύθμιση του πυρήνα</uri>.
</p>

<p>
Ένα USB σύστημα έχει έναν host controller, hubs, ένα <e>root hub</e> μεταξύ των
άλλων και μπορεί να υποστηρίξει μέχρι 127 συσκευές USB συμπεριλαμβανομένων και
των hubs. Ο host controller δεν είναι τίποτα άλλο από την υλική διεπαφή μεταξύ
της USB συσκευής και του λειτουργικού συστήματος. Υπάρχουν μερικά HCI (Host
Controller Interface) που χρησιμοποιούνται σήμερα και αυτά είναι το OHCI (Open
HCI) από την Compaq, το UHCI (Universal HCI) και το EHCI (Enhanced HCI), και τα
δύο από την Intel. Τα OHCI/UHCI είναι τα δύο βιομηχανικά πρότυπα των διεπαφών
USB 1.1 ενώ το EHCI είναι για USB 2.0.
</p>

<p>
Ο πωλητής του hardware παρέχει μια διεπαφή για τον προγραμματιστή που επιτρέπει
στο σύστημα να αλληλεπιδρά με το υλικό και αυτό ονομάζεται HCD ή Host
Controller Device. Μέσω του HCD η συσκευή αλληλεπιδρά με το λογισμικό του
συστήματος. Το παρακάτω διάγραμμα πιστεύω πως θα κάνει τα πράγματα πιο εύκολα
στην κατανόηση.
</p>

<pre caption="Γενική αρχιτεκτονική του USB">
<comment>(Το λογισμικό αποτελείται και από άλλα μέρη όπως ο οδηγός της συσκευής,
αλλά για λόγους απλότητας, δεν φαίνονται στο διάγραμμα)</comment>

    + ----    Υλικό   ----   + ---- Λογισμικό  ---- +
    |                        |                      |
    | [USB Dev] -+-> {EHCI} -+--->  ( EHCD )        |
    |            |           |                      |  Χρήστης
    |            `-> {UHCI} -+--->  ( UHCD )        |
    |                        |                      |
    + ----  Hardware  ----   + ----  Software  ---- +
</pre>

<p>
Μια USB συσκευή μπορεί να χρησιμοποιήσει είτε έναν δικό της παραμετροποιημένο
οδηγό είτε έναν ήδη υπάρχον στο σύστημα και αυτό βασίζεται στην έννοια της
<e>κλάσης</e> συσκευών. Αυτό σημαίνει ότι έαν μια συσκευή ανήκει σε μια
συγκεκριμένη <e>κλάση</e>, τότε άλλες συσκευές που ανήκουν στην ίδια
<e>κλάση</e> μπορούν να χρησιμοποιούν τον ίδιο οδηγό συσκευής. Ορισμένες από
αυτές τις <e>κλάσεις</e> είναι η USB HID (Human Interface Devices) κλάση που
καλύπτει συσκευές εισόδου όπως πληκτρολόγια και ποντίκια, η USB Mass Storage
κλάση συσκευών που καλύπτει συσκευές όπως ηλεκτρονικές γραφίδες, ψηφιακές
φωτογραφικές μηχανές, συσκευές αναπαραγωγής ήχου κλπ και η USB CDC
(Communication Devices Class) που ουσιαστικά καλύπτει USB modems και παρόμοιες
συσκευές.
</p>

</body>
</section>
<section>

<title>Τι υπάρχει στο μηχάνημά σας;</title>
<body>

<p>
Είναι πολύ απλό να βρείτε έαν το μηχάνημά σας έχει υποστήριξη για USB 2.0 ή
όχι.  Χρησιμοποιούμε την εντολή <c>lspci</c> για να το δούμε αυτό.
</p>

<note>
Το εργαλείο <c>lspci</c> είναι μέρος του πακέτου <c>sys-apps/pciutils</c>. Αν
δεν το έχετε εγκατεστημένο, παρακαλώ εκτελέστε <c>emerge pciutils</c>. Επίσης
σημειώστε ότι πρέπει να είστε ο χρήστης root όταν εκτελείτε την εντολή
<c>lspci</c>.
</note>

<pre caption="Διάφορα αποτελέσματα της lspci">
<comment>(Σε ένα σύστημα που είναι μόνο USB 1.1 συμβατό, σημειώστε ότι εμφανίζεται μόνο το UHCI)</comment>

# <i>lspci -v | grep USB</i>
0000:00:04.2 USB Controller: Intel Corp. 82371AB/EB/MB PIIX4 USB (rev 01) (prog-if 00 [UHCI])

<comment>(Σε ένα σύστημα συμβατό με USB 2.0, σημειώστε την εμφάνιση τόσο του EHCI όσο και του UHCI)</comment>

00:1d.0 USB Controller: Intel Corp. 82801DB USB (Hub #1) (rev 01) (prog-if 00 [UHCI])
00:1d.1 USB Controller: Intel Corp. 82801DB USB (Hub #2) (rev 01) (prog-if 00 [UHCI])
00:1d.2 USB Controller: Intel Corp. 82801DB USB (Hub #3) (rev 01) (prog-if 00 [UHCI])
00:1d.7 USB Controller: Intel Corp. 82801DB USB EHCI Controller (rev 01) (prog-if 20 [EHCI])
</pre>

<p>
Οπότε χρησιμοποιώντας την εντολή <c>lspci</c>, μπορούμε να μάθουμε αν το
σύστημα υποστηρίζει USB 2.0. Αυτό μας είναι χρήσιμο γιατί θα ενεργοποιήσουμε
τις αντίστοιχες επιλογές στον πυρήνα.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="kernel">
<title>Ρύθμιση πυρήνα</title>
<section>
<title>Αποκτώντας τον πυρήνα</title>
<body>

<note>
Από την έκδοση 2005.0, το Gentoo Linux χρησιμοποιεί τον 2.6 ως τον
προκαθορισμένο πυρήνα. Εκτός αν χρησιμοποιείτε συγκεκριμένα ένα 2.4 προφίλ, ο
<c>gentoo-sources</c> θα είναι ένας 2.6 πυρήνας στις <e>περισσότερες</e>
αρχιτεκτονικές. Παρακαλώ ελέγξτε την έκδοση του πυρήνα σας και συνεχίστε με τις
αντίστοιχες ρυθμίσεις.
</note>

<p>
Πρώτα κάντε emerge τον κώδικα του πυρήνα της επιλογής σας. Εδώ θα
χρησιμοποιήσουμε τον <c>gentoo-sources</c>. Για περισσότερες πληροφορίες για
τους διάφορους πυρήνες που είναι διαθέσιμοι στο Portage, παρακαλώ ανατρέξτε
στον <uri link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">Οδηγό Πυρήνα του Gentoo Linux</uri>.
</p>

<pre caption="Αποκτώντας τον κώδικα του πυρήνα">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Τώρα, ας προχωρήσουμε στην ρύθμιση του πυρήνα.
</p>

<pre caption="Πηγαίνοντας στον κώδικα">
# <i> cd /usr/src/linux</i>
# <i> make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Το παραπάνω παράδειγμα θεωρεί ότι ο συμβολικός δεσμός
<path>/usr/src/linux</path>  δείχνει στον κώδικα του πυρήνα που θέλετε να
χρησιμοποιήσετε. Παρακαλώ σιγουρευτείτε για αυτό πριν να συνεχίσετε.
</note>

</body>
</section>

<section id="2.6.xconfig">
<title>Ρυθμίσεις για τους 2.6.x πυρήνες</title>
<body>

<p>
Τώρα θα δούμε κάποιες από τις επιλογές που θα πρέπει να ενεργοποιήσουμε στον
2.6  πυρήνα για να εξασφαλίσουμε την ορθή USB υποστήριξη για τις συσκευές μας.
Αν χρησιμοποιείτε έναν 2.4 πυρήνα, παρακαλώ συνεχίστε στις <uri
link="#2.4.xconfig">ρυθμίσεις για τους 2.4.x πυρήνες</uri>.
</p>

<note>
Τα παραδείγματα σε αυτό το κείμενο θα σας δείξουν τις ρυθμίσεις για  βασική USB
υποστήριξη όπως επίσης και εκείνες που χρειάζονται συχνά, όπως για παράδειγμα
για μια USB συσκευή μαζικής αποθήκευσης (οι περισσότερες ψηφιακές φωτογραφικές
μηχανές και τα USB pen drives). Αν έχετε μια συγκεκριμένη USB συσκευή που
χρειάζεται ρύθμιση, παρακαλώ ανατρέξτε στο εγχειρίδιο χρήσης της συσκευής ή
ψάξτε στο δίκτυο να δείτε αν η συσκευή έχει υποστήριξη ενσωματομένη στον πυρήνα
ή ειδικά προσαρμοσμένους οδηγούς που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε. Παρακαλώ
σημειώστε πως για ευκολία, όλα τα παραδείγματα έχουν επιλογές που
μεταγλωττίζονται μέσα στον πυρήνα. Αν θέλετε να έχετε έναν αρθρωτό (modular)
πυρήνα, πρέπει να σημειώσετε τα διάφορα αρθρώματα (modules)και να προσαρμόσετε
τα αρχεία ρυθμίσεων σύμφωνα με αυτά.
</note>

<pre caption="make menuconfig επιλογές για 2.6 πυρήνες">
Device Drivers  ---&gt;
  SCSI device support  ---&gt;

<comment>(Αν και η υποστήριξη για SCSI θα ενεργοποιηθεί αυτόματα όταν επιλέξετε το USB Mass Storage,
χρειάζεται να ενεργοποιήσουμε την υποστήριξη δίσκων.)</comment>
---   SCSI support type (disk, tape, CD-ROM)
&lt;*&gt;   SCSI disk support

<comment>(Έπειτα μεταφερθείτε ένα επίπεδο προς τα πάνω και πηγαίνετε στην επιλογή USB support)</comment>
USB support  ---&gt;

<comment>(Αυτό είναι το root hub και είναι απαραίτητο για την USB υποστήριξη.
Αν θέλετε να το μεταγλωττίσετε ως άρθρωμα, αυτό θα ονομάζεται usbcore.)</comment>
&lt;*&gt; Support for Host-side USB

<comment>(Ενεργοποιήστε αυτήν την επιλογή για να βλέπετε τις USB συσκευές σας στο /proc/bus/usb.
Αυτή είναι μια ρύθμιση που σας προτείνεται να ενεργοποιήσετε.)</comment>
 [*]   USB device filesystem

<comment>(Επιλέξτε τουλάχιστον έναν από τους HCDs. Αν δεν είστε σίγουροι,
μπορείτε να τους επιλέξετε όλους.)</comment>
--- USB Host Controller Drivers
&lt;*&gt; EHCI HCD (USB 2.0) support
&lt; &gt; OHCI HCD support
&lt;*&gt; UHCI HCD (most Intel and VIA) support

<comment>(Παρακάτω, φτάνουμε στο CDC και την μαζική αποθήκευση.)</comment>
&lt; &gt; USB Modem (CDC ACM) support
&lt;*&gt; USB Printer support
&lt;*&gt; USB Mass Storage support
 [*]   USB Mass Storage Write-Protected Media Detection (EXPERIMENTAL)

<comment>(Και μετά τα HID. Πρέπει να επιλέξετε υποστήρηξη για HID input devices
αν έχετε ένα USB πληκτρολόγιο, ποντίκι, joystick ή οποιαδήποτε USB συσκευή εισόδου)</comment>
--- USB Input Devices
&lt;*&gt; USB Human Interface Device (full HID) support
 [*]   HID input layer support

<comment>(Αν έχετε μια USB κάρτα δικτύου όπως η RTL8150, θα χρειαστεί να επιλέξετε αυτό)</comment>
USB Network Adapters  --->
    &lt;*&gt; USB RTL8150 based ethernet device support (EXPERIMENTAL)

<comment>(Αν έχετε έναν μετατροπέα από σειριακό σε USB όπως τον Prolific 2303,
θα χρειαστεί να επιλέξετε αυτά)</comment>
USB Serial Converter support  --->
    &lt;*&gt; USB Serial Converter support
    &lt;*&gt; USB Prolific 2303 Single Port Serial Driver (NEW)
</pre>

<p>
Τώρα που οι ρυθμίσεις σας έχουν γίνει, μπορείτε να (ξανά) μεταγλωττίσετε τον
πυρήνα και η υποστήριξη για USB θα λειτουργεί μόλις επανεκκινήσετε το σύστημα
με τον νέο πυρήνα. Μπορείτε τώρα να συνεχίσετε στην ενότητα <uri
link="#postkern">Βλέποντας το USB στην πράξη</uri> και δείτε αν όλα δουλεύουν
όπως θα έπρεπε.
</p>
</body>
</section>

<section id="2.4.xconfig">
<title>Ρυθμίσεις για τους 2.4.x πυρήνες</title>
<body>

<p>
Τώρα θα δούμε κάποιες από τις επιλογές που θα πρέπει να ενεργοποιήσουμε στον
2.4  πυρήνα για να εξασφαλίσουμε την ορθή USB υποστήριξη για τις συσκευές μας.
Αν χρησιμοποιείτε έναν 2.6 πυρήνα, παρακαλώ συνεχίστε στις <uri
link="#2.6.xconfig">ρυθμίσεις για τους 2.6.x πυρήνες</uri>.
</p>

<note>
Τα παραδείγματα σε αυτό το κείμενο θα σας δείξουν τις ρυθμίσεις για βασική USB
υποστήριξη όπως επίσης και εκείνες που χρειάζονται συχνά, όπως για παράδειγμα
για μια USB συσκευή μαζικής αποθήκευσης (οι περισσότερες ψηφιακές φωτογραφικές
μηχανές και τα USB pen drives). Αν έχετε μια συγκεκριμένη USB συσκευή που
χρειάζεται ρύθμιση, παρακαλώ ανατρέξτε στο εγχειρίδιο χρήσης της συσκευής ή
ψάξτε στο δίκτυο να δείτε αν η συσκευή έχει υποστήριξη ενσωματομένη στον πυρήνα
ή ειδικά προσαρμοσμένους οδηγούς που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε. Παρακαλώ
σημειώστε πως για ευκολία, όλα τα παραδείγματα έχουν επιλογές που
μεταγλωττίζονται μέσα στον πυρήνα. Αν θέλετε να έχετε έναν αρθρωτό (modular)
πυρήνα, πρέπει να σημειώσετε τα διάφορα αρθρώματα (modules)και να προσαρμόσετε
τα αρχεία ρυθμίσεων σύμφωνα με αυτά.
</note>

<pre caption="make menuconfig επιλογές για τους 2.4 πυρήνες">
<comment>(Αυτή η επιλογή είναι μόνο για αυτούς που έχουν USB συσκευές εισόδου.
Το Input core support χρειάζεται από το USB HID αργότερα.)</comment>
Input core support  ---&gt;
   &lt;*&gt; Input core support
   &lt; &gt;   Keyboard support
   &lt; &gt;   Mouse support
   &lt; &gt;   Event interface support

USB support  ---&gt;

<comment>(Αυτό είναι το root hub και απαιτείται για την υποστήριξη USB.
Αν θέλετε να το μεταγλωττίσετε ως άρθρωμα, αυτό θα ονομάζεται usbcore.o)</comment>
&lt;*&gt; Support for USB

<comment>(Ενεργοποιήστε αυτήν την επιλογή για να βλέπετε τις USB συσκευές σας στο /proc/bus/usb.
Αυτή είναι μια ρύθμιση που σας προτείνεται να ενεργοποιήσετε.)</comment>
 [*]   Preliminary USB device filesystem

<comment>(Επιλέξτε τουλάχιστον έναν από τους HCDs. Αν δεν είστε σίγουροι,
μπορείτε να τους επιλέξετε όλους.)</comment>
--- USB Host Controller Drivers
&lt;*&gt;   UHCI Alternate Driver (JE) support
&lt; &gt;   OHCI (Compaq, iMacs, OPTi, SiS, ALi, ...) support

<comment>(Αυτή είναι η ενότητα των συσκευών. Επιλέξτε μόνο ότι σας χρειάζετε.)</comment>
--- USB Device Class drivers
&lt; &gt;   USB Audio support
&lt;*&gt;   USB Mass Storage support
&lt; &gt;   USB Modem (CDC ACM) support
&lt;*&gt;   USB Printer support

<comment>(Ακολουθούμενη από την ενότητα των HID.
Αυτή σας χρειάζεται αν έχετε μια USB συσκευή εισόδου.)</comment>
--- USB Human Interface Devices (HID)
&lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
 [*]     HID input layer support

<comment>(Αν έχετε έναν μετατροπέα από σειριακό σε USB όπως τον Prolific 2303,
θα χρειαστεί να επιλέξετε αυτά)</comment>
USB Serial Converter support  --->
    &lt;*&gt; USB Serial Converter support
    &lt;*&gt; USB Prolific 2303 Single Port Serial Driver (NEW)
</pre>

<p>
Τώρα που οι ρυθμίσεις σας έχουν γίνει, μπορείτε να (ξανά)μεταγλωττίσετε τον
πυρήνα και η υποστήριξη για USB θα λειτουργεί μόλις επανεκκινήσετε το σύστημα με τον νέο πυρήνα.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="postkern">
<title>Βλέποντας το USB στην πράξη</title>
<section>
<title>Το dmesg είναι ο φίλος σου!</title>
<body>

<p>
Ήρθε η ώρα να παίξετε με εκείνες τις USB συσκευές :) Οπότε ας ξεκινήσουμε. Σε
αυτό το κεφάλαιο, θα δούμε πως το σύστημα ανταποκρίνεται στις διάφορες USB
συσκευές. Θα ξεκινήσουμε με το να συνδέσουμε ένα USB 512 MB Memory Stick/Pen
Drive. Εσείς μπορείτε να χρησιμοποιήσετε κάποια παρόμοια συσκευή μαζικής
αποθήκευσης. Θα χρησιμοποιήσουμε αρχικά το <c>dmesg</c> για να δούμε τι
συμβαίνει και πως το σύστημα ανταποκρίνεται στην συσκευή.
</p>

<note>
Το <c>dmesg</c> γενικά θα σας εμφανίσει πολλές πληροφορίες πριν φτάσει στις
πληροφορίες που χρειαζόμαστε, καθώς διαβάζει τον ring buffer του πυρήνα που
έχει όλα τα μηνύματα που εμφανίζονται κατά την εκκίνηση του συστήματος. Το
αποτέλεσμα στα παρακάτω παραδείγματα έχουν μόνο τα σχετικά κομμάτια και
χρησιμοποιούνται επιπλέον κενά μεταξύ τους για να διευκολύνουν στην ανάγνωσή
τους. Αν χρειαστεί χρησιμοποιήστε το <c>dmesg | more</c> ή <c>dmesg | less</c>
για να δείτε το αποτέλεσμα καλύτερα στο σύστημά σας.
</note>

<pre caption="Το αποτέλεσμα της dmesg για Memory Stick">
<comment>(Συνδέστε το Memory Stick σε μια διαθέσιμη USB θύρα και έπειτα..)</comment>
# <i>dmesg | less</i>

<comment>(Η συσκευή αναγνωρίζεται ως USB 1.1 συμβατή και της δίνεται μια διεύθυνση.
Επίσης λέει ποιο HCD χρησιμοποιεί.)</comment>
usb 1-1: new full speed USB device using uhci_hcd and address 2

<comment>(Η εξομοίωση SCSI ενεργοποιείται αυτόματα)</comment>
scsi0 : SCSI emulation for USB Mass Storage devices
usb-storage: device found at 2

<comment>(Έπειτα πληροφορίες της συσκευής συμπεριλαμβανομένου του μοντέλου της ανακτάται)</comment>
usb-storage: waiting for device to settle before scanning
  Vendor: JetFlash  Model: TS512MJF2A        Rev: 1.00
  Type:   Direct-Access                      ANSI SCSI revision: 02
SCSI device sda: 1003600 512-byte hdwr sectors (514 MB)

<comment>(Η ανίχνευση για προστασία εγγραφής είναι ΠΕΙΡΑΜΑΤΙΚΟΣ κώδικας
στις τελευταίες εκδόσεις των πυρήνων)</comment>
sda: Write Protect is off
sda: Mode Sense: 0b 00 00 08
sda: assuming drive cache: write through
SCSI device sda: 1003600 512-byte hdwr sectors (514 MB)
/dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0: p1
Attached scsi removable disk sda at scsi0, channel 0, id 0, lun 0
Attached scsi generic sg0 at scsi0, channel 0, id 0, lun 0,  type 0
usb-storage: device scan complete
<comment>(Σε αυτό το σημείο, η συσκευή είναι γενικά προσπελάσιμη κάνοντας προσάρτηση της /dev/sda1)</comment>

<comment>(Όταν γίνεται αποσύνδεση της συσκευής, το σύστημα μας γνωστοποιεί το ίδιο)</comment>
usb 1-1: USB disconnect, address 2
</pre>

<p>
Όταν η συσκευή είναι συνδεδεμένη και προσαρτημένη, μπορείτε να την προσπελάσετε
σαν έναν κοινό σκληρό δίσκο. Συνηθισμένες λειτουργίες όπως <c>cp</c>,
<c>mv</c>, <c>rm</c> κλπ λειτουργούν μια χαρά. Θα μπορούσατε επίσης να
δημιουργήσετε ένα σύστημα αρχείων στο USB stick και να το διαμορφώσετε.
</p>

<pre caption="Προσπελαύνοντας το Memory Stick">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/usb</i>
# <i>df -h</i>
Filesystem            Size  Used Avail Use% Mounted on
/dev/hda8             9.4G  7.5G  1.9G  80% /
/dev/hda9              11G  8.1G  2.4G  78% /usr
none                  189M     0  189M   0% /dev/shm
/dev/sda1             490M   34M  457M   7% /mnt/usb
</pre>

<note>
Οι ψηφιακές φωτογραφικές μηχανές μπορούν να προσπελαστούν με τον ίδιο τρόπο
όπως τα memory sticks. Έχω μια Nikon Coolpix 5200 και αυτός είναι ο τρόπος που
την προσπελαύνω. Η φωτογραφική μηχανή έχει ρυθμιστεί να συμπεριφέρεται ως μια
USB συσκευή μαζικής αποθήκευσης (σε αντίθεση με την κατάσταση PTP, που οι
περισσότερες ψηφιακές φωτογραφικές μηχανές χρησιμοποιούν αυτές τις μέρες) και η
διαδικασία είναι ακριβώς η ίδια, και γι' αυτόν τον λόγο δεν μπαίνω πάλι σε
λεπτομέρειες για τα ίδια. Παρακαλώ σημειώστε ότι αυτό μπορεί να μην
λειτουργήσει σε όλες τις περιπτώσεις και με όλες τις ψηφιακές φωτογραφικές
μηχανές που έχουν υποστήριξη για USB.
</note>

<p>
Πως θα φαινόταν ένα USB ποντίκι αν είχατε ένα; Θα εμφανιζόταν ως μια συσκευή HID.
</p>

<pre caption="USB Οπτικό Ποντίκι">
# <i>dmesg | grep USB</i>
drivers/usb/input/hid-core.c: v2.0:USB HID core driver
usb 1-1: new low speed USB device using address 2
input: USB HID v1.10 Mouse [Logitech USB-PS/2 Optical Mouse] on usb-0000:00:07.2-1
</pre>

<p>
Μια άλλη χρήσιμη εντολή που μπορείτε να χρησιμοποιήσετε για να δείτε την
κατάσταση των USB θυρών είναι η <c>lsusb</c>. Αυτή είναι μέρος του πακέτου
<c>sys-apps/usbutils</c> και θα καλυφθεί στο επόμενο κεφάλαιο.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Userspace USB</title>
<section>
<title>Χρήσιμα εργαλεία</title>
<body>

<p>
Μέχρι στιγμής έχουμε δει πόση υποστήριξη υπάρχει από την μεριά του
πυρήνα/σύστηματος για USB συσκευές στο Linux. Τώρα θα ρίξουμε μια ματιά στο
είδος της υποστήριξης που παρέχεται από το Gentoo για USB σε userspace.
</p>

<p>
Ένα από τα πιο χρήσιμα εργαλεία είναι το <c>lsusb</c>. Αυτό εμφανίζει μια λίστα με όλες τις usb συσκευές που είναι συνδεδεμένες στο σύστημα. Η εγκατάσταση είναι πολύ εύκολη.
</p>

<pre caption="Εγκαθιστώντας τα usbutils">
# <i>emerge usbutils</i>
</pre>

<p>
Μόλις εγκατασταθούν, μπορείτε απλά να τρέξετε το <c>lsusb</c> για να πάρετε
πληροφορίες για τις USB συσκευές που είναι συνδεδεμένες με το μηχάνημα.
</p>

<note>
Στις περισσότερες των περιπτώσεων θα πρέπει να είσαστε ο root για να τρέξετε το <c>lsusb</c>.
</note>

<warn>
Το <c>lsusb</c> διαβάζει πληροφορίες για τις USB συσκευές από το
<path>/proc/bus/usb</path>. Αν δεν το έχετε ενεργοποιήσει αυτό στον πυρήνα,
τότε είναι πολύ πιθανό το <c>lsusb</c> να μην δουλεύει καθόλου. Παρακαλώ
σιγουρευτείτε ότι έχετε ενεργοποιημένη την υποστήριξη για <path>/proc</path>
filesystem στον πυρήνα σας και ότι το <c>usbfs</c> είναι προσαρτημένο στο
<path>/proc/bus/usb</path> (το οποίο θα πρέπει να συμβαίνει αυτόματα).
</warn>

<pre caption="Το lsusb σε λειτουργία">
# <i>lsusb</i>
<comment>(This is the 512 MB Memory Stick from Transcend)</comment>
Bus 001 Device 003: ID 0c76:0005 JMTek, LLC. USBdisk
<comment>(This is the Optical Mouse)</comment>
Bus 001 Device 002: ID 046d:c00e Logitech, Inc. Optical Mouse
<comment>(This is the root hub)</comment>
Bus 001 Device 001: ID 0000:0000
</pre>

<p>
Αν είστε από αυτούς που λατρεύουν να βλέπουν πολλές πληροφορίες, έχετε την
επιλογή να τρέξετε <c>lsusb -v</c>. Δοκιμάστε το και δείτε την ποσότητα των
πληροφοριών που δίνει. Μια άλλη καλή λειτουργία του <c>lsusb</c> είναι ότι
μπορείτε να πάρετε ένα αποτύπωμα της τρέχουσας φυσικής ιεραρχίας του USB ως ένα
δέντρο και με αυτόν τον τρόπο γίνεται ευκολότερη η κατανόηση του ακριβή χάρτη
συσκευών. Η εντολή είναι η <c>lsusb -t</c>. Για παράδειγμα,
</p>

<pre caption="Το lsusb δείχνοντας την ιεραρχία του USB">
# <i>lsusb -t</i>
Bus#  1
`-Dev#   1 Vendor 0x0000 Product 0x0000
  |-Dev#   2 Vendor 0x046d Product 0xc00e
  `-Dev#   3 Vendor 0x0c76 Product 0x0005
</pre>

<p>
Μπορείτε εύκολα να συσχετίσετε τα αποτελέσματα των <c>lsusb</c> και <c>lsusb
-t</c>, το οποίο βοηθάει στην αποσφαλμάτωση όπως επίσης και στην κατανόηση του
τρόπου που λειτουργεί το USB.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hot ή Cold plug;;</title>
<body>

<p>
Το Gentoo χρησιμοποιεί δύο πακέτα, το <c>sys-apps/hotplug</c> και το
<c>sys-apps/coldplug</c> για να κάνει τα μαγικά του με <e>hot-pluggable</e>
συσκευές. Όπως και σε κάθε άλλο μαγικό κόλπο, υπάρχει και σε αυτό μια απλή
λογική κρυμμένη από πίσω. Θα δούμε τώρα ποια είναι αυτή, και στην πορεία θα
μπορέσετε να καταλάβετε αυτά τα δίδυμα καλύτερα.
</p>

<p>
Το firmware μπορεί να οριστεί ως το λογισμικό ενός hardware που φορτώνεται και
εκτελείται αλλά δεν μπορεί να τροποποιηθεί εύκολα. Πολλές συσκευές έχουν
firmware μέσα τους για να εξασφαλίσουν την σωστή λειτουργία τους. Το firmware
είναι παρόν σε μια μεγάλη γκάμα συσκευών του υπολογιστή, από ROM chips μέχρι
και τις τελευταίας τεχνολογίας USB και PCMCIA κάρτες. Όταν μια συσκευή
συνδέεται, το firmware (το οποίο σε ορισμένες περιπτώσεις είναι και ο οδηγός
επίσης) διαβάζεται και φορτώνεται στην μνήμη και από εκείνη την στιγμή η
συσκευή μπορεί να χρησιμοποιηθεί από το σύστημα.
</p>

<p>
Για να μην πολυλογούμε, το Gentoo χρησιμοποιεί το <c>sys-apps/hotplug</c> για
να χειριστεί την firmware πλευρά των πραγμάτων σε <e>hot-pluggable</e>
συσκευές. Το <c>sys-apps/hotplug</c> θα χρησιμοποιήσει το απαιτούμενο firmware
για να μπορέσει η συσκευή να χρησιμοποιηθεί. Το firmware θα πρέπει να
τοποθετηθεί στον κατάλογο <path>/lib/firmware</path> και από εκεί επιλεγεί αν
χρειαστεί. Η διαδικασία για να αποκτηθεί αυτό το πακέτο είναι απλή, το
συνηθισμένο emerge αρκεί.
</p>

<pre caption="Εγκαθιστώντας το hotplug">
# <i>emerge hotplug</i>
</pre>

<p>
Τώρα η προφανής ερώτηση θα ήταν, τι είναι το coldplug και γιατί χρειάζεται; Το
<c>sys-apps/coldplug</c> κάνει ότι και το hotplug, αλλά το κάνει για
<e>hot-pluggable</e> συσκευές που είναι ήδη συνδεδεμένες κατά την διάρκεια της
εκκίνησης του συστήματος. Ένα καλό παράδειγμα θα ήταν μια USB κάρτα δικτύου.
Παλαιότερα το hotplug ήταν το πακέτο που ήταν υπεύθυνο για τον χειρισμό και των
δύο περιπτώσεων αλλά αργότερα διασπάστηκε στο hotplug και το coldplug, το
καθένα με διαφορετικό σκοπό. Κάντε το emerge αν έχετε <e>hot-pluggable</e>
συσκευές που χρειάζονται ενεργοποίηση κατά την εκκίνηση του συστήματος.
</p>

<pre caption="Εγκαθιστώντας το coldplug">
# <i>emerge coldplug</i>
<comment>(Και μπορείτε να το προσθέσετε στο boot runlevel)</comment>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
 * coldplug added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ευχαριστίες...</title>
<section>
<title>Αναφορές</title>
<body>

<p>
Ένας μεγάλος αριθμός από κείμενα στο διαδίκτυο με βοήθησαν κατά την συγγραφή
αυτού του κειμένου, και υπάρχουν ορισμένα που είναι αρκετά τεχνικά αλλα
πραγματικά ενδιαφέροντα. Πίστευα πως θα έπρεπε να δωθεί μνεία σε όλα. Οπότε
πάμε!
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://www.usb.org">Η επίσημη ιστοσελίδα του USB</uri></li>
  <li><uri link="http://www.usb.org/faq">Το USB FAQ</uri></li>
  <li><uri link="http://h18000.www1.hp.com/productinfo/development/openhci.html">Το πρότυπο OHCI της Compaq</uri></li>
  <li><uri link="http://developer.intel.com/technology/usb/uhci11d.htm">Το πρότυπο UHCI της Intel</uri></li>
  <li><uri link="http://www.intel.com/technology/usb/ehcispec.htm">Το πρότυπο EHCI της Intel</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
