<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/el/xorg-config.xml,v 1.3 2012/06/30 18:14:16 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="el">

<title>Οδηγός ρυθμίσεων του διακομιστή Χ</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Μεταφραστής">
  <mail link="lourdas_v@yahoo.gr">Λούρδας Βασίλειος</mail>
</author>

<abstract>
Το Xorg είναι ο διακομιστής των X Windows που επιτρέπει στους χρήστες να
έχουν ένα γραφικό περιβάλλον με ευκολία. Ο οδηγός αυτός εξηγεί τι είναι το
Xorg, πώς εγκαθίσταται και ποιες είναι οι διάφορες επιλογές των ρυθμίσεων.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2005-07-26</date>

<chapter>
<title>Τι είναι ο διακομιστής X Window;</title>
<section>
<title>Γραφικά εναντίον γραμμή-εντολών</title>
<body>

<p>
Ο μέσος χρήστης φοβάται στη σκέψη ότι πρέπει να γράφει εντολές. Γιατί να μην
μπορεί να δείχνει και να κάνει κλικ την πορεία του μέσα από την ελευθερία που
του δίνει το Gentoo (και το Linux γενικότερα); Λοιπόν, *μεγάλο χαμόγελο*,
φυσικά και μπορείτε να το κάνετε αυτό :-) Το Linux προσφέρει μια ποικιλία
φανταχτερών γραφικών διασυνδέσεων και περιβαλλόντων που μπορείτε να
εγκαταστήσετε στην υπάρχουσα εγκατάστασή σας.
</p>

<p>
Αυτό είναι μία από τις μεγαλύτερες εκπλήξεις που συναντούν οι νέοι χρήστες: μια
γραφική διασύνδεση δεν είναι τίποτα περισσότερο από μια εφαρμογή που εκτελείται
στο σύστημά σας. <e>Δεν</e> είναι τμήμα του πυρήνα του Linux ή οποιουδήποτε
άλλου εσωτερικού τμήματος του συστήματος. Είναι ένα πανίσχυρο εργαλείο που
εκμεταλλεύεται τις γραφικές δυνατότητες του υπολογιστή σας.
</p>

<p>
Λόγω του ότι τα πρότυπα είναι σημαντικά, δημιουργήθηκε ένα πρότυπο για τη
σχεδίαση και μετακίνηση παραθύρων στην οθόνη, αλληλεπιδρώντας με το χρήστη μέσω
του ποντικιού, του πληκτρολογίου και άλλων βασικών αλλά σημαντικών μέσων, και
ονομάστηκε <e>Σύστημα Παραθύρων Χ</e>, συνήθως σε συντετμημένη έκδοση
<e>X11</e> ή απλά <e>Χ</e>. Χρησιμοποιείται στο Unix, Linux και σε Unix-οειδή
λειτουργικά συστήματα σε όλο τον κόσμο.
</p>

<p>
Η εφαρμογή που παρέχει στους χρήστες του Linux τη δυνατότητα να εκτελούν ένα
γραφικό περιβάλλον διασύνδεσης και που χρησιμοποιεί το πρότυπο Χ11 είναι το
Xorg-X11, ένα παρακλάδι του έργου XFree86. Για το XFree86 αποφασίστηκε να
χρησιμοποιηθεί μια άδεια που ενδεχομένως είναι ασύμβατη με την άδεια GPL, οπότε
η χρήση του Xorg συνίσταται. Η επίσημη βάση του Portage δεν παρέχει πλέον
πακέτο για το XFree86.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Το έργο X.org</title>

<body>

<p>
Το έργο <uri link="http://www.x.org">X.org</uri> δημιούργησε και διατηρεί
μια ελεύθερα διαθέσιμη και ανοικτού κώδικα υλοποίηση του συστήματος Χ11.
Πρόκειται για μια ανοικτού κώδικα, βασισμένη στην Χ11, υποδομή.
</p>

<p>
Το Xorg παρέχει μια διασύνδεση μεταξύ του υλικού και του λογισμικού για τα
γραφικά που εκτελείτε. Εκτός από αυτό, το Xorg έχει πλήρη δικτυακή υποδομή,
που σημαίνει ότι μπορείτε να εκτελείτε μια εφαρμογή σε ένα σύστημα ενώ την
βλέπετε σε ένα άλλο.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Εγκατάσταση του Xorg</title>
<section>
<title>Χρησιμοποίηση του emerge</title>
<body>

<p>
Αρκετά με τα εισαγωγικά, δεν είναι καιρός να προχωρήσουμε επί της ουσίας;
Για να εγκαταστήσετε το Xorg, πρέπει να εκτελέσετε <c>emerge xorg-x11</c>.
Η εγκατάστασή του ωστόσο παίρνει κάποιο χρόνο, έτσι μπορείτε καθόσον
περιμένετε, να τσιμπήσετε κάτι.
</p>

<pre caption="Εγκατάσταση του Xorg">
# <i>emerge xorg-x11</i>
</pre>

<p>
Όταν η εγκατάσταση ολοκληρωθεί, ίσως χρειαστεί να επανα-αρχικοποιήσετε μερικές
μεταβλητές περιβάλλοντος πριν συνεχίσετε. Απλά εκτελέστε <c>env-update</c>
ακολουθούμενο από <c>source /etc/profile</c> και θα είστε εντάξει. Η ενέργεια
αυτή δεν κάνει κακό στο σύστημά σας με κανένα τρόπο.
</p>

<pre caption="Επανα-αρχικοποίηση των μεταβλητών περιβάλλοντος">
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ρύθμιση του Xorg</title>
<section>
<title>Το αρχείο xorg.conf</title>
<body>

<p>
Το αρχείο ρυθμίσεων του Xorg ονομάζεται <path>xorg.conf</path> και βρίσκεται
στο <path>/etc/X11</path>. Το πακέτο Xorg-X11 παρέχει ένα παράδειγμα αρχείου
ρυθμίσεων στο αρχείο <path>/etc/X11/xorg.conf.example</path> που μπορείτε να
χρησιμοποιήσετε για να δημιουργήσετε τις δικές σας ρυθμίσεις. Το αρχείο
περιέχει πλήθος σχολίων, αλλά αν χρειάζεστε περισσότερες πληροφορίες σχετικά
με τη σύνταξη, μη διστάσετε να διαβάσετε τη σελίδα man:
</p>

<pre caption="Ανάγνωση της man σελίδας xorg.conf">
# <i>man 5 xorg.conf</i>
</pre>

<p>
Καλή ανάγνωση σε όσους το κάνουν. Εμείς σίγουρα δεν θα το κάνουμε και θα
συνεχίσουμε για να δούμε πώς μπορούμε να δημιουργήσουμε το αρχείο αυτόματα.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Εξ' ορισμού ενέργεια: Αυτόματη δημιουργία του αρχείου xorg.conf</title>
<body>

<p>
Το Xorg από μόνο του μπορεί να μαντέψει τις περισσότερες παραμέτρους για εσάς.
Στις περισσότερες περιπτώσεις, το μόνο που θα πρέπει να κάνετε είναι να
αλλάξετε μερικές γραμμές προκειμένου να έχετε την ανάλυση που θέλετε. Αν
ενδιαφέρεστε για περισσότερο ψάξιμο σε βάθος, δείτε τις πηγές στο τέλος του
κεφαλαίου αυτού. Αρχικά όμως, ας δημιουργήσουμε ένα αρχείο ρυθμίσεων του Xorg
(ευχόμενοι να δουλεύει).
</p>

<pre caption="Δημιουργία του αρχείου xorg.conf">
# <i>Xorg -configure</i>
</pre>

<p>
Σιγουρευτείτε να διαβάσετε τις τελευταίες γραμμές που εκτυπώθηκαν στην οθόνη
όταν το Xorg έχει τελειώσει με την ανίχνευση του υλικού σας. Αν αναφέρει σε
κάποιο σημείο ότι απέτυχε, θα πρέπει να γράψετε με το χέρι το αρχείο
<path>xorg.conf</path>. Υποθέτοντας ότι δεν απέτυχε, θα σας πληροφορήσει ότι
έχει γράψει το αρχείο <path>/root/xorg.conf.new</path> έτοιμο για δοκιμή από
εσάς. Οπότε, ας το δοκιμάσουμε :)
</p>

<pre caption="Δοκιμή του αρχείου xorg.conf.new">
# <i>X -config /root/xorg.conf.new</i>
</pre>

<p>
Αν όλα πάνε καλά, θα πρέπει να βλέπετε μια οθόνη με ένα απλό ασπρόμαυρο σχέδιο.
Ελέγξτε αν το ποντίκι σας δουλεύει σωστά και αν η ανάλυση είναι εντάξει.
Ενδεχομένως να μην μπορείτε να καταλάβετε την ακριβή ανάλυση, αλλά θα μπορείτε
να διαπιστώσετε αν είναι πολύ χαμηλή. Μπορείτε να βγείτε πατώντας
Ctrl-Alt-Backspace.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Εναλλακτική ενέργεια: Ημιαυτόματη δημιουργία του xorg.conf</title>
<body>

<p>
Το Xorg παρέχει ένα εργαλείο που ονομάζεται <c>xorgconfig</c> που σας ρωτάει
για διάφορες πληροφορίες σχετικά με το σύστημά σας (προσαρμογέας γραφικών, 
πληκτρολόγιο, ...). Βασισμένο στις απαντήσεις σας, θα δημιουργήσει το αρχείο
<path>xorg.conf</path>.
</p>

<pre caption="Ημιαυτόματη δημιουργία του xorg.conf">
# <i>xorgconfig</i>
</pre>

<p>
Ένα άλλο εργαλείο, που επίσης παρέχεται από το Xorg, είναι το <c>xorgcfg</c>, 
που θα δοκιμάσει αρχικά να εκτελέσει το <c>Xorg -configure</c> και να ξεκινήσει
τον διακομιστή Χ για καλύτερη τελική ρύθμιση.
</p>

<pre caption="Χρησιμοποίηση του xorgcfg">
# <i>xorgcfg</i>
<comment>(Στην περίπτωση που τα Χ καταρρεύσουν ή οι ρυθμίσεις αποτύχουν, δοκιμάστε:)</comment>
# <i>xorgcfg -textmode</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Αντιγραφή πάνω στο xorg.conf</title>
<body>

<p>
Τώρα, ας αντιγράψουμε το <path>xorg.conf.new</path> πάνω στο
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> για να μην εκτελούμε συνεχώς <c>X -config</c>
-- εκτελώντας απλά <c>X</c> ή <c>startx</c> είναι πολύ πιο εύκολο :)
</p>

<pre caption="Αντιγραφή πάνω στο xorg.conf">
# <i>cp /root/xorg.conf.new /etc/X11/xorg.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="using_startx">
<title>Χρησιμοποίηση του startx</title>
<body>

<p>
Δοκιμάστε τώρα <c>startx</c> για να ξεκινήσετε τον διακομιστή Χ. Το
<c>startx</c> είναι ένα σενάριο που εκτελεί μια <e>σύνοδο X</e>, ξεκινά δηλαδή
τον διακομιστή Χ και στη συνέχεια μερικές γραφικές εφαρμογές στη σύνοδο αυτή.
Αποφασίζει ποιες εφαρμογές να εκτελέσει χρησιμοποιώντας την εξής λογική:
</p>

<ul>
  <li>
    Αν ένα αρχείο με όνομα <path>.xinitrc</path> υπάρχει στον κατάλογο του
    χρήστη, θα εκτελέσει τις εντολές που υπάρχουν στο αρχείο αυτό.
  </li>
  <li>
    Διαφορετικά, θα διαβάσει την τιμή της μεταβλητής περιβάλλοντος XSESSION και
    θα εκτελέσει μία από τις συνόδους που υπάρχουν στον κατάλογο
    <path>/etc/X11/Sessions/</path> αντίστοιχα (μπορείτε να θέσετε την τιμή της
    XSESSION στο <path>/etc/rc.conf</path> για να την κάνετε εξ' ορισμού για
    όλους τους χρήστες του συστήματος).
  </li>
  <li>
    Αν όλα τα παραπάνω αποτύχουν, θα χρησιμοποιηθεί ως εναπομείνουσα λύση ένας
    απλός διαχειριστής παραθύρων, συνήθως το<c>twm</c>.
  </li>
</ul>

<pre caption="Εκκίνηση των X">
# <i>startx</i>
</pre>

<p>
Αν δείτε ένα άσχημο, απαίσιο, αποκρουστικό, διαχειριστή παραθύρων, τότε
πρόκειται για το <c>twm</c>. Για να τερματίσετε τη σύνοδο, εκτελέστε <c>exit</c>
ή πατήστε Ctrl-D στα xterm παράθυρα τερματικού. Μπορείτε επίσης να τερματίσετε
τη σύνοδο Χ με το συνδυασμό Ctrl-Alt-Backspace. Αυτό θα κάνει να τερματίσετε
τη σύνοδο Χ με ανορθόδοξο όμως τρόπο - κάτι που πάντα δε θα επιθυμείτε. Δεν
κάνει κακό ωστόσο :)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Παραμετροποίηση του xorg.conf</title>
<section>
<title>Ρύθμιση της ανάλυσης</title>
<body>

<p>
Αν πιστεύετε ότι η ανάλυση της οθόνης είναι λάθος, πρέπει να ελέγξετε δύο
τμήματα στις ρυθμίσεις. Πρώτα απ' όλα, υπάρχει το τμήμα <e>Screen</e> που
έχει μια λίστα με τις αναλύσεις - αν υπάρχουν - στις οποίες θα εκτελείται ο
διακομιστής Χ. Εξ' ορισμού, το τμήμα αυτό μπορεί να μη διαθέτει καθόλου
αναλύσεις. Αν συμβαίνει αυτό, το Xorg θα προβλέψει τις αναλύσεις βασισμένο στις
πληροφορίες από το δεύτερο τμήμα, το <e>Monitor</e>.
</p>

<p>
Αυτό που συμβαίνει είναι ότι το Xorg ελέγχει τις ρυθμίσεις για το
<c>HorizSync</c> και <c>VertRefresh</c> στο τμήμα του <e>Monitor</e> για να
υπολογίσει έγκυρες αναλύσεις. Προς στιγμή, αφήστε τις ρυθμίσεις αυτές ως έχουν.
Μόνο όταν οι αλλαγές στο τμήμα <e>Screen</e> (που θα περιγράψουμε σε λίγο) δε
δουλεύουν, τότε θα πρέπει να αναζητήσετε τις τεχνικές προδιαγραφές της οθόνης
σας και να συμπληρώσετε τις σωστές τιμές. Μπορείτε επίσης να χρησιμοποιήσετε
ένα εργαλείο που ανιχνεύει τις προδιαγραφές της οθόνης σας, όπως το
<c>sys-apps/ddcxinfo-knoppix</c>.
</p>

<warn>
<b>Μην</b> αλλάζετε &quot;απλά&quot; τις τιμές στα δύο αυτά τμήματα που έχουν
σχέση με την οθόνη, χωρίς να συμβουλευτείτε τις τεχνικές προδιαγραφές της.
Εισάγοντας λανθασμένες τιμές οδηγούν σε λάθη out-of-sync στην καλύτερη
περίπτωση και σε καπνισμένες οθόνες στη χειρότερη.
</warn>

<p>
Ας αλλάξουμε τώρα τις αναλύσεις. Στο επόμενο παράδειγμα από το
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> προσθέτουμε τις γραμμές <c>Modes</c> και
<c>DefaultDepth</c> ώστε ο διακομιστής Χ να ξεκινάει με ανάλυση 1024x768 και
βάθος χρώματος 24 bits εξ' ορισμού. Μη σας απασχολούν τα υπόλοιπα δοθέντα
αλφαριθμητικά - αποτελούν παραδείγματα και το πιθανότερο είναι να διαφέρουν από
τις ρυθμίσεις του συστήματός σας.
</p>

<pre caption="Αλλαγή του τμήματος Screen στο /etc/X11/xorg.conf">
Section "Screen"
  Identifier  "Default Screen"
  Device    "S3 Inc. ProSavage KN133 [Twister K]"
  Monitor   "Generic Monitor"
  <i>DefaultDepth  24</i>
  <comment># Παράβλεψη κειμένου για λόγους αναγνωσιμότητας</comment>
  SubSection "Display"
    Depth   24
    <i>Modes   "1024x768"</i>
  EndSubSection
EndSection
</pre>

<p>
Εκτελέστε τα Χ (<c>startx</c>) για να δείτε ότι χρησιμοποιούν την ανάλυση
που επιθυμείτε :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ρύθμιση του πληκτρολογίου</title>
<body>

<p>
Για να ρυθμίσετε τα Χ να χρησιμοποιούν διεθνές πληκτρολόγιο, ψάξτε για το τμήμα
<e>InputDevice</e> που περιέχει τις ρυθμίσεις του πληκτρολογίου και προσθέστε
την επιλογή <c>XkbLayout</c> που να έχει ως τιμή τη διάταξη πληκτρολογίου που
επιθυμείτε. Για παράδειγμα, θα σας δείξουμε πως να εφαρμόσετε την ελληνική
διάταξη. Απλά αντικαταστήστε τον κωδικό της χώρας με το δικό σας:
</p>

<pre caption="Αλλαγή της διάταξης πληκτρολογίου">
Section "InputDevice"
  Identifier  "Generic Keyboard"
  Driver    "keyboard"
  Option    "CoreKeyboard"
  Option    "XkbRules"  "xorg"
  Option    "XkbModel"  "pc105"
  <i>Option    "XkbLayout" "el"</i>
EndSection
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ρύθμιση του ποντικιού</title>
<body>

<p>
Αν το ποντίκι δεν δουλεύει, θα πρέπει αρχικά να ελέγξετε αν ανιχνεύεται εξαρχής
από τον πυρήνα. Τα ποντίκια φαίνονται στο σύστημα (ως συσκευές) ως 
<path>/dev/input/mouse0</path> (ή <path>/dev/input/mice</path> αν θέλετε να
χρησιμοποιείτε πολλά ποντίκια). Σε μερικές περιπτώσεις, χρησιμοποιείται το
<path>/dev/psaux</path>. Σε κάθε περίπτωση, μπορείτε να ελέγξετε αν οι συσκευές
αυτές αντιπροσωπεύουν το ποντίκι σας, ελέγχοντας την έξοδο των αρχείων αυτών
όταν μετακινείτε το ποντίκι. Για να τερματίσετε την έξοδο των αρχείων, πατήστε
<c>Ctrl-C</c>.
</p>

<pre caption="Έλεγχος των αρχείων συσκευών">
# <i>cat /dev/input/mouse0</i>
<comment>(Μην ξεχάσετε να πατήσετε Ctrl-C για να τερματίσετε την έξοδο)</comment>
</pre>

<p>
Αν το ποντίκι δεν ανιχνεύεται, ελέγξτε ότι όλα τα απαραίτητα αρθρώματα είναι
φορτωμένα στη μνήμη.
</p>

<p>
Αν το ποντίκι σας ανιχνεύεται, συμπληρώστε τη συσκευή στο αντίστοιχο τμήμα
<e>InputDevice</e>. Στο επόμενο παράδειγμα, θα δείτε ότι θα θέσουμε άλλες δύο
επιλογές: την <c>Protocol</c> (που παραθέτει λίστα με τα πρωτόκολλα ποντικιού
που θα χρησιμοποιηθούν - οι περισσότεροι χρήστες χρησιμοποιούν PS/2 ή IMPS/2)
και <c>ZAxisMapping</c> [που επιτρέπει τη ροδέλα του ποντικιού (αν υπάρχει) να
χρησιμοποιηθεί].
</p>

<pre caption="Αλλαγή των ρυθμίσεων για το ποντίκι στο Xorg">
Section "InputDevice"
  Identifier  "TouchPad Mouse"
  Driver    "mouse"
  Option    "CorePointer"
  <i>Option    "Device"    "/dev/input/mouse0"</i>
  <i>Option    "Protocol"    "IMPS/2"</i>
  <i>Option    "ZAxisMapping"    "4 5"</i>
EndSection
</pre>

<p>
Εκτελέστε <c>startx</c> και θα μείνετε ευχαριστημένοι με το αποτέλεσμα :)
Συγχαρητήρια, έχετε ένα Xorg που δουλεύει στο σύστημά σας. Το επόμενο βήμα
είναι να αφαιρέσετε αυτόν τον άσχημο και λίγων δυνατοτήτων διαχειριστή
παραθύρων και να επιλέξετε ένα με πλούσια χαρακτηριστικά (ή ακόμα καλύτερα ένα
ολοκληρωμένο περιβάλλον) όπως το KDE ή το GNOME, αλλά αυτό δεν είναι μέρος του
οδηγού αυτού :)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Πηγές</title>
<section>
<title>Δημιουργία και παραμετροποίηση του xorg.conf</title>
<body>

<p>
Πρώτα απ' όλα, η εντολή <c>man 5 xorg.conf</c> παρέχει μια γρήγορη αλλά πλήρη
αναφορά σχετικά με τη σύνταξη που χρησιμοποιείται στο αρχείο ρυθμίσεων. Να την
έχετε ανοιχτή σε ένα τερματικό όταν επεξεργάζεστε το αρχείο ρυθμίσεών σας!
</p>

<p>
Μια δεύτερη πηγή είναι στο σύστημά σας ο κατάλογος
<path>/usr/X11R6/lib/X11/doc</path> με διάφορα αρχεία <path>README</path>
σχετικά με τα ολοκληρωμένα κυκλώματα γραφικών.
</p>

<p>
Υπάρχουν επίσης αρκετές πηγές στο διαδίκτυο σχετικά με την ρύθμιση του
<path>xorg.conf</path>. Παραθέτουμε λίγα μόνο εδώ, δείτε το
<uri link="http://www.google.com">Google</uri> για περισσότερα :)
Επειδή το <path>xorg.conf</path> και <path>XF86Config</path> (το αρχείο
ρυθμίσεων για το έργο XFree86) χρησιμοποιούν την ίδια σύνταξη για τις
περισσότερες επιλογές και επειδή υπάρχει περισσότερη τεκμηρίωση για το
<path>XF86Config</path> παραθέτουμε επίσης τις πηγές αυτές.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://tldp.org/HOWTO/XFree-Local-multi-user-HOWTO/">Ο οδηγός
    για το XFree86 Local Multi-User</uri>
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html">
    Εισαγωγή στο XFree 4.x</uri> από τον Chris Houser
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
