<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2004.2/hb-portage-ebuild.xml,v 1.1 2004/11/15 12:57:50 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>24 octobre 2004</date>

<section>
<title>Les commandes emerge et ebuild</title>
<body>

<p>
Le programme <c>ebuild</c> est une interface de plus bas niveau avec le système
Portage. Vous pouvez l'utiliser pour exécuter des actions spécifiques pour un
ebuild donné. Par exemple, vous pouvez installer un paquet en réalisant les
étapes une à la fois.
</p>

<p>
Le programme <c>ebuild</c> est surtout destiné aux développeurs. Par
conséquent, vous trouverez tous les détails à son sujet dans le <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Developers' Handbook</uri> (en
anglais). Cependant, il est utile d'expliquer les étapes par lesquelles passe
Portage quand il installe un paquet et comment lancer les étapes
d'après-installation que certains ebuilds proposent.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installer des paquets manuellement</title>
<subsection>
<title>Télécharger et &amp; valider les sources</title>
<body>

<p>
À chaque fois que vous lancez le programme <c>ebuild</c> pour un ebuild, il
vérifie que les sommes de validation de tous le fichiers correspondent à celles
qui se trouvent dans le fichier <path>Manifest</path> ou
<path>files/digest-&lt;nom&gt;-&lt;version&gt;</path>. Cela se passe après
avoir téléchargé les sources.
</p>

<p>
Pour télécharger les sources avec <c>ebuild</c>, utilisez la commande
suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Télécharger les sources">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild fetch</i>
</pre>

<p>
Si la somme de validation md5 ne correspond pas à celle qui figure dans le
fichier <path>Manifest</path> ou que celle d'un des fichiers téléchargés ne
correspond pas à celle qui figure dans le fichier
<path>files/digest-&lt;paquet&gt;</path>, un message d'erreur semblable au
suivant sera affiché&nbsp;:
</p>

<pre caption="Mauvaise somme de validation d'un ebuild">
!!! File is corrupt or incomplete. (Digests do not match)
>>> our recorded digest: db20421ce35e8e54346e3ef19e60e4ee
>>>  your file's digest: f10392b7c0b2bbc463ad09642606a7d6
</pre>

<p>
La ligne qui suit ce message donne le nom du fichier qui pose problème.
</p>

<p>
Si vous êtes certain que les fichiers téléchargés sont corrects et que l'ebuild
l'est aussi, vous pouvez générer les fichiers <path>Manifest</path> et
<path>digest-&lt;paquet&gt;</path> avec le programme <c>ebuild</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Générer les fichiers Manifest et digest">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild digest</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Décompresser les sources</title>
<body>

<p>
Pour décompresser les sources dans <path>/var/tmp/portage</path> (ou dans le
répertoire de votre choix si vous en avez spécifié un autre dans
<path>/etc/make.conf</path>), utilisez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Décompresser les sources">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild unpack</i>
</pre>

<p>
Cela exécutera la fonction src_unpack() de l'ebuild ou, simplement,
décompressera les sources si la fonction n'est pas définie. C'est aussi lors de
cette étape que les correctifs sont appliqués aux sources.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Compiler les sources</title>
<body>

<p>
L'étape suivante dans le processus d'installation est la compilation des
sources. Lors de cette étape, la fonction src_compile() de l'ebuild est
exécutée. Cela inclut l'étape de configuration du paquet (le célèbre
./configure).
</p>

<pre caption="Compiler les sources">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild compile</i>
</pre>

<p>
Si vous voulez modifier la manière de compiler, vous devez modifier le fonction
src_compile() dans l'ebuild, mais vous pouvez aussi faire croire à Portage que
la compilation a été réalisée en créant le fichier <path>.compiled</path> dans
le répertoire de travail. Si vous utilisez ce truc, vous pouvez compiler
l'application manuellement.
</p>

<pre caption="Indique à Portage que la compilation a eu lieu">
# <i>touch .compiled</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installer le paquet dans un répertoire temporaire</title>
<body>

<p>
Après avoir compilé le paquet, Portage installe tous les fichiers dans un
répertoire temporaire avant de les intégrer à votre système. À la fin de cette
étape, ce répertoire contient tous les fichiers qui vont être copiés dans votre
système. Lors de cette étape, la fonction src_install() de l'ebuild est
exécutée. Vous pouvez l'exécuter vous-même avec la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer les fichiers">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild install</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Intégrer les fichiers d'un paquet au système</title>
<body>

<p>
L'étape finale consiste à intégrer tous les fichiers copiés dans le répertoire
temporaire vers les répertoires du système et à les enregistrer dans la base de
données de Portage. Le programme <c>ebuild</c> appelle cette étape
«&nbsp;qmerge&nbsp;». Elle peut être décomposée en plusieurs parties&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>Exécuter la fonction pkg_preinst() si elle a été définie.</li>
  <li>Copier les fichiers dans le système.</li>
  <li>
    Enregistrer la liste des fichiers copiés dans la base de données de
    Portage.
  </li>
  <li>Exécuter la fonction pkg_postinst() si elle a été définie.</li>
</ul>

<p>
Pour réaliser cette étape, lancez la commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Intégrer les fichiers au système">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild qmerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Faire le ménage dans le répertoire temporaire</title>
<body>

<p>
Finalement, vous pouvez supprimer les fichiers du répertoire temporaire avec la
commande suivante&nbsp;:
</p>

<pre caption="Faire le ménage dans le répertoire temporaire">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild clean</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Fonctionnalités supplémentaires</title>
<subsection>
<title>Exécuter toutes les étapes d'installation en une fois</title>
<body>

<p>
Vous pouvez réaliser toutes les étapes (téléchargement, décompression,
compilation, installation, intégration) en une seule commande&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer un paquet">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild merge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurer un paquet</title>
<body>

<p>
Certaines applications contiennent des instructions qui permettent de
configurer un paquet plus en détail. Ces instructions peuvent être interactives
et ne sont donc pas exécutées automatiquement. Pour les exécuter, utilisez la
commande suivante qui utilise la fonction config() de l'ebuild&nbsp;:
</p>

<pre caption="Configurer un paquet">
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Construire un paquet (RPM)</title>
<body>

<p>
Portage peut aussi créer des paquets binaires, même au format RPM si vous le
souhaitez. Les options <c>package</c> et <c>rpm</c> permettent de créer des
paquets binaires. Les différences entre les deux sont&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>package</c> est très similaire à la fonction <c>merge</c>. Elle
    télécharge, décompresse, compile et installe avant de créer le
    paquet&nbsp;;
  </li>
  <li>
    <c>rpm</c> contruit le paquet RPM <e>après</e> avoir avoir installé le paquet.
  </li>
</ul>

<pre caption="Créer des paquets binaires">
<comment>(Pour créer un paquet utilisable par Portage)</comment>
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild package</i>

<comment>(Pour créer un paquet RPM)</comment>
# <i>ebuild chemin/vers/ebuild rpm</i>
</pre>

<p>
Les paquets RPM ne contiennent pas les informations relatives aux dépendances.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Plus d'information</title>
<subsection>
<body>

<p>
Veuillez consulter les pages man suivantes pour en savoir plus à propos de
Portage, du programme <c>ebuild</c> et des ebuilds&nbsp;:
</p>

<pre caption="Les pages man">
$ <i>man portage</i>    <comment>(Portage lui-même)</comment>
$ <i>man emerge</i>     <comment>(La commande emerge)</comment>
$ <i>man ebuild</i>     <comment>(Le programme ebuild)</comment>
$ <i>man 5 ebuild</i>   <comment>(La syntaxe d'un ebuild)</comment>
</pre>

<p>
Vous trouverez aussi plus d'information destinée aux développeurs dans le <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Developers' Handbook</uri> (en
anglais).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
