<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/desktop/gnome/howtos/gnome-2.18-upgrade.xml,v 1.4 2012/10/28 15:21:23 swift Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Guida per l'aggiornamento a Gnome 2.18</title>

<author title="Autore">
  <mail link="dang@gentoo.org">Daniel Gryniewicz</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="leio@gentoo.org">Mart Raudsepp</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Redazione">
<mail link="cla@gentoo.org">Dawid Węgliński</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<abstract>
Questa è una guida per l'aggiornamento da GNOME 2.16.x a GNOME 2.18.x.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2007-08-18</date>

<chapter>
<title>Cambiamenti Significativi</title>
<section>
<title>Sistema Sonoro ed ESD</title>
<body>

<p>
Gli sviluppatori di GNOME hanno deciso di rimuovere le capacità di
"autogenerazione" di esd, perchè erano difettose e portavano ad avere un sacco
di problemi. Questo significa che se si usano i suoni di sistema, bisognerà
avere il servizio di boot di esd avviato. Per avviarlo automaticamente al boot
eseguire la seguente operazione:
</p>

<pre caption="Avviare esound al boot">
# <i>rc-update add esound default</i>
</pre>

<p>
Notare che così facendo esso non verrà avviato fino al prossimo riavvio,
pertanto, per avviarlo al momento, utilizzare questo comando:
</p>

<pre caption="Avviare esound a sistema avviato">
# <i>/etc/init.d/esound start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Totem non ha la USE flag xine!</title>
<body>

<p>
Gli sviluppatori Gentoo hanno deciso di rimuovere il backend di xine a causa di
vari problemi difficilmente risolvibili. È risaputo che questo rende più
difficile riprodurre i DVD, comunque sarà ancora possibile farlo. Assicurarsi
che <c>media-video/totem</c> sia compilato con la USE flag <c>dvd</c>, e poi
lanciare:
</p>

<pre caption="Riprodurre DVD con Totem">
# <i>totem dvd://</i>
</pre>

<p>
Questo riprodurrà il titolo principale. Purtroppo non c'è il supporto per i
menu.
</p>

<p>
Si sta cercando di rendere possibile la convivenza del backend xine con
gstreamer e di fare in modo che il primo sia selezionabile come non-predefinito
dalla linea di comando. Tuttavia tale soluzione rimane ancora non supportata e
viene fornita solo come una semplice convenienza. Ogni aiuto in forma di codice
è ben accetto in  modo da riuscire ad implementare tale miglioramento il prima
possibile.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le flag per il plugin Totem per il browser sono cambiate! Ora ho
seamonkey!</title>
<body>

<p>
Le USE flag gecko di Totem sono state riorganizzate. Invece di avere come
impostazioni predefinita seamonkey e selezionare firefox o xulrunner basandosi
sulle flag, ora l'impostazione predefinita è firefox, e si seleziona xulrunner o
seamonkey a seconda delle flag. Ciò viene fatto per due ragioni. Primo, perchè
seamonkey non funziona su tutte le architetture, pertanto c'è bisogno di avere
una USE flag che può essere mascherata. Secondo, per portare Totem in linea con
l'uso delle altre applicazioni Gnome, come epiphany. Ecco quali sono le
possibili combinazioni delle flag, e cosa significano ora per totem:
</p>

<table>
<tr>
  <th colspan="2">Combinazioni di USE flag del plugin del browser di Totem</th>
</tr>
<tr>
  <th>USE flag</th>
  <th>Risultato</th>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>-nsplugin</c>"</ti>
  <ti>Disabilita il plugin del browser; non verrà introdotto nessun gecko</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin -xulrunner -seamonkey</c>"</ti>
  <ti>
    Compila con il plugin sopra firefox. Questo è l'impostazione predefinita in
    tutti i profili.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin xulrunner -seamonkey</c>"</ti>
  <ti>Compila il plugin su xulrunner</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin xulrunner seamonkey</c>"</ti>
  <ti>Compila il plugin su xulrunner. (xulrunner batte seamonkey.)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin -xulrunner seamonkey</c>"</ti>
  <ti>Compila il plugin su seamonkey</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problemi Noti</title>
<section>
<title>Icone di Notifica mancanti (specificatamente gnome-power-manager)</title>
<body>

<p>
C'è un bug noto in Gnome 2.18 nel quale le icone di notifica per le cose che
si avviano nella propria sessione qualche volta non compaiono nel vassoio. Il
programma sta girando, ma la sua icona di notifica manca. Questo accade in molti
casi con gnome-power-manager. Speriamo di risolvere il problema prossimamente,
ma nel frattempo la soluzione temporanea è riavviare il programma ad avvio della
sessione avvenuto, e l'icona sarà lì per il resto della sessione.
Per gnome-power-manager, aprire un terminale e seguire questi passi:
</p>

<pre caption="Far ricomparire l'icona di notifica di gnome-power-manager">
# <i>killall gnome-power-manager</i>
# <i>gnome-power-manager</i>
</pre>

<p>
Questo farà ricomparire la propria icona di notifica di g-p-m.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Errori nelle Deskbar-applet al login quando si usa tracker</title>
<body>

<p>
C'è un bug noto in trackerd che causa un problema di "competizione" al login,
quando trackerd sta partendo, e deskbar-applet prova ad avviarlo mediante la sua
interfaccia dbus. Questo genera dei messaggi di errore in deskbar-applet. Per
far funzionare di nuovo deskbar-applet ( con tracker), aprire un terminale e
seguire i seguenti passi:
</p>

<pre caption="Far funzionare deskbar-applet">
# <i>killall deskbar-applet</i>
</pre>

<p>
Quindi, quando apparirà una finestra che chiederà di riavviarlo, selezionare
"Reload" ("Ricarica", se l'ambiente è localizzato in italiano, ndt)
</p>

<p>
Questo deve essere fatto una volta al login. Deskbar-applet funzionerà per il
resto della sessione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La compilazione fallisce con errori XML:: ed altre note di
compilazione</title>
<body>

<p>
Errori di questo genere capitano a causa del passaggio dell'ultima versione
di <c>expat</c> al ramo stabile in concomitanza a quello di Gnome 2.18. Questo
rende necessaria una ricostruzione di tutti i collegamenti (link) alla
precedente versione di expat a seguito del suo aggiornamento, che normalmente
risulta essere all'inizio del processo di aggiornamento. Per fare questo,
eseguire:
</p>

<pre caption="Correzione delle incoerenze connesse ad expat">
# <i>revdep-rebuild -X</i>
</pre>

<p>
Questo comando effettua la ricostruzione di tutti i pacchetti incoerenti a causa
di expat, e continua successivamente fino ad esaurire eventuali altri
interventi. Una volta concluso, si dovrebbe essere in grado di completare
l'aggiornamento dei rimanenti pacchetti di Gnome.
</p>

<p>
Anche dopo aver concluso l'intero processo di aggiornamento alla versione 2.18,
è opportuno ripetere un <c>revdep-rebuild</c> ancora qualche volta, fino a che
non si otterrà più alcun output, ad indicazione che Gnome e tutte le sue
dipendenze sono state propriamente ricostruite. Ciò fatto, non dimenticare di
eseguire <c>dispatch-conf</c>!
</p>

<p>
Per ultimo, dbus ed hal devono essere riavviati se erano attivi nel corso
dell'aggiornamento:
</p>

<pre caption="Riavvio dei servizi">
# <i>/etc/init.d/dbus restart</i>
# <i>/etc/init.d/hald restart</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>