<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/desktop/gnome/howtos/gnome-2.18-upgrade.xml,v 1.2 2007/08/02 11:22:03 scen Exp $ -->

<guide link="/proj/it/desktop/gnome/howtos/gnome-2.18-upgrade.xml" lang="it">
<title>Guida per l'aggiornamento a Gnome 2.18</title>

<author title="Autore">
  <mail link="dang@gentoo.org">Daniel Gryniewicz</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<abstract>
Questa è una guida per l'aggiornamento da GNOME 2.16.x a GNOME 2.18.x.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2007-07-27</date>

<chapter>
<title>Cambiamenti Significativi</title>
<section>
<title>Sistema Sonoro ed ESD</title>
<body>

<p>
Gli sviluppatori di GNOME hanno deciso di rimuovere le capacità di
"autogenerazione" di esd, perchè erano difettose e portavano ad avere un sacco
di problemi. Questo significa che se si usano i suoni di sistema, bisognerà
avere il servizio di boot di esd avviato. Per avviarlo automaticamente al boot
eseguire la seguente operazione:
</p>

<pre caption="Avviare esound al boot">
# <i>rc-update add esound default</i>
</pre>

<p>
Notare che così facendo esso non verrà avviato fino al prossimo riavvio,
pertanto, per avviarlo al momento, utilizzare questo comando:
</p>

<pre caption="Avviare manualmente esound">
# <i>/etc/init.d/esound start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Totem non ha la USE flag xine!</title>
<body>

<p>
Gli sviluppatori di GNOME hanno deciso di rimuovere il backend di xine. È
risaputo che questo rende più difficile riprodurre i DVD, comunque sarà ancora
possibile farlo. Assicurarsi di avere la USE flag dvd, e poi lanciare:
</p>

<pre caption="Riprodurre DVD con Totem">
# <i>totem dvd://</i>
</pre>

<p>
Questo riprodurrà il titolo principale. Purtroppo non c'è il supporto per i
menu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le flag per il plugin Totem per il browser sono cambiate! Ora ho
seamonkey!</title>
<body>

<p>
Le USE flag gecko di Totem sono state riorganizzate. Invece di avere come
impostazioni predefinita seamonkey e selezionare firefox o xulrunner basandosi
sulle flag, ora l'impostazione predefinita è firefox, e si seleziona xulrunner o
seamonkey a seconda delle flag. Ciò viene fatto per due ragioni. Primo, perchè
seamonkey non funziona su tutte le architetture, pertanto c'è bisogno di avere
una USE flag che può essere mascherata. Secondo, per portare Totem in linea con
l'uso delle altre applicazioni Gnome, come epiphany. Ecco quali sono le
possibili combinazioni delle flag, e cosa significano ora per totem:
</p>

<table>
<tr>
  <th colspan="2">Combinazioni di USE flag del plugin del browser di Totem</th>
</tr>
<tr>
  <th>USE flag</th>
  <th>Risultato</th>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>-nsplugin</c>"</ti>
  <ti>Disabilita il plugin del browser; non verrà introdotto nessun gecko</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin -xulrunner -seamonkey</c>"</ti>
  <ti>
    Compila con il plugin sopra firefox. Questo è l'impostazione predefinita in
    tutti i profili.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin xulrunner -seamonkey</c>"</ti>
  <ti>Compila il plugin su xulrunner</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin xulrunner seamonkey</c>"</ti>
  <ti>Compila il plugin su xulrunner. (xulrunner batte seamonkey.)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>USE="<c>nsplugin -xulrunner seamonkey</c>"</ti>
  <ti>Compila il plugin su seamonkey</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problemi Noti</title>
<section>
<title>Icone di Notifica mancanti (specificatamente gnome-power-manager)</title>
<body>

<p>
C'è un bug noto in Gnome 2.18.1 nel quale le icone di notifica per le cose che
si avviano nella propria sessione qualche volta non compaiono nel vassoio. Il
programma sta girando, ma la sua icona di notifica manca. Questo accade in molti
casi con gnome-power-manager. La soluzione temporanea è riavviare il programma
ad avvio della sessione avvenuto, e l'icona sarà lì per il resto della sessione.
Per gnome-power-manager, seguire questi passi:
</p>

<pre caption="Far ricomparire l'icona di notifica di gnome-power-manager">
In una shell, digitare:
# <i>killall gnome-power-manager</i>
Poi, selezionare Sistema -> Preferenze -> Gestione Energetica
</pre>

<p>
Questo farà ricomparire la propria icona di notifica di g-p-m.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Errori nelle Deskbar-applet al login quando si usa tracker</title>
<body>

<p>
C'è un bug noto in trackerd che causa un problema di "competizione" al login,
quando trackerd sta partendo, e deskbar-applet prova ad avviarlo mediante la sua
interfaccia dbus. Questo genera dei messaggi di errore in deskbar-applet. Per
far funzionare di nuovo deskbar-applet ( con tracker), seguire i seguenti passi:
</p>

<pre caption="Far funzionare deskbar-applet">
In una shell, digitare:
# <i>killall deskbar-applet</i>
Quindi, quando una finestra appare e chiede di riavviarlo, selezionare "Ricarica".
</pre>

<p>
Questo deve essere fatto una volta al login. Deskbar-applet funzionerà per il
resto della sessione.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
