<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/desktop/gnome/howtos/gnome-2.26-upgrade.xml,v 1.2 2012/10/28 15:21:23 swift Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Guida per l'aggiornamento a Gnome 2.26</title>

<author title="Autore">
  <mail link="eva"/>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="scen"/>
</author>

<abstract>
Questa è una guida per l'aggiornamento da GNOME 2.24.x a GNOME 2.26.x.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2009-09-29</date>

<chapter>
<title>Cambiamenti</title>
<section>
<title>Gestione della sessione</title>
<body>

<p>
A causa della sostanziale riscrittura di <c>gnome-base/gnome-session</c>, le
sessioni salvate esistenti molto probabilmente andranno perse a causa di una
modifica nel formato.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Programma di masterizzazione Brasero</title>
<body>

<p>
A partire dalla versione 2.26 di Gnome, Brasero (<c>app-cdr/brasero</c>) diventa
lo strumento ufficiale per la masterizzazione dei supporti ottici. Sostituisce
completamente il programma di masterizzazione CD di nautilus
(<c>gnome-extra/nautilus-cd-burner</c>) fornendo un'estensione che rimpiazza in
modo trasparente l'interfaccia a quest'ultimo programma. In aggiunta, fornisce
anche la propria interfaccia per operazioni più complesse.
</p>

<p>
Se si è soddisfatti di Brasero al termine del completamento dell'aggiornamento
di Gnome, si può valutare la disinstallazione di
<c>gnome-extra/nautilus-cd-burner</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Integrazione con Pulseaudio</title>
<body>

<p>
Ora GNOME 2.26 offre un'integrazione completa con pulseaudio. Si fa presente che
su determinato hardware, abilitare la flag USE pulseaudio implica il dover
abilitare il supporto ad esso in altre applicazioni che usano l'output audio
(es. mplayer). È consigliabile far riferimento alla <uri
link="http://www.pulseaudio.org/wiki/PerfectSetup">documentazione ufficiale di
pulseaudio</uri> per la sua configurazione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cambiamenti alle API di gnome-desktop</title>
<body>

<p>
Come conseguenza dell'<uri link="http://live.gnome.org/GnomeGoals">obiettivo di
GNOME</uri> di rimuovere l'uso di librerie deprecate, gnome-desktop ha
modificato nuovamente le proprie API. Questo cambiamento non dovrebbe
danneggiare alcunchè durante l'aggiornamento, ma non bisogna dimenticarsi di
eseguire <c>revdep-rebuild</c> o <c>emerge @preserved-rebuild</c> al termine del
processo di aggiornamento e verificare che la vecchia libreria venga rimossa.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Collisione tra i file dei menu di GNOME e KDE</title>
<body>

<p>
A causa della collisione tra i file dei menu di GNOME e KDE,
<c>gnome-base/gnome-menus</c> è stato modificato in modo da usare una locazione
con prefisso per i propri menù. Ciò comporterà una sparizione dei menù durante
l'aggiornamento. Per farli riapparire, assicurarsi di installare
<c>>=gnome-base/gnome-session-2.26.2</c> e
<c>>=gnome-base/gnome-menus-2.26.2</c>.
</p>

<p>
Se si sta usando un gestore di login e si perde il proprio menu, si prega di
riselezionare gnome come propria sessione al prompt di login. Se si avvia gnome
manualmente e si possiede un file .xinitrc personalizzato, bisogna esportare
XDG_MENU_PREFIX=gnome- per riottenere il proprio menu. Se si avvia manualmente
gnome ma non si utilizza nessun file .xinitrc, basta esportare XSESSION=Gnome.
Vedere i <uri link="http://bugs.gentoo.org/256614">bug #256614</uri> e
<uri link="http://bugs.gentoo.org/279555">bug #279555</uri> per ulteriori
dettagli.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Altri cambiamenti</title>
<body>

<p>
Leggere le <uri
link="http://library.gnome.org/misc/release-notes/2.26/">Note di rilascio di
GNOME 2.26</uri> per consultare tutte le altre novità di questo importante
rilascio di GNOME.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problemi noti</title>
<section>
<title>Nautilus si riavvia continuamente</title>
<body>

<p>
A seguito della riscrittura di gnome-session, <c>gnome-base/nautilus</c> è
considerato una parte fondamentale del desktop di GNOME. Tuttavia, configurando
nautilus in modo da non fargli gestire il desktop si otterrà un errato
comportamento di <c>gnome-base/gnome-session</c>, che creerà ripetutamente
istanze multiple di nautils in fase di login.
</p>

<p>
Attualmente la soluzione temporanea al problema è di <b>non</b> configurare
nautilus in tale modo. Vedere il <uri link="http://bugs.gentoo.org/266398">bug
#266398</uri> per aggiornamenti su questo problema.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
