<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-net-management.xml,v 1.2 2007/03/28 16:27:09 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Laptop felhasználók és azok számára akik különböző hálózatok között 
mozgatják számítógépeiket.
</abstract>

<version>7.1</version>
<date>2007-03-06</date>

<section>
<title>Hálózatok kezelése</title>
<body>

<p>
Ha a számítógépeddel folyton úton vagytok, nem biztos, hogy mindig akad a 
közelben egy ethernet kábel, csatlakozó vagy elérési pont. Ezen kívül azt 
is szeretnénk, hogy a hálózat működjön attól függetlenül, hogy ethernet 
kábelre vagy egy elérési pontra csatlakozol.
</p>

<p>
Bemutatunk néhány segédprogramot amelyek segítenek a fentiek megvalósításában.
</p>

<note>
Ez a dokumentum csak az <c>ifplugd</c>-ról szól, de vannak alternatívák 
amelyeket megnézhetsz, mint pl. a <c>netplug</c>. A <c>netplug</c> egy könnyebb 
alternatíva az <c>ifplug</c>-nál, de sok driverrel nem működik megfelelően 
együtt. Ha a tieddel működik, akkor annak örülj, és használd bátran.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>ifplugd</title>
<body>

<p>
Az <uri link="http://0pointer.de/lennart/projects/ifplugd/">ifplugd</uri> egy 
daemon, amely bekapcsol vagy leállít hálózati eszközöket, az ethernet 
kábel csatlakozásakor vagy eltávolításakor. Képes továbbá érzékelni a 
hozzáférési pontra (AP) történő felcsatlakozást ill. annak a hatótávba 
kerülését.
</p>

<pre caption="Az ifplugd telepítése">
# <i>emerge sys-apps/ifplugd</i>
</pre>

<p>
Az ifplugd beállítása is egyszerű. A beállításokat a 
<path>/etc/conf.d/ifplugd</path> állomány tartalmazza. Az állományban található 
változók leírását a <c>man ifplugd</c> paranccsal nézheted meg, vagy példákat találhatsz a <path>/etc/conf.d/net.example</path> fájlban.
</p>

<pre caption="Példa az ifplug beállítására">
<comment>(Cseréld le az eth0-át a megfigyelendő interfészre)</comment>
ifplugd_eth0="..."

<comment>(A megfigyelendő vezeték nélküli interfész)</comment>
ifplugd_eth0="--api-mode=wlan"
</pre>

<p>
A többszörösen összetett kálózatok menedzseléséhez biztosan szívesen használnál 
egy segédeszközt, ami megbirkózik egyszerre több DNS kiszolgálóval és 
konfigurációval. Ez nagyon hasznos, ha DHCP-n keresztül kapod az IP címedet. 
Egyszerűen emergeld fel a <c>resolvconf-gentoo</c> csomagot.
</p>

<pre caption="resolvconf-gentoo telepítése">
# <i>emerge resolvconf-gentoo</i>
</pre>

<p>
Lásd a <c>man resolvconf-gentoo</c>-t további elérhető tulajdonságokért.
</p>
  	 
</body>
</section>

</sections>
