<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-net-modules.xml,v 1.2 2007/01/10 14:34:42 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
A Gentoo rugalmas hálózatkezelést kínál számodra - ebben a fejezetben többek 
között a DHCP kliens kiválasztásáról, csatolások (bonding) és hidak (bridging) 
beállításáról valamint a VLAN-okról olvashatsz.
</abstract>

<version>7.1</version>
<date>2007-01-04</date>

<section>
<title>Hálózati modulok</title>
<body>

<p>
Moduláris hálózati szkriptek használatával könnyedén tudunk egy új típusú 
eszközöket és konfigurációs modulokat a rendszerbe illeszteni a régiekkel 
történő kompatibilitás megőrzése mellett.
</p>

<p>
A modulok alapesetben akkor töltődnek be ha fel van telepítve az a csomag 
amelyre szükségük van. Ha olyan modult adsz itt meg amelyhez a csomag nincs 
feltelepítve, hibaüzenetet fogsz kapni a telepítendő csomag nevével. Ideális 
esetben csak akkor használod a modules beállítást amikor egy szolgáltatást 
több csomag is nyújt és szeretnéd megadni, hogy melyiket akarod használni 
közülük. 
</p>

<note>
Az itt tárgyalt beállítások az <path>/etc/conf.d/net</path> állományban 
találhatóak meg, hacsak mást nem írunk.
</note>

<pre caption="Modulválasztás">
<comment># iproute2 kiválasztása ifconfig helyett</comment>
modules=( "iproute2" )

<comment># Egyéb modulokat is megadhatsz egy hálókártyához
# Ebben példában az udhcpc-t választjuk a dhcpcd helyett</comment>
modules_eth0=( "udhcpc" )

<comment># Azt is megadhatod, hogy melyik modulokat nem akarod használni - 
# például használhatsz egy supplicant-ot vagy a linux-wlan-ng-t a 
# vezeték nélküli hálózat beállításához, de továbbra is ESSID alapján kell 
# beállítanod a hálózatot.</comment>
modules=( "!iwconfig" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Interfész kezelők</title>
<body>

<p>
Jelenleg két interfész kezelő használható: az <c>ifconfig</c> és az 
<c>iproute2</c>. Ahhoz, hogy bármilyen hálózati beállítást el tudj végezni, 
szükséged van valamelyikre.
</p>

<p>
Az <c>ifconfig</c> az alapértelmezett a Gentoo-ban és ez található meg a 
rendszer profilban is. Az <c>iproute2</c> többet tud és rugalmasabb is, de ezt 
nem tartalmazza a rendszer alapból.
</p>

<pre caption="Az iproute2 telepítése">
# <i>emerge sys-apps/iproute2</i>

<comment># Az iproute2-ot választjuk ha az ifconfig is fel lenne telepítve
</comment>
modules=( "iproute2" )
</pre>

<p>
Mivel az <c>ifconfig</c> és az <c>iproute2</c> hasonló feladatokat lát el, az 
alapvető dolgokat úgy állítjuk be, hogy bármelyikükkel használható legyen. 
Az alábbi példa mindkét modullal fog működni.
</p>

<pre caption="ifconfig és iproute2 példák">
config_eth0=( "192.168.0.2/24" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0" )

<comment># Broadcast-ot is megadhatunk</comment>
config_eth0=( "192.168.0.2/24 brd 192.168.0.255" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255" )
</pre>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>DHCP</title>
<body>

<p>
A DHCP a hálózati információk (IP cím, DNS szerverek, átjáró, stb) DHCP 
szerverről történő lekérésének a módja. Ez azt jelenti, hogy ha a hálózaton 
elérhető egy DHCP szerver, akkor elég megmondani a klienseknek, hogy 
használják a DHCP-t és a többi beállítást önállóan elvégzi. Természetesen a 
DHCP használata előtt be kell állítanod a többi dolgot mint például a vezeték 
nélküli hálózatot, a PPP-t vagy bármi mást ami még szükséges. 
</p>

<p>
A DHCP-t a <c>dhclient</c>, a <c>dhcpcd</c>, a <c>pump</c> és az <c>udhcpc</c> 
nyújtja. Mindegyik DHCP modulnak van előnye és hátránya - következzen egy 
rövid összefoglaló.
</p>

<table>
<tr>
  <th>DHCP modul</th>
  <th>Csomag</th>
  <th>Előny</th>
  <th>Hátrány</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhclient</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcp</c></ti>
  <ti>
    Az ISC fejlesztette, ők készítették a BIND DNS programot is. Jól 
    konfigurálható
  </ti>
  <ti>
    A beállítása túlságosan bonyolult, a program elég zsúfolt, NTP szerver 
    adatokat nem tud DHCP-ről lekérni, nem küldi a gép nevét alap 
    beállításokkal
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhcpcd</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcpcd</c></ti>
  <ti>
    Régóta ez az alapértelmezett, és nincs igazából bizalmunk másban, mert a a 
    Gentoo-nál fejlesztik
  </ti>
  <ti>
    Időnként lassú lehet, nem vonul a háttérbe ha a lejárati idő végtelen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>pump</c></ti>
  <ti><c>net-misc/pump</c></ti>
  <ti>
    Kicsi, nem függ külső programoktól
  </ti>
  <ti>
    Már nincs karbantartva, megbízhatatlan, különösen modemen keresztül, NIS 
    szerver adatokat nem tud DHCP-ről lekérni
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>udhcpc</c></ti>
  <ti><c>net-misc/udhcp</c></ti>
  <ti>
    Kicsi- a legkisebb DHCP kliens, beágyazott rendszerekhez lett kifejlesztve
  </ti>
  <ti>
    Nem bizonyított még - egy disztribúcióban sem ez az alapértelmezett, 
    időtúllépésnek nem lehet 3 másodpercnél nagyobb értéket adni
  </ti>
</tr>
</table>
     
<p>
Ha több DHCP kliens is fel van telepítve, meg kell adnod, hogy melyiket akarod 
használni - egyébként az alapértelmezett <c>dhcpcd</c> lesz használva, ha 
lehetséges.
</p>

<p>
A <c>module_eth0="..."</c> sorral tudsz egyedi beállításokat megadni a DHCP 
modulnak. <e>(annak a DHCP modulnak a nevét add meg amelyiket használod - pl. 
<c>dhcpcd_eth0</c>)</e>.
</p>

<p>
Megpróbáltuk a DHCP-t viszonylag rugalmasra csinálni - ennek szellemében a 
következő parancsok állnak rendelkezésre a <c>dhcp_eth0</c> változóban. 
Alapértemezetten egyik sincs beállítva:
</p>

<ul>
  <li><c>release</c> - felszabadítja az IP címet újrakiosztáshoz</li>
  <li><c>nodns</c> - nem írja felül az <path>/etc/resolv.conf</path>-ot</li>
  <li><c>nontp</c> - nem írja felül az <path>/etc/ntp.conf</path>-ot</li>
  <li><c>nonis</c> - nem írja felül az <path>/etc/yp.conf</path>-ot</li>
</ul>

<pre caption="Példa DHCP beállítás az /etc/conf.d/net-ben">
<comment># Csak akkor szükséges ha több DHCP modul is fel van telepítve
</comment>
modules=( "dhcpcd" ) 

config_eth0=( "dhcp" )
dhcpcd_eth0="-t 10" <comment># Időtűllépés 10 másodperc után</comment>
dhcp_eth0="release nodns nontp nonis" <comment># Csak címet kér</comment>
</pre>

<note>
A <c>dhcpcd</c>, az <c>udhcpc</c> és a <c>pump</c> elküldi a gép nevét a DHCP 
szervernek az alap beállításokat használva, ezért ezt már nem kell megadnod 
többé.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>ADSL Modem</title>
<body>

<p>
Először is fel kell telepíteni az ADSL-hez a programot.
</p>

<pre caption="Az rp-pppoe csomag feltelepítése">
# <i>emerge net-dialup/rp-pppoe</i>
</pre>

<warn>
Csak a <c>baselayout-1.11.x</c> támogatja a PPPoE-t. Remélhetőleg a következő 
verziók támogatni fogják a PPPoA-t.
</warn>

<p>
Ezután be kell állítanunk az <c>eth0</c>-t ADSL interfésznek valamint meg kell 
adnunk a felhasználó nevünket is az <path>/etc/conf.d/net</path> állományban.
</p>

<pre caption="Eth0 beállítása a /etc/conf.d/net-ben ADSL-hez">
config_eth0=( "adsl" )
adsl_user_eth0="felhasznalonev"
</pre>

<p>
Végül az <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> állományban meg kell adnod a 
felhasználónevedet és a jelszavadat.
</p>

<pre caption="Példa /etc/ppp/pap-secrets állomány">
<comment># A * lényeges</comment>
"felhasznalonev"  *  "jelszo"
</pre>

</body>
</section>
<section id="apipa">
<title>APIPA (Automatic Private IP Addressing)</title>
<body>

<p>
Az APIPA megkísérel egy szabad IP címet találni a 169.254.0.0-169.254.255.255 
tartományban, úgy hogy véletlenszerűen kiválasztott címre küld ARP kérést a 
kártyáról. Ha nem érkezik válasz ezt a címet rendeli a kártyához.
</p>

<p>
Ez csak olyan DHCP szerver nélküli LAN-okon hasznos amikor nincsenek 
közvetlenül rákötve az Internetre és minden gép APIPA-t használ.
</p>

<p>
Az APIPA használatáhaz az <c>net-misc/iputils</c> vagy az 
<c>net-analyzer/arping</c> csomagot kell feltelepítened. 
</p>

<pre caption="Az APIPA beállítása a /etc/conf.d/net-ben">
<comment># Először a DHCP-t próbáljuk - ha ez sikertelen akkor jöhet az APIPA
</comment>
config_eth0=( "dhcp" )
fallback_eth0=( "apipa" )

<comment># Csak az APIPA-t használjuk</comment>
config_eth0=( "apipa" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Csatolás (bonding)</title>
<body>

<p>
Csatolások és trunk-ök kialakításához az <c>net-misc/ifenslave</c> csomagra 
van szükséged.
</p>

<p>
A bonding-ot a hálózat sávszélességének a növelésére használják. Ha van két 
hálókártyád ami ugyanarra a hálózatra csatlakozik, összecsatolhatod őket, 
ezáltal a programok csak egy hálókártyát fognak látni, de valójában mindkét 
hálókártyát használják. 
</p>

<pre caption="Csatolás beállítása az /etc/conf.d/net-ben">
<comment># Hálókártyák összecsatolása</comment>
slaves_bond0="eth0 eth1 eth2"

<comment># Lehet, hogy nem akarod átruházni az IP-t a csatolt interfészre
</comment>
config_bond0=( "null" )

<comment># Függ az eth0, az eth1 és az eth2 interfészektől, mert lehet, hogy 
# további beállításokat igényelnek</comment>
depend_bond0() {
  need net.eth0 net.eth1 net.eth2
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bridging (802.1d support)</title>
<body>

<p>
Hidak kialakításához a <c>net-misc/bridge-utils</c> csomagot kell telepítened.
</p>

<p>
Hidak segítségével hálózatokat köthetünk egybe. Tegyük fel, hogy van egy 
szervered ami ADSL-lel kapcsolódik az Internetre, a hálózat többi gépe pedig 
egy vezeték nélküli kártyán keresztül éri el az Internetet az ADSL modemen 
keresztül. A két eszközt összekötheted egy híd segítségével.
</p>

<pre caption="Bridge beállítása az /etc/conf.d/net-ben">
<comment># A bridge beállítása - "man btctl" további részletekért</comment>
brctl_br0=( "setfd 0" "sethello 0" "stp off" )

<comment># Port hozzáadása a br0 bridge-hez</comment>
bridge_br0="eth0 eth1"

<comment># A portokat null-ra kell állítanod, hogy a DHCP címkérés 
# ne induljon el</comment>
config_eth0=( "null" )
config_eth1=( "null" )

<comment># Végül címet adunk a hídnak - DHCP-t is használhatsz</comment>
config_br0=( "192.168.0.1/24" )

<comment># Függ az eth0 és az eth1 intefészektől, mert lehet, hogy további 
# beállításokat igényelnek</comment>
depend_br0() {
  need net.eth0 net.eth1
}
</pre>

<impo>
Ha további információkat szeretnél megtudni a híd beállításairól, akkor nézd 
át a <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">változó nevéről</uri> 
szóló dokumentációt.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>MAC címek</title>
<body>

<p>
Ha a <c>sys-apps/baselayout-1.11.14</c> vagy újabb van a rendszereden, semmit 
sem kell telepítened ahhoz, hogy a kártyád MAC címét egy adott címre 
változtasd. Azonban, ha véletlenszerű MAC címre akarod beállítani a kártyádat 
vagy a baselayout-od régebbi, fel kell telepítened a 
<c>net-analyzer/macchanger</c> csomagot.
</p>

<pre caption="MAC cím megváltoztatása">
<comment># Egy kártya MAC címének megváltoztatása</comment>
mac_eth0="00:11:22:33:44:55"

<comment># Az utolsó 3 byte véletlenszerű lesz</comment>
mac_eth0="random-ending"

<comment># Véletlenszerű címeket állít be azonos fizikai közeget használó 
# kapcsolatok között (pl. üvegszál, réz, vezetéknélküli) , gyártótól 
# függetlenül</comment>
mac_eth0="random-samekind"

<comment># Véletlenszerű címeket állít be bármely fizikai közeget használó 
# kapcsolatok között (pl. üvegszál, réz, vezetéknélküli) , gyártótól 
# függetlenül</comment>
mac_eth0="random-anykind"

<comment># Teljes véletlenszerű címek - VIGYÁZAT: néhány így generált MAC cím 
# NEM biztos, hogy az elvárt módon fog viselkedni</comment>
mac_eth0="random-full"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Alagút kialakítása</title>
<body>

<p>
Alagút kialakításához nem kell semmit sem telepítened, a hálókártya 
kezelőprogramja ezt is tudja.
</p>

<pre caption="Alagút beállítása az /etc/conf.d/net-ben">
<comment># GRE alagutakhoz</comment>
iptunnel_vpn0="mode gre remote 207.170.82.1 key 0xffffffff ttl 255"

<comment># IPIP alagutakhoz</comment>
iptunnel_vpn0="mode ipip remote 207.170.82.2 ttl 255"

<comment># Az interfész beállítása</comment>
config_vpn0=( "192.168.0.2 peer 192.168.1.1" ) 
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>VLAN (802.1q támogatás)</title>
<body>

<p>
VLAN-hoz a <c>net-misc/vconfig</c> csomagot kell feltelepítened.
</p>

<p>
A virtuális helyi hálózat hálózati eszközök egy olyan csoportja amelyek úgy 
viselkednek mintha a hálózat egy különálló szegmenséhez csatlakoznának - még 
akkor is ha nem. A VLAN tagjai csak az azonos VLAN tagjait érik el, hiába 
vannak fizikailag egy hálózatban.
</p>

<pre caption="VLAN beállítása az /etc/conf.d/net-ben">
<comment># A VLAN számok megadása az interfésznek</comment>
<comment># Ügyelj arra, hogy a VLAN ID-k NE legyenek nullával kiegészítve
</comment>
vlans_eth0="1 2"

<comment># A VLAN beállításait is megadhatod</comment>
<comment># további részleteket a vconfig man-jában találhatsz</comment>
vconfig_eth0=( "set_name_type VLAN_PLUS_VID_NO_PAD" )
vconfig_vlan1=( "set_flag 1" "set_egress_map 2 6" )

<comment># A kártyákat a szokásos módon állítjuk be</comment>
config_vlan1=( "172.16.3.1 netmask 255.255.254.0" )
config_vlan2=( "172.16.2.1 netmask 255.255.254.0" )
</pre>

<impo>
Ha további információkat szeretnél megtudni a VLAN beállításairól, akkor nézd 
át a <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">változó nevéről</uri> 
szóló dokumentációt.
</impo>

</body>
</section>

</sections>
