<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-net-wireless.xml,v 1.1 2006/10/06 11:05:37 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Bevezetés</title>
<body>
<!--
<comment>#Megjegyzés a magyar fordításhoz: 
# Az "Acces Point"-okat hozzáférési pontként fordítottam, mivel a magyarban is használjuk ezt 
# a kifejezést.  Viszont az útmutatóban a tömörség megtartása végett néhol AP-ként 
# rövidítettem, ahogy az eredeti útmuató is tette.
</comment>
-->
<p>
Jelenleg a vezetéknélküli hálózat beállítására a <c>wireless-tools</c> vagy a
<c>wpa_supplicant</c> csomagok használhatóak. Ne felejtsük el, hogy a
vezetéknélküli hálózatot nem interfész alapon konfiguráljuk hanem globális
alapon. Magyarul nem csak az férhet hozzá a hálózatunkhoz aki az interfészhez
fér hozzá, hanem az is aki maga a hálózat közelébe fér.
</p>

<p>
A <c>wpa_supplicant</c> csomag lehet a legjobb választás, de jelenleg nem támogatja az 
összes drivert. A támogatott driverek listájához látogasd meg a <uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">wpa_supplicant oldalát</uri>. 
Továbbá a <c>wpa_supplicant</c> csomag jelenleg csak olyan SSID-ekhez tud csatlakozni, 
amelyekre be lett konfigurálva.
</p>

<p>
A <c>wireless-tools</c> csomag támogatja közel az összes kártyát és drivert, de nem tud 
csatlakozni olyan hozzáférési pontokhoz, amelyekhez csak WPA-n keresztül lehet csatlakozni 
(WPA only Access Point).
</p>

<warn>
A <c>linux-wlan-ng</c> driver jelenleg nem támogatott a baselayout által. Ez azért van, mert 
a <c>linux-wlan-ng</c>-nek saját, különbejáratú beállítási és konfigurálási módszere van, 
amely teljesen különbözik az összes többiétől. A <c>linux-wlan-ng</c> fejlesztői szerint 
nemsokára megváltoztatják a beállításukat a <c>wireless-tools</c> csomaghoz hasonlóra - ha 
ez megtörténik onnantól semmi akadálya, hogy a <c>linux-wlan-ng</c> drivert 
a baselayout-tal használd.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
A <uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant</uri> egy olyan csomag, 
amely segítségével olyan hozzáférési pontokhoz tudsz csatlakozni, amelyeken engedélyezve 
van a WPA. A telepítése meglehetősen simán megy, annak ellenére, hogy még béta állapotban 
van - mindezek ellenére a legtöbb esetben gond nélkül megy. 
</p>

<pre caption="wpa_supplicant telepítése">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
A <c>CONFIG_PACKET</c> opciót engedélyezni kell a kerneledben, hogy a <c>wpa_supplicant</c> működjön!
</impo>

<p>
Most át kell állítani a <path>/etc/conf.d/net</path> fájlt, hogy a <c>wpa_supplicant</c> 
legyen a preferált és azt használja a rendszer a <c>wireless-tools</c> helyett (ha mindkettő 
telepítve van, akkor a <c>wireless-tools</c> az alapértelmezett).
</p>

<pre caption="a /etc/conf.d/net beállítása wpa_supplicant használatára">
<comment># wpa_supplicant preferálása wireless-tools helyett</comment>
modules=( "wpa_supplicant" )

<comment># Fontos, hogy megmondjuk, hogy a wpa_supplicant melyik drivert használja
# mert jelenleg még nem megy ha hasraütésszerűen rábökünk valamelyikre</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Ha a host-ap drivert használod, akkor a kártyát a helyes működés érdekében 
<e>Managed módba</e> kell állítani mielőtt a <c>wpa_supplicant</c>-tal használnád. Ehhez 
haszálhatod a <c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> kifejezést a <path>/etc/conf.d/net</path> fájlban.
</note>

<p>
Ez eddig egyszerű volt, nem? Habár magát a <c>wpa_supplicant</c>-ot még be kell állítani, 
amely egy kicsit trükkösebb attól függően, hogy mennyire biztonságos a hozzáférési pont, 
amelyhez kapcsolódni szeretnél.
Az alábbi egyszerűsített példa a  <path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path>-ból lett 
véve, amely alapból települ a <c>wpa_supplicant</c> telepítésekor.
</p>

<pre caption="egy példa /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># Az alábbi sort ne változtasd meg, különben nem fog működni</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Bizonyosodjunk meg arról, hogy csak a root olvashajta a WPA beállításokat</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Hagyjuk, hogy a wpa_supplicant gondoskodjon az AP-k kereséséről és kiválasztásáról</comment>
ap_scan=1

<comment># Egy egyszerű eset: WPA-PSK, PSK mint ASCII jelszó, engedélyezi az összes érvényes titkosítást</comment>
network={
  ssid="simple"
  psk="very secret passphrase"
  <comment># Minél magasabb a prioritás, annál hamarabb lesz egyezés</comment>
  priority=5
}

<comment># Olyan AP-knél, amelyeken tiltva van az SSID broadcast</comment>
network={
  ssid="second ssid"
  scan_ssid=1
  psk="very secret passphrase"
  priority=2
}

<comment># Csak WPA-PSK van használva. Bármely érvényes titkosítás kombináció elfogadott</comment>
network={
  ssid="example"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Sima szöveges csatalakozás (nincs WPA, nincs IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="plaintext-test"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Közös WEP kulcsú kapcsolat (nincs WPA, nincs IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="static-wep-test"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Közös WEP kulcsú kapcsolat (nincs WPA, nincs IEEE 802.1X) megoszott kulcs használatával
# IEEE 802.11 azonosítás</comment>
network={
  ssid="static-wep-test2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># IBSS/ad-hoc hálózat WPA-None/TKIP használatával</comment>
network={
  ssid="test adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="secret passphrase"
}
</pre>                  

</body>
</section>
<section>
<title>Wireless Tools</title>

<subsection>
<title>Első beállítás és Managed Mód</title>
<body>

<p>
A <uri link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">Wireless Tools</uri> egy általános módszert biztosít 
a vezetéknélküli interfészek konfigurálására WEP biztonsági szint használatával. 
Míg a WEP egy gyenge biztonsági megoldás, egyben a legelterjedtebben használt is.
</p>

<p>
Wireless Tools beállításait néhány fő változó koordinálja. Az alábbi egyszerű konfiguráció 
elmond minden szükséges dolgot. Ne feledjük, hogy ha semmit nem állítunk be semmit, akkor a 
"kapcsolódj a legerősebb titkosítatlan hozzáférési ponthoz" filozófia lép életbe, azaz 
mindenféleképpen megpróbál a program csatlakozni valamihez.
</p>

<pre caption="A wireless-tools csomag telepítése">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Habár a vezetéknélküli beállításaidat el tudod tárolni a <path>/etc/conf.d/wireless</path> fájlban, 
az útmutató erősen ajánlja, hogy a <path>/etc/conf.d/net</path> fájlban tárold őket!
</note>

<impo>
Mindenféleképpen <e>olvasd el</e> a <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">változó nevek</uri> dokumentációját.
</impo>

<pre caption="iwconfig beállíási példa az /etc/conf.d/net használatával">
<comment># iwconfig preferálása wpa_supplicant helyett</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># WEP kulcsok konfigurálása az ESSID1 és ESSID2 nevű hozzáférési pontokhoz</comment>
<comment>
# Összesen 4 WEP kulcsot állíthatsz be, de egyidőben csak 1 lehet aktív
# ezért alapértelmezettként az [1]-es index van beállítva, amely az [1]-es kulcsot jelöli ki,
# majd ezek 
után az aktív kulcsod is az [1]-es lesz.
# Abban az esetben használjuk ezt, ha olyan ESSID-eket definiálsz, amelyek az 1-estől eltérő WEP kulcsot használnak
#
# Az s: kulcs prefixum azt jelenti, hogy a kulcs ASCII kódban van, egyébként pedig HEXA lenne
#
# enc open: specified open security (legbiztonságosabb)
# enc restricted: specified restricted security (legkevésbé biztonságos)</comment>
key_ESSID1="[1] s:a_te_kulcsod_jön_ide key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># Az alábbi csak akkor működik, ha az elérhető hozzáférési pontokat keressük</comment>

<comment># Előfordulhat, hogy időnként több, mint egy hozzáférési pont is elérhető,
# ezért definiálunk egy kapcsolódási sorrendet</comment>
preferred_aps=( "ESSID1" "ESSID2" )
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tovább finomított hozzáférési pont kiválasztás</title>
<body>

<p>
Megadhatsz további opciókat, hogy tovább finomítsd a hozzáférési pont kiválasztás szabályait, 
de ezek normál esetben nem szükségesek.
</p>

<p>
Eldöntheted, hogy csak preferrált hozzáférési ponthoz csatlakozhatunk-e. Alapértelmezettként 
ha minden konfigurálás csődöt mond, de lehetőségünk van egy titkosítatlan hozzáférési 
ponthoz csatlakozni, akkor ahhoz csatlakozni is fogunk. Ez a viselkedés befolyásolható az 
<c>associate_order</c> változóval. Lásd az alábbi táblázatot, hogy mely érték, hogyan 
befolyásolja a viselkedését.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Érték</th>
  <th>Leírás</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Alapértelmezett viselkedés</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>Csak a preferrált listában lévő, látható AP-khoz csatlakozhatunk</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
Erőltetve, a preferrált sorrendben kapcsolódik az AP-khoz, amennyiben nem találhatóak meg a keresés során.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
Ne keressen AP-ket, helyette próbáljon csatlakozni mindegyikhez a megadott sorrendben.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>Iduláskor <c>forcepreferred</c> módra viselkedik, majd ha nem talál egy megadott AP-t 
sem, akkor csatlakozzon bármely elérhető AP-hoz</ti>
</tr>
</table>

<p>
Végezetül van még egy <c>blacklist_aps</c> és egy <c>unique_ap</c> szelekciós 
lehetőségünk. A <c>blacklist_aps</c> fordított módon működik, mint a <c>preferred_aps</c>. 
A megadott AP-ket figyelmen kívül hagyja. A <c>unique_ap</c> egy <c>yes</c> vagy 
<c>no</c> érték, amely azt mondja ki, hogy a második vezetéknélküli interfész csatlakozhat-e 
ugyanahhoz a hozzáférési ponthoz amelyikhez az első csatlakozott.
</p>

<pre caption="blacklist_aps and unique_ap example">
<comment># Előfordulhat, hogy néhány hozzáférési ponthoz egyáltalán nem akarsz csatlakozni</comment>
blacklist_aps=( "ESSID3" "ESSID4" )

<comment># Ha több mint egy vezetéknélküli kártyád van, akkor eldöntheted, hogy mindegyik 
# kártyának megengeded-e, hogy ugyanahhoz a hozzáférési ponthoz rendelődjenek, vagy sem.
# Értékek "yes" és "no"
# Alapértelmezett érték "yes"</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ad-Hoc és Master Módok</title>
<body>

<p>
Ha meghiúsul a csatlakozás bármely hozzáférési ponthoz Managed módban, akkor beállíthatod a 
kártyát Ad-Hoc módú csomópontra is.
</p>

<pre caption="áttérés ad-hoc módra">
adhoc_essid_eth0="egy_adhoc_csomopont"
</pre>

<p>
Mi a helyzet az Ad-Hoc hálózathoz való kapcsolódásal, vagy a Master módban való futtatással, 
hogy hozzáférési pontként működjünk? Itt egy konfiguráció, ami pont ezt valósítja meg. Lehet, 
hogy meg kell adnod a WEP kulcsokat, ahogy az előzzőekben már láthattad.
</p>

<pre caption="ad-hoc/master konfigurációs példa">
<comment># Működés mód beállítása - lehet managed (alapértelmezett), ad-hoc vagy master
# Nem mindegyik driver támogatja az összes módot</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Állítsd be az interfész ESSID-jét
# Managed módban ez arra kényszeríti az interfészt, hogy csak a megadott
# ESSID-hez csatlakozhat és semmi máshoz</comment>
essid_eth0="egy_adhoc_csomopont"

<comment># A 3-as csatornát használjuk, ha nem adsz meg mást</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
Az alábbiak szóról szóra a BSD wavelan dokumentációból vannak, lásd 
a <uri link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">NetBSD dokumentációban</uri>. Összesen 14 csatorna használható; 
Ezek közül a 1-11-es csatornák legálisak Észak Amerikában, az 1-13-as csatornák Európa nagy 
részében, a 10-13-as csatornák Franciaországban, valamint Japánban egyedül a 14-es 
csatorna használható. Ha nem vagy biztos a dolgodban, akkor názz utána a kártyád vagy 
hozzáférési pontod dokumentációjában. Győződj meg arról, hogy amelyik csatornát választod, 
ugyanazt a csatornát állítsd be a hozzáférési pontodon (vagy kártyádon, ha ad-hoc hálózatról 
van szó). Az alapértelmezett értékek az Észak Amerikában és Európa nagy részén értékesített 
kártyákon 3; Az alapértelmezett a Franciaországban értékesítetteken 11, és a Japánban 
értékesítettek alapértelmezett értéke 14.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wireless Tools Hibaelhárítás</title>
<body>

<p>
Több változó is létezik, amelyek segítségével a vezetéknélküli kártyád beállíthatod és 
futtathatod a driver vagy a környezeti problémák miatt. Az alábbiakban olyan dolgok táblázatát 
találod, amelyekkel még próbálkozhatsz.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Változó</th>
  <th>Alapértelmezett Érték</th>
  <th>Leírás</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Az <c>iwconfig</c>-nak küldhető parancsok részleteiért lásd az iwconfig man oldalát</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Az <c>iwpriv</c>-nek küldhető parancsok részleteiért lásd az iwpriv man oldalát</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti><c>0</c></ti>
  <ti>
Másodpercek száma, míg az eszköz "alszik" keresés elött. Ez akkor lehet szükséges, ha 
a driver/firmware-nek több időre van szüksége, hogy aktiválódjon mielőtt használnád.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti><c>5</c></ti>
  <ti>
Másodpercek száma, amíg kapcsolódáskor várjon az interfész a hozzáférési pontra 
mielött a következőre lépne át.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti><c>MAC</c></ti>
  <ti>
Néhány driver nem állítja alaphelyzetbe az érvénytelen hálózathoz hozzárendelt MAC címet, 
amikor elvesztik a kapcsolatot, vagy csatlakozni próbálnak. Néhány driver nem állítja 
alaphelyzetbe a minőségi szintet amikor elvesztik a kapcsolatot, vagy csatlakozni próbálnak. 
Érvényes beállítások:
    <c>MAC</c>, <c>quality</c> és <c>all</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
Néhány drivernek ad-hoc módban kell keresnie, így ha a keresés meghiúsul 
próbáld beállítani <c>ad-hoc</c>-ra itt
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
Küldjön néhány <c>iwpriv</c> parancsot az interfésznek mielött keresne. 
Részletekért lásd az iwpriv man oldalát.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
Küldjön néhány <c>iwpriv</c> parancsot az interfésznek miután a keresés végetért. 
Részletekért lásd az iwpriv man oldalát.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>ESSID-enként különböző hálózati beállítások definiálása</title>
<body>

<p>
Néha szükséged lehet egy statikus IP címre, amikor az <e>ESSID1</e>-hez csatlakozol, míg 
DHCP kellhet amikor az <e>ESSID2</e>-höz csatlakozol. Valójában az összes modul változó 
definiálható ESSID-enként is. Itt van hogyan is kell csinálni.
</p>

<note>
Mindezek akkor működnek ha WPA Supplicant-et vagy Wireless Tools-t használsz.
</note>

<impo>
Mindenféleképpen <e>olvasd el</e> a <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">változó nevek</uri> dokumentációját.
</impo>

<pre caption="override network settings per ESSID">
config_ESSID1=( "192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255" )
routes_ESSID1=( "default via 192.168.0.1" )

config_ESSID2=( "dhcp" )
fallback_ESSID2=( "192.168.3.4/24" )
fallback_route_ESSID2=( "default via 192.168.3.1" )

<comment># Definiálhatunk névszervereket és más dolgokat is</comment>
<comment># MEGJEGYZÉS: DHCP felülírja ezeket, hacsak nem tiltjuk meg neki</comment>
dns_servers_ESSID1=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="search.this.domain search.that.domain"

<comment># Felülbírálhatod a hozzáférési pontok MAC címe alapján
# Ez akkor hasznos ha különböző helyeken ugyanazt az ESSID értéket használják</comment>
config_001122334455=( "dhcp" )
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
</pre>

</body>
</section>
</sections>

