<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-net-start.xml,v 1.2 2007/05/09 09:15:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract> 
Ez egy gyors útmutató a hálózati kártyád üzembehelyezéséhez általános 
környezetekben.
</abstract>

<version>8.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Kezdjünk hozzá</title>
<body>

<note>
Ez a leírás feltételezi, hogy már beállítottad a kerneledet és a moduljait a 
hardverednek megfelelően és hogy ismered a kártyád interfész nevét.
Azt is feltételezzük, hogy az <c>eth0</c>-t szeretnéd beállítani, de ez 
<c>eth1</c>, <c>wlan0</c> vagy más is lehet.
</note>

<note>
Ez a leírás a <c>baselayout-1.11.11</c> vagy újabbhoz készült.
</note>

<p>
A hálókártyád beállításának elkezdéséhez először is tudatnod kell a Gentoo RC
rendszerrel, hogy létezik. Ezt úgy teheted meg, hogy az 
<path>/etc/init.d</path> könyvtárban készítesz egy szimbolikus linket amely a 
<path>net.lo</path> fájlról a <path>net.eth0</path>-ra mutat.
</p>

<pre caption="A net.lo-ra mutató szimbólikus link elkészítése">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
A Gentoo RC rendszere most már tud a hálókártyáról. Tudnia kell még azt is, 
hogy hogyan lehet az új interfészt beállítani. Az <path>/etc/conf.d/net</path> 
fáljban állítható be az összes hálózati interfész. A következő példán láthatod 
hogyan lehet beállítani DHCP-t és fix IP címet.
</p>

<pre caption="Példák az /etc/conf.d/net beállításaira">
<comment># DHCP-hez</comment>
config_eth0=( "dhcp" )

<comment># Statikus IP CIDR formában</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7/24" )
routes_eth0=( "default via 192.168.0.1" )

<comment># Statikus IP alhálózati maszkkal megadva</comment>
config_eth0=( "192.168.0.7 netmask 255.255.255.0" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<note>
Ha nem állítasz be semmit, akkor a DHCP-t feltételezi a rendszer.
</note>

<note>
A CIDR a Classless InterDomain Routing rövidítése, magyarul talán 
Osztálymentes Domainközi Útvonalválasztásra lehetne fordítani. Eredetileg az 
IPv4-es címek A, B és C osztályokra voltak bontva. Ez a korai osztályozási 
rendszer nem számolt az Internet tömeges elterjedésével és ezért kritikussá 
vált új, egyedi címek kiosztása. A CIDR egy olyan címzési rendszer amely 
segítségével egy IP cím több IP címet is jelenthet. Egy CIRD Ip cím úgy néz ki 
mint egy normális IP cím, csak a végén található egy per utáni szám, pl. 
192.168.0.0/16. A CDIR részletes leírása a 
<uri link="http://rfc.net/rfc1519.html">1519-es számú RFC</uri>-ben található 
meg.
</note>

<p>
Miután beállítottuk a hálókártyát, a következő parancsokkal lehet engedélyezni 
és letiltani:
</p>

<pre caption="Szkriptek a hálózat elindítására és leállítására">
# <i>/etc/init.d/net.eth0 start</i>
# <i>/etc/init.d/net.eth0 stop</i>
</pre>

<impo>
Ha valami problémába ütközöl, állítsd be az <c>RC_VERBOSE="yes"</c> változót 
az <path>/etc/conf.d/rc</path> állományban és így többet tudhatsz meg arról, 
hogy mi történt.
</impo>

<p>
Miután sikeresen elindítottad és leállítottad a hálózati kártyádat, biztosan 
szeretnéd automatikusan elindítani a Gentoo indításakor. Itt láthatod, hogyan 
lehet ezt megcsinálni. Az utolsó "rc" parancs arra utasítja a Gentoo-t, hogy 
indítson el minden el nem indított szkriptet az aktuális futási szinten.
</p>

<pre caption="Hálókártya automatikus beállítása rendszerindításkor">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
# <i>rc</i>
</pre>

</body>
</section>

</sections>
