<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-portage-tools.xml,v 1.1 2007/01/10 14:34:42 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
A Portage néhány extra eszközzel érkezik, melyek könnyebbé teszik a Gentoo 
mindennapos használatát. Olvass egy kicsit, és megtudhatod, hogyan használd a 
dispatch-conf-ot és a többi eszközt.
</abstract>

<version>1.4</version>
<date>2005-07-28</date>

<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
Az <c>etc-update</c> egy olyan eszköz mely segít kezelni a 
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> fájlokat. Lehetőséget ad az interaktív 
kezelésre, illetve elvégzi a triviális módosításokat a fájlokon. A 
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> fájlokat a Portage készíti, amikor egy 
olyan fájlt módosítana, melynek szülőkönyvtára benne van a CONFIG_PROTECT 
által védett könyvtárak listájában, vagy azok egyikének alkönyvtára. 
</p>

<p>
Az <c>etc-update</c> futtatása nagyon egyszerű:
</p>

<pre caption="Az etc-update futtatása">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
A triviális változtatások elvégzése után a program kilistázza azokat a 
fájlokat, melyek módosítására szükség lenne. A következő opciókat ajánlja fel:
</p>

<pre caption="etc-update opciók">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Ha a <c>-1</c> opciót választod, az <c>etc-update</c> kilép, és nem folytatja 
tovább a változtatásokat. Ha a <c>-3</c> vagy a <c>-5</c> opciót választod, 
<c>minden</c>, a listában szereplő fájl le lesz cserélve az új verzióval, 
ezért nagyon fontos, hogy mielőtt ezt az opciót kiválasztod, minden 
változatlanul hagyni kívánt fájlt vegyél ki a listából. Ezt úgy teheted meg, 
hogy beírod azt a számot, mely az illető fájl mellett balra áll.
</p>

<p>
Például, válasszuk ki a <path>/etc/pear.conf</path> fájlt:
</p>

<pre caption="Egy adott fájl módosítása">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Most láthatod az eltéréseket a két fájl között. Ha úgy gondolod, frissítheted 
a konfigurációs fájlt minden probléma nélkül, válaszd az <c>1</c>-es opciót. 
Ha úgy gondolod, nem szükséges frissíteni a fájlt, vagy nincs benne lényeges 
újdonság, válaszd a <c>2</c>-est. Ha interaktívan szeretnéd frissíteni a 
fájlt, válaszd a <c>3</c>-as lehetőséget.
</p>

<p>
Ez nem az a pont ahol belemerülhetnénk az interaktív összefésülés rejtelmeibe, 
ám álljon itt a használatához szükséges parancsok listája. Mindig két sort 
kapsz (a régit és a leendő újat) és egy propmtot, ahova a következő 
parancsokat írhatod:
</p>
<!-- TODO: Try out!-->
<pre caption="Az interaktív összefésüléskor elérhető parancsok">
ed:     Mindkét verzió szerkesztése, és megjelölése egy fejléccel.
eb:     Mindkét verzió szerkesztése.
el:     A bal oldali szerkesztése és használata.
er:     A bal oldali szerkesztése és használata.
e:      Teljesen új verzió készítése
l:      A bal oldali használata.
r:      A jobb oldali használata.
s:      Csöndben fésüli össze a közös sorokat.
v:      Bőbeszédűen fésüli össze a közös sorokat.
q:      Kilépés.
</pre>

<p>
Ha végeztél a fontosabb konfigfájlokkal, a többit rábízhatod az 
<c>etc-update</c> parancsra. Ha nincs több munkája, automatikusan kilép.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
A <c>dispatch-conf</c> használatával úgy fésülheted be a frissítéseket a 
konfigfájlokba, hogy követhetővé válik az összes módosítás amit a programon 
keresztül végzel. A <c>dispatch-conf</c> patch-ként is, és RCS rendszerben is 
tudja tárolni a különbségeket.
</p>

<p>
Az <c>etc-update</c> programhoz hasonlóan itt is választhatod azt, hogy 
meghagyod a konfigfájlokat ahogy vannak, szerkeszted őket, illetve felülírsz 
mindent. Azonban a <c>dispatch-conf</c> eszköznek van még néhány szolgáltatása:
</p>

<ul>
  <li>
  Automatikusan befésüli azokat a frissüléseket, ahol csak a kommentek 
  frissültek.
  </li>
  <li>
  Automatikusan befésüli azokat a frissüléseket, melyeknél csak a szóközök, 
  írásjelek frissültek.
  </li>
</ul>

<p>
Szerkeszd meg a <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> fájl és készítsd el az archive-dir változóban beállított mappát. 
</p>

<p>
További információkért olvasd el a <c>dispatch-conf</c> man-lapját:
</p>

<pre caption="A dispatch-conf man-lapjának elolvasása">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
A <c>quickpkg</c> csomagokat készít azokból a fájlokból amelyek fel vannak 
telepítve a rendszerre. Ezek a csomagok felhasználhatóak előrecsomagolt 
bináris csomagokként. A <c>quickpkg</c> futtatása nagyon egyszerű, csak az 
elkészíteni kívánt csomagok nevét adjuk meg.
</p>

<p>
Például készítsünk csomagot a <c>curl</c>-ból, az <c>arts</c>-ból és a 
<c>procps</c>-ből:
</p>

<pre caption="Példa a quickpkg használatára">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
Az elkészített csomagok a <path>$PKGDIR/All</path> (alapértelmezetten a 
<path>/usr/portage/packages/All</path>) helyen lesznek megtalálhatók. Valamint 
szimbólikus linkek mutatnak ezekre a csomagokra a 
<path>$PKGDIR/&lt;category&gt;</path> helyről.
</p>

</body>
</section>
</sections>
