<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-portage-configuration.xml,v 1.2 2007/03/28 16:27:09 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
A Portage teljesen testre szabható a konfigurációs állományokban megadható 
különféle változókkal és környezeti változókkal
</abstract>

<version>1.7</version>
<date>2007-03-25</date>

<section>
<title>Beállítás változók segítségével</title>
<subsection>
<body>

<p>
Korábban már említettük, hogy a Portage a <path>/etc/make.conf</path> 
definiálható változóin keresztül konfigurálható. További részletes 
információkért nézd meg a <path>make.conf</path> man-ját:
</p>

<pre caption="A make.conf man oldalának megtekintése">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Fordítással kapcsolatos opciók</title>
<subsection>
<title>Opciók a configure és a fordító számára</title>
<body>

<p>
Programok fordításakor a Portage az alábbi változók értékeit átadja a 
fordítónak és a configure szkriptnek:
</p>

<ul>
  <li>
  A CFLAGS és a CXXFLAGS adja meg a kívánt fordítási opciókat C és C++ 
  fordítóknak.
  </li>
  <li>
  A CHOST adja meg a build host információt az alkalmazás configure 
  szkriptjének
  </li>
  <li>
  A MAKEOPTS értékét a <c>make</c> parancs kapja meg és általában a 
  fordításhoz használt párhuzamosság beállítására használt. További 
  információk a <c>make</c> man oldalán találhatóak.
  </li>
</ul>

<p>
A USE változó szintén használt a configure futtatásakor és a fordításkor, de 
erről már részletesen szóltunk korábbi fejezetekben.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A merge beállításai</title>
<body>

<p>
Amikor a Portage bizonyos programok újabb verzióit telepíti, a régi verziókat 
feleslegessé vált állományait törli a rendszeredből. A Portage 5 másodpercig 
vár a régi verzió törlése előtt. Az 5 másodperc a CLEAN_DELAY változóban van 
beállítva.
</p>

<p>
Az EMERGE_DEFAULT_OPTS változóban lehet megadni azokat a beállításokat 
amelyeket az <c>emerge</c> minden indításakor szeretnél használni. Például 
hasznos lehet itt megadni az --ask, a --verbose és a --tree opciókat.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Konfigurációs állományok védelme</title>
<subsection>
<title>A Portage védett helyei</title>
<body>

<p>
A Portage felülírja a fájlokat az újabb verzióban lévőkkel, hacsak nem 
<e>védett</e> helyen találhatóak. Ezeket a védett helyeket a CONFIG_PROTECT 
változóban lehet megadni és általában konfigurációs állományok helyeit adjuk 
meg itt. Az útvonalakat a listában szóközök választják el.
</p>

<p>
A védett könyvtárba másolandó állomány át lesz nevezve és a felhasználó 
figyelmeztető üzenetet kap az új (feltehetőleg) konfigurációs fájl létezéséről.
</p>

<p>
A CONFIG_PROTECT változó aktuális értékét az <c>emerge --info</c> parancs 
kimenetéből tudhatod meg:
</p>

<pre caption="A CONFIG_PROTECT értékének lekérdezése">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
A Portage Konfigurációs állományok védelméről további információkat tudhatsz 
meg az <c>emerge</c> segítségével:
</p>

<pre caption="További információk a konfigurációs állományok védelméről">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Útvonalak kizárása</title>
<body>

<p>
A védett helyek bizonyos alkönyvtárairól a CONFIG_PROTECT_MASK változó 
segítségével tudod a védelmet eltávolítani.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>A letöltés beállításai</title>
<subsection>
<title>Szerverek elérhetőségei</title>
<body>

<p>
Ha a kért információ vagy adat nem áll rendelkezésre a rendszereden, a Portage 
az Internetről fogja azt letölteni. A szerverek elérhetőségei a különböző 
információk és adatcsatornák számára a következő változókban állíthatóak be:
</p>

<ul>
  <li>
  A GENTOO_MIRRORS adja meg azokat a szervereket amelyeken forráskódok 
  érhetőek el (distfiles)
  </li>
  <li>
  A PORTAGE_BINHOST előfordított csomagokat kínáló szerverek elérhetőségét 
  adja meg
  </li>
</ul>

<p>
A harmadik beállítás az rsync szerver helyét adja meg, amelyet a Portage fa 
frissítéséhez használsz:
</p>

<ul>
  <li>
  A SYNC megadja azt a szervert ahonnan a Portage a Portage fát töltheti le
  </li>
</ul>

<p>
A GENTOO_MIRRORS és a SYNC változók értékeit automatikusan beállíthatjuk a 
<c>mirrorselect</c> segédprogrammal. Csak egy <c>emerge mirrorselect</c> 
parancs kiadására van szükség és már használhatod is. További információkat 
a mirrorselect beépített súgójában találhatsz:
</p>

<pre caption="További információk a mirrorselect-ről">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Ha az Internetet proxy-n keresztül éred el, a HTTP_PROXY, az FTP_PROXY és az 
RSYNC_PROXY változókat kell beállítanod.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A Fetch parancsok</title>
<body>

<p>
A Portage a forráskódok letöltéséhez a <c>wget</c> segédprogramot használja 
alapértelmezetten. Ezt a FETCHCOMMAND változóval tudod módosítani.
</p>

<p>
A Portage képes a részben letöltött források letöltését folytatni. A 
<c>wget</c>-et használja alapban, de ez megváltoztatható a RESUMECOMMAND 
változóval. 
</p>

<p>
Győződj meg arról, hogy a FETCHCOMMAND és a RESUMECOMMAND változókban megadott 
parancsok a megfelelő helyre teszik a letöltött állományokat. A változókon 
belül az \${URI} és \${DISTDIR} segítségével tudod megadni számukra a 
forráskódok és a distfile-ok helyeit.
</p>

<p>
Ezen kívül megadhatsz az egyes protokollokhoz külön is letöltő parancsokat a 
FETCHCOMMAND_HTTP, a FETCHCOMMAND_FTP, a RESUMECOMMAND_HTTP, a 
RESUMECOMMAND_FTP, stb. változókkal.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Az Rsync beállításai</title>
<body>

<p>
Az rsync parancsot, amelyet a Portage a Portage fa frissítéséhez használ, nem 
tudod megváltoztatni, de néhány hozzá kapcsolódó változót be tudsz állítani:
</p>

<ul>
  <li>
  A PORTAGE_RSYNC_OPTS számos szinkronizálás alatt használt alapértelmezett 
  változót állít be, szóközzel elválasztva egymástól. Ezeket ne változtasd 
  meg, hacsak nem vagy <e>teljesen</e> biztos a dolgodban! Megjegyezzük, hogy 
  néhány feltétlenül szükséges beállítás mindig érvényes, még akkor is ha a 
  PORTAGE_RSYNC_OPTS változó üres.
  </li>
  <li>
  A PORTAGE_RSYNC_EXTRA_OPTS használható a szinkronizáláshoz további opciók 
  megadására. Szóközzel kell őket elválasztani egymástól.
    <ul>
      <li>
    --timeout=&lt;másodpercek&gt;: Ez adja meg, hogy az rsync kapcsolat hány 
    másodpercig pihenhet mielőtt az rsync időtúllépésnek venné. Ennek az 
    alapértéke 180 másodperc, de modemet vagy lassú számítógépet használók 
    300-ra vagy többre is állíthatják.
      </li>
      <li>
    --exclude-from=/etc/portage/rsync_excludes: Itt megadhatunk egy állományt 
    amelyben fel vannak sorolva azok a csomagok és/vagy kategóriák amelyeket 
    szeretnénk ha az rsync figyelmen kívül hagyna a frissítés során. Ebben az 
    esetben az <path>/etc/portage/rsync_excludes</path>-ra mutat. Ennek a 
    fájlnak a szintakszisáról a <uri link="?part=3&amp;chap=5">Egy Portage 
    Fa Subset</uri> részben olvashatsz.
      </li>
      <li>--quiet: Kevesebb információt ír ki szinkronizálás alatt</li>
      <li>--verbose: A teljes fájllistát kiírja</li>
      <li>--progress: Minden fájlnál megjelenít egy folyamatjelzőt</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
  A PORTAGE_RSYNC_RETRIES adja meg, hogy hányszor próbáljon meg az rsync 
  egy a SYNC változóban megadott tükörszerverhez kapcsolódni mielőtt 
  feladná. Az alapérték 3.
  </li>
</ul>

<p>
További információkat tudhatsz meg ezekről és még több opcióról, az rsync 
man-jából amit a <c>man rsync</c> paranccsal nézhetsz meg.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>A Gentoo beállítása</title>
<subsection>
<title>Ág kiválasztása</title>
<body>

<p>
Az alapértelmezett ágat az ACCEPT_KEYWORDS változóval módosíthatod. Az 
alapértéke az általad használt architektúra stabil ága. További információ 
a Gentoo ágairól a következő fejezetben található.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A Portage további funkciói</title>
<body>

<p>
A Portage bizonyos funkciót a FEATURES változón keresztül tudod aktiválni. 
Ezek a korábbi fejezetekben például a <uri link="?part=2&amp;chap=3">Portage 
FEATURES</uri> már tárgyalva voltak.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Portage viselkedése</title>
<subsection>
<title>Erőforráskezelés</title>
<body>

<p>
A PORTAGE_NICENESS változóval növelheted vagy csökkentheted a Portage nice 
(fontossági) értékét amivel fut. A változó értéke <e>hozzáadódik</e> az 
aktuális nice értékhez.
</p>

<p>
További információkat tudhatsz meg a nice értékekről a man-jából:
</p>

<pre caption="További információk a nice-ról">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A kimenet</title>
<body>

<p>
A NOCOLOR változóval, melynek alapértéke "false" (színes kimenet), tiltható 
le, hogy a Portage használjon-e színeket a kimenetében.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
