<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Id: hb-working-variables.xml,v 1.2 2006/10/31 21:42:21 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
A Gentoo-val a környezeti változók kezelése is egyszerű. Ebből a 
fejezetből megismerheted a leggyakrabban használt változókat és a 
használatukat.
</abstract>

<version>1.14</version>
<date>2005-09-28</date>

<section>
<title>Környezeti Változók?</title>

<subsection>
<title>Mik is ezek</title>
<body>

<p>
A környezeti változó egy objektum ami információkat tartalmaz egy vagy több
alkalmazás számára. Némely felhasználó (és különösképpen a kezdő Linuxosok) egy
kissé furcsának és érthetetlennek találják ezt. Akárhogyis, a környezeti
változók használatával bárki könnyen megtudja változtatni egy vagy több
alkalmazás beállításait.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fontos Példák</title>
<body>

<p>
A következő táblázat egy Linux rendszer által használt változók nevét és azok
leírásait tartalmazza. A példa értékek a táblázat után találhatóak.
</p>


<table>
<tr>
  <th>Változó</th>
  <th>Leírás</th>
</tr>
<tr>
  <ti>PATH</ti>
  <ti>
    Ez a változó egy kettőspontokkal elválaszott jegyzéklistát tartalmaz
    melyekben a rendszer a futtatható állományokat keresi. Ha beírod egy
    futtatható állomány nevét (mint <c>ls</c>, <c>rc-update</c> vagy
    <c>emerge</c>) de ez az álomány nem található a megadott jegyzéklistában, a
    rendszer nem fogja futtatni. (amíg meg nem adod a teljes elérési utat, mint
    parancsot, például <c>/bin/ls</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ROOTPATH</ti>
  <ti>
     Ez a változó a <c>PATH</c> változóhoz hasonló szerepet tölt be, de ez csak
     egy olyan jegyzéklistát tartalmaz ami csak rendszergazda által kiadott
     parancs esetén lesz ellenőrizve.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LDPATH</ti>
  <ti>
    Ez a változó egy kettőspontokkal elválaszott jegyzéklistát tartalmaz melyet
    a dinamikus linker néz át, hogy megtaláljon egy könyvtárat.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>MANPATH</ti>
  <ti>
    Ez a változó egy kettőspontokkal elválaszott jegyzéklistát tartalmaz
    amelyekben a <c>man</c> parancs kézikönyv oldalakat keres.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>INFODIR</ti>
  <ti>
    Ez a változó egy kettőspontokkal elválaszott jegyzéklistát tartalmaz
    amelyekben az <c>info</c> parancs info oldalakat keres.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>PAGER</ti>
  <ti>
    Ez a változó tartalmazza az elérési utat egy programohoz ami a fájlok
    tartalmának listázására szolgál (mint <c>less</c> vagy <c>more</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>EDITOR</ti>
  <ti>
    Ez a változó tartalmazza az elérési utat egy programohoz ami a fájlok
    tartalmának szerkesztésére szolgál (mint <c>nano</c> vagy <c>vi</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>KDEDIRS</ti>
  <ti>
    Ez a változó egy kettőspontokkal elválaszott jegyzéklistát tartalmaz ami
    KDE-specifikus tartalmakat tárol.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CLASSPATH</ti>
  <ti>
    Ez a változó egy kettőspontokkal elválaszott jegyzéklistát tartalmaz
    amelyekben JAVA osztályok vannak.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CONFIG_PROTECT</ti>
  <ti>
    Ez a változó egy <e>szóköz</e>-határolt jegyzéklistát tartalmaz melyeknek a
    Portage által védettnek kell lenniük frissítés közben.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CONFIG_PROTECT_MASK</ti>
  <ti>
    Ez a változó egy <e>szóköz</e>-határolt jegyzéklistát tartalmaz melyeknek a
    Portage által nem kell védettnek lenniük frissítés közben.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Az alábbiakban egy-egy példa található minden változóra:
</p>

<pre caption="Példa definíciók">
PATH="/bin:/usr/bin:/usr/local/bin:/opt/bin:/usr/games/bin"
ROOTPATH="/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/usr/local/sbin:/usr/local/bin"
LDPATH="/lib:/usr/lib:/usr/local/lib:/usr/lib/gcc-lib/i686-pc-linux-gnu/3.2.3"
MANPATH="/usr/share/man:/usr/local/share/man"
INFODIR="/usr/share/info:/usr/local/share/info"
PAGER="/usr/bin/less"
EDITOR="/usr/bin/vim"
KDEDIRS="/usr"
CLASSPATH="/opt/blackdown-jre-1.4.1/lib/rt.jar:."
CONFIG_PROTECT="/usr/X11R6/lib/X11/xkb /opt/tomcat/conf \
                /usr/kde/3.1/share/config /usr/share/texmf/tex/generic/config/ \
                /usr/share/texmf/tex/platex/config/ /usr/share/config"
CONFIG_PROTECT_MASK="/etc/gconf"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Globális Változók Definiálása</title>
<subsection>
<title>A /etc/env.d jegyzék</title>
<body>

<p>
A válzotók definícióinak központosítása érdekében, a Gentoo bevezette a
<path>/etc/env.d</path> jegyzéket. Ebben a jegyzékben található számozott
fájlok, mint <path>00basic</path>, <path>05gcc</path>, stb. a nevükben
található alkalmazásokhoz szükséges változókat tárolják.
</p>

<p>
Például, mikor telepítetted a <c>gcc</c>-t, egy <path>05gcc</path> nevű fájlt
hozott létre az ebuild, ami az alábbi változó definíciókat tárolja:
</p>

<pre caption="/etc/env.d/05gcc">
PATH="/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/3.2"
ROOTPATH="/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/3.2"
MANPATH="/usr/share/gcc-data/i686-pc-linux-gnu/3.2/man"
INFOPATH="/usr/share/gcc-data/i686-pc-linux-gnu/3.2/info"
CC="gcc"
CXX="g++"
LDPATH="/usr/lib/gcc-lib/i686-pc-linux-gnu/3.2.3"
</pre>

<p>
Más disztribúciók azt mondják, hogy az ilyen környezeti változók módosítását
vagy hozzáadását a <path>/etc/profile</path> vagy egyéb helyen kell megtenni. A
Gentoo könyebbé teszi ezt neked (és a Portage számára), hogy kezelhesd és
karbantarthasd a környezeti változókat anélkül, hogy különösebb figyelmet
fordítanál a számozott fájlokra, amelyek környezeti változókat tartalmazhatnak.
</p>

<p>
Például, mikor frissíted a <c>gcc</c>-t a <path>/etc/env.d/05gcc</path> is
frissül, bármilyen felhasználói beavatkozás szüksége nélkül.
</p>

<p>
Nem ez az egyetlen előnye a Portage-nek, de egy felhasználónak ez is fontos.
Alkalmanként felvetődhet a kérdés, hogy hogyan lehet egyes környezeti
változókat az egész rendszerre kiterjedően beállítani. Pédaként vagyük a
<c>http_proxy</c> változót. A <path>/etc/profile</path> módosítása helyett,
most elegendő a egy fájlt létrehozni (<path>/etc/env.d/99local</path>) és a
definiíció(ka)t beírni:
</p>

<pre caption="/etc/env.d/99local">
http_proxy="proxy.server.com:8080"
</pre>

<p>
Minden változód esetén a megfelelő fájl használatával, egy gyors áttekintést
nyerhetsz a már megadott változóidról.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Az env-update Parancsfájl</title>
<body>

<p>
Több fájl is a <path>/etc/env.d</path> jegyzékben definiálja a <c>PATH</c>
változót. Ez nem egy hiba: mikor futtatod az <c>env-update</c>-t, hozzáfűzni a
többi definíciót mielőtt frissítené a környezeti változókat, így megkönnyíti a
csomagok (vagy a felhasználók) számára, hogy hozzáadják a saját környezeti
változó beállításaikat anélkül, hogy összeütközésbe kerülnének a már létező
értékekkel.
</p>

<p>
Az <c>env-update</c> parancsfájl hozzáfűzi az értékeket a
<path>/etc/env.d</path> jegyzékbeli betűrendben lévő fájlokhoz. A fájlneveknek
két decimális számmal kell kezdődniük.
</p>

<pre caption="Használt parancs frissítése env-update-tel">
         00basic        99kde-env       99local
     +-------------+----------------+-------------+
PATH="/bin:/usr/bin:/usr/kde/3.2/bin:/usr/local/bin"
</pre>

<p>
A válzotók összefűzése nem mindíg következik be, csak az alábbiaknál:
<c>KDEDIRS</c>, <c>PATH</c>, <c>CLASSPATH</c>, <c>LDPATH</c>, <c>MANPATH</c>,
<c>INFODIR</c>, <c>INFOPATH</c>, <c>ROOTPATH</c>, <c>CONFIG_PROTECT</c>,
<c>CONFIG_PROTECT_MASK</c>, <c>PRELINK_PATH</c> és <c>PRELINK_PATH_MASK</c>.
Minden további változóhoz az utoljára definiált érték ( a
<path>/etc/env.d</path> jegyzékbeli betűrendben lévő fájlok ) használatos.
</p>

<p>
Mikor futtatod a <c>env-update</c>-t, a parancsfájl elkészít minden környezeti
változót és elhelyezi ezeket az <path>/etc/profile.env</path>-ben (amelyet a
<path>/etc/profile</path> használ ). Valamint kicsomagolja az <c>LDPATH</c>
változóban található információkat és felhasználja azokat a
<path>/etc/ld.so.conf</path> elkészítéséhez. Ezek után lefuttatja az
<c>ldconfig</c>-t, hogy elkészítse a <path>/etc/ld.so.cache</path> fájlt amit a
dinamikus linker használ.
</p>

<p>
Ha megakarod tekinteni az <c>env-update</c> hatását közvetlenül a futása után,
futtasd az alábbi parancsot, hogy frissítsd a környezeti változóidat. Azok a
felhasználók akik maguk telepítették Gentoo rendszerüket valószínűleg emlékezni
fognak erre a telepítési utasításra:
</p>

<pre caption="Környezet frissítése">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<note>
A fenti parancs nem csinál mást, mint a pillanatnyi terminálon frissíti a
környezeti változókat, <e>új</e> konzolokon, és annak gyermekeiben. Így, ha
X11-ben dolgozol, minden új terminálba ki kell adnod a <c>source
/etc/profile</c> parancsot vagy indítsd újra az X-et ezáltal minden új terminál
az új változókat fogja használni. Ha bejelentkezéskezelőt használsz, jelentkezz
be rendszergazdaként ( root ) és írd be a <c>/etc/init.d/xdm restart</c>
parancsot. Ha nem, ki kell jelentkezned és vissza, hogy az új változó értékeket
használatba vedd.
</note>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Helyi Változók Definiálása</title>
<subsection>
<title>Felhasználó Specifikus</title>
<body>

<p>
Nem mindig akarsz globális környezeti változót definiálni. Például, a
<path>/home/my_user/bin</path> jegyzéket és a munkajegyzéket (a jegyzék amiben
vagy) hozzá akarod adni a <c>PATH</c> változóhoz, de nem akarod, hogy ez a
rendszer többi felhasználójának is bele kerüljön a <c>PATH</c> változójába. Ha
lokális környezeti változót akarsz definiálni, a <path>~/.bashrc</path> vagy
<path>~/.bash_profile</path> fájlokat kell használnod:
</p>

<pre caption="PATH kiterjesztése lokális használatra a ~/.bashrc-ben">
<comment>(Egy kettőspont amit nem követ jegyzéknév, az jelenti az aktuális munkajegyzéket)</comment>
PATH="${PATH}:/home/my_user/bin:"
</pre>

<p>
Mikor újra bejelentkezel, a <c>PATH</c> változó már a frissített lesz.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Munkamenet Specifikus</title>
<body>

<p>
Néha szükséged lehet időleges definíciókra. Például, ha binárisokat akarsz
használni egy általad készített ideiglenes jegyzékből anélkül, hogy a teljes
elérési utat használnád vagy módosítanád a <path>~/.bashrc</path> fájt arra a
rövid időre amíg szükséged van erre.
</p>

<p>
Ebben az esetben lehetőséged van csak az adott munkamenetre érvényes
<c>PATH</c> változó definiálásra az <c>export</c> parancs használatával. Amíg
nem jelentkezel ki a <c>PATH</c> változó az ideiglenes beállításokat fogja
használni.
</p>

<pre caption="Munkamenet-specifikus környezeti változó definiálása">
# <i>export PATH="${PATH}:/home/my_user/tmp/usr/bin"</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
