<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- A dokumentum tartalmára a CC-BY-SA licenc vonatkozik -->
<!-- Lásd itt: http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-working-use.xml,v 1.1 2006/11/02 10:26:02 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
A USE zászlók nagyon fontos részet képezik a Gentoo-nak. Ebből a fejezetből
megtudhatod hogyan használd őket és a rendszeredre gyakorolt hatásukat is
megértheted.
</abstract>

<version>1.35</version>
<date>2006-10-08</date>

<section>
<title>Mik is azok a USE-zászlók?</title>
<subsection>
<title>A USE-zászlók mögötti eszme</title>
<body>

<p>
Mikor Gentoot telepítesz (vagy bármilyen más disztribúciót, vagy bármit ami
operációs rendszer) döntened kell a függőségekről, amelyek az éppen használt
környezettől függenek. Egy kiszolgáló beállításai külböznek egy
munkaállomásétól. Egy játékra használt munkaállomás  beállításai különböznek
egy 3D renderelésre használt munkaállomásétól.
</p>

<p>
Nem csak a telepíteni kívánt csomagok kiválasztására van lehetőséged, hanem az
egyes csomagok szolgáltatásainak kiválogatására is. Ha nincs szükséged OpenGL-
re, miért nyaggatnád az OpenGL-t és építenéd be támogatását a legtöbb csomagba?
Ha nem akarsz KDE-t használni, miért törődnél a KDE-vel és fordítanád a
csomagokat KDE támogatással, ha azok hibátlanul futnak nélküle is?
</p>

<p>
Hogy segítsünk eldönteni a felhasználónak, hogy mit telepítsen/engedélyezzen és
mit ne, szükséges, hogy a felhasználó meghatározza a használt környezetet.
Emiatt a felhasználó eldöntheti, hogy eldöntse mi az amit tényleg akar és
megkönnyíti a folyamatot a Portage ( a csomagkezelő rendszer ) számára, hogy
megfelelő munkát végezzen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>USE zászló definiálása</title>
<body>

<p>
Nézzük a USE zászlókat. A zászló egy kulcsszó, ami magába foglalja a támogatási
és a függőségi-információkat az egyes fogalmakról. Ha definiálsz egy USE
zászlót, a Portage tudni fogja, hogy támogatást kérsz a kiválasztott
kulcsszóval. Természetesen ez módosítja egy adott csomag függőségi-
információit is.
</p>

<p>
Vegyünk akkor egy konkrét példát: a <c>kde</c> kulcsszót. Ha ez a kulcsszó
nincs benne a <c>USE</c> változódban, minden csomag ami rendelkezik
<e>választható</e> KDE támogatással, KDE támogatás <e>nélkül</e> fog
lefordulni. Minden csomag aminek <e>választható</e> KDE függősége van a KDE
függvénykönyvtárak (mint függőség) telepítése <e>nélkül</e> lesz telepítve. Ha
defináltad a <c>kde</c> kulcsszót, akkor az adott csomagok KDE támogatással
<e>lesznek</e> lefordítva, valamint függőségként települni fognak a KDE
függvénykönyvtárak.
</p>

<p>
Jól definiált kulcsszavakkal egy a saját igényeidnek megfelelő rendszert fogsz
kapni.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Milyen USE-zászlók léteznek?</title>
<body>

<p>
A USE-zászlóknak két fajtája van: <e>globális</e> és <e>lokális</e>.
</p>

<ul>
  <li>
    A <e>globális</e> USE-zászlót minden csomag használni fogja,
    rendszerszintűen. Ezt látja a legtöbb felhasználó USE-zászlóként.
  </li>
  <li>
    A <e>lokális</e> USE-zászlót csak egy adott csomag használja, amivel
    csomagszintű függőségek alakíthatóak ki.
  </li>
</ul>

<p>
Egy lista olvasható az elérhető globális változókról <uri
link="/dyn/use-index.xml">itt</uri> vagy a gépeden
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<p>
Egy lista olvasható az elérhető lokális változókról a gépeden
<path>/usr/portage/profiles/use.local.desc</path>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>USE-zászlók használata</title>
<subsection>
<title>Állandó USE-zászlók megadása</title>
<body>

<p>
Abban a reményben, hogy megértetted milyen fontosak a USE-zászlók, eláruljuk
neked hogyan kell őket megadni.
</p>

<p>
Ahogy azt már az előzőekben említettük, minden USE-zászló a <c>USE</c>
változóban van  megadva. Hogy egyszerűbbé tegyük a USE-zászlók keresését és
kiválasztását, már biztosítottunk egy <e>alapértelmezett</e> USE beállítást. Ez
a beállítás egy USE-zászló gyűjtemény amikről úgy gondoljuk, hogy egy Gentoo
felhasználónak hasznosak. Ez az alapértelmezett beállítás a
<path>make.defaults</path> fájlokban van, ami a profilod része.
</p>

<p>
A rendszered profilja a <path>/etc/make.profile</path> link alatt található. Az
egyes profilok egymás felett működnek, aminek eredményeképpen a profilok
összege jön létre. A legfelső profil a <path>base</path> profil
(<path>/usr/portage/profiles/base</path>).
</p>

<p>
Nézzük meg a 2004.3 alapértelmezett profilját:
</p>

<pre caption="A 2004.3 make.defaults USE változóinak összesítése">
<comment>(Ez a példa a base, default-linux, default-linux/x86
és a default-linux/x86/2004.3 összesítése)</comment>
USE="x86 oss apm arts avi berkdb bitmap-fonts crypt cups encode fortran f77
     foomaticdb gdbm gif gpm gtk imlib jpeg kde gnome libg++ libwww mad
     mikmod motif mpeg ncurses nls oggvorbis opengl pam pdflib png python qt
     quicktime readline sdl spell ssl svga tcpd truetype X xml2 xmms xv zlib"
</pre>

<p>
Amint látod, a változó már meglehetősen sok kulcsszót tartalmaz. <b>Ne</b>
módosítsd egyik <path>make.defaults</path> fájlt sem hogy megadd a szükséges
<c>USE</c> változókat: ezen fájlok változásai nem lesznek alkalmazva a Portage
frissítésekor!
</p>

<p>
Az alpértelmezett beállítások megváltoztatásához, a <c>USE</c> változót kell
módosítanod a szükséges kulcsszavak hozzáadásval vagy törlésével. A<c>USE</c>
változót a <path>/etc/make.conf</path> fájlban adhatod meg, amely globális
érvényű lesz. Ebben a fájlban megadhatod a további USE-zászlókat, vagy
eltávolíthatod a feleslegeseket. Ez utóbbi egy minusz jel ("-") használatával
lehetséges.
</p>

<p>
Például, hogy eltávolítsd a KDE és QT támogatást, valamint hozzáadd az ldap
támogatást, a következő <c>USE</c> zászlókat kell megadnod a
<path>/etc/make.conf</path> fájlban:
</p>

<pre caption="Egy példa USE beállítás a /etc/make.conf fájlban">
USE="-kde -qt3 -qt4 ldap"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>USE zászlók megadása egyéni csomagokhoz</title>
<body>

<p>
Néha szükséged lehet néhány USE zászlóra egy (vagy több) alkalmazáshoz, de nem
rendszerszintűen. Hogy ezt megtedd, létre kell hoznod a
<path>/etc/portage</path> könyvtárat (ha még nem létezne) és szerkesztened kell
a <path>/etc/portage/package.use</path> fájlt.
</p>

<p>
Például, ha nem akarsz rendszerszintű <c>berkdb</c> támogatást, de a
<c>mysql</c> csomaghoz igen, írd be a következőt:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.use példa">
dev-db/mysql berkdb
</pre>

<p>
Természetesen <e>le is tilthatod</e> USE zászlók használatát az egyes
csomagokhoz. Például nincs szükséged <c>java</c> támogatásra a PHP-ben:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.use második példa">
dev-php/php -java
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ideiglenes USE-zászlók létrehozása</title>
<body>

<p>
Lehetőséged vagy egy-egy USE-zászló egyszeri használatára. A
<path>/etc/make.conf</path> kétszeri (beírás és törlés) szerkesztése nélkül is
hozzáadhatsz USE-változókat a környezeti változóidhoz. Emlékezz erre, mikor
újratelepíted vagy frissíted egy-egy alkalmazásodat, mert ezek a beállítások
addigra elvesznek!
</p>

<p>
Például, a mozilla telepítésének idejére eltávolítjuk a java támogatást a USE-
változóból.
</p>

<pre caption="USE használata környezeti változóként">
# <i>USE="-java" emerge mozilla</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Elsőbbség</title>
<body>

<p>
Természetesen van némi elsőbbségi szabály a USE beállításokban. Nem akarod
mindíg megadni a <c>USE="-java"</c> beállítást csak mert egy <c>java</c>
magasabb prioritású beállításban szerepel. A USE beállítások elsőbbségi
szintjei a következők: (az első a legkissebb prioritású):
</p>

<ol>
  <li>
    Alapértelmezett USE beálíítások a <path>make.defaults</path> fájlban a
    profilod részeként
  </li>
  <li>
    Felhasználó által megadva a <path>/etc/make.conf</path> fájlban
  </li>
  <li>
    Felhasználó által megadva <path>/etc/portage/package.use</path> fájlban
  </li>
  <li>
    Felhasználó által megadva környezeti változóként
  </li>
</ol>

<p>
Hogy megnézd a végső <c>USE</c> beállításokat, úgy ahogy a Portage látja,
futtasd az <c>emerge --info</c> parancsot. Ez kilistáz minden fontosabb
változót (beleértve a <c>USE</c> változót) amit a Portage használ.
</p>

<pre caption="Az emerge --info futtatása">
# <i>emerge --info</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Teljes rendszerre alkalmazott új USE-zászlók</title>
<body>

<p>
Ha megváltoztattad a USE zászlóidat és frissíteni akarod a teljes rendszert az
új USE zászlók felhasználásaval, használd az <c>emerge</c> <c>--newuse</c>
opcióját:
</p>

<pre caption="A teljes rendszer újraépítése">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Ezutánt, futtasd a Portage depclean részét, hogy eltávolítsd azokat a
csomagokat, amik a "régi" rendszer függőségeiként települtek, de szükségtelenné
váltak az új USE zászlók használatával.
</p>

<warn>
Az <c>emerge --depclean</c> végrehajtása veszélyes művelet, ezért óvatosan bánj
vele. Jól nézd meg az "elavult" csomagok listáját, hogy meggyőződj arról, nem
törlődik szükséges csomag. A következő példában használjuk <c>-p</c> kapcsolót,
ezáltal csak a lista jelenik meg, semmi nem kerül eltávolításra.
</warn>

<pre caption="Elavult csomagok eltávolítása">
# <i>emerge -p --depclean</i>
</pre>

<p>
Amikor a depclean lefutott, futtasd a <c>revdep-rebuild</c> parancsot, amivel
újrafordulnak azok az alkalmazások, amelyek dinamikusan linkelve lettek az
eltávolított csomagok függvénykönyvtáraira. A <c>revdep-rebuild</c> a
<c>gentoolkit</c> csomag része; ne felejtsd el telepíteni.
</p>

<pre caption="A revdep-rebuild futtatása">
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
Mikor mindezekkel végeztél, a rendszered az új USE zászlók beállításaival fog
üzemelni.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Csomagspecifikus USE-zászlók</title>
<subsection>
<title>Elérhető USE-zászlók</title>
<body>

<p>
Vegyük példának a <c>mozilla</c> csomagot: milyen USE-zászlókat használ?
Hogy megtudd, használd az <c>emerge</c> a <c>--pretend</c> és <c>--verbose</c>
opciókkal:
</p>

<pre caption="A használt USE-zászlók megtekintése">
# <i>emerge --pretend --verbose mozilla</i>
These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild   R   ] www-client/mozilla-1.7.12-r2  USE="crypt gnome java mozsvg ssl
truetype xprint -debug -ipv6 -ldap -mozcalendar -mozdevelop -moznocompose
-moznoirc -moznomail -moznoxft -postgres -xinerama" 0 kB
</pre>

<p>
Nem az <c>emerge</c> az egyetlen eszköz erre a feladatra. Valójában, van egy
eszköz ami csomaginformációk lekérdezésére használható. Ez az <c>equery</c> ami
a <c>gentoolkit</c> csomag részeként érhető el. Először, telepítsük a
<c>gentoolkit</c> csomagot:
</p>

<pre caption="A gentoolkit telepítése">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

<p>
Most futtassuk az <c>equery</c> parancsot a <c>uses</c> argumentummal, hogy egy
csomag USE-zászlóit megtekintsük. Legy ez most a <c>gnumeric</c> csomag:
</p>

<pre caption="equery használata USE-zászlók megtekintésére">
# <i>equery uses =gnumeric-1.6.3 -a</i>
[ Searching for packages matching =gnumeric-1.6.3... ]
[ Colour Code : <comment>set</comment> <i>unset</i> ]
[ Legend        : Left column  (U) - USE flags from make.conf  ]
[               : Right column (I) - USE flags packages was installed with ]
[ Found these USE variables for app-office/gnumeric-1.6.3 ]
 U I
- - <i>debug</i>   : Tells configure and the makefiles to build for debugging.
                     Effects vary across packages, but generally it will at
                     least add -g to CFLAGS.  Remember to set FEATURES=nostrip too
- - <i>gnome</i>   : Adds GNOME support
+ + <comment>python</comment>   : Adds support/bindings for the Python language
- - <i>static</i>   : !!do not set this during bootstrap!! Causes binaries to be
                     statically linked instead of dynamically
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
