<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Az alábbi dokuemntum a CC-BY-SA licensze alá esik -->
<!-- Lásd http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-working-features.xml,v 1.1 2006/11/02 10:26:02 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Fedezd fel a Portage szolgáltatásait, az eloszott fordítást, a ccache-t, stb.
</abstract>

<version>1.29</version>
<date>2006-10-16</date>

<section>
<title>Portage szolgáltatások</title>
<body>

<p>
A Portagenak számos szolgáltatása van amelyek jobbá teszik a Gentooval való
munkát. A legtöbb ezek közül bizonyos segédeszközökön alaszik, amelyek növelik
a teljesítményt, a megbízhatóságot, a biztonságot, ...
</p>

<p>
Hogy engedélyezz vagy letilts bizonyos Portage szolgáltatásokat szerkesztened
kell a <path>/etc/make.conf</path> fájl <c>FEATURES</c> változóját amely
tartalmazza a különböző szolgáltatások neveit, szóközzel elválasztva. Néhány
esetben telepítened is kell az eszközöket, amelyekre a szolgáltatás épül.
</p>

<p>
Az alábbi lista nem tartalmaz minden a Portage által nyújtott szolgáltatást. A
telejes listához kérlek vizsgáld meg a <path>make.conf</path> kézikönyvét:
</p>

<pre caption="A make.conf kézikönyve">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
Hogy megtudd mi a FEATURES jelenlegi beállítása, futtasd az <c>emerge
--info</c> parancsot és keress rá a FEATURES változóra vagy használd a grep-et:
</p>

<pre caption="A FEATURES változó jelenlegi értéke">
$ <i>emerge --info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Eloszott fordítás</title>
<subsection>
<title>A distcc használata</title>
<body>

<p>
A <c>distcc</c> egy program amely lehető teszi az elosztott fordítást külöböző,
nem feltétlenül azonos , hálózati gépeken keresztül. A <c>distcc</c> kliens
elküld minden szükséges információt az elérhető distcc szervereknek (ahol fut a
<c>distccd</c>) amik így képesek lesznek lefordítani a forráskód részeit a
kliens számára. A hálózat eredménye egy gyorsabb fordulási idő.
</p>

<p>
További információkat a <c>distcc</c> programról (és annak üzembehelyezéséről)
a <uri link="/doc/en/distcc.xml">Gentoo Distcc Dokumentációban találsz.</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A distcc telepítése</title>
<body>

<p>
Distcc magával hoz egy grafikus megfigyelőt, amivel figyelemmel követhetőek a
taszkok amiket a számítógép elküld fordításra. Ha Gnome ablakkezelőt használsz,
tedd be a 'gnome' zászlót a USE változóba. Ellenben, ha nem használsz Gnome
ablakkezelőt, de használni akarod a megfigyelőt, tedd a 'gtk' zászlót a USE
változódba.
</p>

<pre caption="A distcc telepítése">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage támogatás aktiválása</title>
<body>

<p>
Add hozzá a <c>distcc</c>-t a FEATURES változóhoz a <path>/etc/make.conf</path>
fájlban. Ezután, szerekeszd a MAKEOPTS változót kedved szerint. Ökölszabály
lehet, hogy használd a "-jX"-et ahol az X a CPUk száma ami a <c>distccd</c>-t
futtatja (a jelenlegi állomás) plusz egy, de jobb eredményeket érhetsz el egyéb
számokkal is.
</p>

<p>
Most futtasd <c>distcc-config</c> parancsot és üssd be az elérhető distcc
szerverek listáját. Egy egszerű példa ahol következő elérhető DistCC szerverek
találhatóak; 192.168.1.102 (a jelenlegi állomás), 192.168.1.103 és
192.168.1.104 (két "különböző" állomás):
</p>

<pre caption="A distcc beállítása három elérhető distcc szerverhez">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Ne felejtsd el futtatni a <c>distccd</c> démont:
</p>

<pre caption="A distccd démonok elindítása">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Fordítás gyorsítótárazás</title>
<subsection>
<title>A ccache-ről</title>
<body>

<p>
A <c>ccache</c> egy gyors fordító gyorsítótár. Amikor egy programot fordítász,
gyorsítótárba helyezi a közbeeső eredményeket, hogy mikor újrafordítod a
programot , a fordítási idő jelentősen lerövidüljön. Általános esetben ez 5-10-
szer gyorsabb fordítást eredményezhet.
</p>

<p>
Ha felkeltette érdeklődésed a ccache, látogass el a <uri
link="http://ccache.samba.org">ccache honlapra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A ccache telepítése</title>
<body>

<p>
A <c>ccache</c> telepítéséhez, futtasd az <c>emerge ccache</c> parancsot:
</p>

<pre caption="A ccache telepítése">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage támogatás aktiválása</title>
<body>

<p>
Nyisd meg a <path>/etc/make.conf</path> fájlt és add hozzá a <c>ccache</c>-t a
FEATURES változóhoz. Ezután, add meg egy új változót, CCACHE_SIZE néven és
állítsd be "2G"-ra:
</p>

<pre caption="A CCACHE_SIZE megváltoztatása a /etc/make.conf fájlban">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
A ccache működésének ellenőrzésére, kérdezd le a ccache statisztikáit. Mivel a
Portage eltérő ccache könyvtárat használ, meg kell adnod <c>CCACHE_DIR</c>
változót:
</p>

<pre caption="ccache statisztika megtekintése">
# <i>CCACHE_DIR="/var/tmp/ccache" ccache -s</i>
</pre>

<p>
A <path>/var/tmp/ccache</path> alatt érhető el a Portage alapértelmezett ccache
könyvtára; ha megakarod ezt változtatni állítsd át a <c>CCACHE_DIR</c> változót
a <path>/etc/make.conf</path> fájlban.
</p>

<p>
Viszont, ha futtatni akarod a <c>ccache</c> programot, az az alpértelmezett
<path>${HOME}/.ccache</path> könyvtárat fogja használni, ezért kell megadnod a
<c>CCACHE_DIR</c> változót, mikor le akarod kérdezni a (Portage) ccache
statisztikáit.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A ccache használata nem-Portage C fordításhoz</title>
<body>

<p>
Ha nem-Portage fordításokra akarod használni a ccache-t, add hozzá
<path>/usr/lib/ccache/bin</path>-t a PATH változódhoz (a <path>/usr/bin</path>
elé). Ez végrehajtható a <path>.bash_profile</path> szerkesztésével a
felhasználói könyvtáradban (home).  A <path>.bash_profile</path> használata az
egyik lehetséges módja a PATH változó megadásának.
</p>

<pre caption="A .bash_profile szerkesztése">
PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin</i>:/opt/bin"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bináris csomag támogatás</title>
<subsection>
<title>Bináris csomagok készítése</title>
<body>

<p>
A Portage támogatja az előre elkészített csomagok telepítését. Ennek fényében a
Gentoo nem biztosít előfordított csomagokat (kivéve a GRP snapshotokat). A
Portage jelenleg nem teljesen támogatja az előfordított csomagokat.
</p>

<p>
Előfordított csomagok készítéséhez használd a <c>quickpkg</c> programot, ha az
már telepítve van, vagy használd az <c>emerge</c> <c>--buildpkg</c> vagy <c>--
buildpkgonly</c> opcióit.
</p>

<p>
Ha azt akarod, hogy a Portage mindegy egyes csomagból készítsen előfordított
csomagot, add hozzá a <c>buildpkg</c>-t a FEATURES változóhoz.
</p>

<p>
További ismereteket az előfordított csomagokról a <c>catalyst</c>-tal kaphatsz.
További információ a catalyst-ról a <uri
link="/proj/en/releng/catalyst/2.x/reference.xml">Catalyst Referencia
Kézökönyvben</uri> és a <uri link="/proj/en/releng/catalyst/faq.xml">Catalyst
Gyakran Ismételt Kérdésekben</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Előfordított csomagok telepítése</title>
<body>

<p>
Habár a Gentoo egyet sem biztosít, lehetőséged van saját központi tárolót
létrehozni az előfordított csomagok tárolásához. Ha ezt a tárolót akarod
használni, a PORTAGE_BINHOST változót erre kell irányítanod, hogy a Portage is
tudja mit akarsz. Például, az előfrodított csomagok a ftp://buildhost/gentoo
címen találhatóak:
</p>

<pre caption="A PORTAGE_BINHOST a /etc/make.conf fájlban">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Amikor egy előfordított csomagot akarsz telepíteni, add hozzá
<c>--getbinpkg</c> opciót az emerge parancshoz a <c>--usepkg</c> opcióval
együtt. Az előbbi megmondja az emerge-nek, hogy tölse le az előfordított
csomagot az előzőekben megadott szerverről, míg ez utóbbi azt mondja az emerge-
nek, hogy próbálja meg telepíteni az előfordított csomagot, mielőtt letöltené a
forrást és lefordítaná azt.
</p>

<p>
Például a <c>gnumeric</c> telepítése előfordított csomagból:
</p>

<pre caption="A gnumeric előfordított csomag telepítése">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
További információ az emerge előfordított csomagjairól az emerge kézikönyvében
olvasható:
</p>

<pre caption="Az emerge kézikönyve">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
