<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2005.1/hb-install-network.xml,v 1.2 2006/03/04 16:17:26 shadoww Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>5.1</version>
<date>2005-08-08</date>

<section>
<title>Czy potrzebujemy dostępu do sieci?</title>
<subsection>
<title>Kto nie potrzebuje dostępu do internetu?</title>
<body>

<p>
Generalnie nie jest potrzebny dostęp do internetu, jeśli instalujemy Gentoo przy
użyciu uniwersalnej płyty instalacyjnej. Istnieją jednak sytuacje, w który
dostęp do sieci może być niezbędny:
</p>

<ul>
  <li>
    Pliki stage3 dostarczone na płycie nie odpowiadają naszej architekturze i
    konieczne jest pobranie poprawnego pliku.
  </li>
  <li>
    Musimy zainstalować specyficzny program do łączenia się z internetem, który
    nie jest dostępny na uniwersalnej płycie instalacyjnej, a znajduje się na
    płycie minimalnej (przykładowo można połączyć się z siecią przy użyciu tej
    płyty, jednak nie ma na niej potrzebnych źródeł).
  </li>
  <li>
    Potrzebujemy dodatkowego wsparcia w czasie instalacji systemu (z użyciem
    SSH, czy też poprzez rozmowy na kanałach IRC).
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Czy potrzebujemy dostępu do sieci?</title>
<body>

<p>
Sprawdźmy czy na płycie znajduje się odpowiedni dla naszej architektury plik
stage3. Wszystkie pliki stage znajdują się w katalogu
<path>/mnt/cdrom/stages</path>. Jeśli żaden plik nie odpowiada naszemu
sprzętowi, możemy użyć innego przeznaczonego dla architektury kompatybilnej z
naszą.
</p>

<p>
Jeśli nie znajdziemy pliku stage3, który moglibyśmy wykorzystać, konieczne
będzie połączenie z internetem, w celu jego pobrania.
</p>

<p>
Podsumowując, jeśli nie potrzebujemy połaczenia z internetem, możemy pominąć
pozostałą cześć tego dokumentu i przejść bezpośrednio do rozdziału <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Przygotowywanie dysków</uri>. W innym przypadku
kontynuujemy lekturę tego rozdziału.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatyczne wykrywanie sieci</title>
<subsection>
<title>Może po prostu to już działa?</title>
<body>

<p>
Jeżeli komputer jest podłączony do sieci Ethernet z serwerem, DHCP jest bardzo
prawdopodobne, że połączenie zostało skonfigurowane automatycznie.  Dzięki temu
od razu można skorzystać z wielu narzędzi sieciowych dostępnych na płycie
instalacyjnej, takich jak <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>,
<c>wget</c> czy <c>links</c>.
</p>

<p>
Jeśli sieć jest skonfigurowana prawidłowo to polecenie <c>/sbin/ifconfig</c>
powinno wyświetlić oprócz lo także inne urządzenia, na przykład eth0:
</p>

<pre caption="Wynik /sbin/ifconfig przy poprawnej konfiguracji sieci">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Konfigurowanie proxy</title>
<body>

<p>
Jeśli korzystamy z proxy, musimy skonfigurować je w czasie instalacji.  Jest to
bardzo proste, wystarczy zdefiniować odpowiednią zmienną, zawierającą z
informacje o serwerze proxy.
</p>

<p>
W większości przypadków można zdefiniować tę zmienną przy pomocy jego domeny.
Pokażemy to na przykładzie serwera <e>proxy.gentoo.org</e> i portu 8080.
</p>

<pre caption="Definiowanie serwerów proxy">
<comment>(Jeśli proxy filtruje HTTP)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Jeśli proxy filtruje FTP)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Jeśli proxy filtruje RSYNC)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="rsync://proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Jeżeli proxy wymaga podania hasła i nazwy użytkownika, należy użyć następującej
składni:
</p>

<pre caption="Dodawanie nazwy i hasła użytkownika do zmiennej">
http://<i>username</i>:<i>password</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testowanie sieci</title>
<body>

<p>
Jeśli chcemy się upewnić, że pakiety dochodzą do celu, możemy spróbować
pingowania któregoś z serwerów DNS (z pliku <path>/etc/resolv.conf</path>) lub
dowolnie wybranej strony WWW.
</p>

<pre caption="Testowanie sieci">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Działa? Jeśli tak, można pominąć resztę tego rozdziału i bezpośrednio przejść do
rozdziału <uri link="?part=1&amp;chap=4">Przygotowanie dysków</uri>. Jeśli nie,
to pora zapoznać się z dalszą częścią tego tekstu.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatyczne konfigurowanie sieci</title>
<subsection>
<body>

<p>
Niektóre media instalacyjne pozwalają na skorzystanie z narzędzia
<c>net-setup</c> (dla typowych lub bezprzewodowych sieci) jeśli sieć nie
zadziała od razu, <c>adsl-setup</c> (dla użytkowników ASDL) albo <c>pptp</c>
(dla użytkowników PPTP - dostępne tylko dla architektury x86).
</p>

<p>
W przypadku gdy nośnik instalacyjny nie zawiera żadnego z wymienionych narzędzi,
lub sieć wciąż nie funkcjonuje prawidłowo, należy przejść do akapitu <uri
link="#doc_chap3">Ręczna konfiguracja sieci</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Użytkownicy typowych sieci Ethernet powinni przejść do podrozdziału <uri
    link="#net-setup">Domyślnie: Używanie net-setup</uri>.
  </li>
  <li>
    Użytkownicy ASDL powinni przejść do paragrafu <uri
    link="#rp-pppoe">Alternatywnie: Używanie RP-PPPoE</uri>.
  </li>
  <li>
    A użytkownicy PPTP powinni przejść do części <uri
    link="#pptp">Alternatywnie: Używanie PPTP</uri>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Domyślnie: Używanie net-setup</title>
<body>

<p>
Najprostszą metodą konfigurawania sieci (poza automatyczną) jest ta zakładająca
skorzystanie ze skryptu <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Uruchamianie skryptu net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
Następnie należy udzielić odpowiedzi na serię dotyczących różnych parametrów
sieci. Po zakończeniu wszystko powinno być skonfigurowane. Sprawdzamy połączenie
tak jak opisano to wyżej. Jeśli wszystko działa to pora zacząć instalację
Gentoo. Można pominąć resztę tego rozdziału i przejdź od razu do <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Przygotowywania dysków</uri>.
</p>

<p>
Jeśli sieć wciąż nie działa, przechodzimy do <uri link="#doc_chap3">Ręcznej
konfiguracji sieci</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternatywnie: Używanie RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Jeśli do połączenia z Internetem potrzebne jest PPPoE, należy skorzystać z
programu <c>rp-ppoe</c> nagranego na naszej płycie instalacyjnej.  Skrypt
<c>adsl-setup</c> służy do konfiguracji połączenia. Zostaniemy zapytani o
urządzenie sieciowe podłączone do modemu asdl, nazwę użytkownika i hasło, oraz o
IP serwerów DNS i o to czy potrzebujemy podstawowego firewalla.
</p>

<pre caption="Używanie rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Jeśli coś pójdzie nie tak, należy sprawdzić czy w
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> lub <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> podano
prawidłową nazwę użytkownika i hasło oraz upewnić się, że wybrano właściwe
urządzenie sieciowe.  Jeśli nie zostało ono wykryte, konieczne będzie ręczne
załadowanie odpowiednich sterowników. W takim wypadku należy przejść do <uri
link="#doc_chap3">Ręcznej konfiguracji sieci</uri>, gdzie szerzej to omówimy.
</p>

<p>
Jeżeli wszystko zadziałało przechodzimy do <uri
link="?part=1&amp;chap=4">przygotowania dysków</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternatywnie: Używanie PPTP</title>
<body>

<note>
Obsługa PPTP dostępna jest wyłącznie dla architektury x86.
</note>

<p>
Jeśli potrzebna jest obsługa PPTP, należy skorzystać z <c>pptpclient</c>
zamieszczonego na płycie instalacyjnej. Najpierw jednak należy dodać prawidłową
nazwę użytkownika i hasło do <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> lub
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path>:
</p>

<pre caption="Edytowanie /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Następnie konfigurujemy <path>/etc/ppp/options.pptp</path>:
</p>

<pre caption="Edytowanie /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Po zakończeniu uruchamiamy program <c>pptp</c> (razem z niemożliwymi do
ustawienia w <path>options.pptp</path> opcjami), aby połączyć się z serwerem:
</p>

<pre caption="Łączenie z serwerem dial-in">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Kolejny etap instalacji to <uri link="?part=1&amp;chap=4">Przygotowywanie
dysków</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ręczne konfigurowanie sieci</title>
<subsection>
<title>Ładowanie odpowiednich modułów sieciowych</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania płyty instalacyjnej system spróbuje wykryć sprzęt i
załadować odpowiednie sterowniki. W większości przypadków wykrywanie przebiega
prawidłowo, czasem jednak trzeba ręcznie skorygować niektóre ustawienia.
</p>

<p>
Jeśli zawiódł <c>net-setup</c> lub <c>asdl-setup</c>, możliwe, że nie została
wykryta karta sieciowa. Oznacza to, że trzeba będzie ręcznie załadować
odpowiedni sterownik.
</p>

<p>
Do wyświetlenia listy modułów kernela ze sterownikami dla urządzeń sieciowych
używamy polecenia <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Szukanie modułów">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Gdy znajdziemy odpowiedni sterownik dla karty sieciowej, ładujemy go przy pomocy
polecenia <c>modprobe</c>:
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów kernela za pmocą modprobe">
<comment>(W przykładzie załadujemy moduł pcnet32)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Aby sprawdzić czy karta sieciowa została wykryta, korzystamy z polecenia
<c>ifconfig</c>. Prawidłowy rezultat powinien wyglądać mniej więcej tak:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie dostępności karty sieciowej. Wynik pozytywny">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Następujący błąd oznacza, że karta nie została wykryta:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie dostępności karty sieciowej. Wynik negatywny">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Jeżeli w komputerze znajduje się kilka kilka kart sieciowych, będą one miały
nazwy (kolejno) <e>eth0</e>, <e>eth1</e>, itp. Należy się upewnić, czy karta
sieciowa której chcemy używać działa poprawnie i pamiętać o używaniu poprawnego
nazewnictwa przy wykonywaniu czynności opisanych w dalszej części tego
dokumentu. W Podręczniku zakładamy, że karta sieciowa nazywa się <e>eth0</e>.
</p>

<p>
Jeśli karta jest już prawidłowo rozpoznawana przez system, można ponownie użyć
programów <c>net-setup</c> lub <c>asdl-setup</c> (tym razem powinny zadziałać)
lub skorzystać z poniższych instrukcji, aby połączenie skonfigurować ręcznie.
</p>

<p>
Następnie przechodzimy do jednej z następujących części:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#install-dhcp">Używanie DHCP</uri> w celu uzyskania IP</li>
  <li><uri link="#wireless">Przygotowywanie bezprzewodowego dostępu</uri> - dla
  kart bezprzewodowych</li>
  <li><uri link="#network_term">Terminologia sieciowa</uri>, (niemal) wszystko co
  trzeba wiedzieć o działaniu sieci</li>
  <li><uri link="#ifconfig_route">Używanie ifconfig i route</uri> - opis
  ręcznej konfiguracji sieci</li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>Używanie DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) umożliwia automatyczne otrzymywanie
informacji o parametrach sieci (adresu IP, maski sieciowej, adresów broadcast,
bramy, serwerów nazw, etc.). Niestety z metody tej można skorzystać tylko wtedy,
gdy w sieci działa serwer DHCP (lub gdy ISP udostępnia taką usługę).  Jeśli tak
jest, można automatycznie skonfigurować połączenie przy pomocy <c>dhcpd</c>:
</p>

<pre caption="Używanie dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Część administratorów wymaga używania</comment>
<comment>nazwy hosta i domeny dostarczanej przez serwer DHCP.</comment>
<comment>W tym przypadku używamy</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Jeśli to zadziała (sprawdzamy pingując jakiś serwis internetowy, np. <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>), wszystko jest gotowe i można pominąć
resztę tego rozdziału i przejść bezpośrednio do <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Przygotowywania dysków</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Przygotowanie bezprzewodowego dostępu</title>
<body>

<note>
Program <c>iwconfig</c> dostępny jest wyłącznie na płytach instalacyjnych dla
architektur x86, amd64 oraz ppc. Opis instalacji dla pozostałych płyt znajduje
się na stronach <uri link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">
projektu linux-wlan-ng</uri>.
</note>

<p>
Jeśli używamy karty wireless (802.11), musimy ją skonfigurować. Aby poznać
aktualne ustawienia skorzystamy z polecenia <c>ifconfig</c>. Rezultat wygląda
zwykle tak:
</p>

<pre caption="Wyświetlanie aktualnych ustawień interfejsów kart do połączeń bezprzewodowych">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off
          Power Management:off
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84
</pre>

<note>
Część nazw urządzeń kart wireless to <c>wlan0</c> zamiast <c>eth0</c>.
Uruchomienie polecenia <c>iwconfig</c> bez dodatkowych parametrów pozwoli na
poznanie nazwy odpowiedniego urządzenia.
</note>

<p>
W większości przypadków wystarcza zmodyfikowanie tylko dwóch opcji: ESSID (czyli
nazwy sieci bezprzewodowej) oraz klucza WEP. Jeśli wyświetlone ESSID i Access
Point są prawidłowe dla punktu dostępu i nie korzystamy z WEP, to połączenie już
działa. Aby zmodyfikować ESSID lub dodać klucz WEP, skorzystamy z następujących
poleceń:
</p>

<pre caption="Modyfikowanie ESSID i/lub dodawanie klucza WEP">
<comment>(Polecenie zmieniające nazwę sieci na "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Polecenie ustawiające heksadecymalny klucz WEPT)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Polecenie ustawiające klucz ASCII - poprzedzony "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
Można zatwierdzić te ustawienia ponownie wykonując <c>iwconfig</c>.  Jeżeli sieć
już działa, należy przejść do konfiguracji opcji na poziomie IP, opisanych w
kolejnym paragrafie, (<uri link="#network_term">Terminologia sieciowa</uri>) lub
wykorzystać omówiony wcześniej program <c>net-setup</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Terminologia sieciowa</title>
<body>

<note>
Znając adres IP, broadcast, maskę sieciową i serwery nazw, można pominąć tę
część i od razu przejść do <uri link="#ifconfig_route">Używania ifconfig i
route</uri>.
</note>

<p>
Jeżeli wszystkie powyższe zabiegi zawiodły, można jeszcze ręcznie skonfigurować
sieć. Nie jest to bardzo trudne. Opiszemy najpierw różne parametry sieci,
których znajomość jest koniecz. Opowiemy także o tym, czym jest <e>brama</e>, do
czego służy <e>maska sieciowa</e>, jak ustala się adres <e>broadcast</e> i do
czego potrzebne są <e>serwery nazw</e>.
</p>

<p>
Komputery w sieci są identyfikowane na podstawie <e>adresów IP</e> (Internet
Protocol adress). Każdy z nich jest kombinacją czterech liczb od 0 do 255. Cóż,
przynajmniej my tak to widzimy. W rzeczywistości jest to ciąg 32 bitów (zer i
jedynek). Pokażemy to na przykładzie:
</p>

<pre caption="Przykład adresu IP">
Adres IP (liczby):   192.168.0.2
Adres IP (bity):     11000000 10101000 00000000 00000010
                     -------- -------- -------- --------
                        192      168       0        2
</pre>

<p>
Adres IP musi być unikalny dla każdego komputera, przynajmniej w obrębie jednej
sieci.  Aby oddzielić maszyny w sieci i poza nią IP podzielono na dwie części:
część <e>sieci</e> oraz część <e>hosta</e>.
</p>

<p>
Podział zapisany jest za pomocą <e>maski sieciowej</e>, czyli zbioru zer
poprzedzonego zbiorem jedynek. Ta część adresu, którą można odwzorować w
jedynkach jest częścią sieci, reszta to część hosta.  Zazwyczaj maskę zapisujemy
jak zwykły adres IP.
</p>

<pre caption="Przykład oddzielenia sieci/hosta">
Adres IP:     192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Maska:      11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                       Sieć              Host
</pre>

<p>
Innymi słowy, 192.168.0.14 wciąż jest częścią naszej przykładowej sieci,
ale 192.168.1.2 już nie.
</p>

<p>
Adres <e>broadcast</e> składa się z części sieci takiej samej jak reszta
komputerów oraz samych jedynek w części hosta. Każdy komputer nasłuchuje jego
adresu IP, gdyż służy on do nadawania pakietów rozgłaszających.
</p>

<pre caption="Adres broadcast">
Adres IP:      192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                      Sieć               Host
</pre>

<p>
Żeby móc "surfować" po Internecie trzeba wiedzieć, który komputer udostępnia z
nim połączenie. Komputer ten nazywamy <e>bramą</e>. To zwyczajna maszyna, ze
zwyczajnym adresem IP (np. 172.168.0.1).
</p>

<p>
Poprzednio napisaliśmy, że każdy komputer ma własny adres IP.  Aby móc się z nim
połączyć za pomocą nazwy potrzebna jest usługa tłumacząca domeny (czyli na
przykład <e>dev.gentoo.org</e>) na adresy IP (np. <e>64.5.62.82</e>). Nazywa się
ona serwerem nazw. Aby z niej skorzystać dodajemy ją do pliku
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Czasami brama może służyć również jako serwer nazw. Jeśli nie, to trzeba wpisać
adresy DNS-ów dostarczanych przez ISP.
</p>

<p>
Podsumowując: potrzebne są następujące informacje:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Parametr</th>
  <th>Przykład</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Adres IP</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Maska</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Brama</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Serwer(y) nazw</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Używanie ifconfig i route</title>
<body>

<p>
Konfiguracja sieci składa się z trzech etapów. Najpierw przypisujemy sobie adres
IP za pomocą <c>ifconfig</c>. Potem konfigurujemy bramę programem <c>route</c>.
Na końcu wpisujemy adresy serwerów nazw do <path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Aby przypisać komputerowi adres IP, należy oprócz niego znać również broadcast i
maskę. Następnie wykonuje się następujące polecenie, zastępując wpisy
<c>${IP_ADDR}</c> swoim IP, <c>${BROADCAST}</c> adresem broadcast i
<c>${NETMASK}</c> maską:
</p>

<pre caption="Używanie ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Następnie ustawiamy bramę poleceniem <c>route</c>. Wpis <c>${GATEWAY}</c> należy
zastąpić jej adresem IP:
</p>

<pre caption="Używanie route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Następnie otwieramy swoim ulubionym edytorem (w przykładzie skorzystamy z
<c>nano</c>) plik <path>/etc/resolv.conf</path>:
</p>

<pre caption="Tworzenie /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
I wypełniamy go jak w przykładzie. Zamieniamy przy tym <c>${NAMESERVER1}</c>
oraz <c>${NAMESERVER2}</c> adresami serwerów nazw:
</p>

<pre caption="Przykładowy /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Na koniec testujemy sieć pingując jakiś serwer internetowy (na przykład <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>). Jeśli wszystko działa, można
rozpocząć instalację Gentoo, rozpoczynając od <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Przygotowywania dysków</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
