<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2005.1/hb-install-system.xml,v 1.4 2006/02/03 17:29:17 shadoww Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Praca w chroot</title>
<subsection>
<title>Montowanie systemu plików /proc i /dev</title>
<body>

<p>
Przemontowujemy system plików <path>/proc</path> do
<path>/mnt/gentoo/proc</path>, aby umożliwić systemowi korzystanie z informacji
dostarczanych przez jądro także w środowisku chrootowanym oraz ponownie
montujemy system plików <path>/dev</path> w innym miejscu.
</p>

<pre caption="Montowanie /proc i /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Kopiowanie informacji o DNS</title>
<body>

<p>
Jeśli zamierzamy korzystać z połączenia z internetem podczas instalacji, aby
pobrać właściwy plik stage, konieczne jest przekopiowanie informacji o DNS z
pliku <path>/etc/resolv.conf</path> do
<path>/mnt/gentoo/etc/resolv.conf</path>. Plik ten zawiera informacje, jakich
będzie potrzebował system do połączenia z siecią.
</p>

<pre caption="Kopiowanie informacji o DNS">
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Zmiana środowiska</title>
<body>

<p>
Teraz, gdy wszystkie partycje są już założone, a podstawowe środowisko
zainstalowane, nadszedł czas wkroczenia w nie poprzez <e>chroot</e>. Oznacza to
przejście z systemu źródła instalacyjnego do systemu instalowanego (czyli na
założone partycje).
</p>

<p>
Przechodzenie odbywa sie w trzech etapach. Najpierw zamieniamy katalog z
<path>/</path> (na medium instalacyjnym) na <path>/mnt/gentoo</path> (na
założonych partycjach) poleceniem <c>chroot</c>. Następnie tworzymy nowe
środowisko przy pomocy polecenia <c>env-update</c>, które wyeksportuje nowe
zmienne środowiskowe.  Ostatecznie wczytujemy te zmienne do pamięci poleceniem
<c>source</c>.
</p>

<pre caption = "Zmiana środowiska poprzez chroot">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
* Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Gratulacje! Znajdujesz się wewnątrz nowego systemu Gentoo Linux.
Oczywiście do końca jeszcze daleko i to jest powód, dla którego zostało
jeszcze kilka rozdziałów Podręcznika. :]
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tworzenie cache dla Portage</title>
<body>

<p>
Po instalacji Portage warto stworzyć jego cache, co znacznie przyspieszy jego
działanie. Służy do tego polecenie <c>emerge --metadata</c>.
</p>

<pre caption="Tworzenie cache dla Portage">
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="configure_USE">	
<title>Konfigurowanie zmiennych USE</title>
<subsection>
<title>Czy są zmienne USE?</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> to jedna z najważniejszych zmiennych w Gentoo. Niektóre programy mogą
być kompilowane z dodatkową obsługi niektórych funkcji lub bez niej. Na przykład
możliwe jest budowanie różnych programów ze wsparciem dla bibliotek gtk lub qt.
Inne pakiety możemy z kolei wyposażyć w obsługę SSL, bądź też jej pozbawić. 
Jeszcze inne mogą być kompilowane ze wsparciem bufora ramki (svgalib) zamiast
X11 (serwera X).
</p>

<p>
Większość dystrybucji kompiluje swoje pakiety ze wsparciem dla tak wielu 
elementów, jak to tylko możliwe, powiększając rozmiar programów i czas ich 
uruchamiania, nie wspominając o olbrzymiej liczbie zależności. W Gentoo możesz
zdecydować, z którymi opcjami dany pakiet powinien być budowany. I to właśnie
jest moment, kiedy <c>USE</c> wkracza do gry.
</p>

<p>
W zmiennych <c>USE</c> definiujesz słowa kluczowe zamieniane następnie na
opcje kompilowania. Na przykład dodanie do zmiennej <e>ssl</e> włączy obsługę
SSL w programach, które go wykorzystują. <e>-X</e> usunie wsparcie dla serwera X
(zwróć uwagę na znak minusa z przodu). Ustawienie <e>gnome gtk -kde -qt</e>
zaowocuje wsparciem dla GNOME (oraz gtk), ale nie dla KDE (i związanym z nim
ściśle qt), znakomicie przygotowując grunt pod GNOME.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modyfikowanie zmiennych USE</title>
<body>

<warn>
Nie należy modyfikować zmiennych USE, jeśli planujemy instalację
prekompilowanych pakietów (GRP). Ewentualne zmiany można wprowadzić po ich
zainstalowaniu.
</warn>

<p>
Domyślny zestaw flag <c>USE</c> znajduje się w pliku
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> wybranego profilu.
Aktualna konfiguracja <c>USE</c> jest zawsze sumą
wszystkich flag ustawionych w plikach <path>make.defaults</path>. Wszystko co
umieścimy w pliku <path>/etc/make.conf</path> zostanie dodane do tej zmiennej,
jeśli natomiast chcemy coś z niej usunąć wpisujemy wybraną flagę ze znakiem
minus na początku.
</p>

<p>
Pełny opis <c>USE</c> znajduje się w drugiej części Podręcznika
Gentoo, w rozdziale <uri link="?part=2&amp;chap=2">Flagi USE</uri>.
Kompletną charakterystykę dostępnych flag USE znajdziesz w pliku
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Przegląd dostępnych flag USE">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Użyj strzałek aby przewijać plik. Aby wyjść naciśnij 'q')</comment>
</pre>

<p>
Jako przykład przedstawimy flagi <c>USE</c> dla systemu bazującego na KDE ze
wsparciem dla DVD, ALSA i nagrywania CD:
</p>

<pre caption="Edytowanie /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Ustawienia USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
