<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2005.1/hb-install-next.xml,v 1.2 2006/02/28 01:09:27 rane Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>5.1</version>
<date>2005-08-22</date>

<section>
<title>Dokumentacja</title>
<subsection>
<body>

<p>
Gratulacje! Od teraz masz działający system Gentoo Linux.  Ale... co teraz?
Czego można dokonać? Co odkryć najpierw? Gentoo daje swoim użytkownikom ogromne
możliwości, których większość jest świetnie udokumentowana.
</p>

<p>
Zdecydowanie warto rzucić okiem na drugą część Podręcznika, zatytułowaną <uri
link="?part=2&amp;chap=0">Praca z Gentoo</uri>. Omówiliśmy w niej metody
instalacji i aktualizacji oprogramowania, flagi USE i system skryptów
startowych.
</p>

<p>
Aby zoptymalizować system na desktop lub dowiedzieć się jak najlepiej
skonfigurować oprogramowanie biurkowe, warto poznać rozdział <uri
link="/doc/pl/index.xml?catid=desktop">Zasoby dokumentacji Gentoo dla stacji
roboczych</uri>. Warto również zainteresować się możliwością spolszczenia
systemu, wszystkie czynności, jakich należy dokonać w tym celu opisaliśmy w
tekście zatytułowanym <uri link="/doc/pl/guide-localization.xml">Lokalizacja
Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
Wartą przeczytania pozycją jest także <uri link="/doc/pl/security/">Podręcznik
bezpieczeństwa Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Pełna lista dostępnych dokumentów znajduje się na stronie <uri
link="/doc/pl/index.xml">zasobów dokumentacji Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo w sieci</title>
<body>

<p>
Wszystkich użytkowników zapraszamy na <uri link="http://forums.gentoo.org">Forum
Gentoo</uri> oraz nasze liczne <uri link="/main/pl/irc.xml">kanały IRC</uri>.
</p>

<p>
Dodatkowo posiadamy wiele <uri link="/main/pl/lists.xml">list dyskusyjnych</uri>
dostępne dla wszystkich zainteresowanych. Informacje o subskrybcji zamieściliśmy
na ich stronie.
</p>

<p>
I tyle. Po tej całej ciężkiej pracy związanej z instalacją przyszła pora głęboko
odetchnąć i zacząć cieszyć się swieżo zainstalowanym systemem. :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmiany w profilu 2005.1</title>
<subsection>
<title>Zmiany?</title>
<body>

<p>
Gentoo jest dynamicznie zmieniającym się systemem. Poniższe akapity opisują
ważne zmiany, które wpływają na sposób instalacji. Przedstawiamy tylko te
modyfikacje, które są w jakiś sposób związane z procesem budowania systemu.
</p>

<p>
W profilu 2005.1 nie wprowadzono żadnych kluczowych zmian.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
