<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2004.2/hb-install-ppc-bootloader.xml,v 1.1 2004/11/26 18:00:01 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.13</version>
<date>2004-10-23</date>

<section>
<title>Alegerea</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Acum, că kernel-ul este configurat si compilat si fişierele de configurarea a sistemului sunt completate corect, este timpul să instalăm un program ce va încărca kernel-ul când porniţi sistemul. Un astfel de program se numeşte <e>bootloader</e>. Dar, înainte de a începe, luaţi în considerare opţiunile...
</p>

<p>
Există mai multe aplicaţii bootloader pentru Linux/PPC. Avem <uri link="#yaboot">yaBoot</uri> (pentru noua generaţie NewWorld Apple şi maşinile IBM) şi <uri link="#bootx">BootX</uri> (pentru generaţia anterioară OldWorld Apple şi maşinile IBM). Pegasos nu necesită bootloader. Nu puteţi utiliza yaBoot sau BootX în acest moment. Utilizatorii Pegasus ar trebui, deci, să continue cu <uri link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Implicit: Utilizarea yaBoot</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<impo>
yaBoot poate fi utilizat doar pe noua generaţie NewWorld Apple şi sistemele IBM!
</impo>

<p>
Există 2 moduri de configurare a yaBoot pentru sistemul dvs. Puteţi aplicaţia <c>yabootconfig</c> inclusă şi să setaţi automat yaboot. Dacă, din anumite motive, nu doriţi să rulaţi <c>yabootconfig</c> pentru a seta automat <path>/etc/yaboot.conf</path> sau instalaţi Gentoo pe un G5 (pe care <c>yabootconfig</c> nu funcţionează întotdeauna), puteţi să editaţi exemplul de fişier deja instalat pe sistemul dvs.
</p>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Implicit: Utilizarea yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativ: Configurarea Manuală a yaBoot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Implicit: Utilizarea yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> va autodetecta partiţiile de pe maşina dvs. şi va seta combinaţii duble sau triple cu Linux, Mac OS şi Mac OS X.
</p>

<p>
Pentru a utiliza <c>yabootconfig</c>, drive-ul dvs. trebuie să conţină o partiţie bootstrap şi <path>/etc/fstab</path> trebuie să fie configurat conform partiţiilor Linux. Amândouă condiţiile trebuie să se fi îndeplinit deja în paşii anteriori. Pentru a începe, asiguraţi-vă că aveţi ultima versiune de yaboot instalată, rulând <c>emerge --update yaboot</c>. Aceasta este necesară deoarece ultima versiune va fi disponibilă în Portage, dar inexistentă în fişierele stage.
</p>

<pre caption = "Instalarea yaboot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Acum, ieşiţi din mediul chroot şi rulaţi <c>yabootconfig --chroot /mnt/gentoo</c>. Programul va rula şi va confirma locaţia partiţiei bootstrap. Apăsaţi <c>Y</c> dacă aceasta este corectă. Dacă nu, verificaţi încă o dată<path>/etc/fstab</path>. Apoi, yabootconfig va scana setările sistemului, va crea <path>/etc/yaboot.conf</path> şi va rula <c>mkofboot</c>. <c>mkofboot</c> este utilizat pentru a formata partiţia bootstrap şi a instala fişierul de configurare yaboot în aceasta. După aceasta, intraţi în mediul chroot, din nou.
</p>

<pre caption="intrarea în mediul chroot">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Puteţi verifica conţinutul fişierului <path>/etc/yaboot.conf</path>. Dacă modificaţi <path>/etc/yaboot.conf</path> (cum ar fi setarea sistemului de operare implicit), trebuie să rulaţi din nou <c>ybin -v</c> pentru a aplica modificările în partiţia bootstrap.
</p>

<p>
Acum, puteţi continua cu secţiunea <uri link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativ: Configurarea Manuală a yaBoot</title>
<body>

<p>
Mai întâi, asiguraţi-vă că aveţi ultima versiune <c>yaboot</c> instalată în sistemul dvs.:
</p>

<pre caption = "Instalarea yaboot">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Mai jos veţi găsi un fişier <path>yaboot.conf</path> complet. Modificaţi-l în voie. Utilizatorii G5 ar trebui să aibă în vedere că disc-urile lor sunt Serial ATA ce sunt interpretate ca disc-uri SCSI de către Kernel-ul Linux (deci trebuie să înlocuiţi <path>/dev/hda</path> cu <path>/dev/sda</path>).
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## rulaţi: "man yaboot.conf" for details. Nu modificaţi până nu aţi consultat manualul!!
## consultaţi de asemenea: /usr/share/doc/yaboot/examples pentru exemple de configuraţii.
##
## Pentru un meniu dual-boot, adăugaţi una sau mai multe intrări dintre următoarele:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## partiţia bootstrap:</comment>

boot=/dev/hda1

<comment>## ofboot este modul openfirmware de a specifica partiţia bootstrap.
## Dacă nu este definit, yaboot nu va funcţiona pe G5 (decât dacă introduceţi argumentele
## necesare programului mkofboot/ybin).
## hd:X înseamnă /dev/sdaX (sau /dev/hdaX).
## 
## Utilizatorii G5 ar trebui să decomenteze această linie!!

#ofboot=hd:1</comment>

<comment>##hd: este reprezentarea open firmware pentru hda</comment>
device=hd:
partition=3

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Această secţiune poate fi duplicat dacă aveţi mai mult de un kernel sau
## opţiuni de boot - înlocuiţi 2.6.7 cu versiunea dvs. de kernel
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.7
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  sysmap=/boot/System.map-2.6.7
  read-only
<comment>##################</comment>

<comment>## Utilizatorii G5 ar trebui să seteze
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## în locul valorilor exemplificate.</comment>
macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Odată setat <path>yaboot.conf</path> corect, rulaţi <c>mkofboot -v</c> pentru a instala setările în partiţia bootstrap. <e>Nu uitaţi acest lucru!</e> Dacă totul se desfăşoară corect, şi aveţi aceleaşi opţiuni ca în exemplul de mai sus, urmatoarea acţiune de restart vă va afişa un meniu simplu, format din 5 intrări. Dacă modificaţi configurarea yaboot ulterior, va trebui să rulaţi doar <c>ybin -v</c> pentru a actualiza partiţia bootstrap - <c>mkofboot</c> este utilizat doar pentru setarea iniţială.
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii despre yaboot, vizitaţi <uri link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">proiectul yaboot</uri>. Deocamdată, continuaţi cu secţiunea <uri link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="bootx">
<title>Alternativ: BootX</title>
<body>

<impo>
BootX poate fi utilizat doar pe generaţia veche OldWorld Apple şi pe sistemele IBM!
</impo>

<p>
BootX necesită mai întâi, reponirea. Deci, sa repornim, da? :-)
</p>

<p>
Ieşiţi din mediul chroot şi demount-aţi toate partiţiile mount-ate. Apoi tastaţi comanda magică pe care aţi aşteptat-o: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Ieşirea din chroot, demount-area tuturor partiţiilor şi repornirea">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Desigur, nu uitaţi să îndepărtaţi CD-ul boot-abil, altfel CD-ul va boot-a din nou în loc de Mac OS X.
</p>

<p>
Acum, maşina dvs. este boot-ată în MacOS şi trebuie să porniţi interfaţa de control BootX. Selectaţi <c>Options</c> şi debifaţi <c>Used specified RAM disk</c>. Când reveniţi în interfaţa principală BootX, veţi regăsi o opţiune pentru specificarea partiţiei şi discului rădăcină pentru maşina dvs. Completaţi cu valorile corespunzătoare.
</p>

<p>
BootX poate fi configurat să încarce Linux după boot. Dacă efectuaţi această operaţie, veţi observa maşina pornind în MacOS, apoi, în timpul procesului de startup, BootX va încărca şi va rula Linux. Pentru mai multe informaţii, consultaţi <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">Pagina oficială BootX</uri>.
</p>

<p>
Acum reporniţi din nou şi boot-aţi în Linux, apou continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizarea Instalării Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Repornirea Sistemului</title>
<subsection>
<body>

<p>
Ieşiţi din mediul chroot şi demount-aţi toate partiţiile mount-ate. Apoi tastaţi comanda magică pe care aţi aşteptat-o: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Ieşirea din chroot, demount-area tuturor partiţiilor şi repornirea">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Desigur, nu uitaţi să îndepărtaţi CD-ul boot-abil, altfel CD-ul va boot-a din nou în locul noului sistem Gentoo.
</p>

<p>
Odată repornită instalarea Gentoo, terminaţi-o cu <uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizarea Instalării Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
