<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2004.2/hb-install-sparc-medium.xml,v 1.1 2004/11/26 18:00:01 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.20</version>
<date>2004-11-04</date>

<section>
<title>Necesităţi Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Înainte de a începe, avem nevoie să cunoaştem componentele hardware ce sunt suportate de Gentoo Linux pentru o instalare reuşită. Acest lucru depinde, bineînţeles, de arhitectura dvs.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arhitectura SPARC</title>
<body>

<p>
Verificaţi următoarele necesităţi înainte de a continua cu instalarea Gentoo:
</p>

<ul>
<li>
  Aveţi nevoie de cel puţin 2 Gb spaţiu disponibil pe hard disk
</li>
<li>
  În cazul în care nu veţi utiliza pachete precompilate, aveţi nevoie de un minim 300 MOcteţi memorie (RAM + swap)
</li>
<li>
  Pentru <e>arhitectura SPARC</e>, ar trebui să verificaţi documentul <uri link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">Întrebări Frecvente despre UltraLinux</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alegeţi</title>  
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Mai sunteţi curioşi în a încerca Gentoo Linux ? Dacă da, este timpul să ne alegem mediul de instalare. Mediile de instalare diferă unu de altul dar toate sunt asemanatoare odată sistemul instalat de pe aceste medii indiferent de arhitectură vom avea un sistem Gentoo complet funcţional.
</p>

<p>
Mediile de instalare ce vor fi descrise în continuare sunt:
</p>

<ul>
<li>LiveCD-ul Gentoo Minimal</li>
<li>LiveCD-ul Gentoo Universal</li>
</ul>

<p>
Toate aceste medii au avantaje şi dezavantaje pe care le vom prezenta pentru fiecare mediu de instalare în parte. Dar, înainte de a continua, vom explica cele trei etape de instalare, denumite stage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cele Trei Stage-uri</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux se poate instala în unul din trei arhive tar <e>stage</e> care sunt disponibile. Modul pe care îl veţi alege depinde de cât de mult se doreşte a fi compilat sistemul. Arhiva tar <e>stage1</e> este utilizată în instalarea Gento Linux când se doreşte compilarea întregului sistem. Arhiva tar <e>stage2</e> este utilizată pentru instalarea 
Gentoo şi compilarea parţială dintr-un stadiu &quot;semi-compilat&quot; a sistemului ce se doreste a fi instalat. Arhiva tar <e>stage3</e> conţine sistemul de bază Gentoo Linux ce a fost compilat în prealabil şi se poate instala fără a fi compilat (exceptând kernel-ul şi anumite pachete). Dacă doriţi acest lucru, alegeţi arhiva tar <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Acum, ce stage veţi alege?
</p>

<p>
Odată ce aţi ales instalarea din <e>stage1</e> aveţi la dispoziţie toata flexibilitatea care este oferită de Gentoo de unde puteţi alege optimizările de care aveţi nevoie. Instalarea din <e>stage1</e> este recomandată în special utilizatorilor experimentaţi, care au o bază solidă de cunoştinţe în Linux. De asemenea, este recomandat utilizatorilor ce vor sa cunoască cât mai bine funcţionalitatea internă a Gentoo Linux.
</p>

<p>
O instalare <e>stage1</e> se poate efectua doar în cazul unei legături la internet funcţională.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Permite un control complet asupra optimizărilor ce pot fi aplicate înainte de instalarea sistemului.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Potrivit utilizatorilor experimentaţi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vă permite să cunoaşteţi mai bine sistemul de funcţionare intern al Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Durează mult timp până la finalizarea instalării</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Dacă nu aveţi de gând să aplicaţi anumite optimizări, poate fi o pierdere de timp
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nu este posibilă instalarea fără conexiune la reţea
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Instalarea din <e>stage2</e> vă permite să omiteţi procesul bootstrap dacă sunteţi mulţumiţi de setările de optimizare alese de noi special pentru arhiva tar <e>stage2</e>.
</p>

<p>
Pentru <e>stage2</e> instalarea necesită conexiune la Internet obligatorie.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Nu aveţi nevoie de bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Instalare mai rapidă decât din stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Aveţi încă posibilităţi pentru optimizarea sistemului</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Optimizările sunt mai limitate decât în cazul instalării din stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nu este cea mai rapidă metodă de instalare Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Trebuie să acceptaţi optimizările alese de noi pentru bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    NU este potrivită pentru instalările fără reţea
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Instalarea din <e>stage3</e> este cea mai rapidă metodă de instalare Gentoo Linux la care întregul sistem este optimizat în prealabil de către echipa dezvoltatorilor Gentoo (optimizări care, sincer, sunt bune fiind alese cu grijă pentru a îmbunătăţi performanţa în acelaşi timp cu stabilitatea). <e>stage3</e> necesită instalarea pachetelor precompilate şi nu mai este necesară şi obligatorie conexiune la internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Este cea mai rapidă metodă de a instala sistemul de bază Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Nu necesită conexiune la reţea</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nu aveţi posibilitatea de a vă optimiza sistemul - este deja instalat</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nu vă puteţi lăuda cu utilizarea stage1 sau stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Notaţi cu atenţie (sau reţineţi) ce stage doriţi să folosiţi. Veţi avea nevoie mai târziu de aceste date când o să decideţi ce LiveCD (ori alt mediu de instalare) veţi dori să utilizaţi. Dupa ce veţi instala Gentoo Linux din stage3 şi nu sunteţi pe deplin satisfăcut de optimizările implicite aveţi posibilitatea de a aplica propriile optimizări şi de a recompila întregul sistem cu noile optimizări alese de dumneavoastră.
</p>

<p>
Avem la dispoziţie următoarele surse pentru instalare:
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD-urile Gentoo</title>
<body>

<p>
<e>LiveCD-urile Gentoo</e> sunt boot-abile şi conţin mediu Gentoo complet funcţional. Acestea vă permit să boot-aţi de pe CD. În timpul procesului de boot-are, sistemul va încerca identificarea tuturor componentelor hardware şi instalarea driver-elor specifice. Mentenanţa acestora este efectuată de către dezvoltatorii Gentoo.
</p>

<p>
Toate LiveCD-urile vă permit să boot-aţi, să puteţi configura reţiaua, iniţializa partiţie şi începe instalarea Gentoo de pe Internet. Anumite LiveCD-uri conţin şi codul sursă pentru sistemul de bază, deci aveţi posibilitatea să instalaţi Gentoo Linux fară suport de reţea.
</p>

<p>
Ce conţin aceste LiveCD-uri?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD-ul Gentoo Minimal</title>
<body>

<p>
Acesta este un mic, dar nu fără sens, LiveCD boot-abil ce are ca unic scop boot-area sistemului, pregătirea reţelei şi continuarea instalării Gentoo. Acest LiveCD nu conţine surse pentru instalare sau pachete precompilate şi nu veţi găsi nici fişierele stage (numai pe anumite LiceCD-uri se poate găsi stage1). De exemplu Minimal LiveCD pentru arhitectura sparc64 pe care o puteţi găsi în subdirectorul <path>sparc64/</path> are denumirea <c>install-sparc64-minimal-2004.1.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD-ul Minimal</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
   <ti>Uşor de descărcat din cauza dimensiunilor reduse</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Potrivit pentru mai multe arhitecturi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Puteţi utiliza instalarea din stage1, stage2 sau stage3 luând de pe internet arhivele tar stage
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nu conţine arhive stage, versiune snapshot pentru portage, pachete necesare pentru instalarea GRP, de aceea nu există posibilitatea instalării fără conexiune la internet
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD-ul Gentoo Universal</title>
<body>

<p>
LiveCD-ul Gentoo Universal este boot-abil şi permite instalarea Gentoo Linux făra existenta conexiunii la internet. LiveCD-ul conţine stage1 şi doar câteva arhive tar stage3 (optimizate pentru subarhitecturi individuale). Spre exemplu, varianta sparc64 a CD-ului pe care o gasiti în subdirectorul <path>sparc64/</path> cu denumirea <c>install-sparc64-universal-2004.1.iso</c>
</p>

<p>
Dacă priviţi mai atent în directoarele de pe serverele noastre mirror, veţi observa <e>Gentoo Package CD</e>. Acest CD (ce nu este boot-abil) conţine doar pachete precompilate ce se pot instala după ce aţi finisat instalarea Gentoo Linux. Pentru instalarea Gentoo aveţi nevoie numai de Universal LiveCD, dar dacă v-aţi decis să aveţi în sistem aplicaţii cum sunt OpenOffice.org, Mozilla, KDE, GNOME etc. fără să le compilaţi, veţi avea nevoie şi de acest CD. Ca exemplu Packages CD pentru sparc64 (a subarchitecture of ppc) îl găsiţi sub denumirea <c>packages-sparc64-2004.1.iso</c>.
</p>

<p>
Aveţi nevoie de Packages CD numai în cazul în care instalaţi Gentoo Linux din stage3 cu GRP.
</p>

<table>
<tr>
  <th>LiveCD-ul Universal în combinaţie cu Packages CD</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Packages CD este optimizat pentru subarhitectura dvs.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Packages CD include pachete precompilate ce facilitează o instalare mai rapidă pentru Gentoo Linux
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Conţine toate pachetele necesare pentru o funcţionare completă a sistemului. Facilitează instalarea Gentoo linux fără suport pentru reţea.
   </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Foarte mult de descărcat</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Descărcarea, Scrierea şi Boot-area LiveCD-urilor</title>
<subsection>
<title>Descărcarea şi Scrierea LiveCD-urilor</title>
<body>

<p>
Aţi ales instalarea Gentoo utilizând un LiveCD (dacă nu, atunci aceasta nu este secţiunea potrivită). Vom începe prin a descărca şi a scrie LiveCD-ul ales. Am tratat anterior LiveCD-urile disponibile, dar de unde le putem descărca?
</p>

<p>
Navigaţi pe unul din serverele noastre <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> în directorul <path>releases/sparc/2004.1/livecd</path> unde sunt localizate LiveCD(-urile) alese de dvs. În subdirectoarele <path>sparc32/</path> şi <path>sparc64/</path> veţi regăsi aşa-numitele fişiere ISO. Acestea sunt imagini de CD complete ce pot fi scrise pe un mediu CD-R.
</p>

<p>
În caz că vă întrebaţi dacă fişierul descărcat este corupt sau nu, îi puteţi verifica suma de control MD5 oferită de noi (cum ar fi <path>install-sparc64-minimal-2004.1.iso.md5</path>). Puteţi verifica suma de control MD5 cu utilitarul <c>md5sum</c> sub Linux/Unix sau <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> pentru Windows.
</p>

<p>
O altă metodă de verificare a integritatii imaginii LiveCD-ului descărcat, este utilizatea GnuPG pentru verificarea semnăturii criptografice ce v-o oferim (fişierul ce are terminaţia <path>.asc</path>). Descărcaţi fişierul ce conţine semnătura şi obţineţi cheia publică.
</p>

<pre caption="Obţinerea cheii publice">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Acum, verificaţi semnătura criptografică.
</p>

<pre caption="Verificarea semnăturii criptografice">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Pentru a scrie imaginele ISO pe CD-uri trebuie să selectaţi raw-burning. Felul cum activaţi această opţiune este dependent foarte mult de platformă. Vom trata aici <c>cdrecord</c> şi <c>K3B</c>; pentru mai multe informaţii consultaţi documentul despre <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Întrebări Frecvente despre Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Pentru cdrecord, trebuie doar să tastaţi <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (înlocuiţi <path>/dev/hdc</path> cu calea către unitatea dvs. CD-RW) urmată de calea către imaginea ISO :)
  </li>
  <li>
    Pentru K3B, selectaţi <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. După care alegeţi imaginea ISO pe care doriţi să o scrieţi în aria 'Image to Burn'. La final apăsaţi <c>Start</c>.
    </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot-area LiveCD-ului SPARC</title>
<body>

<p>
Inseraţi LiveCD-ul Gentoo în unitatea CD-ROM şi porniţi sistemul. În timpul procesului de încărcare apăsaţi Stop-A pentru a intra în OpenBootPROM (OBP). Odată aflaţi în OBP, boot-aţi de pe CD-ROM:
</p>

<pre caption="Boot-area de pe LiveCD">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Veţi fi întâmpinaţi de aplicaţia boot manager SILO (de pe LiveCD). Tastaţi <c>gentoo-2.4</c> (kernel pentru un singur procesor) sau <c>gentoo-2.4-smp</c> (kernel pentru multiprocesor) şi apăsaţi enter pentru a continua să boot-aţi sistemul. În următorul exemplu vom boot-a cu imaginea de kernel <c>gentoo-2.4</c>.
</p>

<pre caption="Continuarea procesului de boot în LiveCD">
boot: <i>gentoo-2.4</i>
</pre>

<p>
Odată ce LiveCD-ul boot-at, vi se va afişa un prompt de login. Efectuaţi login ca <c>root</c>. Nu este nici o parolă, deci, în momentul în care vi se va cere, apăsaţi Enter.
</p>

<pre caption="Logging on onto the LiveCD">
login: <i>root</i>
password: <comment>(Aici apăsaţi Enter)</comment>
</pre>

<p>
În consola curentă puteţi observa promptul root ("#") şi puteţi comuta între alte console utilizând combinaţiile de taste Alt-F2, Alt-F3 şi Alt-F4. Pentru a reveni la consola iniţială utilizaţi combinaţia de taste  Alt-F1.
</p>

<p>
Acum, continuaţi cu <uri link="#hardware">Configurarea Suplimentară pentru Componentele Hardware </uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurarea Suplimentară pentru Componentele Hardware</title>
<body>

<p>
Dacă nu sunt suportate toate componentele hardware, va trebui să încărcaţi modulele de kernel corespunzătoare.
</p>

<p>
În următorul exemplu vom încerca încărcarea modulului <c>8139too</c> (ce oferă suport pentru un anumit tip de plăci de reţea):
</p>

<pre caption="Încărcarea modulelor de kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Optimizarea Performanţelor Hard-Disk-ului</title>
<body>

<p>
Dacă sunteţi un utilizator avansat, puteţi optimiza performanţa hard-disk-ului, utilizând <c>hdparm</c>. În combinaţie cu opţiunile <c>-tT</c> puteţi testa performanţele hard discului (executaţi testul de mai multe ori pentru a avea o imagine cât mai precisă a vitezei HDD-ului).
</p>

<pre caption="Testarea peformanţei discului">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pentru optimizare, puteţi utiliza oricare din exemplele de mai jos (sau experimenta cu propriile optimizări) ce utilizează <path>/dev/hda</path> ca disc (substituiţi cu discul dvs.):
</p>

<pre caption="Optimizarea performanţei hard-disk-ului">
<comment>Activarea DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activarea DMA + Opţiuni sigure de creştere a performaţei:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opţional: Conturi de Utilizator</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să permiteţi accesul utilizatorilor externi la mediul de instalare Gentoo Linux, sau utilizaţi chat-ul <c>irssi</c> fără drepturi de root (pentru un nivel mai ridicat al securităţii), trebuie să creaţi utilizatori separaţi şi este necesară modificarea parolei de root.
</p>

<p>
Pentru a scimba parola root, rulaţi utilitarul <c>passwd</c>. 
</p>

<pre caption="Schimbarea parolei de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Pentru crearea unui nou cont de utilizator trebuie să introducem denumirea contului şi parola ce va fi asociată contului nou creat. Pentru aceasta vom utiliza comenzile <c>useradd</c> şi <c>passwd</c>. În exemplu de mai jos vom crea un user numit &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crearea unui cont de utilizator">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Enter john's password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter john's password)</comment>
</pre>

<p>
Puteţi efectua login în noul cont creat din root, utilizând comanda <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Comutarea la alt utilizator">
# <i>su john -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Vizualizarea Documentaţiei în Timpul Instalării</title>
<body>

<p>
În timpul instalării, dacă doriţi să accesaţi Manualul Gentoo (de pe CD sau online), asiguraţi-vă că aţi creat un cont utilizator (vedeţi <uri link="#useraccounts">Opţional: Conturi de Utilizator</uri>). Apoi, apăsaţi <c>Alt-F2</c> pentru a comuta în alt terminal şi efectuaţi login.
</p>

<p>
Dacă doriţi consularea documentaţiei de pe CD, puteţi rula imediat aplicaţia <c>links2</c> ce vă permite vizualizarea documentaţiei:
</p>

<pre caption="Vizualizarea documentaţiei de pe CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Totuşi, este recomandat să utilizaţi Manualul Gentoo aflat online, deoarece este mult mai recent decât cel oferit pe CD. Puteţi utiliza, de asemenea, aplicaţia <c>links2</c>, dar numai după ce aţi terminat capitolul despre <e>Configurarea Reţelei</e> (în caz contrar nu veţi putea accesa internetul pentru a putea consulta online Manualul Gentoo).
</p>

<pre caption="Accesarea Documentaţiei Online">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-sparc.xml</i>
</pre>

<p>
Puteţi reveni la terminalul iniţial apăsând combinaţia de taste <c>Alt-F1</c>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Pornirea Serviciului SSH</title>
<body>

<p>
Daca vreţi ca alţi utilizatorii să poata accesa procesul de instalare Gentoo Linux (posibil, ca să vă ajute să instalaţi Gentoo, sau chiar să îl instaleze pentru dvs.), va trebui să le creaţi conturi de utilizator sau chiar sa le oferiţi parola de root (<e>doar</e> <e>dacă</e> <b>aveţi încredere deplină</b> în acel utilizator).
</p>

<p>
Pentru a iniţializa serviciul SSH, executaţi comanda de mai jos:
</p>

<pre caption="Pornirea serviciului SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Pentru a putea utiliza serviciul ssh trebuie configurat accesul la reţea. Continuaţi cu capitolul despre <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurarea Reţelei</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
