<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/2004.2/hb-install-tools.xml,v 1.1 2004/11/26 18:00:01 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.26</version>
<date>2004-10-09</date>

<section>
<title>System Logger</title>
<body>

<p>
Când am menţionat ce este <e>stage3</e> am speificat că acesta conţine tot sistemul de instrumente necesar pentru care nu putem asigura o alegere în locul utilizatorilor noştri. Tot atunci am spus că vom instala celelalte instrumente mai tărziu. Adică acum. :)
</p>

<p>
Primul instrument pentru care trebuie să te decizi, trebuie să asigure facilităţi de logare pentru sistemul tau. Unix si Linux au istorie excelentă în acest domeniu -- dacă doriţi puteţi sa log-aţi tot ce se întâmplă în sistemul dvs. 
în fişierele log. Aceasta se întâmplă prin <e>system logger</e>.
</p>

<p>
Gentoo oferă mai multe sisteme de logare dintre care puteţi alege. Printre altele se numără <c>sysklogd</c>, care este un set tradiţional de sisteme de logare, <c>syslog-ng</c>, un sistem avansat de logare <c>metalog</c> care este cel mai configurabil. Mai sunt disponibile şi altele în Portage - numărul nostru de pachete disponibile creşte zilnic.
</p>

<p>
Dacă vă hotărâţi, alegeţi <c>metalog</c> deoarece este foarte solid şi are o configuraţie implicită foarte bună.
</p>

<warn>
Arhivele tar stage3 din versiunea 2004.2, din cauza unei erori, conţine sistemul de logare sysklogd. Va trebui să-l dezinstalaţi pe acesta înaintea instalării unuia nou.
</warn>

<pre caption="Installing a system logger">
<comment>(Mai întâi dezinstalaţi sistemul sysklogd dacă folosiţi o arhiva tar stage3)</comment>
# <i>emerge unmerge sysklogd</i>
<comment>(De asemenea, va trebui să ştergeţi script-ul de iniţializare sysklogd)</comment>
# <i>rm /etc/init.d/sysklogd</i>

<comment>(Acum, instalaţi sistemul de logare ales)</comment>
# <i>emerge metalog</i>
# <i>rc-update add metalog default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opţional: Cron Daemon</title>
<body>

<p>
Următorul este cron daemon. Este opţional şi nu este cerut de sistem dar este înţelept să instalaţi unul. Ce este un cron daemon? Un cron daemon execută comenzile programate. Este foarte util dacă aveţi nevoie să executaţi regulat anumite comenzi (de exemplu zilnic, săptămânal sau lunar).
</p>

<p>
Gentoo oferă trei posibili cron daemons: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> şi <c>vixie-cron</c>. Instalarea unuia dintre ei este identică cu instalarea sistemului de logare. Totuşi, <c>dcron</c> şi <c>fcron</c> cer o configurare specială, numită <c>crontab /etc/crontab</c>. Dacă nu ştiţi ce să alegeţi folosiţi <c>vixie-cron</c>. 
</p>

<p>
Noi vă oferim <c>vixie-cron</c> pentru instalările fără reţea. Dacă doriţi altă aplicaţie cron puteţi aştepta şi îl puteţi instala ulterior.
</p>

<pre caption="Instalare cron daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Numai dacă ai ales dcron sau fcron)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opţional: Indexare de Fişiere</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să vă indexaţi fişierele din sistemul dvs. pentru a le localiza rapid cu ajutorul utilitarului <c>locate</c>, trebuie să instalaţi <c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<note>
Dacă nu instalaţi Gentoo, utilizând profile cascadate, slocate va fi prezent deja în sistemul dvs. Profilele cascadate nu sunt utilizate implicit, deci, daca nu înţelegeţi terminologia puteţi presupune că nu utilizaţi profile cascadate.
</note>

<pre caption="Instalarea slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilitare pentru Sistemul de Fişiere</title>
<body>

<p>
În funcţie de ce sistem de fişiere folosiţi, trebuie să instalaţi utilitarele necesare sistemului dvs. (pentru a verifica integritatea sistemului de fişiere, a crea unele în plus etc.).
</p>

<p>
Următorul tabel afişează instrumentele pe care trebuie să le instalaţi dacă folosiţi un anumit tip de sistem de fişiere:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistem de Fişiere</th>
  <th>Utilitar</th>
  <th>Comanda pentru Instalare</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<!-- TODO reactivate when LVM2 instructions are boarded
<p>
Daca sunteţi un utilizator LVM, trebuie să instalaţi de asemenea <c>lvm-user</c>:
</p>


<pre caption="Instalarea utilitarelor LVM">
# <i>emerge - -usepkg lvm-user</i>
</pre>
-->

<p>
Dacă nu aveţi nevoie de alte utilitare pentru reţea adiţionale (cum ar fi rp-pppoe sau un client dhcp), continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurarea Bootloader-ului</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Utilitare pentru Reţea</title>
<subsection>
<title>Opţional: Instalarea unui Client DHCP</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi ca Gentoo să obţină automat o adresă IP pentru interfeţele de reţea, trebuie să instalaţi <c>dhcpcd</c> (sau orice alt client DHCP) pe sistemul dvs. Dacă nu faceţi acest lucru acum, este posibil să nu vă mai puteţi conecta la internet după instalare!
</p>

<note>
Dacă nu instalaţi Gentoo utilizând profile cascadate, dhcpcd va fi deja instalat în sistem. Profilele cascadate nu sunt utilizate implicit, deci, daca nu înţelegeţi terminologia puteţi presupune că nu utilizaţi profile cascadate.
</note>

<pre caption="Instalarea dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Instalarea unui Client PPPoE</title>
<body>

<p>
Dacă aveţi nevoie de <c>rp-pppoe</c> pentru a vă conecta la reţea, trebuie să-l instalaţi.
</p>

<pre caption="Instalarea rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Opţiunea <c>USE="-X"</c> va inhiba instalarea xorg-x11 ca dependenţă (<c>rp-pppoe</c> conţine utilitare grafice; dacă le doriţi activate, puteţi recompila <c>rp-pppoe</c> ulterior sau vi se va instala xorg-x11, acum -- ce necesită un timp îndelungat de compilare).
</p>

<p>
Acum continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurarea Bootloader-ului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
