<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/base/embedded/handbook/faq.xml,v 1.2 2010/09/07 21:47:54 scen Exp $ -->

<sections>

<abstract>
FAQ - Domande Poste Frequentemente al progetto Gentoo Embedded.
</abstract>

<version>0.2</version>
<date>2008-03-20</date>

<section>
<title>Mi dà l'errore "configure: error: C compiler cannot create
executables"</title>
<body>

<p>
Questo è un errore generico e può esser causato da un'infinità di situazioni.
Il test è molto semplice: il compilatore scelto può creare eseguibili? Questo
però dipende numerose condizioni che devono essere verificate: la toolchain deve
essere completamente integra, il compilatore e le opzioni di compilazione devono
essere appropriate, l'ambiente deve essere configurato correttamente, ecc... Il
solo modo per trovare l'origine del problema è quello di leggere riga per riga
il file <path>config.log</path> fino a dove viene eseguito tale test e di vedere
il messaggio d'errore generato dalla toolchain.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>"epatch" fallisce sempre su un sistema appena compilato</title>
<body>

<p>
Il pacchetto bash non cross-compila molto bene e mischia le definizioni dei
segnali ta sistema host e target. Questa problematica si manifesta in diverse
maniere a seconda della combinazione di architecture tra host e target. Per
risolvere il problema è sufficiente ricompilare il pacchetto bash. "Ma la bash
usa epatch!" verrà fatto notare. Per questo, si dovrà modificare l'ebuild
commentando tutte le chiamate a epatch. Una volta installato con questo metodo
il pacchetto bash funzionante, scommentare e ricompilarlo nuovamente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La costruzione di uClibc va in segfault/crash quando sta compilando i
locale</title>
<body>

<p>
Il supporto alla localizzazione da parte di uClibc è al momento altamente
sperimentale. A meno che non si abbia veramente la necessità di tale supporto
(e la volontà di aiutare a risolvere il problema), disabilitare semplicemente
il supporto aggiungendo <c>-nls -iconv -pregen -userlocales</c> alla propria
<c>USE</c> quando si compilerà uClibc.
</p>

</body>
</section>
</sections>
