<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-1"?>
 <!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="about">
<title>Omkring Gentoo Linux</title>
<author title="Forfatter"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Redaktør"><mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail></author>
<author title="Redaktør"><mail link="klieber@gentoo.org">KurtLieber</mail></author>
<author title="Oversætter"><mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail></author>
<author title="Korrektur"><mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail></author>
<version>1.0.12</version>
<date>26. Maj 2004</date>

<chapter>
<title>About Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... som en plakat</title>
<body>
		<fig link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/poster.jpg"/>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux som en paragraf</title>
<body>

<p>
Vi producerer Gentoo Linux, en speciel variant af Linux, der kan optimeres
og skræddersys automatisk lige til enhver applikation eller ethvert
behov. Ekstrem ydelse, opsætningmuligheder og et førsteklasses bruger-
og udvikler-community, er en stor del af Gentoo-oplevelsen.
</p>

<p> 
Takket være en teknologi kaldet Portage, kan Gentoo Linux blive en
ideel sikker server, udviklingsstation, professionelt skrivebord,
spillesystem eller noget andet -- hvad du end har brug for, at det skal være.
På grund af den næsten ubegrænsede tilpasningsevne, kalder vi Gentoo
Linux for en <b>meta</b>distribution.  
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hvad er Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> er hjertet af Gentoo Linux, og den udfører mange
vigtige funktioner. Et eksempel er, at Portage er <e>software
distribution</e>s systemet til Gentoo Linux. For at få det nyeste
software til Gentoo Linux, kan du skrive en kommando: <c>emerge
sync</c>. Denne kommando beder Portage om at opdatere dit lokale
"Portage-træ" fra Internettet. Dit lokale Portage-træ indeholder en
komplet samling af scripts, der kan bruges af Portage, til at lave eller
installere de nyeste Gentoo pakker. Pt. har vi <uri
link="http://packages.gentoo.org/">næsten 7000 pakker</uri> i vores
Portage-træ, og der kommer nye til, hele tiden.
</p>

<p>
Portage er også et system til at <e>bygge og installere
pakker</e>. Når du vil installere en pakke, skriver du <c>emerge
pakkenavn</c> hvorefter Portage automatisk bygger en skræddersyet
udgave af pakken til dine eksakte specifikationer, optimerer det til
din hardware og sikrer, at de valgfrie egenskaber i pakken du ønsker,
bliver tilføjet -- og dem du ikke ønsker, ikke bliver.
</p>

<p>
Portage holder også dit system <e>up-to-date</e>. Ved at skrive <c>emerge -u
world</c> -- én kommando -- sikrer du at alle de pakker <e>du</e> ønsker
på dit system, bliver automatisk opdateret.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Linux</title>
<body>
	
<p>
Portage vil holde dit Gentoo Linux system så opdateret, som du
ønsker det. Og på grund af dette, holder erfarne Gentoo brugere ikke meget
øje med "nye versioner" af Gentoo Linux -- da når alt kommer til alt, er 
den nyeste og bedste version af Gentoo Linux altid tilgængelig, ved at
skrive en <c>emerge sync</c> kommando. Der er ikke noget behov for, at
vente flere måneder på at en "ny version" af Gentoo Linux bliver
frigivet, fordi Gentoo Linux kontinuert bliver opdateret og forbedret
og disse forbedringer med det samme bliver tilgængelige for dig.
</p>

<p>
Selvfølgelig opdaterer vi de officielle CD-udgivelser af Gentoo Linux
sådan at de nyeste Gentoo Linux installationer er så opdaterede, som
muligt fra starten af. Her er en oversigt af, hvad der er inkluderet i
den nyeste udgivelse af Gentoo Linux:
</p>	

<ul>
<li>Understøttelse for x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha og MIPS processorer</li>
<li>LiveCD-baseret installation til x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc og Alpha</li>
<li>Nyeste stabile KDE og GNOME</li>
<li>Forskellige optimerede Linux-kerner</li>
<li>Meget moderne GNU-udviklingsmiljø</li>
<li>Fremragende understøttelse for filsystemer: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Fremragende understøttelse for hardware: NVIDIA, Creative Labs Live! og Audigy</li>
<li>Modulær OpenGL- og compiler-undersystem (understøtter flere samtidige versioner)</li>
<li>Ren, afhængighedsbaseret opstartsscriptsystem (initialization scripts system)</li>
<li>Nyt hærdet Gentoo sikkerhedsinitiativ</li>
<li>7000+ packages af det nyeste og bedste software</li>
<li>Forbedrede Portage egenskaber</li>
</ul>

<p>
Hvis Gentoo Linuxs kraft, hurtighed og fleksibilitet appellerer til
dig, så opfordrer vi dig til at prøve det. Vi tror ikke, at du bliver skuffet.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
