<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link = "/doc/it/alsa-guide.xml" lang="it">
<title>Gentoo Linux ALSA Guide</title>

<author title="Author"><mail link="zu@pandora.be">
	Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Author"><mail link="g2boojum@gentoo.org">
	Grant Goodyear</mail>
</author>
<author title="Author"><mail link="agenkin@gentoo.org">
	Arcady Genkin</mail>
</author>
<author title="Author"><mail link="eradicator@gentoo.org">
        Jeremy Huddleston</mail>
</author>
<author title="Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
	John P. Davis
</author>
<author title="Editor"><mail link="swift@gentoo.org">
    Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="bennyc@gentoo.org">
	Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="blubber@gentoo.org">
	Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="erwin@gentoo.org">
        Erwin</mail>
</author>

<author title="Traduttore"><mail link="whitenoise@tiscali.it">
	Giorgio Vielmini</mail>
</author>

<author title="Traduttore"><mail link="sogentoo@katamail.com">
        so</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida mostra come configurare ALSA (Advanced Linux Sound Architecture) in un sistema Gentoo Linux. Oltre alla Gentoo Linux Desktop Configuration Guide, questa guida è supposta per fornirvi più informazioni a questo proposito.
</abstract>

<license/>

<version>1.4.3</version>
<date>9 Maggio 2004</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
	<title>Che cosa è ALSA?</title>
<body>
<p>
ALSA (Advanced Linux Sound Architecture) è un progetto nato per migliorare il sottosistema audio di Linux, per mezzo di una 
totale riscrittura di una gran parte di tale sottosistema.
ALSA ha sostituito nel kernel 2.6, l'Open Sound System (OSS) come sottosistema audio di default, ma può anche essere usato con il kernel 2.4.
</p>

<p>
ALSA fornisce funzionalità audio e MIDI in Linux.
</p>
 
<p>
Direttamente da <uri>http://www.alsa-project.org</uri>, ALSA ha le seguenti caratteristiche:
</p>
<ul><li> Supporto efficiente per tutte le interfaccie, dalle schede di categoria "consumer" a quelle professionali e multicanale.</li>
    <li> Drivers completamente modulari.</li>
    <li> Perfettamente compatibili con sistemi multiprocessori e "thread-safe".</li>
    <li> Librerie funzionanti in User space (alsa-lib) per semplificare lo sviluppo di applicazioni e per fornire funzionalità evolute.</li>
    <li> Supporto alle vecchie OSS API, con compatibilità binaria per la maggior parte dei programmi OSS.</li> 
</ul>
<p>
E molto ancora, come il supporto per registrazione e riproduzione in Full Duplex, supporto per sistemi con più schede sonore,
mixing in hardware di più sorgenti, e funzionalità dei mixer estensibili (per il supporto di nuove funzionalità delle prossime schede sonore),......
</p>
</body>
</section>
<section>
	<title>Perchè usare ALSA?</title>
<body>
<p>
La vostra scheda sonora dovrebbe essere supportata dai moduli disponibili nel kernel 2.4 (questi moduli sono forniti anche nel kernel 2.6 sotto l'opzione 'Open Sound System (DEPRECATED)'). Inoltre, dovreste poter usare i driver OSS/4Front. Se desiderate usare uno di questi sistemi, allora fate riferimento al <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/index.html">Linux Sound HOWTO</uri>.
</p> 
<p>
In ogni modo, i drivers OSS/4Front hanno alcune limitazioni, la prima è che sono "commerciali".
ALSA vuole superare queste limitazioni e vuole farlo alla maniera "open source".
ALSA è rilasciato completamente con licenza GPL e i driver LGPL forniscono una qualità professionale per la registrazione, riproduzione e il sequecing MIDI.
</p> 
</body>
</section>
<section>
	<title>Quali schede sono supportate da ALSA?</title>
<body>
<p>
ALSA cerca di supportare il maggior numero di schede possibili, fornendo driver open-source.
Ad ogni modo, alcuni produttori potrebbero fornire solo pacchetti binari.
</p>
<p> Per sapere se la propria scheda è supportata, esiste un elenco delle schede supportate raggiungibile 
all'indirizzo: <uri>http://www.alsa-project.org/alsa-doc/</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione</title>
<section>
<title>Gentoo USE flags</title>
<body>

<p>
Per compilare i programmi con il supporto ALSA, assicuratevi di aggiungere <e>alsa</e> alle vostre variabili USE. Tuttavia parecchi tools non supportano ancora alsa, e richiedono OSS. ALSA fornisce una emulazione OSS se definite <e>oss</e> nelle vostre variabili USE prima che cominciate.
</p>

</body>
</section>
<section>
	<title>Moduli del kernel</title>
<body>
<p>
Quando si utilizza un kernel 2.4, è necessario compilare separatamente i driver alsa dal resto del kernel. 
Se usate un kernel 2.6, avete la possibilità di usare i driver ALSA inclusi nel kernel o quelli forniti dal pacchetto <c>alsa-driver</c>.
</p>
<p>
Per prima cosa bisogna accertarsi che il kernel sia configurato correttamente per lavorare con ALSA.
E' sufficiente configurare il Sound Card Support come modulo (M). In questo modo viene generato <path>soundcore.o</path>.
</p>
<note>
E' possibile che tutto questo si riveli funzionante anche compilando il 'Sound Card Support' all'interno del kernel (Y) e non come modulo (M).
Comunque sia, la documentazione ufficiale di ALSA suggerisce di configurare un modulo, poichè ALSA cercherà di caricarlo.
</note>
<p>
Se avete già un kernel funzionante, accertatevi di rimuovere tutti i driver per le schede sonore (ad eccezione del Sound Card Support).
Se si vuole effettuare questa operazione senza dover effettuare un reboot, è sufficiente: 
</p>
<pre caption="Configurazione del kernel">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>cp .config ~/</i>
# <i>make mrproper</i>
# <i>cp ~/.config .</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>
<p>
Selezionare <e>Sound Card Support</e> come modulo (M) e deselezionare tutti gli altri driver per schede sonore.
Se state usando un kernel 2.6 con i moduli ALSA forniti dal kernel, selezionate anche i driver per la vostra scheda sonora (guardate la sezione sotto <uri link="#doc_chap2_sect3">Moduli ALSA</uri> se avete bisogno di aiuto per scegliere i driver in modo corretto).
Uscire e rispondere Y alla richiesta di salvataggio della nuova configurazione.
Dopo di ciò, è necessario compilare i moduli:
</p>
<pre caption="Compilazione del kernel 2.4">
# <i>make dep clean</i>
# <i>make modules modules_install</i>
</pre>

<pre caption="Compilazione del kernel 2.6">
# <i>make</i>
# <i>make modules_install</i>
</pre>

<p>
Se compilate il kernel 2.6 con i moduli ALSA forniti dal kernel, andate alla <uri link="#doc_chap2_sect4">Configurazione di ALSA</uri>.
</p>
<p>
Quest'ultimo comando cancella tutti i moduli precedenti (compresi quelli relativi a precedenti installazioni di ALSA) dopodichè si preoccupa di installare i nuovi moduli.
</p>

<impo>
Per questo motivo ogni volta che il kernel viene ricompilato, è OBBLIGATORIO ricompilare <c>alsa-driver</c>.
</impo>

</body>
</section>

<section>
	<title>Moduli ALSA</title>
<body>

<p>
E' venuto il momento di installare i drivers ALSA per la propria scheda sonora (o per le proprie schede).
Se la scheda sonora è di tipo PCI, se ne può ottenere il nome controllando l'output di 
<path>/proc/pci</path>.
</p>

<pre caption="Ricerca delle informazioni sulla scheda sonora">
# <i>grep audio /proc/pci</i>
</pre>

<warn>
Se il sonoro era stato configurato precedentemente e sono ancora caricati dei moduli non-ALSA, devono essere eliminati 
<e>adesso</e>.
Si può verificare con <c>lsmod</c> ed eventualmente rimuovere i moduli interessati con <c>rmmod</c>. Se <c>rmmod</c> non può rimuovere i moduli perchè sono in uso, cercate di rimuoverli usando <c>/etc/init.c/alsasound stop</c>.
</warn>


<p>
E' sufficiente un <c>emerge alsa-driver</c>  per compilare e installare <e>tutti</e> i driver ALSA.
</p>
<p>
E' possibile accorciare il tempo necessario alla compilazione cercando il <e>Module Name</e> della propria scheda sonora
all'indirizzo <uri link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc">ALSA Soundcard Matrix</uri>
facendo riferimento al link <e>Details</e> all'interno della colonna <e>Driver and Docs</e> relativa alla propria scheda sonora.
Nel caso dell'autore si tratta di <c>snd-emu10k1</c>, poichè possiede una SBlive!, con il chipset <e>EMU10K1</e>.
Impostando la variabile di ambiente ALSA_CARDS con il nome del modulo prima di effettuare emerge (senza il prefisso snd) verranno compilati soltanto i drivers realmente neccessari.
</p>


<pre caption="Con kernel 2.4">
# <i>env ALSA_CARDS='emu10k1' emerge alsa-driver</i> 
</pre>

<pre caption="Con kernel 2.6">
# <i>env ALSA_CARDS='emu10k1' emerge \>=media-sound/alsa-driver-1.0.2c</i>
</pre>

<note>
Il kernel 2.6 richiede che la versione di alsa-driver sia almeno la 1.0.2c.
</note>

<note>
E' possibile aggiungere questa variabile all'interno di <path>/etc/make.conf</path>. In questo modo, ad ogni successiva reinstallazione dei driver sarà sufficiente il comando 
<c>emerge alsa-driver</c>. Per esempio, si può utilizzare il comando : <c>echo 'ALSA_CARDS="emu10k1"' >> /etc/make.conf</c>
</note>

<note>
Se si vogliono installare i drivers per più schede sonore, è possibile associare alla variabile ALSA_CARDS una lista di 
drivers (separati da uno spazio), in questo modo: <c>env ALSA_CARDS='emu10k1 intel8x0 ens1370' emerge alsa-driver</c>
</note>

<note>
Se si necessita della compatibilità con OSS, accertarsi di eseguire anche l'emerge di alsa-oss,
il wrapper che fornisce la compatibilità tra OSS e ALSA.
</note>

<note>
Se avete in programma di ricompilare il kernel molte volte, potrebbe essere consigliabile eseguire l'emerge di <c>alsa-driver</c> con l'opzione <c>--buildpkg</c>. In questo modo viene realizzato un pacchetto binario per i drivers. Successivamente, una volta compilato il kernel, è sufficiente un <c>emerge --usepkg alsa-driver</c>, che si limiterà ad installare il pacchetto anzichè compilarlo. Se 'depmod -a' avvisa che i driver audio hanno simboli non riferiti, allora dovrete ricompilare il pacchetto alsa-driver dal sorgente.
</note>

<p>
A questo punto, i moduli ALSA dovrebbero essere installati sul sistema.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione di ALSA</title>
<body>
<p>
Iniziamo in questa fase la configurazione di ALSA.
E' necessario modificare alcuni files, per far sapere al sistema che sono stati installati i moduli di ALSA.
</p>

<p>
Per prima cosa, installate <c>alsa-utils</c> sul vostro sistema:
</p>

<pre caption="Emergere alsa-utils">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<p>
Il file che deve essere modificato è <path>/etc/modules.d/alsa</path>.
</p>
<warn>
Non è necessario modificare <path>/etc/modules.conf</path>. 
Deve essere modificato soltanto il file <path>/etc/modules.d</path> e eseguire <c>modules-update</c> per generare <path>/etc/modules.conf</path> dai dati aggiornati.
</warn>

<pre caption="All'interno di /etc/modules.d/alsa">
## and then run `update-modules' command.
## Read alsa-driver's INSTALL file in /usr/share/doc for more info.
##
##  ALSA portion
alias snd-card-0 snd-emu10k1
## alias snd-card-1 snd-intel8x0
## alias snd-card-2 snd-ens1370
##  OSS/Free portion
alias sound-slot-0 snd-card-0
## alias sound-slot-1 snd-card-1
## alias sound-slot-2 snd-card-2
##
</pre>


<note>
Se sono installate più schede sonore, aggiungete più alias di <c>snd-card</c> e di <c>snd-slot</c> e modificate il valore di <c>cards_limit</c> alla fine del file.
Esempi che trattano la configurazione di più schede
sono contenuti nel <uri link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/alsa-howto/c1660.htm">Capitolo 6</uri>
di <uri link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/alsa-howto/alsa-howto.html">ALSA Howto</uri>.
</note>


<p>
Come ultima cosa, praticamente alla fine del file, controllare se queste linee sono presenti e NON sono commentate:
</p>
<pre caption="Quasi alla fine di /etc/modules.d/alsa">
alias /dev/mixer snd-mixer-oss
alias /dev/dsp snd-pcm-oss
alias /dev/midi snd-seq-oss
</pre>


<p>
Dopo aver ricontrollato che <path>/etc/modules.d/alsa</path> sia in ordine, eseguire un <c>update-modules</c>.
</p>
<pre caption="Eseguire update-modules">
# <i>update-modules</i>
</pre>


<note>
L'esecuzione di <c>update-modules</c> copia i dati da <path>/etc/modules.d/alsa</path> all'interno di <path>/etc/modules.conf</path>
</note>

<p>
E' buona regola verificare che <path>/etc/devfsd.conf</path> contenga i dispositivi ALSA con i permessi corretti.
</p>
<pre caption="/etc/devfsd.conf">
# ALSA/OSS stuff
# Comment/change these if you want to change the permissions on
# the audio devices
LOOKUP          snd          MODLOAD ACTION snd
LOOKUP          dsp          MODLOAD
LOOKUP          mixer        MODLOAD
LOOKUP          midi         MODLOAD
REGISTER        sound/.*     PERMISSIONS root.audio 660
REGISTER        snd/.*       PERMISSIONS root.audio 660
</pre>
<note>
Si noti come  devfsd.conf imposti i permessi di <path>/dev/sound</path> come root. Di conseguenza un utente non-root che voglia utilizzare i dispositivi
deve essere membro del gruppo audio.
</note>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Avvio di ALSA</title>
<section>
	<title>Inserimento di alsasound nel runlevel appropriato</title>
<body>
<p>
E' fornito uno init script che installerà tutti i driver audio necessari per la vostra scheda (compresi i driver per il supporto OSS se avete messo USE=oss). La prima cosa da fare è quella di fare in modo che ALSA si avvii durante la fase di boot:
</p>
<pre caption="Aggiungere ALSA al runlevel boot">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
</pre>

<warn>
Si noti come lo script alsasound debba essere aggiunto al runlevel "boot" e non al runlevel "default".
</warn>

</body>
</section>
<section>
	<title>Esecuzione di ALSA</title>
<body>
<p>
Per evitare di dover riavviare il sistema è possibile avviare alsasound manualmente.
</p>
<pre caption="Avviare ALSA">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
</pre>
<p>
ALSA è ora in funzione. Se tutto è OK, dovrebbero essere visibili i moduli ALSA eseguendo <c>lsmod</c>.
Il suono non è ancora udibile, poichè i canali sono muti. Per risolvere questa situazione è necessario <c>amixer</c>.
</p>
<pre caption="Eseguire amixer">
# <i>amixer</i>
</pre>
<!--
<warn>
Se ottenete un messaggio di errore (di norma non dovrebbe succedere) di questo tipo:
"amixer: Mixer attach default error: No such file or directory" è sufficiente installare manualmente i moduli
<c>snd-mixer-oss</c> e <c>snd-pcm-oss</c>. Dopodichè rieseguite amixer. 
</warn>

<pre caption="Solo nel caso si sia verificato un errore all'avvio di amixer.">
# <i>modprobe snd-mixer-oss</i>
# <i>modprobe snd-pcm-oss</i>
# <i>amixer</i>
</pre>
-->
<p>
Arrivati a questo punto è possibile attivare i canali Master e PCM. Alcuni hardware richiedono di attivare il canale centrale e, a volte, i canali surround.
</p>

<pre caption="Attivazione dei canali">
# <i>amixer set Master 100 unmute</i>
# <i>amixer set PCM 100 unmute</i>
<comment>Solo se quanto fatto non si rivela sufficiente:</comment>
# <i>amixer set Center 100 unmute</i>
# <i>amixer set Surround 100 unmute</i>
<comment>Test del sonoro:</comment>
# <i>aplay $KDEDIR/share/sounds/pop.wav</i> <codenote>(pop.wav è parte di KDE)</codenote>
</pre>
<p>
Per verificare se il suono sta funzionando correttamente si può utilizzare il comando aplay (alsa play).
Se sentite un pop, il sonoro funziona correttamente.
E' possibile allora regolare il volume a proprio piacimento; <c>alsamixer</c> è un ottimo programma per questo scopo.
</p>

<p>
Ad ogni riavvio del sistema, lo script <c>alsasound</c> salva e ripristina il livello del volume impostato.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Supporto MIDI</title>
<section>
<title>Sintetizzatore hardware</title>
<body>

<p>
Alcune schede sonore (SBLive, Audigy e altre) hanno un sintetizzatore MIDI. Per poterlo usare, si deve installare il pacchetto <c>awesfx</c>.
</p>

<pre caption="Installare awesfx">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<p>
Ora, dovete mettere i vostri font audio in <path>/usr/share/sfbank/</path>. Potete ottenere i font audio dai CD driver delle vostre schede sonore. Per la SBLive, uno dei file di font audio inclusi è chiamato 8MBGMSFX.SF2.
</p>

<note>
Su alcuni CD recenti, forniti con la SBLive, il font è chiamato CT4GMSFX.SF2. Se è il vostro caso, mettete negli esempi CT4GMSFX.SF2 al posto di 8MBGMSFX.SF2.
</note>

<p>
Dopo aver copiato il font audio che desiderate usare, dovete selezionarlo per utilizzarlo con <c>/usr/bin/sfxload</c>.
</p>

<pre caption="Selezionare il font audio">
# <i>/usr/bin/sfxload /usr/share/sfbank/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<note>
Se volete, potete inserire questo comando in /etc/conf.d/local.start o nello script di avvio della vostra scheda sonora (/etc/alsa.d/emu10k1),
 per assicurarsi che venga caricato all'avvio.
</note>

<p>
Se non trovate i font audio nel CD driver della vostra scheda sonora, potete scaricarne alcuni su <uri>http://www.parabola.demon.co.uk/alsa/awe64.html</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sintetizzatore virtuale Timidity++</title>
<body>

<p>
Se la vostra scheda sonora non ha un sintetizzatore hardware (o non volete usarlo), potete utilizzare <c>timidity++</c>, che fornisce un sintetizzatore virtuale. Fate l'emerge di questo pacchetto:
</p>

<pre caption="Installare Timidity++">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
Un file di configurazione di esempio sarà installato in <path>/usr/share/timitidy/config/timidity.cfg</path>. Se non avete ancora una configurazione di installazione di timidity++, potete usare questo.
</p>

<pre caption="Usare il file di configurazione di default di Timidity++">
# <i>cp /usr/share/timidity/config/timidity.cfg /usr/share/timidity</i>
</pre>

<p>
Ora potete far eseguire l'init script al riavvio del vostro sistema, e abilitarlo.
</p>

<pre caption="Aggiungere timidity al runlevel di default e farlo partire subito">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Notate che c'è un file di configurazione per l'init script che potete modificare in <path>/etc/conf.d/timidity</path>, e che sono state scelte per voi configurazioni sensate.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Testare il supporto MIDI</title>
<body>

<p>
Potete usare <c>pmidi</c> per testare la vostra configurazione MIDI. Si deve prima emergere il pacchetto.
</p>

<pre caption="Installare pmidi">
# <i>emerge pmidi</i>
</pre>

<p>
Il comando '-l' di pmidi elencherà tutte le porte output MIDI rilevate, e '-p' può essere usato per selezionare quella per riproduzione. Controllate quali porte output MIDI sono disponibili sul vostro sistema:
</p>

<pre caption="Elenco delle porte quando si usa un sintetizzatore hardware">
# <i>pmidi -l</i>
Port     Client name                       Port name
64:0     Rawmidi 0 - EMU10K1 MPU-401 (U    EMU10K1 MPU-401 (UART)
65:0     Emu10k1 WaveTable                 Emu10k1 Port 0
65:1     Emu10k1 WaveTable                 Emu10k1 Port 1
65:2     Emu10k1 WaveTable                 Emu10k1 Port 2
65:3     Emu10k1 WaveTable                 Emu10k1 Port 3
</pre>

<pre caption="Elenco delle porte quando si usa Timidity++">
# <i>pmidi -l</i>
Port     Client name                       Port name
64:0     Rawmidi 0 - ES1371                ES1371
128:0     TiMidity                          TiMidity port 0
128:1     TiMidity                          TiMidity port 1
128:2     TiMidity                          TiMidity port 2
128:3     TiMidity                          TiMidity port 3
</pre>

<p>
Ora, cercate di ascoltare un file MIDI per assicurarsi che tutto funzioni:
</p>

<pre caption="Ascoltare una canzone">
# <i>pmidi -p 65:0 Final\ Fantasy\ 7\ -\ Aerith\'s\ Theme.mid</i>
o
# <i>pmidi -p 128:0 Final\ Fantasy\ 7\ -\ Aerith\'s\ Theme.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Final Notes</title>
<section>
	<title>Dopo ogni upgrade del kernel....</title>
<body>
<p>
Ogni volta che il kernel viene ricompilato, o viene sostituito da un kernel aggiornato, i moduli ALSA devono essere
ricostruti.</p>
<p>
Anche se sono stati installati <c>alsa-driver</c>, <c>alsa-lib</c> e <c>alsa-utils</c>, 
solo il primo pacchetto deve essere reinstallato poichè è colui che si occupa di copiare i moduli di alsa 
all'interno di <path>/lib/modules/*/kernel/sound/pci/</path>.</p>
<pre caption="Necessario dopo ogni compilazione del kernel">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>
</body>
</section>
<section>
<title>alsa-tools e alsa-firmware</title>
<body>

<p>
I pacchetti alsa-tools e alsa-firmware contengono tool utili solo agli utenti che hanno specifiche schede sonore. La maggior parte degli utenti non ne ha bisogno. Se avete bisogno di alsa-tools, potete impostare la variabile di ambiente 'ALSA_TOOLS' per installare i tool necessari per la vostra scheda:
</p>

<pre caption="Installare alsa-tools">
# <i>env ALSA_TOOLS='as10k1 ac3dec' emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Versioni mischiate</title>
<body>

<p>
Molte volte funzionano versioni differenti di <c>alsa-driver</c>, <c>alsa-lib</c>, <c>alsa-utils</c>, <c>alsa-tools</c> e <c>alsa-oss</c>, ma è raccomandato che voi proviate a mantenere sincronizzate le versioni.
</p>

</body>
</section>
<section>
	<title>/etc/modules.autoload</title>
<body>
<p>
Non è necessario modificare questo file. Infatti <c>rc-update add alsasound boot</c> fa si che il sistema carichi
i moduli necessari all'avvio.
</p>
<!--
<p>
Non è necessario aggiungere <c>snd-pcm-oss</c> o <c>snd-mixer-oss</c> in questo file. Per maggiori informazioni
si faccia riferimento a <uri link="http://www.djcj.org/LAU/guide/alsbook/faq1.html">questa FAQ</uri>.
</p>
-->
</body>
</section>

<section>
	<title>Bachi conosciuti</title>
<body>

<note>
Questa guida è molto in ritardo rispetto allo sviluppo di alsa. Alcuni dei bachi segnalati potrebbero già essere stati risolti.
</note>
<ul>
<li>Se si sente del <b>rumore</b> durante l'emulazione <b>oss</b>, aggiungere <e>options snd-pcm-oss dsp_map=1</e> in <path>/etc/modules.d/alsa</path></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Attivare il supporto Joystick</title>
<body>

<p>
Se la vostra scheda sonora ha una presa per il Joystick, potreste essere interessati nell'attivare il supporto per il joystick. Se così, cominciate con il verificare se il driver della vostra scheda sonora ha un parametro per il joystick. Potete verificarlo facendo <c>modinfo</c> nel <path>snd-&lt;your chipset&gt;</path>. Per esempio, per <c>snd-via82xx</c>:
</p>

<pre caption="Eseguire modinfo">
# <i>modinfo snd-via82xx</i>
filename:    /lib/modules/2.4.22-ck2/snd-via82xx.o
description: "VIA VT82xx audio"
author:      "Jaroslav Kysela &lt;perex@suse.cz&gt;"
license:     "GPL"
parm:        index int array (min = 1, max = 8), description "Index value for VIA 82xx bridge."
parm:        id string array (min = 1, max = 8), description "ID string for VIA 82xx bridge."
parm:        enable int array (min = 1, max = 8), description "Enable audio part of VIA 82xx bridge."
parm:        mpu_port long array (min = 1, max = 8), description "MPU-401 port. (VT82C686x only)"
<i>parm:        joystick int array (min = 1, max = 8), description "Enable joystick. (VT82C686x only)"</i>
parm:        ac97_clock int array (min = 1, max = 8), description "AC'97 codec clock (default 48000Hz)."
parm:        dxs_support int array (min = 1, max = 8), description "Support for DXS channels 
             (0 = auto, 1 = enable, 2 = disable, 3 = 48k only, 4 = no VRA)"
</pre>

<p>
Se ha il parametro per il <c>joystick</c>, allora collegate <c>joystick=1</c> alla riga <c>options</c> in <path>/etc/modules.d/alsa</path>. Per esempio, per <c>snd-via82xx</c>:
</p>

<pre caption="Aggiungere il parametro joystick">
alias snd-card-0 snd-via82xx
options snd-via82xx joystick=1
</pre>

</body>
</section>
<section>
	<title>Links interessanti....</title>
<body>
<p>
Per ulteriori informazioni
</p>

<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/desktop.xml">The Gentoo Linux Desktop Configuration Guide</uri></li>
<li><uri link="http://www.alsa-project.org">ALSA Project Homepage</uri></li>
<li><uri link="http://www.alsa-project.org/documentation.php3">ALSA Users Documentation</uri></li>
<li><uri link="http://www.djcj.org">ALSA Howto's and FAQ's</uri></li>
<li><uri link="http://tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/index.html">Linux Sound HOWTO</uri></li>
<li><uri link="http://linux-sound.org/">Sound and MIDI Software For Linux</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
