<?xml version='1.0' encoding="UTF-8" ?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/altinstall.xml,v 1.39 2012/11/05 12:57:16 ago Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Gentoo Linux: Guida ai metodi di installazione alternativi</title>

<author title="Contributi">
  <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="lordviram@rebelpacket.net">Travis Tilley</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="volontir@yahoo.com">Oleg Raisky</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="luminousit@hotmail.com">Alex Garbutt</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="alex@openvs.com">Alexandre Georges</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="vargen@b0d.org">Magnus Backanda</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="davoid@gentoo.org">Faust A. Tanasescu</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="aliz@gentoo.org">Daniel Ahlberg</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Revisione">
  Ken Nowack <!-- antifa@gentoo.org seems out -->
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="whitenoise@tiscali.it">Giorgio Vielmini</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="scen@gentoo.org">Davide Cendron</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida vuole essere una raccolta dei metodi alternativi di installazione,
per chi necessita di procedimenti di installazione particolari, per esempio
quando non è disponibile un lettore cdrom o quando il sistema non può effettuare
il bootstrap di un cd.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>11</version>
<date>2012-07-01</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<body>

<p>
Se la procedura standard di installazione non è adatta alle proprie necessità (o
semplicemente non piace), qui si troverà un aiuto. Questo documento è una
raccolta di tecniche alternative per l'installazione di Gentoo Linux per chi ne
dovesse avere bisogno. O se si preferisce, mette a disposizione un luogo dove
raccogliere i propri metodi di installazione personalizzati . Se si ha ideato
una metodologia di installazione rivelatasi successivamente utile, o se si hai
scoperto una strategia di installazione divertente, non esitare a scriverne una
descrizione e a spedirla su <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Boot del CD di installazione con Smart BootManager</title>
<section>
<body>

<p>
Effettuare il download  di Smart BootManager
<uri>http://btmgr.sourceforge.net/download.html</uri>. Sono disponibili i
sorgenti e i binari per Linux, le versioni .exe di windows e molti pacchetti di
localizzazione. Al momento, il metodo preferito prevede l'impiego dei binari
poichè i sorgenti non vengono compilati dalle ultime versioni di NASM.
</p>

<p>
Scaricare e compilare i sorgenti oppure limitarsi al download dei binari.
Esistono molte opzioni che possono essere scelte nel momento in cui si crea il
floppy di boot.
</p>

<pre caption="Opzioni di Smart BootManager">
sbminst [-t theme] [-d drv] [-b backup_file] [-u backup_file]

   -t theme     select the theme to be used, in which the theme could be:
                   us = English theme       de = German theme
                  hu = Hungarian theme     zh = Chinese theme
                  ru = Russian theme       cz = Czech theme
                  es = Spanish theme       fr = French theme
                   pt = Portuguese theme


  -d drv       set the drive that you want to install Smart BootManager on;
                for Linux:
                  /dev/fd0 is the first floppy driver,
                  /dev/hda is the first IDE harddisk driver.
                   /dev/sda is the first SCSI harddisk driver.
                for DOS:
                   0   is the first floppy drive
                   128 is the first hard drive;

   -c             disable CD-ROM booting feature;

   -b backup_file backup the data that will be overwritten for
                  future uninstallation;

   -u backup_file uninstall Smart BootManager, should be used alone;

   -y             do not ask any question or warning.
</pre>

<pre caption="Utilizzo di sbminst per la creazione del floppy di boot">
# <i>sbminst -t us  -d /dev/fd0</i>
</pre>

<note>
Sostituire <path>fd0</path> con il nome del proprio dispositivo floppy, se
differente.
</note>

<p>
A questo punto è sufficiente inserire il dischetto nel lettore del computer
per cui si vuole effettuare un boot con il CD di installazione, inserire il
CD di installazione nel lettore CD-ROM ed effettuare il boot.
</p>

<p>
Si verrà accolti da una finestra di Smart BootManager. Selezionare il proprio
CD-ROM  e premere ENTER per effettuare il boot del CD di installazione. Da
questo punto in poi si può seguire la guida di installazione standard.
</p>

<p>
Ulteriori informazioni relative a Smart BootManager si trovano all'indirizzo:
<uri>http://btmgr.sourceforge.net/</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione da un LiveCD non Gentoo</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<impo>
Gli sviluppatori di Gentoo non possono dare supporto agli utenti se qualcosa va
storto durante l'utilizzo di LiveCD non Gentoo, in quanto non è possibile
correggere, dare indicazioni per la risoluzione di un guasto, o documentare
ogni particolarità di ogni LiveCD esistente. Solamente i LiveCD di Gentoo sono
ufficialmente supportati. Se si riscontrano problemi con supporti
d'installazione alternativi, si prega di visitare i <uri
link="http://forums.gentoo.org">Forum di Gentoo</uri> per ricevere aiuto dalla
comunità.
</impo>

<p>
È possibile avviare il sistema con altri LiveCD rispetto a quelli forniti da
Gentoo. Essi forniranno un ambiente funzionale da usare mentre si sta
compilando ed installando Gentoo. Le istruzioni fornite qui dovrebbero in linea
di principio funzionare con praticamente qualunque altro LiveCD.
</p>

<p>
Ci sono veramente troppi LiveCD disponibili da <uri
link="http://distrowatch.com/search.php">elencare</uri>, tuttavia si consiglia
di provare <uri link="http://www.knoppix.org/">Knoppix</uri>, che fornisce un
ambiente grafico completo, con applicazioni per l'ufficio, browser web, e
giochi per tenere occupato l'utente. Knoppix è disponibile solamente per utenti
x86, pertanto in base alle proprie esigenze potrebbe essere necessario
individuare un LiveCD differente.
</p>

<warn>
Tenere bene a mente che i dati salvati nella directory home del proprio LiveCD
durante l'installazione di Gentoo non saranno disponibili a seguito del riavvio
in Gentoo. Assicurarsi di salvare file importanti sull'hard disk o su qualche
altro computer.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Istruzioni per l'installazione</title>
<body>

<p>
Avviare il sistema dal proprio LiveCD. Aprire un terminale e digitare <c>su
-</c>, così da poter cambiare la propria password. Questo permette di impostare
la password di root per il CD. Si può ora configurare <c>sshd</c> per un
login remoto, se si ha bisogno di installare Gentoo da una postazione remota.
Successivamente bisogna creare il punto di montaggio <path>/mnt/gentoo</path>.
</p>

<pre caption="Creare il mountpoint /mnt/gentoo">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Da questo momento in poi si può continuare la fase di installazione con la
<uri link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=4">parte 4</uri>,
ad esclusione della fase di mount del filesystem proc, che deve essere
eseguita in questo modo:
</p>

<pre caption = "Bind mount del filesystem proc">
# <i>mount -o bind /proc /mnt/gentoo/proc</i>
</pre>

<p>
Quando si è pronti per scompattare l'archivio dello stage, come descritto nella
<uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=5#doc_chap2_sect2">parte
5</uri>, bisognerà eseguire un comando <c>tar</c> diverso per assicurarsi che
gli appropriati ID dei gruppi vengano applicati sullo stage decompresso:
</p>

<pre caption="Decomprimere l'archivio dello stage">
# <i>tar --numeric-owner -xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Una volta pronti per eseguire il chroot dentro al proprio stage decompresso,
come descritto nella <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=6#doc_chap1">parte
6</uri>, sarà necessario usare una sequenza di comandi di chroot differente. Ciò
assicurera la corretta impostazione delle proprie variabili d'ambiente.
</p>

<pre caption="Effettuare il chroot all'interno del nuovo ambiente">
<comment>(Alcuni LiveCD usano delle strane configurazioni dell'ambiente, da cui
l'utilizzo dell'opzione -i per riportarlo ad uno stato ragionevole.)</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/env -i TERM=$TERM /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Infine, bisogna sapere che alcune delle FEATURES di Portage (soprattutto
<c>userpriv</c> e <c>usersandbox</c>) non funzioneranno nel proprio LiveCD. Se
si riscontrano degli errori, è raccomandabile disabilitare alcune o tutte le
FEATURES opzionali.
</p>

<!--
  Commenting out due to #78716. If it needs to be restated again, note
  that some will require to bind-mount it, others don't, and that you have
  a 50-50 chance of winning the gold strike.


<p>
You will also need to bind-mount the device tree to resolve permission issues
with various device files.
</p>

< ! - -
  If this doesn't seem to work, #71901 mentions the following command:
    mount -o remount,rw,nosuid /dev/hd* /mnt/hd*
  before all. Looks weird to me, but if this doesn't work, we might want to try
  that.
- - >

<pre caption="Bind-mounting the device tree">
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>
-->

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione diskless usando il PXE boot</title>
<section>
<title>Requisiti</title>
<body>

<p>
PXE (Preboot eXecution Environment) è un metodo per effettuare il boot di un
computer attraverso un'interfaccia di rete compatibile (anche il BIOS deve
esserlo). Nel caso in cui il sistema non supporti il boot PXE da intefaccia di
rete o da BIOS è anche possibile effettuare il boot da dispositivi a blocchi
(quali CD e supporti USB). In questi casi un ambiente di boot minimale simula
una scheda di rete che supporta PXE (vedere anche <uri
link="http://etherboot.org">Etherboot/gPXE</uri>).
</p>

<p>
Sul client senza disco deve esserci una scheda di rete  che usa il protocollo
PXE al boot, come molte schede 3Com; inoltre deve esserci un BIOS che supporta
il boot da PXE.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Setup del server base</title>
<body>

<p>
Creare le directory: La prima cosa da fare è creare le directory in cui il
proprio sistema diskless sarà memorizzato. Creare una directory chiamata
<path>/diskless</path> che ospiterà una directory per ogni client diskless.
Nella proseguimento di questa guida si lavorerà sul client 'eta'.
</p>

<pre caption="Setup della directory">
# <i>mkdir /diskless</i>
# <i>mkdir /diskless/eta</i>
# <i>mkdir /diskless/eta/boot</i>
</pre>

<p>
Setup di DHCP e di TFTP: Il client otterrà informazioni di boot usando DHCP e
scaricherà tutti i file richiesti usando TFTP.
</p>

<p>
Per dhcpd, basta eseguire <c>emerge dhcp</c> (o qualsiasi altro server DHCP di
propria scelta). Assicurarsi che sia selezionata l'interfaccia corretta in
<path>/etc/conf.d/dhcpd</path>, e configurarlo per le proprie esigenze di base.
Dopodichè, aggiungere le righe seguenti in <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>.
</p>

<note>
Ciò fornisce un indirizzo IP statico per il client e il percorso dell'immagine
di PXE boot, qui <path>pxegrub</path>. Bisogna sostituire l'indirizzo MAC della
scheda Ethernet del client e la directory dove verranno messi i file del client
con quella che che verrà usata.
</note>

<pre caption="dhcpd.conf">
option option-150 code 150 = text ;
ddns-update-style none ;
host eta {
hardware ethernet 00:00:00:00:00:00;
fixed-address <i>ip.add.re.ss</i>;
option option-150 "/eta/boot/grub.lst";
filename "/eta/boot/pxegrub";
}
</pre>

<p>
Successivamente bisognerà configurare la propria interfaccia in
<path>/etc/conf.d/net</path> per far sì che non venga cancellata durante
l'avvio. Si veda <path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path> 
per maggiori informazioni.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/net">
<comment>(Sostituire eth0 con l'interfaccia corretta)</comment>
config_eth0=( "noop" )
</pre>

<p>
Per TFTP, emergere <c>app-admin/tftp-hpa</c>. In
<path>/etc/conf.d/in.tftpd</path>, mettere le seguenti righe :
</p>

<pre caption="in.tftpd">
INTFTPD_PATH="/diskless"
INTFTPD_USER="nobody"
INTFTPD_OPTS="-u ${INTFTPD_USER} -l -vvvvvv -p -c -s ${INTFTPD_PATH}"
</pre>

<p>
Setup di GRUB: Per fornire il PXE boot usare GRUB con la flag USE <c>netboot</c>
abilitata. Al termine della compilazione di GRUB, copiare l'immagine PXE nella
directory di boot dei client diskless. Poi modificare il suo file
di configurazione grub.lst.
</p>

<pre caption="setup di grub">
# <i>echo "sys-boot/grub netboot" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>
# <i>emerge -av grub</i>
# <i>cp /usr/lib/grub/pxegrub /diskless/eta/boot/pxegrub</i>
# <i>nano -w /diskless/eta/boot/grub.lst</i>
</pre>

<pre caption="grub.lst">
default 0
timeout 30

title=Diskless Gentoo
root (nd)
kernel /eta/bzImage ip=dhcp root=/dev/nfs nfsroot=<i>ip.add.re.ss</i>:/diskless/eta

<comment># Per l'opzione nfsroot, l'indirizzo IP è quello del server e la
directory è quella dove sono memorizzati i file del proprio client diskless (sul
server).</comment>
</pre>

<p>
Setup di NFS: NFS è abbastanza facile da configurare. La sola cosa da fare è
aggiungere una riga nel file di configurazione <path>/etc/exports</path>:
</p>

<pre caption="/etc/exports">
# <i>nano -w /etc/exports</i>
# /etc/exports: NFS file systems being exported.  See exports(5).
/diskless/eta eta(rw,sync,no_root_squash)
</pre>

<p>
Aggiornare i propri host: Un'importante cosa da fare adesso è modificare il
proprio file <path>/etc/hosts</path> a seconda delle necessità.
</p>

<pre caption="/etc/hosts">
127.0.0.1 localhost

192.168.1.10 eta.example.com eta
192.168.1.20 sigma.example.com sigma
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Creare il sistema sul server</title>

<body>

<p>
Riavviare il server con un CD di installazione di Gentoo, oppure proseguire, se
si si conoscono le successive istruzioni di installazione di Gentoo da una
installazione già esistente. Seguire la procedura standard di installazione come
spiegato nel <uri link="doc/it/handbook">Manuale Gentoo</uri> MA con le seguenti
differenze: quando si monta il filesystem, farlo nel seguente modo (dove
<path>sdaX</path> è la partizione in cui si ha creato la directory
<path>/diskless</path>). Non ci sarà bisogno di montare altre partizioni poichè
tutti i file risiederanno nella directory <path>/diskless/eta</path>.
</p>

<pre caption="Montare il filesystem">
#<i> mount /dev/sdaX /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
I tarball dello stage e chroot: In questo esempio viene usato un tarball dello
stage3. Montare <path>/proc</path> nella propria directory diskless e effettuare
chroot per continuare l'installazione. Seguire il manuale di installazione fino
alla configurazione del kernel.
</p>

<warn>
Prestare attenzione al percorso di estrazione del tarball dello stage, per non
correre il rischio di sovrascrivere la propria installazione già esistente.
</warn>

<pre caption="Estrarre il tarball dello stage">
# <i>cd /mnt/gentoo/diskless/eta/</i>
# <i>tar -xvjpf  /mnt/cdrom/gentoo/stage3-*.tar.bz2</i>
# <i>mount -t proc /proc /mnt/gentoo/diskless/eta/proc</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/diskless/eta/etc/resolv.conf</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo/diskless/eta/ /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Configurazione del kernel: Quando si esegue <c>make menuconfig</c> per la
configurazione del kernel, ricordarsi di abilitare le seguenti opzioni insieme
alle altre presenti nella guida all'installazione.
</p>

<pre caption="opzioni del menuconfig">
- Supporto alla propria scheda di rete
<comment>(Nel kernel, *non* come modulo!)</comment>

- In "Networking options" :

[*] TCP/IP networking
[*] IP: kernel level autoconfiguration
[*] IP: DHCP support
[*] IP: BOOTP support


- In "File systems --> Network File Systems" :

&lt;*&gt; NFS file system support
[*] Provide NFSv3 client support
[*] Root file system on NFS
</pre>

<p>
Salvare il kernel nella propria <path>/</path> in cui si è fatto il chroot (non
in <path>/boot</path>) secondo le impostazioni di pxegrub definite
precedentemente. Poi configurare <path>/etc/fstab</path> del proprio client
diskless.
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
</pre>

<p>
Evitare che il client esegua un controllo del filesystem:
</p>

<pre caption="Evitare che il client esegua un controllo del filesystem">
# <i>touch /fastboot</i>
# <i>echo "touch /fastboot" &gt;&gt; /etc/conf.d/local.start</i>
</pre>

<p>
Installare <c>nfs-utils</c> poichè il client dipenderà da esso:
</p>

<pre caption="Installare nfs-utils">
# <i>emerge nfs-utils</i>
</pre>

<p>
Bootloader. Non installare un altro bootloader poichè c'è già - pxegrub.
Basta terminare l'installazione e riavviare il server. Avviare i servizi
necessari al boot del nuovo client: DHCP, TFTPD, e NFS.
</p>

<pre caption="Far partire i servizi">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Boot del nuovo client</title>
<body>

<p>
Per fare in modo che il nuovo client si avvii correttamente, sarà necessario
configurare il bios e la scheda di rete per usare PXE al primo boot - prima del
CD-ROM o del floppy. Per avere un'aiuto consultare i manuali o i siti dei
fornitori del proprio hardware. La scheda di rete dovrebbe ottenere un indirizzo
IP usando DHCP e scaricare l'immagine PXE per GRUB usando TFTP. Quando apparirà
il simpatico menù di boot bianco e nero di GRUB selezionare il kernel da avviare
e premere Invio. Se tutto è ok il kernel si dovrebbe avviare, montare il
filesystem di root usando NFS ed offrire un prompt di login. Buon divertimento.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione di Gentoo a partire da una distribuzione Linux esistente</title>
<section>
<title> Requisiti </title>
<body>

<p>
Per poter installare Gentoo a partire da una distribuzione Linux esistente è
necessario avere installato chroot e disporre di una copia dei tarball di
installazione o le ISO che si desidera installare. E' consigliabile un
collegamento di rete se si vuole aggiungere funzionalità non incluse nei tarball
di installazione. (Per inciso, un tarball è un file con estensione .tbz o
.tar.gz). L'autore ha utilizzato RedHat Linux 7.3 come sistema operativo
"host", ma non è importante. Si parte!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Panoramica</title>
<body>

<p>
Per prima cosa verrà creata una partizione dedicata a Gentoo modificando la
dimensione della partizione Linux esistente, verrà montata tale partizione,
in cui verrà decompresso il tarball, si effettuerà un chroot all'interno
del nuovo sistema e si partirà con la costruzione. Una volta terminato il
processo di bootstrap, effettuare le ultime fasi di configurazione del sistema
per accertarsi che sia in grado di effettuare il boot, si sarà quindi pronti per
un riavvio ed il successivo utilizzo di Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Come ottenere spazio per Gentoo?</title>
<body>

<p>
La partizione root è la porzione di filesystem montata come <path>/</path>.
Un'esecuzione del comando <c>mount</c> sulla macchina chiarirà di cosa si sta
parlando. È possibile usare il comando <c>df</c> (disk free) per controllare
quanto spazio c'è a disposizione e, di conseguenza, decidere di quanto debbano
essere ridimensionate le partizioni esistenti. Non è indispensabile
ridimensionare la partizione di root! Si può ridimensionare qualunque altra
partizione supportata dal programma che verrà utlizzato per tale scopo.
</p>

<pre caption="Informazioni sul filesystem">
# <i>mount</i>
/dev/sdb2 on / type ext3 (rw)
none on /proc type proc (rw)
none on /dev/pts type devpts (rw,gid=5,mode=620)
none on /dev/shm type tmpfs (rw,nodev,nosuid,noexec)
# <i>df -h </i>
Filesystem           Size Used Avail Use% Mounted on
/dev/sdb2            4.0G 1.9G  2.4G  82% /
none                 38M    0    38M   0% /dev/shm
</pre>

<p>
Notare che la partizione montata come <path>/</path> si
chiama <path>/dev/sdb2</path> e ha 2.4 gigabyte di spazio libero. In questo
caso si potrebbe ridimensionare questa partizione lasciando 400Mb di spazio
libero e creando una partizione per Gentoo di 2 gigabyte. Non c'è male, in
questo modo è disponibile una buona quantità di spazio per le proprie
applicazioni. In ogni modo, un gigabyte è più che sufficiente per la maggior
parte degli utenti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Preparazione di parted per il ridimensionamento delle partizioni</title>
<body>

<p>
Parted  è un'utility fornita dalla fondazione GNU, un vecchio e grande
progetto che ha creato il software che sicuramente si sta utilizzando in questo
momento. Esiste uno strumento estremamente utile per questa situazione. Si
chiama parted (partition editor, editor delle partizioni) e lo si può ottenere
da <uri>http://www.gnu.org/software/parted/</uri>
</p>

<note>
Esistono altri strumenti che permettono di ridimensionare le partizioni, ma
l'autore non è certo e non ha interesse ad accertarsi che  PartitionMagic(tm) o
altri software di questo tipo ne siano in grado. E' un compito del lettore
verificarlo.
</note>

<p>
Ricontrollare su questa pagina che il tipo di filesystem che si vuole
ridimensionare sia supportato. Se sfortunatamente non lo è, bisognerà
 distruggere alcune partizioni per far spazio a Gentoo. Scaricare il software e
effettuarne l'installazione. A questo punto, però, sorge un problema. Volendo
ridimensionare la partizione di root di Linux, bisogna fare il boot con un disco
floppy che contiene un sistema linux minimo e utilizzare una copia precompilata
di parted precedentemente copiata sul dischetto, per poter ridimensionare
<path>/</path>. Comunque, se si riesce a smontare la partizione mentre si è
ancora all'interno di Linux si è fortunati, e si può evitare la fase successiva.
E' sufficiente compilare parted ed eseguirlo sulla partizione (non montata) che
si vuole ridimensionare.
</p>

<impo>
Accertarsi che le operazioni che si vogliono eseguire sulla propria partizione
siano supportate da parted!
</impo>

<p>
Scaricare mininux, un disco di boot/root (una mini distribuzione Linux 2.4 su
un floppy - gratuito) da <uri>http://mininux.free.fr/uk/</uri>, creare un
floppy come indicato nella Documentazione che accompagna il pacchetto e
preparare un nuovo dischetto per la prossima fase dell'installazione.
</p>

<note>
Notare come ancora una volta Linux sia sinonimo di "C'è più di un modo per
farlo". Lo scopo era di eseguire parted su una partizione non montata. È
possibile usare altri dischetti di boot/root oltre a mininux. Potrebbe anche non
essere necessario il dover effettuare questa parte dell'installazione,
per esempio smontando il filesystem che si vuole ridimensionare e utilizzando
parted per i propri scopi.
</note>

<pre caption="Creazione del dischetto di utilità">
# <i>mkfs.minix /dev/fd0</i>
480 inodes
1440 blocks
Firstdatazone=19 (19)
Zonesize=1024
Maxsize=268966912
</pre>

<p>
La fase successiva consiste nella compilazione di parted. Se non è stato ancora
scaricato e decompresso, farlo ora spostandosi nella directory corrispondente.
A questo punto eseguire la seguente serie di comandi per compilare il pacchetto
e copiarlo nel floppy.
</p>

<pre caption="Fase di build del dischetto di utility">
# <i> mkdir /floppy; mount -t minix /dev/fd0 /floppy &amp;&amp;
export CFLAGS="-O3 -pipe -fomit-frame-pointer -static" &amp;&amp; ./configure
&amp;&amp; make &amp;&amp; cp parted/parted /floppy &amp;&amp; umount /floppy </i>
</pre>

<p>
Congratulazioni, ora si è pronti per il riavvio e il ridimensionamento della
propria partizione. Farlo solo dopo aver letto velocemente la documentazione sul
sito GNU. Il ridimensionamento può richiedere fino a 30 minuti per i dischi
rigidi più grandi. Riavviare il sistema con il disco di boot mininux (basta
inserirlo nel lettore),  e una volta effettuato il login, sostituire il disco
nel lettore con il disco di utilità avete appena creato montandolo con il
comando <c>mount /dev/fd0 /floppy</c> per avere parted all'interno di
<path>/floppy</path>. Spostarsi in quest'ultima directory e lanciare parted
per ridimensionare le partizioni. Una volta terminato questo lento processo,
tutto sarà pronto per l'installazione di Gentoo. Riavviare e utilizzare la
precedente installazione di Linux. Bisogna operare sul disco che contiene la
partizione da ridimensionare. Per esempio, se si vuole ridimensionare /dev/sda3,
bisogna lavorare sull'unità /dev/sda
</p>

<pre caption="Comandi da eseguire una volta effettuato il login all'interno del sistema mininux">
# <i>mount /dev/fd0 /floppy </i>
# <i>cd /floppy; ./parted [drive su cui volete operare]</i>
(parted) <i> print </i>
Disk geometry for /dev/sdb: 0.000-9787.148 megabytes
Disk label type: msdos
Minor    Start       End     Type      Filesystem  Flags
1          0.031   2953.125  primary   ntfs
3       2953.125   3133.265  primary   linux-swap
2       3133.266   5633.085  primary   ext3
4       5633.086   9787.148  extended
5       5633.117   6633.210  logical
6       6633.242   9787.148  logical   ext3
(parted) <i> help resize </i>
  resize MINOR START END        resize filesystem on partition MINOR

        MINOR is the partition number used by Linux.  On msdos disk labels, the
        primary partitions number from 1-4, and logical partitions are 5
        onwards.
        START and END are in megabytes
(parted) <i> resize 2 3133.266 4000.000 </i>
</pre>

<impo>
Si dovrà essere molto pazienti, in quanto il computer lavorerà per un lungo
periodo di tempo. Controllare i LED del proprio case per accertarsi che il
computer stia realmente lavorando. Questa fase può richiedere da 2 a 30 minuti.
</impo>

<p>
Una volta terminato il procedimento ritornare alla precedente installazione di
linux come descritto. Dopodichè consultare <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=4">Manuale Gentoo:
Preparazione dei dischi</uri> e seguire le istruzioni. Dopo aver effettuato il
chroot, usare il seguente comando per svuotare il proprio ambiente:
</p>

<pre caption = "Svuotare l'ambiente durante il chroot">
# <i>env -i HOME=$HOME TERM=$TERM chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Buon divertimento!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
