<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/bugzilla-howto.xml,v 1.8 2012/11/05 16:37:06 ago Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Guida alla Segnalazione di Bug in Gentoo</title>

<author title="Autore">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Revisione">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="lmantellini@ieee.org">Luigi 'Comio' Mantellini</mail>
</author>

<abstract>
Questo documento mostra il metodo appropriato per segnalare malfunzionamenti
attraverso l'uso del Bugzilla di Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2012-07-24</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Prefazione</title>
<body>

<p>
Uno dei fattori che ritarda la risoluzione di un bug è il modo con cui questo è
segnalato. La presente guida è stata creata con lo scopo di poter aiutare a
migliorare la comunicazione tra sviluppatori ed utenti nella risoluzione dei
problemi riscontrati. La correzione dei malfunzionamenti è una parte importante,
se non cruciale, del processo di garanzia di qualità ("quality assurance") per
ogni progetto. Questa guida contribuirà a rendere questo un successo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bug!!!!</title>
<body>

<p>
Durante l'installazione di un pacchetto o lavorando con un programma può
capitare improvvisamente il peggio: trovare un bug. I bug (anomalie o
malfunzionamenti) si manifestano in vari modi: come fallimenti durante l'emerge
oppure segmentation fault (errori di segmentazione riguardanti l'accesso alla
memoria). Qualunque sia la causa, il problema sussiste e deve essere corretto.
Sono riportati qui alcuni esempi di bug riscontrabili.
</p>

<pre caption="Errore in fase di esecuzione (run-time)">
$ <i>./bad_code `perl -e 'print "A"x100'`</i>
Segmentation fault
</pre>

<pre caption="Errore durante l'emerge di un pacchetto">
/usr/lib/gcc-lib/i686-pc-linux-gnu/3.3.2/include/g++-v3/backward/backward_warning.h:32:2:
warning: #warning This file includes at least one deprecated or antiquated
header. Please consider using one of the 32 headers found in section 17.4.1.2 of
the C++ standard. Examples include substituting the &lt;X&gt; header for the &lt;X.h&gt;
header for C++ includes, or &lt;sstream&gt; instead of the deprecated header
&lt;strstream.h&gt;. To disable this warning use -Wno-deprecated.
In file included from main.cc:40:
menudef.h:55: error: brace-enclosed initializer used to initialize `
OXPopupMenu*'
menudef.h:62: error: brace-enclosed initializer used to initialize `
OXPopupMenu*'
menudef.h:70: error: brace-enclosed initializer used to initialize `
OXPopupMenu*'
menudef.h:78: error: brace-enclosed initializer used to initialize `
OXPopupMenu*'
main.cc: In member function `void OXMain::DoOpen()':
main.cc:323: warning: unused variable `FILE*fp'
main.cc: In member function `void OXMain::DoSave(char*)':
main.cc:337: warning: unused variable `FILE*fp'
make[1]: *** [main.o] Error 1
make[1]: Leaving directory
`/var/tmp/portage/xclass-0.7.4/work/xclass-0.7.4/example-app'
make: *** [shared] Error 2

!!! ERROR: x11-libs/xclass-0.7.4 failed.
!!! Function src_compile, Line 29, Exitcode 2
!!! 'emake shared' failed
</pre>

<p>
Questi errori possono essere abbastanza noiosi. Tuttavia, una volta trovati, è
necessario capire cosa è opportuno fare. Le sezioni seguenti mostrano due
importanti strumenti per gestire gli errori durante l'esecuzione.
Successivamente, verranno brevemente illustrati gli errori di compilazione e le
tecniche per gestirli. Il primo strumento per l'identificazione degli errori di
esecuzione è <c>gdb</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Debug tramite GDB</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
GDB, o (G)NU (D)e(B)ugger, è un programma usato per la ricerca di errori di
esecuzione che normalmente implicano la corruzione della memoria. In primo
luogo, è mostrato cosa l'attività di debug richiede. Una delle cose principali
da fare per effettuare il debug di un programma è l'<c>emerge</c> del pacchetto
con la variabile d'ambiente <c>FEATURES="nostrip"</c>. Questa previene
l'eliminazione dei simboli necessari per il debug. Le impostazioni di base
prevedono l'eliminazione (strip) dei simboli dai programmi, per lo stesso motivo
per cui le pagine man sono compresse con <c>gzip</c>: risparmiare spazio su
disco. Ecco un confronto che mostra la variazione della dimensione di uno stesso
programma in base alla presenza o meno dei simboli per il debug:
</p>

<pre caption="Confronto della dimensione dei file">
<comment>(simboli di debug rimossi)</comment>
-rwxr-xr-x  1 chris users 3140  6/28 13:11 bad_code
<comment>(simboli di debug intatti)</comment>
-rwxr-xr-x  1 chris users 6374  6/28 13:10 bad_code
</pre>

<p>
Per completezza, <e>bad_code</e> è il programma che verrà successivamente
analizzato con <c>gdb</c>. Come è possibile notare, il programma senza i simboli
di debug è di 3140 byte, mentre includendo questi ultimi la dimensione sale a
6364 byte con quasi un radoppio della dimensione! Possono essere fatte ancora
due cose per il debug. La prima è di aggiungere l'opzione <c>ggdb</c> alle
proprie CFLAGS e CXXFLAGS. Questa opzione aggiunge ulteriori informazioni di
debug rispetto a quanto è generalmente incluso. L'effetto di questa opzione
verrà mostrato nel seguito. Si riporta come <path>/etc/portage/make.conf</path>
<e>potrebbe</e> apparire con le nuove opzioni aggiunte.
</p>

<pre caption="Esempio di configurazione make.conf">
CFLAGS="-O1 -pipe -ggdb"
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<p>
Inoltre, è possibile aggiungere l'opzione <c>debug</c> alle USE del pacchetto,
modificando eventualmente il file <path>package.use</path>:
</p>

<pre caption="Uso di package.use per aggiungere l'opzione debug alle USE di un
pacchetto">
# <i>echo "category/package debug" >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<note>
Se non fosse già stato fatto in precedenza, potrebbe essere necessario creare la
directory <path>/etc/portage</path>. Se il pacchetto ha già delle impostazioni
USE nel file <path>package.use</path>, allora è necessario proseguire con la
modifica manuale del file attraverso l'editor di testo preferito.
</note>

<p>
È possibile effettuare nuovamente l'emerge del pacchetto con le modifiche
apportate:
</p>

<pre caption="Rieseguire l'emerge di un pacchetto con le opzioni di debug
attivate">
# <i>FEATURES="nostrip" emerge package</i>
</pre>

<p>
A questo punto i simboli di debug saranno disponibili nell'eseguibile del
programma, permettendo di proseguire con l'analisi ed il debug dello stesso.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Esecuzione del programma con GDB</title>
<body>

<p>
Si supponga di avere a disposizione un programma di nome "bad_code" e che
qualche utente segnali che il programma si blocca, oltre a fornire
contestualmente qualche esempio di malfunzionamento. Proseguire testando il
programma con uno degli esempi forniti:
</p>

<pre caption="Fallimento di esecuzione del programma bad_code di esempio">
$ <i>./bad_code `perl -e 'print "A"x100'`</i>
Segmentation fault
</pre>

<p>
La segnalazione pervenuta pare quindi giustificata. Essendo il programma
ovviamente non funzionante, si è di fronte ad un bug o malfunzionamento. A
questo punto è possibile usare il programma <c>gdb</c> per risolvere il
problema. È necessario prima eseguire <c>gdb</c> con l'opzione <c>--args</c>, e
quindi dare il percorso completo del programma con i relativi parametri:
</p>

<pre caption="Esecuzione del programma malfunzionante attraverso GDB">
$ <i>gdb --args ./bad_code `perl -e 'print "A"x100'`</i>
GNU gdb 6.3
Copyright 2004 Free Software Foundation, Inc.
GDB is free software, covered by the GNU General Public License, and you are
welcome to change it and/or distribute copies of it under certain conditions.
Type "show copying" to see the conditions.
There is absolutely no warranty for GDB. Type "show warranty" for details.
This GDB was configured as "i686-pc-linux-gnu"...Using host libthread_db library "/lib/libthread_db.so.1".
</pre>

<note>
È possibile effettuare il debug con l'immagine di memoria del programma
(indicata solitamente con il termine core dump). Questo file immagine contiene
le stesse informazioni che il programma produrrebbe se fosse eseguito con
l'ausilio di <c>gdb</c>. Per effettuare il debug del file di immagine del
programma <c>bad_code</c>, è possibile eseguire <c>gdb ./bad_code core</c>, dove
<c>core</c> indica il nome del file immagine.
</note>

<p>
Dovrebbe essere visibile a questo punto il prompt "(gdb)" per l'immissione dei
comandi. Come prima attività è necessario eseguire il programma attraverso il
comando <c>run</c>, ottenendo un avviso simile al seguente:
</p>

<pre caption="Esecuzione del programma in GDB">
(gdb) <i>run</i>
Starting program: /home/chris/bad_code

Program received signal SIGSEGV, Segmentation fault.
0xb7ec6dc0 in strcpy () from /lib/libc.so.6
</pre>

<p>
Dall'esempio è visibile l'avvio del programma, oltre ad una notifica di SIGSEGV,
ovvero un segnale di Segmentation Fault. Questa sintomatica mostrata da GDB
indica che il programma ha eseguito operazioni non valide portando alla
terminazione prematura. GDB permette di vedere anche l'ultima funzione chiamata
con il trace del punto in cui il programma termina. Comunque, in questo caso le
informazioni mostrate non sono troppo utili, potendoci essere, come in questo
caso, chiamate multiple alla funzione strcpy che rendono difficile agli
sviluppatori l'individuazione della causa effettiva del problema. Nell'ottica di
aiutare gli sviluppatori, è necessario produrre un backtrace. Un backtrace
analizza a ritroso tutte le funzioni occorse durante l'esecuzione del programma,
sino al manifestarsi del problema. Le funzioni che ritornano (senza causare
malfunzionamenti) saranno mostrate in cima al backtrace. Per ottenere un
backtrace, dalla linea di comando (gdb), è necessario digitare <c>bt</c>
ottenendo un risultato simile al seguente:
</p>

<pre caption="Backtrace del programma">
(gdb) <i>bt</i>
#0  0xb7ec6dc0 in strcpy () from /lib/libc.so.6
#1  0x0804838c in run_it ()
#2  0x080483ba in main ()
</pre>

<p>
È possibile notare chiaramente la struttura di chiamata. La funzione main() è
invocata per prima, seguita dalla funzione run_it() in cui è eseguita una
chiamata alla funzione di libreria strcpy() portando al problema. Informazioni
come queste aiutano gli sviluppatori a restringere lo spazio di ricerca dei
problemi. Ci sono alcune segnalazioni da fare. Per iniziare, non dimenticare di
abilitare i simboli di debug attraverso l'opzione <c>FEATURES="nostrip"</c>. Con
la soppressione dei simboli di debug, il risultato del backtrace sarebbe molto
simile al seguente:
</p>

<pre caption="Backtrace del programma con i simboli di debug soppressi">
(gdb) <i>bt</i>
#0  0xb7e2cdc0 in strcpy () from /lib/libc.so.6
#1  0x0804838c in ?? ()
#2  0xbfd19510 in ?? ()
#3  0x00000000 in ?? ()
#4  0x00000000 in ?? ()
#5  0xb7eef148 in libgcc_s_personality () from /lib/libc.so.6
#6  0x080482ed in ?? ()
#7  0x080495b0 in ?? ()
#8  0xbfd19528 in ?? ()
#9  0xb7dd73b8 in __guard_setup () from /lib/libc.so.6
#10 0xb7dd742d in __guard_setup () from /lib/libc.so.6
#11 0x00000006 in ?? ()
#12 0xbfd19548 in ?? ()
#13 0x080483ba in ?? ()
#14 0x00000000 in ?? ()
#15 0x00000000 in ?? ()
#16 0xb7deebcc in __new_exitfn () from /lib/libc.so.6
#17 0x00000000 in ?? ()
#18 0xbfd19560 in ?? ()
#19 0xb7ef017c in nullserv () from /lib/libc.so.6
#20 0xb7dd6f37 in __libc_start_main () from /lib/libc.so.6
#21 0x00000001 in ?? ()
#22 0xbfd195d4 in ?? ()
#23 0xbfd195dc in ?? ()
#24 0x08048201 in ?? ()
</pre>

<p>
Il precedente backtrace contiene un notevole numero di etichette "??". Questo
perché, senza i simboli di debug, <c>gdb</c> non è in grado di sapere come il
programma è stato eseguito. Quindi, è di cruciale importanza che i simboli di
debug <e>non</e> siano disabilitati. Riprendendo la già menzionata opzione
<c>-ggdb</c>, è riportato un possibile risultato di backtrace con questa
abilitata:
</p>

<pre caption="Backtrace del programma con l'opzione -ggdb abilitata">
(gdb) <i>bt</i>
#0  0xb7e4bdc0 in strcpy () from /lib/libc.so.6
#1  0x0804838c in run_it (input=0x0) at bad_code.c:7
#2  0x080483ba in main (argc=1, argv=0xbfd3a434) at bad_code.c:12
</pre>

<p>
È possibile notare la mole di informazioni aggiuntive disponibili per gli
sviluppatori. Non solo le informazioni relative alle funzioni sono ora mostrate,
ma è anche indicato il numero di riga corrispondente nel codice sorgente. Questo
metodo è preferibile se è possibile avere dello spazio extra su disco.
Confrontando la dimensione dei file nel caso di, rispettivamente, simboli di
debug soppressi, simboli di debug non soppressi ed opzione <c>-ggdb</c>
abilitata si ha:
</p>

<pre caption="Confronto dimensione file con opzione -ggdb abilitata">
<comment>(informazioni di debug rimosse)</comment>
-rwxr-xr-x  1 chris users 3140  6/28 13:11 bad_code
<comment>(informazioni di debug abilitate)</comment>
-rwxr-xr-x  1 chris users 6374  6/28 13:10 bad_code
<comment>(opzione -ggdb abilitata)</comment>
-rwxr-xr-x  1 chris users 19552  6/28 13:11 bad_code
</pre>

<p>
Come è possibile osservare, con l'aggiunta dell'opzione <c>-ggdb</c> si
ottengono 13178 byte in più nella dimensione del file rispetto alla versione con
i simboli di debug non soppressi. Comunque, come mostrato precedentemente,
questo aumento nella dimensione del file può essere giustificato dalla presenza
di informazioni di debug utili per gli sviluppatori. Il backtrace può essere
salvato in un file copiando ed incollando il testo mostrato sul terminale (in
caso non fosse un terminale basato su X è possibile utilizzare gpm, come
illustrato nella <uri link="/doc/it/gpm.xml#doc_chap4">documentazione di
gpm</uri>). Una volta concluso con <c>gdb</c>, è possibile uscire tramite il
comando <c>quit</c>:
</p>

<pre caption="Come uscire da GDB">
(gdb) <i>quit</i>
The program is running. Exit anyway? (y or n) <i>y</i>
$
</pre>

<p>
Qui termina l'introduzione all'utilizzo di <c>gdb</c>. L'uso di <c>gdb</c>
permette di creare segnalazioni di bug migliori. Sono manifestabili comunque
altri tipi di errori che posso causare malfunzionamenti durante l'esecuzione di
un programma. Uno fra questi è un improprio accesso ai file. È possibile
individuare questi tipi di problemi usando un piccolo ma efficace strumento
chiamato <c>strace</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Individuazione degli errori di accesso file attraverso strace</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
I programmi usano solitamente i file per recuperare informazioni circa la
configurazione, accedendo così all'hardware piuttosto che per scrivere file di
log. Qualche volta può succedere che un programma tenti di accedere ad un file
in modo non corretto. <c>strace</c> è stato sviluppato per fornire aiuto
all'individuazione di tali anomalie, tracciando le chiamate di sistema (system
call trace, da cui il nome) per l'accesso in memoria e a file. Ipotizziamo, ad
esempio, l'esistenza di un programma chiamato foobar2, versione aggiornata di
foobar. A seguito dell'aggiornamento a foobar2, si è notato che tutta la
configurazione precedentemente fatta per foobar è ignorata. In foobar
versione 1, la configurazione prevedeva la scrittura della stringa "foo", ma,
in modo anomalo, dopo l'aggiornamento è mostrata la stringa di base "bar".
</p>

<pre caption="foobar2 con una configurazione non valida">
$ <i>./foobar2</i>
Configuration says: bar
</pre>

<p>
La precedente configurazione impostava in modo specifico la stringa a "foo".
Usando <c>strace</c> è possibile scoprire cosa stia realmente accadendo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uso di strace per tracciare il problema</title>
<body>

<p>
È possibile configurare <c>strace</c> per ottenere un log dei risultati delle
chiamate di sistema. Per avere questo è possibile eseguire <c>strace</c> con
l'opzione <c>-o[file]</c>. Usare <c>strace</c> su foobar2 come mostrato
nell'esempio:
</p>

<pre caption="Esecuzione di foobar2 attraverso strace">
# <i>strace -ostrace.log ./foobar2</i>
</pre>

<p>
L'esecuzione crea un file chiamato <path>strace.log</path> nel percorso
corrente. L'analisi del file di log permette di ottenere il seguente risultato
(parti rilevanti):
</p>

<pre caption="Contenuto del log di strace (parti rilevanti)">
open(".foobar2/config", O_RDONLY)       = 3
read(3, "bar", 3)                       = 3
</pre>

<p>
È stato identificato il problema. Qualcuno ha modificato la directory di
configurazione in <path>.foobar2</path> invece dell'originale
<path>.foobar</path>. È possibile osservare inoltre che il programma ha letto
come atteso la stringa "bar". In questo caso, è raccomandabile inserire
nell'ebuild di foobar2 un messaggio di avviso in merito alla variazione del nome
del file di configurazione. È possibile comunque copiare sul file di
configurazione <path>.foobar2</path> il file di configurazione
<path>.foobar</path>, modificandolo per produrre i risultati corretti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Conclusioni</title>
<body>

<p>
Sin ora è stata posta attenzione sulla ricerca dei malfunzionamenti durante
l'esecuzione dei programmi. Questi malfunzionamenti risultano essere
problematici quando si tenta di far funzionare i propri programmi. Tuttavia, gli
errori di esecuzione sono l'ultima delle preoccupazioni se già risulta
impossibile compilare il programma. Si pone ora l'attenzione su come comportarsi
in caso di errori durante la compilazione con <c>emerge</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Gestione degli errori di emerge</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Gli errori di <c>emerge</c>, come verrà mostrato, possono essere la causa
maggiore di frustrazione degli utenti. Segnalare tali errori è considerato un
fatto cruciale per garantire il buon stato di salute di Gentoo. Si porta
l'attenzione su un semplice ebuild, per il programma foobar2, che contiene
alcuni errori di compilazione.
</p>

</body>
</section>
<section id="emerge_error">
<title>Valutazione degli errori di emerge</title>
<body>

<p>
Il seguente errore è manifestato durante l'<c>emerge</c> di foobar2:
</p>

<pre caption="Errore di Emerge (la lunghezza delle linee sono state troncate
manualmente per adattarsi alla finestra)">
gcc -D__TEST__ -D__GNU__ -D__LINUX__ -L/usr/lib -I/usr/include -L/usr/lib/nspr/ -I/usr/include/fmod \
-c -o foobar2-7.o foobar2-7.c
gcc -D__TEST__ -D__GNU__ -D__LINUX__ -L/usr/lib -I/usr/include -L/usr/lib/nspr/ -I/usr/include/fmod \
-c -o foobar2-8.o foobar2-8.c
gcc -D__TEST__ -D__GNU__ -D__LINUX__ -L/usr/lib -I/usr/include -L/usr/lib/nspr/ -I/usr/include/fmod \
-c -o foobar2-9.o foobar2-9.c
gcc -D__TEST__ -D__GNU__ -D__LINUX__ -L/usr/lib -I/usr/include -L/usr/lib/nspr/ -I/usr/include/fmod \
-c -o foobar2.o foobar2.c
foobar2.c:1:17: ogg.h: No such file or directory
make: *** [foobar2.o] Error 1

!!! ERROR: sys-apps/foobar2-1.0 failed.
!!! Function src_compile, Line 19, Exitcode 2
!!! Make failed!
!!! If you need support, post the topmost build error, NOT this status message
</pre>

<p>
Il programma sta compilando normalmente quando il processo si arresta
improvvisamente presentando un messaggio di errore. Questo particolare errore
può essere suddiviso in 3 sezioni differenti: (i) i messaggi di compilazione,
(ii) l'errore di compilazione (build error) ed (iii) il messaggio di errore
generato da <c>emerge</c>. Il seguente esempio riporta le sezioni appena
indicate:
</p>

<pre caption="Parti del messaggio di errore (la lunghezza delle linee sono state troncate
manualmente per adattarsi alla finestra)">
<comment>(Messaggi di compilazione)</comment>
gcc -D__TEST__ -D__GNU__ -D__LINUX__ -L/usr/lib -I/usr/include -L/usr/lib/nspr/ -I/usr/include/fmod \
-c -o foobar2-7.o foobar2-7.c
gcc -D__TEST__ -D__GNU__ -D__LINUX__ -L/usr/lib -I/usr/include -L/usr/lib/nspr/ -I/usr/include/fmod \
-c -o foobar2-8.o foobar2-8.c
gcc -D__TEST__ -D__GNU__ -D__LINUX__ -L/usr/lib -I/usr/include -L/usr/lib/nspr/ -I/usr/include/fmod \
-c -o foobar2-9.o foobar2-9.c
gcc -D__TEST__ -D__GNU__ -D__LINUX__ -L/usr/lib -I/usr/include -L/usr/lib/nspr/ -I/usr/include/fmod \
-c -o foobar2.o foobar2.c

<comment>(Errore di compilazione, build error)</comment>
foobar2.c:1:17: ogg.h: No such file or directory
make: *** [foobar2.o] Error 1

<comment>(Errore riportato da emerge)</comment>
!!! ERROR: sys-apps/foobar2-1.0 failed.
!!! Function src_compile, Line 19, Exitcode 2
!!! Make failed!
!!! If you need support, post the topmost build error, NOT this status message
</pre>

<p>
I messaggi di compilazione sono ciò che portano all'errore stesso. Spesso, è
buona norma includere almeno 10 righe di informazione di compilazione in modo
da permettere allo sviluppatore di comprendere dove e quando l'errore va a
manifestarsi.
</p>

<p>
Assicurarsi con certezza di includere sempre i messaggi di errore in Inglese,
anche se la propria lingua di sistema è qualcos'altro. E' possibile passare
temporaneamente alla localizzazione Inglese anteponendo <c>LC_ALL=C</c> al
proprio comando emerge, in questo modo:
</p>

<pre caption="Passare temporaneamente alla localizzazione in Inglese">
# <i>LC_ALL=C emerge sys-apps/foobar2</i>
</pre>

<note>
Inoltre questa è l'unica volta che si dovrebbe usare la variabile d'ambiente
<c>LC_ALL</c> per specificare le impostazioni di localizzazione. Se si sta
cercando un modo di cambiare il proprio linguaggio di sistema, allora è
consigliabile consultare, invece, la <uri
link="guide-localization.xml">Guida alla Localizzazione</uri>.
</note>

<p>
Gli errori del <c>make</c> sono il problema attuale e l'informazione di cui lo
sviluppatore necessita. Il messaggio "make: ****" indica solitamente dove
l'errore si manifesta. Normalmente è possibile copiare ed incollare le 10 linee
di testo precedenti per permettere allo sviluppatore di indirizzare il problema.
Tuttavia, questo potrebbe non sempre funzionare e verrà quindi mostrato
brevemente un metodo alternativo.
</p>

<p>
L'errore di emerge è cosa <c>emerge</c> stesso intercetta come errore. Qualche
volta, questo potrebbe contenere anche alcune importanti informazioni.
Solitamente gli utenti commettono un errore inviando semplicemente i messaggi di
errore di emerge. Questi in sé non sono molto utili, ma con l'errore emesso dal
make e le informazioni di compilazione, uno sviluppatore può individuare quale
applicazione e quale pacchetto sta creando effettivamente il problema. Come nota
a margine, make è comunemente usato per la gestione del processo di creazione
degli eseguibili dei programmi (<b>ma non sempre</b>). Se non è possibile
individuare un messaggio di errore "make: ***", è possibile copiare nella
segnalazione del problema le 20 linee precedenti l'errore. Questo dovrebbe
coprire la maggior parte degli errori di compilazione. Ipotizziamo ora che gli
errori siano abbastanza numerosi. Le 10 linee non saranno sufficienti per
catturare tutto. A questo scopo entra in gioco la variabile PORT_LOGDIR.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>emerge e PORT_LOGDIR</title>
<body>

<p>
PORT_LOGDIR è una variabile di portage che individua una directory per separare
i vari file di log di emerge. In primo luogo emerge deve essere eseguito con
PORT_LOGDIR impostata sulla locazione desiderata per contenere i file di log.
Ipotizzando l'esistenza della locazione <path>/var/log/portage</path> da usare
come directory per i log:
</p>

<note>
Nella configurazione predefinita, la directory <path>/var/log/portage</path> non
esiste, e dovrà essere creata esplicitamente. In caso non fosse creata, portage
fallirà la scrittura dei file di log.
</note>

<pre caption="emerge con PORT_LOGDIR configurata">
# <i>PORT_LOGDIR=/var/log/portage emerge cate-goria/foobar2</i>
</pre>

<p>
Ora emerge fallirà nuovamente. Tuttavia, questa volta è possibile avere un log
con cui è possibile lavorare ed allegarlo alla successiva segnalazione di
errore. Il contenuto della directory dei log sarà simile al seguente:
</p>

<pre caption="Contenuto della directory PORT_LOGDIR">
# <i>ls -la /var/log/portage</i>
total 16
drwxrws---   2 root root 4096 Jun 30 10:08 .
drwxr-xr-x  15 root root 4096 Jun 30 10:08 ..
-rw-r--r--   1 root root 7390 Jun 30 10:09 cate-goria:foobar2-1.0:20090110-213217.log
</pre>

<p>
I nomi dei file di log seguono il formato [categoria]:[nome
pacchetto]-[versione]:[data].log. Una analisi veloce al file di log mostra
l'intero processo di emerge. Questo può essere allegato successivamente come
verrà illustrato nella sezione sulla segnalazione dei malfunzionamenti. Ora che
è stato appreso come ottenere tutte le informazioni necessarie per la
segnalazione del bug, è possibile procedere così per ottenere i file da allegare
alle segnalazioni. Tuttavia prima di iniziare a trattare come segnalare un
problema, è necessario assicurarsi che nessun altro abbia già segnalato un
problema simile. Verrà mostrato nella sezione seguente come effettuare la
ricerca di problemi già segnalati da altri utenti.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ricerca delle segnalazioni mediante Bugzilla</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.bugzilla.org">Bugzilla</uri> è lo strumento usato da
Gentoo per gestire le segnalazioni dei malfunzionamenti. Il Bugzilla di Gentoo
è raggiungibile sia tramite protocollo HTTPS che HTTP. HTTPS è disponibile per
chi è su reti insicure od è semplicemente paranoico :). Per consistenza, negli
esempi a seguire verrà utilizzata la versione HTTPS. Andando all'indirizzo
<uri link="https://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugs</uri> è possibile avere un'idea
di come è fatto il Bugzilla di Gentoo.
</p>

<p>
Una delle cose più frustranti per gli sviluppatori ed identificatori di bug è
trovare segnalazioni di malfunzionamenti duplicati. Queste hanno un costo in
tempo di valutazione, tempo che gli sviluppatori potrebbero usare per lavorare
su problemi più importanti. Spesso questo può essere evitato con alcuni semplici
metodi di ricerca. Si introduce quindi il modo per ricercare malfunzionamenti ed
identificare eventuali segnalazioni simili. Per il seguente esempio, si ipotizza
di usare l'errore dell'emerge del pacchetto xclass.
</p>

<pre caption="Errore emerge di xclass">
/usr/lib/gcc-lib/i686-pc-linux-gnu/3.3.2/include/g++-v3/backward/backward_warning.h:32:2:
warning: #warning This file includes at least one deprecated or antiquated
header. Please consider using one of the 32 headers found in section 17.4.1.2 of
the C++ standard. Examples include substituting the &lt;X&gt; header for the &lt;X.h&gt;
header for C++ includes, or &lt;sstream&gt; instead of the deprecated header
&lt;strstream.h&gt;. To disable this warning use -Wno-deprecated.
In file included from main.cc:40:
menudef.h:55: error: brace-enclosed initializer used to initialize `
OXPopupMenu*'
menudef.h:62: error: brace-enclosed initializer used to initialize `
OXPopupMenu*'
menudef.h:70: error: brace-enclosed initializer used to initialize `
OXPopupMenu*'
menudef.h:78: error: brace-enclosed initializer used to initialize `
OXPopupMenu*'
main.cc: In member function `void OXMain::DoOpen()':
main.cc:323: warning: unused variable `FILE*fp'
main.cc: In member function `void OXMain::DoSave(char*)':
main.cc:337: warning: unused variable `FILE*fp'
make[1]: *** [main.o] Error 1
make[1]: Leaving directory
`/var/tmp/portage/xclass-0.7.4/work/xclass-0.7.4/example-app'
make: *** [shared] Error 2

!!! ERROR: x11-libs/xclass-0.7.4 failed.
!!! Function src_compile, Line 29, Exitcode 2
!!! 'emake shared' failed
</pre>

<p>
Per iniziare la ricerca, è possibile andare sul <uri
link="https://bugs.gentoo.org/">Bugzilla di Gentoo</uri>.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-homepage.png" caption="Pagina principale del
Bugzilla di Gentoo"/>

<p>
È necessario selezionare la voce "Query Existing bug reports". La ragione per
cui si debba scegliere questa opzione rispetto la ricerca base è perché la
ricerca base tende a produrre risultati vaghi ostacolando spesso gli utenti
ad individuare tra i risultati le segnalazioni duplicate. Una volta avviata
l'interrogazione, dovrebbe essere raggiunta la pagina:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-search.png" caption="Pagina di ricerca di
Bugzilla"/>

<note>
Se si è soliti utilizzare la ricerca avanzata ("Advanced Search") in precedenza,
probabilmente la si preferirà alla ricerca base.
</note>

<p>
Procedendo tramite la selezione della voce "Advanced Search" è possibile
accedere alla pagina per la Ricerca Avanzata.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-adv-search.png" caption="Pagina per la
Ricerca Avanzata"/>

<p>
La figura precedente mostra come dovrebbe apparire la pagina per la Ricerca
Avanzata. Anche se può sembrare opprimente di primo acchito, si mostreranno
alcune semplici aree per limitare i risultati (piuttosto vaghi) delle ricerche
su Bugzilla.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-content.png" caption="Contenuto"/>

<p>
Il primo campo è la descrizione breve del malfunzionamento. Qui è possibile
inserire semplicemente il nome del pacchetto che presenta il problema. Se la
ricerca non restituisce risultati, è possibile provare a rimuovere il nome del
pacchetto nel caso nessuno lo abbia inserito nel sommario (cosa altamente
improbabile, ciò nonostante sono stati riscontrati una buona dose di bug
inconsueti).
</p>

<p>
Prodotto (Product), Componente (Component) e Versione (Version) dovrebbero
essere impostati ai valori di base. Ciò impedisce di essere troppo specifici
e di non individuare alcuna segnalazione.
</p>

<p>
Il Commento (Comment) è la parte più importante. È da usare per elencare ciò che
appare essere una istanza specifica dell'errore. Inoltre, dovrebbe essere
filtrato ogni simbolo di punteggiatura per impedire che Bugzilla possa
interpretare i risultati dei commenti in modo errato. Il seguente è un esempio
di errore di emerge del pacchetto xclass:
</p>

<pre caption="Contenuto della Linea di Commento">
menudef.h:78: error: brace-enclosed initializer used to initialize `OXPopupMenu'
<comment>(Rimuovere gli apici ' ')</comment>
menudef.h 78 error brace-enclosed initializer used to initialize OXPopupMenu
</pre>

<p>
Il precedente esempio è abbastanza specifico su dove trovare il bug senza
necessità di guardare attraverso le altre segnalazioni di fallimento di
compilazione di xclass.
</p>

<p>
URI, Whiteboard e Keywords possono essere ignorate. Ciò che è stato inserito sin
ora dovrebbe essere sufficiente per individuare il bug. Bisogna comunque
prestare attenzione a quanto inserito:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-comp-search.png" caption="Modulo di ricerca
completo"/>

<p>
È possibile ora premere il tasto Search (Ricerca) ottenendo il risultato
seguente:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-search-result.png" caption="Risultati della
ricerca"/>

<p>
Solo due segnalazioni! È possibile selezionare la prima segnalazione con la
sufficiente sicurezza che sia quella per cui è stata fatta la ricerca.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-located.png" caption="Segnalazione problema
localizzata"/>

<p>
Non solo la segnalazione individuata è quella cercata, ma è anche stata risolta.
Controllando l'ultimo commento è possibile apprendere la soluzione e sapere come
fare per risolvere il problema. Ora, verrà mostrato cosa sarebbe accaduto
se non fosse stata utilizzata la ricerca avanzata.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-basic-search-result.png" caption="Risultato
ricerca base"/>

<p>
4 segnalazioni aggiuntive! Sarebbero state ovviamente ancora maggiori per
pacchetti più grossi. Tuttavia, tramite questi semplici strumenti, è possibile
limitare in modo significativo la ricerca per provare e localizzare una
specifica segnalazione di malfunzionamento.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Conclusioni</title>
<body>

<p>
Ipotizzando di aver cercato senza riuscire ad individuare alcun rapporto
relativo al malfunzionamento. Ci si ritrova a questo punto un nuovo
malfunzionamento, o comunque un malfunzionamento non segnalato. Verrà mostrato
il processo di segnalazione di malfunzionamenti per la sottomissione di nuovi
bug.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Segnalazione dei malfunzionamenti</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
In questo capitolo, sarà illustrato come usare Bugzilla per segnalare nuovi bug.
Andando all'indirizzo <uri link="https://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugs</uri>
verrà mostrata al seguente pagina:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-homepage.png" caption="Pagina principale di
Bugzilla"/>

<p>
Premere su "Report a Bug - Using the guided format".
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-prod-select.png" caption="Selezione
prodotto"/>

<p>
Come è possibile osservare, <b>maggiore</b> enfasi è stata posta
sull'inserimento della segnalazione di malfunzionamento nel posto giusto. La
categoria Gentoo Linux è dove la maggior parte dei malfunzionamenti andrebbe
segnalata.
</p>

<p>
Nonostante questo, qualche utente invierà segnalazioni di malfunzionamento degli
ebuild nella categoria Portage Development (nell'assunzione che il team di
portage gestisca anche l'albero dei pacchetti in portage) o nella categoria
Gentoo Infrastructure o infra (nell'assunzione che infra abbia accesso ai mirror
e rsync potendo apportare correzioni direttamente). Questo è semplicemente come
non dovrebbe funzionare.
</p>

<p>
Un'altra comune idea sbagliata avviene con la segnalazione di errori
relativamente alla Documentazione. Per esempio, un utente trova un errore nella
<uri link="/proj/en/releng/catalyst/">Documentazione di Catalyst</uri>. La
tendenza generale è di compilare il form di segnalazione sotto la voce
Documentazione Utente, che è assegnata al <uri link="http://gdp.gentoo.org">GDP
</uri> (Gentoo Documentation Project), quando invece dovrebbe andare ad un
membro del gruppo di <uri link="/proj/en/releng/">Release Engineering</uri>.
Come regola di buon senso, solo la documentazione sotto
<path>http://www.gentoo.org/doc/*</path> è di competenza del GDP. Mentre quella
sotto <path>http://www.gentoo.org/proj/*</path> è di competenza dei rispettivi
gruppi di sviluppo.
</p>

<note>
Verrà mostrato piuttosto un bug il cui prodotto non appartiene a Gentoo
Linux ma che è stato segnalato sotto quest'ultimo, piuttosto che vedere un bug
che appartiene a Gentoo Linux ed è stato segnalato altrove. Mentre nessuno dei
due è preferibile, il precedente è più accettabile e comprensibile (eccetto che
per i bug relativi al sito web... si potrebbe avere qualche problema di sorta).
</note>

<p>
Il malfunzionamento sarà segnalato nella sezione Gentoo Linux essendo un bug
relativo ad un ebuild. Selezionando la voce Gentoo Linux verrà presentato il
processo di inserimento passo-passo, procedendo quindi con il passo 1...
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-guide-step1.png" caption="Formato Guidato:
Passo 1"/>

<p>
Il primo passo è molto importante (come indicato anche dal testo in rosso). Qui
è dove cercare per verificare se altri utenti non abbiamo avuto ancora lo stesso
problema. Se si evita questo passo ed è presente già un altro bug segnalato
simile a quello che si vuol inserire, allora questo verrà etichettato come
DUPLICATE (DUPLICATO) facendo sprecare quantità di sforzo per la QA (Quality
Assurance/Garanzia di Qualità). Per dare un'idea, il numero dei bug che sono
depennati sopra sono tutti bug duplicati. Andando al passo 2 è possibile fornire
le informazioni inerenti alla segnalazione del bug.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Informazioni Richieste</title>
<body>

<figure link="/images/docs/bugzie-basic.png" caption="Informazioni base"/>

<p>
Le informazioni richieste sono:
</p>

<ul>
  <li>
    Primo, è presente la voce Product (Prodotto). Il prodotto limiterà la
    segnalazione ad una specifica area di Gentoo, come Bugzilla (per i bug
    relativi a bugs.gentoo.org), Docs-user (per le correzioni della
    Documentazione Utente) o Gentoo Linux (per malfunzionamenti degli ebuild e
    problemi simili).
  </li>
  <li>
    La voce Component (Componente) è dove si verifica esattamente il problema,
    più specificatamente quale parte del prodotto selezionato è affetta da
    malfunzionamento. Questo campo rende la classificazione più facile.
  </li>
  <li>
    La voce Hardware platform (Piattaforma hardware) indica su quale
    architettura si manifesta l'anomalia. Se si sta eseguendo su una SPARC,
    si dovrebbe indicare SPARC.
  </li>
  <li>
    La voce Operating System (Sistema Operativo) indica quale è il sistema
    operativo usato. Essendo Gentoo considerata una "Meta-distribuzione"
    potrebbe essere eseguita su altri sistemi operativi oltre al canonico Linux.
  </li>
</ul>

<p>
Per il bug di esempio, verranno inserite le seguenti informazioni:
</p>

<ul>
  <li>
    Product - Gentoo Linux (essendo un problema di ebuild)
  </li>
  <li>
    Component - Application (è un problema di una applicazione, foobar2)
  </li>
  <li>
    Hardware Platform - All (Questo problema è indipendente dalla piattaforma)
  </li>
  <li>
    Operation System - All (Potrebbe occorre su ogni tipo di sistema operativo)
  </li>
</ul>

<figure link="/images/docs/bugzie-basic-comp.png" caption="Informazioni base
completate"/>

<ul>
  <li>
    Il Build Identifier è essenzialmente l'User Agent del browser utilizzato per
    la segnalazione del bug (per scopi di tracciamento). Questo valore può
    essere lasciato così com'è.
  </li>
  <li>
    La URL è opzionale ed è usata per puntare a informazioni rilevanti presenti
    su un altro sito (bugzilla principale del programma, note di rilascio sulla
    pagina principale del pacchetto, ecc...). Non si deve mai utilizzare l'URL
    per puntare a copie dei messaggi d'errore, log, risultati di <c>emerge
    --info</c>, schermate di esempio od informazioni simili. Piuttosto, queste
    informazioni andrebbero messe in allegato alla segnalazione del bug.
  </li>
  <li>
    Nel Summary (Riassunto/Sommario), dovrebbero essere inserite la categoria
    del pacchetto, il nome ed il numero di versione.
  </li>
</ul>

<p>
Non includere la categoria nel sommario non è proprio un errore, ma è comunque
raccomandato farlo. Non includere il nome del pacchetto, comunque, non permette
di capire per cosa la segnalazione di bug è stata aperta, e verrà richiesto
successivamente. Il numero di versione è importante per gli utenti che andranno
a cercare il bug successivamente. Se 20 utenti segnalassero bug ma senza che
nessuno di loro indicasse il numero di versione, come potrebbero gli utenti
effettuare ricerche per bug simili? Sarebbe necessario guardare all'interno di
ogni singola segnalazione, cosa non molto difficile da fare per 20 segnalazioni,
ma se fossero 200... non sarebbe affatto facile. Dopo tutte le informazioni del
pacchetto, bisognerebbe includere anche una piccola descrizione dell'incidente.
Ecco un esempio:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-summary.png" caption="Sommario"/>

<p>
Queste semplici regole possono rendere la gestione della segnalazione di bug
molto più facile. Il passo successivo sono i dettagli. Qui verranno inserite le
informazioni inerenti il malfunzionamento. Un esempio di inserimento dei
dettagli:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-details.png" caption="Inserimento dettagli"/>

<p>
Ora gli sviluppatori sono a conoscenza che è stata inserita una segnalazione di
malfunzionamento, potendo quindi provare a riprodurlo. La riproducibilità indica
quanto un problema sia ricorrente. Nell'esempio, l'errore può essere riprodotto
ogni volta semplicemente eseguendo foobar2. Si inseriscono le informazioni:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-reprod.png" caption="Riproducibilità"/>

<p>
È stato spiegato come è possibile trovare il bug. Il passo successivo è spiegare
quali siano stati gli effetti ottenuti e quali sarebbero dovuti essere.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-results.png" caption="Risultati"/>

<p>
È possibile fornire informazioni aggiuntive. Queste possono essere informazioni
come stack trace, <b>sezioni</b> dei log di <c>strace</c>, e cosa molto
importante il risultato del comando <c>emerge --info</c>. Il seguente esempio
mostra l'inserimento di informazioni aggiuntive:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-addl-info.png" caption="Informazioni
aggiuntive"/>

<p>
Infine andrà selezionata la severità (Severity) del malfunzionamento, facendo
attenzione su questo aspetto. In molti casi è GIUSTO lasciare questo valore
inalterato demandando a qualcun altro l'aumento o la diminuzione. Comunque, se
si aumenta la severità di un malfunzionamento, non si trascuri il leggerlo con
attenzione assicurandosi di non fare un errore. Nel seguito sono illustrati
i vari livelli di severità.
</p>

<ul>
  <li>
    Blocker (Bloccante) - Il programma semplicemente non vuole installarsi
    oppure è un impedimento maggiore per il sistema. Per esempio un problema su
    <c>baselayout</c> che impedisce l'avvio del sistema andrebbe certamente
    marcato come "Blocker".
  </li>
  <li>
    Critical (Critico) - Il programma ha perso dati o ha seri problemi nella
    gestione della memoria durante l'esecuzione. Per esempio, un programma come
    <c>net-tools</c> che fallisce la compilazione può essere marcato come
    critico. Non impedisce l'avvio del sistema, ma è essenziale per l'uso
    quotidiano del sistema.
  </li>
  <li>
    Major (Importante) - Il programma si pianta, ma nulla che possa causare
    danneggiamenti severi del sistema o perdita di informazione.
  </li>
  <li>
    Minor (Minore) - Il programma si pianta ma ci sono soluzioni tampone
    (workaround).
  </li>
  <li>
    Normal (Normal) - Impostazione base. Nell'insicurezza è bene lasciare questa
    impostazione a meno che non sia un nuovo ebuild od una modifica di aspetto,
    (come spiegato sotto per ulteriori informazioni).
  </li>
  <li>
    Trivial (Triviale) - Cose che possono essere come parole scritte male o
    pulizia degli spazi bianchi.
  </li>
  <li>
    Enhancement (Miglioramento) - Una richiesta per abilitare una nuova
    caratteristica in un programma o più specificatamente un <e>nuovo ebuild</e>
  </li>
</ul>

<figure link="/images/docs/bugzie-sev.png" caption="Severità"/>

<p>
In questo esempio verrà impostata a Normal (Normale).
</p>

<p>
Ora è possibile sottomettere la nuova segnalazione di malfunzionamento premendo
sulla casella "Submit Bug Report", quindi si potrà vedere il nuovo bug
segnalato. Vedere il
<uri link="https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=97265">Bug 97561</uri>
per un esempio di risultato. È stato inserito il bug! Verrà mostrato come sarà
trattato.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Richieste Zero-day</title>
<body>

<p>
Sin ora, è stato mostrato cosa fare per segnalare un malfunzionamento. È ora
mostrato cosa è necessario <e>non</e> fare.
</p>

<p>
Supponendo di seguire con attenzione la pianificazione di un progetto, ed
accedendo alla pagina web del progetto si nota il rilascio di una nuova versione
da pochi minuti! La maggior parte degli utenti accederebbe velocemente al
Bugzilla di Gentoo per segnalare la disponibilità della nuova versione,
chiedendo di aggiungerla prima possibile al Portage. Questo è esattamente ciò
che <b>non</b> andrebbe fatto. Questo tipo di richiesta è chiamato zero-day bump
request (o 0-day), essendo fatta lo stesso giorno del rilascio della nuova
versione.
</p>

<impo>
<b>Aspettare <e>almeno</e> 48 ore prima di segnalare una nuova versione sul
Bugzilla di Gentoo.</b> Inoltre, <e>bisogna</e> controllare almeno il Bugzilla
prima di inviare la richiesta per essere sicuri che nessun altro l'abbia già
inviata, o che i mantenitori di Gentoo non se ne siano già occupati.
</impo>

<p>
Perché aspettare? In primo luogo, è abbastanza fastidioso chiedere agli
sviluppatori di tralasciare quello che stanno facendo solo per aggiungere una
nuova versione uscita da appena 15 minuti. La richiesta zero-day sarà marchiata
come INVALID (Invalida) o LATER (Successivamente), poiché gli sviluppatori sono
già occupati nella risoluzione dei problemi. In secondo luogo, gli sviluppatori
sono solitamente informati in anticipo relativamente ai rilasci delle nuove
versioni, dato che seguono da vicino il progetto principale. In molti casi,
avranno già aperto un bug, o potrebbero aver già aggiunto il pacchetto nel
Portage come pacchetto mascherato (masked package).
</p>

<p>
Essere intelligenti quando si prova e si richiedono nuove versione dei
pacchetti. Ricercare con Bugzilla prima di inviare una richiesta di aggiunta: è
stato già aperto un bug? Il sistema è stato sincronizzato di recente; è già nel
Portage? È stato realmente rilasciato dagli sviluppatori principali? Il
buonsenso comune è sufficiente, e sarà apprezzato dagli sviluppatori che hanno
già un buon carico di lavoro. Se sono passati molti giorni dal rilascio e nella
sicurezza che non ci siano già altre richieste aperte relativamente alla nuova
versione (e che non sia ancora nel Portage), allora è possibile aprire una nuova
segnalazione, menzionando se il pacchetto compila ed è eseguibile sulla propria
architettura. Ogni altra informazione fornita è comunque benvenuta.
</p>

<p>
Per vedere le ultime versioni dei pacchetti preferiti nel Portage, allora è
sempre bene compilare segnalazioni con intelligenza.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lavorare con il malfunzionamento</title>
<section>
<body>

<p>
Osservando la segnalazione di malfunzionamento, è possibile vedere le
informazioni fornite sino al passo precedente. È da notare che la segnalazione è
stata assegnata a bug-wranglers@gentoo.org. Questo è l'assegnatario di base per
le segnalazioni di malfunzionamento inerenti le componenti applicative
(Application component).
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-new-basic.png" caption="Nuove informazioni
base"/>

<p>
I dettagli inseriti relativi al malfunzionamento sono ora disponibili.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-new-details.png" caption="Dettagli relativi al
nuovo bug"/>

<p>
Comunque, bug-wranglers (solitamente) non correggerà il problema, pertanto
bisognerà ri-assegnarlo a qualcuno che può farlo (oppure lasciare che sia
bug-wranglers ad effettuare la ri-assegnazione ). Per fare questo questo è
possibile usare il file metadata.xml del pacchetto, che è possibile trovare in
<path>/usr/portage/category/package/metadata.xml</path>. Qui è mostrato il file
metadata.xml relativo a foobar2.
</p>

<note>
Per poter ri-assegnare il bug è necessario essere l'autore della segnalazione
di malfunzionamento oppure un membro di alcuni gruppi speciali del Bugzilla di
Gentoo (come gli sviluppatori di Gentoo).
</note>

<pre caption="Esempio di metadata.xml">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!DOCTYPE pkgmetadata SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/metadata.dtd"&gt;
&lt;pkgmetadata&gt;
&lt;herd&gt;chriswhite&lt;/herd&gt;
&lt;maintainer&gt;
&lt;email&gt;chriswhite@gentoo.org&lt;/email&gt;
&lt;name&gt;Chris White&lt;/name&gt;
&lt;/maintainer&gt;
&lt;longdescription lang="en"&gt;
Foobar2 is a package that uses a configuration file to display a word.
&lt;/longdescription&gt;
&lt;/pkgmetadata&gt;
</pre>

<p>
Notare la sezione relativa al maintainer. Questa elenca i mantenitori del
pacchetto, in questo caso Chris White (autore di questo documento). La email
riportata è chriswhite@gentoo.org. Queste informazioni saranno usate per
ri-assegnare il bug alla giusta persona. Fatto questo, premere Reassign bug to e
riempire con la email.
</p>

<note>
Una segnalazione di malfunzionamento relativa ad un pacchetto senza file
metadata.xml dovrebbe essere assegnata a maintainer-needed@gentoo.org mentre un
pacchetto che necessita di uno Sviluppatore Gentoo per il mantenimento dovrebbe
essere assegnato a maintainer-wanted@gentoo.org.
</note>

<figure link="/images/docs/bugzie-reassign.png" caption="Riassegnazione della
segnalazione di malfunzionamento"/>

<p>
Quindi premere il tasto "Commit" affinché le informazioni siano aggiornate. Il
malfunzionamento è stato riassegnato a Chris White. Subito dopo, è possibile
notare la risposta da parte del mantenitore. Viene richiesto di vedere un log di
<c>strace</c> per mostrare come il programma sta accedendo al file di
configurazione. Seguire a tale scopo le istruzioni all'uso di strace fornite
nella prima parte del documento. Ottenute le informazioni bisogna allegarle alla
segnalazione di malfunzionamento. Per ottenere questo, premere "Create A New
Attachment" (Crea un nuovo allegato).
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-new-attach.png" caption="Nuovo allegato"/>

<p>
È possibile allegare il log. Si procede per gradi.
</p>

<ul>
  <li>
    File - Questa è la locazione del file nella propria macchina. In questo
    esempio, la locazione di <path>strace.log</path>. Usare il tasto "Browse..."
    per selezionare il file, od inserire direttamente il percorso del file nel
    campo testuale.
  </li>
  <li>
    Description (Descrizione) - Descrizione di poche parole dell'allegato. Verrà
    inserito il file di log di strace.log in quanto autoesplicativo.
  </li>
  <li>
    Content Type (Tipo di contenuto) - Tipo del file allegato.
  </li>
  <li>
    Obsoletes (Rende obsoleto) - Se ci sono allegati inviati in precedenza,
    questa opzione permette di dichiararli obsoleti. Non avendo precedenti
    allegati, è trascurabile.
  </li>
  <li>
    Comment (Commento) - Commenti che saranno visibili con l'allegato. È
    possibile approfondire e integrare qui l'allegato, se necessario.
  </li>
</ul>

<p>
Riguardo al Content Type, ci sono alcuni dettagli. È possibile selezionare la
voce "patch" per sottomettere una patch. Atrimenti, è possibile chiedere a
Bugzilla di determinare il tipo del file in automatico tramite la voce
"auto-detect" (sconsigliato). Le altre opzioni sono "select form list" per
selezionare da una lista, che è la più usata di frequente. Per la <e>maggior
parte</e> degli allegati è possibile usare il tipo testo (text/plain) ad
eccezione dei file binari come le immagini (per cui è possibile usare image/gif,
image/jpeg o image/png in funzione del tipo) e dei file compressi come .tar.bz2
(per cui è possibile usare il tipo application/octet-stream).
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-new-attach-comp.png" caption="Nuovo allegato
completato"/>

<p>
Sottomesso il <path>strace.log</path> si avranno effetti nella segnalazione di
malfunzionamento.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-strace.png" caption="Allegato strace log"/>

<p>
Come è stato accennato prima, a volte gli ebuild segnalano nell'errore di emerge
di allegare un qualche file. L'esempio seguente mostra un possibile messaggio
di errore.
</p>

<pre caption="Esempio di richiesta di allegare un file (config.log)">
configure: error: PNG support requires ZLIB. Use --with-zlib-dir=&lt;DIR&gt;

!!! Please attach the config.log to your bug report:
!!! /var/tmp/portage/php-5.0.3-r1/work/php-5.0.3/config.log

!!! ERROR: dev-php/php-5.0.3-r1 failed.
!!! Function econf, Line 485, Exitcode 0
!!! econf failed
!!! If you need support, post the topmost build error, NOT this status message.
</pre>

<p>
È raccomandabile allegare nella segnalazione di malfunzionamento ogni file
menzionato nell'errore.
</p>

<p>
Qualche volta uno sviluppatore potrebbe chiedere di allegare un diff oppure una
patch per un file. Un file diff può essere ottenuto attraverso:
</p>

<pre caption="Creazione di un diff standard">
$ <i>cp file file.old</i>
$ <i>nano file</i>
$ <i>diff -u file.old file</i>
</pre>

<p>
Per i sorgenti C/C++, è aggiunta l'opzione <b>-p</b> per mostrare quale funzione
chiama il codice su cui il diff si applica:
</p>

<pre caption="diff di un sorgente C/C++">
$ <i>cp file.c file.c.old</i>
$ <i>nano file.c</i>
$ <i>diff -up file.c.old file.c</i>
</pre>

<p>
Il gruppo della documentazione potrebbe richiedere la combinazione di opzioni
<b>-Nt</b> con <b>-u</b>, che principalmente hanno a che fare con l'espansione
delle tabulazioni. I comandi seguenti generano un diff di questo tipo:
</p>

<pre caption="Diff per la documentazione">
$<i> cp file.xml file.xml.old</i>
$<i> nano file.xml</i>
$<i> diff -Nut file.xml.old file.xml</i>
</pre>

<p>
Il diff è stato dunque generato. Durante la creazione del diff, è possibile che
altri utenti trovino la segnalazione di malfunzionamento attraverso una ricerca
con il Bugzilla di Gentoo. In caso fossero interessati all'evoluzione del
malfunzionamento, allora è possibile inserire la mail nel campo "Add CC" come
mostrato sotto. È possibile tenere traccia di altri bug attraverso lo stesso
meccanismo.
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-add-email.png" caption="Aggiunta di una email
in CC:"/>

<note>
Gli indirizzi email devono essere registrati nel Bugzilla di Gentoo. Per
inserire più indirizzi email in CC basta separarli con la virgola o con lo
spazio.
</note>

<p>
Dopo tutto questo lavoro, la segnalazione di malfunzionamento può essere
marchiata con vari stati. Questo è solitamente fatto dagli sviluppatori di
Gentoo e qualche volta dall'utente che ha segnalato il bug stesso. Di seguito
sono riportati i possibili stati che una segnalazione può attraversare durante
la sua vita.
</p>

<ul>
  <li>
    UNCONFIRMED (Non Confermata) - Generalmente questa opzione non si vede
    spesso. Questa significa che l'utente ha aperto una segnalazione di
    malfunzionamento attraverso il metodo avanzato e non era certo che fosse
    un reale malfunzionamento.
  </li>
  <li>
    NEW (Nuova) - Le segnalazioni appena aperte sono considerate nuove.
  </li>
  <li>
    ASSIGNED (Assegnata) - Quando la segnalazione è stata validata dalla persona
    a cui è stata assegnata, solitamente riceve lo stato ASSIGNED finché il
    problema non è risolto. Questa permette di sapere che la segnalazione
    è stata accettata come valida.
  </li>
  <li>
    REOPENED (Riaperta) - Qualcuno ha risolto un bug ma la soluzione non sembra
    fattibile o comunque il problema persiste. A questo punto, è possibile
    riaprire la segnalazione. <b>Non si deve abusare di questa opzione</b>.
    Se uno sviluppatore chiude un bug una seconda o terza volta, probabilmente
    il problema è stato risolto.
  </li>
  <li>
    RESOLVED (Risolta) - È stata presa una sicura decisione sul bug. Solitamente
    passa per lo stato FIXED per indicare che il bug è stato risolto ed il
    problema è chiuso anche se altre varie soluzioni sono possibili. Questo
    aspetto verrà approfondito successivamente.
  </li>
  <li>
    VERIFIED (Verificata) - Sono state effettuate le fasi per verificare che la
    segnalazione sia corretta. Questo è solitamente un fatto di QA.
  </li>
  <li>
    CLOSED (Chiusa) - Essenzialmente significa che il bug è chiuso
    definitivamente e verrà sepolto sotto il flusso senza fine dei nuovi
    malfunzionamenti.
  </li>
</ul>

<p>
Nel seguito di questo documento, verrà prima trovato un errore nel log di
strace, questo verrà corretto e la segnalazione verrà posta come RESOLVED FIXED
menzionando che nella nuova versione del programma è stata modifica la locazione
dei file di configurazione. Verrà aggiornato l'ebuild con un messaggio di avviso
a proposito questo. Il malfunzionamento ora è risolto e si ottiene la seguente
schermata:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-reso.png" caption="Malfunzionamento risolto"/>

<p>
Poco sotto, verrà mostrato quanto segue:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-options.png" caption="Opzioni del bug"/>

<p>
Ciò dà l'opzione per la riapertura della segnalazione se desiderato (cioè lo
sviluppatore pensa che sia risolto ma non lo è per l'utente). Il
malfunzionamento è ora ufficialmente risolto! Tuttavia possono presentarsi tipi
di soluzioni differenti. Ecco una piccola lista:
</p>

<ul>
  <li>
    FIXED (Risolto) - Il malfunzionamento è risolto, seguire le istruzioni
    per risolvere il problema.
  </li>
  <li>
    INVALID (Invalido) - Non è stato fatto qualcosa come specificatamente
    documentato, causando il malfunzionamento.
  </li>
  <li>
    DUPLICATE (Duplicato) - Non è stata usata questa guida ed è stata riportata
    una segnalazione duplicata.
  </li>
  <li>
    WORKSFORME (Funziona per me) - Lo sviluppatore/utente assegnatario della
    segnalazione non può riprodurre l'errore.
  </li>
  <li>
    CANTFIX (Non risolvibile) - Qualcosa non può essere risolta per certe
    circostanze. Queste circostanze saranno segnalate alla persona che ha preso
    la segnalazione.
  </li>
  <li>
    WONTFIX (Non si vuole risolvere) - Questo è usualmente applicato ai nuovi
    ebuild od alle richieste di nuove opzioni. Essenzialmente lo sviluppatore
    non vuole aggiungere certe opzioni perché non necessarie, od esistono
    alternative migliori, oppure la richiesta è errata. Qualche volta potrebbe
    essere data una soluzione per considerare il problema risolto.
  </li>
  <li>
    UPSTREAM (Al progetto principale) - Il malfunzionamento non può essere
    risolto dagli sviluppatori di Gentoo, ed è richiesto che la segnalazione sia
    inviata agli sviluppatori che attualmente sviluppano il programma. La
    comunicazione con gli sviluppatori originali del programma può avvenire in
    alcuni modi. Questi includono mailing-list, canali IRC, oltre a sistemi per
    la segnalazione di malfunzionamenti (come Bugzilla). Se non si è sicuri come
    contattarli è possibile chiederlo nella segnalazione in modo che qualcuno
    possa indicare la via migliore.
  </li>
</ul>

<p>
Qualche volta, prima che il malfunzionamento possa essere risolto, uno
sviluppatore potrebbe richiedere di testare un ebuild aggiornato. Nel capitolo
successivo si analizzeranno gli ebuild per il test.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ebuild di test</title>
<section>
<title>Ottenere i file</title>
<body>

<p>
Ipotizzando di aver segnalato di recente un malfunzionamento per la correzione
della compilazione di foobar2, ora gli sviluppatori potrebbero trovare quale sia
il problema e potrebbero avere anche bisogno che l'utente provi direttamente il
nuovo ebuild per loro, in modo da poter essere sicuri che funzioni bene:
</p>

<figure link="/images/docs/bugzie-ebuild-request.png" caption="Richiesta di
test dell'ebuild"/>

<p>
Qui viene usato un vocabolario piuttosto confuso. In primo luogo, verrà mostrato
cosa è un overlay. Un overlay è una directory speciale come
<path>/usr/portage</path>, la cui differenza è che quando si esegue il comando
<c>emerge --sync</c>, i file contenuti non sono cancellati. Fortunatamente, una
directory speciale <path>/usr/local/portage</path> è creata per questo scopo. È
possibile impostare l'overlay del portage in <path>/etc/portage/make.conf</path>
aprendolo con l'editor di testo preferito ed aggiungendo le seguenti righe alla
fine:
</p>

<pre caption="Impostazione della variabile PORTDIR_OVERLAY">
PORTDIR_OVERLAY="/usr/local/portage"
</pre>

<p>
Si vogliono creare le directory opportune per inserire l'ebuild da testare
ipotizzando di metterlo in sys-apps/foobar2. Nel secondo commento della
segnalazione è richiesta una directory <path>files</path> in cui copiare la
patch. Le directory dei file ogni altro file che non sia incluso nell'archivio
standard (patch, script di init.d, ecc...). Questa è la sottodirectory
<path>files</path> nella directory del pacchetto stesso. Per generare questa
directory:
</p>

<pre caption="Creazione directory per la categoria (sys-apps) ed il pacchetto
(foobar2)">
# <i>mkdir -p /usr/local/portage/sys-apps/foobar2/files</i>
</pre>

<note>
L'opzione <c>-p</c> nel comando <c>mkdir</c> crea non solo la directory che si
vuole ma anche tutte le directory superiori mancanti (in questo caso sys-apps e
foobar2).
</note>

<p>
È possibile andare avanti e scaricare i file. Primo, scaricare l'ebuild nella
directory <path>/usr/local/portage/sys-apps/foobar2</path>, quindi aggiungere
la patch in <path>/usr/local/portage/sys-apps/foobar2/files</path>. È possibile
proseguire con la verifica dell'ebuild.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Verifica dell'ebuild</title>
<body>

<p>
Il processo per creare un ebuild usabile da emerge è molto semplice. Bisogna
creare un file Manifest per l'ebuild. Questo può essere fatto con il comando
<c>ebuild</c> eseguito come segue:
</p>

<pre caption="Creazione del file Manifest">
# <i>ebuild foobar2-1.0.ebuild manifest</i>
&gt;&gt;&gt; Creating Manifest for /usr/local/portage/sys-apps/foobar2
</pre>

<p>
È possibile verificare l'ebuild vedendo se funziona come dovrebbe.
</p>

<pre caption="Verifica attraverso l'uso di emerge -pv">
# <i>emerge -pv foobar2</i>

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] sys-apps/foobar2-1.0  0 kB [1]

Total size of downloads: 0 kB
Portage overlays:
 [1] /usr/local/portage
</pre>

<p>
Sembra che abbia funzionato come dovrebbe. Notare  il testo "[1]" alla fine
della linea "[ebuild]". Questo punta a <path>/usr/local/portage</path>, che
contiene l'overlay creato poco fa. Proseguire installando il pacchetto tramite
emerge.
</p>

<pre caption="Risultato dell'emerge">
# <i>emerge foobar2</i>
 Calculating dependencies ...done!
<comment>(informazioni di compilazione tagliate)</comment>
>>> Unpacking foobar2-1.0.tar.bz2 to /var/tmp/portage/foobar2-1.0/work
 * Applying foobar2-1.0-Makefile.patch ...                                    [ ok ]
<comment>(informazioni di compilazione tagliate)</comment>
>>> Merging sys-apps/foobar2-1.0 to /
>>> chris +sandbox(preinst)
--- /usr/
--- /usr/bin/
>>> /usr/bin/foobar2
</pre>

<p>
Nella prima sezione è stato visto come dovrebbe avvenire l'emerge. Nella seconda
è stato mostrato come la patch fornita sia stata applicata con successo con il
messaggio di stato "[ ok ]" posto a destra della riga. L'ultima sezione mostra
che il programma compila grazie alla patch funzionante. Ora è possibile andare
ad informare gli sviluppatori che la patch proposta funziona e che possono
eseguire l'invio della correzione sul portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Conclusioni</title>
<body>

<p>
Questo conclude la guida sul funzionamento di Bugzilla, e l'autore spera che sia
risultata utile all'utente. Per domande, commenti, idee riguardanti questo
documento, inviare una mail all'indirizzo <mail>chriswhite@gentoo.org</mail>.
Ringraziamenti speciali a moreon per la sua nota sull'opzione "-g" ed i messaggi
di errore del compilatore, gli utenti del canale #gentoo-bugs per l'aiuto sul
bug-wrangling, Griffon26 per le sue note sulle necessità del maintainer, robbat2
per i suggerimenti in generale e fox2mike per le correzioni e le aggiunte al
documento.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
