<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/conky-howto.xml" lang="it">
<title>Gentoo Linux Conky Howto</title>

<author title="Autore">
 <mail link="admin@sdesign.us">Bill Woodford</mail>
</author>
<author title="Redazione">
 <mail link="brenden@rty.ca">Brenden Matthews</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
 <mail link="cristiano.chiucchiolo@gmail.com">Cristiano Chiucchiolo</mail>
</author>


<abstract>
Questo documento descrive come installare e configurare il monitor di sistema
conosciuto come Conky.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2006-03-11</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Introduzione a Conky</title>
<body>

<p>
Quindi avete una macchina Gentoo, e avete già imparato 30 diversi comandi per
monitorare i diversi aspetti di ciò che il vostro computer sta facendo in
questo momento.  Cosa fare adesso?  Non c'è un modo più facile per monitorare
le prestazioni del sistema, per vedere cosa sta facendo e le risorse che sta
utilizzando?  Questa è la funzione di un  monitor di sistema come Conky.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cosa fa</title>
<body>

<p>
Al contrario di altri monitor come top, Conky può girare in una finestra di
una sessione X, oppure può visualizzare le informazioni direttamente sul
desktop (c'è anche una opzione per far sì che Conky visualizzi informazioni
nello stdout, ma non ne discuteremo qui).  Esso visualizza le informazioni
raccolte attraverso l'uso di testo, barre di avanzamento e grafici. Inoltre,
al contrario di top, la formattazione è completamente configurabile
dall'utente. Oltre a monitorare il sistema, Conky può anche fornire
informazioni su diversi player musicali (come XMMS, BMPx, Music Player
Daemon, e Audacious Media Player), può dirvi quanti nuovi messaggi ci sono
nella vostra casella di posta e molto altro. Se la funzionalità di cui avete
bisogno non è ancora in Conky, è sufficiente scrivere uno script per ottenere
le informazioni desiderate; alcuni esempi già implementati sono: RSS feeds,
conteggio messaggi e-mail POP3, tempo locale, status boinc, e perfino lo
status di portage.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installare Conky</title>
<section>
<title>Installazione base</title>
<body>

<p>
Gentoo fornisce un ebuild per installare Conky in modo semplice e veloce.
Prestate particolare attenzione alle flag USE.  Molto probabilmente vorrete il
supporto X11 (<c>X</c>), e assicuratevi di selezionare le flag USE per ogni
player musicale (diverso da MPD) che volete monitorare:  XMMS (<c>xmms</c>),
Audacious (<c>audacious</c>), o il supporto XMMS attraverso il plugin
xmms-infopipe (<c>infopipe</c>).  Se volete il monitoraggio delle porte TCP,
ASSICURATEVI di disattivare la flag USE <c>ipv6</c>, dato che il monitoraggio
delle porte è disponibile solo per sistemi ipv4.
</p>

<p>
In aggiunta, la flag USE <c>truetype</c> compila il supporto per i font
TrueType con l'uso di Xft. La maggior parte degli utenti vorrà anche questo.
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.use">
<comment>(Usate quanto segue come esempio)</comment>
# <i>echo app-admin/conky truetype audacious -xmms -infopipe -ipv6 >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Una volta configurate correttamente le vostre flag USE, è il momento di
installare Conky!
</p>

<pre caption="Installare Conky">
# <i>emerge -av conky</i>
</pre>

<p>
Potete provare Conky per vedere come apparirà, eseguendo il comando
<c>conky</c> in un terminale. Questo vi darà un'idea di come apparirà, e di
cosa vorrete cambiare, aggiungere o rimuovere.
</p>

<pre caption="Eseguire Conky per la prima volta">
$ <i>conky</i>
</pre>

<p>
Quando vi siete fatti un'idea di come è fatto Conky, potete procedere alla
configurazione!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurare Conky</title>
<body>

<p>
Di default, Conky cercherà un file di configurazione collocato nella directory
home dell'utente, in <path>~/.conkyrc</path>.  Questo file contiene tutte le
opzioni di configurazione, il testo statico, i colori e altre variabili che
controllano quali dati vengono mostrati all'utente.  Conky fornisce anche un
ottimo modello di configurazione, che si trova in
<path>/usr/share/doc/&lt;conky-version&gt;/Conkyrc.sample.gz</path>.
Assicuratevi di sostituire &lt;conky-version&gt; con la specifica versione di
Conky che avete installato.
</p>

<pre caption="Copiare il modello di configurazione nella directory home">
<comment>(Sostituite <b>1.4.0-r1</b> con la vostra versione di Conky)</comment>
$ <i>zcat /usr/share/doc/conky-1.4.0-r1/conkyrc.sample.gz >> ~/.conkyrc</i>
</pre>

<p>
Adesso aprite il modello di configurazione con il vostro editor di testo
preferito.  Potete notare che ci sono due diverse sezioni nel file di
configurazione.  La prima sezione contiene le opzioni di configurazione del
programma e controlla come esso agisce.  Include ad esempio
<c>update_interval</c>, che controlla quanto spesso Conky aggiornerà le
informazioni sullo schermo. La seconda sezione contiene il testo, i grafici e
le variabili che vengono visualizzate sullo schermo.  Questo include cose
come l'uptime del sistema (<c>$uptime</c>), l'utilizzo di cpu (<c>$cpu</c>) e
qualunque altra cosa che volete visualizzare.  La prima sezione del file
inizia all'inizio di questo, mentre la seconda sezione comprende tutto ciò
che si trova dopo la riga con scritto <c>TEXT</c>.  I commenti nel file
iniziano con <c>#</c>, ma ricordatevi che se una riga nella seconda sezione
del file è commentata, il testo sarà visualizzato lo stesso sullo schermo.
</p>

<p>
Potete trovare una lista di tutte le opzioni di configurazione e delle
variabili disponibili su
<uri>http://conky.sourceforge.net/config_settings.html</uri> e su
<uri>http://conky.sourceforge.net/variables.html</uri>. Inoltre, su
<uri>http://conky.sourceforge.net/screenshots.html</uri> ci sono alcuni
ottimi screenshot con modelli di configurazione e script.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Estendere Conky</title>
<section>
<title>Oltre le variabili built-in</title>
<body>

<p>
Quindi siete arrivati a questo punto, e avete consultato la documentazione
cercando quella variabile extra che Conky sembra proprio non avere...  Siete
fortunati!  Conky fornisce diverse variabili proprio per questo scopo!
<c>$exec</c> eseguirà un comando ogni volta che Conky si aggiorna,
<c>$execi</c> eseguirà un comando ad intervalli specificati, e <c>$texeci</c>
eseguirà un comando in un proprio thread ad intervalli specificati.
</p>

<pre caption="Esempi di script">
<i>${exec grep 'sudo' /var/log/messages | tail -n 4}</i>
<i>${execi 30 ~/scripts/emerge-status.sh</i>
<i>${texeci 600 ~/scripts/gmail.pl}</i>
</pre>

<note>
Ogni comando che funziona in una shell di comandi funzionerà anche in queste
variabili, ma è importante tenere a mente che i comandi devono uscire.
Questo significa che comandi, come <c>tail -f</c>, che continuano a girare,
<e>non</e> funzioneranno correttamente.
</note>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
