<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link = "/doc/en/ebuild-submit.xml">
	<title>Contribuire agli Ebuilds</title>
	
	<author title="Autore">
		<mail link="mbutcher@frii.com">Matt Butcher</mail>
	</author>
	<author title="Traduttore">
		<mail link="gentoo@virgilio.it">Shev</mail>
	</author>
	<author title="Traduttore">
		Team Italiano
	</author>

	<abstract>
	Questa guida spiega come proporre i pacchetti ebuild attraverso il Bugzilla tracking system.
	</abstract>

	<version>1.0</version>
	<date>7 Gennaio, 2002</date>

	<chapter>
		<title>Andiamo ad iniziare</title>
		<section>
			<title>Creare un account Bugzilla</title>
			<body>
				<p>
				Collegatevi con il vostro browser a <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. 
				Questo è l'url per il Bugzilla bug tracking database. Nell'elenco dei links
				disponibili, ce n'è uno che indicato da "Open a new Bugzilla account" (ndt, "Aprire
				un nuovo account Bugzilla"). Se non lo avete ancora fatto (p.e. per segnalare un bug), 
				cliccate sul link e create un nuovo account.
				</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Proporre un ebuild</title>
		<section>
			<title>Creare un nuovo bug</title>
			<body>
				<p>
				In fondo alla pagina principale o pagina di login, c'è un box giallo. 
				Scegliete il link <c>New</c> (ndt, Nuovo). Oppure potete andare direttamente all'URL 
				<uri>http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi</uri>. In entrambi i casi accederete
				alla pagina <c>Enter Bug</c> (ndt, Inserire bug).
				</p>

				<note>
				Nel sistema Bugzilla, tutte le voci inserite vengono considerate come bugs. Questo 
				include anche le proposte di nuovi ebuilds. Ad ogni bug viene assegnato un numero chiamato 
				tracking id. Prendete nota dell'ID, specialmente se avete altri ebuilds che dipendono
				da questo pacchetto.
				</note>

				<p>
				Bugzilla può tenere traccia di molti prodotti. Per esempio, in Gentoo, gli altri 
				prodotti possono includere documentazione o tools per amministrare siti web. Dalla 
				lista dei prodotti, gli Ebuilds dovrebbero sempre essere proposti a <c>Gentoo Linux</c>.
				</p>

				<p>
				Cliccando sul prodotto <c>Gentoo Linux</c> verrete portati alla pagina contente
				i campi da completare per inserire un nuovo bug.
				</p>
			</body>
		</section>
		<section>
			<title>Completare i campi nella pagina del nuovo bug</title>
			<body>
				<p>
				Il primo campo è quello della <c>version</c> (ndt, versione). Se sapete a quale
				versione appartiene il vostro pacchetto, potete inserirla qui. In caso contrario,
				selezionate <c>unspecified</c> (ndt, non specificata). Quindi, selezionate il tipo
				di componente. Tutti gli scripts ebuild fanno parte del tipo di componente 
				<c>Ebuilds</c>.
				</p>

				<impo>
				Gli ebuilds dovrebbero <e>sempre</e> appartenere al tipo di componente <c>Ebuild</c>.
				Categorie come <c>GNOME</c>, <c>Libraries</c> e <c>Server</c> potrebbero sembrare 
				adatti al vostro ebuild, ma sono in realtà usati per archiviare i bugs dei pacchetti, 
				non per proporre ebuilds.
				</impo>

				<p>
				Le categorie <c>Platform</c>, <c>OS</c> e <c>Priority</c> non necessitano di essere
				impostate per gli ebuilds.
				</p>

				<p>
				Il campo <c>Severity</c> (ndt, Severità) deve essere impostato a 
				<c>enhancement</c> (ndt, aggiunta) 
				</p>

				<p>
				Lasciate bianco il campo <c>Assigned To</c> (ndt, Assegnato a), ma se desiderate
				tener traccia dello stato del vostro ebuild, inserite la vostra email nel campo
				<c>CC</c>.
				</p>

				<p>
				Compilate il campo <c>Summary</c> (ndt, Sommario) con una breve nota relativa a
				quale pacchetto state proponendo e se si tratta di un aggiornamento o una nuova 
				proposta. Qualcosa di simile a quanto segue dovrebbe andare bene: <c>
				foo-bar-x.y.z.ebuild (New Package)</c> o <c>foo-x.y.z.ebuild (Update)</c>
				</p>

				<p>
				Il campo <c>Description</c> (ndt, Descrizione) deve essere compilato nel modo
				più completo possibile. Questo è un esempio tratto dal Bug Numero 7 (ndt, è stato
				lasciato in inglese poichè questa è la lingua che andrebbe utilizzata in questi casi):
				</p>
				
				<pre>
				Hi!

				Please find attached gramps-0.7.0.ebuild and a patch so that it will 
				compile against python-2.2

				gramps is the Genealogical Research and Analysis Management Programming
				System.  It is a very cool gnome/python app.  If you are in the US, you
				can head over to 
				http://www.familysearch.com/
				and you can probably find a GEDCOM file for your family tree to import
				into gramps. (Mormons sure do like geneaology)

				I suggest app-misc/gramps Also, this ebuild depend on Imaging and ReportLab
				previously submitted

				tod

				</pre>
				
				<p>Una volta che il sommario è completo, cliccate su <c>Submit</c> (ndt, Proponi, 
				sottometti).
				</p>
			</body>
		</section>
		
		<section>
			<title>Allegare lo script Ebuild</title>
			<body>
				<p>
				Dopo aver premuto <c>submit</c> nella pagina <c>Enter Bug</c>, accederete alla
				pagina <c>Posting Bug</c> (ndt, Postare, Spedire il bug). Prendete nota del
				numero del bug.</p>

				<p>
				Verso la fine di questa pagina, c'è un link <c>Attach a file to this bug</c> (ndt,
				Allega un file a questo bug). Cliccate su questo link.</p>

				<p>
				Scegliete il file servendovi del riquadro di inserimento del testo o del pulsante
				<c>Browse</c>.
				Nel campo <c>Description</c> (ndt, Descrizione), digitate il nome dell'ebuild,
				dovrebbe essere lo stesso che avete messo nella sezione <c>Summary</c> della pagina 
				precedente.
				</p>

				<p>
				Assicuratevi che il tipo di contenuto sia impostato a "text/plain" e che il bottone radio
				<c>select from list</c> sia selezionato.</p>

				<p>
				Non ci sono altri campi da completare in questa pagina. Premete su <c>Submit</c>
				e avrete finito!</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Ebuilds multipli</title>
		<section>
			<title>Dipendenze</title>
			<body>
				<p>
				Nel caso abbiate intenzione di proporre ebuilds multipli e alcuni di essi dipendano
				da altri, è veramente d'aiuto che annotiate queste dipendenze. Rivedendo ancora il bug 
				dovreste poter inserire un'altra nota. Aggiungete qui le informazioni relative alle 
				dipendenze. 
				</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>
