<?xml version='1.0'?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "../dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/faq-it.html">
<title>Gentoo Linux risposte a domande frequenti</title>
<author title="Traduttore"><mail link="emorelli@gentoo.it">Enrico Morelli</mail></author>

<abstract>
	Queste FAQ &#232; una collezione di domande e risposte
	estratte dalla mailing list gentoo-dev e dal canale IRC.
	Se hai altre domande (o risposte!) da aggiungere, contatta 
	l'autore o meglio il traduttore ;-)
</abstract>

<version>1.0</version>
<date>22 Luglio 2002</date>

<chapter>
	<title>Iniziamo</title>

	<section>
		<title>Come si pronuncia Gentoo, e cosa significa?</title>
		<body>
			<p>
				Gentoo &#232; una specia di piccolo e veloce
				pinguino, la pronuncia &#232; "jen-tu".
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Cosa rende Gentoo differente?</title>
		<body>
			<p>
				Gentoo &#232; una veloce e moderna distribuzione
				con un design pulito e flessibile, per questo
				pu&#242; piacere a utenti <uri link="http://www.slackware.com/">
				Slackware</uri>,
				<uri link="http://www.linuxfromscratch.org">Linux From Scratch</uri> 				o <uri link="http://www.bsd.org">BSD</uri>.
				A differenza di altre distribuzioni, Gentoo ha un sistema per
				la gestione dei pacchetti che richiama il ports BSD, il che
				significa che i pacchetti sono continuamente aggiornati
				all'ultima versione.
			</p>
		</body>
	</section>
	</chapter>
<chapter>
	<title>Installazione</title>

	<section>
		<title>Qual &#232; la differenza tra i files .iso e .tbz2?</title>
		<body>
			<p>
				I files <e>.tbz2</e> sono un set minimo di files di sistema
				che sono necessari per permettere ad un utente di inizializzare
				e installare Gentoo Linux.
				Il file <e>.iso</e> &#232; una completa e bootabile immagine ISO,
				che contiene un kernel, un ragionevole set di moduli, tools di 
				sistema come <c>mkfs</c> e il supporto per la rete, nonch&#232;
				i tarfiles <e>.tbz2</e> contenenti un sistema minimo.
				Molti utenti installeranno Gentoo Linux salvando l'immagine
				.iso in un CD, faranno il boot dal CD, e installeranno il sistema
				dall'interno di un 'piccolo'  ambiente linux provveduto
				dal CD. &#200; possibile comunque installare Gentoo Linux
				direttamente da una distribuzione gi&#224; esistente.
				Per questo c'&#232; bisogno solo di scaricare i files .tbz2,
				installarne il contenuto in una partizione di riserva (essendo
				sicuri di usare il flag <c>p</c> quando si detarra il tarfile!),
				eseguire un chroot, ed installare nel solito modo.
			</p>
		</body>
	</section>
				
	<section>
		<title>Perch&#233; i files .iso e .tbz2 hanno a volte differenti
		numeri di revisione (-r)?</title>
		<body>
			<p>
				I tarfiles .tbz2 che contengono un sistema minimo
				hanno necessit&#224; di essere revisionati quando
				ci sono stati significativi cambi al cuore del sistema
				Gentoo Linux, per questo aggiornamenti ai .tbz2 sono
				relativamente rari.
				I files .iso tendono a essere aggiornati ogni volta che
				scopriamo che qualcuno ha hardware che non permette di
				fare il boot dalla nostra immagine .iso. Dato che
				nuovi moduli e patches per il kernel vengono costantemente
				rilasciate, questa tendenza probabilmente non si 
				stabilizzer&#224; per cui avremo immagini iso sempre
				aggiornate.
			</p>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Ho un portatile Sony Super-Slim VAIO e il CD della Gentoo Linux ha dei problemi 
		a trovare il mio CD-ROM ATAPI PCMCIA.</title>
		<body>
			<p>
				Innanzitutto devi essere sicuro che la seconda porta IDE sia 
				settata su CDROM (si disabilita da solo se il device non &#232;
				collegato al boot), quindi digita quanto segue al prompt <c>boot:</c>
				di isolinux:
			</p>
				<pre>
boot: <i>rescue ide2=0x180,0x386</i>
				</pre>
			<p>
				Se stai usando la versione 1.0_rc5 o precedente del CD di boot,
				digita <c>gentoo</c> invece di <c>rescue</c>.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Trovo che tutto sia realmente instabile usando ottimizzazioni come
		"-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". C'&#232; qualche ragione?</title>
		<body>
			<p>
				Quando usi ottimizzazione superiori a <c>-O3</c>, stai realmente
				rischiando di avere pacchetti instabili. Ottimizzazioni molto
				aggressive causano al flusso di codice assembler di essere elaborato in modo
				da non fare sempre esattamente le stesse cose. <e>Loc-Doc</e> (sul canale
				IRC) usa <c>-O3 -mcpu=i686 -march=i686 -fforce-addr -fomit-frame-pointer
				-funroll-loops -frerun-cse-after-loop -frerun-loop-opt -malign-functions=4</c>,
				che &#232; il limite nelle ottimizzazioni che potrei usare.
				Oltre questi livelli, &#232; meglio usare ottimizzazioni maggiori solo
				con pacchetti specifici che possono essere facilmente testati
				per assicurare che le ottimizzazioni siano relamente necessarie e che il pacchetto non sia diventato instabile.
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Qual &#232; la password di root dopo l'installazione?</title>
		<body>
			<p>
				root non ha password di default; basta premere enter.
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Come pu&#242; un utente diventare root?</title>
		<body>
			<p>
				Per ragioni di sicurezza, gli users possono diventare
				(o usare il comando <c>su</c>) root solo facendo parte del gruppo
				<e>wheel</e>. Per aggiungere uno <i>username</i> al gruppo <e>wheel</e>
				esegui il seguente comando come root:
			</p>
			<pre>
# <i>usermod -G users,wheel username</i>
			</pre>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Come faccio ad abilitare devfs?</title>
		<body>
			<p>
				Se stai usando una versione 1.0_rc5 o maggiore, non hai bisogno
				di fare niente di speciale per attivare devfs; &#232; gi&#224;
				attivo (sei sicuro di avere incluso devfs nella costruzione del kernel?).
				Comunque se stai usando una versione di Gentoo Linux <e>precedente</e>
				la 1.0_rc5, aggiungi <c>devfs=mount</c> nella riga delle opzioni 
				passate al kernel nel file menu.lst del GRUB, in modo tale che tale
				riga sia qualcosa del tipo <c>kernel /boot/bzImage devfs=mount root=/dev/hdaX</c>
				Il kernel monter&#224; il <path>/dev</path> <e>devfs</e> filesystem
				automaticamente al momento del boot.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Come posso disabilitare devfs?</title>
		<body>
			<p>
				Usando Gentoo Linux 1.0_rc6 o successive, puoi disabilitare
				devfs passando <c>gentoo=nodevfs</c> al kernel.
			</p>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Come faccio ad avere <path>/dev/mouse</path>
		senza che sparisca al riavvio
		(usando devfs)?</title>
		<body>
			<p>
				Se stai usando una versione 1.0_rc6 o successive, puoi
				creare un link simbolico usando <c>ln -s</c> 
				a <path>/dev/mouse</path>, e questo sar&#224; preservato
				attraverso i reboots.
			</p>
			<p>
				Tutti gli altri utenti avranno bisogno di editare <path>/etc/devfsd.conf</path>
				e aggiungere le seguenti righe:
			</p>
			<pre>
REGISTER	^misc/psaux$	CFUNCTION GLOBAL symlink misc/psaux mouse
UNREGISTER	^misc/psaux$	CFUNCTION GLOBAL unlink mouse
			</pre>
			<p>
				Se non stai usando un device <path>/dev/misc/psaux</path>
				che si riferisce ad un mouse PS/2, modifica la stringa
				<c>misc/psaux</c> in modo da corrispondere alla tua configurazione.
				Dovrai quindi eseguire <c>killall -HUP devfsd</c> per far
				rileggere <path>/etc/devfsd.conf</path> a devfsd .
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Grub non trova lo stage x.y</title>
		<body>
			<p>
				Durante l'installazione i files di boot del grub sono
				copiati in <path>/boot/grub</path> (<path>/boot/boot/grub</path> in
				versioni Gentoo 1.0_rc5 o precedenti.)
				Grub guarda automaticamente nella directory <path>/boot/grub</path>
				nella partizione di boot. (Noi raccomandiamo caldamente
				di avere una partizione di boot separata che non venga montata
				automaticamente al boot, per evitare che crash del disco o errori
				umani creino problemi accidentali al kernel.) Il suddetto errore 
				viene raggiunto da (a) non usare un partizione di boot separata, 
				(b) dimenticarsi di montare la partizione di boot in <path>/boot</path>
				prima di eseguire <c>emerge --usepkg system</c>, o (c)
				dimenticare l'opzione <c>notail</c> quando si monta <path>/boot</path>
				come partizione ReiserFS.
				Puoi avere maggiori informazioni sul prompt di grub, leggendo l'
<uri link="http://www-105.ibm.com/developerworks/education.nsf/linux-onlinecourse-bytitle/0F1731DC664023B7862569D0005C44AF?OpenDocument">IBM developerWorks Grub tutorial</uri>.
			</p>
		</body>
	</section>

</chapter>

<chapter>
	<title>Amministrazione dei Pacchetti</title>

	<section>
		<title>In che formato sono i pacchetti?</title>
		<body>
			<p>
				I pacchetti sono nel portage tree come <e>ebuild</e> autobuild scripts (script autocompilabili);
				noi siamo primariamente una distribuzione ports-based, il che significa
				che provvediamo scripts (<c>.ebuild</c> files) e uno speciale sistema
				(Portage) col quale puoi costruire le tue applicazioni dai sorgenti.
				Generalmente rilasciamo pacchetti precompilati per releases e snapshots.
				Il <uri link="/doc/gentoo-howto.html">Development HOWTO</uri>
				spiega il contenuto di uno script ebuild in dettaglio.
				Per un'intera ISO, creiamo una intera suite di pacchetti in formato
				binario in un avanzato formato <c>.tbz2</c> (compatibile con <c>tar.bz2</c>
				con meta-informazioni attaccate alla fine del file.)
			</p>
		</body>
	</section>


	<section>
		<title>Perch&#233; scrivere un nuovo port system (Portage) invece di usare
		la versione BSD?</title>
		<body>
			<p>
				In una frase, perch&#233; Portage &#232; megliiore sotto molti aspetti.
				Una delle idee portanti della sintassi di un pacchetto <c>.ebuild</c>
				&#232; stata quella di creare un qualcosa di analogo ai passi 
				che avresti fatto per installare manualmente un programma, rendendo
				cos&#236; il sistema Portage veramente facile da capire e modificare
				a seconda delle tue necessit&#224;.
				Abbiamo anche una installazione in stile OpenBSD, rimozione sicura, profili 
				di sistema, mascheramento dei pacchetti, un sistema che tiene
				conto realmente delle dipendenze e tante altre ottime caratteristiche.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Come questo differisce dall'apt della Debian o il ports BSD?</title>
		<body>
			<p>
				Portage riunisce il meglio di apt e ports; per esempio, l'opzione USE,
				un sistema per il controllo delle dipendenze, installazioni e 
				rimozioni di pacchetti sicure, e un vero database dei pacchetti.
				Credo il Portage sia il meglio di entrambi i mondi; un port system
				con le sensibilit&#224; e la sicurezza di un sistema di amministrazione
				di pacchetti in ambiente Linux.
			</p>
		</body>
	</section>
		

	<section>
		<title>Come faccio a definire una configurazione globale per compilare i pacchetti?</title>
		<body>
			<p>
				Il file <path>/etc/make.conf</path> dovrebbe essere usato per modificare
				le opzioni globali usate per compilare e installare (fare un <e>merge</e> in
				ambiente Gentoo) i pacchetti. Seguono le pi&#249; importanti opzioni:
			</p>
				<table>
					<tr>
						<th>Flag</th>
						<th>Descrizione</th>
					</tr>
					<tr>
						<ti>CHOST</ti>
						<ti>Questa variabile specifica la piattaforma per la quale si
						sta compilando
						p.e. <c>i686-pc-linux-gnu</c></ti>
					</tr>
					<tr>
						<ti>CFLAGS</ti>
						<ti>Le opzioni per il <e>gcc</e> quando compila
						programmi in C (files *.c)</ti>
					</tr>
					<tr>
						<ti>CXXFLAGS</ti>
						<ti>Le opzioni per il <e>gcc</e> quando compila 
						programmi C++ (files *.c)</ti>
					</tr>
					<tr>
						<ti>USE</ti>
						<ti>Questo ti permette di definire componenti opzionali,
						se esistono,
						che possono essere inclusi durante la compilazione
						di altri programmi. Per esempio se hai <c>gnome</c> incluso
						nella variabile USE, quando compili <c>xchat</c> verr&#224;
						incluso il supporto GNOME. Anche tutte le dipendenze
						sono USE-sensibili.</ti>
					</tr>
					<tr>
						<ti>GENTOO_MIRRORS</ti>
						<ti>Contiene una lista separata da spazi di URI che
						attualmente fanno il mirror dei pacchetti Gentoo. Portage
						tenter&#224; di scaricare i pacchetti da un <c>GENTOO_MIRROR</c>
						prima di provare direttamente il <c>SRC_URI</c> 
						ufficiale del pacchetto. Per forzare Portage a 
						non valutare i mirrors, settare questa variabile a "".</ti>
					</tr>
				</table>
			</body>
		</section>
	
	<section>
		<title>Cosa &#232; successo a <path>/etc/make.defaults</path>?</title>
		<body>
			<p>
				Dalla versione 1.5 del Portage in avanti, <path>/etc/make.defaults</path>
				&#232; diventato obsoleto; se hai portage-1.5-r1 o successivo installato
				puoi sicuramente rimuoverlo.
				Questo file &#232; stato sostituito da <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>
				(<path>/etc/make.profile</path> dovrebbe essere attualmente un link
				simbolico a <path>/usr/portage/profiles/default</path>), che contiene
				i settings di default dei profile specifici del sistema.
				L'ordine di priorit&#224; dei vari files di configurazione sono
				i seguenti (dal pi&#246; alto):

				<ol>
					<li>Variabili ambiente</li>
					<li><path>/etc/make.conf</path>, per il tuo uso</li>
					<li><path>/etc/make.profile/make.defaults</path>, per i profili
					specifici di default</li>
					<li><path>/etc/make.globals</path>, per i settaggi globali di default
					(settings non specificati in nessun altro file
					sono messi qui)</li>
				</ol>
			</p>
		</body>
	</section>
					
	<section>
		<title>C'&#232; un modo di aggiornare tutti i pacchetti installati
		come <e>apt-get upgrade</e> o <e>make World</e>?</title>
		<body>
			<p>
				S&#204; Puoi usare <c>emerge update</c> (usato prima con <c>--pretend</c>)
				per aggiornare tutti i pacchetti che sono il cuore del sistema, e 
				<c>emerge --world update</c> (usato ancora con <c>--pretend</c>)
				per un aggiornamento di tutti i pacchetti installati.
			</p>
		</body>
	</section>
		
		
		

	<section>
		<title>Quando aggiorno un pacchetto usando <c>emerge</c> o <c>ebuild</c>, come
		faccio ad evitare la sovrascrittura dei miei files di configurazione?</title>
		<body>
			<p>
				Portage include ora di default un sistema di amministrazione dei files
				di configurazione. Digita <c>emerge --help config</c> per
				maggiori dettagli. La risposta &#232; che se un pacchetto 
				installa <path>foo</path>
				da qualche parte sotto <path>/etc</path> e un altro
				<path>foo</path> esiste gi&#224;, allora il 
				nuovo <path>foo</path> sar&#224; rinominato
				come <path>._cfgxxxx_foo</path> nella stessa directory.
				Un ottimo tool per esaminare e aggiornare qualsiasi file di
				configurazione protetto &#232; <c>etc-update</c> che si ottiene
				attraverso <c>emerge app-admin/gentoolkit</c>.
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Vorrei fare da solo lo step <c>./configure</c>, posso?</title>
		<body>
			<p>
				Certo, ma non &#232; banale. Prima guarda le man page di ebuild
				attraverso il comando <c>man ebuild</c>
				seguito da <c>ebuild pacchetto-x.y.z.ebuild unpack</c>.
				Poi vai nella directory <path>/var/tmp/portage/pacchetto-x.y.z/work</path>.
				Puoi ora eseguire <c>./configure</c> e <c>make</c> (dovrai fare
				entrambi i passi, dato che Portage non separa la configurazione 
				dalla costruzione del pacchetto). Per permettere a Portage di finire
				l'installazione (in modo tale da poter in seguito rimuovere
				facilmente il pacchetto se lo desideri e per registrare il pacchetto
				per le possibili dipendenze che altri hannocon lui), devi prima
				dare il comando <c>touch /var/tmp/portage/pacchetto-x.y.z/.compiled</c>
				(facendo credere a Portage che <c>ebuild pacchetto-x.y.z.ebuild compile</c>
				sia stato completato) e poi <c>ebuild pacchetto-x.y.z.ebuild merge</c>.
			</p>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Cosa posso fare se non riesco a eseguire rsync?</title>
		<body>
			<p>
				Se sei all'interno di un'area protetta da un firewall che non
				permette di utilizzare rsync, puoi comunque scaricare
				giornalmente lo snapshot di /usr/portage da
				<uri>http://www.gentoo.org/snapshots</uri>.
				Quindi estrai il tar file (usando <c>tar xvjf portage-foo.tbz2</c>)
				nella directory <path>/usr</path>.
			</p>
		</body>
	</section>
	

	<section>
		<title>Come posso usare <i>emerge</i> all'interno di un firewall?</title>
		<body>
			<p>
				Devi modificare le impostazioni di PROXY in <path>/etc/make.conf</path>.
				Se non funziona ancora, edita <path>/etc/wget/wgetrc</path>
				e modifica appropriatamente http_proxy e ftp_proxy.
			</p>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Posso eseguire rsync da un altro sistema operativo?</title>
		<body>
			<p>
				C'&#232; un programma chiamato unison che
				gira sia sotto UNIX che sotto Win32,
				&#232; disponibile su <uri>http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/</uri>.
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>A casa ho solo una connessione attraverso un modem lento.
		Posso scaricare i sorgenti da qualche altra parte e aggiungerli
		al mio sistema?</title>
		<body>
			<p>	
				Indubbiamente. Puoi eseguire <c>emerge --pretend package</c>
				in modo da vedere quali programmi devono essere installati.
				Scarichi i sorgenti e li metti su un supporto qualsiasi.
				Metti quindi i sorgenti in <path>/usr/portage/distfiles</path>
				ed esegui <c>emerge package</c> e vedi che va a prendere i 
				sorgenti proprio dove li avevi messi!
			</p>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>I sorgenti .tar.gz del software installato sono ammucchiati
		in /usr/portage/distfiles usando spazio prezioso. E' sicuro cancellare questi files?</title>
		<body>
			<p>
				Si', puoi sicuramente cancellare questi files.
				Ma se usi una connessione lenta, come un modem, puoi
				voler tenere l'archivio se possibile; spesso
				alcuni ebuilds sono rilasciati per la stessa versione di un software specifico. 
				Se hai cancellato l'archivio e aggiorni il software esso dovr&#224; essere scaricato nuovamente da internet.
			</p>
		</body>
	</section>

</chapter>

<chapter>
	
	<title>Utilizzo</title>

	<section>
		<title>Ho installato openssh sul mio sistema,
		ma posso accedere solo come root mentre col mio
		account personale non funziona.</title>
		<body>
			<p>
				Questo &#232; molto probabilemtente
				&#232; causato da fatto che il tuo
				user non ha una shell valida.
				Controlla la riga riguardante 
				il tuo user in <path>/etc/passwd</path>
				e vedi se finisce con /bin/bash (o qualsiasi altra shell).
				Se non &#232; cosi', devi specificare una shell per il tuo user.
				Questo puo' essere fatto usando il comando usermod, in questo modo:
			</p>
			<pre># <i>usermod -s /bin/bash user</i></pre>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Posso far partire applicazioni X solo come root.</title>
		<body>
			<p>
				La directory <path>/tmp</path> ha
				permessi sbagliati (ha bisogno di
				avere lo stiky bit settato).
				Digita il seguente comando come root:
			</p>
			<pre># <i>chmod 1777 /tmp</i></pre>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Come posso settare un layout internazionale per
		la tastiera?</title>
		<body>
			<p>
				Edita la variabile <c>KEYMAP</c>
				in <path>/etc/rc.conf</path>.
				Quindi riavvia il computer
				o fai ripartire lo script keymaps
				come segue:
				 <c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.
			</p>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>La risoluzione dei nomi in DNS funziona
		solo per root.</title>
		<body>
			<p>
				Il file <path>/etc/resolv.conf</path>
				ha diritti sbagliati; cambia i permessi come segue:
			</p>
			<pre># <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i></pre>
		</body>
	</section>
	

	<section>
		<title>Perch&#232; KDE non legge <path>/etc/profile</path>?</title>
		<body>
			<p>Hai bisogno di aggiungere <c>--login</c> alla prima linea in <path>/opt/kde2.1/bin/startkde</path>
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Manutenzione</title>
	<section>
		<title>ReiserFS e corruzione dei filesystems -- come sistemarli, ecc.</title>
		<body>
			<p>
				ReiserFS ha avuto seri problemi con la serie 2.4
				del kernel; noi, per ora, raccomandiamo caldamente di
				evitare l'uso di ReiserFS. Se la tua partizione
				ReiserFS &#232; gi&#224; corrotta, prova a 
				fare il boot dal CD di installazione di Gentoo Linux e
				esegui <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> sul 
				filesystem corrotto.
				Questo dovrebbe rendere nuovamente consistente il
				filesystem, anche se puoi aver perso qualche
				files o directory a causa della corruzione.
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Come faccio a vedere i timestamps dei files di log in /var/log/syslog.d su un sistema Gentoo precedente alla 1.0_rc5?</title>
		<body>
			<p>
				Per vedere multilog timestamps (su Gentoo
				Linux versione 1.0_rc5 e precedenti),
				hai bisogno di filtrare il log corrente
				attraverso il comando <c>tai64nlocal</c>:
			</p>
			<pre>
# <i>cat /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal |less</i>
			</pre>
			<p>
				Oppure se vuoi vedere la "coda" del log:
			</p>
			<pre>
# <i>tail -f /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal</i>
			</pre>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Sviluppo</title>

	<section>
		<title>Come posso segnalare un bug?</title>
		<body>
			<p>
				Per bugs all'interno di uno specifico programma,
				contatta direttamente l'autore dello stesso.
				Altrimenti usa il nostro Bugzilla bug tracker 
				all'indirizzo <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.
				Puoi anche venire a trovarci in <c>#gentoo</c>
				sul network IRC <uri link="http://www.openprojects.net"> OpenProjects</uri>.
			</p>
		</body>
	</section>
		
	<section>
		<title>Quanto spesso sono rilasciate le nuove versioni?</title>
		<body>
			<p>
				L'annuncio di nuove releases viene fatto
				sulla mailing list <uri link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentoo-announce">gentoo-announce</uri>
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Vorrei che un pacchetto fosse aggiunto al Portage;
		come potrei  farlo?</title>
		<body>
			<p>
				Leggi <uri link="http://www.gentoo.it/doc/ebuild-submit-it.html">Come sottomettere ebuilds</uri>.
			</p>
		</body>
	</section>


	<section>
		<title>make -f Makefile.cvs su un applicazione KDE
		produce l'errore "invalid unused variable"</title>
		<body>
			<p>
				Esporta <c>WANT_AUTOMAKE_1_4=1</c> per tutti
				i progetti KDE prima di lanciare
				<c>make -f Makefile.cvs</c>.
				Inoltre, per applicazioni KDE2 esporta <c>WANT_AUTOCONF_2_1=1</c>, mentre per 
				applicazioni KDE3 <c>WANT_AUTOCONF_2_5=1</c>
			</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Lo speaker suona come un pazzo mentre compilo Mozilla.
		Come faccio a disabilitare questi beeps della console?</title>
		<body>
			<p>
				I beeps della console possono essere disabilitati
				usando setterm, come segue:
				<pre># <i>setterm -blength 0</i>
				</pre>

				Se vuoi disabilitare i suoni ad ogni riavvio devi
				inserire il suddetto comando al file <path>/etc/conf.d/local.start</path>. Comunque questo disabilita il suono 
				solo per il terminale corrente. Per disabilitare
				il suono di tutti i terminali, devi filtrare
				l'output del comando sul terminale desiderato,
				come segue:
				<pre># <i>setterm -blength 0 > /dev/vc/1</i>
				</pre>

				Dovrai sostituire a /dev/vc/1 il terminale su 
				cui vuoi disabilitare i suoni.
			</p>
		</body>
	</section>
</chapter>




<chapter>
<title>Risorse</title>
	<section>
		<title>Dove posso trovare maggiori informazioni su supervise
		che &#232; usato di default dalle verisioni di Gentoo Linux
		1.0_rc5 e superiori?</title>
		<body>
			<p>
				<uri>http://cr.yp.to/daemontools.html</uri>
			</p>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Dove posso trovare maggiori informazioni su Gentoo Linux?</title>
		<body>
			<p>
				La documentazione ufficiale di Gentoo pu&#242;
				essere trovata su <uri>http://www.gentoo.org</uri>;
				mentre informazioni generali su Linux si possono trovare
				su <uri>http://www.linuxdoc.org</uri>.
			</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Questa FAQ non ha risposto alla mia domanda. Cosa posso fare?</title>
		<body>
			<p>
				Un buon inizio &#232; navigare tra le varie
				mailing list di Gentoo Linux delle quali 
				c'&#232; una lista su <uri>www.gentoo.org</uri>.
				Meglio ancora &#232; usa Google per ricercare
				all'interno delle Gentoo lists, digitando
				solo "lists.gentoo.org qualcosa" per 
'			ricercare "qualcosa" all'interno delle mailing list
di Gentoo.
				Se tutto questo non ti d&#224; la risposta,
				vieni a trovarci sul nostro canale irc <c>#gentoo</c> su <uri>irc.openprojects.net</uri>.
			</p>
				
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
