<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header:
/var/www/www.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/doc/it/genkernel.xml,v 1.3
2004/05/01 14:12:43 mush Exp $ -->

<guide link="/doc/it/genkernel.xml" lang="it">
<title>Gentoo Linux Genkernel Guide</title>

<author title="Autore">
  <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail>
</author>

<!-- folajimi@speakeasy.net -->
<author title="Revisione">
Jimi Ayodele
</author>

<!-- thseiler@gmail.com -->
<author title="Supporto NFS">
Thomas Seiler
 </author>

<author title="Traduzione">
  Dario Mèndez
</author>

<author title="Traduzione">
  <mail link="cristiano.chiucchiolo@gmail.com">Cristiano Chiucchiolo</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida si propone di descrivere tutte le funzioni fornite da genkernel.
</abstract>

<license/>

<version>1.4.3</version>
<date>2005-12-16</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>In generale</title>
<body>

<p>
Per gli utenti che non se la sentono di compilare il kernel, genkernel è un tool
che automatizza questo processo. Può aiutare a creare un'immagine del kernel
simile a quelle disponibili sui CD di installazione Gentoo, che sono progettate
per rilevare automaticamente la configurazione hardware del sistema. Alcuni
utenti possono anche essere interessati ad usare genkernel per quel genere di
hardware che richiede una inizializzazione e un kernel funzionante prima di
essere usato. Questo perché genkernel compila automaticamente i moduli del
kernel, permettendo così all'hardware di essere caricato con particolari
parametri che ne permettano l'uso.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>A chi si rivolge genkernel</title>
<body>

<p>
Se sei incerto su come compilare un kernel, o semplicemente non hai familiarità
con la tua configurazione hardware, genkernel ti può essere molto utile. È
progettato per eliminare il disagio della compilazione del kernel, e supporta di
default gran parte dell'hardware.
</p>

<p>
Tuttavia, se sai quali drivers sono richiesti dal tuo sistema, potresti ridurre
ulteriormente il tempo necessario per compilare il kernel. Questo è possibile
configurando genkernel in modo che compili solo i driver necessari per il tuo
hardware. Spesso, il numero di driver richiesti dal tuo sistema è minore (con
conseguente minore tempo di compilazione) di quello fornito con la
configurazione di default.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare genkernel</title>
<body>

<p>
Per ottenere genkernel, esegui <c>emerge genkernel</c> dalla linea di comando.
Se stai utilizzando la <uri
link="/doc/it/handbook/2005.1/hb-install-about.xml#doc_chap2_sect1">Gentoo
Reference Platform</uri> (GRP), ricordati di installare i pacchetti binari
usando il parametro <c>-k</c> per emergere. Dal momento che i GRP sono meno
aggiornati, i parametri potrebbero risultare differenti. In ogni caso, è
possibile consultare <c>genkernel --help</c> per ottenere aiuto su come usare la
versione di genkernel installata sul tuo sistema.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lavorare con genkernel</title>
<section>
<title>Come usare genkernel</title>
<body>

<p>
Sebbene vi siano diversi modi per eseguire genkernel, l'approccio meno intrusivo
è costituito da <c>genkernel all</c>. Con questo comando, verrà utilizzata una
configurazione generica, che funziona bene per la maggiorparte dei sistemi. Come
è stato già detto, questo metodo non è privo di difetti; la maggiorparte dei
moduli creati sono inutili per l'utente medio, e potrebbero aumentare il tempo
di compilazione. Qui sotto è illustrato un approccio più efficiente, consistente
nel passare alcune determinate flags a genkernel, come root:
</p>

<pre caption="Eseguire genkernel (con flags)">
# <i>genkernel --bootsplash --no-install --no-clean --menuconfig all</i>
</pre>

<p>
Il comando illustrato sopra fa in modo che genkernel crei un kernel
bootsplash-enabled (<c>--bootsplash</c>) che dovrà essere installato manualmente
(<c>--no-install</c>). Nella preparazione dell'albero dei sorgenti del kernel,
genkernel si asterrà dal cancellare qualsiasi file oggetto presente nell'albero
dei sorgenti (<c>--no-clean</c>). Verrà infine visualizzata una utility di
configurazione strutturata in menù, che consentirà all'utente di selezionare
quali moduli debbano essere compilati per il sistema <c>--menuconfig</c>.
</p>

<p>
Ci sono altre flags che modificano il risultato prodotto da genkernel. Ad
esempio, sostituendo <c>--no-install</c> con la flag <c>--install</c>, genkernel
installerà automaticamente il nuovo kernel nella directory <path>/boot</path>.
La flag <c>--mountboot</c> consente invece a genkernel di montare
automaticamente la partizione <path>/boot</path>, se necessario.
</p>

<p>
Ricorda che genkernel è progettato per rendere la compilazione del kernel
semplice e non stressante. Per questo motivo, genkernel supporta diverse flags
per semplificare il processo di compilazione del kernel. Per fare alcuni esempi,
ci sono flags che aiutano la configurazione del kernel, mentre altre influenzano
la compilazione vera e propria. Alcune flags aiutano anche il debugging del
processo di compilazione. Per chi fosse interessato ad una maggiore
ottimizzazione, ci sono flags che influenzano l'assemblamento, la
pacchettizzazione e persino l'inizializzazione del kernel.
</p>

<p>
Il resto di questo capitolo esamina il funzionamento di varie flags e azioni
disponibili per genkernel. Alcune flags hanno varianti che servono a compiere
una operazione inversa. Le varianti inverse contengono il prefisso
<b><c>no-</c></b>, e i loro effetti sono racchiusi tra parentesi quadre, [].
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Flags di configurazione</title>
<body>

<p>
Le flags di configurazione elencate qui sotto servono ad aiutare l'utente a
decidere quali funzioni dovrebbero essere attivate o disattivate nel kernel
prima della compilazione. Si può anche scegliere se salvare o no il file di
configurazione creato durante il processo. Ecco le flags di configurazione
principali:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>menuconfig</b>: Attiva <e>[o disattiva]</e> il comando
<c>make menuconfig</c> (che invoca una utility di configurazione del kernel
interattiva e strutturata in menù), prima di compilare il kernel.
</li>
<li>
    <b>--gconfig</b>: Fornisce una utility di configurazione del kernel che
dipende dalle librerie GTK+. Il vantaggio di questa opzione è che la
maggiorparte degli utenti trovano più semplice e più chiaro configurare il
kernel usando questo tool, dato che si basa sul sistema di finestre X. Lo
svantaggio di questa opzione è che <b>è necessario</b> il sistema X per poterla
utilizzare, quindi non funzionerà sulla riga di comando.
</li>
<li>
    <b>--xconfig</b>: Fornisce una utility di configurazione del kernel che
dipende dalle librerie QT. Il vantaggio di questa opzione è che la maggiorparte
degli utenti trovano più semplice e più chiaro configurare il kernel usando
questo tool, dato che si basa sul sistema di finestre X. Lo svantaggio di questa
opzione è che <b>è necessario</b> il sistema X per poterla utilizzare, quindi
non funzionerà sulla riga di comando.
  </li>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>save-config</b>: Salva <e>[o non salva]</e> la configurazione
del kernel in un file nella directory <path>/etc/kernels/</path> per un
eventuale uso successivo.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Flags di compilazione</title>
<body>
	
<p>
Le seguenti flags di solito producono i loro effetti durante la compilazione
vera e propria.
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--kerneldir=<path>percorso/sorgenti/</path></b>: Specifica una
collocazione alternativa dei sorgenti, diversa da quella di default
(<path>/usr/src/linux/</path>).
  </li>
  <li>
    <b>--kernel-config=<path>/percorso/config-file</path></b>: Specifica quale
file alternativo di configurazione del kernel debba essere usato, al posto di
quello di default (<path>/percorso/sorgenti/.config</path>).
</li>
<li>
    <b>--module-prefix=<path>/percorso/prefix-directory/</path></b>: Specifica
un prefisso alla directory dove verranno installati i moduli del kernel (il
percorso di default è <path>/lib/modules/</path>.)
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>clean</b>: Attiva <e>[o disattiva]</e> il comando <c>make
clean</c> prima di compilare il tuo kernel. Il comando <c>make clean</c> rimuove
tutti i file oggetto e le dipendenze dall'albero dei sorgenti del kernel. 
  </li>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>mrproper</b>: Attiva <e>[o disattiva]</e> il comando <c>make
mrproper</c> prima della compilazione del kernel. Come il comando <c>make
clean</c>, <c>make mrproper</c> rimuove tutti i file oggetto e le dipendenze
dall'albero dei sorgenti del kernel. Tuttavia, sarà rimosso anche ogni
precedente file di configurazione (in <path>/percorso/sorgenti/.config</path> o
<path>/percorso/sorgenti/.config-old</path>.)
  </li>
  <li>
    <b>--oldconfig</b>: invoca il comando <c>make oldconfig</c>, che tenta di
raccogliere informazioni di configurazione per l'architettura del sistema da uno
script generico in <path>/usr/share/genkernel/</path>. Questo è un processo non
interattivo; non è previsto alcun input dell'utente. Inoltre, se
<c>--oldconfig</c> è usato in unione con <c>--clean</c>, quest'ultima flag viene
negata, causando l'attivazione della flag <c>--no-clean</c>.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
	  <b>--callback="<c>echo hello</c></b>: Chiama gli argomenti specificati
(<c>echo hello</c>, in questo caso) dopo che il kernel e i moduli rilevanti sono
stati compilati, ma prima di compilare l'immagine initrd. Questo può essere
utile se si vogliono installare moduli esterni nell'immagine initrd, emergendo
gli oggetti rilevanti con la funzione callback, e ridefinendo poi un gruppo di
moduli genkernel.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>install</b>: Attiva <e>[o disattiva]</e> il comando <c>make
install</c>, che installa la nuova immagine del kernel, il file di
configurazione, l'immagine initrd e una mappa di sistema all'interno della
partizione di boot. Anche i moduli compilati verranno installati.
</li>
<li>
    <b>--<c>no-</c>initrdmodules</b>: Impedisce che i moduli vengano copiati
nell'immagine initrd creata da genkernel. Questa flag è un'eccezione alla regola
del prefisso <c>no-</c>; l'omissione di questo prefisso genera una flag non
valida.
</li>
<li>
    <b>--genzimage</b>: Crea l'immagine initrd prima dell'immagine del kernel.
(Questo hack attualmente si applica solo ai sistemi PPC Pegasos.)
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Flags del compilatore</title>
<body>

<p>
Genkernel supporta i seguenti parametri, che vengono passati alle applicazioni
importanti durante l'assemblamento del kernel. Queste flags influenzano il
<e>compilatore</e> usato per il processo di compilazione del kernel, sebbene ad
un livello più basso.
</p>

<ul>
  <li>
	  <b>--kernel-cc=<c>nomeCompiler</c></b>: Questo parametro specifica il
compilatore che verrà usato per compilare il kernel.
  </li>
  <li>
	  <b>--kernel-ld=<c>nomeLinker</c></b>: Questo parametro specifica il linker
che verrà usato per compilare il kernel.
  </li>
  <li>
	  <b>--kernel-make=<c>nomeMake</c></b>: Questo parametro specifica il GNU
Make alternativo che verrà usato per compilare il kernel.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
	  <b>--utils-cc=<c>nomeCompiler</c></b>: Questo parametro specifica un
compilatore che verrà usato per compilare le utility di supporto.
  </li>
  <li>
	  <b>--utils-ld=<c>nomeLinker</c></b>: Questo parametro specifica un linker
che verrà usato per compilare le utility di supporto.
  </li>

  <li>
	  <b>--utils-as=<c>nomeAssembler</c></b>: Questo parametro specifica
l'assemblatore che verrà usato per compilare le utility di supporto.
  </li>
  <li>
	  <b>--utils-make=<c>nomeMake</c></b>: Questo parametro specifica un GNU
Make alternativo che verrà usato per compilare le utility di supporto.
  </li>
</ul>

<ul>
  <li>
    <b>--makeopts=<c>-jX</c></b>: Specifica il numero di thread contemporanei
che la utility make può implementare durante la compilazione del kernel (e delle
utility). La variabile <b>'X'</b> è un numero che si ottiene aggiungendo 1 al
numero di CPU usate dal sistema. Quindi, per un sistema con una sola CPU, la
flag appropriata è <c>-j2</c>; un sistema con due CPU userà la flag <c>-j3</c>,
e così via. <e>(Un sistema con un processore che supporti la tecnologia
Hyper-Threading&amp;trade (HT), può usare la flag </e><c>-j3</c><e>, sempre che
il supporto Symmetric Multi-Processing (SMP) sia abilitato nel kernel.)</e>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Flags di debugging</title>
<body>

<p>
L'uso di flags di debugging durante il processo di compilazione del kernel
controlla le informazioni ottenute, nonché il modo in cui tali dati si
presentano.
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--debuglevel=<c>verblevel</c></b>: Controlla il livello di verbosità
delle informazioni fornite da genkernel. La variabile <c>verblevel</c> è un
intero tra 0 e 5. Il livello '0' rappresenta un output minimale, mentre '5'
fornisce tutte le informazioni possibili sulle attività di genkernel durante il
processo di compilazione.
</li>
<li>
    <b>debugfile=<path>/percorso/outputfile</path></b>: Ignora il valore
impostato nell'argomento <c>--debuglevel</c>, e invia <b>tutti</b> i dati di
debugging prodotti da genkernel verso lo specificato file di output, che di
default è collocato in <path>/var/log/genkernel.log</path>.
</li>
<li>
    <b>--<c>no-</c>color</b>: Attiva <e>[o disattiva]</e> l'output colorato
delle informazioni di debugging (fornite da genkernel) usando sequenze di
escape.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Flags di inizializzazione</title>
<body>
	
<p>
Queste flags sono usate per creare determinati effetti durante l'avvio del
sistema. Alcune di esse agiscono principalmente sull'estetica, mentre altre
possono essere essenziali per attivare alcune funzioni sul sistema.
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--<c>no-</c>bootsplash</b>: Attiva <e>[o disattiva]</e> il supporto per
<uri link="http://www.bootsplash.org/">bootsplash</uri> nell'immagine initrd
prodotta da genkernel. La funzione di bootsplash è supportata su un numero
limitato di architetture, e comunque è richiesto un kernel che supporti
bootsplash.
</li>
<li>
    <b>--<c>no-</c>gensplash</b>: Attiva <e>[o disattiva]</e> il supporto per
<uri link="http://dev.gentoo.org/~spock/projects/gensplash/">gensplash</uri>
nell'immagine initrd prodotta da genkernel. La utility gensplash è una
alternativa a bootsplash, ed è progettata per essere usata sui kernel 2.6.x. Per
modificare il tema utilizzato di default da gensplash, si usa
<b>--gensplash=<c>TemaPreferito</c></b> (dove <c>TemaPreferito</c> è il nome di
una delle directory in <path>/etc/splash/</path>.)
</li>
<li>
    <b>--gensplash-res=<c>RisoluzionePreferita</c></b>: Questa flag consente di
selezionare quali risoluzioni dello splash screen saranno supportate da initrd
durante l'avvio del sistema. Questo è utile per due ragioni: in primo luogo, si
è in grado di selezionare solo le risoluzioni dello splash screen che ci
interessano per il nostro sistema; in secondo luogo, si evita l'aumento non
necessario dello spazio su disco richiesto da initrd (dato che initrd non deve
supportare risoluzioni non rilevanti per la nostra configurazione di sistema.)
Tuttavia, potrebbe essere utile omettere questa flag se si sta compilando il
kernel per un CD di installazione; questo consente infatti a gensplash di
supportare tutte le possibili risoluzioni.
</li>
<li>
    <b>--do-keymap-auto</b>: Forza la selezione della keymap durante la sequenza
di boot.
</li>
<li>
    <b>--lvm2</b>: Include il supporto per lo storage utilizzando il <uri
link="http://sources.redhat.com/lvm2/">Logical Volume Management</uri> (LVM2) da
binari <e>statici</e>, se disponibile nel sistema. I binari LVM2 (statici) che
servono, se non sono disponibili vengono compilati. Assicurati di installare il
pacchetto lvm2 con <c>emerge lvm2</c> prima di abilitare questa flag, e consulta
la guida <uri link="/doc/it/lvm2.xml">Installazione di Gentoo con LVM2</uri>.
</li>
<li>
    <b>--evms2</b>: Include il supporto per lo storage utilizzando l'<uri
link="http://evms.sourceforge.net/">Enterprise Volume Management System</uri>
(EVMS2), se disponibile. Assicurati di installare il pacchetto evms con
<c>USE=static emerge evms2</c> prima di usare questa flag (genkernel.)
<e>(Omettere la flag </e><c>USE=static</c><e> durante l'installazione del
pacchetto impedirà l'installazione dei binari statici necessari.)</e>
</li>
<li>
    <b>--dmraid</b>: Include il supporto per <uri
link="http://people.redhat.com/~heinzm/sw/dmraid/readme">DMRAID</uri>, la
utility che crea mappature RAID usando il sottosistema device-mapper del kernel.
DMRAID rileva, attiva, disattiva e mostra le proprietà dei set RAID software
(ATARAID, per esempio) e delle partizioni DOS contenute.
</li>
<li>
<b>--linuxrc=/percorso/linuxrc</b>: Specifica un <e>linuxrc</e> &mdash; creato
dall'utente; si tratta di uno script che viene inizializzato durante la fase di
avvio del kernel, prima del processo di boot vero e proprio. (Uno script linuxrc
di default dovrebbe trovarsi nella directory
<path>/usr/share/genkernel/</path>.) Questo script consente di avviare un kernel
leggero e modularizzato, caricando (come moduli) i driver che sono necessari al
sistema.
</li>
<li>
    <b>--cachedir="/percorso/directory/alternativa/</b>: Sostituisce la
collocazione di default della cache usata durante la compilazione del kernel.
</li>
<li>
    <b>--tempdir=/percorso/nuova/tempdir/</b>: Specifica la collocazione dei
file temporanei usati da genkernel durante la compilazione del kernel.
  </li>
  <li>
    <b>--unionfs</b>: Include il supporto per lo <uri
link="http://www.fsl.cs.sunysb.edu/project-unionfs.html">Unification File
System</uri> nell'immagine initrd.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Altre flags</title>
<body>
	
<p>
Le flags elencate qui sotto sono supportate da genkernel, ma non fanno parte di
nessuna delle altre categorie:
</p>

<ul>
  <li>
    <b>--mountboot</b>: Rileva se la directory <path>/boot</path> deve essere
montata su una partizione separata, oppure no. Controllerà poi lo script
<path>/etc/fstab</path> per istruzioni su come montare la partizione di boot su
un filesystem (se necessario).
</li>
<li>
    <b>--kernname=<c>NickName</c></b>: Consente di modificare il nome
dell'immagine del kernel e di quella initrd nella directory <path>/boot/</path>,
cosicché le immagini prodotte si chiameranno kernel-<c>NickName</c>-versione e
initramfs-<c>NickName</c>-versione.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Azioni possibili</title>
<body>

<p>
Un'azione dice a genkernel cosa produrre. Attualmente, sono supportate le
seguenti azioni:
</p>

<ul>
	<li><c>initrd</c>: Produce solo l'immagine initrd</li>
	<li><c>bzImage</c>: Produce solo l'immagine del kernel</li>
	<li><c>kernel</c>: Produce solo l'immagine del kernel e i moduli</li>
	<li>
		<c>all</c>: Produce tutti gli stage &mdash; l'immagine initrd, quella
del kernel e i moduli.
	</li>
</ul>

<p>
L'ultima azione, <c>all</c>, è raccomandata per la maggiorparte degli utenti,
dato che produce gli stage necessari per avere un kernel funzionante. È
importante ricordare che un'<e>azione</e> dice semplicemente a genkernel cosa
<e>produrre</e>, non cosa <e>installare</e>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione del bootboader</title>
<body>

<p>
Per permettere a genkernel di funzionare con il proprio bootloader, è necessario
effettuare tre o quattro modifiche al file di configurazione di quest'ultimo.
</p>

<ol>
  <li>
    Aggiungere <c>root=/dev/ram0</c> e <c>init=/linuxrc</c> ai parametri da
fornire all'immagine del kernel.
  </li>
  <li>
    Aggiungere <c>real_root=/dev/hda3</c>, per esempio, ai parametri da fornire
all'immagine del kernel se <path>/dev/hda3</path> contiene la partizione di
root.
  </li>
  <li>
    Se si stà utilizzando bootplash, è necessario fornire un modalità video
corretta come <c>vga=0x317</c> ai parametri da passare al kernel ed aggiungere
<c>splash=verbose</c> o <c>splash=silent</c>, a seconda del grado di verbosità
che si richiede al bootloader.
  </li>
  <li>
    Aggiungere le informazioni initrd a seconda di come il bootloader le
richieda: per maggiori informazioni su come rendere il bootloader in grado di
usare initrd, consultare il capitolo <uri 
    link="doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=10">Configurazione
del Bootloader</uri> nel Manuale Gentoo.
  </li>
</ol>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opzioni di configurazione</title>
<section>
<title>Editare /etc/genkernel.conf</title>
<body>

<p>
Passare le flags a genkernel da linea di comando può essere macchinoso,
specialmente quando se ne hanno una dozzina:
</p>

<pre caption="Eseguire genkernel (con molte flags)">
	# <i>genkernel --debuglevel=5 --no-color --no-mrproper --clean --gensplash \
--kerneldir=/path/to/alternate/kernel/sources --install --menuconfig \
--kernel-config=/path/to/preferred/configfile --save-config --mountboot all</i>
</pre>

<p>
Per fortuna, esiste un file di configurazione dove può essere impostata (o
modificata) a proprio piacimento gran parte delle opzioni principali. Ecco una
sintesi delle opzioni più importanti:
</p>

<ul>
  <li>
  <b>MENUCONFIG=<c>[yes|no]</c></b>: Questa opzione equivale alla flag
<c>--menuconfig</c> usata da genkernel, che fa sì che venga utilizzato il
comando <c>make menuconfig</c> per invocare una utility di configurazione del
kernel basata sulla linea di comando. Per invocare automaticamente questa
utility durante la configurazione del kernel attraverso questo script, imposta
l'opzione su 'yes'; altrimenti, scegli 'no'.
</li>
  <li>
    <b>CLEAN=<c>[yes|no]</c></b>: Impostare questa opzione su 'yes' equivale
alla flag <c>--clean</c> usata da genkernel, e invoca il comando <c>make
clean</c> per rimuovere tutti i file oggetto e le dipendenze dall'albero dei
sorgenti del kernel. Impostare quasta opzione su 'no' crea un effetto a cascata
&#8212; equivale alla flag <c>--no-clean</c> di genkernel, che disabilita il
comando <c>make clean</c> e implica la flag <c>--no-mrproper</c> &mdash;
annullando in pratica il comando <c>make mrproper</c>.
  </li>
  <li>
    <b>MRPROPER=<c>[yes|no]</c></b>: Impostare questa opzione su 'yes' equivale
alla flag <c>--mrproper</c> usata da genkernel, e invoca il comando <c>make
mrproper</c>, che ripulisce l'albero dei sorgenti del kernel da qualunque file
di configurazione. Selezionare 'no' equivale invece alla flag
<c>--no-mrproper</c>, che disabilita il comando <c>make mrproper</c>.
  </li>
  <li>
   <b>MOUNTBOOT=<c>[yes|no]</c></b>: Impostare questa opzione su 'yes' equivale
alla flag <c>--mountboot</c>, che monta automaticamente la directory
<path>/boot/</path> durante la compilazione (se necessario). Se la directory
<path>/boot/</path> si trova su una partizione separata, è consigliabile
attivare questa opzione; sarà un passo (essenziale) in meno da ricordare dopo.
  </li>

  <li>
    <b>SAVE_CONFIG=<c>[yes|no]</c></b>: Dopo la configurazione del kernel, le
opzione selezionate vengono salvate come <path>.config</path> nell'albero del
sorgenti del kernel. Questo script può essere sovrascritto nella compilazione
del kernel successiva, o addirittura può essere cancellato dall'albero dei
sorgenti. Scegliere 'yes' qui equivale alla flag <c>--save-config</c>, che salva
tutte le opzioni selezionate durante la configurazione del kernel in uno script
nella directory <path>/etc/kernels/</path>. Scegliere 'no' mantiene lo <e>status
quo</e>.
  </li>
  <li>
 <b>USECOLOR=<c>[yes|no]</c></b>: Impostare questa opzione su 'yes' equivale
alla flag <c>--color</c>, che colora l'output di genkernel per facilitare il
debugging (quando necessario.)
  </li>
  <li>
	  <b>DEBUGLEVEL=<c>[0|1|2|3|4|5]</c></b>: Questa opzione serve a regolare la
verbosità dell'output prodotto da genkernel &mdash; impostando questa opzione a
'0', con <c>--debuglevel=0</c> sarà soppresso ogni output prodotto da genkernel;
impostare questa opzione a '5', con <c>--debuglevel=5</c>, fornisce all'utente
tutto l'output prodotto da genkernel.
  </li>
</ul>

<p>
	Scegliendo le opzioni appropriate in <path>/etc/genkernel.conf</path>, si
può ridurre il numero delle flags passate a genkernel dalla riga di comando:
</p>

<pre caption="Eseguire genkernel (con flags), dopo aver configurato
genkernel.conf">
	# <i>genkernel --gensplash --kerneldir=/path/to/alternate/kernel/sources \
--kernel-config=/path/to/preferred/configfile --install all</i>
</pre>

<p>
	Con entrambi i metodi si ottengono risultati identici, ma il secondo ha la
maggiorparte delle opzioni salvate in uno script che può essere modificato in un
secondo tempo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Avvio da rete con genkernel</title>
	<section>
		<title>Avvio da rete con un CD di Installazione</title>
		<body>
			
			<p>
				La utility genkernel può produrre immagini del kernel e di
initrd che supportino l'avvio da rete, o <e>netboot</e>. Con un po' di fortuna,
dovresti riuscire ad avviare da rete qualsiasi computer recente, entrando
nell'ambiente fornito dal CD di installazione.
			</p>
			
			<p>
				La magia sta nello script linuxrc di genkernel: esso proverà ad
effettuare il <e>netmount</e> del CD di Installazione usando NFS. Fatto ciò, gli
<e>init scripts</e> del CD di Installazione potranno assumere il controllo, come
se il CD fosse presente localmente.
			</p>
			
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Produrre immagini del kernel e initrd con supporto per il
netbooting</title>
		<body>
			
			<p>
				Per abilitare il supporto del netbooting, includi le seguenti
opzioni durante la configurazione del kernel:
			</p>
			
			<warn>
				Il supporto del netbooting con genkernel è sperimentale e
potrebbe contenere bugs.
			</warn>
			
			<p>
				Per prima cosa, l'immagine del kernel deve includere i driver
per le tue schede di rete, o Network Interface Cards (NIC). Normalmente, i
driver per questi dispositivi vengono compilati come moduli. Tuttavia, per il
netbooting è essenziale avere questi driver compilati direttamente all'interno
dell'immagine del kernel, e <b>non</b> come moduli.
			</p>
			
			<pre caption="Configurare un kernel della serie 2.6.x affinché
supporti il tuo driver di rete">
				Device Drivers --->
				Networking Support --->
				Ethernet (10 or 100Mbit)  --->
				[*] Ethernet (10 or 100Mbit)
				&lt;*&gt;   the driver for your network card
				<comment>(Assicurati di selezionare &lt;*&gt; e non
&lt;M&gt;)</comment>
  	 		</pre>
			
			<p>
				In secondo luogo, suggeriamo di attivare le opzioni <c>IP:
kernel level autoconfiguration</c> e <c>IP:DHCP support</c>. Questo rende le
cose più semplici, dato che gli indirizzi IP e il percorso NFS del CD di
Installazione possono essere configurati su un server DHCP. Certo, questo
significa che la linea di comando del kernel rimarrà la stessa per ogni macchina
&mdash; il che è molto importante nell'<e>etherbooting</e>.
			</p>
			
			<pre caption="Configurare un kernel della serie 2.6.x affinché
supporti DHCP">
				Device Drivers --->
				Networking Support --->
				Networking options
				[*] TCP/IP networking--->
				[*]   IP: kernel level autoconfiguration
				[*]     IP: DHCP support
				<comment>(Queste opzioni dicono al kernel di inviare una
richiesta DHCP all'avvio.)</comment>
  	 		</pre>
			
			<p>
				Inoltre, si dovrebbe abilitare SquashFS, dato che la
maggiorparte dei moderni CD di Installazione Gentoo lo richiedono. Il supporto
per SquashFS non è incluso nell'albero dei sorgenti del kernel generico. Per
abilitare SquashFS, applica le patch necessarie al kernel generico, oppure
installa <c>gentoo-sources</c>.
			</p>
			
			<pre caption="Configurare il kernel affinché supporti SquashFS">
				File systems--->
				Miscellaneous filesystems --->
				[*] SquashFS 2.X - Squashed file system support
  			 </pre>
			 
			 <p>
				 Una volta completato il processo di compilazione, crea un
<e>tarball</e> compresso (tar.gz) che contenga i moduli del kernel. Questo
passaggio è necessario solo se la versione del tuo kernel non corrisponde alla
versione dell'immagine del kernel sul CD di Installazione.
			 </p>
			 
			 <pre caption="Creare un tarball compresso contenente i moduli del
kernel">
				 <comment>(Creare un file tar.gz contenente tutti i
moduli)</comment>
				 # <i>cd /</i>
				 # <i>tar -cf /tmp/modules-X.Y.Z.tar.gz /lib/modules/X.Y.Z/</i>
  	 		</pre>
			
			<p>
				A seconda del meccanismo usato dall'avvio da rete, si dovranno
eseguire alcuni dei seguenti passaggi:
			</p>
			
			<pre caption="Creare un'immagine di boot">
				<comment>(Creare un'immagine di boot da rete)</comment>
				# <i>emerge mknbi</i>
				# <i>cd /boot</i>
  	 			# <i>mkelf-linux -params="root=/dev/ram0 init=/linuxrc ip=dhcp"
kernel... initrd... > etherboot.img</i>
				
				<comment>(Creare un'immagine TFTP OpenBoot / SPARC64)</comment>
				# <i>emerge sparc-utils</i>
				# <i>cd /boot</i>
				# <i>elftoaout kernel... -o kernel.aout</i>
				# <i>piggyback64 kernel.aout System.map-... initrd-...</i>
  	 			# <i>mv kernel.aout openboot.img</i> <comment>(Questa è
un'immagine di boot)</comment>
				
				<comment>(PXE non necessita di ulteriori passaggi, il kernel e
initrd possono essere usati così come sono.)</comment>
			</pre>
			
			<p>
				Per finire, copia questo kernel sul tuo server TFTP. I dettagli
dipendono dall'architettura e non rientrano negli scopi di questa guida. Ti
preghiamo di fare riferimento alla documentazione per la tua piattaforma.
			</p>
			
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Configurazione NFS</title>
		<body>
			
			<p>
				Per configurare una condivisione NFS che contenga il CD di
Installazione, usa il loop device per montare l'immagine ISO, e poi copia il
contenuto del CD all'interno della condivisione NFS. In più, gli script initrd
di genkernel estrarranno tutti i files tar.gz che si trovano nella directory
<path>/nfs/livecd/add/</path>. Tutto ciò che devi fare è copiare l'archivio
<c>modules-X.Y.Z.tar.gz</c> nella directory <path>/nfs/livecd/add/</path>.
			</p>
			
			<pre caption="Preparare la condivisione NFS">
				<comment>(Si presuppone che /nfs/livecd sia una condivisione NFS
esportata)</comment>
				# <i>mount /tmp/gentoo-livecd.iso /mnt/cdrom -o loop</i>
				# <i>cp -p /mnt/cdrom /nfs/livecd</i>
				# <i>umount /mnt/cdrom</i>
				
				<comment>(Copiare modules.tar.gz in /add)</comment>
				# <i>mkdir /nfs/livecd/add</i>
				# <i>cp /tmp/modules-X.Y.Z.tar.gz /nfs/livecd/add</i>
  	 		</pre>
			
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Configurazione DHCP</title>
		<body>
			
			<p>
				Le immagini netboot chiederanno al tuo server DHCP un indirizzo
IP e un parametro root-path. Entrambi possono essere specificati usando un
indirizzo MAC per identificare le macchine:
			</p>
			
			<pre caption="Esempio configurazione client dhcpd.conf">
				...
				
				host netbootableMachine {
				hardware ethernet 11:22:33:44:55:66;
				fixed-address 192.168.1.10;
				option root-path "192.168.1.2:/nfs/livecd";
				}
				<comment># Qui, 192.168.1.2 è il server NFS
				# Mentre 192.168.1.10 sarà l'indirizzo IP della macchina avviata
da rete</comment>
				...
  	 		</pre>
			
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Istruzione per il netbooting</title>
		<body>
			
			<p>
				Il netbooting di per sé dipende molto dalla piattaforma. La
parte importante sta nello specificare i parametri <c>ip=dhcp</c> e
<c>init=/linuxrc</c> sulla riga di comando del kernel, visto che questo attiverà
l'interfaccia di rete e dirà agli script initrd di montare il CD di
Installazione via NFS. Ecco alcuni consigli specifici per le diverse
piattaforme:
			</p>
			
			<pre caption="Istruzioni per il netbooting">
				<comment># Etherboot - inserire il disco etherboot nel drive e
riavviare
				# La riga di comando del kernel è stata specificata quando è
stata prodotta l'immagine</comment>
				
				<comment># Sparc64 - Selezionare Stop-A nel prompt di
boot</comment>
				ok boot net ip=dhcp init=/linuxrc
				
				<comment># PXE - Configurare pxelinux (parte di syslinux), poi
creare un file pxelinux.cfg/default con queste righe:</comment>
				
				DEFAULT gentoo
				TIMEOUT 40
				PROMPT 1
				
				LABEL gentoo
				KERNEL kernel-X.Y.Z
				APPEND initrd=initrd-X.Y.Z root=/dev/ram0 init=/linuxrc ip=dhcp
  	 		</pre>
			
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Conclusione</title>
	<section>
		<title>Automatizzare o non automatizzare?</title>
		<body>
			
			<p>
				Lo scopo di genkernel è quello di fornire un'alternativa (più
facile) al metodo tradizionale di compilazione del kernel. Come sempre, si può
scegliere se si vuole automatizzare il processo di compilazione del kernel,
oppure no.
			</p>
			
		</body>
	</section>
</chapter>

</guide>