<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/Attic/gentoo-release-policy.xml,v 1.1 2004/05/09 20:44:48 mush Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/gentoo-release-policy.xml" lang="it">
<title>Politica di Rilascio di Gentoo Linux</title>
<author title = "Autore">
<mail link = "drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title = "Autore">
<mail link = "avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail></author>
<author title = "Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title = "Traduzione">
<mail link = "richard77@libero.it">Federico Della Ricca</mail></author>

<abstract>
La Politica Ufficiale di Rilascio di Gentoo Linux
</abstract>

<license/>

<version>1.2</version>
<date>11 Luglio 2003</date>

<chapter>
		<title>Introduzione, Domande</title>
		<section>
			<title>Cos'è il processo di rilascio Gentoo Linux?</title>
			<body>
			<p>Il processo di rilascio Gentoo Linux è la procedura chiaramente 				definita e documentata che il team di sviluppo Gentoo Linux usa per creare 				le nuove candidate al rilascio (release candidate) e le release ufficiali 				di Gentoo Linux. In pratica vuole essere uno sforzo coordinato di gruppo 				che coinvolga ogni membro del team di sviluppo.
			</p>
			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Chi è "il responsabile" del processo di rilascio di Gentoo Linux?
			</title>
			<body>
			<p>Nonostante il Processo di Rilascio sia coordinato dal Coordinatore di 				Release a dal team di releng (release engineering, NdT), il processo in sé 				è un lavoro di gruppo. Non c'è una singola persona responsabile per tutto 				o anche solo gran parte lavoro. È responsabilità del Coordinatore di 				Release di convolgere tutto il team nel processo di rilascio, per esempio 				inviando aggiornamenti regolari alla mailing list-core per tenere tutti 			aggiornati della situazione attuale della release, coordinandosi con chi 				gestisce la costruzione dei pacchetti degli stage e degli insiemi dei 				pacchetti della	GRP e coloro che fanno i controlli di assicurazione della 				qualità (AQ).
			</p>
			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Obiettivi del processo di rilascio di Gentoo Linux</title>
			<body>
			<ul>
			<li>Rilascio in tempo di nuove candidate al rilascio o versioni definitive 				di Gentoo Linux. </li>
			<li>Controllo appropriato di AQ delle nuove release. </li>
			<li>Opportunità per i cambiamenti stabili di essere incorporati nella 				release. </li>

			<li>Far sì che il processo di rilascio sia un lavoro di *team*</li>

			<li>Assicurarsi che le nuove versioni ufficiali di Gentoo Linux siano 				pronte per il pubblico. </li>
			</ul>
			</body>
		</section>
	</chapter>
	
	<chapter>
		<title>Come funziona il processo di rilascio di Gentoo Linux</title>
		<section>
			<title>Decisione iniziale</title>
			<body>
			<p>Il processo di rilascio inizia con la decisione ufficiale di rilasciare 				una nuova versione di Gentoo Linux, fatta dal team principale di gestione, 				che indi presenta:
			</p>
		        
			<ul>
			<li>Una tabella di marcia chiara per il processo di rilascio, comprensiva 				di tappe intermedie e scadenze.</li> 

			<li>Una lista specifica di obiettivi per la release in questione. 				(opzionale) </li>
			</ul>
		
			<p>
			Il Coordinatore di Release guida il processo di rilascio, assicurandosi 			che tutta l'infrastruttura necessaria al rilascio sia a posto e 			funzionante organicamente. Il coordinatore di release quindi informa tutti 				gli sviluppatori  dell'inizio della fase successiva, che parte 				immediatamente.
			</p>
			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Costruzione e controllo</title>
			<body>
			<p>In questa fase, i responsabili di costruzione per i build di ogni 				architettura fanno un'insieme di pacchetti di stage per "CPU generiche" 			utilizzando l'immagine corrente del Portage, e 				 				riportano/correggono/pubblicano gli errori trovati per eliminare tutti gli 				errori relativi alla compilazione. Inoltre i collaudatori di AQ utilizzano 				questi stage e riportano tutti gli errori trovati durante l'utilizzo.
			</p>

			<p>Mano mano che gli errori nei pacchetti degli stage sono stati trovati e 				eliminati, vengono preparate nuove versioni dei pacchetti degli stage.
			Quesi pacchetti degli stage vengono resi disponibili in un sito Web 				pubblico, in modo che il controllo da parte degli sviluppatori possa 				cominciare e gli utenti vengano reclutati per il lavoro di AQ.</p>

			<p>Un settimana dopo il suo inizio, questa fase di "compilazione e 				controllo" passa dall'utilizzo dell'albero corrente del CVS all'utilizzo 				dell'immagine ufficiale GENTOO_x.y_SNAP_AAAAMMGGAB dell'albero del CVS. Si 				cerca di risolvere tutte le problematiche ancora presenti di 				compilazione/utilizzo. Man mano che i problemi sono risolti, vengono 				preparate nuove versioni di GENTOO_x.y_SNAP_AAAAMMGGAB, e queste nuove 				immagini sono utilizzate per compilare nuovi pacchetti degli stage 				corretti.
			</p>

			<p>Dieci giorni dopo l'inizio della fase di "compilazione e controllo", si 				prende la decisione se la release a venire debba essere una "release 				ufficiale" o una candidata al rilascio. I Responsabili di Sviluppo di ogni 				architettura, il Coordinatore di Release, il Manager di Sviluppo e il Capo 				Architetto giungono insieme a una decisione definitiva al riguardo.
			</p>

			<p>Se la qualità non è al livello richiesto, la release da rilasciare 				dovrebbe essere una candidata al rilascio. Se la qualità è buona, tutti 			gli obiettivi per la release sono stati raggiunti e i principali problemi 				sono risolti o risolvibili in tempo ragionevole, allora la release 				dovrebbe essere una release ufficiale.
			</p>

			<p>Per questa release si utilizza l'immagine più recente di 				GENTOO_x.y_SNAP_AAAAMMGGAB.
			Con i pacchetti degli stage per questa immagini a disposizione, comincia 				la fase seguente...
			</p>
			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Compilazione e controllo della release</title>
			<body>

			<p>Immediatamente, imcomincia un lavoro coordinato su larga scala di 				compilazione per preparare l'intera nuova release o candidata al rilascio 				di Gentoo Linux, compresi gli insiemi di pacchetti della GRP.
			Nel caso di una candidata al rilascio è possibile scegliere un 				sottoinsieme più piccolo di varianti di architettura (cioè i686 e 				eventualmente una ulteriore per x86) al posto di una versione "completa". 				Durante il processo di preparazione si eliminano gli ultimi difetti. La 			documentazione di installazione è aggiornata per la nuova release. Gli 				annunci di rilascio sono scritti, ma non resi pubblici. Inoltre i 				controlli interni di AQ sui file binari della release cominciano non 				appena sono stati compilati. Questa è la verifica finale di AQ prima del 				rilascio.
			</p>

			<p>Tutto questo lavoro, compresi la creazione dei LiveCD e l'aggiornamento 				sui mirror dovrebbe completarsi in non più di 4 giorni.
			</p>
			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Rilascio</title>
			<body>
			
			<p>La nuova versione o candidata al rilascio di Gentoo Linux è resa 				disponibile e gli annunci sono pubblicati nei posti opportuni.</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>
			

			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
			
