<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-x86-quickinstall-after-reboot.xml,v 1.7 2012/11/05 14:51:56 ago Exp $ -->

<included>

<version>7</version>
<date>2012-07-24</date>

<section id="after-reboot">
<title>Completare l'installazione</title>
<body>

<note>
Il tempo <b>totale</b> trascorso fra la comparsa del prompt di avvio sul minimal
CD e la comparsa del prompt di login dopo il riavvio è stato di <b>00:42:31</b>
sulla macchina di test. Meno di un'ora! Si noti che questo tempo include quello
necessario a scaricare i pacchetti dello stage3, dello snapshot Portage e
diversi altri pacchetti e il tempo speso per configurare il kernel.
</note>

<p>
Fare il login come <c>root</c>, quindi aggiungere uno o più utenti per l'uso
quotidiano con <c>useradd</c>.
</p>

<pre caption="Collegarsi al nuovo sistema da un altro PC">
<comment>(Ripulire il file known_hosts in quanto il nuovo sistema ha generato una nuova e definitiva hostkey)</comment>
$ <i>nano -w ~/.ssh/known_hosts</i>
<comment>(Cercare la linea con l'indirizzo IP del nuovo PC, cancellarla, quindi salvare il file e uscire da nano)</comment>

<comment>(Usare l'indirizzo IP del nuovo sistema)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>inserire_la_password</comment>
</pre>

<pre caption="Aggiungere un nuovo utente">
miamacchina ~ # <i>useradd -g users -G lp,wheel,audio,cdrom,portage,cron -m giovanni</i>
miamacchina ~ # <i>passwd giovanni</i>
New UNIX password: <comment>inserire_la_password_di_giovanni</comment>
Retype new UNIX password: <comment>reinserire_la_password_di_giovanni</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ultimi ritocchi di configurazione</title>
<body>

<p>
Cominciare scegliendo i mirror più vicini o definendo le variabili <c>SYNC</c>
e <c>GENTOO_MIRRORS</c> in <path>/etc/portage/make.conf</path> o usando
<c>mirrorselect</c>. A questo punto si può impostare il numero di processi di
compilazione contemporanei.
</p>

<pre caption="Usare mirrorselect e usare MAKEOPTS">
miamacchina ~ # <i>emerge mirrorselect</i>
miamacchina ~ # <i>mirrorselect -i -o >> /etc/portage/make.conf</i>
miamacchina ~ # <i>mirrorselect -i -r -o >> /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Solitamente un buon valore è il numero di processori più uno)</comment>
miamacchina ~ # <i>echo 'MAKEOPTS="-j2"' >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Ora è opportuno abilitare e/o disabilitare alcune flag USE. Usare <c>emerge -vpe
world</c> per avere la lista di tutti i pacchetti installati e le loro USE flag
abilitate e/o disabilitate. Modificare <path>/etc/portage/make.conf</path> o usare il
seguente comando per definire la variabile USE:
</p>

<pre caption="Visualizzare le flag USE in uso e abilitarne o disabilitarne
alcune">
miamacchina ~ # <i>emerge -vpe world</i>
<comment>(Portage mostra i pacchetti e le loro USE flag, come esempio, disabilitiamo fortran, e abilitiamo ipv6 e unicode)</comment>
miamacchina ~ # <i>echo 'USE="nptl nptlonly ipv6 -fortran unicode"' >> /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Le versioni più recenti di glibc usano <path>/etc/locale.gen</path> per definire
le impostazioni dei locale.
</p>

<pre caption="Definire i locale">
miamacchina ~ # <i>cd /etc</i>
miamacchina etc # <i>nano -w locale.gen</i>
miamacchina etc # <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Per ultimo, ma non meno importante, si può voler modificare la variabile
<c>CFLAGS</c> nel file <path>/etc/portage/make.conf</path> per ottimizzare il codice
alle proprie necessità. Notare che l'uso di una lunga lista di opzioni è
raramente necessario e può portare a rendere il sistema non funzionante. Si
raccomanda di specificare il tipo di processore con l'opzione <c>march</c> e
attenersi a <c>-O2 -pipe</c>.
</p>

<p>
Si potrebbe voler anche provare a usare <b>~x86</b>. Lo si dovrebbe fare solo se
si è in grado di gestire ebuild o pacchetti malfunzionanti. Se si preferisce
avere un sistema stabile, non utilizzare la variabile <c>ACCEPT_KEYWORDS</c>.
</p>

<pre caption="Ultime modifiche a make.conf">
miamacchina etc # <i>cd portage</i>
miamacchina portage # <i>nano -w make.conf</i>
<comment>(Impostare -march corrispondente al proprio processore in CFLAGS)</comment>
CFLAGS="-O2 -march=<i>athlon-xp</i> -pipe"
<comment>(Aggiungere la linea seguente solo se si sa cosa si sta facendo)</comment>
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Si potrebbe voler ricompilare l'intero sistema due volte per implementare
completamente gli ultimi cambiamenti alla configurazione. Ciò richiederebbe
molto tempo per essere completato e porterebbe vantaggi in velocità minimi.
Si raccomanda di lasciare che il sistema si ottimizzi gradualmente man mano che
nuove versioni dei pacchetti vengono rilasciati. D'altra parte, la
ricompilazione completa aiuta a mantenere la coerenza interna del sistema.
Consultare <uri link="/doc/it/gcc-upgrading.xml">Guida all'aggiornamento di GCC
per Gentoo Linux</uri> per informazioni sui benefici ottenibili con la
ricompilazione completa di system e world.
</p>

<p>
Ricompilare solo i pacchetti che sono già stati aggiornati dal rilascio o che
sono influenzati da nuove flag USE richiederà abbastanza tempo. Si può voler
anche rimuovere i pacchetti che bloccano l'aggiornamento. Cercare "[blocks
<brite>B</brite>     ]" nell'output <c>emerge -vpuD --newuse world</c> e usare
<c>emerge -C</c> per rimuoverli.
</p>

<pre caption="Aggiornare i pacchetti">
<comment>(Notare che il passaggio a ~x86 causa l'aggiornamento di molti pacchetti)</comment>
miamacchina etc # <i>emerge -vpuD --newuse world</i>
<comment>(Esaminare con cura la lista dei pacchetti e le loro USE flag, rimuovere i pacchetti che ne bloccano altri se ce ne sono, e far partire il lungo processo)</comment>
miamacchina etc # <i>time emerge -vuD --newuse world</i>
<comment>(Sono stati (ri)compilati 79 pacchetti)</comment>

real  180m13.276s
user  121m22.905s
sys   36m31.472s

<comment>(Reinstallare libtool per evitare potenziali problemi)</comment>
miamacchina etc # <i>emerge --oneshot libtool</i>

<comment>(Aggiornare i file di configurazione, assicurandoci di <b>non</b> permettere a dispatch-conf di modificare file di configurazione che si sono modificati)</comment>
miamacchina etc # <i>dispatch-conf</i>

<comment>(Se si è aggiornato perl, è meglio eseguire perl-cleaner)</comment>
miamacchina etc # <i>time perl-cleaner all</i>
real  1m6.495s
user  0m42.699s
sys   0m10.641s

<comment>(In caso di aggiornamenti importanti a python, è meglio eseguire python-updater)</comment>
miamacchina etc # <i>python-updater</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Cosa fare dopo</title>
<body>

<p>
A seconda di cosa si vuole fare con il nuovo sistema Gentoo, probabilmente si
vorranno installare applicazioni per un server o per un sistema desktop. A
titolo di esempio, i comandi <c>emerge gnome</c> e <c>emerge kde</c> sono stati
cronometrati nel sistema ~x86 installati come descritto. Entrambi sono stati
installati a partire dallo stesso punto.
</p>

<p>
Si consiglia di consultare <uri link="/doc/it/">la lista della
documentazione</uri> per scoprire come installare e configurare le applicazioni
di propria scelta.
</p>

<impo>
Il seguente è solo un esempio. In nessun modo va considerato come una
raccomandazione.
</impo>

<pre caption="Emerge di GNOME">
miamacchina etc # <i>emerge -vp gnome</i>
<comment>(Esaminare la lista dei pacchetti e le loro flag USE, quindi modificare make.conf se richiesto)</comment>
miamacchina etc # <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Sono state definite le flag USE seguenti)</comment>
USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode svg hal dbus \
     -kde -qt4 -arts -eds -esd gnome gstreamer gtk firefox"

miamacchina etc # <i>time emerge gnome</i>
<comment>(326 pacchetti sono stati installati)</comment>

real  520m44.532s
user  339m21.144s
sys   146m22.337s
</pre>

<pre caption="Emerge di KDE">
miamacchina etc # <i>emerge -vp kde-meta</i>
<comment>(Esaminare la lista dei pacchetti e le loro flag USE, quindi modificare make.conf se richiesto)</comment>
miamacchina etc # <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
<comment>Sono state definite ls USE flag seguenti)</comment>
USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode svg hal dbus \
     kde qt4 -arts -eds -esd -gnome -gstreamer -gtk -firefox"

miamacchina etc # <i>time emerge kde-meta</i>
<comment>(391 pacchetti sono stati installati)</comment>

real  1171m25.318s
user  851m26.393s
sys   281m45.629s
</pre>

</body>
</section>

</included>
