<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-x86-tipsntricks.xml,v 1.8 2006/04/13 19:50:34 so Exp $ -->

<guide link="/doc/it/gentoo-x86-tipsntricks.xml" lang="it">
<title>Suggerimenti e trucchi per l'installazione Gentoo/x86</title>

<author title="Autore">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editore">
    <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
    <mail link="matteo.visconti@solka.it">Matteo Visconti</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
    <mail link="lucamarturana@gmail.com">Luca Marturana</mail>
</author>

<abstract>
L'installazione di Gentoo permette approcci molto differenti ai diversi
metodi di installazione. Essendo quasi impossibile descrivere ogni singolo
suggerimento nelle istruzioni di installazione, questo documento cerca di
descrivere tutti i trucchi inviati al fine di essere integrati nella
normale procedura di installazione.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.11</version>
<date>2006-06-30</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Premessa</title>
<body>

<p>
Questo documento contiene diversi suggerimenti e trucchi per l'installazione
Gentoo/x86. Molti di questi sono trattati in maniera ridotta - devono essere
considerati come un'aggiunta alle istruzioni di installazione, non come dei
sostituti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Contenuti</title>
<body>

<p>
<b>Installazione avanzata</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#software-raid">Software RAID</uri></li>
  <li><uri link="#ata-raid-2.4">ATA RAID con il kernel 2.4</uri></li>
  <li><uri link="#livecd-kernel">Usare il kernel dal CD di installazione</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Semplificare l'installazione</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#leave_terminal">Abbandonare il terminale</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Risolvere gli errori o i problemi</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#checking-disks">Test approfonditi dei dischi</uri></li>
  <li><uri link="#recover">Recuperare una installazione non terminata</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installazione avanzata</title>
<section id="software-raid">
<title>Software RAID</title>
<body>

<note>
Se non si conosce il funzionamento di un RAID software, si consiglia di
leggere il <uri
link="http://tldp.org/HOWTO/Software-RAID-HOWTO.html">Software-RAID-HOWTO</uri>
(in inglese) (ndT: la guida in italiano, non aggiornata, è reperibile a <uri
link="http://it.tldp.org/HOWTO/Software-RAID-HOWTO.html">questo
indirizzo</uri>).
</note>

<p>
Dopo aver avviato il sistema dal CD di installazione, è necessario caricare i
moduli appropriati. Per esempio, se si ha intenzione di usare il RAID-1:
</p>

<pre caption="Caricare il modulo RAID-1">
# <i>modprobe raid1</i>
</pre>

<p>
Quando si partizionano i dischi, bisogna fare attenzione che le partizioni
usino <c>fd</c> (Linux raid autodetect) come Partition Type invece di
<c>84</c> (Linux native).  E' possibile modificare il tipo di partizione
premendo <c>t</c> in <c>fdisk</c>.
</p>

<p>
Prima di iniziare, è necessario creare i dispositivi RAID:
</p>
<pre caption="Creare i dispositivi RAID">
# <i>mknod /dev/md1 b 9 1</i>
# <i>mknod /dev/md2 b 9 2</i>
# <i>mknod /dev/md3 b 9 3</i>
</pre>


<p>
Dopo aver partizionato, è necessario creare il file
<path>/etc/mdadm.conf</path> (nell'ambiente del CD di installazione) usando
il comando <c>mdadm</c> che è uno strumento avanzato di <uri
link="http://www.linuxdevcenter.com/pub/a/linux/2002/12/05/RAID.html">gestione
RAID</uri> (ndT: link in inglese) e inserire i comandi necessari per la
configurazione RAID.  Per esempio, per avere la partizione di boot, swap e
root in mirror (RAID-1) utilizzando <path>/dev/sda</path> e
<path>/dev/sdb</path>, si può usare:
</p>

<pre caption="Creare i dispositivi raid con il comando mdadm">
# <i>mdadm --create --verbose /dev/md1 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda1 /dev/sdb1</i>
# <i>mdadm --create --verbose /dev/md2 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda2 /dev/sdb2</i>
# <i>mdadm --create --verbose /dev/md3 --level=1 --raid-devices=2 /dev/sda3 /dev/sdb3</i>
</pre>

<impo>
Non utilizzare alcuna forma di striping come raid-0 o raid-5 nella partizione
da dove si esegue il boot.
</impo>

<p>
Ora bisogna creare i dispositivi RAID necessari per ogni dispositivo RAID
elencato in <path>/etc/raidtab</path>
</p>


<p>
Il driver del Software RAID Linux creerà i metadispositivi. Si può vedere
l'avanzamento della procedura in <path>/proc/mdstat</path>. Prima di
procedere, è necessario aspettare che i metadispositivi siano creati.
</p>

<pre caption="Salvare le informazioni riguardati i dispositivi creati">
# <i>mdadm --detail --scan > /etc/mdadm.conf</i>
</pre>

<p>
Da ora in avanti si userà <path>/dev/md1</path> per la partizione di boot,
<path>/dev/md2</path> per quella di swap e <path>/dev/md3</path> per quella
di root.
</p>

<p>
Prima di chrootarsi, non si deve dimenticare di copiare <path>/etc/mdadm.conf
</path> su <path>/mnt/gentoo/etc</path>.
</p>

<p>
Quando si configura il kernel, è necessario selezionare il supporto
appropriato per il RAID <e>compilato</e> nel kernel e <e>non</e> come
modulo.
</p>

<p>
Durante l'installazione di tool aggiuntivi, è necessario l'emerge di
<c>mdadm</c>.  Ciò non è possibile su tutti i CD di installazione e quindi,
effettuando un'installazione senza rete, ci si potrebbe trovare nella
situazione di non poter installare Gentoo su un Software RAID.
</p>

<p>
Quando si è giunti all'installazione del bootloader, si deve installarlo nel
MBR di <e>entrambi</e> i dischi nel caso di un mirroring.
</p>

</body>
</section>
<section id="ata-raid-2.4">
<title>ATA RAID con il kernel 2.4</title>
<body>

<p>
All'avvio del CD di installazione, utilizzare l'opzione <c>doataraid</c>.
Dopo l'avvio, si consiglia di controllare il contenuto di
<path>/dev/ataraid</path>.  Dovrebbe contenere diverse directory
<path>disc*</path> per ogni hard-disk utilizzato in ATA RAID. Un disco intero
è indicato come <path>disc</path>, mentre le partizioni sono indicate come
<path>part*</path>.
</p>

<p>
A questo punto è necessario scrivere i vari file
<path>/dev/ataraid/disc*/*</path> dei dispositivi sui quali si vuole
installare Gentoo. Si deve sostituire l'indicazione <path>/dev/hda</path>
negli esempi dell'installazione con il percorso sopraccitato.
</p>

<p>
Prima di effettuare il chroot, si esegue il bind-mount di <path>/dev</path> nel
nuovo ambiente:
</p>

<pre caption="Bind-mount di /dev">
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

<p>
Durante la configurazione del kernel, è necessario abilitare il supporto per
il proprio chipset ATA RAID e le relative opzioni. Per esempio, un sistema
ATA RAID comune è il <e>Promise FastTrack built-in RAID</e> nel cui caso sono
necessarie le <c>Promise FastTrack Options</c> compilate nel kernel.
</p>

<p>
Quando si configura GRUB, si deve creare prima il dischetto di avvio.  Non è
difficile come si potrebbe credere. Si segue la normale installazione di
GRUB, ma al punto di installarlo nel MBR, si utilizzano le istruzioni
seguenti:
</p>

<pre caption="Creare un dischetto di avvio di GRUB">
# <i>cd /boot/grub</i>
# <i>dd if=stage1 of=/dev/fd0 bs=512 count=1</i>
# <i>dd if=stage2 of=/dev/fd0 bs=512 seek=1</i>
</pre>

<p>
Ora bisogna scrivere il file <path>grub.conf</path>. Non ci sono particolari
differenze con le istruzioni di installazione, si deve solo fare attenzione
che l'indicazione <c>root=</c> punti al dispositivo ATA RAID.
</p>

<p>
Dopo aver terminato l'installazione, si avvia il sistema con il dischetto di
GRUB.  Si presenterà il prompt dei comandi di GRUB. Ora è necessario
configurarlo per avviare il sistema dal dispositivo ATA RAID.
</p>

<pre caption="Installare GRUB sul dispositivo ATA RAID">
grub&gt; root (hd0,x)
grub&gt; setup (hd0)
grub&gt; quit
</pre>

<p>
Riavviare (dopo aver rimosso il dischetto di GRUB).
</p>

<p>
Gli utenti di LILO possono seguire tranquillamente le istruzioni indicate
nella guida all'installazione.
</p>

</body>
</section>

<section id="livecd-kernel">
<title>Usare il kernel del CD di installazione</title>
<body>

 <p>
Se non si desidera compilare un proprio kernel è possibile utilizzare quello
del CD di installazione e copiarlo nel sistema. Giunti al punto
dell'installazione in cui si deve compilarlo, bisogna andare su un altro
terminale premendo Alt-F2 ed effettuare il login
con la password immessa ad inizio installazione.
</p>

<p>
Copiare il kernel e i moduli nel sistema Gentoo:
</p>

<pre caption="Copiare il kernel del CD di installazione">
<comment>(${KN} è il nome del kernel, solitamente è formato da 'gentoo' o 'smp')</comment>
cdimage ~# <i>cp /mnt/cdrom/isolinux/${KN} /mnt/cdrom/isolinux/${KN}.gz /mnt/gentoo/boot</i>
cdimage ~# <i>mkdir -p /mnt/gentoo/lib/modules</i>
cdiamge ~# <i>cp -Rp /lib/modules/`uname -r` /mnt/gentoo/lib/modules</i>
</pre>

<p>
È necessario aver effettuato l'emerge di <c>hotplug</c> e averlo aggiunto al
runlevel di boot.  Per avere tutti i moduli necessari caricati durante il
processo di boot di Gentoo, è necessario lanciare i seguenti comandi
nell'ambiente in cui si è effettuato il chroot:
</p>

<pre caption="Aggiungere tutti i moduli avviati al file modules.conf">
# <i>cat /proc/modules | cut -d ' ' -f 1 &gt;&gt; \</i>
<i>/etc/modules.autoload.d/kernel-`uname -r | cut -d . -f -2`</i>
# <i>modules-update</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Semplificare l'installazione</title>
<section id="leave_terminal">
<title>Abbandonare il terminale</title>
<body>

<p>
Molte persone vogliono allontanarsi dal sistema quando sta compilando. In
alcuni casi questo è piuttosto difficile perchè l'installazione è effettuata
in un'ambiente pubblico dove non ci si può fidare. In questo caso, si può
effettuare la compilazione in background ed uscire da tutti i terminali.
</p>

<p>
Ci sono diverse possibili soluzioni per questo. La prima è di usare
<c>screen</c>.  Dopo aver avviato il CD di installazione, si imposta la
password di root e si avvia una sessione di screen:
</p>

<note>
Non tutti i CD di installazione contengono screen. In questo caso, si dovrà
usare uno degli altri metodi indicati in questa sezione.
</note>

<pre caption="Avviare una sessione di screen">
# <i>screen -S gentoo</i>
</pre>

<p>
All'interno di una sessione di screen si può effettuare l'intera
installazione. Quando si vuole abbandonare il terminale, si preme <c>Ctrl-a,
d</c> (cioè <c>control</c> e <c>a</c> premuti contemporaneamente, e poi
<c>d</c>) per <e>isolare</e> la sessione di screen. Ora si può uscire
tranquillamente dal sistema.
</p>

<p>
Per ottenere di nuovo l'accesso al terminale, si effettua il login come root
e si <e>fissa</e> la sessione avviata di screen:
</p>

<pre caption="Fissare una sessione di screen">
# <i>screen -x gentoo</i>
</pre>

<p>
Se non si può usare screen, esiste ancora un modo per abbandonare il
terminale.  Si installa il sistema secondo le normali istruzioni di
installazione, ma giunti al punto dove sta per essere eseguita una lunga
compilazione (per esempio <c>./scripts/bootstrap.sh</c>), si usa <c>nohup</c>
che permette che un processo continui anche quando si effettua il logout. Non
si deve dimenticare l' "&amp;" finale, altrimenti il processo non sarà posto
in background! E' necessario ricordare il path attuale (individuabile con il
comando <c>pwd</c>) perchè servirà successivamente.
</p>

<pre caption="Usare nohup">
# <i>pwd</i>
/usr/portage
# <i>nohup ./scripts/bootstrap.sh &amp;</i>
</pre>

<p>
Ora si esce (<c>exit</c>) dall'ambiente in cui si è effettuato il chroot e
dalla sessione del CD di installazione. La compilazione continuerà in
background.
</p>

<p>
Quando si vuole controllare la compilazione, si effettua il login come root
(nel CD di installazione) e si effettua il chroot nell'ambiente precedente;
quindi ci si reca nella directory da dove si è effetuato il logout:
</p>

<pre caption="Effettuare il chroot nell'ambiente precedente">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/portage</i>
</pre>

<p>
Ora si usa il comando <c>less</c> sul file <path>nohup.out</path> che è
situato in questa directory. La compilazione inserisce il suo output in
questo file, così se si vuole controllare l'avanzamento, si può digitare
<c>less nohup.out</c> e premere <c>F</c> per seguire i cambiamenti. Quando la
compilazione è terminata, si può continuare al passo successivo delle
istruzioni di installazione.
</p>

<p>
Se non si desidera più seguire la compilazione, si preme <c>Ctrl-C</c>
seguito da <c>q</c>.  Questa sequenza non bloccherà il processo di
compilazione, ma solo quello di <c>less</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Risolvere gli errori o i problemi</title>
<section id="checking-disks">
<title>Test approfonditi dei dischi</title>
<body>

<p>
Se è necessario controllare accuratamente il proprio disco per errori di
densità (settori danneggiati e cose simili), si può usare l'opzione <c>-c</c>
quando si installa un filesystem ext2 o ext3 (usando <c>mke2fs</c>). Ciò
effettuerà un test di lettura e segnerà tutti i settori danneggiati come
tali. Se è necessario un test più approfondito, si può usare <c>-c -c</c>.
</p>

<pre caption="Controllare la densità del disco">
# <i>mke2fs -j -c /dev/hda3</i>
</pre>

</body>
</section>

<section id="recover">
<title>Recuperare una installazione non terminata</title>
<body>

<p>
Se per qualche motivo l'installazione di Gentoo è fallita, non è necessario
ripetere tutto dall'inizio. Si può ripartire dal punto in cui si pensa di
aver sbagliato (o dove le istruzioni sono errate) e tentare un approccio
diverso.
</p>

<p>
Prima di tutto bisogna eseguire il chroot nell'ambiente di Gentoo.  Bisogna
semplicemente seguire di nuovo le istruzioni, ma ignorare le parti del
partizionamento essendo già state create.  Inoltre è possibile eseguire
immediatamente il mount di queste partizioni su <path>/mnt/gentoo</path>. Si
può inoltre ignorare l'estrazione dello stage e la modifica al file
<path>make.conf</path>.
</p>

 <p>
Una volta eseguito il chroot nell'ambiente di Gentoo, si può andare
immediatamente al punto in cui si pensa di dover tentare un approccio
diverso. Non è necessario rifare tutti i passaggi come il bootstrap, a meno
che non si creda che sia quello il punto in cui si ha sbagliato qualcosa.
</p>

<p>
Per esempio, se si crede di aver configurato male <path>grub.conf</path>,
si può modificare subito il file <path>/boot/grub/grub.conf</path>.
</p>

<p>
Una volta che si è tentato un approccio differente per la situazione, bisogna
considerare cosa altro bisogna modificare.  Se i passaggi successivi
dipendono dalla modifica eseguita, bisogna rifarli.
</p>

<p>
Per esempio,
</p>

<ul>
  <li>
		se la modifica riguarda una variabile in <path>make.conf</path>, è
		necessario ricompilare poichè la compilazione dipende dalle impostazioni
		nel suddetto file
  </li>
  <li>
		se la modifica riguarda <path>/boot/grub/grub.conf</path> si può uscire
		immediatamente dall'ambiente e riavviare, poichè niente altro dipende da
		questo file
  </li>
  <li>
		se si ha ricompilato il kernel bisogna fare attenzione che la
		configurazione del bootloader sia impostata sull'immagine corretta del
		kernel (controllare di aver montato <path>/boot</path>), quindi si può
		uscire dall'ambiente e riavviare
  </li>
  <li>
		se la modifica riguarda <path>/etc/fstab</path> si può uscire
		dall'ambiente e riavviare
  </li>
</ul>

<p>
Come si può notare, per la maggior parte delle operazioni di recupero si può
riavviare subito.  Solo in certi casi è necessario ripetere i passaggi
successivi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
