<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-ppc-faq.xml,v 1.8 2007/05/17 21:23:27 scen Exp $ -->

<guide link="/doc/it/gentoo-ppc-faq.xml" lang="it">
<title>Gentoo Linux/PowerPC: Domande frequenti (FAQ)</title>

<author title="Redattore">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Redattore">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Redattore">
  <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes </mail>
</author>
<author title="Redattore">
  <mail link="josejx@gentoo.org">Joseph Jezak</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="paolo@webgrapes.it">Paolo Gabrielli</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="postmaster@sbisinger.net">St&eacute;phane Bisinger</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  Team Italiano
</author>

<abstract>
Questa FAQ è una raccolta di domande e risposte raccolte dalla mailing
list gentoo-ppc-dev e da IRC -- se avete qualche domanda (o qualche
risposta!) da aggiungere, per favore contattate o un autore o un membro
del team di documentazione.
</abstract>

<license/>

<version>1.22</version>
<date>2005-11-11</date>

<chapter>
<title>Installazione</title>
<section>
<title>
Come verifico con il Mac OS X che la ISO scaricata non sia rovinata?
</title>
<body>

<p>
Come prima cosa assicuratevi di non aver fatto il mount del ftp-server con
il <e>Finder</e> e di non aver copiato l'immagine con il drag'n'drop. Questo
rovinerà la ISO. Usate invece <c>curl</c> (con <c>curl -O
http://path/della/iso</c>).
</p>

<p>
Potete controllare il vostro checksum MD5 servendovi dell'utilità
<c>md5sum</c> fornita con OSX. Sulle versioni di  OSX sfornite di md5sum,
potete usare la capacità di <c>openssl</c> di produrre un checksum md5.
</p>

<pre caption="Creare un md5sum con openssl">
<comment>(Questo potrà impiegare del tempo a seconda della dimensione della ISO e del vostro processore.)</comment>
$ <i>openssl md5 /path/della/iso</i>
</pre>

<p>
Ora confrontate questo output con il file appropriato situato sul server da
dove avete scaricato la ISO (il file ha estensione <path>.md5</path>). Se
corrispondono, la ISO è stata scaricata correttamente. Assicuratevi ancora
di <e>non</e> averla montata (p.e. con Disk Copy)!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Posso avere un dual-boot con Gentoo Linux e Mac OS X?</title>
<body>

<p>
Si che potete! Infatti, <e>yabootconfig</e> automaticamente troverà e
configurerà <path>/etc/yaboot.conf</path> con Linux, Mac OS X ed anche
Mac OS classic (guardate la <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-ppc.xml?part=1&amp;chap=10">Manuale Gentoo
Linux PPC</uri> per i dettagli su yabootconfig). Il trucco sta nel
partizionamento del vostro disco fisso. Prima di installare Gentoo, avviate
il computer con il CD d'installazione Mac OS X. Usate <c>Disk Utility</c> per
partizionare il vostro disco in due o tre partizioni. Alternativamente usate
<c>parted</c> da un recente Disco di Installazione Gentoo, poich&eacute; è
stato aggiornato per gestire le partizioni HFS e HFS+. Parted è anche in grado
di rimpicciolire una partizione così non dovete cancellare l'intero disco. La
prima partizione dovrebbe essere abbastanza grande da contenere tutte le
partizioni Linux (root+swap+home ecc.) che intendete creare in seguito. Il
formato di questa partizione non importa. La seconda dovrebbe essere per OS X.
La terza (e opzionale) partizione dovrebbe essere per Mac OS Classic. È
necessaria soltanto se volete mantenere i tre sistemi operativi, dato che
Mac Os 9 deve stare su una partizione separata da Mac OSX per far funzionare
tutto questo.
</p>

<p>
Dopo aver partizionato, installate Mac OS X e Mac OS 9 sulle loro
rispettive partizioni. Una volta che l'installazione è completa, iniziate a
seguire il <uri link="/doc/it/handbook/handbook-ppc.xml">Manuale
Gentoo Linux PPC</uri>. Quando arrivate alla sezione sul partizionamento, usate
<c>mac-fdisk</c> per <e>cancellare</e> la grande partizione che avete creato
per Gentoo. Al suo posto, create una partizione di bootstrap, una di root,
una di swap, e qualsiasi altra partizione che volete usare con Gentoo.
</p>

<p>
Se avete un vecchio OldWorld Macintosh (pre-iMac), seguite una procedura
simile a quella descritta sopra. Comunque, usate il CD d'installazione del Mac
OS 9 e l'utility <c>Drive Setup</c>. Le macchine OldWorld non hanno bisogno di
una partizione di bootstrap.
</p>

<note>
Se yabootconfig non rileva le vostre partizioni MacOS, potete aggiungerle
manualmente al vostro yaboot.config. Fate riferimento al yaboot.conf di esempio
nel <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-ppc.xml?part=1&amp;chap=10#doc_chap_pre6">
manuale</uri> per ulteriori dettagli.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
Possiedo uno dei primi NewWorld Mac come il Blue e White G3. Dovrebbe essere
compatibile con il LiveCD, ma all'avvio mi ritorna l'errore "Unknown or corrupt
filesystem" (Filesystem sconosciuto o danneggiato).
</title>
<body>

<p>
Per aggirare il problema, avviate in Open Firmware tenendo premuti i tasti
Apple + Option + O + F durante la procedura di avvio. Quando appare il prompt,
scrivete:
</p>

<pre caption="Soluzione con Open Firmware per i primi NewWorld Mac">
<i>boot cd:,\\yaboot</i>
</pre>

<p>
Il CD dovrebbe avviarsi come previsto ora; grazie a John Plesmid per questa soluzione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Possiedo un Macintosh OldWorld e devo usare BootX. Tuttavia, sto riscontrando
problemi ad aprire l'archivio d'installazione di BootX. Cosa posso fare?
</title>
<body>

<p>
Avete bisogno di una nuova versione di <e>StuffIt Expander</e> per
aprire il file. La potete
<uri link="http://www.stuffit.com/expander/download.html">scaricare</uri> gratuitamente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Ho una macchina G3 Beige. Posso installare Gentoo Linux/PPC su un secondo
hard drive IDE?
</title>
<body>

<p>
Le prime macchine G3 Beige (quelle con la scheda madre "Rev 1" con un chip
ATI RageII+) non supportano unità drive IDE slave. Per usare un secondo hard
drive con questa macchina, dovreste attaccarlo al connettore SCSI interno o
esterno, oppure installare una scheda PCI IDE. Le macchine G3 che sono venute
dopo non hanno questa limitazione. Guardate
<uri>http://www.xlr8yourmac.com/G3-ZONE/IDE/index.html</uri> per ulteriori
informazioni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Quando provo ad installare la Gentoo sul mio PowerBook o iBook l'hard drive
interno non viene rilevato. Cosa dovrei fare?
</title>
<body>

<p>
Per un PowerBook, passate il parametro <c>hda=1,1,1</c> al kernel in fase di
boot. Questo dovrebbe risolvere i vostri problemi. Potete farlo al prompt di
<e>yaboot</e> scrivendo <c>boot hda=1,1,1</c>. Alcuni iBook necessitano
<c>hda=16383,16,64</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Ho un iMac revisione A o B. Ho rimpiazzato il disco fisso con un altro
pi&ugrave; grande e ora non riesco pi&ugrave; ad avviare nulla!
</title>
<body>

<p>
C'è un limite di 8GB per la prima partizione su queste macchine. Assicuratevi
che la prima partizione sia meno di 8GB e dovrebbe funzionare come previsto.
Questo si applica anche a OS X e alle ultime versioni di OS 9.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Il mio file /etc/fstab ha dentro il path /dev/BOOT.
Devo aggiustare questa riga per la mia partizione di bootstrap?
</title>
<body>

<p>
No. Se non hai una partizione di boot separata (<path>/boot</path>) allora
non hai bisogno di questa riga e la puoi cancellare tranquillamente da
<path>/etc/fstab</path>.  La partizione di bootstrap <e>non</e> è
<path>/boot</path> e non sono in relazione in alcun modo. In generale, le
macchine PowerPC non necessitano di un partizione <path>/boot</path> separata,
e la partizione di bootstrap non dovrebbe essere montata.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Quando ho riavviato, yaboot non ha funzionato! Ora sono fermo. Come posso risolvere il problema?
</title>
<body>

<p>
Probabilmente è solo un yaboot.conf mal configurato. Il metodo pi&ugrave;
semplice per aggiustare la cosa è avviare nuovamente il LiveCD, montare la
partizione Gentoo e controllare in yaboot.conf se vi sono errori. Sarà
necessario eseguire <c>ybin -v -C /mnt/gentoo/etc/yaboot.conf</c> per
aggiornare il boot loader una volta terminato. Tutto questo può essere fatto
senza fare il chroot nella cartella di installazione.
</p>

<note>
Se <e>davvero</e> vi basta accedere a OS X, provate a tenere premuto il tasto
Option all'avvio. Questo dovrebbe darvi una selezione grafica dei dischi
avviabili. Scegliete OS X e ricordatevi di aggiustare i vostri problemi di
avvio successivamente.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
L'installazione è ora completa. Tuttavia dopo aver riavviato, ottengo caratteri
diversi da quelli che premo sulla tastiera della mia macchina. Cosa dovrei fare?
</title>
<body>

<p>
Se questa è una mappa inglese, probabilmente avete un problema di
configurazione del kernel. Dovete ricompilare il vostro kernel con le seguenti
opzioni:
</p>

<pre caption="Input core support">
<comment>(questi sono i valori di defaults, ma controllateli)</comment>
&lt;*&gt; Input core support
&lt;*&gt;   Keyboard support
&lt;*&gt;   Mouse support
(1024)   Horizontal screen resolution
(768)    Vertical screen resolution
&lt; &gt;   Joystick support
&lt;*&gt;   Event interface support
</pre>

<pre caption="Macintosh Device Drivers">
[*] Apple Desktop Bus (ADB) support
[*]    Use input layer for ADB devices
[*]      Support for mouse button 2+3 emulation
</pre>

<p>
In questo modo, sarete ancora in grado di usare
<path>/proc/sys/dev/mac_hid</path> per emulare i bottoni 2 e 3 (vedi domanda
seguente).
</p>

<p>
Se, per qualche ragione non volete ricompilare il vostro kernel, aggiungete
<c>keyboard_sends_linux_keycodes=1</c> agli argomenti del kernel nel file
<path>yaboot.conf</path>. Anche questo correggerà il problema, ma potrebbe
introdurne di altri.
</p>

<p>
Grazie a Joe McMahon per l'aiuto con questa risposta.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Ho solo un mouse ad un tasto.  Come faccio ad usare il secondo e il terzo
bottone, visto che il tasto ctrl non funziona?
</title>
<body>

<p>
Non c'è modo di usare il tasto ctrl come in Mac OS X.  Ma potete designare
praticamente qualsiasi tasto o combinazione di tasti per emulare il secondo e
terzo bottone del mouse. I valori possono essere ottenuti con l'utility
<c>showkey</c> da console. È da notare che questo programma non funziona come
dovrebbe da X e deve essere eseguito da console. Oltre ad avere le
impostazioni di configurazione del kernel indicati nella sezione precedente,
è necessario impostare i valori dei bottoni del mouse in
<path>/etc/sysctl.conf</path>.  Questo è un esempio che usa F11 e F12:
</p>

<pre caption="Emulazione dei bottoni del mouse con F11 e F12">
<comment># Abilitiamo l'emulazione del bottone del mouse</comment>
dev.mac_hid.mouse_button_emulation = 1
<comment># Impostiamo il secondo bottone a 87 - F11</comment>
dev.mac_hid.mouse_button2_keycode = 87
<comment># Impostiamo il terzo bottone a 88 - F12</comment>
dev.mac_hid.mouse_button3_keycode = 88
</pre>

<p>
Altri valori di tasti comunemente usati sono 125 (il tasto Apple) e 96 (Invio
sul tastierino numerico.
</p>

<note>
Il modo pi&ugrave; semplice per attivare queste impostazioni è riavviare dopo
averli cambiati.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
L'installazione è ora completa. Tuttavia, dopo aver avviato Gentoo e cercando
di fare l'emerge di qualcosa, errori dicono che non può fare lo 'stat' di file.
Cosa c'è che non va?
</title>
<body>

<p>
Controllate che l'ora sia impostata correttamente. Impostare l'ora della
macchina e fare un link di <path>/etc/localtime</path> all'appropriata timezone
(in <path>/usr/share/zoneinfo</path>) risolverà i vostri problemi. Assicuratevi
anche di <e>non</e> aver abilitato l'opzione <e>Enhanced RTC</e> nella
sezione <e>Character devices</e> della configurazione del kernel (come scritto
nella guida d'installazione).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Supporto per Laptop</title>
<section>
<title>
Come abilito la piena velocità del processore sul mio PowerBook quando uso
Linux?
</title>
<body>

<note>
La maggior parte (se non tutti) dei processori dovrebbe funzionare alla
velocità corretta con i kernel moderni. Se riscontrate ancora questo problema,
dovreste aggiornare il kernel all'ultime versione e riprovare, usate questa
guida come un soluzione estrema.
</note>

<p>
Alcuni processori dei PowerBook partono ad una velocità inferiore di quella per
cui sono stati progettati. Funzionare a questa velocità inferiore prolunga la
durata delle batterie a scapito delle prestazioni. Il sistema operativo sulla
macchina deve istruire l'hardware per funzionare alla sua piena velocità. Nel
Mac OS X si chiama "Reduced processor performance" ("Prestazione processore
ridotte" n.d.T.) o "CPU Scaling" in Linux. Per controllare la velocità corrente
del vostro processore sotto Linux, scrivete <c>cat /proc/cpuinfo</c>. In Mac
OS X, dovete prima disabilitare "Reduce processor performance" ("Riduci
prestazioni processore" n.d.T.) nel menu "Opzioni" del pannello <e>Energy
Saver</e> ("Risparmio Energia" n.d.T.) delle preferenze di sistema. Poi fate
partire l'Apple System Profiler (in Applications:Utilities)
("Applicazioni:Utilità" n.d.T.).
</p>

<warn>
Non usate questo metodo per fare l' overclock della vostra macchina. I risultati
non sono predicibili se usate un valore improprio. Non siamo responsabili se
friggete la vostra macchina!
</warn>

<p>
Se l'<e>Apple System Profiler</e> riporta una velocità superiore di quella
che ottenete sotto Linux, potete abilitare la piena velocità del processore con
un semplice comando. Innanzitutto, la vostra macchina deve avere un kernel
<c>2.4.20-pre9-ben0</c> o successivo. I kernel precedenti non hanno il codice
necessario a cambiare la velocità del processore. In seguito, dovrete compilare
il kernel con l'opzione <c>CPU Frequency scaling</c> messa su <e>disabled</e>.
Infine, usate un comando appropriato come mostrato nell'esempio sotto.
</p>

<pre caption="Cambio della frequenza della CPU">
<comment>(Questi sono solamente esempi. Usate valori appropriati alla vostra macchina.)</comment>

<comment>(Per un PowerBook G4 a 1Ghz)</comment>
echo "0:667000:1000000:performance" > /proc/cpufreq

<comment>(Per un PowerBook G4 a 800Mhz)</comment>
echo "0:667000:800000:performance" > /proc/cpufreq

<comment>(Per i kernerl 2.6.x, usate questo percorso invece di /proc/cpufreq)</comment>
echo "0:667000:1000000:performance" > /sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_setspeed
</pre>

<p>
Molti utenti vorranno aggiungere questo comando alla fine del
<path>/etc/conf.d/local.start</path>. Questo file è eseguito ogni volta che la
macchina viene avviata.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Uso Gentoo su un laptop PowerPC. Quali pacchetti devo installare per abilitare
funzionalità specifiche per laptop?
</title>
<body>

<p>
Ci sono quattro pacchetti principali che bisogna installare.
</p>

<ul>
  <li>
    <e>pbbuttonsd</e> è un tool che abilita i tasti per la luminosità
    e il volume sulla maggior parte dei laptop ppc. La versione
    corrente funziona anche come Power Manager.
  </li>
  <li>
    <e>gtkpbbuttons</e> è un'interfaccia gtk per pbbuttonsd (ritorno
    visuale della pressione dei bottoni in X).  <e>gtkpbbuttons</e>
    necessita delle gtk e andrebbe aggiunto nel vostro file di sessione X
    (<path>~/.Xsession</path>) per risultati migliori (in modo che sia avviato
    quando siete in X).
  </li>
  <li>
    <e>powerprefs</e> lega con pbbuttonsd, e da l'abilità di
    modificare i settaggi come quelli di powermanagement, del trackpad e
    altre preferenze.
  </li>
  <li>
    <e>cpudyn</e> permette di ridurre la velocità della CPU per una vita
    maggiore della batteria. Anche altri pacchetti forniscono la stessa
    funzionalità, come ad esempio <e>powernowd</e>, <e>cpufreqd</e> e
    <e>speedfreq</e>.
  </li>
</ul>

<p>
Questi pacchetti possono essere installati usando i comandi appropriati
dalla lista sottostante:
</p>

<pre caption="installazione pacchetti specifii per laptop">
# <i>emerge pbbuttonsd; rc-update add pbbuttonsd default</i>
# <i>emerge gtkpbbuttons</i>
# <i>emerge powerprefs</i>
# <i>emerge cpudyn</i>
</pre>

<note>
Dovreste modificare <path>/etc/pbbuttonsd.conf</path> a seconda delle vostre
necessità. Il comportamento dei tasti Fx può essere controllato qui così come
molte opzioni di sospensione. Per passare ai comportamenti di OSX dei tasti Fx,
impostate KBDMode su fkeyslast. Potete disabilitare il click su pressione del
touchpad impostando TPMode su notap. Molte altre opzioni sono disponibili, fate
riferimento a man pbbuttonsd.conf per dettagli.
</note>

<p>
È utile aggiungere pbbuttonsd e cpudyn al vostro runlevel di avvio, così che
vengano avviati quando il vostro computer parte. Ecco come fare:
</p>

<pre caption="Aggiungere pbbuttonsd e cpudyn al runlevel di avvio">
# <i>rc-update add pbbuttonsd boot</i>
# <i>rc-update add cpudyn boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Come posso configurare l'Airport della mia macchina o altre schede Wi-Fi?</title>
<body>

<p>
Assicuratevi di avere il support per la scheda airport compilato nel kernel,
oppure compilato come modulo e caricato. Il cambio delle impostazioni del
wireless viene fatto con iwconfig. Quest'ultimo è parte del pacchetto
<c>wireless-tools</c>.
</p>

<p>
Come un esempio dell'utilizzo di iwconfig, per impostare il proprio SSID a
home_ssid:
</p>

<pre caption="Impostare un SSID">
# <i>iwconfig wlan0 essid home_ssid</i>
</pre>

<p>
Dove wlan0 è il nome della periferica corrispondente alla scheda wireless. Per
gli utenti Airport, la periferica wifi è spesso eth1. Per ulteriori dettagli su
iwconfig, fate riferimento alla relativa pagina di manuale.
</p>

<note>
Le schede Airport Extreme non sono ancora supportate da Linux, ma esiste una
soluzione alternativa, fate riferimento a questo messaggio sul forum per
ulteriori dettagli: <uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-365647.html</uri>
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Funzionerà il modem interno di un iBook2 o un PowerBook?</title>
<body>

<note>
A meno che non abbiate acquistato una chiave da Linuxant, questo driver
funzionerà solo a 14.4 e non supporterà il FAX.
</note>

<p>
Fate l'emerge di <c>net-dialin/hcfusbmodem</c>, il quale vi fornirà
<path>/dev/ttySHCF0</path>. Quindi impostate il ppp come al solito. Ulteriori
informazioni sull'installazione possono essere trovate su
<uri>http://www.linuxant.com/drivers/hcf/install.html</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La sospensione funziona sul mio iBook/PowerBook?</title>
<body>

<p>
La sospensione funziona molto bene su tutti gli iBook G3 e TiBook. Di recente,
una patch per il kernel che aggiunge supporto per la sospensione degli iBook G4
e AlBook basati su Radeon è stata rilasciata . Se utilizzate uno di questi
laptop, utilizzate vanilla-sources-2.6.12 o gentoo-sources-2.6.11 per il
supporto integrato.
</p>

<note>
Notare che il PowerBook 12" non è ancora supportato a causa del suo chipset
nVidia.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Applicazioni</title>
<section>
<title>
Non posso fare l'emerge di un pacchetto, ottengo un errore che mi dice che il
pacchetto è "masked" ("mascherato" N.d.T.). Cosa dovrei fare?
</title>
<body>

<p>
Ci sono due ragioni comuni per cui un pacchetto non viene installato: o non è
stato testato su PPC, oppure è stato testato, ma non è stato ancora segnato
come stabile.
</p>

<p>
Se il vostro pacchetto non è stato ancora testato su PPC, dovrete prima segnare
l'ebuild con la parola chiave ppc. Questo viene fatto usando il tool ekeyword,
il quale è parte del pacchetto gentoolkit-dev. Per segnare l'ebuild ppc:
</p>

<pre caption="Aggiungere la parola chiave ppc a app-foo/bar">
$ <i>ekeyword ppc /usr/portage/app-foo/bar/bar-1.0.ebuild</i>
</pre>

<p>
Una volta che l'ebuild è stato segnato, potete farne l'emerge come al solito.
Provate l'applicazione e se funziona, <b>per favore</b> segnalatelo come un bug
così che uno degli sviluppatori possa aggiungere la parola chiave.
</p>

<note>
Questa modifica durerà solo fino al prossimo sync. Se avete bisogno di una
soluzione permanente, potete mantenere un portage overlay. Fate riferimento
alla documentazione del portage per maggiori informazioni.
</note>

<p>
Se il vostro pacchetto ha già la parola chiave ~ppc, avete due opzioni. O
seguite le istruzioni poco sopra e sostituite la parola chiave ~ppc con ppc,
oppure potete usare /etc/portage per fare l'unmask di uno specifico pacchetto.
</p>

<pre caption="Utilizzare /etc/portage per fare l'unmask di app-foo/bar">
$ <i>echo "=app-foo/bar-1.0 ~ppc" > /etc/portage/package.keywords</i>
</pre>

<note>
Se la cartella /etc/portage non esiste, assicuratevi di crearla prima.
</note>

<p>
Ora fate l'emerge del pacchetto come al solito. Una volta che siete sicuri che
l'applicazione sia stabile, <b>per favore</b> segnalatelo come un bug così che
gli sviluppatori possano aggiungere la parola chiave.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo/PPC ha supporto per Flash?</title>
<body>

<p>
Non esattamente. Macromedia non ha fornito un binario linux/ppx e le
implementazioni open source sono incomplete e piene di bug al momento. Due
progetti che stanno lavorando su questo problema sono <uri
link="http://gplflash.sf.net">gplflash2</uri> e <uri
link="http://swfdec.sf.net">swfdec</uri>, quindi controllate questi progetti
per maggiori informazioni. Una possibile soluzione alternativa per ora è
utilizzare qemu (un emulatore di x86) per eseguire il riproduttore Macromedia
Flash Player 6. Questo processo è stato descritto sui forum:
<uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=117774</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Esiste un plugin per Java su Gentoo/PPC?</title>
<body>

<p>
No, per il momento. Il vecchio plugin di java non è più compatibile con il
nuovo sistema di plugin di Mozilla e un nuovo plugin non è stato ancora
scritto.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>C'è un modo semplice per configurare X?</title>
<body>

<p>
Semplicemente fate l'emerge di <c>Xorgautoconfig</c>. Una volta installato il
pacchetto, eseguite <c>Xorgautoconfig</c> per generare il config per le vostre
impostazioni. Se volete impostare un layout di tastiera, potete usare l'opzione
--keymap. Notate che anche se <c>Xorgautoconfig</c> non imposta il DRM per la
maggior parte degli utenti, potreste dover cambiare la configurazione del
kernel per supportarlo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Come posso abilitare Direct Rendering (DRM) sulle schede rage128 o radeon?
</title>
<body>

<p>
Assicuratevi che nella configurazione del vostro kernel abbiate le seguenti
opzioni attivate:
</p>

<pre caption="configurazione del kernel per DRM">
Device Drivers - Character devices ---&gt;
  &lt;*&gt; /dev/agpgart (AGP Support)
  [*] Apple UniNorth support
  [*] Direct Rendering Manager (DRI support)
  &lt;*&gt;   ATI Rage 128
  &lt;*&gt;   ATI Radeon
Device Drivers - Graphics Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   ATI Rage 128 display support
  &lt;*&gt;   ATI Radeon display support
</pre>

<p>
Ricompilate ed installate il kernel se necessario. Dopo ciò, assicuratevi
di aver avviato con il framebuffer nativo (radeonfb o atyfb e
<e>non</e> con offb o ofonly), e avviate <c>Xorgautoconfig</c>.
</p>

<impo>
Potreste aver bisogno di modificare il vostro <path>/etc/X11/xorg.conf</path>
a seconda della configurazione della vostra scheda. Assicuratevi che il driver
selezionato per la periferica sia ati oppure il vostro driver specifico (r128 o
radeon). Controllate inoltre che le estensioni DRI siano caricate e non
commentate.
</impo>

<note>
Attualmente non c'è alcun supporto DRI per i chipset R300/R400, ma un progetto
è cominciato all'indirizzo <uri>http://r300.sourceforge.net</uri>. Un supporto
iniziale in lista per essere incluso nella prossima maggiore versione di X.org
poiché il progetto r300 è ora parte del progetto DRI. I chipset nVidia sono
perlopiù non supportati su PPC, c'è accelerazione 2D fornita dal driver nv, ma
non c'è accelerazione 3D.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
Ho recentemente fatto l'emerge di Xorg, ma quando lo uso, la mia impostazione
della tastiera internazionale non funziona correttamente. I tasti principali
funzionano bene ma non riesco a comporre i caratteri speciali come il simbolo
"at". L'output dello startx dice qualcosa come "could not load keymap, falling
back to default keymap" ("impossibile caricare la mappa dei tasti, torno alla
mappa di default" n.d.T.). Cosa c'è che non va?
</title>
<body>

<p>
Controllate che i permessi su <path>/var/tmp</path> siano messi a
<path>drwxrwxrwx</path>. Se non è così, cambiateli scrivendo
<c>chmod a+rwx /var/tmp</c>. Questo permetterà a Xorg di caricare
correttamente la mappa dei tasti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Quando uso OpenGL DRI o guardo un film, il sistema a volte si blocca
inaspettatamente. Cosa posso fare?
</title>
<body>

<p>
Il vostro sistema potrebbe non intergire correttamente con il supporto AGP. La
soluzione più semplice è aggiungere la seguente riga nella sezione "Device" di
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>:
</p>

<pre caption="Forzare la modalità PCI per le schede AGP">
Option       "ForcePCIMode"
</pre>

<p>
Inoltre, è noto che esistono problemi con le estensioni composite e damage
incluse con le più recenti realease di X.org. Disabilitate queste estensioni se
riscontrate problemi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Come faccio a far funzionare la riproduzione di suoni?</title>
<body>

<p>
Ci sono due approcci per il suono nei kernel moderni: OSS o ALSA. OSS è la più
vecchia delle due opzioni ed è stata deprecata, ma funziona ancora bene per
molti Mac più vecchi. ALSA è il metodo più moderno e continuerà ad essere
supportato in futuro. Vi raccomandiamo di usare ALSA a meno che non abbiate
problemi.
</p>

<note>
Se includete il driver OSS nel vostro kernel, il driver ALSA non si caricherà.
</note>

<p>
Oltre a configurare il kernel, gli utenti che dovranno avere accesso alle
periferiche audio dovranno essere aggiunti al gruppo appropriato con il
comando:
</p>

<pre caption="Aggiungere utenti al gruppo audio">
# <i>gpasswd -a username audio</i>
</pre>

<p>
Se il kernel è configurato correttamente, ma non riuscite ad udire alcun suono,
assicuratevi che il volume del mixer principale sia alto e che la periferica
non sia impostata su muta!
</p>

<note>
Se state usando un G5 o un Mac-mini, dovreste seguire la Gentoo Linux ALSA
Guide per installare l'ultima versione dei driver ALSA invece delle versioni
fornite con il kernel.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Impostare il suono con ALSA</title>
<body>

<p>
Per ALSA, imposteremo sia i normali driver ALSA che il livello di emulazione
OSS in modo da poter utilizzare i programmi che usano ancora soltanto OSS. In
<c>make menuconfig</c> dovrete selezionare:
</p>

<pre caption="Opzione del kernel per ALSA">
Device Drivers - Sound ---&gt;
&lt;*&gt; Sound card support
    Advanced Linux Sound Architecture ---&gt;
    &lt; &gt;   PowerMac DMA sound support
      &lt;*&gt; Advanced Linux Sound Architecture
      &lt;*&gt; Sequencer support
      &lt;*&gt; Sequencer dummy client
      &lt;*&gt; OSS Mixer API
      &lt;*&gt; OSS PCM (digital audio) API
      [*] OSS Sequencer API
          ALSA PowerMac devices ---&gt;
     &lt;*&gt; PowerMac (AWACS, DACA, Burgundy, Tumbler, Keywest)
</pre>

<p>
(alternativamente configurate tutto come moduli e assicuratevi che vengano
caricati all'avvio).
</p>

<note>
Assicuratevi che <c>PowerMac DMA sound support</c> sia disattivato, altrimenti
il modulo ALSA non sarà in grado di caricarsi.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Impostare il suono con OSS</title>
<body>

<note>Ancora una volta, usate questo solamente se non state usando ALSA.</note>

<p>
In <c>make menuconfig</c> dovrete selezionare:
</p>

<pre caption="Opzioni del kernel per OSS">
&lt;*&gt; Sound card support
  &lt;*&gt;   PowerMac DMA sound support
</pre>

<p>
(alternativamente configurate tutto come moduli e assicuratevi che vengano
caricati all'avvio).
</p>

<p>
Se il modulo <c>dmasound_pmac</c> non carica, probabilmente dovrete abilitare
<c>i2c-core</c> nel kernel o come un modulo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Come ascolto i CD Audio?</title>
<body>

<p>
Le macchine NewWorld non hanno una connessione audio tra il loro lettore
CD-ROM e la scheda audio. Quindi, le informazioni audio devono essere lette
come dati e poi mandati alla scheda audio. Questo è possibile usando
<e>xmms</e> e il plugin <e>xmm-cdread</e>, che legge l'audio dal CD tramite il
cavo ATA, lo decodifica via software e lo manda alla scheda sonora tramite il
bus PCI in formato digitale. Se volete 'vera' lettura di cd, dovete seguire i
seguenti passi:
</p>

<p>
Primo, dovete ricompilare il kernel con le seguenti opzioni:
</p>

<pre caption="Opzioni del kernel per ascoltare i CD audio">
<comment>(In "ATA/IDE/MFM/RLL Support")</comment>
<comment>(In "IDE, ATA, and ATAPI Block Devices")</comment>
&lt; &gt; Include IDE/ATAPI CDROM support  <comment>(mettetelo su OFF)</comment>
&lt;M&gt; SCSI emulation support           <comment>(compilatelo come modulo)</comment>

<comment>(In "SCSI Support")</comment>
&lt;M&gt; SCSI support                     <comment>(compilatelo come modulo)</comment>
&lt;M&gt; SCSI CD-ROM support              <comment>(compilatelo come modulo)</comment>
</pre>

<p>
Quindi, aggiungete <c>hdX=ide-scsi</c> nella sezione dell'immagine del
kernel nel file <path>/etc/yaboot.conf</path> dove <c>hdX</c> è la periferica
IDE corrispondente al vostro lettore CD. Solitamente è <c>hdc</c>. Digitate
<c>ybin -v</c> per installare i nuovi settaggi dello yaboot.conf. Modificate
<path>/etc/group</path> aggiungendo ogni utente che deve essere in grado di
suonare i CD nel gruppo <c>cdrom</c>. Ora dovrete riavviare il vostro sistema
per rendere effettivi i cambiamenti al kernel.
</p>

<p>
Una volta riavviato, fate <c>su</c> per diventare root e cambiare i
permessi della periferica cd, quindi installate xmms:
</p>

<pre caption="Cambiare i permessi del cdrom ed installare xmms-read">
# <i>chown root:cdrom /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</i>
# <i>chmod 660 /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</i>
# <i>emerge xmms xmms-cdread</i>
</pre>

<note>
Assicuratevi di usare il percorso corrispondente al vostro lettore CD.
</note>

<p>
Per ascoltare un CD, avviate <c>xmms</c> e selezionate <c>/dev/cdrom</c>
come file da ascoltare.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Posso far funzionare Mac OS o Mac OS X sotto Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Certo, a patto che stiate facendo girare Gentoo Linux/PPC su hardware PPC.
Potete usare <uri link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri>, il quale
permette di avviare un'istanza di OS 9, OS X o Linux come un processo su Linux.
Semplicemente <c>emerge mol</c> per installare questo pacchetto. MOL supporta
Mac OS dalla 7.5.2 alla 9.2.2, così come tutte le versioni di OS X eccetto
Tiger (il supporto è attualmente in corso di sviluppo). Può essere utilizzato
tramite framebuffer da console oppure come una finestra su X.
</p>

<note>
Per avviare MOL a pieno schermo, dovrete compilare MOL con la USE flag fbcon
abilitata e avviarlo in un framebuffer da console.
</note>

<p>
Per l'uso della rete e del suono dovreste installare i driver nella cartella
<path>MOL-Install</path> sul Desktop del vostro Mac OS X. Se incontrate errori
con la rete, assicuratevi di avere le seguenti opzioni abilitate nel kernel:
</p>

<p>
Per il server DHCP:
</p>

<ul>
  <li>Socket Filtering (CONFIG_FILTER)</li>
  <li>Packet Socket (CONFIG_PACKET)</li>
</ul>

<p>
Per la NAT:
</p>

<ul>
  <li>Network packet filtering (CONFIG_NETFILTER)</li>
  <li>Connection tracking (CONFIG_IP_NF_CONNTRACK)</li>
  <li>IP tables support (CONFIG_IP_NF_IPTABLES)</li>
  <li>Packet filtering (CONFIG_IP_NF_FILTER)</li>
  <li>Full NAT (CONFIG_IP_NF_NAT)</li>
  <li>MASQUERADE target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_MASQUERADE)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Posso accedere alle mie partizioni ext2/ext3 da OSX?</title>
<body>

<p>
OSX può supportare la lettura e scrittura di partizioni ext2/ext3 usando
l'estensione del kernel fornita dal <uri
link="http://sourceforge.net/projects/ext2fsx">ext2fsx project.</uri>
</p>

<note>
Mentre usate MOL, non potete accedere una partizione che è attualmente
utilizzata da Linux.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Quali opzioni USE di Portage non funzionano su macchine PowerPC?</title>
<body>

<p>
Se state usando un vecchio profilo piatto (deprecato, pre 2005.0), guardate in
<path>/etc/make.profile/use.mask</path> per una lista.
</p>

<p>
Se state usando un profilo a cascata (2005.0 e successivi), guardate in
<path>/usr/portage/profiles/default-linux/ppc/use.mask</path> per una lista.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Come posso impostare distcc con il mio computer x86?</title>
<body>

<p>
Se avete un'altra macchina più veloce, potete impostare distcc in modo che
compili binari per la vostra macchina ppc più lenta. È meglio compilare il più
possibile sulla macchina più veloce, se possibile addirittura non compilare mai
con il computer più lento. Detto questo, ecco un po' di link per iniziarvi:
<uri>http://dev.gentoo.org/~vapier/CROSS-COMPILE-HOWTO</uri>
<uri>http://www.sable.mcgill.ca/~dbelan2/crossdev/crossdev-powerpc-i686.html</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Perché gcc continua ad andare in segfault durante gli ebuild?</title>
<body>

<p>
Se gcc va in segfault durante gli ebuild, probabilmente non è né un bug di gcc,
né un problema con il vostro hardware. La maggior parte delle volte questo
problema è dovuto al fatto che la kernel preemption è attivata. Nonostante
questa opzione sia sicura su x86, può causare la compromissione della cache su
PPC, il che spiega perché si nota più frequentemente quando si compila. Per
evitare che questo accada, semplicemente ricompilate il kernel con la preemption
disabilitata. Per controllare se la preemption è abilitata:
</p>

<pre caption="Controlla se la preemption è abilitata">
$ <i>grep PREEMPT /usr/src/linux/.config</i>
</pre>

<p>
Se il comando ritorna: "# CONFIG_PREEMPT is not set", allora dovreste riportare
la segfault come un bug.
</p>

<p>
Se ritorna: "CONFIG_PREEMPT=y", allora dovrete disabilitarla e ricompilare il
vostro kernel.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Risorse</title>
<section>
<title>Posso comprare un CD della Gentoo Linux/PPC?</title>
<body>

<p>
Certamente! Vendiamo Gentoo su CD-ROM nel nostro <uri
link="http://store.gentoo.org/">Gentoo store</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Questa FAQ non ha risposto alla mia domanda. Cosa faccio adesso?</title>
<body>

<p>
Un buon primo passo è di cercare attraverso la rilevante <uri
link="/doc/it/index.xml">documentazione su www.gentoo.org</uri>. Attualmente
esistono due <uri link="/main/en/lists.xml">mailinglist</uri> specifiche per
ppc: gentoo-ppc-dev e gentoo-ppc-user. <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo on PPC</uri>
(su forums.gentoo.org) è un forum aperto per tutte le discussioni su PowerPC.
Spesso c'è anche una discussione su IRC. Unitevi a noi in <c>#gentoo-ppc</c>
su <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

<p>
Informazioni generali riguardo Linux su PowerPC possono essere trovate
presso <uri link="http://penguinppc.org/">penguinppc.org</uri>. Informazioni
generali su Linux sono presso <uri
link="http://www.linuxdoc.org/">www.linuxdoc.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
