<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoolkit.xml,v 1.15 2012/11/05 13:03:40 ago Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Gentoolkit</title>

<author title="Autore">
  <mail link="mbutcher@aleph-null.tv">Matt Butcher</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <!-- zhen@gentoo.org -->John P. Davis
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="douglasjanderson@gmail.com">Douglas Anderson</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="scen@gentoo.org">Davide Cendron</mail>
</author>

<!-- Licensed under GFDL -->

<abstract>
Gentoolkit è un insieme di strumenti che semplificano l'amministrazione di un
sistema Gentoo. Questo documento tratta le basi di alcuni degli strumenti
presenti in Gentoolkit.
</abstract>

<version>5</version>
<date>2012-07-24</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Cosa è Gentoolkit?</title>
<body>

<p>
Gentoo è una distribuzione unica, e presenta alcune difficoltà che non esistono
per le altre distribuzioni. Quando gli sviluppatori di Gentoo ed i collaboratori
scoprono alcune di queste difficoltà, scrivono degli strumenti per semplificare
la vita degli utenti ed il lavoro degli amministratori. Molti di questi
strumenti hanno contribuito al Progetto Gentoo, e sono stati inclusi nel
pacchetto <c>app-portage/gentoolkit</c>
</p>

<note>
In questo momento ci sono due versioni di gentoolkit:
<c>app-portage/gentoolkit</c> e <c>app-portage/gentoolkit-dev</c> Mentre il
primo contiene script per l'amministrazione, il secondo contiene script
specifici per aiutare gli sviluppatori di Gentoo. Questo documento parla
unicamente di gentoolkit.
</note>

<p>
Gentoolkit contiene un insieme di strumenti utili per la gestione delle proprie
installazioni e per tenere traccia di quello che accade nel proprio sistema
quando vengono installati dei programmi. Molti utenti --soprattutto quelli che
aggiornano il loro sistema spesso-- troveranno utile avere gentoolkit
installato.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installazione</title>
<body>

<p>
Come per ogni pacchetto Gentoo, l'installazione è un semplice emerge.
</p>

<pre caption="Ottenere ed installare gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit </i>
</pre>

<note>
Molti degli strumenti presenti in gentoolkit rivelano delle informazioni
importanti riguardo il sistema o richiedono privilegi di root. Per questo motivo
alcuni dei programmi potranno essere eseguiti (o perchè funzionino
correttamente) solo da utenti con permessi di root.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Trovare la documentazione</title>
<body>

<p>
Tutta la documentazione che occorre per ogni componente di gentoolkit (oltre le
pagine man) è presente in
<path>/usr/share/doc/gentoolkit-[versione]/[nome-programma]/</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>equery</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> è uno strumento che visualizza informazioni utili sui pacchetti
del sistema. <c>equery</c> è formato da un sistema di moduli. Ogni modulo ha un
nome breve. Per esempio, <c>equery l gcc</c> è equivalente a <c>equery list
gcc</c>. <c>equery --help</c> spiega le opzioni globali e elenca tutti i moduli
disponibili e i loro nomi abbreviati. <c>equery --help modulo</c> mostra la
guida per un modulo specifico. Infine, <c>man equery</c> fornisce una
spiegazione dettagliata dei moduli disponibili e delle opzioni e offre numerosi
esempi.
</p>

<p>
Qui in basso c'è una lista di funzionalità che funzionano per la maggior parte
dei moduli.
</p>

<pre caption="Esempi di argomenti validi">
<comment>(Molti moduli hanno come argomento un pacchetto. equery accetta gli stessi formati di emerge):</comment>
$ <i>equery --quiet list gcc</i>                  # <comment>pacchetto</comment>
sys-devel/gcc-4.3.2-r3
$ <i>equery --quiet list sys-devel/gcc</i>        # <comment>categoria/pacchetto</comment>
sys-devel/gcc-4.3.2-r3
$ <i>equery --quiet list '>=sys-devel/gcc-4'</i>  # <comment>sintassi atom</comment>
sys-devel/gcc-4.3.2-r3

<comment>(Come emerge, equery non comprende nomi parziali di pacchetti):</comment>
$ <i>equery check zilla</i>
!!! No package found matching zilla

<comment>(A differenza di emerge, equery non accetta carattery jolly nella categoria o nel nome del pacchetto):</comment>
$ <i>equery check '*zilla*'</i>
 * Checking www-client/mozilla-firefox-3.0.14 ...
    90 out of 90 files passed
$ <i>equery check www-c*/*</i>
 * Checking www-client/links-2.2 ...
   30 out of 30 files passed
 * Checking www-client/mozilla-firefox-3.0.14 ...
   90 out of 90 files passed

<comment>(Molti moduli equery ammettono argomenti multipli):</comment>
$ <i>equery hasuse sse sse2</i>
 * Searching for USE flag sse ...
[IP-] [  ] media-libs/flac-1.2.1-r3 (0)
[IP-] [  ] media-libs/speex-1.2_beta3_p2 (0)

 * Searching for USE flag sse2 ...
[IP-] [  ] dev-libs/openssl-0.9.8k (0)
[IP-] [  ] x11-libs/pixman-0.16.0 (0)

<comment>(Alcuni moduli ammettono anche espressioni regolari):</comment>
$ <i>equery -q list --portage-tree --full-regex '[kr]?flickr.*'</i>
dev-dotnet/flickrnet-bin-2.2
dev-ruby/flickr-1.0.2-r1
dev-ruby/flickr-1.0.2-r2
dev-ruby/rflickr-20060201
media-gfx/kflickr-0.6
[...]
</pre>

<note>
I carattery jolly sostituiscono parecchie vecchie opzioni di <c>equery</c>. Ad
esempio, per operare su tutti i pacchetti di un certo set, usare <c>'*'</c>.
Per operare su tutti i pacchetti di una categoria, usare
<c>'category-name/*'</c>.
</note>

<warn>
Non dimenticare di racchiudere l'argomento tra apici quando si usano caratteri
speciali della shell, come asterischi o i segni di maggiore/minore.
</warn>

<p>
Nelle prossime due sezioni di questo documento verrà fornita una breve
introduzione ai diversi moduli <c>equery</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Trovare a quale pacchetto appartiene un determinato file con belongs
(b)</title>
<body>

<pre caption="Trovare quale pacchetto ha installato un certo file">
$ <i>equery belongs -e /usr/bin/glxgears</i>
 * Searching for /usr/bin/glxgears ...
 x11-apps/mesa-progs-7.5.1 (/usr/bin/glxgears)
</pre>

<p>
<c>belongs</c> può cercare file che corrispondono a un'espressione regolare con
l'opzione <c>-f</c>. L'opzione <c>-e</c> ferma la ricerca appena trova la prima
corrispondenza. poiché nessuno file nel sistema dovrebbe appartenere a due
pacchetti, dovrebbe essere una valida ottimizzazione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Verificare i rapporti sui cambiamenti con changes (c)</title>
<body>

<p>
<c>changes</c> consente di mostrare i rapporti sui cambiamenti di un pacchetto
per una versione o un range di versioni. Supponiamo che dopo un <c>emerge
--sync</c> ci si accorga che Portage sta per essere aggiornato e che si voglia
controllare cosa è cambiato:
</p>

<pre caption="Controllare i rapporti sui cambiamenti in Gentoo">
<comment>(Mostrare le informazioni relative all'ultima versione):</comment>
$ <i>equery changes portage</i>
*portage-2.1.6.13 (03 May 2009)

  03 May 2009; Zac Medico &lt;zmedico@gentoo.org&gt; +portage-2.1.6.13.ebuild:
  2.1.6.13 bump. This fixes bug #268398 (document econf automatic die)
  and bug #267104 (handle insufficient space interaction with userfetch).
  Bug #268228 tracks all bugs fixed since 2.1.6.11.
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Verificare se un pacchetto è danneggiato con check (k)</title>
<body>

<p>
Alcune volte può essere utile controllare se un pacchetto sia per caso
danneggiato. <c>equery</c> può verificare l'MD5 come anche i timestamp per
indicare quando un pacchetto potrebbe essere stato corrotto, sostituito o
rimosso.
</p>

<pre caption="Controllare l'integrità di un pacchetto">
$ <i>equery check gentoolkit</i>
 * Checking app-portage/gentoolkit-0.3.0_rc7 ...
   71 out of 71 files passed
</pre>

<p>
Tenere presente che nel caso vengano modificati i file di configurazione dopo
l'installazione di un pacchetto, quest'ultimo potrebbe essere rilevato come
"danneggiato".
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Elencare tutti i pacchetti che dipendono da un pacchetto X con depends
(d)</title>
<body>

<p>
Capita di chiedersi perché un pacchetto è stato installato nel sistema?
<c>equery</c> può informare su quali pacchetti lo richiedono come dipendenza con
<c>depends</c>. Si possono includere dipendenze indirette con <c>-D</c>.
</p>

<pre caption="Cercare pacchetti che dipendono da pygtk">
$ <i>equery depends pygtk</i>
 * Searching for pygtk ...
app-admin/pessulus-2.24.0 (>=dev-python/pygtk-2.6.0)
app-editors/gedit-2.24.3 (python ? >=dev-python/pygtk-2.12)
dev-libs/libgweather-2.24.3 (python ? >=dev-python/pygtk-2)
dev-python/gnome-python-base-2.22.3 (>=dev-python/pygtk-2.10.3)
dev-python/gnome-python-desktop-base-2.24.1 (>=dev-python/pygtk-2.10.3)
[...]
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ottenere il grafico delle dipendenze con depgraph (g)</title>
<body>

<p>
<c>depgraph</c> è il complementare di <c>depends</c>. Se gli si fornisce il nome
di un pacchetto, <c>depgraph</c> fornisce i pacchetti da cui <e>esso</e> dipende
(non quelli che dipendono da esso). Quando trova una dipendenza, continua a
cercare ricorsivamente tutte le dipendeze di <e>quel</e> pacchetto. Si può
controllare quanto in profondità cotruire l'albero con l'opzione <c>--depth</c>.
</p>

<pre caption="Consultare il grafico delle dipendenze di mozilla-firefox">
$ <i>equery depgraph mozilla-firefox</i>
 * Searching for mozilla-firefox ...
 * dependency graph for www-client/mozilla-firefox-2.0.0.19:
`-- www-client/mozilla-firefox-2.0.0.19
 `-- virtual/jre-1.6.0 (virtual/jre) [java]
  `-- virtual/jdk-1.6.0 (virtual/jdk-1.6.0*)
  `-- dev-java/icedtea6-bin (unable to resolve: package masked or removed)
   `-- dev-java/sun-jdk-1.6.0.15
    `-- dev-java/java-sdk-docs-1.6.0.10 [doc]
     `-- app-arch/unzip-6.0-r1
      `-- app-arch/bzip2-1.0.5-r1 [bzip2]
    `-- sys-libs/glibc-2.9_p20081201-r2
     `-- sys-devel/gettext-0.17 [nls]
      `-- virtual/libiconv-0 (virtual/libiconv)
[...]
</pre>

<p>
Si osservi come <c>jre</c> sia una dipendenza diretta e <c>jdk</c> una
dipendenza indiretta se si è impostata la flag USE <c>java</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Elencare i file installati da un pacchetto con files (f)</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> può elencare tutti i file installati da un ebuild con il modulo
<c>files</c> module. Provare l'opzione <c>--tree</c> per visualizzare un albero
delle directory più leggibile. Usare <c>--filter</c> per trovare solo un certo
tipo di file. Ad esempio, per trovare quali eseguibili sono stati installati,
usare <c>--filter=cmd</c>, e per trovare velocemente il file di configurazione
provare <c>--filter=conf</c>.
</p>

<pre caption="Elencare i file installati in una struttura ad albero">
$ <i>equery files --tree gentoolkit</i>
 * Searching for gentoolkit ...
 * Contents of app-portage/gentoolkit-0.3.0_rc7:
 /etc
   > /eclean
      + distfiles.exclude
      + packages.exclude
   > /env.d
      + 99gentoolkit-env
   > /revdep-rebuild
      + 99revdep-rebuild
 /usr
   > /bin
      + eclean
      + eclean-dist -> eclean
      + eclean-pkg -> eclean
      + epkginfo
      + equery
      + eread
      + euse
      + glsa-check
      + revdep-rebuild
   > /lib
      > /python2.6
         > /site-packages
            > /gentoolkit
            + gentoolkit-0.3.0_rc7-py2.6.egg-info
               + __init__.py
               > /equery
                  + __init__.py
                  + belongs.py
                  + changes.py
                  + check.py
                  + depends.py
                  + depgraph.py
                  + files.py
[...]
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Cercare i pacchetti che utilizzano particolari flag USE con hasuse
(h)</title>
<body>

<p>
Si può usare <c>hasuse</c> per trovare quali pacchetti utilizzano una certa flag
USE. <c>hasuse</c> non dirà se la flag è abilitata o no, solo se il pacchetto la
comprende tra le sue opzioni. Si veda la sezione EXAMPLES di <c>hasuse</c> nella
pagina man di <c>equery</c> per qualche consiglio su come ottenere questa
informazione.
</p>

<pre caption="Cercare pacchetti installati che usano le flag USE qt3 o qt4">
$ <i>equery hasuse qt3 qt4</i>
 * Searching for USE flag qt3 ...
[IP-] [  ] app-crypt/pinentry-0.7.5 (0)
[IP-] [  ] net-dns/avahi-0.6.24-r2 (0)
[IP-] [  ] net-wireless/wpa_supplicant-0.6.9 (0)

 * Searching for USE flag qt4 ...
[IP-] [  ] net-dns/avahi-0.6.24-r2 (0)
[IP-] [  ] net-wireless/wpa_supplicant-0.6.9 (0)
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Elencare i pacchetti con list (l)</title>
<body>

<p>
<c>list</c> è un modulo semplice ma potente per elencare i pacchetti installati,
quelli che sono nel Portage e quelli in overlay.
</p>

<pre caption="Elencare i pacchetti con list">
$ <i>equery list '*'</i>
 * Searching for * ...
[IP-] [  ] app-admin/eselect-1.2.3 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-ctags-1.10 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-esd-20060719 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-fontconfig-1.0 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-opengl-1.0.8-r1 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-python-20090824 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-ruby-20081227 (0)
[IP-] [  ] app-admin/eselect-vi-1.1.5 (0)
[IP-] [  ] app-admin/perl-cleaner-1.05 (0)
[IP-] [  ] app-admin/pessulus-2.24.0 (0)
[IP-] [  ] app-admin/python-updater-0.7 (0)
[IP-] [  ] app-admin/sudo-1.7.2_p1 (0)
[...]
</pre>

<p>
L'interrogazione standard cerca i pacchetti installati in base al nome. Passando
l'opzione '*' mostrerà tutti i pacchetti di un set. Nel campo di sinistra, si
vede che tutti i pacchetti qui sopra sono <c>I</c>nstallati e nell'albero del
<c>P</c>ortage. Non sono mascherati (il secondo campo è vuoto) e sono tutti
installati nello slot di default (0).
</p>

<p>
Un'altra opportunità è usare le opzioni locali perelencare i pacchetti
nell'albero del Portage e negli overlay.
</p>

<pre caption="Cercare negli alberi locali con list">
$ <i>equery list -po vim</i>
 * Searching for vim ...
[-P-] [  ] app-editors/vim-7.0.235 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.0.243 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-7.1.123 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.1.330 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-7.2 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.2.108 (0)
[IP-] [  ] app-editors/vim-7.2.182 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.2.238 (0)
[-P-] [ ~] app-editors/vim-7.2.264 (0)
</pre>

<p>
In questo esempio si può vedere che la versione 7.2.182 è installata e che non
ci sono versioni disponibili dagli overlay. Si può vedere a quali versioni è
stata attribuita la keyword <c>~</c> nel secondo campo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Visualizzare i metadati del pacchetto con meta (m)</title>
<body>

<p>
Ogni pacchetto nell'albero del Portage delle metainformazioni almeno sul proprio
mantainer, categoria, ecc. Se ne può sapere di più leggendo <uri
link="/proj/it/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=4">Metadata
Gentoo</uri>. La quantità di informazioni utili dipende da quanto i mantainer
decidono di fornirne. Se invocato senza opzioni, <c>meta</c> restituisce alcune
utili informazioni di base.
</p>

<pre caption="Ottenere le metainformazioni su un pacchetto con meta">
$ <i>equery meta gnucash</i>
 * app-office/gnucash [gentoo]
 Herd:        gnome-office (gnome-office@gentoo.org)
 Maintainer:  tove@gentoo.org (Torsten Veller)
 Upstream:    None specified
 Location:    /usr/portage/app-office/gnucash
 Keywords:    2.2.9-r1:0: alpha amd64 ppc sparc x86
 Keywords:    2.2.9-r2:0:
 Keywords:    2.3.8:0:
 Keywords:    2.3.10:0: ~alpha ~amd64 ~ppc ~sparc ~x86
</pre>

<p>
Quando il mantainer fornisce ulteriori informazioni, possono essere molto utili:
</p>

<pre caption="Ottenere una descrizione estesa del pacchetto con meta">
$ <i>equery meta --description emacs</i>
 * app-editors/emacs
  GNU Emacs is an extensible, customizable text editor - and more. At its core
  is an interpreter for Emacs Lisp, a dialect of the Lisp programming language
  with extensions to support text editing. The features of GNU Emacs include:
   * Content-sensitive editing modes, including syntax coloring, for a wide
     variety of file types including plain text, source code, and HTML.
   * Complete built-in documentation, including a tutorial for new users.
   * Support for many languages and their scripts, including all the European
     "Latin" scripts, Russian, Greek, Japanese, Chinese, Korean, Thai,
     Vietnamese, Lao, Ethiopian, and some Indian scripts.
   * Highly customizable, using Emacs Lisp code or a graphical customization
     interface.
   * A large number of extensions that add other functionality, including a
     project planner, mail and news reader, debugger interface, calendar, and
     more. Many of these extensions are distributed with GNU Emacs; others are
     available separately.
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Trovare le dimensioni del pacchetto con size (s)</title>
<body>

<p>
Ci si è mai chiesti a quanto ammonta lo spazio occupato da un particolare
pacchetto installato? Dal momento che un pacchetto può avere i propri files
sparpagliati su più directory, il classico <c>du -hc</c> potrebbe non essere
sufficiente. Non c'è da preoccuparsi, <c>equery</c> può tornare utile anche in
questa situazione!
</p>

<pre caption="Dimensione del pacchetto">
$ <i>equery size openoffice-bin</i>
 * app-office/openoffice-bin-3.1.1
         Total files : 4624
         Total size  : 361.38 MiB
</pre>

<p>
Come si vede, <c>size</c> mostra lo spazio totale utilizzato in unità comode ed
elenca il numero totale di file che compongono il pacchetto. Per ottenere le
dimensioni totali in byte, usare <c>--bytes</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Elencare le flag USE pacchetto per pacchetto con uses (u)</title>
<body>

<p>
Il modulo <c>uses</c> di <c>equery</c> fornisce informazioni su quali flag USE
sono disponibili per un pacchetto specifico, e quali di queste flag sono
attualmente abilitate.
</p>

<pre caption="Mostrare flag Use abilitate e disabilitate">
$ <i>equery uses gst-plugins-meta</i>
 * Searching for gst-plugins-meta ...
[ Legend : U - flag is set in make.conf       ]
[        : I - package is installed with flag ]
[ Colors : set, unset                         ]
 * Found these USE flags for media-plugins/gst-plugins-meta-0.10-r2:
 U I
 + + X      : Adds support for X11
 - - a52    : Enables support for decoding ATSC A/52 streams used in DVD
 + + alsa   : Adds support for media-libs/alsa-lib (Advanced Linux Sound
              Architecture)
 - - dvb    : Adds support for DVB (Digital Video Broadcasting)
 + + dvd    : Adds support for DVDs
 + + esd    : Adds support for media-sound/esound (Enlightened Sound Daemon)
 + + ffmpeg : Enable ffmpeg-based audio/video codec support
 + + flac   : Adds support for FLAC: Free Lossless Audio Codec
 - - mad    : Adds support for mad (high-quality mp3 decoder library and cli
              frontend)
 + + mpeg   : Adds libmpeg3 support to various packages
 - - mythtv : Support for retrieval from media-tv/mythtv backend
 + + ogg    : Adds support for the Ogg container format (commonly used by
              Vorbis, Theora and flac)
 - - oss    : Adds support for OSS (Open Sound System)
 + + theora : Adds support for the Theora Video Compression Codec
 + + vorbis : Adds support for the OggVorbis audio codec
 - - xv     : Adds in optional support for the Xvideo extension (an X API for
              video playback)
</pre>

<p>
Qui si può vedere che nel meta-pacchetto <c>gstreamer</c> sono state abilitate
diverse flag USE, ma si vede anche che ci sono altre flag USE disponibili.
Per maggiori informazioni sulle flag USE, si faccia riferimento al capitolo <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Flag USE</uri>
del <uri link="/doc/it/handbook/">Manuale Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Trovare il percorso dell'ebuild con which (w)</title>
<body>

<p>
<c>which</c> è uno script semplice che aiuta a trovare velocemente il percorso
di un ebuild. Se si passa come parametro il nome di un pacchetto senza indicare
la versione, <c>which</c> restistuisce il percorso della versione installabile
più recente, in altre parole, l'ebuild che Portage userebbe se venisse chiesto
<c>emerge package</c>. Passando il nome di un pacchetto con la versione, si
ottiene il percorso di quell'ebuild.
</p>

<pre caption="Mostrare il percorso dell'ebuild installabile più recente">
$ <i>equery which gnome</i>
/usr/portage/gnome-base/gnome/gnome-2.26.3.ebuild
</pre>

<p>
Infine, se nessuna delle funzioni precedenti di <c>equery</c> ha risposto alle
proprie domande, si può tentare di usare <c>which</c> per cercare manualmente in
un ebuild con programmi come <c>cat</c>, <c>less</c> o <c>grep</c>:
</p>

<pre caption="Altri modi utili di usare which">
$ <i>grep HOMEPAGE $(equery which gentoolkit)</i>
HOMEPAGE="http://www.gentoo.org/proj/en/portage/tools/index.xml"
</pre>

<warn>
Si faccia attenzione al fatto che <c>equery</c> modifica il suo output se
eseguito attraverso una pipe. Il formato per le pipe è concepito per essere più
comodo da elaborare da altri script, ma si può anche disabilitarlo aggiungendo
l'opzione <c>--no-pipe</c>. Se si scrivono script che usano <c>equery</c>
bisogna esserne consapevoli.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>euse</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
<c>euse</c> è unp strumento per vedere, attivare e disattivare le flag USE a
vari livelli. Per maggiori informazioni sulle flag USE fare riferimento a <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Flag USE</uri>.
Consultare <c>euse -h</c> per visualizzare l'aiuto e tutte le opzioni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Visualizzare, attivare e disattivare le flag USE</title>
<body>

<p>
<c>euse -a</c> legge le flag USE correntemente attive e le visualizza.
</p>

<note>
Ci sono 5 colonne che <c>euse</c> utilizza per mostrare le flag
utilizzate e non utilizzate e dove tutte le flag sono state impostate. Le
colonne rappresentano l'utilizzo o meno di una flag tramite -/+, indicano
inoltre se la flag è stata impostata come variabile d'ambiente (E), nel
make.conf (C), nel make.defaults (D) o nel make.globals (G). L'output è quindi
simile a [+ECDG].
</note>

<pre caption="Vedere tutte le flag USE attive">
# <i> euse -a</i>
X                   [+ CD ]
aalib               [+    ]
acpi                [+ C  ]
alsa                [+ C  ]
apache2             [+ C  ]
apm                 [+  D ]
avi                 [+  D ]
berkdb              [+  D ]
bitmap-fonts        [+  D ]
bonobo              [+    ]
cdr                 [+ C  ]
crypt               [+ CD ]
cscope              [+ C  ]
cups                [+ CD ]
curl                [+    ]
emboss              [+  D ]
encode              [+  D ]
esd                 [+    ]
fam                 [+    ]
fbcon               [+ C  ]
firefox             [+ C  ]
font-server         [+  D ]
foomaticdb          [+  D ]
fortran             [+  D ]
gd                  [+ C  ]
gdbm                [+  D ]
gif                 [+ CD ]
gimpprint           [+ C  ]
gnome               [+ CD ]
gphoto2             [+    ]
gpm                 [+ CD ]
gstreamer           [+ C  ]
gtk                 [+  D ]
gtkhtml             [+ C  ]
guile               [+    ]
imagemagick         [+    ]
imlib               [+ CD ]
innodb              [+    ]
ipv6                [+  D ]
javascript          [+ C  ]
jpeg                [+ CD ]
kde                 [+  D ]
ldap                [+    ]
libg++              [+ CD ]
libwww              [+ CD ]
mad                 [+ CD ]
mbox                [+ C  ]
md5sum              [+ C  ]
mikmod              [+ CD ]
mmx                 [+ C  ]
motif               [+ CD ]
mp3                 [+    ]
mpeg                [+ CD ]
mpeg4               [+ C  ]
mysql               [+ C  ]
ncurses             [+ CD ]
nls                 [+  D ]
nvidia              [+ C  ]
odbc                [+    ]
offensive           [+    ]
ogg                 [+ CD ]
opengl              [+ CD ]
oss                 [+  D ]
pam                 [+ CD ]
pdflib              [+ CD ]
perl                [+ CD ]
png                 [+ CD ]
python              [+ CD ]
qt                  [+  D ]
quicktime           [+ CD ]
readline            [+ CD ]
ruby                [+    ]
sdl                 [+ CD ]
slang               [+  D ]
spell               [+ CD ]
sse                 [+ C  ]
ssl                 [+ CD ]
svga                [+ CD ]
tcltk               [+ C  ]
tcpd                [+  D ]
tiff                [+ C  ]
truetype            [+ CD ]
usb                 [+ C  ]
vanilla             [+ C  ]
x86                 [+ C  ]
xml                 [+    ]
xosd                [+ C  ]
xv                  [+ CD ]
xvid                [+ C  ]
zlib                [+ CD ]
</pre>

<p>
Allo stesso modo è possibile utilizzare <c>euse -a -g</c> per vedere le flag USE
attive globalmente. <c>euse -a -l</c> fa la stessa cosa ma per le flag USE
locali. <c>-g</c> e <c>-l</c> sono subopzioni di <c>euse</c> e necessitano
un'opzione prima di loro (come <c>-a</c>) per funzionare correttamente.
</p>

<pre caption="Vedere le flag USE attive localmente">
# <i>euse -a -l</i>
bitmap-fonts        [+  D ]
font-server         [+  D ]
fortran             [+  D ]
gimpprint           [+ C  ]
md5sum              [+ C  ]
mpeg4               [+ C  ]
nvidia              [+ C  ]
offensive           [+    ]
truetype            [+ CD ]
</pre>

<p>
È possibile utilizzare <c>euse</c> anche per attivare o disattivare delle flag
in USE. I comandi sono <c>euse -E nomeflag</c> (attiva una flag) e <c>euse -D
nomeflag</c> (disattiva la flag).
</p>

<warn>
Non utilizzare <c>euse -E</c> o <c>euse -D</c> senza impostare una flag. Questo
attiverà o disattiverà TUTTE le flag in <c>/etc/portage/make.conf</c>. Sebbene venga
fatta una copia di sicurezza in <path>/etc/portage/make.conf.euse_backup</path>,
prestare attenzione nell'utilizzo di <c>euse -E</c> o <c>euse -D</c>.
</warn>

<pre caption="Attivare e disattivare le flag USE">
<comment>(Abilitare una flag USE)</comment>
# <i> euse -E 3dfx</i>
/etc/portage/make.conf was modified, a backup copy has been placed at
/etc/portage/make.conf.euse_backup

<comment>(/etc/portage/make.conf dopo il comando)</comment>
USE="alsa acpi apache2 -arts cups cdr crypt cscope -doc fbcon \
     firefox gd gif gimpprint gnome gpm gstreamer gtkhtml imlib \
     innodb -java javascript jpeg libg++ libwww mad mbox md5sum \
     mikmod mmx motif mpeg mpeg4 mysql ncurses nvidia \
     ogg odbc offensive opengl pam pdflib perl png python \
     quicktime readline sdl spell sse ssl svga tcltk tiff truetype usb \
     vanilla X xosd xv xvid x86 zlib 3dfx"

<comment>(Disattivare una flag USE)</comment>
# <i> euse -D 3dfx</i>
/etc/portage/make.conf was modified, a backup copy has been placed at
/etc/portage/make.conf.euse_backup

<comment>(/etc/portage/make.conf dopo il comando)</comment>
USE="alsa acpi apache2 -arts cups cdr crypt cscope -doc fbcon \
     firefox gd gif gimpprint gnome gpm gstreamer gtkhtml imlib \
     innodb -java javascript jpeg libg++ libwww mad mbox md5sum \
     mikmod mmx motif mpeg mpeg4 mysql ncurses nvidia \
     ogg odbc offensive opengl pam pdflib perl png python \
     quicktime readline sdl spell sse ssl svga tcltk tiff truetype usb \
     vanilla X xosd xv xvid x86 zlib -3dfx"
</pre>

<note>
<c>euse</c> non rimuove fisicamente la flag da make.conf, semplicemente
aggiunge un segno - davanti la flag in modo da disattivarla. Bisognerà rimuovere
manualmente le flag indesiderate.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Altri strumenti</title>
<section>
<title>revdep-rebuild</title>
<body>

<p>
Questo strumento è il Ricostruttore di Dipendenze Inverse di Gentoo. Controllerà
tutti gli ebuild installati alla ricerca di qualche pacchetto avente una o più
dipendenze spezzate, magari a causa dell'aggiornamento di un pacchetto dal quale
dipende. Può eventualmente emergere in automatico il pacchetto incriminato ma
può anche succedere che un dato pacchetto non funzioni più con la dipendenza
correntemente installata, nel qual caso si dovrà aggiornare manualmente il
pacchetto. È possibile passare l'opzione <c>--pretend</c> a revdep-rebuild per
vedere cosa verrà aggiornato prima di proseguire.
</p>

<pre caption="Utilizzare revdep-rebuild in modalità pretend">
# <i>revdep-rebuild -p</i>

 * Configuring search environment for revdep-rebuild

 * Checking reverse dependencies
 * Packages containing binaries and libraries broken by a package update
 * will be emerged.

 * Collecting system binaries and libraries
 * Generated new 1_files.rr
 * Collecting complete LD_LIBRARY_PATH
 * Generated new 2_ldpath.rr
 * Checking dynamic linking consistency
[ 48% ]  *   broken /usr/lib/gstreamer-0.10/libgsttaglib.la (requires /usr/lib/libtag.la)
[ 64% ]  *   broken /usr/lib/libgdkglext-x11-1.0.la (requires /usr/lib/libGLU.la)
[ 67% ]  *   broken /usr/lib/libgtkglext-x11-1.0.la (requires /usr/lib/libGLU.la)
[ 85% ]  *   broken /usr/lib/python2.6/site-packages/gtk-2.0/gtk/gdkgl/_gdkgl.la (requires /usr/lib/libGLU.la)
 *   broken /usr/lib/python2.6/site-packages/gtk-2.0/gtk/gtkgl/_gtkgl.la (requires /usr/lib/libGLU.la)
[ 97% ]  *   broken /usr/qt/3/lib/libqt-mt.la (requires -lpng)
[ 100% ]
 * Generated new 3_broken.rr
 * Assigning files to packages
 *   /usr/lib/gstreamer-0.10/libgsttaglib.la -> media-plugins/gst-plugins-taglib
 *   /usr/lib/libgdkglext-x11-1.0.la -> x11-libs/gtkglext
 *   /usr/lib/libgtkglext-x11-1.0.la -> x11-libs/gtkglext
 *   /usr/lib/python2.6/site-packages/gtk-2.0/gtk/gdkgl/_gdkgl.la -> dev-python/pygtkglext
 *   /usr/lib/python2.6/site-packages/gtk-2.0/gtk/gtkgl/_gtkgl.la -> dev-python/pygtkglext
 *   /usr/qt/3/lib/libqt-mt.la -> x11-libs/qt
 * Generated new 4_raw.rr and 4_owners.rr
 * Cleaning list of packages to rebuild
 * Generated new 4_pkgs.rr
 * Assigning packages to ebuilds
 * Generated new 4_ebuilds.rr
 * Evaluating package order
 * Generated new 5_order.rr
 * All prepared. Starting rebuild
emerge --oneshot --pretend  dev-python/pygtkglext:0
media-plugins/gst-plugins-taglib:0.10
x11-libs/gtkglext:0
x11-libs/qt:3

These are the packages that would be merged, in order:

Calculating dependencies... done!
[ebuild   R   ] media-plugins/gst-plugins-taglib-0.10.17
[ebuild   R   ] x11-libs/gtkglext-1.2.0
[ebuild   R   ] x11-libs/qt-3.3.8b-r2
[ebuild   R   ] dev-python/pygtkglext-1.1.0
 * Now you can remove -p (or --pretend) from arguments and re-run revdep-rebuild.
</pre>

<p>
Se si vogliono emergere nuovamente alcuni pacchetti rimuovere la <c>-p</c> dal
comando revdep-rebuild ed i pacchetti presenti nella lista precedente verranno
riemersi.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>glsa-check</title>
<body>

<p>
<c>glsa-check</c> è soprattutto uno strumento di verifica che tiene traccia dei vari
GLSA (Gentoo Linux Security Advisory) e che in futuro verrà
integrato in <c>emerge</c> ed <c>equery</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>eread</title>
<body>

<p>
<c>eread</c> è uno strumento molto semplice per visualizzare i file di log
prodotti da >=<c>portage-2.1</c>. È possibile impostare il salvataggio dei file
di elog configurando un paio di variabili in <path>/etc/portage/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Abilitare elog in /etc/portage/make.conf">
PORTAGE_ELOG_CLASSES="log"
PORTAGE_ELOG_SYSTEM="save"
</pre>

<note>
Questo è solamente uno dei modi per salvare i messaggi di elog. Per maggiori
informazioni su come funziona lo strumento elog di Portage,fare riferimento alla
pagina appropriata nel <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=1#doc_chap4">Manuale di
Portage</uri>.
</note>

<p>
Una volta che elog è stato configurato in modo soddisfacente, basta eseguire
<c>eread</c> per vedere i propri file di log.
</p>

<pre caption="Usare eread">
$ <i>eread</i>

This is a list of portage log items. Choose a number to view that file or
type q to quit.

1) app-portage:gentoolkit-0.2.4_pre2:20070320-000256.log
2) app-portage:gentoolkit-0.2.4_pre2:20070320-000258.log
3) app-portage:gentoolkit-0.2.4_pre2:20070320-000319.log
4) app-portage:gentoolkit-0.2.3:20070320-000408.log
Choice?
</pre>

<p>
Selezionare un numero per visualizzare il file tramite il programma di
paginazione specificato nella variabile d'ambiente PAGER. Se PAGER non è
impostato, verrà utilizzato <c>less</c>.
</p>

<p>
Dopo aver visualizzato il file di elog, verrà richiesto se si vuole cancellare
il file.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>eclean</title>
<body>

<p>
<c>eclean</c> è uno strumento per rimuovere i vecchi file sorgenti ed i vecchi
pacchetti binari dal proprio sistema.
</p>

<p>
Quando un pacchetto viene compilato ed installato, i file sorgenti vengono
scaricati e preservati in DISTDIR, solitamente
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Ciò può portare ad un accumulo di gigabyte
di materiale, a lungo andare, se non viene effettuata una pulizia periodica. È
possibile eseguire <c>eclean-dist</c> per ripulire solamente i file sorgenti da
DISTDIR.
</p>

<p>
È possibile creare archivi dei pacchetti installati usando <c>quickpg</c> o
FEATURES="buildpkg". Questi pacchetti archiviati vengono mantenuti in PKGDIR,
solitamente <path>/usr/portage/packages</path>. Quando non se ne ha più
bisogno, o se sono troppo vecchi, è possibile eseguire <c>eclean-pkg</c> per
rimuoverli da PKGDIR. È un buon metodo per assicurarsi che qualunque pacchetto
si possieda sia relativo all'ultima versione.
</p>

<p>
Per maggiori informazioni su <c>eclean</c> e su trucchi per mantenere un
sistema libero da dati inutili, leggere <c>man eclean</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
