<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="../../xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "../../dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/gentoo-ppc-faq.xml">
<title>Gentoo Linux/PowerPC Frequently Asked Questions</title>
<author title="Autore"><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail></author>
<author title="Traduttore"><mail link="paolo@pao.lo.it">Paolo Gabrielli</mail></author>
<author title="Traduttore" >
Team Italiano
</author>
<abstract>Questa FAQ è una raccolta di domande e risposte raccolte dalla mailing list gentoo-ppc-dev e da IRC -- se avete qualche domanda (o qualche risposta!) da aggiungere, per favore contattate o un autore o un membro del team di documentazione.</abstract>

<version>1.4</version>
<date>3 Febbraio 2002</date>


<chapter>
	<title>Installazione</title>

	<section>
		<title>Posso avere un dual-boot con Gentoo Linux e Mac OS X?</title>
		<body><p>Si che puoi! Infatti, yabootconfig automaticamente troverà e configurerà <path>/etc/yaboot.conf</path> con Linux, Mac OS X ed anche Mac OS Classic (guarda la <uri link="/doc/it/gentoo-ppc-install.xml">Guida d'Installazione Gentoo PPC</uri> per i dettagli su yabootconfig). Il trucco sta nel partizionamento del tuo disco fisso. Prima di installare la Gentoo, avvia il computer con il CD d'installazione Mac OS X. Usa <c>Disk Utility</c> per partizionare il tuo disco fisso in due o tre partizioni. La prima dovrebbe essere una partizione singola la cui grandezza sia la somma di tutte le partizioni Linux (root+swap+/home etc.) che intendi fare in seguito. Il formato di questa partizione non importa. La seconda deve essere per OS X. La terza (e opzionale) partizione deve essere per Mac OS Classic. È necessaria soltanto se vuoi mettere Mac Os 9 su una separata partizione. Nota che se vuoi essere in grado di avere un triplo-boot con yaboot, Mac OS 9 deve essere su una partizione separata da quella di installazione del Mac OS X.</p>
			<p>Dopo aver partizionato, installate Mac OS X e Mac OS 9 sulle loro rispettive partizioni. Una volta che l'installazione è completa, iniziate a seguire la <uri link="/doc/it/gentoo-ppc-install.xml">Guida d'Installazione Gentoo PPC</uri>. Quando arrivate alla sezione sul partizionamento, usate <c>mac-fdisk</c> per <e>cancellare</e> la grande partizione che avete creato per la Gentoo. Al suo posto, create una partizione di bootstrap, una di root, una di swap, e ogni altra partizione che volete usare con la Gentoo.</p>
			<p>Se avete un vecchio OldWorld Macintosh (pre-iMac), seguite una procedura simile a quella descritta sopra. Comunque, usate il CD d'installazione del Mac OS 9 e l'utility <c>Drive Setup</c>. Le macchine OldWorld non hanno bisogno di una partizione di bootstrap.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Possiedo un Macintosh OldWorld e devo usare BootX. Comunque, sto avendo problemi nell'aprire l'installazione del BootX sul CD d'installazione PPC. Cosa posso fare?</title>
		<body><p>Hai bisogno di una nuova versione dello StuffIt Expander per aprire il file. La puoi <uri link="http://www.stuffit.com/expander/download.html">scaricare</uri> gratuitamente.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>È possibile fare il boot della Gentoo Linux su una macchina OldWorld senza MacOS? Vorrei avere una macchina senza MacOS.</title>
		<body><p>Se ti avanza molto tempo per sperimentare, puoi provare <uri link="http://penguinppc.org/projects/quik/">Quik</uri>. Quik è un bootloader per le macchine PPC OldWorld. Se la tua macchina usa BootX, puoi usare Quik; se usa yaboot, non puoi. Quik può essere incredibilmente difficile da installare, e attualmente <em>non</em> funziona con gcc 3.x (leggi: Gentoo 1.4 o superiore), ma il risultato finale è qualcosa tra l'incredibile il molto eccitante perchè il MacOS non deve caricare. Think yaboot on speed.</p>
			<p>Assicuratevi di leggere la <uri link="http://penguinppc.org/projects/quik/quirks.shtml">pagina dei capricci del Quik</uri>. Guardate anche "<uri link="http://lppcfom.sourceforge.net/fom-serve/cache/574.html">Is Quik Bootloader for Mac OS Dead? (È morto il Bootloader Quick per Mac OS? n.d.T.)</uri>" e la guida "<uri link="http://www.imaclinux.net/php/imaclinux_g_h.php3?single=17+index=0">Quik - Direct Booting for Older PowerMacs (Quick - Boot diretto per i vecchi PowerMac - n.d.T.)</uri>". "<uri link="http://www.netbsd.org/Ports/macppc/models.html">NetBSD/macppc Model Support</uri>" documenta le versioni di OpenFirmware per le varie macchine cloni Apple e PowerPC.</p>
			<p>Grazie a vladimir per questa informazione.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Ho una macchina G3 Beige. Posso installare Gentoo Linux/PPC su un secondo hard drive IDE?</title>
		<body><p>Le prima macchine G3 Beige (quelle con la scheda madre "Rev 1" con un chip ATI RageII+) non supportano unità drive IDE slave. Per usare un secondo hard drive con questa macchine devi attaccarlo al connettore SCSI intero o esterno, oppure installare una scheda PCI IDE. Le macchine G3 che sono venute dopo non hanno questa limitazione. Guarda <uri>http://www.xlr8yourmac.com/G3-ZONE/IDE/index.html</uri> per ulteriori informazioni.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Quando provo ad installare la Gentoo sul mio PowerBook o iBook l'hard drive interno non viene rilevato. Cosa dovrei fare?</title>
		<body><p>Per un PowerBook, passa il parametro <e>hda=1,1,1</e> al kernel in fase di boot. Questo dovrebbe risolvere i tuoi problemi. Puoi fare questo al prompt di yaboot scrivendo <c>boot hda=1,1,1</c>. Alcuni iBook necessitano <c>hda=16383,16,64</c>.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Il mio file <path>/etc/fstab</path> ha dentro il path <path>/dev/BOOT</path>. Devo aggiustare questa riga per la mia partizione di bootstrap?</title>
		<body><p>No. Se non hai una partizione di boot separata (<path>/boot</path>) allora non hai bisogno di questa riga e la puoi cancellare tranquillamente da <path>/etc/fstab</path>.  La partizione di bootstrap <e>non</e> è <path>/boot</path> e non sono in relazione. In generale, le macchine PowerPC non necessitano di un partizione <path>/boot</path> separata, e la partizione di bootstrap non dovrebbe essere montata.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>L'installazione è ora completa. Comunque dopo aver riavviato, ottengo caratteri diversi da quelli che premo sulla tastiera della mia macchina. Cosa dovrei fare?</title>
		<body><p>Se questa è una mappa Inglese, avrai un problema di configurazione del kernel. Devi ricompilare il tuo kernel con le seguenti opzioni:
<pre><codenote>In "Input core support" (queste sono di default, ma controllale)</codenote>
   &lt;*&gt; Input core support
   &lt;*&gt;   Keyboard support 
   &lt;*&gt;   Mouse support
   (1024)   Horizontal screen resolution
   (768)    Vertical screen resolution
   &lt; &gt;   Joystick support
   &lt;*&gt;   Event interface support
</pre><pre>
<codenote>In "Macintosh Device Drivers"</codenote>
   [*] Apple Desktop Bus (ADB) support
   [ ]    Include MacIO (CHRP) ADB driver   <codenote>non importa</codenote>
   [*]    Use input layer for ADB devices
   [ ]      Support for ADB raw keycodes    <codenote>metti questo su OFF</codenote>
   [*]      Support for mouse button 2+3 emulation
</pre>
In questo modo, sarai ancora in grado di usare <path>/proc/sys/dev/mac_hid</path> per emulare i bottoni 2 e 3 (guarda la sezione 18 della Guida d'Installazione Gentoo PPC).</p>
		<p>Se, per qualche ragione non vuoi ricompilare il tuo kernel, aggiungi <c>keyboard_sends_linux_keycodes=1</c> agli argomenti del kernel al file <path>yaboot.conf</path>. Anche questo correggerà il problema, ma potrebbe introdurne di altri.</p>
		<p>Grazie a Joe McMahon per l'aiuto con questa risposta.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>L'installazione è ora completa. Comunque, dopo che la mia macchina si avvia nella Gentoo e cerco di fare "emerge" di qualcosa, vedo errori sullo 'stat' di file. Cosa c'è che non va?</title>
		<body><p>Controlla che l'ora è settata correttamente. Settare l'ora della macchina e fare un link <path>/etc/localtime</path> all'appropriata timezone (in <path>/usr/share/zoneinfo</path>) risolverà i tuoi problemi. Assicurati anche che <e>non</e> hai abilitato l'opzione <e>Enhanced RTC</e> nella sezione <e>Character devices</e> della configurazione del kernel (come scritto nella guida d'installazione).</p></body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
	<title>Supporto per Laptop</title>

	<section>
		<title>Come abilito la piena velocità del processore sul mio PowerBook quando uso Linux?</title>
		<body><p>Alcuni processori dei PowerBook partono ad una velocità più inferiore di quella per la quale sono stati progettati per funzionare. Funzionare a questa velocità inferiore prolunga la durata delle batterie in cambio delle prestazioni. Il sistema operativo sulla macchina deve istruire l'hardware per funzionare alla sua piena velocità. Nel Mac OS X questo è chiamato "Reduced processor performance" ("Prestazione processore ridotte" n.d.T.) o "CPU Scaling" nel Linux. Per controllare la velocità corrente del tuo processore mentre usi Linux, scrivi <c>cat /proc/cpuinfo</c>. Nel Mac OS X, devi prima mettere su OFF "Reduce processor performance" ("Riduci prestazioni processore" n.d.T.) nel menù "Options" ("Opzioni" n.d.T.) del pannello Energy Saver ("Risparmio Energia" n.d.T.) delle preferenze di sistema. Poi fai partire l'Apple System Profiler (in Applications:Utilities) ("Applicazioni:Utilità" n.d.T.).</p>
			<warn>Non usate questo metodo per overclockare la vostra macchina. I risultati non sono predicibili se usate un valore improprio. Noi non siamo responsabili se friggete la vostra macchina!</warn>
			<p>Se l'Apple System Profiler riporta una velocità superiore di quella che ottieni sotto Linux, puoi abilitare la piena velocià del processore con un semplice comando. Per primo, la tua macchina deve avere un kernel 2.4.20-pre9-ben0 o superiore. I kernel precedenti non hanno il codice necessario per cambiare la velocità del processore. Secondo, dovrai compilare il kernel con l'opzione <c>CPU Frequency scaling</c> messa su <e>disabled</e>. Infine, usa un comando appropriato come mostrato nell'esempio sotto.
<pre>
<codenote>Questi sono solamente esempi. Usate valori appropriati alla vostra macchina.</codenote>

echo "0:667000:1000000:performance" > /proc/cpufreq    <codenote>Per un PowerBook G4 a 1ghz</codenote>
echo "0:667000:800000:performance" > /proc/cpufreq     <codenote>Per un PowerBook G4 a 800mhz</codenote>
</pre>
		Molti utenti vorranno aggiungere questo comando alla fine del <path>/etc/conf.d/local.start</path>. Questo file è eseguito ogni volta che la macchina viene avviata.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Uso Gentoo su un laptop PowerPC. Quali pacchetti devo installare per abilitare funzionalità specifiche per laptop?</title>
		<body><p>Ci sono quattro pacchetti principali che hai bisogno di installare.</p>
			<p><ul>
				<li><e>pmud</e> è il demone di Power Management per il tuo hardware (simile a apmd su x86). Per favore nota che pmud può anche richiedere una scheda audio funzionante (<path>/dev/mixer</path>).</li>
				<li><e>pbbuttonsd</e> da l'uso di tutti i bottoni del laptop per il volume, la luminosità, etc.</li>
				<li><e>gtkpbbuttons</e> da un'interfaccia gtk per pbbuttonsd (ritorno visuale della pressione dei bottoni in X).  <e>gtkpbbuttons</e> necessita delle gtk e andrebbe aggiunto nel vostro file di sessione X (<path>~/.Xsession</path>) per i migliori risultati (in modo che giri quando siete in X).</li>
				<li><e>powerprefs</e> lega con pbbuttonsd, e da l'abilità di modificare i settaggi come quelli del trackpad e altre preferenze.</li>
			</ul></p>
			<p>Questi pacchetti possono essere installati usando i comandi appropriati dalla lista sottostante:
<pre>
# <c>emerge pmud; rc-update add pmud default</c>
# <c>emerge pbbuttonsd; rc-update add pbbuttonsd default</c>
# <c>emerge gtkpbbuttons</c>
# <c>emerge powerprefs</c>
</pre>
			</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Come posso configurare l'Airport della mia macchina o altre schede Wi-Fi?</title>
		<body><p>Primo, assicurati che hai il supporto per la scheda compilato nel kernel, o compilato come un modulo e caricato. Poi, <c>emerge wireless-tools; iwconfig</c>.</p></body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
	<title>Applicazioni</title>

	<section>
		<title>C'è un modo semplice per configurare X?</title>
		<body><p>Grazie a Gerk, puoi <c>emerge xeasyconf; Xeasyconf</c>.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Ho recentemente fatto l'emerge di XFree, ma quando lo uso, la mia impostazione della tastiera internazionale non funziona correttamente. I tasti principali funzionano bene ma non riesco a comporre i caratteri speciali come il simbolo "at" ("chiocciolina" n.d.T.). L'output dello startx dice qualcosa come "could not load keymap, falling back to default keymap" ("non riesco a caricare la mappa dei tasti, torno alla mappa di default" n.d.T.). Cosa c'è che non va?</title>
		<body><p>Controlla che i permessi su <path>/var/tmp</path> sono messi a <path>drwxrwxrwx</path>. Se non è così, cambiali scrivendo <c>chmod a+rwx /var/tmp</c>. Questo permetterà  a XFree di caricare correttamente la mappa dei tasti.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Quando uso OpenGL DRI su XFree o eseguo un film, il sistema a volte si blocca completamente inaspettatamente. Cosa posso fare?</title>
		<body><p>Il tuo sistema potrebbe non supportare perfettamente l'AGP. I kernel più recenti (2.4.20 o superiore) e XFree 4.3 o superiore dovrebbero risolvere questo. Fino a quel momento la soluzione più facile è di aggiungere la seguente riga alla sezione "Device" del file <path>/etc/X11/XF86Config-4</path>:
<pre>
Option       "ForcePCIMode"
</pre></p></body>
	</section>
	<section>
		<title>Come faccio ad avere il sonoro funzionante?</title>
		<body><p>C'è bisogno di due cose qui. Primo, assicurati che hai selezionate le corrette opzioni del kernel.  In make menuconfig devi avere:
<pre>
&lt;*&gt; Sound card support
&lt;*&gt;   PowerMac DMA sound support
</pre>
			(o selezionati come moduli e caricati). Secondo, gli utenti che devono avere accesso alle periferiche audio devono essere aggiunti al gruppo appropriato con il comando <c>chmod -g audio [nomeutente]</c>. Se il modulo dmasound_pmac non si carica, probabilmente hai bisogno di abilitare l'i2c-core nel kernel o caricarlo in memoria come un modulo.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Come ascolto i CD Audio?</title>
		<body><p>Le macchine NewWorld non hanno una connessione audio tra il loro lettore CD-ROM e la scheda audio. Quindi, le informazioni audio devono essere lette come dati e poi mandati alla scheda audio. Questo è possibile usando xmms e il plugin cdread. Primo, devi ricompilare il kernel con le seguenti opzioni:
<pre>
<codenote>In "ATA/IDE/MFM/RLL Support"</codenote>
<codenote>In "IDE, ATA, and ATAPI Block Devices"</codenote>
   &lt; &gt; Include IDE/ATAPI CDROM support  <codenote>mettilo su OFF</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI emulation support           <codenote>compila questo come un modulo</codenote>

<codenote>In "SCSI Support"</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI support                     <codenote>compila questo come un modulo</codenote>
   &lt;M&gt; SCSI CD-ROM support              <codenote>compila questo come un modulo</codenote>
</pre>
Poi, aggiungi <c>hdX=ide-scsi</c> alla descrizione dell'immagine del kernel in <path>/etc/yaboot.conf</path> dove <c>hdX</c> è la periferica IDE che corrisponde al tuo lettore CD. Questo di solito è <c>hdc</c>. Digita <c>mkofboot -v</c> per installare la nuova configurazione di yaboot.conf. Modifica <path>/etc/group</path> aggiungendo tutti gli utenti che possono ascoltare i CD al gruppo <c>cdrom</c>. Dovrai riavviare il tuo sistema affinchè abbiano effetto i cambiamenti al kernel.</p>
		<p>Una volta riavviato, fai <c>su</c> per diventare root e modificare i diritti della periferica cd, poi installa xmms:
<pre>
# <c>chown root.cdrom /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</c>
# <c>chmod 660 /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</c>
# <c>emerge xmms xmms-cdread</c>
</pre>
<note>Assicurati di usare il path corrispondente al tuo lettore CD sulla tua macchina.</note>
Per ascoltare un CD, fai partire <c>xmms</c> e dai come file da ascoltare <c>/dev/cdrom</c>.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Posso far funzionare Mac OS o Mac OS X sotto Gentoo Linux?</title>
		<body><p>Certo, se stai facendo girare Gentoo Linux/PPC su hardware Apple (o un clone Mac). Dovrai usare <uri link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri>. Scrivi semplicemente <c>emerge mol</c>. MOL supporta Mac OS dalla 7.5.2 alla 9.2.2, come anche OS X 10.1 e 10.2. Lo puoi utilizzare a schermo intero, o farlo girare in finestra.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Quali opzioni USE di Portage non funzionano su macchine PowerPC?</title>
		<body><p>Guarda su <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> per una lista.</p></body>
	</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Risorse</title>
	<section>
		<title>Posso comprare un CD della Gentoo Linux/PPC?</title>
		<body><p>Certamente! Diversi rivenditori vendono Gentoo su CD-ROM. Alcuni addirittura ti possono vendere un sistema completo con la Gentoo pre-installata. Queste persone mandano indietro al progetto Gentoo una parte dei profitti, quindi comprale! <uri link="/main/en/where.xml">Ottenere Gentoo!</uri>.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Questa FAQ non ha risposto alla mia domanda. Cosa faccio adesso?</title>
		<body><p>Un buon primo passo è di cercare attraverso la rilevante <uri link="/main/en/docs.xml">documentazione su www.gentoo.org</uri>. Attualmente esistono due mailing list specifiche per PPC, <uri link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentooppc-dev">gentooppc-dev</uri> e <uri link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentooppc-user">gentooppc-user</uri>. Entrambe le liste sono archiviate on-line. <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo on PPC</uri> (su forums.gentoo.org) è un forum aperto per tutte le discussioni su PowerPC. Spesso c'è anche una discussione su IRC. Unisciti a noi in <i>#gentoo-ppc</i> su <i>irc.freenode.net</i>.</p>
			<p>Informazioni generali riguardo Linux su PowerPC possono essere trovate presso <uri link="http://penguinppc.org/">penguinppc.org</uri> e presso la <uri link="http://lppcfom.sourceforge.net/">Linux on PowerPC FAQ-O-Matic</uri>. Informazioni generali su Linux sono presso <uri link="http://www.linuxdoc.org/">www.linuxdoc.org</uri>.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
<!-- 	<section>
		<title></title>
		<body><p></p></body>
	</section>

-->
