<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-sparc-obpreference.xml,v 1.1 2005/02/07 22:48:09 mush Exp $ -->
<guide link="/doc/it/gentoo-sparc-obpreference.xml" lang="it">
<title>OpenBoot PROM (OBP) Reference</title>

<!-- {{{ header stuff -->
<author title="Autore"><mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail></author>
<author title="Traduzione"><mail link="luna80@gmail.com">Diana Fossati</mail></author>

<abstract>
La referenza a OpenBoot PROM (OBP) fornisce una lista di comandi utili che possono essere d'aiuto quando si avvia, configura o si esegue una diagnosi su hardware o cloni Sun SPARC.
</abstract>

<license />
<version>1.2</version>
<date>27 agosto 2004</date>
<!-- }}} -->

<chapter><title>A proposito di questo documento</title> <!-- {{{ -->
<section>
<body>
  <p>Questo documento fornisce una lista di utili comandi per OBP che possono essere d'aiuto quando si avvia, configura o si esegue una diagnosi su hardware o cloni Sun SPARC.
  </p>
  <p>Nota che non tutti i  comandi sono disponibili in tutte le versioni di PROM. In modo particolare, i sistemi sun4c hanno differenti modi di input e alcune stazioni JavaStation non sono provviste di molte funzionalità di OBP.
  </p>
  <p>I comandi di OBP sono qualcosa di inconsistente. Alcune frasi sono usate con parole separate, altre non lo sono. Alcuni comandi che mostrano informazioni partono o contengono un punto (convenzione FORTH).
  </p>
  <p>Il termine "OBP", "OpenBoot PROM" e "PROM" sono usati alternativamente in questo documento.
  </p>
</body>
</section>
</chapter> <!-- }}} -->

<chapter><title>Entrare in OBP</title> <!-- {{{ -->
  <section><title>Sistemi con tastiere Sun</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>In sistemi SUN normali (e cloni che usano tastiere Sun), per entrare in OBP premi <c>Stop+A</c> quando il sistema si avvia. Il bottone <c>Stop</c> è nella parte sinistra della tastiera, in alto a sinistra sopra il blocco di tasti extra (nei sistemi molto vecchi è marcato da <c>L1</c>).
    </p>
    <p>La combinazione di tasti <c>Stop+N</c> durante l'avvio, causa il reset della configurazione predefinita di PROM in molti sistemi. Su alcune macchine <c>Stop+D</c> abilita la diagnostica
    </p>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->
  <section><title>Nella Console seriale</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>Per entrare in OBP con la console seriale, invia un break. In minicon, fai questo premendo <c>ctrl+A F</c>. In xc utilizza <c>ctrl+A B</c>.
    </p>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->
  <section><title>Sistemi con tastiere non Sun (stile PC)</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>Nei sistemi con tastiere stile PC (come JavaStation e alcuni cloni Ultra), sono generalmente usati <c>ctrl+break</c> o <c>alt+ctrl+break</c>.</p>
    <p>Nota che nelle JavaStation JK, <c>ctrl+break</c> riavvia la macchina al posto di entrare in PROM. Per accedere a OBP, devi mettere sulla scheda madre il jumper J1300 sui pin 7-8.
    </p>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->
</chapter> <!-- }}} -->

<chapter><title>Comandi base di sistema</title> <!-- {{{ -->
  <section><title>Spegnimento e riavvio</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>Il comando <c>power-off</c> spegne la macchina. Questo comando è a volte strano nei sistemi Ultra5/10.
    </p>
    <p>Il comando <c>reset</c> causa un reset. Se la diagnostica è abilitata, <e>non</e> avviene il riavvio. In alcuni documenti, questo comando si chiama <c>reset-all</c>.
    </p>
    <p>Il comando <c>boot</c> avvia il sitema. Si può utilizzare un paramentro per sovrascrivere il device di boot predefinito --questo può essere un nome completo di device oppure un alias di un device come <c>disk</c>, <c>cdrom</c> oppure <c>net</c>. Nessun'altro paramentro addizionale viene passato al bootloader o al sistema operativo.
    </p>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->

  <section><title>Informazioni su PROM e sul sistema</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p> Il comando <c>.version</c> visualizza la versione di OBP.
    </p>
    <pre caption="output di .version"><![CDATA[
{0} ok .version
Release 3.7 Version 0 created 1997/01/09 13:06
OBP 3.7.0 1997/01/09 13:06
POST 3.2.1 1996/12/20 03:01
]]></pre>
    <p>Il comando <c>banner</c> visualizza le informazioni di sistema.
    </p>
    <pre caption="output di banner"><![CDATA[
{0} ok banner
Sun Ultra 2 UPA/SBus (2 X UltraSPARC-II 296MHz), No Keyboard
OpenBoot 3.7, 704 MB memory installed, Serial #9705521.
Ethernet address 8:0:20:94:18:31, Host ID: 80941831
]]></pre>
    <p>Il comando <c>.speed</c> visualizza le velocità del bus.
    </p>
    <pre caption="output di .speed"><![CDATA[
{0} ok .speed
CPU  Speed : 296.00 MHz
UPA  Speed : 098.66 MHz
SBus Speed : 025.00 MHz
]]></pre>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->

  <section><title>Informazioni sui dispositivi</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>Il comando <c>show-devs</c> visualizza la lista dei dispositivi disponibili sul sistema.
    </p>
    <p>Il comando <c>probe-scsi</c> visualizza i dispositivi interni SCSI disponibili sul sistema. Il comando <c>probe-scsi-all</c> visualizza entrambi i dispositivi, interni ed esterni su ogni interfaccia SCSI. Dopo aver dato questi comandi, <e>devi</e> concludere con un <c>reset-all</c> prima di tentare il boot di un sistema operativo.
    </p>
    <pre caption="output di probe-scsi-all"><![CDATA[
{0} ok probe-scsi-all
This command may hang the system if a Stop-A or halt command
has been executed.  Please type reset-all to reset the system
before executing this command.
Do you wish to continue? (y/n) y
/sbus@1f,0/SUNW,fas@e,8800000
Target 1
  Unit 0   Disk     SEAGATE ST34371W SUN4.2G74629710B00491
                    Copyright (c) 1997 Seagate
                    All rights reserved
]]></pre>
    <p>Nei sistemi basati su IDE è pure disponibile il comando <c>probe-ide</c>
    </p>
    <pre caption="output di probe-ide"><![CDATA[
ok probe-ide
  Device 0  ( Primary Master )
          ATA Model: ST320420A

  Device 1  ( Primary Slave )
          ATA Model: Maxtor 6E040L0

  Device 2  ( Secondary Master )
         Not Present

  Device 3  ( Secondary Slave )
         Not Present
]]></pre>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->

</chapter> <!-- }}} -->

<chapter><title>Varialbili di ambiente e alias di device</title> <!-- {{{ -->
  <section><title>Vedere e impostare il valore delle varibili di ambiente</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>Utilizza <c>printenv</c> per avere una lista delle varibili di ambiente. Per vedere il contenuto di una specifica variabile, utilizza il comando <c>printenv fnord</c>.
    </p>
    <p>Per impostare il valore di una variabile, utilizza <c>setenv varibile nuovo_valore</c>.
    </p>
    <p>Per ripristinare una variabile al suo valore predefinito utilizza <c>set-default variabile</c>. Per ripristinare tutte le variabili con il loro valore predefinito utilizza <c>set-defaults</c>.
    </p>
    <p>Nota che solitamente le variaibli booleane finiscono con <c>?</c>, e che sono separate dalle variabili con lo stesso nome senza il punto di domanda. I valori utilizzati per le variaibli booleane sono
    <c>true</c> e <c>false</c>.
    </p>
  </body>
</section> <!-- }}} -->

  <section><title>Variabili di sistema utili</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>Alcune variabili si sitema utili:</p>
    <table>
      <tr><th>Variabile</th><th>Significato</th></tr>
      <tr><ti><c>ttya-mode</c></ti><ti>Imposta il baud rate e relative impostazioni usate dalla console seriale. Per default viene utilizzato <c>9600,8,n,1,-</c>, che significa 9600 baud, 8 nits, nessuna parità, 1 bit di stop, nessun controllo del flusso.
  	</ti></tr>
      <tr><ti><c>auto-boot?</c></ti><ti>Per default OBP viene automaticamente avviato. Imposta questa variabile a <c>false</c> se vuoi dare il comando di boot manualmente.
        </ti></tr>
      <tr><ti><c>boot-device</c></ti><ti>Quando avviente l'auto-boot, e quando il comando <c>boot</c> è dato senza argomenti, questa variabile è usata per determinare il device per il boot. Possono essere assegnati più di un valore (separati da spazio), in questo caso vengono provate una dopo l'altra. Ogni valore può essere un percorso completo al device oppure l'alias del device.
        </ti></tr>
      <tr><ti><c>diag-device</c></ti><ti> Come <c>boot-device</c>, ma usato quando è abilitata <c>diag-switch?</c>.
	</ti></tr>
      <tr><ti><c>local-mac-address?</c></ti><ti>Se impostata, le interfacce di rete utilizzano il loro propio MAC al posto del system-wide MAC. Questo è consistente al comportamento dei PC, e in violazione con le specifiche Ethernet.
        </ti></tr>
      <tr><ti><c>diag-switch?</c></ti><ti>Se settato, vengono eseguiti all'avvio addizionali controlli di diagnostica. Nota che questo può impegnare un tempo <e>molto</e> lungo nei sistemi SMP e/o HyperSparc. In più, la variabile <c>diag-device</c> è anche utilizzata per determinare il device di boot invece della variabile <c>boot-device</c>. Alcuni sistemi hanno un jumper sulla scheda madre oppure uno switch sul davanti della macchina che forza questa impostazione.
      </ti></tr>
    </table>
  </body>
</section> <!-- }}} -->

  <section><title>Vedere e impostare i device alias</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>GLi alias dei devices possono essere utilizzati per semplificare gli argomenti di molti comandi. Invece di digitare <c>boot /sbus/SUNW,hme@e,8c00000</c>, per esempio, si può utilizzare <c>boot net</c>. Alcuni alias di device sono definiti per default in tutti i sistemi.
    </p>
    <p>Per vedere tutti gli alias di device, utilizza il comando <c>devalias</c>. Per vedere un alias specifico, utilizza <c>devalias nome_device</c>. Per impostare un device alias, utilizza <c>devalias nome_device nuovo_valore</c>.
    </p>
  </body>
</section> <!-- }}} -->

  <section><title>Cambiare la risoluzione del monitor</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>La variabile <c>output-device</c> può essere utilizzata per controllare quale framebuffer è utilizzato, e a che risoluzione è impostato per la console PROM. Per esempio, per usare la scheda Creator su Ultra 1C o 2 ad una risoluzione di 1024x768@76MHz:
    </p>
<pre caption="Cambiare impostazioni del monitor"><![CDATA[
{0} ok devalias screen /SUNW,ffb
{0} ok setenv output-device screen:r1024x768x76
]]></pre>
    <p>I cambiamenti non hanno effetto fino a quando non si fa un reset. Non tutte le risoluzioni e refresh sono supportate dalle schede video.
    </p>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->
</chapter> <!-- }}} -->

<chapter><title>Diagnostica</title> <!-- {{{ -->
  <section><title>Entrare nella modalità di diagnostica</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>Prima di entrare in qualsiasi modalità di diagnostica è consigliato abilitare <c>diag-switch?</c>, spegnere completamente la macchina e riaccenderla (hard power off). Maggiori informazioni sulla diagnostica sono fornite dalla console seriale quando la macchina è avviata.
    </p>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->

  <section><title>Tests di base</title> <!-- {{{ -->
  <body>
    <p>Se l'autotest di accensione (POST) ha successo, possono essere ottimizzati alcuni tests usando il comando <c>watch-clock</c>.
    </p>
    <p> Il comando <c>test device_da_testare</c> fornisce un controllo del specifico device (patch completo o alias).
    </p>
<pre caption="Esempio di test"><![CDATA[
{0} ok test scsi
        CE DMA fill from address fff8e000 for 80 bytes   succeeded.
         Dma register test -- succeeded.
         Esp register test -- succeeded.
         Dma read test -- succeeded.
         Dma write test -- succeeded.
{0} ok test /sbus/SUNW,hme
Internal loopback test -- succeeded.
Transceiver check  -- Using Onboard Transceiver - Link Up.
passed
{0} ok test ttya
 !"#$%&'()*+,-./0123456789:;<=>?@ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ[\]^_`abcdefghijklmn
]]></pre>
    <p> Il comando <c>test-all</c> fornisce un controllo su ogni device capace di un auto test.
    </p>
    <p>Il comando <c>watch-net</c> può essere utilizzato per vedere pacchetti broadcast inviati sulla rete.
    </p>
    <p>Il comando <c>watch-clock</c> può essere utilizzato per verificare che il clock interno è funzionante. Esso deve contare da 0 a 59 in un ciclo con intervallo di 1 secondo.
    </p>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->
  
  <section><title>Diagnostica avanzata tramite l'utilizzo di obdiag</title><!-- {{{ -->
  <body>
    <note>La routine <c>obdiag</c> è disponibile soltanto su Ultra 5/10 e sucessivi.
      </note>
    <p>Per abilitare la diagnoastica avanzata fai come segue:</p>
<pre caption="Entrare in obdiag"><![CDATA[
ok setenv mfg-mode on
mfg-mode =            on
ok setenv diag-switch? true
diag-switch? =        true
ok setenv auto-boot? false
auto-boot? =          false
ok reset-all
ok obdiag
]]></pre>
    <p>Questo visualizza un menu. Prima scegli <c>16</c> per abilitare messaggi prolissito enable verbose.
    </p>
<pre caption="menu di obdiag"><![CDATA[
          OBDiag Menu

  0 ..... PCI/Cheerio
  1 ..... EBUS DMA/TCR Registers
  2 ..... Ethernet
  3 ..... Keyboard
  4 ..... Mouse
  5 ..... Floppy
  6 ..... Parallel Port
  7 ..... Serial Port A
  8 ..... Serial Port B
  9 ..... NVRAM
 10 ..... Audio
 11 ..... EIDE
 12 ..... Video
 13 ..... All Above
 14 ..... Quit
 15 ..... Display this Menu
 16 ..... Toggle script-debug
 17 ..... Enable External Loopback Tests
 18 ..... Disable External Loopback Tests

 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===> 16
 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===>
 ]]></pre>
    <p>Tests individuali possono essere così eseguiti scegliendo il loro relativo numero. Nota che alcuni tests (per esempio, quello delle porte seriali), presuppone che vi sia un attaccato un connettore esterno per il loopback. Il test Ethernet presuppone che il cavo di rete è attaccato e connesso ad uno switch.
    </p>
    <p>Per uscire utilizza <c>14</c>.
    </p>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->
</chapter> <!-- }}} -->

<chapter><title>Referenze</title> <!-- {{{ -->
  <section> <!-- {{{ -->
  <body>
    <ul>
      <li>OpenBoot 3.x Quick Reference, Sun P/N 802-3240 (<uri
        link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3240/pdf/802-3240-10.pdf">PDF
        Version)</uri></li>
      <li>OpenBoot 3.x Command Reference, Sun P/N 802-3242 (<uri
        link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3242/html/TOC.html">HTML
        Version)</uri></li>
      <li>OpenBoot 3.x Supplement for PCI, Sun P/N 802-7679 (<uri
        link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-7679/pdf/">Collection of
        PDF files)</uri></li>
      <li><uri link="http://firmworks.com/QuickRef.html">Open Firmware Quick
          Reference</uri> (Not Sun OBP specific)</li>
    </ul>
  </body>
  </section> <!-- }}} -->
</chapter> <!-- }}} -->

</guide>

<!-- vim: set tw=80 et ts=2 sw=2 sts=2 foldmethod=marker : -->
