<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-freebsd.xml,v 1.5 2006/04/12 13:05:49 so Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/gentoo-freebsd.xml" lang="it">
<title>Piccola introduzione a Gentoo/FreeBSD</title>

<author title="Autore">
  <mail link="ignacio.arquelatour@gmail.com">Ignacio Arque-Latour</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Autore">
<mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="lucamarturana@gmail.com">Luca Marturana</mail>
</author>

<abstract>
Questo documento contiene alcune informazioni generali su FreeBSD e le
istruzioni per installare Gentoo/FreeBSD. Inoltre esso include informazioni per
chi vuole contribuire allo sviluppo di questo progetto.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.3</version>
<date>2006-03-24</date>

<chapter>
<title>Introduzione a FreeBSD</title>
<section>
<title>Cos'è FreeBSD?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.freebsd.org/">FreeBSD</uri> è un sistema operativo
libero Unix-like
(<uri link="http://www.freebsd.org/copyright/freebsd-license.html">licenza
</uri>). Nel 1993, quando è stato bloccato lo sviluppo di
<uri link="http://www.386bsd.org/">386BSD</uri>, sono nati due progetti:
<uri link="http://www.netbsd.org/">NetBSD</uri>, comunemente conosciuto per la
sua capacità di funzionare su un vasto numero di architetture, e FreeBSD il
quale supporta architetture x86, amd64, ia64, sparc64 e alpha. FreeBSD è molto
apprezzato per la sua stabilità, performance e sicurezza, pertanto viene
utilizzato da piccole e grandi compagnie in tutto il mondo. L'ultima release di
FreeBSD attualmente è la 6.0, la quale è stata usata per la fondazione del
progetto Gentoo/FreeBSD. La precedente serie 5.x è continuata dal progetto
FreeBSD come una release di servizio, ma non più supportata dagli sviluppatori
Gentoo/FreeBSD.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cos'è Gentoo/FreeBSD?</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">Gentoo/FreeBSD</uri> è un sotto-progetto
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/">Gentoo/Alt project</uri>, con l'obbiettivo di
fornire un sistema operativo completo FreeBSD con alcune qualità di Gentoo Linux,
come il sistema di init e il sistema di gestione dei pacchetti portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>FreeBSD e Linux</title>
<body>

<p>
Chi vuole migrare da Linux a FreeBSD solitamente considera i due sistemi
operativi "pressocchè identici". In effetti FreeBSD condivide molte
somiglianze con le distribuzioni Linux. Tuttavia esso ha alcune differenze
chiave degne di nota:
</p>

<ul>
  <li>
    Contrariamente a Linux, il quale si riferisce solo al kernel, FreeBSD è un
    sistema operativo completo, che consiste di librerie C, strumenti utente e
    altro ancora. Questo approccio di sviluppo inoltre mantiene
    complessivamente il sistema molto coerente.
  </li>
  <li>
    Contrariamente al kernel Linux, lo sviluppo di FreeBSD non è guidato da
    una sola persona ma da un piccolo gruppo di persone detto il <uri
    link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-core.html">Core
    Team</uri>.
  </li>
</ul>

<p>
Inoltre, FreeBSD ha alcune differenze tecniche che lo distinguono da Linux.
Alcune sono molto importanti da conoscere anche se non si vuole partecipare
allo sviluppo del progetto Gentoo/FreeBSD:
</p>

<ul>
  <li>
    Per avere le funzioni di dynamic linking tipo <c>dlopen()</c>, i programmi
    non hanno bisogno di essere linkati alle libdl come su GNU/Linux ma alle
    libc.
  </li>
  <li>
    FreeBSD non ha uno strumento ufficiale per compilare il kernel, pertanto si
    devono risolvere manualmente le feature mancanti.
  </li>
  <li>
    FreeBSD come filesystem utilizza UFS e UFS-2 e non ha nessun supporto
    ufficiale per ReiserFS o XFS. Tuttavia, ci sono progetti per aggiungere il
    supporto read-only per questi filesystem. Accedere a partizioni ext2 o ext3
    è già possibile ma non si può installare il sistema su di esse.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installare Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Istruzioni per l'installazione</title>
<body>

<p>
Dopo questa breve introduzione, ecco come finalmente installare Gentoo/FreeBSD.
Sfortunatamente non ci sono strumenti ufficiali per l'installazione, perciò
per installare Gentoo/FreeBSD si può scegliere tra due alternative. Si può
decidere di utilizzare una precedente installazione di FreeBSD, oppure si può
utilizzare come base l'eccellente <uri link="http://www.freesbie.org/">FreeSBIE
LiveCD</uri>.
</p>

<note>
Se si ha intenzione di usare FreeSBIE per installare Gentoo/FreeBSD,
assicurarsi di usare una versione basata su FreeBSD 6.0! Le versioni
sperimentali possono essere scaricate dal
<uri link="http://torrent.freesbie.org/">tracker Bittorrent di FreeSBIE</uri>,
inoltre la versione 20060118 è stata testata ed è adatta agli scopi descritti
in questo documento.
</note>

<p>
Prima di iniziare con l'installazione, è necessario configurare un hard-disk
per usarlo con Gentoo/FreeBSD. Ciò è possibile farlo con <c>sysinstall</c>
(presente sia su una qualsiasi installazione di FreeBSD sia su FreeSBIE) o
manualmente usando i comandi <c>fdisk</c>, <c>disklabel</c> e <c>newfs</c>. Se
non si ha mai configurato un sistema FreeBSD, <c>sysinstall</c> è la migliore
soluzione. In questo caso bisogna assicurarsi di non usare sysinstall lanciato dagli
installer di FreeBSD o di FreeSBIE, ma bisogna usare il seguente comando:
</p>

<pre caption="Partizionare con sysinstall">
# <i>sysinstall diskPartitionEditor diskPartitionWrite diskLabelEditor diskLabelCommit</i>
</pre>

<p>
Se si hanno problemi durante il partizionamento e la formattazione
dell'hard-disk, si può consultare il
<uri link="http://www.freebsd.org/doc/it_IT.ISO8859-15/books/handbook/">
FreeBSD Handbook</uri> oppure entrare nel canale <c>#gentoo-bsd</c> sui server
IRC Freenode.
</p>

<p>
Dopo aver configurato i dischi bisogna creare i punti di mount per
l'installazione di Gentoo/FreeBSD e montare tutte le partizioni necessarie.
</p>

<pre caption="Creazione mount point e montaggio partizioni">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
<comment>(Al posto di X mettere i numeri corretti secondo il proprio hard-disk.)</comment>
# <i>mount /dev/adXsXa /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Se si sta usando il LiveCD FreeSBIE e si ha già una partizione UFS
nell'hard-disk, essa viene montata automaticamente read-only su
<path>/mnt/ufs.1</path>. Se si vuole usarla per l'installazione, bisogna
rimontarla in modalità read-write:
</p>

<pre caption="Rimontare una partizione in modalità read-write">
# <i>mount -u -o rw /mnt/ufs.1</i>
</pre>


<p>
Adesso, dopo aver montato le partizioni necessarie, è il tempo di scaricare e
scompattare lo stage3.
</p>

<pre caption="Download e scompattamento del tarball contenente lo stage3">
# <i>cd /mnt/gentoo/</i>
<comment>(Va bene qualsiasi altro mirror purchè contenga la directory experimental/.)</comment>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/experimental/x86/freebsd/stages/gentoo-freebsd-6.0-stage-20060221.tar.bz2</i>
# <i>tar -jxvpf gentoo-freebsd-6.0-stage-20060221</i>
<comment>(Adesso, se lo si vuole, si può anche eliminare il tarball.)</comment>
# <i>rm gentoo-freebsd-6.0-stage-20060221</i>
</pre>

<p>
Prima di chrootarsi nello stage precedentemente estratto, bisogna prima
ottenere una copia dell'overlay di Gentoo/FreeBSD. La via migliore per ottenere
ciò è quella di scaricare l'ultima snapshot disponibile ed estrarla in
<path>/mnt/gentoo/usr/local/portage</path>.
</p>

<pre caption="Ottenere l'overlay Portage di Gentoo/FreeBSD">
# <i>cd /mnt/gentoo/usr/local/portage</i>
# <i>wget
http://gentoo.osuosl.org/experimental/snapshots/portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
<comment>(Adesso si può anche eliminare il tarball contenenente lo snapshot
con il comando seguente.)</comment>
# <i>rm portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Alternativamente, è possibile utilizzare Subversion per controllare la
versione corrente dell'overlay. Se si è interessati in questa strada, dare
un'occhiata a <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/contribute/index.xml?part=1&amp;chap=3">Gentoo/ALT
overlay documentation </uri>.
</p>

<p>
Per permettere all'installazione di funzionare, è necessario montare il
filesystem <path>/dev</path> dal sistema correntemente in uso al mount point di
Gentoo/FreeBSD prima di procedere con il chroot.
</p>

<pre caption="Montaggio /dev e chroot">
# <i>mount -t devfs none /mnt/gentoo/dev/</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo/ /bin/bash</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Dopo aver ottenuto l'overlay Gentoo/FreeBSD, è il tempo di linkare
<path>/etc/make.profile</path> al profilo corretto e preparare
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Settare il profilo ed editare /etc/make.conf">
# <i>ln -sf /usr/local/portage/portage-alt-overlay/profiles/default-bsd/fbsd/6.0/x86/ /etc/make.profile</i>
<comment>(L'editor standard di FreeBSD è ee, il quale è utilizzato per editare /etc/make.conf)</comment>
# <i>ee /etc/make.conf</i>
<comment>(Assicurarsi di aver aggiunto le seguenti righe:)</comment>
CHOST="i686-gentoo-freebsd6.0"
ACCEPT_KEYWORDS="~x86-fbsd ~x86"
FEATURES="-sandbox collision-protect"
PORTDIR_OVERLAY="/usr/local/portage/portage-alt-overlay"
</pre>

<note>
Se si sta installando utilizzando un vecchio stage 5.4, bisogna sostituire "5.4"
con "6.0" durante la creazione del link simbolico al profilo e nel settaggio
della variabile CHOST.
</note>

<p>
Per poter bootare correttamente, bisogna prima creare la directory
<path>/proc</path>.
</p>

<pre caption="Creazione della directory /proc">
# <i>mkdir /proc</i>
</pre>

<p>
Adesso, bisogna ottenere una copia del Portage tree principale di Gentoo, che
a seconda della connessione utilizzata può richiedere un po' di tempo.
</p>

<pre caption="Ottenere il portage tree">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Si può ottenere il Portage tree anche in un'altro modo:)</comment>
# <i>cd /</i>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/snapshots/portage-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-latest.tar.bz2 -C /usr/</i>
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

<p>
Adesso, se lo si vuole, è possibile ricompilare i pacchetti base del
sistema.
</p>

<pre caption="Ricompilazione dei pacchetti di sistema FreeBSD (opzionale)">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

<p>
Con il comando <c>emerge -e system</c>, i sorgenti del kernel FreeBSD vengono
installati in <path>/usr/src/sys</path>. Per chi salta questo passaggio è
possibile installarli in questo modo:
</p>

<pre caption="Installazione sorgenti del kernel FreeBSD">
# <i>emerge freebsd-sources</i>
</pre>

<p>
Configurare e compilare un kernel personalizzato è molto differente dal
compilare un kernel Linux, quindi se non si è familiari con questo processo
consigliamo di dare un'occhiata al <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/kernelconfig.
html">
capitolo 8</uri> del manuale FreeBSD.
</p>

<p>
Si faccia attenzione perchè correntemente solo la via "tradizionale" di
compilazione del kernel è supportata da Gentoo/FreeBSD! Inoltre il comando
<c>make install</c> probabilmente richiederà il file
<path>/boot/device.hints</path>. Una versione generica è possibile trovarla
nella sottodirectory <path>conf</path> della configurazione <c>GENERIC</c> ed
è chiamata <path>GENERIC.hints</path>.
</p>

<note>
Durante la compilazione di un kernel, bisogna utilizzare il comando "make
WERROR=NO_WERROR" perchè gli sviluppatori Gentoo/FreeBSD non sono riusciti
ancora a patchare tutte le chiamate di -Werror e la versione corrente di GCC non
accetta l'estensione di FreeBSD per la funzione printf().
</note>

<p>
È il tempo di sistemare alcune configurazioni base del sistema. Primo, bisogna
sistemare il file <path>/etc/fstab></path> con i mount-points necessari.
</p>

<pre caption="Modifica di /etc/fstab">
# <i>ee /etc/fstab</i>
<comment>(Questo è un esempio, sostituire X e Y con i valori corretti del
proprio hard-disk.)</comment>
#Device         Mountpoint      Fstype          Options         Dump Pass
/dev/adXsYb     none            swap            sw              0     0
/dev/adXsYa     /               ufs             rw              1     1
/dev/adXsYe     /usr/home       ufs             rw              2     2
/dev/adXsYd     /tmp            ufs             rw              2     2
/dev/acdX       /cdrom          cd9660          ro,noauto       0     0
</pre>

<p>
Adesso è il tempo di passare al setup della configurazione di rete prima del
reboot finale.
</p>

<pre caption="Settaggio della configurazione di rete">
# <i>ee /etc/conf.d/net</i>
<comment>(Questo è solo un esempio, il quale deve essere adattato alle
proprie esigenze.)</comment>
ifconfig_rl0=("192.168.0.10 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255")
routes_rl0=("-net 0.0.0.0 -host 192.168.0.1")
</pre>

<p>
Per avere le interfacce di rete attivate al boot, bisogna aggiungerle al
runlevel default.
</p>
  	 
<pre caption="Aggiunta di una interfaccia di rete al runlevel default">
# <i>rc-update add net.rl0 default</i>
</pre>

<p>
L'hostname del sistema è possibile cambiarlo in <path>/etc/hostname</path>.
</p>

<pre caption="Configurazione dell'hostname della macchina">
# <i>echo "HOSTNAME" > /etc/hostname</i>
</pre>

<p>
Nel caso si vuole usare un layout della tastiera per la propria lingua, è
necessario configurarlo in <path>/etc/conf.d/syscons</path>. L'esempio seguente
usa il layout spagnolo, correggerlo se si vuole utilizzarne un altro.
</p>

<pre caption="Configurazione layout tastiera (opzionale)">
# <i>ee /etc/conf.d/syscons</i>
KEYMAP="spanish.iso.acc"
<comment>(Tutti i layout possibili si possono trovare in
/usr/share/syscons/keymaps).</comment>
</pre>

<impo>
Assicurarsi di aver aggiunto la nuova installazione di Gentoo/FreeBSD alla
configurazione del bootloader, altrimenti non si potrà accedere al nuovo
sistema! Se non si hanno altri bootloader installati, è necessario utilizzare
<c>boot0</c>, poichè è l'unico bootloader correntemente supportato da
FreeBSD. In questo caso si possono utilizzare altri sistemi operativi per la
configurazione di <c>boot0</c>.
</impo>

<pre caption="Installazione e configurazione di boot0">
# <i>emerge boot0</i>
<comment>(Uscire dall'ambiente chrootato)</comment>
# <i>exit</i>
<comment>(Comandi da dare fuori dal chroot)</comment>
# <i>fdisk -B -b /mnt/gentoo/boot/boot0 /dev/adX</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Se si vogliono ulteriori informazioni per quanto riguarda la configurazione di
<c>boot0</c>, consultare il
<uri
link="http://www.freebsd.org/doc/it_IT.ISO8859-15/books/handbook/boot.html">
capitolo 12</uri> del FreeBSD handbook.
</p>

<p>
Adesso si può cambiare una password per l'utente <c>root</c> e aggiungerne un
altro per l'uso normale del sistema.
</p>

<pre caption="Modifica della password di root e aggiunta di un nuovo utente">
# <i>passwd</i>
<comment>(Per ulteriori informazioni sull'aggiunta di nuovi utenti consultare
il manuale FreeBSD).</comment>
# <i>adduser</i>
</pre>

<p>
Congratulazioni, adesso la fase di installazione di Gentoo/FreeBSD è terminata
ed è possibile utilizzarlo dopo il reboot finale. Buon divertimento!
</p>

<pre caption="Reboot del sistema">
# <i>exit</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sviluppo di Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Come aiutare</title>
<body>

<p>
Ci sono molte cose con cui si può aiutare, a seconda delle proprie capacità e
del tempo libero:
</p>

<ul>
  <li>
    Lavorare sugli ebuild correnti: ciò significa di lavorare in
    collaborazione con i maintainer degli ebuild per creare patch o modificare
    gli ebuild per poter essere accettate nel portage tree principale.
  </li>
  <li>
    Sicurezza: nonostante gli avvisi di sicurezza provenienti dal progetto
    FreeBSD sono seguiti e corretti, c'è sempre bisogno di aiuto in
    quest'area.
  </li>
  <li>
    Contatti: c'è bisogno di persone che possono mettersi in contatto con i
    sviluppatori FreeBSD in modo da mantenere il contatto con il progetto
    originale per poter scambiare patch e discussioni sui problemi e le
    rispettive soluzioni. Ovviamente ciò non deve generare nessun tipo di spam
    sia nelle mailing-list che nei canali IRC.
  </li>
  <li>
    Testing: più persone usano Gentoo/FreeBSD, più bug vengono scoperti, il
    che aiuta a migliorare la qualità di questo porting. Per chi è capace a
    descrivere problemi o bug, la sua voce è molto gradita.
  </li>
  <li>
    Altre aree dove c'è bisogno di aiuto sono: ebuild di sistema, baselayout,
    creazione CD di installazione, documentazione, kernel hacking.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Problemi noti</title>
<body>

<p>
Al momento, ci sono tuttora abbastanza problemi noti. Qua sono elencati quelli
degni di nota:
</p>

<ul>
  <li>
    Alcuni script di avvio dipendono dal clock service che non è fornito
    correttamente per ora. Basta semplicemente rimuoverlo dalle dipendenze
    dello script e riportare ciò su <uri link="http://bugs.gentoo.org/">
    bugzilla</uri>. Assicurandosi di usare "Gentoo BSD" per la sottomissione.
  </li>
  <li>
    le glib e gnome in generale hanno bisogno molte correzioni per completare
    il backport.
  </li>
  <li>
    Il sistema di init correntemente fornito dal baselayout di Gentoo/FreeBSD
    non è la stessa versione usata da Gentoo Linux e manca di alcune sue
    caratteristiche. Comunque si sta già lavorando per far funzionare le nuove
    versioni.</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contatti</title>
<section>
<body>

<p>
Una lista dei sviluppatori Gentoo/FreeBSD la si può trovare nelle <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">pagine del progetto</uri>. Un altro modo
per contattare i sviluppatori Gentoo/FreeBSD è quella di entrare nel canale
<c>#gentoo-bsd</c> sui server Freenode, oppure la
<uri link="/main/en/lists.xml">gentoo-bsd mailing-list</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
