<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-kernel.xml,v 1.24 2006/02/10 20:59:09 so Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/it/gentoo-kernel.xml" lang="it">

<title>Guida ai Kernel Gentoo Linux</title>

<author title="Autore">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Collaboratore">
    <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Redazione">
	  <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Redazione">
    <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Redazione">
    <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Redazione">
   <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redazione">
   <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Redazione">
   <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
    <mail link="gentoo@virgilio.it">Shev</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
    <mail link="toro2k@quipo.it">Andrea Torelli</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
    <mail link="gianni.costanzi@gmail.com">Gianni Costanzi</mail>
</author>

<abstract>
Questo documento vi fornisce una descrizione generale di tutti i tipi di
sorgenti del kernel che Gentoo vi mette a disposizione con Portage
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.13</version>
<date>2006-01-30</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<body>

<p>
Come per qualsiasi altra cosa in Gentoo Linux, la filosofia che anima il Team
Gentoo Kernel è di dare a voi, gli utenti, quanta più libertà di scelta
possibile. Se date un'occhiata all'output generato dal comando <c>emerge -s
sources</c> vedrete una grande varietà di kernel tra i quali scegliere.
In questo documento, cercheremo di darvi un'infarinatura circa gli scopi di
ciascuno di questi set di patch, sia di quelli pensati appositamente da Gentoo
sia di tutti gli altri sorgenti del kernel che abbiamo reso disponibili per
voi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kernel disponibili</title>

<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> é un tool che si occupa di individuare l'hardware presente sul
computer e di configurare automaticamente il kernel in modo appropriato. Ne
viene spesso consigliato l'uso agli utenti che hanno poca esperienza nella
configurazione manuale del kernel.
</p>

<p>
Per maggiori informazioni é possibile consultare consultare la <uri
link="/doc/it/genkernel.xml">Gentoo Linux Genkernel Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Uso generale: gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Per la maggior parte degli utenti, i sorgenti del kernel raccomandati sono i
<c>gentoo-sources</c>. Dal rilascio 2005.0, Gentoo Linux usa 2.6 come kernel di
default. A meno che non si sta usando il profilo 2.4, <c>gentoo-sources</c>
sarà un kernel 2.6 sulla <e>maggior parte</e> delle architetture.
</p>

<p>
Il <c>gentoo-sources</c> è un kernel basato su Linux 2.6, che include una
varietà di patch che risolvono problemi di sicurezza, bug del kernel e
aumentano la compatibilità con le architetture meno comuni. Linux 2.6 è
attualmente la versione stabile ufficiale del kernel e lo sviluppo è molto
rapido. Si consiglia di utilizzare il kernel 2.6, piuttosto che la vecchia
versione 2.4, in quanto la più recente ha un miglior supporto hardware,
migliori prestazioni e una più vasta gamma di funzionalità.
</p>

<p>
Alcuni dei sistemi meno comuni non sono pienamente compatibili con Linux 2.6, e
alcuni utenti preferiscono utilizzare Linux 2.4 considerandolo più affidabile e
testato; per questa ragione viene fornito anche <c>gentoo-sources</c> (la
versione 2.4). Le patch incluse in questo kernel sono molto simili a quelle
incluse nella versione 2.6, con in più alcune patch pensate per aggiungere
funzionalità e migliore le prestazioni del sistema. Linux 2.4 attualmente non
viene più sviluppato, quindi i nuovi rilasci comprendono solo aggiornamenti di
sicurezza. Si suggerisce di aggiornare i propri sistemi a Linux 2.6. Molto
utile è <uri link="/doc/en/migration-to-2.6.xml">questo documento</uri>.
</p>

<p>
Il pacchetto <c>gentoo-sources</c> assorbe gran parte degli sforzi del team di
sviluppo del kernel di Gentoo, il quale può contare sull'esperienza di Greg
Kroah-Hartman, che è il manteiner di udev e il responsabile dei sottosistemi
USB e PCI del kernel Linux ufficiale.
</p>


</body>
</section>

<section>
<title>Sorgenti originali: vanilla-sources</title>
<body>

<p>
I prossimi sorgenti con i quali molti di voi saranno probabilmente familiari
come utenti Linux sono i <c>vanilla-sources</c>. Questi sono i sorgenti del
kernel ufficiali rilasciati su <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Si noti che
non applichiamo nessuna patch a questi kernel - essi sono esclusivamente
per coloro che vogliono utilizzare un kernel Linux non modificato in alcun
modo.
</p>

<p>
Come per i <c>gentoo-sources</c>, si possono trovare due versioni del kernel in
questo pacchetto: 2.4 e 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.4 viene mantenuto da Marcelo Tosatti. Linus Torvalds, il creatore di
Linux, ha ceduto la gestione del ramo 2.4 di Linux a Marcelo quando incominciò
lo sviluppo della nuova versione del kernel 2.6. Marcelo ha fatto un buon lavoro
nel mantenere il kernel 2.4 stabile e sicuro, e attualmente accetta solo fix
relativi a sicurezza e bug nel ramo 2.4. Lo sviluppo effettivo avviene nella
serie del kernel Linux 2.6.
</p>

<p>
Linux 2.6 viene mantenuto da Andrew Morton, che lavora a stretto contatto con
Linus Torvalds per portare a termine lo sviluppo di un kernel Linux veloce,
potente e completo di feature. Lo sviluppo avviene ad un ritmo incredibile e
questo albero del kernel è ora veramente maturo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Per i server: hardened-sources e rsbac-sources</title>
<body>

<p>
Gli <c>hardened-sources</c> sono basati su Linux Kernel ufficiali e sono
pensati per gli utenti che usano Gentoo in ambienti di produzione, forniscono
patches per i vari sottoprogetti di Gentoo Hardened (come il supporto per <uri
link="http://www.nsa.gov/selinux/">LSM/SELinux</uri> e <uri
link="http://grsecurity.net">grsecurity</uri>), oltre che miglioramenti
della stabilità/sicurezza. Come <c>gentoo-sources</c> ha versioni 2.6 e 2.4.
Date un'occhiata su <uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> per
maggiori informazioni.
</p>

<p>
<c>rsbac-sources</c> contiene patch per usare Rule Set Based Access Controls
(<uri link="http://www.rsbac.org">RSBAC</uri>) e ha kernel 2.4 e 2.6. E'
mantenuto da <uri link="/proj/en/hardened/rsbac/">RSBAC project</uri>, un sotto
progetto di Gentoo Hardened.
</p>

<impo>
Questi kernel forniscono patch per aumentare la sicurezza. Leggete la <uri
link="/proj/en/hardened/">documentazione</uri> prima di usarli.
</impo>

</body>
</section>

<section>
<title>Kernel dipendenti da una architettura</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>mips-sources</c>,
<c>sh-sources</c>, <c>sparc-sources</c> e <c>xbox-sources</c> sono, come il loro
nome suggerisce, patchati per funzionare meglio su una specifica architettura.
Questi inoltre contengono alcune delle patch per l'hardware e funzionalità
aggiuntive contenute nei set di patches menzionati in precedenza e
successivamente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacchetti di kernel non supportati</title>
<section>
<body>

<p>
Ora proveremo a farvi una breve descrizione di alcuni degli altri
<path>sys-kernel/*-sources</path> che potete vedere facendo scorrere l'output
di <c>emerge -s sources</c>. Andiamo ad esaminarli in ordine alfabetico. Questi
kernel sono forniti esclusivamente come cortesia ed i vari insiemi di patch non
sono supportati dal team di Gentoo.
</p>

</body>
</section>


<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> è il set di patches di Con Kolivas. Questo è principalmente
designato per migliorare la risposta del sistema e l'interattività e è
configurabile per workloads di variazione (da server a desktop). Il set di
patch è anche abbastanza maturo e è stato messo attraverso iterazioni di
sviluppo e sintonizzazione. La enfasi di ogni rilascio è per la stabilità e
sicurezza. Supporto e informazioni sono disponibili in
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> e in <c>#ck</c> su <c>irc.oftc.net</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>git-sources</title>
<body>

<p>
Il pacchetto <c>git-sources</c> riporta gli snapshot giornalieri del
dell'albero di sviluppo del kernel principale. Dovreste utilizzare questi
kernel se siete interessati nello sviluppo o nel testing del kernel. I report
dei bug devono essere indirizzati al <uri link="http://bugme.osdl.org">Linux
Kernel Bug Tracker</uri> o alla LKML (Linux Kernel Mailing List).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Gli <c>mm-sources</c> sono basati sui <c>vanilla-sources</c> e contengono il set
di patches di Andrew Morton (ndt, il maintainer della serie del kernel Linux-2.6
non appena risulterà sufficentemente stabile). Comprendono diverse patch
sperimentali che dovranno essere incluse nel kernel ufficiale. E' noto che
questo kernel possa cambiare radicalmente molto rapidamente, viene usato per
testare nuove caratteristiche del kernel.
</p>

<p>
Se volete veramente vivere al limite e pensate che i <c>vanilla-sources</c>
siano per gente normale, allora provate senz'altro gli <c>mm-sources</c>.
Sappiate che questi kernel sono altamente sperimentali e non operano sempre nel
modo aspettato.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Gli <c>openmosix-sources</c> sono patchati per supportare il sistema openMosix
(un insieme di patch del kernel orientate ai cluster, come MOSIX ma Open
Source). Per maggiori informazioni guardate su
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openvz-sources</title>
<body>

<p>
OpenVZ è una soluzione di virtualizzazione di server basata su Linux. OpenVZ
crea dei server virtuali privati (VPS) o degli ambienti virtuali isolati e
sicuri su un singolo server reale consentendo un miglior utilizzo del server ed
assicurando che le applicazioni non facciano conflitto. Per maggiori
informazioni, vedete <uri>http://www.openvz.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>suspend2-sources</title>
<body>

<p>
I sorgenti del kernel <c>suspend2-sources</c> sono patchati sia con le
genpatches, che includono le patch che trovate in gentoo-sources, che con
<uri link="http://www.suspend2.net">Software Suspend 2</uri> che è
un'implementazione nuova e migliorata di suspend-to-disk per il kernel
Linux.
</p>

<p>
Questo kernel è raccomandato per gli utenti che utilizzano portatili che
spesso contano sulla possibilità di sospendere i loro portatili e riprendere
il lavoro altrove.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>uclinux-sources</title>
<body>

<p>
I sorgenti <c>uclinux-sources</c> sono pensati per CPU senza MMU così come per
dispositivi embedded. Per più informazioni, vedere
<uri>http://www.uclinux.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
I sorgenti del kernel <c>usermode-sources</c> sono patches del kernel per User
Mode Linux.  Questo kernel è pensato per permettere a Linux di girare su Linux
che gira a sua volta su Linux che... User Mode Linux è utile per aiutare la fase
di testing e per i server virtuali. Per maggiori informazioni su questo
incredibile tributo alla stabilità e alla scalabilità di Linux, fate riferimento
a <uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>.
</p>

<p>
Per maggiori informazioni su UML e Gentoo, leggete la <uri
link="/doc/it/uml.xml">Guida Gentoo a UML</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacchetti di kernel non piú disponibili</title>

<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
<c>aa-sources</c> era un kenrnel a cui erano applicate numerose patch di ogni
genere. Il manutentore ha smesso di rilasciare le sue patch e il kernel è stato
rimosso in quanto è diventato obsoleto.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c> era un kernel della serie 2.4 modificato per migliorare la
compatibilita' hardware sui sistemi Alpha. Queste modifiche ora sono incluse nel
kernel ufficiale. Gli utenti di sistemi Alpha possono usare un qualsiasi kenrel
recente senza aver bisogno di modificarlo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
<c>development-sources</c>, il kernel ufficiale 2.6 di kernel.org, può essere
trovato nel pacchetto <c>vanilla-sources</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
Il pacchetto <c>gentoo-dev-sources</c>, un kernel 2.6 corretto con patch per
bug, sicurezza e stabilità, si può trovare attualmente sotto il pacchetto
<c>gentoo-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
I sorgenti del kernel <c>grsec-sources</c> erano soliti essere patchati con gli
ultimi grsecurity update (grsecurity version 2.0 e successive) i quali
includevano, tra le varie patch relative alla sicurezza, il supporto per PaX.
Poiché le patch grsecurity sono incluse in <c>hardened-sources</c>, questo
pacchetto non è più in Portage.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> possono essere trovati sotto il pacchetto
<c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>rsbac-dev-sources</title>
<body>

<p>
Il kernel <c>rsbac-dev-sources</c> adesso si trova nel pacchetto
<c>rsbac-sources</c>.
</p>

</body>
</section>


<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c>, è un kernel della serie 2.4 che contiene molti
miglioramenti per la sicurezza, è reso obsoleto dal lavoro di sviluppo del
kernel 2.6. La funzionalità SELinux può essere trovata nel pacchetto
<c>hardened-sources</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
I sorgenti del kernel <c>win4lin-sources</c> sono patchati per supportare i tool
userland win4lin che permettono agli utenti Linux di eseguire diverse
applicazioni Microsoft Windows (TM) a velocità quasi nativa. Sono stati rimossi
in seguito a problemi di sicurezza.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
