<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-sparc-faq.xml,v 1.5 2006/02/10 20:40:34 so Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/it/gentoo-sparc-faq.xml" lang="it">
<title>Domande frequenti riguardanti Gentoo Linux su piattaforma SPARC</title>
<author title="Sviluppatore SPARC">
  <mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="sasdo@email.it">Enrico Sasdelli</mail>
</author>

<abstract>
Questa FAQ è destinata a rispondere alle domande più comuni relative a Gentoo
Linux/SPARC e Linux su architetture SPARC.  E' possibile inviare revisioni e
correzioni al team sparc o al team della documentazione.
</abstract>
<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>
<version>1.5</version>
<date>2006-01-25</date>

<chapter>
<title>Note della Documentazione</title>
<section>

<body>

<p>
Queste sono alcune note per familiarizzare con gli acronimi ed i termini
utilizzati in questo documento.
</p>

<p>
Quando vengono menzionati <c>SPARC</c> e <c>SPARC64</c>, si fa riferimento al
tipo di sistema di <c>sun4x</c>.  SPARC rappresenta il sistema a 32 bit che
utilizza le architetture <c>sun4c</c>, <c>sun4d</c> e <c>sun4m</c> (per
esempio SPARCstations).  SPARC64 rappresenta l'architettura <c>sun4u</c>
nella serie UltraSPARC (Ultras, Blades, SunFires, etc.) .
</p>

<p>
Alcuni acronimi: <c>OBP</c> = OpenBoot PROM, <c>SS</c> = SPARCstation
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione</title>
<section>
<title>Come si può installare/usare SPARC su una console seriale?</title>
<body>

<p>
Primo, bisogna assicurarsi di non avere una tastiera o un monitor collegati.
OBP userà il monitor per l'output di default se uno è collegato. Ci sarà
bisogno di un cavo null modem o di un cavo seriale regolare senza adattatore
nullmodem per essere abilitato a vedere l'output.
</p>

<p>
Impostazioni della porta seriale standard:
</p>

<ul>
  <li>9600 baud</li>
  <li>8 bits di dati</li>
  <li>Nessun bit di parità</li>
  <li>1 bit di stop</li>
</ul>

<p>
Qui sotto c'è una lista dei programmi più usati per visualizzare una console
seriale.  Controlla per vedere se l'applicazione della tua console seriale ha
la possibilità di inviare un break, questo può essere molto utile su SPARC.
Il segnale di break su una console seriale è l'equivalente di inviare il
comando Stop+A sulla tastiera.
</p>

<table>
<tr>
 <th>Linux</th>
 <th>Windows</th>
</tr>
<tr>
 <ti>Minicom</ti>
 <ti>Hyperterm</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>Kermit</ti>
 <ti>TeraTerm Pro</ti>
</tr>
<tr>
 <ti>Console</ti>
 <ti></ti>
</tr>
<tr>
 <ti>Seyon</ti>
 <ti></ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Come si può fare il boot da rete su SPARC per l'installazione?</title>
<body>

<p>
Attualmente Gentoo ha un'immagine per il boot/tftpboot da rete sperimentale
accessibile su un mirror locale Gentoo in experimental/sparc/tftpboot.  E'
possibile prendere l'immagine appropriata per il proprio computer SPARC e
quindi leggere il Netboot HOWTO per altre informazioni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Se si ha monitor CRT/LCD collegato a SPARC, e questo seleziona una
risoluzione che il monitor non riesce a tenere al boot del kernel, come si
può ottenere un display visibile e/o non distorto?</title>
<body>

<p>
Questo problema è il risultato del supporto framebuffer che il kernel Linux
carica al boot, e le opzioni possibili sui sistemi SPARC.  Si assume che il
monitor e scheda video siano compatibili con una risoluzione di 1024x768 e la
frequenza di refresh pari a 60Hz.  In OBP, si può settare la risoluzione
modificando i settaggi per l'<c>output-device</c>.  Per vedere le
impostazioni correnti, c'è il comando:
</p>

<pre caption="Visualizzare le impostazioni correnti">
ok <i>printenv output-device</i>

<comment>&lt;output-device&gt;        &lt;screen&gt;          &lt;screen&gt;</comment>
</pre>

<p>
Ora, per settare la risoluzione come detto prima, basterà invocare
<c>setenv</c> come segue:
</p>

<pre caption="Impostare il display">
ok <i>setenv output-device screen:r1024x768x60</i>

output-device =       screen:r1024x768x60
</pre>

<p>
Perchè questo abbia effetto, bisogna resettare la macchina.
</p>

<pre caption="Reset della macchina">
ok <i>reset</i>
</pre>

<p>
Gli utenti che utilizzano la scheda video basata sul chipset ATI Mach64
(Ultra 5/10 e Blade 100/150), dovranno aggiungere queste righe come opzioni
al boot del kernel:
</p>

<pre caption="Aggiunta delle opzioni del kernel al boot">
video=atyfb:1024x768@60
</pre>

<p>
Se si ha SILO, si potrà aggiungere questa stringa alla fine dell'immagine di
boot data. L'esempio seguente è valido se si sta bootando dal LiveCD.
</p>

<pre caption="Avvio da un Gentoo LiveCD">
boot: <i>gentoo video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

<p>
Se si sta bootando dalla rete, bisognerà aggiungere questa stringa alla fine
della direttiva boot net in OBP come illustrato qui sotto:
</p>

<pre caption="Avvio da rete">
ok <i>boot net video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Quali opzioni del kernel devo usare con SPARC?</title>
<body>

<p>
Il più delle volte, le opzioni del kernel di default sono accettabili per il
supporto hardware. Basterà controllare che il supporto per <c>devfs</c> (nel
caso non si stia usando <c>udev</c>) e la voce <c>virtual memory
filesystem</c> siano abilitati nel kernel come spiegato nella guida <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-sparc.xml">Installation Handbook</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Come si abilita il dual boot con Gentoo Linux/SPARC e Solaris?</title>
<body>

<p>
Il dual boot di Gentoo Linux/SPARC e Solaris può essere fatto in due modi.
Entrambi funzionano sia con Gentoo Linux/SPARC e Solaris sullo stesso harddisk
o su due separati. A seguire c'è un esempio del file di configurazione di SILO
per ambo i casi. In questo esempio si assume che:
</p>

<p>
Setup per un solo HardDisk:
</p>

<ul>
  <li>Il Drive di boot sia  SCSI ID 0</li>
  <li>Gentoo boota dalla partitizione 1</li>
  <li>Solaris boota dalla paritizione 5</li>
</ul>


<p>
Setup per due HardDisk separati:
</p>

<ul>
  <li>Il secondo drive sia SCSI ID 1</li>
  <li>Gentoo sia su SCSI ID 0</li>
  <li>Solaris sia su SCSI ID 1</li>
  <li>boot-device su OBP sia SCSI ID 0</li>
</ul>


<pre caption="Esempio di silo.conf per un'installazione su singolo harddisk">
<comment># Generic config options</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Gentoo Linux/SPARC options</comment>
image = /boot/vmlinux
      label = linux
      root=/dev/sda4

<comment># Solaris options</comment>
other=5
    label = Solaris
</pre>

<pre caption="Esempio di silo.conf per un'installazione con due harddisk">
<comment># Generic config options</comment>
parition = 1
timeout = 50

<comment># Gentoo Linux/SPARC options</comment>
image = /boot/vmlinux
      label = linux
      root=/dev/sda4

<comment># Solaris options</comment>
other = /sbus/espdma/esp/sd@1,0;1
	label = solaris
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Dopo aver installato Gentoo, la macchina non si avvia.
Perchè?</title>
<body>

<p>
Una delle possibili cause è che gli SCSI ID siano già assegnati.
Lo svilupptore Gentoo/SPARC Keith Wesolowski ha provveduto come segue.
</p>

<p>
Linux, normalmente, ordina i device per SCSI ID.  Il disco con il numero
minore è <c>sda</c>, quindi <c>sdb</c>, e così via.  Nota che <c>devfs</c>
permette di specificare il device tramite SCSI ID, quindi aggiungere device
non causa la rinominazione dei device esistenti, finchè non si usano dei nomi
compatibili.  Ci sono diversi modi per risolvere questo problema.
</p>

<p>
In molti dei sistemi sun4c e sun4m, OBP crea un alias "disk" al device con
SCSI ID 3, e "disk0" fino a "disk3" al device con il corrispondente
SCSI ID, se questo succede, capita di avere un disco anzichè un CDROM,
un nastro ecc..
</p>

<p>
Nei sistemi desktop di questi tempi che supportano due dischi SCA
(Aurora Chassis System), il più basso slot viene assegnato a SCSI ID 3, ed
il più alto a SCSI ID 1.
</p>

<p>
Volendo, si può cambiare il PROM alias "disk" per collegare il "disk1" quindi
il comando <c>boot disk</c> farà sì che il sistema faccia il boot dallo
stesso device che Linux chiama <c>sda</c>.  Questo appare più costante e
normale, specialmente per utenti con esperienza di PC.  Alternativamente, si
può semplicemente mettere il filesystem contenente <path>/boot</path> (che
può essere il filesystem di root o un filesystem diverso) su un device con ID
3 (Linux sdb) e avviare da lì, questo se si ha un filesystem di root su
entrambi <c>sda</c> e <c>sdb</c>, o di fatto qualsiasi altro disco fissato al
sistema.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hardware</title>

<section>
<title>Gentoo funziona su tutti gli SPARC?</title>
<body>

<p>
Si, quasi, un'eccezione riguarda i portatili bastati SPARc della Tadpole, in
particolare i modelli più recenti.
Se si ha un Tadpole funzionante con Gentoo/SPARC, siete pregati di inviare al
team SPARC i dettagli della configurazione e del modello.
</p>

<p>
Lo sviluppatore Gentoo/SPARC Todd Sunderlin ha una lista parziale dello stato
dei sistemi SPARC64 con Gentoo al link
<uri>http://dev.gentoo.org/~todd/sparc64.html</uri> E' possibile scrivergli
con ogni aggiunta o possibili cambiamenti a <mail
link="todd@gentoo.org">todd@gentoo.org</mail>
</p>

<p>
Per aggiungere alla lista i dettagli del tuo modello SPARC64, basta scrivere
a <mail link="todd@gentoo.org">todd@gentoo.org</mail> con le informazioni
pertinenti.  Generalmente, il supporto per i sistemi SPARC64 è abbastanza
buono da permettere agli utenti di farlo funzionare correttamente in ambienti
lavorativi.
</p>

<p>
I sistemi a 32-bit SPARC sono diversi.  I sistemi con l'architettura sun4m
sono famosi per un buon funzionamento (554 - 5520) includendo configurazione
SMP con l'ultima versione dei kernel della serie 2.4.  I sistemi sun4m che
usano HyperSPARC o processori Ross con una configurazione SMP, avranno un
sacco di problemi relativi al kernel.  In più non si è ancora sentito di
rapporti di utenti riguardo le Java-station quindi il loro stato è
sconosciuto.  I sistemi basati su sun4d attualmente non funzionano con i
kernel della serie 2.4, e i sun4c sono piuttosto instabili.
</p>

<p>
Spesso, i problemi riscontrati nel tentativo di far funzionare Gentoo su un
sistema SPARC a 32-bit, partono dal kernel.   Rob Radez (che non ha relazioni
con Gentoo) mantiene una pagin web a <uri>http://osinvestor.com/sparc/</uri>
con lo stato del supporto dei sistemi SPARC per diverse versioni del kernel
Linux.  Questo può essere d'aiuto per capire quanto sarà usabile un sistema
SPARC sotto SPARC/Linux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Quale hardware addizionale è supportato da Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Per una lista dell'hardware addizionale Sun supportato, è possibile
consultare la lista dell'UltraLinux homepage -
<uri>http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_2.</uri>
</p>

<p>
Una parte della lista dei dispositivi Sun che al momento NON hanno supporto
sotto Gentoo/SPARC, in generale sono:
</p>

<ul>
  <li>SunPCI cards</li>
  <li>SBUS or PCI PCMCIA controllers</li>
  <li>Lettori di Smart card su alcune workstation Sun Blade</li>
  <li>Floppy drive su alcune workstation Sun Blade</li>
</ul>

<p>
Infine, lo sviluppatore Gentoo/SPARC Sven Blumenstein mantiene un lista
dell'hardware PC che è stato testato con i sistemi SPARC64 basati su PCI,
all'indirizzo: <uri>http://dev.gentoo.org/~bazik/hw.php</uri>.  E' possibile
comunicare i propri test di hardware PC o non-Sun, semplicemente scrivendo a:
<mail link="bazik@gentoo.org">bazik@gentoo.org</mail> con le informazioni
dell'hardware richieste come nella lista già esistente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Come posso riconoscere il tipo di sistema sun?</title>
<body>

<p>
L'UltraLinux FAQ ha la risposta su
<uri>http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_1</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Applicazioni</title>
<section>
<title>Come usare XFree86 per cercare una configurazione funzionante sulla mia Ultra 5/10 o Blade 100/150</title>
<body>

<p>
L'ATI Framebuffer normalmente si aspetta un BIOS basato su PC per settare il
Reference Clock per la velocità della scheda video.  Quindi, su architetture
non x86, questo non accade.  Allora ecco cosa bisogna fare per settare la
velocità del Reference Clock nel file XF86Config.
</p>

<p>
Nella sezione "Device" del tuo file XF86Config, bisogna aggiungere un riga
simile alla seguente:
</p>

<pre caption="Aggiunta a XF86Config">
Option      "reference_clock"   "28.636 MHz"
</pre>

<p>
Il seguente URL contiene altre informazioni su come settare il Reference Clock:
<uri>http://www.xfree86.org/~dawes/4.3.0/ati5.html#26</uri>. Se aveste problemi
potete provare prima senza una simile configurazione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Perchè alcuni package sono masked su Sparc?</title>
<body>

<p>
Le possibilià sono due: o nessuno degli sviluppatori Gentoo/SPARC ha
testato il pacchetto, e/o il pacchetto è attualmente marcato con la ~sparc
keyword (che significa che è in fase di test).
</p>

<p>
E' comunque possibile installare uno di quesi pacchetti, bisogna seguire le
istruzioni nella <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33534">
Portage Masked Packages FAQ </uri>.
</p>

<note>
La FAQ menziona la keyword sparc64, che è invalida.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Come aiutare a marcare "stable" un pacchetto</title>
<body>

<p>
Per aiutare ad assicurare che un pacchetto sia stabile, in particolare se è
un'applicazione con una piccola utenza base (per esempio net-im/bitlbee),
basta installare il pacchetto e controllare che funzioni per essere sicuri
che sia stabile.  Se sembra che lo sia, basta inviare un bug a
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> ed assegnarlo al Gentoo/SPARC team.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Emerge ha fallito l'installazione di un pacchetto a causa 
di una dipendenza mascherata. Come risolvere il problema</title>
<body>

<p>
Questo è un bug ed è bene inviare un bug report a
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> per il team Gentoo/SPARC indicando quale
pacchetto si è tentato di emergere, il messaggio di errore avuto e l'output
di <c>emerge --info</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Miscellanea</title>

<section>
<title>Come divenire più coinvolti con Gentoo/SPARC.</title>
<body>

<p>
Il modo migliore è entrare nel canale IRC #gentoo-sparc su Freenode IRC
(irc.freenode.net).  Qui è dove tutti gli sviluppatori parlano (fra le altre
cose) di SPARC .  Più breve di una email, questo è il miglior modo per avere
l'attenzione del team.
</p>

<p>
Altrimenti, molti utenti e sviluppatori fanno uso di <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Gentoo/SPARC forum</uri>.
Questo è un buon posto per fare domande e vedere quali sono i problemi che
saltano fuori, così come parlare di Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
In aggiunta, si possono vedere i bug per Gentoo/SPARC attraverso il <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri>.  I bug verranno
assegnati o rediretti a sparc@gentoo.org.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Attualmente ci sono alcuni bug conosciuti con i pacchetti su Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Una lista dei pacchetti con problemi può essere trovata a
<uri>http://dev.gentoo.org/~weeve/problems.html</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>

<title>Risorse Addizionali</title>
<section>
<body>
<p>
Alcune informazioni sul progetto Gentoo/SPARC.
</p>
<ul>
  <li><uri link="http://sparc.gentoo.org">Gentoo/SPARC Project Page</uri></li>
  <li>#gentoo-sparc	          - Official IRC channel on irc.freenode.net</li>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Gentoo/SPARC Forum</uri>
  </li>
  <li><mail>sparc@gentoo.org</mail>	  - Gentoo/SPARC team email address
  </li>
</ul>

<p>
Qui ci sono alcuni links ad altre informazioni riguardo Gentoo/SPARC in
generale.
</p>

<ul>
  <li>
		<uri link="http://www.ultralinux.org">UltraLinux Homepage</uri> -
		Homepage of the SPARC/Linux port
	</li>
  <li>
		<uri link="http://sunsolve.sun.com">Sunsolve</uri> - Grande Risorse per
		documentazione hardware Sun.
	</li>
  <li>
		<uri link="http://docs.sun.com"> Documentazione Sun </uri> - Altre
		informazioni hardware e software per sistemi SPARC, incluse le
		instruzioni per il velocizzare OBP
	</li>
  <li>
		<uri link="http://www.obsolyte.com">Obsolyate</uri> - Informazioni sui
		vecchi sistemi SPARC e links ad altri grandi siti su SPARC.
	</li>
  <li>
		<uri
		link="http://040.digital-bless.com/texts/Unofficial_Sun_Blade_100_FAQ.htm">Unofficial
		Sun Blade 100 FAQ</uri> - Risposte a molte domande sul Sun Blade 100.
  </li>
  <li>
		<uri link="http://docs.sun.com/db/coll/216.2">OBP Reference Guide</uri> -
		Guida Sun all'Open Boot OBP.
	</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

