<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-alpha-faq.xml,v 1.2 2006/02/06 20:59:42 so Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/it/gentoo-alpha-faq.xml" lang="it">

<title>Domande frequenti Gentoo Linux/Alpha</title>
<author title="Autore">
  <mail link="tcort@cs.ubishops.ca">Thomas Cort</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="cristiano.chiucchiolo@gmail.com">Cristiano Chiucchiolo</mail>
</author>

<abstract>
Questa FAQ intende rispondere ad alcune delle domande più frequenti relative
a Gentoo/Alpha e a Linux/Alpha in generale.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2006-01-12</date>

<chapter>
<title>Questo documento</title>

<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Questo documento contiene risposte alle domande più comuni riguardanti
Gentoo/Alpha e Alpha/Linux. È rivolto sia ai nuovi utenti sia a quelli
esperti.
</p>


</body>
</section>

<section>
<title>Contenuto</title>
<body>

<p>
<b>Il progetto Gentoo/Alpha</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#what">Che cos'è Gentoo/Alpha?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#status">
      Qual è lo stato attuale del progetto Gentoo/Alpha?
    </uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>L'architettura Alpha</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#dead">L'architettura Alpha non è morta?</uri></li>
  <li><uri link="#32bit">Posso eseguire applicazioni a 32 bit?</uri></li>
  <li><uri link="#endian">Alpha è big endian o little endian?</uri></li>
  <li><uri link="#i386">Posso far girare applicazioni Linux/x86 su Alpha?</uri></li>
  <li><uri link="#why">Perché installare Gentoo su Alpha?</uri></li>
  <li><uri link="#where">Dove posso acquistare hardware Alpha?</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Compiler Flags specifiche per Alpha</b>
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#CFLAGS">
      L'uso di compiler flags specifiche per Alpha è raccomandato?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#MCPU">
			Come ottimizzo per uno specifico set di istruzioni e per uno specifico
			modello di programmazione?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#MTUNE">
      Come specifico il modello di programmazione senza cambiare il set di istruzioni?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#mieee">
      Come abilito i numeri del floating point assistito dal software?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#MEMLAT">Come specifico la latenza di memoria del mio sistema?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#SMALLDATA">
      Come specifico che i dati statici dovrebbero essere posti nell'area small data?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#SMALLTEXT">
      Come specifico che il codice oggetto dovrebbe essere posto nell'area small text?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#CFLAGSERR">
		 Cosa faccio se una di queste compiler flags causa un errore di
		 compilazione, di collegamento o di runtime?
    </uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Avvio e bootloaders su Alpha</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#SRM">Che cos'è SRM?</uri></li>
  <li><uri link="#ARC">Che cos'è ARC?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#ARCvsSRM">
      Come posso sapere quale firmware ha la mia macchina Alpha: ARC o SRM?
    </uri>
  </li>
  <li><uri link="#whichbootloader">Quale bootloader utilizzo?</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Java su Gentoo/Alpha</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#javasupport">Com'è il supporto Java in Gentoo/Alpha?</uri></li>
  <li><uri link="#compaqjava">Che problema c'è con compaq-jdk?</uri></li>
  <li><uri link="#currentjava">Ci sarà mai un supporto Java funzionante?</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Alpha Linux Kernel</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#whichkernel">Quali sorgenti del kernel dovrei utilizzare?</uri></li>
  <li><uri link="#selinux">Gli hardened-sources sono supportati?</uri></li>
  <li><uri link="#smpkernel">Il kernel 2.6 supporta Alpha SMP?</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Aiutare il Progetto Gentoo/Alpha</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#bugs">Come segnalo i bugs?</uri></li>
  <li><uri link="#project">Come posso aiutare il Progetto Gentoo/Alpha?</uri></li>
  <li><uri link="#archtest">Esiste un progetto di Alpha Arch Testers?</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Altre risorse</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#noforum">Perché non c'è un forum di Gentoo su Alpha?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#othergentoo">
      Dove posso ottenere maggiori informazioni su Gentoo/Alpha?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#other">
      Dove posso ottenere maggiore aiuto o informazioni su Alpha/Linux?
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Il Progetto Gentoo/Alpha</title>
<section id="what">
<title>Che cos'è Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Il progetto Gentoo/Alpha è responsabile di tenere aggiornata la distribuzione
Gentoo per la piattaforma Alpha. In primo luogo ciò implica apporre le
keywords e fare nuove release. Il progetto Gentoo/Alpha mira a fornire un
ambiente utilizzabile sia per desktop che per server.
</p>

</body>
</section>
<section id="status">
<title>Qual è lo stato attuale del progetto Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Puoi conoscere lo stato attuale del progetto Gentoo/Alpha nei nostri status
reports. Jose Luis Rivero (<mail link="yoswink@gentoo.org">yoswink</mail>)
prevede di rilasciare uno status report su Gentoo/Alpha ogni 6 mesi circa.
L'attuale status report può essere trovato <uri
link="/proj/en/base/alpha/status/status-20051207.xml">qui</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>L'architettura Alpha</title>
<section id="dead">
<title>L'architettura Alpha non è morta?</title>
<body>

<p>
Non ancora! HP accetterà ordini per nuovi sistemi Alpha fino al 27 ottobre
2006 e per aggiornamenti e optional Alpha fino al 2 novembre 2007. Vedi la
loro <uri
link="http://h18002.www1.hp.com/alphaserver/planning2005.html">planning
page</uri> per maggiori dettagli.
</p>

</body>
</section>
<section id="32bit">
<title>Posso eseguire applicazioni a 32 bit?</title>
<body>

<p>
No, tutti i sistemi Alpha utilizzano un kernel puro a 64 bit e un ambiente a
64 bit altrettanto puro. Non si può neanche forzare gcc a emettere codice a
32 bit usando la compiler flag <c>-m32</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="endian">
<title>Alpha è big endian o little endian?</title>
<body>

<p>
Tutti i sistemi Alpha supportano sia little che big endian. Tuttavia, Linux
usa solo little endian.
</p>

</body>
</section>
<section id="i386">
<title>Posso far girare applicazioni Linux/x86 su Alpha?</title>
<body>

<p>
No, non senza un emulatore completo di sistema x86, come <uri
link="http://bochs.sourceforge.net/">bochs</uri>. In passato DEC/Compaq/HP
mantenevano un programma chiamato <c>em86</c>, che consentiva di far girare
applicazioni Linux/x86 sui sistemi Linux/Alpha. Tuttavia, il programma è
closed source e non è più mantenuto. Non esistono binari <c>em86</c> che
siano compatibili con l'ABI di gcc3.
</p>

</body>
</section>
<section id="why">
<title>Perché installare Gentoo su Alpha?</title>
<body>

<p>
Effettivamente, esistono sistemi a 64 bit più veloci, come amd64. Tuttavia,
questo non significa che i sistemi Alpha siano inutili. Ecco alcune buone
ragioni per cui potresti volere installare Linux su questo tupo di hardware:
</p>

<ul>
  <li>
		Puoi trasformare un vecchio computer in qualcosa di utile. Gli Alpha più
		vecchi sono eccellenti router e server. Nenche le loro performance come
		desktop sono poi tanto male.
  </li>
  <li>Imparerai riguardo a un hardware inusuale.</li>
  <li>
    È forte. Quante persone possono dire di avere Linux che gira su un Alpha?
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="where">
<title>Dove posso acquistare hardware Alpha?</title>
<body>

<p>
Generalmente l'hardware Alpha non è disponibile nei negozi di computer. Se
vuoi un sistema Alpha nuovo, dovrai contattare la <uri
link="http://h18002.www1.hp.com/alphaserver/">HP</uri>. Se vuoi un Alpha
usato (più economico), <uri link="http://www.ebay.it">eBay</uri> di solito è
una buona opzione, sempre che le spese di spedizione non siano troppo alte.
Ci sono diversi altri rivenditori che possono essere trovati attraverso
google, ma la maggior parte di essi hanno prezzi troppo alti.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Compiler flags specifiche per Alpha</title>
<section id="CFLAGS">
<title>L'uso di compiler flags specifiche per Alpha è raccomandato?</title>
<body>

<p>
Come per tutte le ottimizzazioni, non esagerare. Usa queste flags con
attenzione e avrai un sistema stabile e veloce; utilizzale con troppa
aggressività e potresti danneggiare seriamente il tuo sistema. Se sei in
dubbio, lascia perdere. Per maggiori informazioni, consulta la man page di
<c>gcc</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="MCPU">
<title>
	Come ottimizzo per uno specifico set di istruzioni e per uno specifico
	modello di programmazione?
</title>
<body>

<p>
Puoi ottimizzare per uno specifico set di istruzioni e per uno specifico
modello di programmazione con <c>-mcpu=XXX</c>, dove XXX è il tipo della tua
cpu. Tipi validi di cpu sono <c>ev4</c>, <c>ev45</c>, <c>ev5</c>,
<c>ev56</c>, <c>pca56</c>, <c>ev6</c> e <c>ev67</c>. Se non utilizzi la flag
<c>-mcpu=XXX</c>, <c>gcc</c> userà come default il tipo di cpu su cui è stato
compilato. <c>-mcpu=</c> equivale alla flag <c>-march=</c> sui sistemi x86.
</p>

</body>
</section>
<section id="MTUNE">
<title>
  Come specifico il modello di programmazione senza cambiare il set di istruzioni?
</title>
<body>

<p>
Puoi specificare il modello di programmazione senza cambiare il set di
istruzioni con <c>-mtune=XXX</c>, dove XXX è il tipo della tua cpu. Validi
tipi di cpu sono <c>ev4</c>, <c>ev45</c>, <c>ev5</c>, <c>ev56</c>,
<c>pca56</c>, <c>ev6</c> e <c>ev67</c>. <c>-mtune=</c> è sottinteso da
<c>-mcpu=</c>, quindi non serve specificare questa flag se hai già impostato
<c>-mcpu=</c>. <c>-mtune=</c> equivale alla flag <c>-mcpu=</c> sui sistemi
x86.
</p>

</body>
</section>
<section id="mieee">
<title>Come abilito i numeri del floating point assistito dal software?</title>
<body>

<p>
Puoi abilitare i numeri del floating point assistito dal software con
<c>-mieee</c>. Questo attiverà l'assistenza del software per supportare
correttamente numeri denormalizzati e valori IEEE eccezionali, come un "non
numero" o un più/meno infinito.
</p>

<p>
Questa flag dovrebbe stare nelle tue <c>CFLAGS</c> globali, a meno che tu non
sappia veramente ciò che stai facendo.
</p>

</body>
</section>
<section id="MEMLAT">
<title>Come specifico la latenza di memoria del mio sistema?</title>
<body>

<p>
Puoi specificare la latenza di memoria del tuo sistema con
<c>-mmemory-latency=XXX</c>, dove XXX è il numero dei cicli di clock. Questa
flag imposta il periodo di latenza che lo scheduler dovrebbe assumere per le
referenze di memoria. <c>gcc</c> ha alcuni valori "tipici" predefiniti, che
sono accettati anche da <c>-mmemory-latency=XXX</c>. Questi valori sono
<c>L1</c> per Dcache, <c>L2</c> per Scache, <c>L3</c> per Bcache, e
<c>main</c> per la memoria principale.
</p>

<p>
Questa flag probabilmente non dovrebbe essere presente nelle <c>CFLAGS</c>
globali, dato che il valore da scegliere dipende molto dal tipo di accesso
alla memoria dell'applicazione che si sta compilando.
</p>

</body>
</section>
<section id="SMALLDATA">
<title>
  Come specifico che i dati statici dovrebbero essere posti nell'area small data?
</title>
<body>

<p>
Puoi specificare che i dati statici dovrebbero essere posti nell'area small
data con <c>-msmall-data</c>. Questo farà sì che <c>gcc</c> tragga vantaggio
di alcune caratteristiche dell'architettura Alpha salvando i dati molto
utilizzati in sezioni specifiche chiamate sezioni di small memory. Queste
sezioni sono limitate a 64kb, il che significa che accedere a qualunque cosa
vi sia stata salvata richiederà una sola istruzione.
</p>

<p>
<c>-fPIC</c> ha la precedenza su <c>-msmall-data</c>, quindi dovresti
utilizzare la flag <c>-fpic</c> se non vuoi che <c>-msmall-data</c> sia
ignorato.
</p>

<p>
Questa flag probabilmente non dovrebbe essere usata nelle <c>CFLAGS</c>
globali, dato che alcuni oggetti necessitano di più di 64kb per essere
salvati, e questo causerebbe un errore ld gp_overflow.
</p>

</body>
</section>
<section id="SMALLTEXT">
<title>
  Come specifico che il codice oggetto dovrebbe essere posto nell'area small text?
</title>
<body>

<p>
Puoi specificare che il codice oggetto dovrebbe essere posto nell'area small
text con <c>-msmall-text</c>. Questo farà sì che <c>gcc</c> presupponga che
l'intero programma (o libreria) entri in 4MB, e sia quindi raggiungibile con
una branch instruction.  Questo riduce il numero di istruzioni richieste per
una chiamata di funzione da 4 a 1.
</p>

<p>
Questa flag probabilmente non dovrebbe essere usata nelle <c>CFLAGS</c>
globali, dato che alcuni programmi (o librerie) sono più grandi di 4MB, e
questo causerebbe un errore ld.
</p>

</body>
</section>
<section id="CFLAGSERR">
<title>
	Cosa faccio se una di queste compiler flags causa un errore di
	compilazione, di collegamento o di runtime?
</title>
<body>

<p>
Come <uri link="#CFLAGS">già menzionato</uri>, utilizza queste <c>CFLAGS</c>
con cautela. Esse possono danneggiare il tuo sistema. Se noti problemi, prova
ad usare <c>CFLAGS</c> meno aggressive prima di <uri link="#bugs">segnalare
un bug</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Avvio e bootloaders Alpha</title>
<section id="SRM">
<title>Che cos'è SRM?</title>
<body>

<p>
SRM è basato su Alpha Console Subsystem, che fornisce un ambiente operativo
per i sistemi operativi OpenVMS, Tru64 UNIX, e Linux. Vedi il <uri
link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">SRM Howto</uri> per maggiori
informazioni su SRM.
</p>

</body>
</section>
<section id="ARC">
<title>Che cos'è ARC?</title>
<body>

<p>
ARC è basato su Advanced RISC Computing (ARC), che fornisce un ambiente
operativo per Windows NT.
</p>

</body>
</section>
<section id="ARCvsSRM">
<title>Come posso sapere quale firmware ha il mio Alpha: ARC o SRM?</title>
<body>

<p>
Se stai usando SRM, quando accendi il tuo sistema vedrai una schermata con
sfondo blu e testo bianco. Se stai usando ARC invece, vedrai un sistema di
boot grafico.
</p>

</body>
</section>
<section id="whichbootloader">
<title>Quale bootloader uso?</title>
<body>

<p>
Se il tuo sistema Alpha supporta SRM, dovresti usare <c>aboot</c>. Se il tuo
sistema supporta sia SRM sia gli ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS), dovresti
seguire <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">the SRM Firmware
Howto</uri> per passare a SRM e usare <c>aboot</c>. Se il tuo sistema
utilizza solo gli ARC (Ruffian, nautilus, xl, etc.) dovrai scegliere
<c>milo</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Java su Gentoo/Alpha</title>

<section id="javasupport">
<title>Com'è il supporto Java su Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Attualmente, c'è una sola opzone per  Java VM e Java SDK su Gentoo/Alpha. I
pacchetti si chiamano <c>compaq-jre</c> e <c>compaq-jdk</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="compaqjava">
<title>Qual è il problema con compaq-jdk?</title>
<body>

<p>
<c>compaq-jre</c> e <c>compaq-jdk</c> non sono molto desiderabili perché non
sono supportati a monte e sono obsoleti. Forniscono solo Java 1.3.1 e
contengono solo i binari. I binari sono compilati contro una vecchia versione
di glibc, il che causa alcuni risultati inaspettati quando si sta usando una
versione più recente. Vedi il <uri link="https://bugs.gentoo.org/84306">bug
#84306</uri> per conoscere i nostri tentativi di trovare una soluzione.
</p>

</body>
</section>
<section id="currentjava">
<title>Ci sarà mai un supporto Java funzionante?</title>
<body>

<p>
Lo speriamo veramente. Stiamo seguendo lo sviluppo di jdk da <uri
link="http://sablevm.org">SableVM</uri>. Non è ancora pronto, ma speriamo che
con il tempo ci potrà essere un jdk completamente nuovo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Alpha Linux Kernel</title>
<section id="whichkernel">
<title>Quali sorgenti del kernel dovrei usare?</title>
<body>

<p>
<c>gentoo-sources</c> e <c>vanilla-sources</c> sono entrambi supportati.
Dovresti leggere la <uri link="/doc/it/gentoo-kernel.xml">Guida ai Kernel
Gentoo Linux</uri> per determinare qual è la scelta giusta per le tue
esigenze.
</p>

</body>
</section>
<section id="selinux">
<title>Gli hardened-sources sono supportati?</title>
<body>

<p>
Sul supporto <c>hardened-sources</c> e SELinux sta lavorando Stephen Bennett
(<mail link="spb@gentoo.org">spb</mail>). Speriamo di vedere un profilo
SELinux per Alpha nell'albero del Portage al più presto.
</p>

</body>
</section>
<section id="smpkernel">
<title>Il kernel 2.6 kernel supporta Alpha SMP?</title>
<body>

<p>
Il funzionamento di SMP per Alpha con il kernel Linux 2.6 varia a seconda
della versione. Se vuoi il supporto SMP e non riesci a farlo funzionare,
dovrai usare un kernel 2.4. Se hai realmente bisogno di far girare un kernel
2.6 su una macchina SMP e non ti importa che venga utilizzato solo uno dei
tuoi processori, puoi configurare il kernel 2.6 senza il supporto SMP.
</p>

<p>
Il kernel Linux 2.6 gira bene sui sistemi Alpha monoprocessore.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aiutare il progetto Gentoo/Alpha</title>
<section id="bugs">
<title>Come segnalo i bugs?</title>
<body>

<p>
Se trovi un bug o vuoi mandarci delle patch, devi creare un bug report.
Richiede solo un momento, e il tuo aiuto sarà molto apprezzato. Per favore
segui la <uri link="/doc/en/bugzilla-howto.xml">Gentoo Bug Reporting
Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="project">
<title>Come posso aiutare il progetto Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Gli utenti possono aiutarci:
</p>

<ul>
  <li>Creando <uri link="#bugs">bug reports</uri> chiari e concisi.</li>
  <li>Testando software che non ha ancora la keyword <c>~alpha</c>.</li>
  <li>
		Rispondendo alle domande sulle <uri link="/main/en/lists.xml">mailing
		lists</uri>, <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">sul
		forum</uri> e sul canale IRC.
  </li>
  <li>Inviando patch</li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="archtest">
<title>Esiste un progetto Alpha Arch Testers?</title>
<body>

<p>
Al momento non esiste un progetto arch testers per Gentoo/Alpha. Tuttavia, ce
ne sarà uno in futuro. Fernando J. Pereda (<mail
link="ferdy@gentoo.org">ferdy</mail>) sta lavorando per far decollare il
progetto.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Altre risorse</title>
<section id="noforum">
<title>Perché non c'è un forum dedicato a Gentoo su Alpha?</title>
<body>

<p>
Sui <uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forums</uri> ci sono diverse
categorie arch-specifiche, come <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-24.html">Gentoo su PPC</uri> e
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-24.html">Gentoo su
Sparc</uri>. Non c'è una categoria Gentoo su Alpha semplicemente perché non
c'è abbastanza attività riguardante Gentoo/Alpha da garantirne una. Tutti i
post relativi ad Alpha dovrebbero andare nella categoria <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">Gentoo on Alternative
Architectures</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="othergentoo">
<title>Dove posso ottenere maggiori informazioni su Gentoo/Alpha?</title>
<body>

<p>
Se qualche tua domanda non ha trovato risposta qui, puoi tentare altre
risorse, come il <uri link="/doc/it/handbook/handbook-alpha.xml">Manuale
Gentoo Linux Alpha</uri> o <uri link="/proj/en/base/alpha/">l'homepage del
nostro progetto</uri>. Puoi anche chiedere nel canale <c>#gentoo-alpha</c> su
<c>irc.freenode.net</c>, sul <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">Gentoo on Alternative
Architectures Forum</uri>, o sulla mailing list
<mail>gentoo-alpha@lists.gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section id="other">
<title>Dove posso ottenere maggiori informazioni o aiuto su Alpha/Linux?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://alphalinux.org/">AlphaLinux.org</uri> è la repository
centrale per tutto ciò che riguarda Alpha/Linux.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
