<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoolkit.xml,v 1.7 2007/03/05 21:07:33 nightmorph Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/gentoolkit.xml" lang="it">
<title>Gentoolkit</title>

<author title="Autore">
  <mail link="mbutcher@aleph-null.tv">Matt Butcher</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <!-- zhen@gentoo.org -->John P. Davis
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="grandezot@cheapnet.it">Raffaele Camarda</mail>
</author>
<!-- Licensed under GFDL -->

<abstract>
Gentoolkit è un insieme di tool che semplificano l'amministrazione di un
sistema Gentoo.
Questo documento tratta le basi di alcuni degli strumenti presenti in
Gentoolkit.
</abstract>

<version>1.8</version>
<date>2005-06-07</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Cosa è Gentoolkit?</title>
<body>

<p>
Gentoo è una distribuzione unica, e presenta alcune difficoltà che
non esistono per le altre distribuzioni. Quando gli sviluppatori
di Gentoo ed i collaboratori scoprono alcune di queste difficoltà,
scrivono degli strumenti per semplificare la vita degli utenti ed
il lavoro degli amministratori. Molti di questi strumenti hanno
contribuito al Gentoo  Project, e sono stati inclusi nel package
<c>app-portage/gentoolkit</c>
</p>

<note>
In questo momento ci sono due versioni di gentoolkit:
<c>app-portage/gentoolkit</c> e <c>app-portage/gentoolkit-dev</c>
Mentre il primo contiene script per l'amministrazione, il secondo
contiene script specifici per aiutare gli sviluppatori di Gentoo.
Questo documento parla unicamente di gentoolkit.
</note>

<p>
Gentoolkit contiene un insieme di strumenti utili per aiutare la gestione
delle vostre installazioni e per tenere traccia di quello che accade sul vostro
sistema quando installate dei programmi. Molti utenti --soprattutto quelli
che aggiornano il loro sistema spesso-- troveranno utile avere gentoolkit
installato.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installazione</title>
<body>

<p>
Come per ogni pacchetto Gentoo, l'installazione è un semplice emerge.
</p>

<pre caption="Ottenere ed installare gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit </i>
</pre>

<note>
Molti degli strumenti presenti in gentoolkit rivelano delle
informazioni importanti riguardo il sistema o richiedono
privilegi di root. Per questo motivo alcuni dei programmi
potranno essere eseguiti (o perchè funzionino correttamente)
solo da utenti con privilegi root.
</note> 

</body>
</section>
<section>
<title>Trovare la documentazione</title>
<body>

<p>
Tutta la documentazione che occorre per ogni componente di gentoolkit
(oltre le man pages) è presente in
<path>/usr/share/doc/gentoolkit-[version]/[program-name]/</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>equery</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> è uno strumento che supporta alcune funzioni di <c>epm</c> (e di
<c>qpkg</c>, ormai deprecato), inoltre supporta alcune opzioni soltanto sue che
lo rendono veramente utile. <c>equery --help</c> vi mostrerà tutte le
possibili opzioni. <c>equery</c> potrebbe eventualmente sostituire <c>etcat</c>
nelle release future dei gentoolkit
</p>

<note>
Non tutte le opzioni elencate da <c>equery --help</c> sono state ancora
implementate. In ogni caso quelle non ancora supportate sono chiaramente
indicate. Inoltre noterete che ogni opzione ha anche una versione contratta, ad
esempio invece di <c>belongs</c> potrete utilizzare <c>b</c>.
</note>

<note>
Ricordate che <c>equery</c> attualmente cambia il formato del proprio output
se passato ad un pipe. Il formato in questo caso è pensato per renderne
più semplice l'utilizzo da parte delle applicazioni a cui è passato, ma verrà
probabilmente cambiato in futuro. Se scriverete script che includano equery
tenete presente questa nota.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Trovare a quale pacchetto appartiene un determinato file</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> può anche trovare il pacchetto a cui un determinato file
appartiene, utilizzando l'opzione <c>belongs</c> (o semplicemente <c>b</c>).
</p>

<pre caption="Trovare l'ebuild che ha installato un determinato file">
# <i>equery belongs /usr/bin/xmms</i>
[ Searching for file(s) /usr/bin/xmms in *... ]
media-sound/xmms-1.2.10-r9 (/usr/bin/xmms)
</pre>

<p>
Utilizzando l'opzione <c>-f</c>, potrete cercare i pacchetti i cui file
corrispondano ad un'espressione regolare. L'opzione <c>-e</c> è utile per
interrompere la ricerca nel momento in cui viene trovata una corrispondenza.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Verificare se un pacchetto è danneggiato</title>
<body>

<p>
Alcune volte può essere utile controllare se un pacchetto sia per caso
danneggiato. <c>equery</c> può verificare l'md5 esattamente come timestamps
per indicare quando un pacchetto possa essere stato rovinato, cambiato o
rimpiazzato.
</p>

<pre caption="Controllare l'integrità di un pacchetto">
# <i>equery check gentoolkit</i>
[ Checking app-portage/gentoolkit-0.2.0 ]
 * 54 out of 54 files good
</pre>

<p>
Tenete conto che nel caso vengano modificati i file di configurazione dopo
l'installazione di un pacchetto potrebbe essere rilevato come un danneggiamento
del file stesso.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Avere un elenco di tutte le dipendenze</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> può anche darvi una lista di tutte le dipendenze dirette di un
pacchetto. La funzione che in questo caso bisognerà utilizzare è
<c>depends</c>:
</p>

<pre caption="Cercare pacchetti che dipendono da pygtk">
# <i>equery depends pygtk</i>
[ Searching for packages depending on pygtk... ]
app-office/dia-0.93
dev-python/gnome-python-2.0.0-r1
gnome-extra/gdesklets-core-0.26.2
media-gfx/gimp-2.0.4
x11-libs/vte-0.11.11-r1
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Grafico delle dipendenze</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> può anche rappresentare graficamente le dipendenze di un
pacchetto specifico. Questo grafico rappresenta tutte le dipendenze, sia
dirette che non del pacchetto in questione.
</p>

<pre caption="Grafico delle dipendenze per cdrtools">
# <i>equery depgraph cdrtools</i>
Displaying dependencies for app-cdr/cdrtools-2.01_alpha37
`-- app-cdr/cdrtools-2.01_alpha37
 `-- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (virtual/libc)
  `-- sys-kernel/linux-headers-2.4.22 (virtual/os-headers)
   `-- sys-apps/baselayout-1.10.4
    `-- sys-apps/sysvinit-2.85-r1
     `-- sys-apps/gawk-3.1.3-r1
      `-- sys-apps/util-linux-2.12-r4
          `-- sys-apps/sed-4.0.9
	      `-- sys-libs/ncurses-5.4-r4
	          `-- sys-apps/pam-login-3.14
	          `-- sys-libs/pam-0.77-r1
                 `-- sys-libs/cracklib-2.7-r10
               `-- sys-apps/miscfiles-1.3-r1
              `-- app-arch/gzip-1.3.5-r1
              `-- sys-apps/portage-2.0.50-r10
</pre>

<p>
Per esempio, mentre le glibc hanno una dipendenza diretta sui cdrtools, i
linux.headers sono una dipendenza indiretta. Notate che l'output include
anche le informazioni riguardo i pacchetti virtuali. Nell'esempio qui sopra,
<c>cdrtools</c> richiede anche virtual/libc e non sys-libs/glibc ma
quest'ultimo fornisce virtual/libc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Elencare i file che appartengono ad un ebuild</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> può elencare tutti i file che appartengono ad un pacchetto
installato. Se non sapete quali file ha installato sul vostro sistema,
gentoolkit può elencarli utilizzando <c>equery</c>.
</p>

<pre caption="Listing files">
#<i> equery files gentoolkit</i>
[ Searching for packages matching gentoolkit... ]
app-portage/gentoolkit-0.2.0
* Contents of app-portage/gentoolkit-0.2.0:
/usr
/usr/bin
/usr/bin/equery
/usr/bin/etcat
/usr/bin/euse
/usr/bin/glsa-check
/usr/bin/qpkg
/usr/bin/revdep-rebuild
/usr/lib
/usr/lib/gentoolkit
/usr/lib/gentoolkit/pym
/usr/lib/gentoolkit/pym/gentoolkit
/usr/lib/gentoolkit/pym/gentoolkit/__init__.py
/usr/lib/gentoolkit/pym/gentoolkit/gentoolkit.py
/usr/lib/gentoolkit/pym/gentoolkit/pprinter.py
/usr/lib/gentoolkit/pym/glsa.py
/usr/sbin
/usr/share
/usr/share/doc
/usr/share/doc/gentoolkit-0.2.0_pre10

[...]
</pre>

<p>
L'opzione <c>files</c> di <c>equery</c> include alcune sotto-opzioni che
permettono di modificare l'output del comando. Potrete sapere quali sono nella
man page di <c>equery</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cercare i pacchetti che utilizzano particolari flag USE</title>
<body>

<p>
Se volete trovare quali pacchetti sul vostro sistema utilizzano particolari
flag in USE, <c>equery</c> ha l'opzione <c>hasuse</c>:
</p>

<pre caption="Cercare i pacchetti che utilizzano la flag mozilla in USE">
# <i>equery hasuse mozilla</i>
[ Searching for USE flag mozilla in all categories among: ]
 * installed packages
[I--] [  ] dev-java/blackdown-jre-1.4.2.01 (1.4.2)
[I--] [  ] mail-client/evolution-2.0.2 (2.0)
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ottenere elenchi dei pacchetti</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> offre una potente opzione per elencare i pacchetti sul proprio
sistema, sia in portage che nell'overlay, Provate questa funzione:
</p>

<pre caption="Elencare i pacchetti con equery">
# <i>equery list gentoolkit</i>
[ Searching for package 'gentoolkit' in all categories among: ]
 * installed packages
[I--] [  ] app-portage/gentoolkit-0.2.0 (0)
</pre>

<p>
La query standard cercherà sul nostro sistema i pacchetti installati che
corrispondano al nome di gentoolkit. Se tali file vengono trovati, verranno
mostrate le seguenti informazioni: la posizione del pacchetto tra le prime
parentesi quadre (I -> Installato, P -> Portage, O -> Overlay), gli eventuali
mascheramenti tra le  seconde parentesi quadre (~ by keyword, - by arch or M
hard masked), poi la categoria ed il nome completo, infine lo slot in cui si
trova il pacchetto.
</p>

<p>
Un altro esempio, questa volta utilizzeremo l'opzione local per cercare il
pacchetto nel nostro portage e nella directory di overlay.
</p>

<pre caption="Utilizzare l'opzione local con equery">
# <i>equery list -p -o vim</i>
[ Searching for package 'vim' in all categories among: ]
 * installed packages
[I--] [  ] app-editors/vim-6.3-r4 (0)
 * Portage tree (/usr/portage)
[-P-] [M~] app-editors/vim-7.0_alpha20050126 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-7.0_alpha20050201 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-6.3-r2 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-7.0_alpha20050122 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-core-7.0_alpha20050126 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-core-6.3-r3 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-core-7.0_alpha20050122 (0)
[-P-] [M~] app-editors/vim-core-7.0_alpha20050201 (0)
[-P-] [  ] app-editors/vim-core-6.3-r4 (0)
 * overlay tree (/opt/ebuilds)
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Torvare le dimensioni del pacchetto</title>
<body>

<p>
Vi siete mai chiesti quanto spazio occupi un particolare pacchetto installato?
Poichè uno stesso pacchetto può avere i propri files sparpagliati su più
directory, il classico <c>du -hc</c> potrebbe non essere sufficiente. Non c'è
da preoccuparsi, <c>equery</c> può tornarvi utile anche in questa situazione!
</p>

<pre caption="Dimensione pacchetto">
# <i>equery size openoffice-bin</i>
* app-office/openoffice-bin-1.1.2
	   Total Files : 2908
	   Total Size  : 223353.31 KiB
</pre>

<p>
Come potete vedere, <c>equery</c> vi mostra quanto spazio occupano tutti i file
che appartengono a quel pacchetto ed inoltre ve li elenca.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Informazioni sulle flag USE utilizzate da un pacchetto</title>
<body>

<p>
<c>equery</c> può essere utilizzato per ottenere informazioni riguardo le flag
USE utilizzate da un particolare pacchetto. Ci comunica quali flag sono
attualmente utilizzate e quali sono disponibili.
</p>

<pre caption="Visualizzare le flag utilizzate e disponibili">
# <i>equery uses ethereal</i>
[ Colour Code : set unset ]
[ Legend    : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[           : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]

 U I [ Found these USE variables in : net-analyzer/ethereal-0.10.6 ]
 - - adns  : Adds support for the adns DNS client library
 + + gtk   : Adds support for x11-libs/gtk+ (The GIMP Toolkit)
 - - ipv6  : Adds support for IP version 6
 - - snmp  : Adds support for the Simple Network Management Protocol if 
		available
 + + ssl   : Adds support for Secure Socket Layer connections
 + + gtk2  : Use gtk+-2.0.0 over gtk+-1.2 in cases where a program supports both
 - - debug : Tells configure and the makefiles to build for debugging. Effects 
 	     vary across packages,
             but generally it will at least add -g to CFLAGS. Remember to set 
	     FEATURES=nostrip too
</pre>

<p>
Ho installato ethereal con le flag gtk, ssl e gtk2, ma esistono altre flag
disponibili per il pacchetto come adns, ipv6, snmp e debug. Per maggiori
informazioni sulle flag USE, fate riferimento al capitolo <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">USE Flags</uri>
del <uri link="/doc/it/handbook/">Manuale Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dov'è l'ebuild?</title>
<body>

<p>
Possiamo inoltre trovare quale ebuild è stato utilizzato per un particolare
pacchetto, il tutto utilizzando sempre <c>equery</c>. Questo si può ottenere
utilizzando <c>equery which</c> che mostra il percorso assoluto all'ebuild
selezionato.
</p>

<pre caption="Mostrare il percorso all'ebuild">
# <i>equery which cdrtools</i>
/usr/portage/app-cdr/cdrtools/cdrtools-2.01_alpha37.ebuild
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>euse</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<warn>
<c>euse</c> è attualmente poco utilizzabile poichè non supporta bene i
profili a cascata.
</warn>

<p>
<c>euse</c> è un tool per vedere le flag USE utilizzate ed inutilizzate in
diversi posti. Per maggiori informazioni sulle flag USE fate riferimento a <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">
Uso delle Flag</uri>. Per favore consultate <c>euse -h</c> per visualizzare
l'help e tutte le opzioni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Visualizzare le flag USE utilizzate ed inutilizzate.</title>
<body>

<p>
<c>euse -a</c> legge e mostra le flag USE utilizzate.
</p>

<note>
Ci sono 5 colonne che <c>euse</c> utilizza per mostrare le flag
utilizzate e non utilizzate e dove tutte le flag sono state impostate. Le
colonne rappresentano l'utilizzo o meno di una flag con -/+, indicano inoltre
se la flag è stata impostata come variabile d'ambiente, nel make.conf, nel
make.Defaults o nel make.Globals. L'output quindi può restituire i seguenti
valori [+ECDG].
</note>

<pre caption="Vedere tutte le flag USE attive">
# <i> euse -a</i>
X                   [+ CD ]
aalib               [+    ]
acpi                [+ C  ]
alsa                [+ C  ]
apache2             [+ C  ]
apm                 [+  D ]
avi                 [+  D ]
berkdb              [+  D ]
bitmap-fonts        [+  D ]
bonobo              [+    ]
cdr                 [+ C  ]
crypt               [+ CD ]
cscope              [+ C  ]
cups                [+ CD ]
curl                [+    ]
emboss              [+  D ]
encode              [+  D ]
esd                 [+    ]
ethereal            [+ C  ]
fam                 [+    ]
fbcon               [+ C  ]
font-server         [+  D ]
foomaticdb          [+  D ]
fortran             [+  D ]
gd                  [+ C  ]
gdbm                [+  D ]
gif                 [+ CD ]
gimpprint           [+ C  ]
gnome               [+ CD ]
gphoto2             [+    ]
gpm                 [+ CD ]
gstreamer           [+ C  ]
gtk                 [+  D ]
gtk2                [+ CD ]
gtkhtml             [+ C  ]
guile               [+    ]
imagemagick         [+    ]
imlib               [+ CD ]
imlib2              [+    ]
innodb              [+    ]
ipv6                [+  D ]
javascript          [+ C  ]
jpeg                [+ CD ]
kde                 [+  D ]
ldap                [+    ]
libg++              [+ CD ]
libwww              [+ CD ]
mad                 [+ CD ]
mbox                [+ C  ]
md5sum              [+ C  ]
mikmod              [+ CD ]
mmx                 [+ C  ]
motif               [+ CD ]
mozilla             [+ C  ]
mp3                 [+    ]
mpeg                [+ CD ]
mpeg4               [+ C  ]
mysql               [+ C  ]
ncurses             [+ CD ]
nls                 [+  D ]
nvidia              [+ C  ]
odbc                [+    ]
offensive           [+    ]
oggvorbis           [+ CD ]
opengl              [+ CD ]
oss                 [+  D ]
pam                 [+ CD ]
pdflib              [+ CD ]
perl                [+ CD ]
png                 [+ CD ]
python              [+ CD ]
qt                  [+  D ]
quicktime           [+ CD ]
readline            [+ CD ]
ruby                [+    ]
sdl                 [+ CD ]
slang               [+  D ]
spell               [+ CD ]
sse                 [+ C  ]
ssl                 [+ CD ]
svga                [+ CD ]
tcltk               [+ C  ]
tcpd                [+  D ]
tiff                [+ C  ]
truetype            [+ CD ]
truetype-fonts      [+  D ]
type1-fonts         [+  D ]
usb                 [+ C  ]
vanilla             [+ C  ]
x86                 [+ C  ]
xml                 [+    ]
xml2                [+  D ]
xmms                [+  D ]
xosd                [+ C  ]
xv                  [+ CD ]
xvid                [+ C  ]
zlib                [+ CD ]
</pre>

<p>
Allo stesso modo potete utilizzare <c>euse -a -g</c> per vedere le flag USE
attive globalmente. <c>euse -a -l</c> fa la stessa cosa ma per le flag USE
locali. <c>-g</c> e <c>-l</c> sono subopzioni di <c>euse</c> e necessitano
un'opzione prima di loro (come <c>-a</c>) per lavorare correttamente.
</p>

<pre caption="Vedere le flag USE attive localmente">
# <i>euse -a -l</i>
bitmap-fonts        [+  D ]
font-server         [+  D ]
fortran             [+  D ]
gimpprint           [+ C  ]
imlib2              [+    ]
md5sum              [+ C  ]
mpeg4               [+ C  ]
nvidia              [+ C  ]
offensive           [+    ]
truetype            [+ CD ]
truetype-fonts      [+  D ]
type1-fonts         [+  D ]
</pre>

<p>
Possiamo utilizzare <c>euse</c> anche per attivare o disattivare delle flag in
USE. I comandi sono <c>euse -E flagname</c> (attiva una flag) e
<c>euse -D flagname</c> (disattiva la flag).
</p>

<warn>
Non utilizzate <c>euse -E</c> o <c>euse -D</c> senza impostare una flag. Questo
attiverà o disattiverà TUTTE le flag in <c>/etc/make.conf</c>. In ogni caso
viene fatto un backup in <path>/etc/make.conf.euse_backup</path>, quindi state
attenti quando utilizzate <c>euse -E</c> o <c>euse -D</c>.
</warn>

<pre caption="Attivare e disattivare le flag USE">
<comment>(Abilitare una flag)</comment>
# <i> euse -E 3dfx</i>
/etc/make.conf was modified, a backup copy has been placed at 
/etc/make.conf.euse_backup

<comment>(/etc/make.conf dopo il comando)</comment>
USE="alsa acpi apache2 -arts cups cdr crypt cscope -doc ethereal fbcon gd \
     gif gimpprint gnome gpm gstreamer gtk2 gtkhtml imlib imlib2 \
     innodb -java javascript jpeg libg++ libwww mad mbox md5sum \
     mikmod mmx motif mozilla mpeg mpeg4 mysql ncurses nvidia \
     oggvorbis odbc offensive opengl pam pdflib perl png python \
     quicktime readline sdl spell sse ssl svga tcltk tiff truetype usb \
     vanilla X xml2 xmms xosd xv xvid x86 zlib 3dfx"

<comment>(Disattivare una flag USE)</comment>
# <i> euse -D 3dfx</i>
/etc/make.conf was modified, a backup copy has been placed at 
/etc/make.conf.euse_backup

<comment>(/etc/make.conf dopo il comando)</comment>
USE="alsa acpi apache2 -arts cups cdr crypt cscope -doc ethereal fbcon gd \
     gif gimpprint gnome gpm gstreamer gtk2 gtkhtml imlib imlib2 \
     innodb -java javascript jpeg libg++ libwww mad mbox md5sum \
     mikmod mmx motif mozilla mpeg mpeg4 mysql ncurses nvidia \
     oggvorbis odbc offensive opengl pam pdflib perl png python \
     quicktime readline sdl spell sse ssl svga tcltk tiff truetype usb \
     vanilla X xml2 xmms xosd xv xvid x86 zlib -3dfx"
</pre>

<note>
<c>euse</c> non rimuove fisicamente la flag da make.conf, semplicemente
aggiunge un segno - davanti la flag in modo da disattivarla. Dovrete rimuovere
manualmente le flag che non vorrete.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Altri strumenti</title>
<section>
<title>revdep-rebuild</title>
<body>

<p>
Questo strumento è il Gentoo's Reverse Dependency rebuilder (ricostruisce in
modo inverso le dipendenze dei pacchetti). Controllerà tutti gli ebuild
installati alla ricerca di qualche pacchetto che risulta senza una dipendenza
necessaria, magari a causa di un upgrade di un pacchetto dal quale dipende.
Può eventualmente emergere il pacchetto mancante al posto vostro o
semplicemente avvertire che quella dipendenza non è rispettata, nel qual caso
dovrete essere voi stessi ad installare il pacchetto mancante (o presente ad
una versione precedente). Potrete passare l'opzione <c>--pretend</c> a
revdep-rebuild per vedere cosa verrà aggiornato prima che il processo sia
avviato.
</p>

<pre caption="Utilizzare revdep-rebuild in modalità pretend">
# <i>revdep-rebuild -p</i>

Checking reverse dependencies...
Packages containing binaries and libraries broken by any package update,
will be recompiled.

Collecting system binaries and libraries... done.
  (/root/.revdep-rebuild.1_files)

Collecting complete LD_LIBRARY_PATH... done.
  (/root/.revdep-rebuild.2_ldpath)

Checking dynamic linking consistency...
  broken /usr/lib/ao/plugins-2/libarts.so (requires libartsc.so.0)
  broken /usr/lib/kde3/libkpresenterpart.so 
	(requires libartskde.so.1 libqtmcop.so.1
         libsoundserver_idl.so.1 libkmedia2_idl.so.1 libartsflow.so.1 
	libartsflow_idl.so.1 libmcop.so.1)
  broken /usr/lib/ruby/site_ruby/1.8/i686-linux/fox.so 
	(requires libFOX-1.0.so.0)
  broken /usr/lib/xine/plugins/1.0.0/xineplug_ao_out_arts.so 
	(requires libartsc.so.0)
  broken /usr/lib/perl5/vendor_perl/5.8.0/i686-linux/auto/SDL_perl/SDL_perl.so 
	(requires libSDL_gfx.so.0)
 broken /usr/lib/libloudmouth-1.so.0.0.0 (requires libgnutls.so.10)
  broken /usr/bin/k3b (requires libartskde.so.1 libqtmcop.so.1 
	libsoundserver_idl.so.1 libkmedia2_idl.so.1
         libartsflow.so.1 libartsflow_idl.so.1 libmcop.so.1)
  broken /usr/bin/lua (requires libhistory.so.4)
  broken /usr/bin/lyx (requires libAiksaurus-1.0.so.0)
  broken /usr/bin/luac (requires libhistory.so.4)
  broken /usr/bin/avidemux2 (requires libartsc.so.0)
  broken /usr/bin/pptout (requires libxml++-0.1.so.11)
  broken /usr/bin/xml2ps (requires libxml++-0.1.so.11)
 done.
  (/root/.revdep-rebuild.3_rebuild)

Assigning files to ebuilds... done.
  (/root/.revdep-rebuild.4_ebuilds)

Evaluating package order... done.
  (/root/.revdep-rebuild.5_order)

All prepared. Starting rebuild...
emerge --oneshot --nodeps -p =app-cdr/k3b-0.11.14 =app-office/koffice-1.3.2 
	=app-office/lyx-1.3.4 \
       =app-office/passepartout-0.2 =dev-lang/lua-5.0.2 =dev-ruby/fxruby-1.0.29 
	=media-libs/libao-0.8.5 \
       =media-libs/xine-lib-1_rc5-r3 =media-video/avidemux-2.0.26 
	=net-libs/loudmouth-0.16 

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild   R   ] app-cdr/k3b-0.11.14  
[ebuild   R   ] app-office/koffice-1.3.2  
[ebuild   R   ] app-office/lyx-1.3.4  
[ebuild   R   ] app-office/passepartout-0.2  
[ebuild   R   ] dev-lang/lua-5.0.2  
[ebuild   R   ] dev-ruby/fxruby-1.0.29  
[ebuild   R   ] media-libs/libao-0.8.5  
[ebuild   R   ] media-libs/xine-lib-1_rc5-r3  
[ebuild   R   ] media-video/avidemux-2.0.26  
[ebuild   R   ] net-libs/loudmouth-0.16  

Now you can remove -p (or --pretend) from arguments and re-run revdep-rebuild.
</pre>

<p>
Se avete, quindi, la necessità di riemergere alcuni pacchetti rimuovete la
<c>-p</c> dal comando revdep-rebuild ed i pacchetti presenti nella lista
precedente verranno riemersi.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>glsa-check</title>
<body>

<p>
<c>glsa-check</c> è uno strumento ancora in test che tiene traccia dei vari
GLSA (Gentoo Linux Security Advisory) e che probabilmente in futuro verrà
integrato in <c>emerge</c> ed <c>equery</c>. Per maggiori informazioni, fate
riferimento a <uri link="/proj/en/portage/glsa-integration.xml">
Portage GLSA Integration Page</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
