<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-x86-quickinstall-media.xml,v 1.5 2009/10/06 19:06:51 scen Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>5</version>
<date>2009-10-04</date>

<section>
<title>Supporti per l'Installazione</title>
<body>

<p>
Scaricare il CD da uno dei <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>. È
possibile trovare le ISO del minimal CD in
<path>releases/x86/current-iso/</path>. Il <e>minimal</e> CD è utilizzabile
solamente per installazioni via Internet. Questa guida userà il CD minimal.
</p>

<p>
<uri link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Masterizzare</uri> il CD ed effettuare il
boot.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Avvio del CD</title>
<body>

<p>
Premere <c>F2</c> alla schermata di avvio per visualizzare le opzioni
disponibili. Si può scegliere fra <c>gentoo</c> or <c>gentoo-nofb</c>,
quest'ultimo disabilita il framebuffer. Se si è avviato dal LiveCD, va
utilizzata l'opzione <c>nox</c> per impedire l'avvio dell'ambiente grafico X.
Diverse opzioni permettono di abilitare o disabilitare alcune funzionalità. Se
tutto procede correttamente, il proprio hardware verrà rilevato e verranno
caricati tutti i moduli necessari. Se il kernel non si avvia correttamente o il
computer si blocca durante la procedura di avvio, potrebbe essere necessario
provare con opzioni differenti. Il modo più sicuro è probabilmente quello di
usare l'opzione <c>nodetect</c> e caricare esplicitamente i moduli necessari.
</p>

<pre caption="Avvio dal minimal CD">
Gentoo Linux Installation LiveCD                     http://www.gentoo.org
Enter to Boot; F1 for kernels  F2 for options.
boot: <i>gentoo-nofb</i>
  <comment>(oppure in caso di problemi)</comment>
boot: <i>gentoo-nofb nodetect</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: caricamento dei moduli</title>
<body>

<p>
Si si è utilizzato l'opzione <c>nodetect</c>, caricare i moduli necessari una
volta avviato. Bisogna abilitare il supporto di rete e avere accesso ai dischi.
Il comando <c>lspci</c> può aiutare a identificare il proprio hardware.
</p>

<pre caption="Caricare i moduli necessari">
livecd root # <i>lspci</i>
<comment>(utilizzare l'output di lspci per identificare i moduli necessari)</comment>

<comment>(L'esempio seguente va adattato al proprio hardware)</comment>
livecd root # <i>modprobe 3w-9xxx</i>
livecd root # <i>modprobe r8169</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione di rete</title>
<body>

<p>
Se la rete non è ancora funzionante, si può usare il comando <c>net-setup</c>
per configurare la rete. Potrebbe essere necessario usare <c>modprobe</c> per
caricare il supporto per la propria scheda di rete prima di procedere alla
configurazione. Se si utilizza un collegamento ADSL, si potrà utilizzare
<c>pppoe-setup</c> e <c>pppoe-start</c>. Per il supporto a PPTP, modificare
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> e <path>/etc/ppp/options.pptp</path> quindi
utilizzare <c>pptp &lt;server&nbsp;ip&gt;</c>.
</p>

<p>
Per un collegamento wireless, utilizzare <c>iwconfig</c> per impostare i
parametri del collegamento, quindi, utilizzare ancora <c>net-setup</c> oppure
<c>ifconfig</c>, <c>dhcpcd</c> e/o <c>route</c> manualmente.
</p>

<p>
Se ci si trova dietro ad un proxy, bisogna impostare il sistema utilizzando
<c>export http_proxy</c>, <c>ftp_proxy</c> e <c>RSYNC_PROXY</c>.
</p>

<pre caption="Configurazione guidata della rete">
livecd root # <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
In alternativa si può avviare la rete manualmente. Gli esempi seguenti assegnano
l'indirizzo IP 192.168.1.10 al PC e definiscono 192.168.1.1 come router e name
server (DNS).
</p>

<pre caption="Configurazione manuale della rete">
livecd root # <i>ifconfig eth0 192.168.1.10/24</i>
livecd root # <i>route add default gw 192.168.1.1</i>
livecd root # <i>echo nameserver 192.168.1.1 &gt; /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Il CD di installazione permette di far partire un server <c>sshd</c>, aggiungere
ulteriori utenti, eseguire <c>irssi</c> (un client per chat a riga di comando) e
di navigare usando <c>links</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: connettersi al nuovo sistema tramite ssh</title>
<body>

<p>
La funzionalità più interessante è sicuramente <c>sshd</c>. È possibile
avviarlo, connettersi da un'altra postazione e fare copia incolla dei comandi
 da questa guida.
</p>

<pre caption="Avvio di sshd">
livecd root # <i>time /etc/init.d/sshd start</i>
 * Generating hostkey ...
<comment>(sshd genera la chiave e mostra informazioni aggiuntive)</comment>
 * starting sshd ...                            [ok]

real   0m13.688s
user   0m9.420s
sys    0m0.090s
</pre>

<p>
A questo punto cambiare la password di root (amministratore) sulla macchina si
cui è in esecuzione il LiveCD in modo che da permettere la connessione da un
altro computer. Prestare attenzione al fatto che consentire a root di
connettersi tramite ssh non è consigliabile in circostanze normali. Se la
propria rete locale non è fidata, usare una password lunga e complicata, sarà
necessario usarla una volta sola in quanto sparirà al riavvio del sistema.
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
livecd root # <i>passwd</i>
New UNIX password: <comment>inserire_la_password</comment>
Retype new UNIX password: <comment>inserire_la_password</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

<p>
Ora sarà possibile far partire un terminale su un altro PC e connettersi al
nuovo sistema, tenendo la guida in un altra finestra e facendo copia e incolla
dei comandi.
</p>

<pre caption="Connettersi al nuovo sistema da un altro PC">
<comment>(Va usato l'indirizzo IP del nuovo sistema)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>inserire_la_password</comment>
</pre>

</body>
</section>
</included>
