<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gentoo-freebsd.xml,v 1.14 2012/11/05 13:46:26 ago Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="it">
<title>Breve introduzione a Gentoo/FreeBSD</title>

<author title="Autore">
  <mail link="ignacio.arquelatour@gmail.com">Ignacio Arque-Latour</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Collaboratore">
  <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="klondike" />
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="deadhead@goodfellow.it">Andrea Perotti</mail>
</author>

<abstract>
Questo documento contiene alcune informazioni generali su FreeBSD e le
istruzioni per installare Gentoo/FreeBSD. Include inoltre alcune linee guida per
coloro che desiderassero contribuire allo sviluppo del progetto.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>9</version>
<date>2012-08-01</date>

<chapter>
<title>Introduzione a FreeBSD</title>
<section>
<title>Cos'è FreeBSD?</title>
<body>

<impo>
Leggere la <uri link="http://wiki.gentoo.org/wiki/Gentoo_FreeBSD">pagina wiki
</uri> su Gentoo/FreeBSD per disporre di instruzioni più aggiornate.
</impo>

<p>
<uri link="http://www.freebsd.org/">FreeBSD</uri> è un sistema operativo libero
Unix-like (<uri link="http://www.freebsd.org/copyright/freebsd-license.html">
licenza</uri>). Nel 1993, quando è stato bloccato lo sviluppo di <uri
link="http://www.386bsd.org/">386BSD</uri>, sono nati due progetti: <uri
link="http://www.netbsd.org/">NetBSD</uri>, comunemente conosciuto per la
sua capacità di funzionare su un vasto numero di architetture, e FreeBSD il
quale supporta architetture x86, amd64, ia64, sparc64 e alpha. FreeBSD è molto
apprezzato per la sua stabilità, prestazioni e sicurezza, pertanto viene
utilizzato da piccole e grandi aziende in tutto il mondo.
</p>

<p>
Al momento l'ultima release di FreeBSD  è la versione 7.1. Gentoo/FreeBSD si
basa sulla versione 6.2 e le vecchie versioni di Gentoo/FreeBSD non sono più
sviluppate nè supportate.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cos'è Gentoo/FreeBSD?</title>
<body>

<fig link="/images/artwork/GentooFreeBSD-logo-20060515-200x200.png"
linkto="/proj/en/desktop/artwork/artwork.xml"/>

<p>
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">Gentoo/FreeBSD</uri> è un
sottoprogetto del <uri link="/proj/en/gentoo-alt/">progetto Gentoo/Alt</uri>,
che ha l'obiettivo di fornire un sistema operativo FreeBSD completo, dotato
inoltre di alcune peculiarità progettuali tratte da Gentoo Linux, come il
sistema di init e il sistema di gestione dei pacchetti, Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>FreeBSD e Linux</title>
<body>

<p>
Chi migra da Linux a FreeBSD solitamente considera i due sistemi operativi
"praticamente identici". In effetti, FreeBSD condivide molte analogie con le
distribuzioni Linux. Tuttavia vi sono alcune fondamentali differenze:
</p>

<ul>
  <li>
    Contrariamente a Linux, termine che indica unicamente il kernel, FreeBSD è
    un sistema operativo completo, composto da librerie C, strumenti per
    l'utente e molto altro. Tale approccio allo sviluppo garantisce un sistema
    generalmente molto consistente.
  </li>
  <li>
    Contrariamente al kernel Linux, lo sviluppo di FreeBSD non è guidato da
    una sola persona ma da un piccolo gruppo di persone chiamato il <uri
    link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-committers.html">
    Core Team</uri>.
  </li>
</ul>

<p>
Inoltre, FreeBSD ha alcune differenze tecniche che lo distinguono da Linux.
Alcune sono molto importanti da conoscere anche se non si ha intenzione di
partecipare allo sviluppo del progetto Gentoo/FreeBSD:
</p>

<ul>
  <li>
    Per sfruttare le funzioni di dynamic linking tipo <c>dlopen()</c>, i
    programmi non hanno bisogno di essere linkati alle libdl come su GNU/Linux
    ma alle libc.
  </li>
  <li>
    FreeBSD non ha uno strumento ufficiale per compilare il kernel, pertanto si
    devono risolvere a mano le dipendenze tra le varie caratteristiche a
    disposizione.
  </li>
  <li>
    FreeBSD usa UFS e UFS-2 come filesystem e non supporta nativamente nè
    ReiserFS nè XFS. Tuttavia ci sono progetti che hanno come scopo aggiungere
    il supporto, almeno in sola lettura, a questi filesystem. E' già possibile
    invece accedere a partizioni ext2 o ext3, senza però poter installare il
    sistema su di esse.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installare Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Effettuare il boot da CD</title>
<body>

<p>
Dopo questa breve introduzione, è giunta finalmente l'ora di installare
Gentoo/FreeBSD. Sfortunatamente, il progetto non offre ancora un proprio CD
per l'installazione, perciò si dovrà scegliere tra 2 diversi metodi di
installazione. Il primo consiste nel partire da un'installazione preesistente di
FreeBSD per partizionare il proprio hard disk, usandola poi come base per
installare Gentoo/FreeBSD. Questa guida invece descriverà come usare il
<uri link="http://www.freesbie.org/">FreeSBIE LiveCD</uri> come supporto di
installazione di Gentoo/FreeBSD.
</p>

<note>
Se si ha intenzione di usare FreeSBIE per installare Gentoo/FreeBSD, assicurarsi
di usarne una versione basata su FreeBSD 6.x, come ad esempio FreeSBIE 2.0 (o
una delle sue release candidates). E' possibile scaricarla tramite bittorrent
mediante il <uri link="http://torrent.freesbie.org/">tracker ufficiale del
progetto FreeSBIE</uri>.
</note>

<p>
Per cominciare l'installazione effettuare il boot dal CD. Ci si troverà davanti
ad una schermata di login. Il nome utente da inserire è <c>freesbie</c>, e non
c'è password. Una volta loggati, lanciate il comando <c>sudo su</c> per
diventare root, ed eventualmente impostare una password. Se si desidera passare
un po' il tempo durante il processo di installazione, si può lanciare
<c>startx</c> in modo da entrare nell'ambiente grafico Xfce, ideale per navigare
un po', chiaccherare tramite Instant Messaging, e così via. A differenza di
Linux, FreeBSD assegna i nomi alle interfaccie di rete a seconda del driver
usato. Ad esempio, una scheda Intel EtherExpress verrà identificata come fxp0
(driver fxp, prima interfaccia di rete). Per identificare la propria
interfaccia, usare <c>ifconfig</c>:
</p>

<pre caption="Identificare il nome dell'interfaccia di rete usando ifconfig">
# <i>ifconfig</i>
fxp0: flags=8843&lt;UP,BROADCAST,RUNNING,SIMPLEX,MULTICAST&gt; mtu 1500
        options=8&lt;VLAN_MTU&gt;
        inet6 fe80::2d0::b7ff:febc:4fe3%fxp0 prefixlen 64 scopeid 0x1
        inet 192.168.0.106 netmask 0xffffff00 broadcast 192.168.0.255
        ether 00:d0:b7:bc:4f:e3
        media: Ethernet autoselect (100baseTX &lt;full-duplex&gt;)
        status: active
lo0: flags=8007&lt;LOOPBACK,MULTICAST&gt; mtu 16384
</pre>

<p>
Se, durante l'avvio del CD, la richiesta iniziale DHCP è fallita, è possibile
usare il comando <c>dhclient</c> per ottenere un indirizzo IP:
</p>

<pre caption="Ottenere un indirizzo tramite DHCP mediante dhclient">
# <i>dhclient fxp0</i>
DHCPDISCOVER on fxp0 to 255.255.255.255 port 67 interval 9
DHCPOFFER from 192.168.0.1
DHCPREQUEST on fxp0 to 255.255.255.255 port 67
DHCPACK from 192.168.0.1
bound to 192.168.0.106 -- renewal in 302400 seconds
</pre>

<note>
L'output qui illustrato è puramente indicativo e potrà variare a seconda della
propria struttura di rete.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Partitizionare il Disco</title>
<body>

<p>
Una volta definito il punto di mount, è il momento di partizionare il disco,
tramite il comando <c>sysinstall</c> :
</p>

<pre caption="Lanciare il comando sysinstall per preparare il disco">
# <i>sysinstall diskPartitionEditor diskPartitionWrite</i>
</pre>

<p>
E' consigliabile usare le impostazioni predefinite. Premere Invio nella finestra
di dialogo, quindi premere <b>a</b> e poi <b>q</b> per accettare le impostazioni
predefinite. La prossima schermata mostrerà una finestra di dialogo con alcune
opzioni relative al bootloader. Per il momento scegliere "None": il bootloader
verrà installato in seguito. Il prossimo passo sarà invece quello di creare le
partizioni e definire i punti di mount.
</p>

<p>
Il prossimo passo richiede sempre l'uso di <c>sysinstall</c>, ma con diversi
parametri:
</p>

<pre caption="Lanciare il comando sysinstall per definire le partizioni ed i
punti di mount">
# <i>sysinstall diskLabelEditor diskLabelCommit</i>
</pre>

<p>
Scartare lo schema proposto e creare invece una partizione di root capiente,
seguita da una partizione di swap. Premere <b>c</b> per creare una nuova
partizione. Una finestra di dialogo chiederà di inserire la dimensione della
partizione. Inserirla ed andare avanti, specificando MB/GB come unità di misura,
oppure C se si inserisce la dimensione in cilindri. Specificare quindi come FS
la tipologia della partizione di root, ed indicare <path>/mnt/</path> come punto
di mount. <e>Se il punto di mount non fosse specificato correttamente,
l'ambiente FreeSBIE verrebbe sovrascritto!</e> Dal momento che
<path>/boot</path> non è una partizione separata, sarà necessario disabilitare i
soft-updates, o il sistema non sarà in grado di effettuare il boot! Per
effettuare questa modifica, usare le frecce per evidenziare la partizione appena
creata, premere quindi <b>s</b> fino a quando "Newfs" non conterrà più
<b>+S</b>. Ora, sempre muovendosi con le frecce, evidenziare la prima riga,
indicante l'intero disco, e premere <b>c</b> nuovamente per creare la partizione
di swap. E' consigliabile creare una partizione di dimensioni doppie rispetto
alla quantità di RAM che si ha a disposizione. Scegliere SWAP come tipo di
partizione, non curandosi dei soft-updates, dato che questi non si applicano
alla swap. Per concludere il partizionamento, non rimane altro da fare che
premere <b>q</b>.
</p>

<p>
Avendo scelto un punto di mount diverso da <path>/</path> per la partizione di
root, <c>sysinstall</c> creerà una slice di tipo 'd', dalla quale il bootloader
non può effettuare il boot. Per correggere questa situazione eseguire il
seguente comando <e>a partizione smontata</e>.
</p>

<note>
Assicurarsi che ad0s1 sia smontato prima di eseguire il comando seguente,
altrimenti esso non funzionerà.
</note>

<pre caption="Correggere la lettera della partizione di root">
# <i>umount /mnt</i>
# <i>disklabel ad0s1 | sed 's/^  d:/  a:/' | disklabel -R ad0s1 /dev/stdin</i>
# <i>mount /dev/ad0s1a /mnt</i>
</pre>

<p>
Fatto ciò il processo di partizionamento sarà completato, si avrà il disco
formattato in UFS, filesystem nativo di FreeBSD, e si avrà la partizione montata
nel punto di mount specificato in precedenza (<path>/mnt/</path>). Per
verificare che tutto sia andato a buon fine, lanciare il comando <c>mount</c>:
</p>

<pre caption="Verificare che la partizione sia stata montata tramite mount">
# <i>mount</i>
...
/dev/ad0s1a on /mnt (ufs, local)
</pre>

<p>
Ora che la partizione è stata montata, passare all'installazione vera e propria.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installazione di Gentoo</title>
<body>

<p>
Innanzitutto bisogna scaricare un archivio contenente lo stage3 e scompattarlo
nell'ambiente chroot. Puntare il browser su
<uri>http://distfiles.gentoo.org/experimental/x86/freebsd/stages/</uri>,
scaricare lo snapshot più recente e decomprimerlo nel punto di mount:
</p>

<pre caption="Scaricare e decomprimere l'archivio dello stage3">
# <i>cd /mnt/</i>
<comment>(Potrà essere usato qualunque altro mirror ufficiale Gentoo che includa la directory experimental/ .)</comment>
# <i>wget http://distfiles.gentoo.org/experimental/x86/freebsd/stages/stage3-x86-freebsd-6.2-r1.tar.bz2</i>
# <i>tar -jxvpf stage3-x86-freebsd-6.2-r1.tar.bz2</i>
<comment>(E' possibile eliminare l'archivio con il seguente comando.)</comment>
# <i>rm stage3-x86-freebsd-6.2-r1.tar.bz2</i>
</pre>

<note>
E' possibile utilizzare l'overlay di transizione che contiene ebuild
semi-sperimentali con patch non ancora presenti nel Portage tree, che aumentano
la base dei pacchetti installabili. Per approfondimenti fare riferimento alla
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/contribute/index.xml?part=1&amp;chap=3">
documentazione dell'overlay del progetto Gentoo/ALT</uri>. Attenzione: l'overlay
non è affatto necessario per installare ed usare Gentoo/FreeBSD.
</note>

<p>
Perchè l'installazione abbia successo, la directory <path>/dev</path> del
sistema attualmente in uso va montata nel punto di mount dentro Gentoo/FreeBSD,
prima di effettuare il chroot.
</p>

<pre caption="Montaggio del filesystem sotto /dev e chrooting">
# <i>mount -t devfs none /mnt/dev/</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/etc/</i>
# <i>chroot /mnt/ /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Dopo aver fatto eventualmente il sync con l'overlay di Gentoo/FreeBSD, collegare
<path>/etc/portage/make.profile</path> al profilo corretto e modificare il file
<path>/etc/portage/make.conf</path> con le impostazioni per Gentoo/FreeBSD.
</p>

<p>
Scaricare quindi una copia del Portage tree. A seconda della propria connessione
questa operazione potrebbe impiegare più o meno tempo.
</p>

<pre caption="Scaricare l'alberatura di Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(E' possibile ottenerla anche in un altro modo :)</comment>
# <i>cd /</i>
# <i>wget http://distfiles.gentoo.org/snapshots/portage-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-latest.tar.bz2 -C /usr/</i>
<comment>(E' possibile eliminare l'archivio con il seguente comando.)</comment>
# <i>rm portage-latest.tar.bz2</i>
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

<pre caption="Impostare il profilo e modificare /etc/portage/make.conf">
# <i>ln -sf /usr/portage/profiles/default-bsd/fbsd/6.2/x86/ /etc/portage/make.profile</i>
# <i>nano /etc/portage/make.conf</i>
<comment>(Assicurarsi di avere almeno le seguenti impostazioni :)</comment>
CHOST="i686-gentoo-freebsd6.2"
FEATURES="collision-protect"
</pre>

<note>
La keyword <c>~x86-fbsd</c> non copre in modo completo tutto il Portage tree
come <c>~x86</c>, tuttavia <e>NON IMPOSTARE MAI</e> la keyword <c>~x86</c> in
ACCEPT_KEYWORDS. Meglio usare <path>/etc/portage/package.accept_keywords</path> per
testare i singoli pacchetti. Riportare poi i pacchetti funzionanti su <uri
link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Gentoo%2FAlt">Bugzilla</uri>.
</note>

<p>
Se lo si desidera, ora è possibile ricompilare i pacchetti basilari di sistema.
</p>

<pre caption="Ricompilare i pacchetti basilari di FreeBSD (opzionale)">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurazione per il Boot</title>
<section>
<title>Impostare il fuso orario (Timezone)</title>
<body>

<p>
Assicurarsi che la data e l'ora del sistema siano corrette usando <c>date
yyyymmddHHMM</c>. Indicare l'ora <e>nel formato UTC</e>.
</p>

<pre caption="Impostare la data e l'ora in formato UTC">
<comment>(Controllare l'ora di sistema)</comment>
# <i>date</i>
Mon Mar  6 00:14:13 UTC 2006

<comment>(Impostare la data e l'ora se necessario)</comment>
# <i>date 200603060016</i> <comment>(Il formato è yyyymmddHHMM)</comment>
Mon Mar  6 00:16:00 UTC 2006
</pre>

<p>
Ora, impostare il proprio fuso orario (timezone) usando il file adeguato
presente in <path>/usr/share/zoneinfo</path>.
</p>

<pre caption="Impostare il proprio fuso orario">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Viene usato Bruxelles come esempio)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Brussels /etc/localtime</i>

# <i>date</i>
Wed Mar  8 00:46:05 CET 2006
</pre>

<p>
Modificare <path>/etc/timezone</path> in modo da rispecchiare il fuso orario
scelto.
</p>

<pre caption="Modificare il file /etc/timezone">
# <i>nano -w /etc/timezone</i>
Europe/Brussels
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installazione del Kernel</title>
<body>

<p>
Se in precedenza è stato eseguito <c>emerge -e system</c>, i sorgenti del kernel
FreeBSD saranno già stati installati in <path>/usr/src/sys</path>. Se invece
quel passaggio è stato omesso, è possibile installarli così:
</p>

<pre caption="Ottenere i sorgenti del kernel FreeBSD">
# <i>emerge freebsd-sources</i>
</pre>

<p>
Configurare ed installare un kernel personalizzato su FreeBSD è abbastanza
diverso dal compilarne uno su Linux: se tale operazione non è familiare al
lettore, si suggerisce la lettura del <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/kernelconfig.html">
capitolo 8</uri> del manuale di FreeBSD. Per il momento è sufficiente installare
il kernel GENERIC, che funziona sulla maggior parte dei sistemi. Per cominciare,
posizionarsi nella directory dei sorgenti del kernel:
</p>

<impo>
Al momento su Gentoo/FreeBSD viene supportata solo la modalità "Tradizionale" di
compilazione del kernel!
</impo>

<pre caption="Spostarsi nella directory dei sorgenti del kernel">
# <i>cd /usr/src/sys/</i>
</pre>

<p>
Al suo interno, notare le diverse architetture con le rispettive sottodirectory
per le diverse parti del kernel. Per cominciare con l'installazione, spostarsi
nella directory <path>i386/conf/</path>:
</p>

<pre caption="Spostarsi nella directory di configurazione del kernel">
# <i>cd i386/conf/</i>
# <i>ls</i>
.cvsignore      GENERIC         Makefile        PAE
DEFAULTS        GENERIC.hints   NOTES           SMP
</pre>

<p>
I file di interesse sono <path>GENERIC</path> e <path>GENERIC.hints</path>.
Copiare il file <path>GENERIC.hints</path>, necessario per l'installazione del
kernel, in <path>/boot/device.hints</path>:
</p>

<pre caption="Copiare il file GENERIC.hints">
# <i>cp GENERIC.hints /boot/device.hints</i>
</pre>

<p>
Questo file è usato dai driver del kernel per ottenere delle semplici
informazioni di configurazione come le impostazioni di IRQ. Procedere quindi con
la configurazione del kernel. FreeBSD usa il comando <c>config</c> per questo
scopo. <c>config</c> legge da un file specificato (in questo caso GENERIC) quali
sono i file da compilare che devono essere copiati nella directory
<path>compile</path>, quest'ultima presente nel livello immediatamente superiore
del filesystem. <path>GENERIC</path> è simile al file <path>.config</path> per
il kernel Linux. Eseguire <c>config</c> per generare la directory di
compilazione:
</p>

<pre caption="Configurazione dell'ambiente di compilazione del kernel">
# <i>config GENERIC</i>
Kernel build directory is ../compile/GENERIC
Don't forget to ''make cleandepend; make depend''
</pre>

<p>
<c>config</c> ha creato in automatico una directory di compilazione chiamata
GENERIC. Spostarsi dentro quest'ultima, ed eseguire successivamente i seguenti
comandi per effettuare una compilazione completa:
</p>

<pre caption="Compilare ed installare il kernel">
# <i>cd ../compile/GENERIC</i>
# <i>make cleandepend &amp;&amp; make depend &amp;&amp; make &amp;&amp; make install</i>
</pre>

<p>
Fatto ciò si avrà un kernel completamente funzionante. Ora si dovrà installare
il bootloader per permettere al kernel di effettuare il boot. Il prossimo
capitolo tratterà dei due bootloader che si hanno a disposizione: <c>boot0</c> e
<c>grub</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione del bootloader (boot0)</title>
<body>

<impo>
<c>boot0</c> è il bootloader di FreeBSD. In passato è stato l'unico bootloader
supportato finchè una versione di <c>grub</c> con il supporto alle slice UFS non
è stato inserito tra i ports. Per installare e configurare <c>boot0</c>,
eseguire i seguenti comandi. Ricordarsarsi di sostituire a <c>adXsY</c> il
numero del proprio disco e della propria slice.
</impo>

<pre caption="Installazione e configurazione di boot0">
# <i>emerge boot0</i>
<comment>(Uscire dall'ambiente di chroot)</comment>
# <i>exit</i>
<comment>(Comandi eseguiti fuori dal chroot)</comment>
# <i>fdisk -B -b /mnt/boot/boot0 /dev/adX</i>
# <i>chroot /mnt/ /bin/bash</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Se si ha bisogno di ulteriori informazioni sulla configurazione di <c>boot0</c>,
consultare il <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/boot.html">
capitolo 12</uri> del manuale di FreeBSD. Ora non rimane altro da fare che
qualche veloce modifica ad alcuni file di configurazione del sistema.
</p>

<p>
La prossima parte illustrerà l'uso di <c>grub</c>, il bootloader alternativo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione del bootloader (grub)</title>
<body>

<p>
A partire dalla versione 0.97-r1, <c>grub</c> è in grado di leggere slice UFS.
Questo permette di usare <c>grub</c> come bootloader, scelta preferita dagli
utenti Linux. Per cominciare, emergere <c>grub</c> e configurare la label della
slice come bootabile. Ricordarsi di sostituire a <c>adXsY</c> il numero del
proprio disco e della propria slice.
</p>

<pre caption="Installazione di grub">
# <i>emerge grub</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Ora lanciare <c>grub</c> per entrare nel prompt dei comandi e configurare la
partizione come segue:
</p>

<pre caption="Configurazione di grub">
<comment>(Questo comando viene dato per evitare il disk error 29)</comment>
# <i>sysctl kern.geom.debugflags=16</i>
# <i>grub</i>
<comment>(Es. se si ha ad0s1d)</comment>
grub&gt; <i>root (hd0,0,d)</i>
 Filesystem type is ufs2, partition type 0xa5

grub&gt; <i>setup (hd0)</i>
 Checking if "/boot/grub/stage1" exists... yes
 Checking if "/boot/grub/stage2" exists... yes
 Checking if "/boot/grub/ufs2_stage1_5" exists... yes
 Running "embed /boot/grub/ufs2_stage1_5 (hd0)"... 14 sectors are embedded.
succeeded
 Running "install /boot/grub/stage1 (hd0) (hd0)1+14 p (hd0,0,d)/boot/grub/stage
2 /boot/grub/menu.lst"... succeeded
Done.

grub&gt; quit
</pre>

<p>
Per permettere al loader di trovare il kernel su una specifica slice (viene
cercato come impostazione predefinita solo nella slice 'a') aggiungere la
seguente riga <c>vfs.root.mountfrom</c> al file <path>/boot/loader.conf</path>:
</p>

<pre caption="Così il bootloader cercarà il kernel nella slice d">
# <i>echo 'vfs.root.mountfrom="ufs:ad0s1d"' >> /boot/loader.conf</i>
</pre>

<p>
La prima volta che si farà bootare il sistema, potrebbe accadere che il menù di
grub non venga mostrato. Se ciò dovesse accadere, eseguire i seguenti comandi al
prompt:
</p>

<pre caption="In caso di boot senza menù">
grub&gt; <i>find /boot/grub/stage1</i>
<comment>(L'output qui riportato sarà usato nel comando successivo)</comment>
 (hd0,0,d)

grub&gt; <i>kernel (hd0,0,d)/boot/loader</i>
  [FreeBSD-a.out, loadaddr=0x200000, text=0x1000, data=0x3a000, bss=0x0, entry=0x200000]

grub&gt; <i>boot</i>
</pre>

<note>
Per maggiori informazione su come configurare grub, fare riferimento al <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=10#doc_chap2">Manuale di
Gentoo Linux</uri>.
</note>

<warn>
Grub non è in grado di seguire i link simbolici di UFS: assicurarsi perciò di
cancellare il link <path>/boot/grub/menu.lst</path> e di usare
<path>menu.lst</path> per la configurazione di Grub (<path>grub.conf</path> non
è usato).
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione del Sistema</title>
<body>

<p>
Per prima cosa impostare i vari mount point in <path>/etc/fstab</path>.
</p>

<pre caption="Configurare i filesystem in /etc/fstab">
# <i>nano /etc/fstab</i>
<comment>(Questo è solo un esempio, sostituire a X e Y con i valori corretti per il proprio hard disk.)</comment>
#Device         Mountpoint      Fstype          Options         Dump    Pass
/dev/adXsYb     none            swap            sw              0       0
/dev/adXsYa     /               ufs             rw              1       1
/dev/adXsYe     /usr/home       ufs             rw              2       2
/dev/adXsYd     /tmp            ufs             rw              2       2
/dev/acdX       /cdrom          cd9660          ro,noauto       0       0
</pre>

<p>
Prima del riavvio è opportuno configurare la propria connessione di rete. E'
possibile trovare tutte le informazioni a riguardo nel <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=4&amp;chap=1">Manuale di Gentoo
Linux</uri>. Aggiungere al runlevel di default l'interfaccia di rete appena
configurata così da attivarla automaticamente al boot:
</p>

<pre caption="Aggiungere la scheda di rete al runlevel di default">
# <i>rc-update add net.fxp0 default</i>
</pre>

<p>
E' possibile impostare l'hostname del proprio sistema modificando il file
<path>/etc/conf.d/hostname</path>.
</p>

<pre caption="Impostare l'hostname del sistema">
# <i>nano /etc/conf.d/hostname</i>
<comment>(Impostare la variabile HOSTNAME con il nome scelto per l'host )</comment>
HOSTNAME="tux"
</pre>

<p>
<e>Se</e> si necessita di un nome di dominio, specificarlo nel file
<path>/etc/conf.d/domainname</path> :
</p>

<pre caption="Impostare il nome di dominio">
# <i>nano /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Valorizzare la variabile dns_domain con il nome di dominio utilizzato, e sostituire a lo il nome dell'interfaccia di rete)</comment>
dns_domain_lo="homenetwork"
</pre>

<p>
<e>Se</e> si utilizza un dominio NIS (se non si sa cosa sia la risposta è no), è
necessario specificarlo nel file <path>/etc/conf.d/domainname</path> :
</p>

<pre caption="Impostare il nome di dominio NIS">
# <i>nano /etc/conf.d/domainname</i>
<comment>(Valorizzare la variabile nis_domain con il nome del dominio NIS utilizzato, e sostituire a lo il nome dell'interfaccia di rete)</comment>
nis_domain_lo="my-nisdomain"
</pre>

<note>
Per maggiori informazioni su nomi di dominio e sulle reti, fare riferimento al
<uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=1&amp;chap=8#doc_chap2">Manuale di
Gentoo Linux</uri>, e leggere anche la documentazione presente nel file
<path>/usr/share/doc/openrc-*/net.example.bz2</path>.
</note>

<p>
Nel caso in cui si debba usare un'altro layout della tastiera per la propria
lingua, va impostato il valore corretto nel file
<path>/etc/conf.d/syscons</path>. L'esempio seguente mostra l'uso del layout
spagnolo, modificare opportunamente le impostazioni a seconda delle proprie
esigenze.
</p>

<pre caption="Cambiare il layout della tastiera (Facoltativo)">
# <i>nano /etc/conf.d/syscons</i>
KEYMAP="spanish.iso.acc"
<comment>(In /usr/share/syscons/keymaps si trovano tutti i layout disponibili).</comment>
</pre>

<p>
A questo punto è buona cosa impostare la password per l'utente <c>root</c> e
aggiungere un altro account utente per il lavoro quotidiano.
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root e aggiungere un nuovo utente">
# <i>passwd</i>
# <i>adduser</i>
Username: <i>fred</i>
Full Name: <i>Fred Smith</i>
<comment>(OK per accettare l'impostazione predefinita, premere Invio.)</comment>
Uid (Leave empty for default):
<comment>(OK per accettare l'impostazione predefinita, premere Invio.)</comment>
Login group [fred]:
<comment>(Inserire i gruppi a cui si vuole appartenere, separati da uno spazio. Assicurarsi però che esistano.)</comment>
Login group is fred. Invite fred into other groups? []: wheel portage
<comment>(OK per accettare l'impostazione predefinita, premere Invio.)</comment>
Login class [default]:
<comment>(Scegliere in base alle proprie preferenze. Assicurarsi però che la shell esista in /etc/shells)</comment>
Shell (sh bash tcsh csh esh ksh zsh sash nologin) [sh] <i>bash</i>
<comment>(OK per accettare l'impostazione predefinita, premere Invio per tutte le domande)</comment>
User password-based authentication [yes]
Use an empty password (yes/no) [no]:
Use a random password? (yes/no) [no]:
Enter password: <i>password goes here</i>
Enter password again: <i>retype it</i>
<comment>(OK per accettare l'impostazione predefinita, premere Invio)</comment>
Lock out the account after creation? [no]:
Username    : fred
Password    : *****
Full Name   : Fred Smith
<comment>(Questo potrà variare)</comment>
Uid         : 1002
Class       :
Groups      : fred wheel portage
Home        : /home/fred
Shell       : /bin/bash
Locked      : no
<comment>(Confermare che le informazioni sono corrette)</comment>
OK? (yes/no): <i>yes</i>
adduser: INFO: Sucessfully added (fred) to the user database
Add another user? (yes/no): <i>no</i>
Goodbye!
#
</pre>

<p>
Congratulazioni, l'installazione della propria Gentoo/FreeBSD è terminata, si
potrà cominciare ad esplorarla dopo aver riavviato il sistema. Buon
divertimento!
</p>

<pre caption="Riavviare il sistema">
# <i>exit</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sviluppare per Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Come dare una mano</title>
<body>

<p>
Ci sono molti modi attraverso cui si può contribuire, a seconda delle proprie
capacità e del proprio tempo libero:
</p>

<ul>
  <li>
    Manutenzione sugli ebuild: ciò significa lavorare a stretto contatto con i
    mantenitori degli ebuid, creando patch o modicando ebuild così da renderli
    pronti per il portage tree ufficiale.
  </li>
  <li>
    Sicurezza: Anche se gli advisory di sicurezza segnalati dal progetto FreeBSD
    vengano tracciati e corretti, può essere sempre utile avere un mano in
    quest'area.
  </li>
  <li>
    Contatti: c'è bisogno di persone che mantengano i contatti tra gli
    sviluppatori del progetto originario e quelli di Gentoo/FreeBSD, per
    scambiare patch, discutere dei problemi riscontrati e confrontarne le
    rispettive soluzioni. Attenzione: con ciò non si intende spammare su
    mailing list o canali IRC.
  </li>
  <li>
    Testing: più persone usano attivamente Gentoo/FreeBSD, più bug saranno
    scoperti, a tutto vantaggio della qualità del progetto. Persone abili e
    precise nel descrivere malfunzionamenti o problemi saranno di grande aiuto.
  </li>
  <li>
    Altri ambiti dove c'è bisogno di una mano sono: gli ebuild di sistema, la
    creazione dei CD di installazione, la documentazione, sviluppo del kernel.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Problemi Noti</title>
<body>

<p>
Al momento sono presenti alcuni problemi noti. Qui di seguito sono elencati
quelli degni di nota:
</p>

<ul>
  <li>
    Alcuni script di init hanno come dipendenza il servizio clock il quale non è
    ancora disponibile su Gentoo/FreeBSD. E' possibile rimuovere senza problemi
    tale dipendenza dagli script di init e riportare la cosa sul <uri
    link="http://bugs.gentoo.org/">Bugzilla di Gentoo</uri>. Specificare sempre
    "Gentoo/Alt" come progetto di riferimento per ogni bug report che si aprirà.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contatti</title>
<section>
<body>

<p>
Una lista di sviluppatori di Gentoo/FreeBSD può essere trovata sulla <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">pagina del progetto</uri>. Altri modi per
contattare gli sviluppatori sono tramite il canale IRC <c>#gentoo-bsd</c> su
Freenode, o tramite <uri link="/main/it/lists.xml">la mailing list gentoo-bsd
</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
