<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gnome-config.xml,v 1.7 2006/04/06 19:54:46 so Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/gnome-config.xml" lang="it">

<title>The GNOME config HOWTO</title>

<author title="Autore">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<author title="Traduzione">
  <mail link="ludovico.poggioli@tiscali.it">Ludovico Poggioli</mail>
</author>

<abstract>
GNOME è un ambiente desktop usato frequentemente. Questo HOWTO
prova a descrivere tutti gli aspetti di GNOME, includendo installazione,
configurazione, utilizzo, ...
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.6</version>
<date>2006-04-03</date>

<chapter>
<title>Che cos'è GNOME?</title>
<section>
<title>Il Progetto</title>
<body>

<p>
Il progetto <uri link="http://www.gnome.org">GNOME</uri> è un progetto software
 libero dedicato allo sviluppo di GNOME, un'ambiente desktop e una piattaforma
di sviluppo per Unix/Linux.
La <uri link="http://foundation.gnome.org">GNOME Foundation</uri> coordina lo
sviluppo e gli altri aspetti del Progetto GNOME.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il Software</title>
<body>

<p>
GNOME é un software libero scelto da molte aziende leader.
L'essere sia un ambiente desktop che una piattaforma di sviluppo lo rende
interessante sia per gli utenti casalinghi che per gli sviluppatori.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La Comunità</title>
<body>

<p>
Come ogni altro grande progetto di software libero, GNOME ha una larga base
di utenti e di sviluppatori. <uri link="http://www.gnomedesktop.org">Footnotes
</uri> riporta le news per gli utenti; <uri link="http://planet.gnome.org">
GnomePlanet</uri> è per hacker e contributori
<uri link="http://developer.gnome.org">Developer.Gnome.Org</uri> è per gli
sviluppatori di GNOME.

</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installare GNOME</title>
<section>
<title>Cosa serve?</title>
<body>

<p>
Prima di iniziare l'installazione di GNOME, si potrebbe voler modificare le
variabili USE. Assicurarsi che le variabili USE <c>gtk</c> e <c>gnome</c> 
siano presenti nel <path>/etc/make.conf</path>. Se si desidera il supporto per 
<c>hald</c>, l' hardware abstraction layer daemon si aggiunga <c>hal</c> alle 
flag USE. la flag USE <c>howl</c> aggiunge capacità di DNS-detection a GNOME 
(in modo simile a Rendevouz per Mac OS X). Se non si vuole il supporto per KDE 
(l'altro grande ambiente desktop), si dovranno rimuovere <c>qt</c> e <c>kde</c>.
</p>

<pre caption="Esempio di USE in /etc/make.conf">
USE="-qt -kde gtk gnome hal howl"
</pre>

<p>
Una volta modificate, si potrà cominciare l'installazione di GNOME
emergendo <c>gnome</c> e <c>xscreensaver</c>:
</p>

<pre caption="Installare GNOME">
# <i>emerge gnome xscreensaver</i>
</pre>

<p>
L'utente potrà optare per un'installazione minimale di Gnome utilizzando
<c>gnome-light</c>:
</p>

<pre caption="Installare un'ambiente Gnome minimale">
# <i>emerge gnome-light</i>
</pre>

<p>
Questa fase potrà richiedere molto tempo, dopodichè si dovranno
aggiornare le variabili di ambiente:
</p>

<pre caption="Aggiornare le variabili di ambiente">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Se si è prestata attenzione all'output del precedente comando <c>emerge</c>,
si sarà notato il suggerimento di utilizzare <c>gamin</c> affinchè nautilus e
gnome-vfs possano monitorare i cambiamenti nei file:
</p>

<pre caption="Installare gamin, per rilevare alterazioni sui file">
# <i>emerge gamin</i>
</pre>

<impo>
Se si effettua l'aggiornamento da <c>fam</c> ( il vecchio strumento di
monitoraggio dei file, ora deprecato) a <c>gamin</c>, l'utente dovrà
rimuovere <c>famd</c> da tutti i runlevel ed effettuare l'unmerge:
</impo>

 <pre caption="Passare a gamin">
# <i>rc-update del famd default</i>
# <i>emerge --unmerge fam</i>
</pre>

<p>
Si dovranno quindi sistemare i rimanenti runlevel.
</p>

<pre caption="Aggiungere hald e mDNSresponder al runlevel di default ">

# <i>/etc/init.d/hald start</i>
# <i>rc-update add hald default</i>

# <i>/etc/init.d/mDNSResponder start</i>
# <i>rc-update add mDNSResponder default</i>

</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Prime Impressioni</title>
<body>

<p>
A questo punto si può controllare ciò che si è appena costruito. Uscire dalla
shell di root ed effettuare il logon come utente. Si eseguiranno le
necessarie configurazioni per l'utilizzo di GNOME come ambiente di default
quando si darà il comando <c>startx</c>. (vedere anche <uri
link="/doc/it/xorg-config.xml#using_startx">Usare startx</uri> nel <uri
link="/doc/it/xorg-config.xml">HOWTO per la configurazione di X
server</uri>):
</p>

<pre caption="Utilizzare GNOME come ambiente desktop di default.">
$ <i>echo "exec gnome-session" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Avviare l'ambiente grafico con il comando <c>startx</c>:
</p>

<pre caption="Avviare GNOME">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Se non ci sono stati errori si dovrebbe essere in grado di vedere GNOME.
Congratulazioni.  Adesso verrà spiegato come adattare GNOME alle vostre
esigenze.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurare GNOME</title>
<section>
<title>Il Login Manager Grafico di GNOME</title>
<body>

<p>
Se si desidera che il Display Manager (GDM) di GNOME parta automaticamente
all'avvio (e quindi avere il logon grafico), bisogna aggiungere l'init script
<c>xdm</c> al runlevel di default:
</p>

<pre caption="Aggiungere xdm al runlevel di defautl">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Ora si editi <path>/etc/rc.conf</path> andando a cambiare la variabile
DISPLAYMANAGER.
</p>

<pre caption="Editare /etc/rc.conf">
DISPLAYMANAGER="gdm"
</pre>

<p>
Se si riavviasse ora, il Display Manager di GNOME chiederebbe utente e
password e userebbe l'ambiente desktop GNOME come default (anche se,
naturalmente, l'utente ha la possibilità si sceglierne un'altro, scegliendo
tra quelli disponibili in <path>/usr/share/xsessions/</path>). Se l'utente
sceglierà di utilizzare GDM, non avrà bisogno di modificare il file
<path>~/.xinitrc</path>.
</p>

<p>
Per utilizzare le funzionalità di <c>hald</c> si esegua
<c>gnome-volume-manager</c> e si modifichino le sue preferenze.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
