<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/gpm.xml,v 1.2 2006/05/18 20:24:30 so Exp $ -->

<guide link="/doc/it/gpm.xml" lang="it">
<title>Usare un mouse nella Console</title>

<author title="Autore">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>

<author title="Traduttore">
  <mail link="grentis@gmail.com">Grentis</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida mostra come settare ed usare GPM (il General Purpose Mouse
server) nell'interfaccia a linea di comando. Questo può essere particolarmente
utile per le nuove installazioni di Gentoo o per quei sistemi che non
possono usare o non usano un server X.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>2006-02-17</date>

<chapter>
<title>Installare GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Se hai appena installato Gentoo sicuramente
non hai ancora il mouse impostato per poter lavorare con l'interfaccia a riga
di comando (CLI). Oppure non puoi usare o non necessiti un server X ma hai
bisogno di utilizzare un mouse. La soluzione è semplice: <c>gpm</c>, 
il General Purpose Mouse server.
</p>

<p>
Per prima cosa bisogna installare GPM:
</p>

<pre caption="Installare GPM">
# <i>emerge gpm</i>
</pre>

<p>
Dovresti aver notato un paio di messaggi durante la compilazione riguardanti
la configurazione del server, da effettuare prima di far partire GPM.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurare GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Prima di poter usare GPM hai bisogno di decommentare le linee corrispondenti
alla posizione e al protocollo usato dal tuo mouse. Puoi farlo editando il file
di configurazione di GPM:
</p>

<pre caption="Configurare GPM">
# <i>nano /etc/conf.d/gpm</i>
</pre>

<p>
Nel mio caso ho un mouse USB in <path>/dev/input/mouse0</path>. Quindi devo
decommentare <path>/dev/input/mice</path> in quanto dispositivo cumulativo per
tutti i mouse nel sistema e il protocollo appropriato. Prova usando
<path>/dev/input/mice</path> prima di <path>/dev/psaux</path>; il secondo è
deprecato e potrebbe quindi essere disabilitato nelle ultime versioni del
kernel 2.6. Se <path>/dev/input/mice</path> non funziona allora prova gli altri
device. Questo è il mio file <path>/etc/conf.d/gpm</path> di esempio:
</p>

<pre caption="Esempio di configurazione di GPM">
<comment>(Per favore decommenta il tipo di mouse posseduto e il dispositivo
appropriato nella voce MOUSEDEV)</comment>

#MOUSE=ps2
MOUSE=imps2
#MOUSEDEV=/dev/psaux
MOUSEDEV=/dev/input/mice
</pre>

<p>
Se hai un mouse con rotellina potresti voler usare il protocollo imps2, quindi
decommenta quella linea. Se imps2 e ps2 non funzionano fai riferimento alla
pagina di informazioni di GPM (<c>info gpm</c>) per altri tipi di protocollo da
poter provare. Inoltre se vuoi poter cliccare su un link ipertestuale nel
terminale e poter navigare un sito web, è consigliato seguire i seguenti
suggerimenti contenuti nel file <c>/etc/conf.d/gpm</c>:
</p>

<pre caption="Altre opzioni">
<comment>(Per favore decommenta questa linea se vuoi permettere a GPM di
interpretare i caratteri usati nelle URLs e i nomi con ~ o : al loro interno,
etc. E' consigliato attivarlo!)</comment>

APPEND="-l \"a-zA-Z0-9_.:~/\300-\326\330-\366\370-\377\""
</pre>

<p>
Il resto del file conf.d contiene altri suggerimenti utili per il mouse server;
decommenta le varie opzioni in base alle tue esigenze. Utilizza <c>man gpm</c>
per informazioni maggiori.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Eseguire GPM</title>
<section>
<body>

<p>
Ora che il tuo mouse server è installato e configurato è tempo di usarlo:
</p>

<pre caption="Lo script di init di GPM">
# <i>/etc/init.d/gpm start</i>
</pre>

<p>
Dovresti veder apparire un cursore rettangolare. Ricordati che solo l'utente
root può eseguire lo script di init di GPM. Quindi, per evitare di usare
<c>su</c> ed eseguire lo script ogni volta che inizi una nuova sessione,
perchè non settare GPM in modo da eseguirlo ogni volta che accendi il
computer?
</p>

<pre caption="Aggiungere GPM al runlevel di default">
# <i>rc-update add gpm default</i>
</pre>

<p>
Ora, ogni volta che accenderai il computer, avrai a disposizione, al momento
del login, il cursore del mouse nella console . Il mouse server rimarrà in
funzione anche se non sarai loggato come utente root.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lavorare con GPM</title>
<section>
<title>Copiare e incollare</title>
<body>

<p>
Copiare e incollare grandi blocchi di testo usando il mouse server è veramente
facile. Evidenzia semplicemente il testo con il pulsante sinistro del mouse
(dovrebbe rimanere evidenziato anche quando rilasci il pulsante), cambia il
terminale se lo desideri, posiziona il cursore nella nuova posizione e premi il
tasto centrale del mouse per incollare il testo. Nota che puoi copiare e
incollare senza dover lasciare il terminale con cui hai iniziato. Questo rende
estremamente semplice il postare messaggi di errore nei
<uri link="http://forums.gentoo.org">Forums di Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Navigazione in modalità testo e GPM</title>
<body>

<p>
Se hai un messaggio su una console e un web browser testuale su un'altra,
puoi copiare il messaggio di errore evidenziandolo, poi cambiare il terminale, 
cliccare col tasto sinistro nell'appropriata entry
box per selezionarla, e infine usare il tasto centrale del mouse per
incollarlo. Voilà! Il tuo messaggio di errore può essere ora postato nel
forum.
</p>

<p>
Sebbene la discussione su browser testuali non sia qualcosa di inerente a
questa guida, inevitabilmente alcuni utenti avranno bisogno di trovare un
browser compatibile con la console. Nonostante <c>lynx</c> sia il più amato e
affermato browser, la sua interfaccia ha un povero supporto e ricoscimento del
mouse. Prova invece ad usare <c>links</c> che ha un'eccellente integrazione
con il mouse.
</p>

<pre caption="Ottenere links">
# <i>emerge links</i>
</pre>

<p>
Questo conclude la guida di come usare un mouse nella console. Felice mousing!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
