<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/kde-config.xml,v 1.2 2004/09/29 22:14:06 mush Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/kde-config.xml" lang="it">

<title>Guida alla configurazione di KDE</title>

<author title="Autore">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="doom@ngi.it">Gianmaria Visconti</mail>
</author>

<abstract>
KDE è uno degli ambienti desktop più utilizzati. Questa guida cerca di descrivere tutti gli 
aspetti di KDE, compresi installazione, configurazione ed uso.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>9 Luglio 2004</date>

<chapter>
<title>Cos'è il K Desktop Environment?</title>
<section>
<title>Il progetto</title>
<body>

<p>
Il <uri link="http://www.kde.org">KDE project</uri> è un progetto libero
dedicato allo sviluppo di KDE, un ambiente desktop opensource per workstation
Linux e Unix.
Lo sviluppo è affidato a diverse centinaia di programmatori sparsi in tutto il mondo 
dedicati allo sviluppo di software libero. 
Per ulteriori informazioni si veda la pagina 
 <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">Cos'è il progetto KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il software</title>
<body>

<p>
Il K Desktop Environment è un ambiente desktop di facile utilizzo costruito intorno a 
un framework per le applicazioni, che permette l'interoperabilità fra i programmi,
 il drag'n'drop, e cosi via.
 Oltre ai componenti fondamentali, l'ambiente KDE fornisce applicazioni pronte all'uso
 per quasi tutti i problemi desktop: gestione dei files, navigazione internet, 
 applicazioni per l'ufficio, software di e-mail, ... 
</p>

<p>
KDE è disponibile in oltre 70 lingue ed ha una base di utenti immensa.
Per chi fosse interessato si possono vedere molti <uri
link="http://www.kde.org/screenshots/">screenshots</uri>. 
Per ulteriori informazioni si rimanda all'articolo 
 <uri link="http://www.kde.org/whatiskde/">What is
KDE?</uri> sul sito ufficiale <uri link="http://www.kde.org">KDE.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La comunità</title>
<body>

<p>
Esistono diversi siti di comunità incentrate intorno a KDE.
Su <uri link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> si trovano le ultime
novità su KDE. <uri link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri>
è orientato specificamente allo sviluppo di KDE, mentre
<uri
link="http://www.kde-forum.org">KDE-forum</uri> è il punto di riferimento per 
la gran parte degli utenti.
Ulteriori links sono raggiungibili dalla <uri
link="http://www.kde.org/family/">KDE Family page</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Installazione di KDE</title>
<section>
<title>Requisiti fondamentali</title>
<body>

<p>
Anzitutto, se si desidera installare KDE, ci si assicuri di aver 
impostato, fra le variabili di USE, <c>kde</c> e <c>qt</c>. 
Si noti che Qt sono le librerie grafiche su cui si basa KDE.
</p>

<p>
In secondo luogo, si deve scegliere cosa installare del progetto KDE.
Come già accennato in precedenza, KDE è un progetto molto ricco, e comprende
moltissimi pacchetti. 
</p>

<note>
La USE Flag "motif" è attiva di default; se è stata disabilitata esplicitamente, i plugins per Konqueror non saranno disponibili.
</note>

<pre caption="Verificare cosa vorrebbe installare KDE">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Generalmente non si è interessati a installare tutti i pacchetti sopraelencati,
quindi si possono emergere separatamente. 
Bisogna sicuramente installare il pacchetto <c>kdebase</c> poichè questo contiene
gli strumenti basilari necessari per il funzionamento di KDE.
La seguente tabella riassume alcuni pacchetti disponibili che si possono emergere.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Pacchetto</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
    Programmi correlati all'accessibilità, mantenuti dal <uri link="http://accessibility.kde.org">KDE Accessibility Project</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
  Strumenti per l'amministrazione, fra cui <c>KCron</c> (Pianificazione di task),
    <c>KUser</c> (Gestione di utenti) e <c>KDat</c> (Gestione dei backup)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
    Diverso materiale artistico, fra cui screensavers e temi. Si veda anche il sito
    <uri link="http://artist.kde.org">artist.kde.org</uri> per ulteriori contenuti artistici.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
    Applicazioni di KDE per l'educazione, pensati per scolari dai 3 ai 18 anni.
    Si veda anche il sito del <uri link="http://edu.kde.org">KDE Edu Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
    Svariati giochi sviluppati dal progetto KDE. Ulteriori informazioni sul sito    
<uri link="http://games.kde.org">KDE Games Center</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
  Strumenti grafici per KDE, fra cui <c>KSnapshot</c> (acqusizione di screenshot), 
  <c>KPain</c> (un semplice editor grafico), <c>Kpdf</c> (un visualizzatore di PDF),
    <c>KIconEdit</c> (editor di icone) e <c>KPovModeler</c> (un 3D Modeler). 
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
  Files per l'internazionalizzazione. Questo comprende il supporto per lingue diverse dall'inglese,
  oltre ai formati di data, ora, cifre e unità monetaria per diverse nazioni.
Si veda anche il sito del <uri link="http://i18n.kde.org">KDE i18n
    project</uri> per ulteriori informazioni.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
  Applicazioni multimediali fra cui il supporto per riproduzione di CD, MP3, DVD, e applicazioni 
  per lavorare con audio e video. Ulteriori informazioni sul sito del
   <uri link="http://multimedia.kde.org">KDE Multimedia Project</uri>.    
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
  Applicazioni per la rete, fra cui <c>kppp</c> (per connessioni Dial-In) e <c>lisa</c>
    (demone per la navigazione della rete). Si noti che <c>konqueror</c> (File Manager <e>e</e> Browser) 
    è parte di <c>kdebase</c>!
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
    Strumenti per la gestione delle informazioni personali, come <c>KOrganizer</c> (calendario e agenda),
    <c>KAddressbook</c> (rubrica), <c>Kontact</c> (Groupware) e
    <c>KMail</c> (client E-mail). Ulteriori informazioni sul sito del <uri
    link="http://pim.kde.org">KDE PIM Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
  Strumenti per lo sviluppo di software fra cui <c>KBabel</c> (strumento per le traduzioni),
    <c>KBugBuster</c> (Front end per gestione dei bug) e <c>Kompare</c> (GUI
    per visualizzare le differenze fra diversi files).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
  Diversi programmi di puro intrattenimento. 
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
    Strumenti di utilità varia fra cui <c>kcalc</c> (calcolatrice), <c>kdessh</c> (terminale SSH), 
    <c>kfloppy</c> (gestione di azioni per il floppy).
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Per esempio, per installare KDE solo con applicazioni correlate alla rete e all'amministrazione
di sistema:
</p>

<pre caption="Esempio di installazione dei singoli pacchetti di KDE">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
Si ricorda che la compilazione di KDE richiede tempi generalmente lunghi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Prime Impressioni</title>
<body>

<p>
Si può passare alla prova di KDE. Si ricorda di non farlo da root, poichè ciò potrebbe 
essere molto rischioso e compromettere la sicurezza del sistema. Si utilizzi invece un utente normale.
Per farlo si esegua il login con l'utente che si desidera utilizzare, e si configuri 
il sistema, in modo che scelga KDE come sessione da avviare quando si lancia l'ambiente grafico col comando 
<c>startx</c>. 
Per farlo bisogna scrivere 
 <c>exec startkde</c> in <path>~/.xinitrc</path>:
</p>

<pre caption="Configurazione della sessione X locale">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Ora si avvii la sessione grafca col comando <c>startx</c>.
</p>

<pre caption="Avvio di KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Al primo avvio si presenta un'applicazione chiamata  <c>KPersonalizer</c>.
Si può quindi passare alla configurazione di KDE.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Configurazione di KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
KPersonalizer è l'applicazione che configura KDE al posto dell'utente.  E' un wizard
assai utile che permette di impostare KDE rapidamente secondo le proprie esigenze.
KPersonalizer viene lanciato automaticamente al primo avvio di KDE.
</p>

<p>
La prima informazione richiesta da KPersonalizer sono la propria nazione e la lingua
che si desidera utilizzare. Poichè non sono ancora stati installati i pacchetti necessari 
all'utilizzo di lingue diverse dall'inglese, ci sarà solo questa opzione disponibile.
L'impostazione di una lingua diversa verrà affrontata più avanti nella guida.
</p>

<p>
La seconda scelta da compiere è il <e>comportamento di sistema</e>. 
Questo comprende il meccanismo di attivazione finestre, il comportamento del mouse etc.
Quando si seleziona una delle opzioni, viene mostrata una descrizione che aiuta nell'individuare
il comportamento che soddisfa meglio i desideri dell'utente. In caso di dubbio si ricorda che, comunque, questa scelta
può essere cambiata in un qualunque momento, tramite il Centro di Controllo di KDE.
</p>

<p>
Il passo seguente di KPersonalizer chiede quanti effetti grafici deve attivare.
Più effetti grafici significano sia un'estetica migliore di KDE, che un uso maggiore di
CPU. 
La scelta deve essere quindi bilanciata per il proprio sistema, come riferimento
indicativo si consideri che con un processore a 600Mhz e 128Mb di RAM, il sistema risponde bene
anche con tutti gli effetti grafici abilitati.
</p>

<p>
Infine KDE richiede quale stile si desideri usare. 
Uno stile definisce le decorazioni delle finestre, l'aspetto dei bottoni, etc.
Si provino i diversi stili per decidere quale sia il preferito.
</p>

<p>
Ora KDE è pronto per partire.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installazione di lingue aggiuntive</title>
<body>

<p>
Se si desidera utilizzare una lingua diversa dall'inglese, bisogna installare i
pacchetti corrispondenti alle lingue aggiuntive che si desiderano utilizzare
in KDE.
</p>

<p>
Le lingue aggiuntive sono contenute nel pacchetto <c>kde-i18n</c>. 
Per installare la lingua desiderata, bisogna anzitutto impostare la variabile
di ambiente <c>LINGUAS</c>. 

E' consigliabile impostare questa variabile in 
<path>/etc/make.conf</path> in modo che un update di sistema non rimuova le lingue aggiuntive di
interesse.
</p>

<pre caption="Impostare LINGUAS in /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Come esempio, installiamo le lingue Italiano (it) 
 e Francese (fr))</comment>
LINGUAS="it fr"
</pre>

<p>
Ora si lanci <c>emerge kde-i18n</c> per installare le lingue aggiuntive. 
Una volta terminata l'operazione, si lanci KDE, e si apra il Centro di Controllo
di KDE, che nella versione inglese si trova in: Menu K&gt; Settings &gt; Control Center .
Questa è <e>LA</e> applicazione attraverso la quale si controlla e configura quasi ogni aspetto di
KDE. Come si può notare è molto più esteso di KPersonalizer.
</p>

<p>
Per cambiare la lingua si vada in  <c>Regional &amp; Accessibility</c>,
<c>Country/Region &amp; Languages</c> (nella versione inglese).
Ora si selezioni la lingua voluta. Per poter fruire della lingua appena impostata in tutti
gli aspetti di KDE è consigliato effettuare un logout, e quindi rientrare in KDE.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Login Grafico</title>
<body>

<p>
Se si desidera utilizzare <c>kdm</c> come gestore grafico di login, (in questo modo non ci si dovrà loggare nel terminale
e digitare <c>startx</c> a ogni avvio) bisogna anzitutto cercare il nome esatto della sessione di KDE nella directory
<path>/etc/X11/Sessions</path>:
</p>

<pre caption="Trovare il nome della sessione di KDE">
# <i>ls /etc/X11/Sessions</i>
Xsession  fluxbox  kde-3.2.1
</pre>

<p>
Nell'esempio precedente, la sessione KDE si chiama <c>kde-3.2.1</c>. 
Inseriamo questo dato nel file <path>/etc/rc.conf</path> in corrispondenza 
della variabile <c>XSESSION</c>. 
Mentre come variabile <c>DISPLAYMANAGER</c> impostiamo <c>kdm</c>.
</p>

<pre caption="Configurazione di /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
<comment>(Si modifichino queste due variabili)</comment>
XSESSION="kde-3.2.1"
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Per finire bisogna aggiungere <c>xdm</c> all'avvio della macchina, ovvero al runlevel di default:
</p>

<pre caption="Aggiungere xdm all'avvio della macchina">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Quando si riavvierà il sistema, si presenterà KDM come gestore grafico di login.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
