<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/lvm2.xml,v 1.11 2006/02/10 22:10:00 so Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/lvm2.xml" lang="it">
<title>Installazione di Gentoo con LVM2</title>
	
<author title="Autore">
  <mail link="avi@CFFtechnologies.com">Avi Schwartz</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="emix@solira.org">Emilio Pavia</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="gianni.costanzi@gmail.com">Gianni Costanzi</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida descrive la configurazione di un sistema Gentoo per l'utilizzo
del Logical Volume Manager versione 2 (LVM2).
</abstract>


<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.2</version>
<date>2006-02-06</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<body>

<p>
Questa guida si basa su un esempio fatto con due hard disk IDE. Ciò vuol dire
che molto probabilmente è necessario modificare le unità, i nomi delle
partizioni e le loro dimensioni per essere adattata alla propria configurazione
e alle proprie esigenze.
</p>

<warn>
Questo documento non deve essere considerato un tutorial su LVM2. Deve servire
da supplemento alla procedura di installazione descritta nella <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=1">parte 1 del
manuale</uri>.  E' necessaria la <c>lettura</c> del manuale di installazione
di Gentoo <c>prima</c> di iniziare la procedura di installazione.
</warn>

<note>
Per un completo HOWTO su LVM si consiglia di visitare
<uri>http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO</uri>
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Requisiti iniziali</title>
<body>

<p>
Se si sta effettuando una nuova installazione di Gentoo, occorre un CD
avviabile con il supporto a LVM2, come ad esempio il CD di installazione di
Gentoo. E' possibile trovare il CD di installazione per l'architettura x86
sui nostri <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> sotto
<path>/releases/x86/2005.1-r1/installcd</path>.  Altre architetture potrebbero
essere ugualmente supportate.
</p>

<p>
Se si sta installando LVM2 su un sistema già esistente con dello spazio
disponibile su hard disk, occorre attivare il modulo LVM2
(<path>dm-mod</path>).  Questo modulo è disponibile in
<path>gentoo-sources</path> e in <path>vanilla-sources</path>.  La
compilazione del kernel e la configurazione di LVM2 viene affrontata più
avanti in questa guida.
</p>

<p>
Non tutti i kernel della serie 2.4 forniti da Gentoo supportano LVM2!
</p>

<warn>
L'LVM2 disponibile sui CD di installazione 2005.0 è erroneamente linkato
dinamicamente con la libreria (libgpm) che risiede in /usr. Ciò significa che
non è possibile avere la directory /usr in un ambiente LVM. Si installi
l'ultima versione o la versione 2.0.33 (non -r1) che sono compilate e linkate
staticamente.
</warn>

</body>
</section>

<section>
<title>Partizioni</title>
<body>
<p>
Il sistema preso in esempio ha due hard disk IDE così partizionati:
</p>

<ul>
<li>/dev/hda1  --  /boot</li>
<li>/dev/hda2  --  (swap)</li>
<li>/dev/hda3  --  /</li>
<li>/dev/hda4  --  Utilizzato da LVM2</li>
<li>/dev/hdb1  --  Utilizzato da LVM2</li>
</ul>

<impo>
Si faccia attenzione ai nomi delle partizioni poichè è facile confondere le
a con le b, e i numeri delle partizioni. Un passo falso potrebbe causare la
cancellazione della partizione sbagliata.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione</title>
<section>
<body>

<p>
Si segua il manuale, ma con le seguenti correzioni al capitolo <c>4.
Preparazione dei dischi</c>.
</p>

<p>
Si utilizzi <c>fdisk</c> come descritto nel manuale, ma si segua lo schema
delle partizioni menzionato sopra. Si ricordi che è solo <e>un esempio</e>, e
che va adattato alle proprie esigenze.
</p>

<p>
Si crei una piccola partizione fisica per <path>/boot</path> (hda1). In
questo esempio <path>/boot</path> non viene gestita da LVM2. In questa
partizione vengono memorizzati il bootloader e i vari kernel. Una
partizione di 64MB dovrebbe essere sufficientemente grande.
</p>

<p>
Si crei una partizione di swap (hda2).
</p>

<p>
Si crei una partizione per / (root) (hda3). Se si fosse interessati a gestire
la partizione di root con LVM (cosa che non raccomandiamo), si può visitare,
nella sezione 'Risorse' alla fine di questa guida, un link ad un mini-howto
su come fare ciò. Non occorre assegnare troppo spazio alla partizione di root
se si decide di tenere <path>/opt, /usr, /home, /var</path> e
<path>/tmp</path> in un volume group (vg) LVM2. In questo caso, 1GB dovrebbe
essere sufficiente.
</p>

<note>
<b>Non</b> si consiglia di inserire le directory seguenti in una partizione
LVM2: <path>/etc</path>, <path>/lib</path>, <path>/mnt</path>,
<path>/proc</path>, <path>/sbin</path>, <path>/dev</path> e <path>/root</path>.
In questo modo sarebbe comunque possibile accedere al sistema (corrotto, ma
ancora in qualche modo utilizzabile) come root, se inauguratamente qualcosa
andasse storto.
</note>


<p>
Supponendo che le partizioni di <path>boot</path>, swap e root non utilizzino
l'intero disco fisico, si crei una quarta partizione sul disco e la si imposti
di tipo 8e (Linux LVM). Se si hanno più dispositivi fisici che si vogliono
utilizzare con LVM, si crei una partizione su ognuno di essi e la si imposti
dello stesso tipo (8e).
</p>

<note>
Considerando le grosse dimensioni dei dischi odierni, si potrebbe pensare di
dividere il proprio hard disk in piccole partizioni anzichè crearne un'unica
grossa da aggiungere in un unico blocco ad un volume group LVM2. Dopo tutto
LVM2 permette di gestire facilmente il ridimensionamento dei volumi. Questa
soluzione lascia alcune partizioni non allocate che potrebbero servire al di
fuori di un gruppo LVM2. In breve, non si deve utilizzare lo spazio su disco
se non è necessario.  Per esempio si può pensare di dividere un hard disk da
160 GB in 8 partizioni da 20 GB ciascuna.
</note>

<p>
Si crei il filesystem su <path>/dev/hda1</path> e <path>/dev/hda3</path>, e si
crei ed attivi la partizione di swap su <path>/dev/hda2</path> come descritto
nell'handbook.
</p>

<p>
Si carichi il modulo di LVM2 <path>dm-mod</path>.
</p>

<pre caption="Caricamento del modulo di LVM2">
# <i>modprobe dm-mod</i>
</pre>


<p>
Prima di effettuare lo scan e di attivare LVM, si potrebbe voler editare
<path>/etc/lvm/lvm.conf</path> per escludere alcuni device. Per default, LVM2
effettua lo scan di tutti i devices, persino del CDROM, il che potrebbe
generare messaggi d'errore. Nell'esempio seguente, la linea che consente lo scan
di tutti i device è sostituita da una linea che evita lo scan di tutti i device
tranne i nostri due dischi IDE.
</p>

<pre caption="Attivazione di LVM">
<comment>(Evitare la scansione di tutti i device tranne i nostri dischi)</comment>
# <i>nano -w /etc/lvm/lvm.conf</i>
<comment>(Cercare la linea seguente)</comment>
  filter = [ "a/.*/" ]
<comment>(Sostituire tale linea con la seguente, in modo da effettuare lo scan di /dev/hda e /dev/hdb e di nessun altro device)</comment>
  filter = [ "a|/dev/hd[ab]|". "r/.*/" ]
<comment>(Salvare il file ed uscire da nano)</comment>
# <i>vgscan</i>
  Reading all physical volumes.  This may take a while...
  No volume groups found
<comment>(Rendere disponibile ogni volume group precedentemente impostato)</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>
<p>
Si preparino le partizioni.
</p>
<pre caption="Preparazione delle partizioni">
# <i>pvcreate /dev/hda4 /dev/hdb1</i>
  No physical volume label read from /dev/hda4
  Physical volume "/dev/hda4" successfully created
  No physical volume label read from /dev/hdb1
  Physical volume "/dev/hdb1" successfully created
</pre>


<p>
Si imposti un volume group. Un volume group è la combinazione di più
unità fisiche in un'unica unità logica.
</p>

<p>
In questo esempio, <path>/dev/hda1</path>, <path>/dev/hda2</path> e
<path>/dev/hda3</path> sono le partizioni di <path>/boot</path>, swap e root,
perciò quelle da combinare sono <path>/dev/hda4</path> e
<path>/dev/hdb1</path>.  Questo può essere ottenuto con un singolo comando,
ma, come nell'esempio, prima si creerà il volume group e poi verrà esteso.
</p>


<pre caption="Creazione ed estenzione del volume group">
<comment>(Creare un volume group di nome vg)</comment>
# <i>vgcreate vg /dev/hda4</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument <comment>(Ignorare questo warning)</comment>
  Volume group "vg" successfully created
<comment>(Estendere il volume group esistente)</comment>
# <i>vgextend vg /dev/hdb1</i>
  /etc/lvm/backup: fsync failed: Invalid argument <comment>(Ignorare ancora questo warning e quelli più avanti)</comment>
  Volume group "vg" successfully extended
</pre>


<p>
Si creino i volumi logici. I volumi logici sono l'equivalente delle partizioni
che verrebbero create utilizzando fdisk in un ambiente non LVM2. Nell'esempio
vengono create le seguenti partizioni:
</p>

<table>
<tr>
<th>Directory</th>
<th>Dimensione</th>
</tr>
<tr>
<ti>/usr</ti><ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>/home</ti><ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>/opt</ti><ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>/var</ti><ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>/tmp</ti><ti>2 GB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Dato che si sta utilizzando LVM2 non ci si deve preoccupare molto dello
spazio assegnato alle partizioni perchè queste ultime possono essere
ridimensionate in qualsiasi momento in base alle esigenze.
</p>

<note>
Terje Kvernes ha fatto notare che è più semplice aumentare la dimensione di
una partizione anzichè ridurla. Per questo è conveniente iniziare con
partizioni più piccole ed aumentare le dimensioni quando serve.
</note>

<pre caption="Creazione ed estensione dei volumi logici">
# <i>lvcreate -L10G -nusr  vg</i>
  Logical volume "usr" created <comment>(Gli altri messaggi simili non vengono mostrati)</comment>
# <i>lvcreate -L5G  -nhome vg</i>
# <i>lvcreate -L5G  -nopt  vg</i>
# <i>lvcreate -L10G -nvar  vg</i>
# <i>lvcreate -L2G  -ntmp  vg</i>
<comment>(Nell'esempio si mostra come ingrandire un volume logico di altri 5 GB)</comment>
# <i>lvextend -L+5G /dev/vg/home</i>
</pre>


<p>
Si creino i filesystem sui volumi logici nello stesso modo in cui si farebbe
sulle normali partizioni. Qui viene utilizzato ext3 ma qualsiasi filesystem
va bene.
</p>

<pre caption="Creazione dei filesystem">
# <i>mke2fs -j /dev/vg/usr</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/home</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/opt</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/var</i>
# <i>mke2fs -j /dev/vg/tmp</i>
</pre>


<p>
Come descritto nel manuale si effettui il mount delle partizioni e allo
stesso modo dei volumi logici LVM2 sostituendo però i soliti
<path>/dev/hdxx</path> con <path>/dev/vg/logical_volumename</path>.
</p>

<pre caption="Mount dei volumi logici">
<comment>(Assicurarsi di aver fatto prima il mount della partizione
di root come descritto nel manuale)</comment>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/vg/usr /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/vg/home /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mount /dev/vg/opt /mnt/gentoo/opt</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/vg/var /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/tmp</i>
# <i>mount /dev/vg/tmp /mnt/gentoo/tmp</i>
</pre>

<note>
Il resto della procedura di installazione è simile al manuale, perciò d'ora
in avanti verranno evidenziate solo le differenze.
</note>


<p>
Quando si configura il kernel assicurarsi di configurare il supporto
a LVM2 (non tutti i kernel della serie 2.4 lo supportano).
Si selezioni il modulo LVM2 nel modo seguente:
</p>

<pre caption="Selezione del modulo LVM2 in un kernel 2.4.x">
Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
  [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
  &lt; &gt;  RAID support
<comment>(Notare che LVM non è selezionato di proposito perchè è relativo a LVM1)</comment>
  &lt; &gt;  Logical volume manager (LVM) support
  &lt;M&gt;  Device-mapper support
  &lt; &gt;   Mirror (RAID-1) support
</pre>

<pre caption="Selezione del modulo LVM2 in un kernel 2.6.x">
Device Drivers  ---&gt;
 Multi-device support (RAID and LVM)  ---&gt;
   [*] Multiple devices driver support (RAID and LVM)
   &lt; &gt;   RAID support
   &lt;M&gt;   Device mapper support
</pre>

<p>
Il modulo compilato si chiama <path>dm-mod.ko</path>
</p>

<p>
Dopo aver compilato il kernel e installato i suoi moduli si aggiunga la riga
seguente al file <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-{KV}</path>, dove {KV}
rappresenta la versione del kernel (2.4 o 2.6), in modo da fare caricare il
modulo di LVM2 all'avvio della macchina:
</p>

<pre caption="Aggiunta del modulo di LVM2 in
/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
<comment>(Aggiungere la riga seguente)</comment>
dm-mod
</pre>

<p>
A questo punto si installi il pacchetto lvm2.
</p>

<impo>
Ci si assicuri che il link <path>/usr/src/linux</path> punti ai sorgenti del
kernel utilizzato perchè l'ebuild di lvm2 dipende dall'ebuild di device-mapper
che controlla la presenza di un file sorgente richiesto sotto
<path>/usr/src/linux/include/linux</path>.
</impo>

<pre caption="Installazione del pacchetto lvm2">
# <i>emerge lvm2</i>
</pre>

<p>
Editare <path>/etc/lvm/lvm.conf</path> come descritto <uri
link="#doc_chap2_pre2">precedentemente</uri>. Questo file editato
fa parte dell'ambiente di installazione e scomparirà dopo il reboot
successivo. Questa volta si sta editando quello reale all'interno della nuova
installazione Gentoo.
</p>

<p>
Nel modificare il file <path>/etc/fstab</path> si segua il manuale e si
aggiungano i volumi logici LVM2. Ancora una volta, qui ci sono alcune linee
necessarie per il nostro esempio:
</p>

<pre caption="Frammento di /etc/fstab">
/dev/hda1     /boot   ext3    noauto,noatime 1 2
/dev/hda2     none    swap    sw             0 0
/dev/hda3     /       ext3    noatime        0 1
# Volumi Logici
/dev/vg/usr   /usr    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/home  /home   ext3    noatime        0 2
/dev/vg/opt   /opt    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/var   /var    ext3    noatime        0 2
/dev/vg/tmp   /tmp    ext3    noatime        0 2
</pre>


<p>
Raggiunta nel manuale la fine della parte relativa all'installazione, ci si
ricordi di effettuare l'umount di tutti i volumi logici LVM2, e si esegua il
comando seguente prima di riavviare:
</p>

<pre caption="Arresto di LVM2">
# <i>vgchange -a n</i>
</pre>


<p>
Una volta riavviata la macchina tutte le partizioni dovrebbero essere
visibili e montate.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Continuare Dopo un Reboot</title>
<section>
<body>

<p>
Se l'installazione di Gentoo è stata interrotta in un certo momento e la si
vuole riprendere, per prima cosa si devono creare i device node dei volumi:
</p>

<pre caption="Riattivare i volumi">
  # <i>vgscan --mknodes</i>
</pre>

<p>
I cd di installazione con tool meno recenti potrebbero necessitare invece di
riattivare i volumi:
</p>

<pre caption="Riattivare i volumi">
<comment>(Disattivare prima tutti i volumi)</comment>
# <i>vgexport -a vg</i>
<comment>(Esportare tutti i volumi)</comment>
# <i>vgexport -a vg</i>
<comment>(Importare tutti i volumi)</comment>
# <i>vgimport -a vg</i>
<comment>(Riattivare tutti i volumi)</comment>
# <i>vgchange -a y</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Risorse</title>
<section>
<body>
<ul>
<li>
  <uri link="http://sources.redhat.com/lvm2">Home Page</uri> ufficiale di LVM2
</li>
<li><uri link="http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO">LVM Howto</uri></li>
<li>
	Articoli di Daniel Robbins riguardanti LVM su IBM DeveloperWorks: <uri
	link="/doc/en/articles/lvm-p1.xml">Parte 1</uri> e <uri
	link="/doc/en/articles/lvm-p2.xml">Parte 2</uri>
</li>
<li>
  Come fare il boot con il filesystem di root sotto LVM:
  <uri>http://www.the-infinite.org/archive/docs/lvm/howto-boot-off-root-lv.txt</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ringraziamenti</title>
<section>
<body>

<p>
Si ringrazia <mail link="bangert@gentoo.org">Thilo Bangert</mail> e <mail
link="terjekv@math.uio.no">Terje Kvernes</mail> per il loro aiuto e per i
commenti su questo documento.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
