<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/lxde-howto.xml,v 1.1 2009/12/07 17:00:45 scen Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Guida alla Configurazione di LXDE</title>

<author title="Autore">
  <mail link="nathanzachary"/>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="yngwin"/>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida introduce l'utente a LXDE, ne spiega i componenti, e accompagna
l'utente attraverso l'installazione.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1</version>
<date>2009-11-30</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Cos'è LXDE?</title>
<body>

<p>
Dopo aver installato il proprio sistema di base Gentoo, e <uri
link="/doc/it/xorg-config.xml">il Server X</uri>, si dovrà obbligatoriamente
vagliare un gran numero di scelte a proposito del proprio ambiente grafico, se
se ne desidera uno. Ci sono molte opzioni a propria disposizione, partendo dai
window manager minimalistici come <uri link="/doc/it/openbox.xml">Openbox</uri>,
fino agli ambienti desktop con tante funzionalità come <uri
link="/proj/it/desktop/kde/kde-config.xml"> KDE</uri>, e <uri
link="/doc/it/gnome-config.xml">GNOME</uri>.
</p>

<p>
Potreste arrivare a pensare "beh, mi piace l'idea di avere un ambiente grafico
leggero, ma non voglio dover installare e configurare ogni componente
individualmente come con Openbox." Per un po' di tempo, questa tipologia di
utenti ha installato <uri link="/doc/it/xfce-config.xml">Xfce</uri>. Sebbene
fornisca un bell'ambiente con tante funzionalità senza consumare tante risorse
come KDE o GNOME, potrebbe ancora risultare un po' pesante. Ora, si ha un'altra
scelta: il <uri link="http://www.lxde.org">Lightweight X11 Desktop
Environment</uri>, o brevemente <uri link="http://www.lxde.org">LXDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Componenti di LXDE</title>
<body>

<p>
LXDE, essendo un ambiente desktop, comprende diversi componenti. Ogni programma
offre una certa funzionalità, e insieme essi formano l'intero ambiente desktop.
Attualmente, ci sono undici componenti essenziali, e parecchi altri programmi
necessari per avere una completa installazione di LXDE. Questi programmi sono
quelli inclusi come dipendenze nel pacchetto <uri
link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxde-meta">LXDE meta</uri>,
discussi nella sezione Installazione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Componenti Essenziali</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxappearance">
    LXappearance</uri> è un tema GTK e un configuratore di icone che permette di
    personalizzare l'aspetto di LXDE
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxde-common">LXDE-common
    </uri> è una collezione di file di configurazione predefiniti ed il set
    principale di icone
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxmenu-data">LXmenu-data
    </uri> è il gestore del menu delle applicazioni
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxinput">LXinput</uri> è
    un configuratore di tastiera e mouse
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxpanel">LXpanel</uri> è
    il pannello che include il menu delle applicazioni, la system tray, e
    l'orologio
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxrandr">LXrandr</uri> è
    un'interfaccia grafica per X Resize e Rotate, permette la manipolazione del
    display
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxsession">LXsession
    </uri> è il gestore della sessione, fornisce opzioni per spegnere, riavviare
    e sospendere il sistema
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxsession-edit">
    LXsession-edit</uri> permette di abilitare/disabilitare le applicazioni
    all'avvio
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxshortcut">LXshortcut
    </uri> è un modo semplice per modificare i collegamenti alle applicazioni,
    specialmente per le icone del desktop
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxtask">LXtask</uri>
    è il task manager usato per visualizzare/modificare i servizi e i programmi
    in esecuzione
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/lxde-base/lxterminal">LXterminal
    </uri> è un emulatore di terminale a schede basato su vte
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Altre Applicazioni usate da LXDE</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-wm/openbox">OpenBox</uri>
    è il window manager, responsabile di disegnare i "contenitori" per i
    programmi
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/pcmanfm">PCManFM</uri> è
    un file manager a schede incredibilmente veloce
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://packages.gentoo.org/package/x11-misc/obconf">ObConf</uri> è
    il configuratore di OpenBox, permette di cambiare le decorazioni delle
    fineste e altro
  </li>
  <li>
    <uri link="http://packages.gentoo.org/package/media-gfx/gpicview">GPicView
    </uri> è il visualizzatore di immagini predefinito
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione</title>
<section>
<title>installazione iniziale</title>
<body>

<p>
Dopo aver fatto l'emerge e aver configurato <uri
link="/doc/it/xorg-config.xml">xorg-server</uri>, si è pronti per installare
LXDE. Sebbene si possa installare ciascun componente individualmente, il metodo
più efficiente e preferito è fare l'emerge del pacchetto meta:
</p>

<pre caption="Installare LXDE">
# <i>emerge -av lxde-meta</i>
</pre>

<p>
Se tutto è di vostro gradimento (ovvero le USE flag attuali, ecc.), rispondere
 "yes" quando sarà chiesto se si vuole emergere i pacchetti. Come per altri
ambienti desktop, sarà necessario dire al Server X di caricare LXDE
automaticamente, aggiungendolo al proprio <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

<pre caption="Aggiungere LXDE al proprio .xinitrc">
$ <i>echo "exec startlxde" >> ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Ciò farà partire automaticamente la propria sessione LXDE quando si digita
<c>startx</c> nella console.
</p>

<note>
Se si utilizza un login manager come SLiM, XDM, GDM, o KDM, non è necessario
modificare il proprio <path>~/.xinitrc</path>. LXDE verrà mostrato molto
semplicemente come scelta nella schermata del proprio login manager.
</note>

<impo>
Siccome ogni utente ha il proprio <path>.xinitrc</path>, ci si deve assicurare
di impartire quel comando come <e>proprio utente</e>, non come root.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurazione</title>
<section>
<title>Avviso su icone GTK</title>
<body>

<p>
Ora che il Server X è impostato per far partire LXDE, digitare <c>startx</c> per
avviare LXDE. La prima cosa che si può notare è che verrà mostrato un avviso a
proposito di un improprio set di icone di GTK. Per risolvere questo piccolo
problema, si dovrà semplicemente cambiare il tema delle icone. Per fare ciò,
cliccare sul menu delle applicazioni di LXDE ( nell'angolo in basso a sinistra
del pannello), e andare su Preferenze --> Aspetto. Nel menu LXappearance,
cliccare il tab "Icon", e scegliere nuoveXT.2.2. Cliccare "Apply," e poi
"Close." La prossima volta che si effettuerà il login in LXDE, il messaggio
d'errore non comparirà più. Comunque, non si è costretti a usare il tema di
icone nuoveXT.2.2. Si può installare qualsiasi altro tema di icone usando
LXappearance, e quando il tema è selezionato, l'avviso sulle icone GTK non
apparirà più quando si lancia PCManFM.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Menu Tasto destro</title>
<body>

<p>
In LXDE, ogni opzione di aspetto non è gestita mediante LXappearance come si
potrebbe credere. Piuttosto, ci sono alcune opzioni comuni che sono gestite
mediante il menu del tasto destro sul desktop. In fondo a quel menu c'è il menu
"Impostazioni Desktop". Nel quale, si potranno trovare la dimensione delle
icone, comportamento con singolo e doppio click, dimensione massima delle
anteprime, e l'impostazione dello sfondo del desktop. Spetta all'utente guardare
in queste schede per ulteriori impostazioni d'aspetto.
</p>

<note>
Queste "Impostazioni del Desktop" possono anche essere trovate aprendo il file
manager (PCManFM), e andando su Modifica --> Preferenze.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ulteriore Documentazione</title>
<section>
<title>Risorse esterne</title>
<body>

<p>
Sebbene seguire questa guida vi aiuterà ad installare LXDE, la documentazione
non finisce qui. Ci sono molte risorse disponibili che riguardano i vari aspetti
del Lightweight X11 Desktop Environment. Qualcuna di queste risorse sono
elencate di seguito:
</p>

<ul>
  <li>
    Sul <uri link="http://www.lxde.org">Sito ufficiale di LXDE</uri> si
    potranno trovare informazioni a proposito del progresso dello sviluppo, una
    comunità di supporto, e raccomandazioni specifiche di sistema per far girare
    LXDE
  </li>
  <li>
    Il <uri link="http://wiki.lxde.org/en/Main_Page">wiki di LXDE</uri>
    contiene istruzioni per personalizzare la propria installazione di LXDE,
    inclusi layout di tastiera, applicazioni d'avvio, cambiare il window
    manager predefinito, e molto altro
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
