<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header -->

<guide link="/doc/it/man-guide.xml" lang="it">
<title>Guida Gentoo alle Man pages</title>

<author title="Autore">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="lucamarturana@gmail.com">Luca Marturana</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida mostra come navigare nelle pagine di manuale utilizzando man.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2006-06-18</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Il programma man</title>
<body>

<p>
Chiunque ad un certo punto della sua esperienza con linux lo ha usato. Si
tratta del comando <c>man</c>. Tuttavia, benché il programma man in sé appare
molto semplicistico nella sua struttura, esso possiede molte qualità extra
oltre il semplice scrolling sulla pagina. Questo documento spera di aiutare a
fare un po' di luce su queste qualità.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Struttura di Man</title>
<body>

<p>
Le pagine di manuale sono principalmente memorizzate nella directory
<path>/usr/share/man</path>. Tuttavia, man legge tutte le pagine di manuale che
si trovano in una delle directory contenute nella variabile di ambiente
<c>MANPATH</c>. Gentoo generalmente inserisce questa variabile all'interno di
file presenti nella directory <path>/etc/env.d</path>. Dentro le directory
presenti nel MANPATH sono presenti alcune cartelle con una struttura del tipo
manX, dove X è il numero della sezione. Per esempio, un layout standard di man
è questo:
</p>

<pre caption="Struttura standard di man">
$ <i>ls /usr/share/man | grep man</i>
man0p
man1
man1p
man2
man3
man3p
man4
man5
man6
man7
man8
man9
mann
</pre>

<p>
L'attuale numerazione delle sezioni sembra abbastanza standard. Tuttavia, ci
sono una cartella <path>mann</path> e alcune cartelle <path>man#p</path>. La
seguente tabella mostra cosa contengono queste directory:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Directory di Man</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti>man0p</ti>
  <ti>
    La <c>p</c> sta per POSIX, come tutte le altre directory con la p nel loro
    nome. Le pagine di manuale presenti in questa directory descrivono le
    funzionalità di vari header POSIX.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man1</ti>
  <ti>
    Questa sezione riguarda i comandi standard. Molti programmi inseriscono qui
    le loro pagine di man, infatti questa sezione spesso tende a diventare
    molto grande.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man1p</ti>
  <ti>
    Questa sezione descrive le versione POSIX dei comandi descritti in 1. Visto
    che descrive solamente comandi base, è molto più piccola di man1.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man2</ti>
  <ti>Questa sezione descrive le chiamate di sistema Linux.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man3</ti>
  <ti>Questa sezione descrive le funzioni delle librerie C standard.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man4</ti>
  <ti>
    Questa sezione descrive i device speciali. Questi device sono solitamente
    kernel oriented, ma <c>Xorg-X11</c> tiene alcune sue voci pure qui.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man5</ti>
  <ti>
    Questa sezione descrive sia come come sono strutturati certi file sia
    quali file utilizza un determinato programma. Chi legge questo documento
    probabilmente avrà familiare <c>man 5 portage</c> il quale contiene una
    descrizione della struttura dei file di <c>portage</c>, oppure
    <c>man 5 make.conf</c> il quale riguarda il funzionamento di
    <path>make.conf</path>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man6</ti>
  <ti>In questa sezione sono contenuti i manuali dei giochi.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man7</ti>
  <ti>
    Questa sezione descrive gli standard e altre voci miste. Questi standard
    possono includere voci come i charset, i comandi SQL, gli standard ISO e
    le espressioni regolari.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man8</ti>
  <ti>
    Questa sezione include i comandi amministrativi (solitamente eseguiti
    solamente dall'utente root).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>man9</ti>
  <ti>
    Questa sezione è molto dispersiva, ma è stata fatta per contenere la
    documentazione di varie parti del kernel.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mann</ti>
  <ti>
    Questa sezione è principalmente utilizzata da <c>Tcl/Tk</c>. La <c>n</c>
    sta per new.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Questa non è una lista molto vasta e dettagliata, però comprende le man pages
utilizzate dalla maggior parte delle persone. Tuttavia, a volte può capitare
di non trovare la descrizione di una sezione facilmente guardando questa
tabella.  Il prossimo capitolo riguarderà l'utilizzo di man per superare
questo ostacolo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Lavorare con il layout di man</title>
<section>
<title>Visionare il layout di man</title>
<body>

<p>
Adesso che abbiamo capito come funziona il layout di man, possiamo cominciare
a guardare alcuni comandi. Alcune volte è necessario ridurre il campo delle
man pages per trovare quella che vogliamo. Il primo passo da fare è quello di
ordinarli per sezione. Per trovare una descrizione di una sezione, possiamo
usare <c>man section intro</c> in questa maniera:
</p>

<pre caption="Usare man intro per leggere la descrizione di una sezione">
$ <i>man 3 intro</i>
<comment>(Output slightly modified to fit the document properly)</comment>
INTRO(3)               Linux Programmer's Manual                INTRO(3)



NAME
       intro - Introduction to library functions

DESCRIPTION
       This chapter describes all library functions excluding the library
       functions described in chapter 2, which implement system calls.
       There are various function groups which can be identified by a
       letter which is appended to the chapter number:
....
</pre>

<p>
Sfortunatamente, questo non funziona sempre! Tuttavia, per fortuna c'è
un'altra via per cercare una pagina, che può ritornare diversi risultati
(come ad esempio una chiamata ad una libreria e un comando di sistema che
hanno lo stesso nome). Per fare ciò, usiamo il parametro <c>-K</c> per man in
questo modo:
</p>

<pre caption="Usare man -K per cercare una stringa">
$ <i>man -K sleep</i>
/usr/share/man/man0p/time.h.0p.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man0p/unistd.h.0p.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/alarm.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/pause.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/futex.2.gz? [ynq] <i>n</i>
/usr/share/man/man2/nanosleep.2.gz? [ynq] <i>y</i>
/usr/share/man/man2/semop.2.gz? [ynq] <i>q</i>
</pre>

<p>
A volte l'output può essere troppo lungo. In questo caso potrebbe essere
meglio specificare più keyword. Ora sappiamo come trovare le man pages, la
prossima sezione spiegherà come vedere queste pagine di manuale.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vedere le man pages</title>
<body>

<p>
Per vedere le pagine di manuale possono essere seguite due vie, la prima è
quella di lanciare <c>man [man page name]</c>. La seconda è invece <c>man
[section] [man page name]</c>. Proviamo a vedere <c>bc</c> per esempio.
Possiamo vedere la prima pagina di manuale che viene fuori con <c>bc</c>
(dovrebbe essere la sezione 1, perchè è la prima sezione disponibile che
contiene una pagina di manuale con nome <c>bc</c>):
</p>

<pre caption="Vedere la pagina di manuale predefinita">
$ <i>man bc</i>
bc(1)                                            bc(1)


NAME
       bc - An arbitrary precision calculator language
...
</pre>

<p>
E se volessimo la versione POSIX? Possiamo usare la seconda maniera:
</p>

<pre caption="Vedere una specifica man page di una sezione">
$ <i>man 1p bc</i>
BC(P)        POSIX Programmer's Manual           BC(P)


NAME
       bc - arbitrary-precision arithmetic language
...
</pre>

<p>
Ed ecco che la man page è mostrata. Adesso che abbiamo la pagina di manuale,
è tempo di lavorarci su. La prossima sezione riguarderà la navigazione e la
ricerca all'interno della pagina.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Navigazione e ricerca all'interno della pagina</title>
<body>

<p>
La navigazione è abbastanza semplice. Per muoverci su e giù riga per riga,
usiamo le freccie su e giù. Per muoversi pagina per pagina, si usano i tasti
pag su e pag giù. Queste istruzioni però sono valide se si usa il pager
predefinito, <c>less</c>. Less ha pure altri comandi per la navigazione, ma le
frecce solitamente riescono a sopperire:
</p>

<pre caption="Scorciatoie di less addizionali">
  e  ^E  j  ^N  CR  *  Forward  one line   (or N lines).
  y  ^Y  k  ^K  ^P  *  Backward one line   (or N lines).
  f  ^F  ^V  SPACE  *  Forward  one window (or N lines).
  b  ^B  ESC-v      *  Backward one window (or N lines).
  z                 *  Forward  one window (and set window to N).
  w                 *  Backward one window (and set window to N).
  ESC-SPACE         *  Forward  one window, but don't stop at end-of-file.
  d  ^D             *  Forward  one half-window (and set half-window to N).
  u  ^U             *  Backward one half-window (and set half-window to N).
  ESC-)  RightArrow *  Left  one half screen width (or N positions).
  ESC-(  LeftArrow  *  Right one half screen width (or N positions).
  F                    Forward forever; like "tail -f".
</pre>

<p>
Ricercare è sicuramente più interessante. I due metodi di ricerca più comuni
sono <c>/pattern</c> e <c>?pattern</c>. Il primo cerca in avanti, il secondo
cerca indietro. <c>pattern</c> è una espressione regolare del tipo descritto
in <c>man 7 regex</c>. Facciamo una ricerca di esempio per l'opzione
<c>-D</c> di emerge. Per prima cosa, chiamiamo la pagina di emerge:
</p>

<pre caption="Richiamare la man page di emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

<p>
Adesso, nella schermata, basta premere il tasto <c>/</c> per richiamare il
prompt di ricerca e inserire il nostro pattern:
</p>

<pre caption="Richiamare il prompt di ricerca">
     gracefully handles updating installed packages to newer releases as well.
     It handles both source and binary packages, and it can be used to create
     binary packages for distribution.

EBUILDS, TBZ2S, CLASSES AND DEPENDENCIES
/<i>\-D</i>
</pre>

<note>
È stato anteposto il carattere di escape <c>\</c> a <c>-</c> poiché in questo
caso non deve essere considerato come carattere speciale di un'espressione
regolare.
</note>

<p>
Ciò ricercherà la stringa nella pagina e evidenzierà le parole cercate per
poterle distinguere:
</p>

<pre caption="Risultati ricerca">
  --deep (-D)
        When used in conjunction with --update, this flag forces emerge to consider the entire
        dependency tree of packages, instead of checking only the immediate dependencies of
        the packages.  As an example, this catches updates in libraries that are not directly
        listed in the  dependencies of a package.
</pre>

<p>
Se si trova un risultato non voluto e si vuole continuare la ricerca dello
stesso pattern, basta semplicemente premere di nuovo il carattere <c>/</c>
seguito da invio, non specificando quindi alcun pattern. In questo modo man
cercherà il pattern usato in precedenza. Ci sono però alcune pagine di man,
dove le opzioni vengono prima elencate e poi spiegate in seguito. Per esempio
diamo un'occhiata a <c>man 5 portage</c>. Essa prima elenca i file utilizzati e
poi ne spiega il loro utilizzo. Ricercando in avanti più volte si può arrivare
al risultato, ma c'è una via più breve, ovvero la ricerca all'indietro.
Proviamo ad usarla per trovare la descrizione di <path>package.unmask</path>.
Per prima cosa lanciamo <c>man 5 portage</c>:
</p>

<pre caption="Richiamare il man di portage">
$ <i>man 5 portage</i>
</pre>

<p>
Adesso premiamo <c>SHIFT+g</c>. In questo modo il puntatore si sposterà alla
fine della pagina:
</p>

<pre caption="Fine della pagina dopo SHIFT+g">
SEE ALSO
       emerge(1), ebuild(1), ebuild(5), make.conf(5)

Portage 2.0.51        Jan 2004            PORTAGE(5)
lines 418-442/442 (END)
</pre>

<p>
Ora inseriamo il pattern da cercare con la sintassi <c>?pattern</c>, la quale
ci farà eseguire una ricerca all'indietro. Quindi prima premiamo <c>?</c> per
richiamare il prompt e poi inseriamo <c>package.unmask</c>:
</p>

<pre caption="Specificare il pattern di ricerca">
SEE ALSO
       emerge(1), ebuild(1), ebuild(5), make.conf(5)

Portage 2.0.51        Jan 2004           PORTAGE(5)
?<i>package.unmask</i>
</pre>

<p>
Adesso premiamo invio per mostrare il risultato:
</p>

<pre caption="Risultato della ricerca">
  package.unmask
       Just like package.mask above, except here you list packages you want to unmask.
       Useful for overriding the global  package.mask  file (see below).  Note that
       this does not override packages that are masked via KEYWORDS.
...
</pre>

<p>
La ricerca è completata! Tenete presente che come per <c>/</c>, usando
<c>?</c> senza alcun pattern, esso andrà ad usare l'ultimo pattern
utilizzato.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Conclusione</title>
<body>

<p>
Con ciò si conclude la guida al man. Spero di aver fatto un po' di luce sulla
navigazione nelle pagine di manuale e di aver dato un po' di tip utili per
gli utenti più esperti. Chi preferisce altri metodi per visionare le man
pages, può utilizzare i seguenti programmi alternativi:
</p>

<ul>
  <li>
  app-text/man2html - un programma per convertire le pagine di manuale in html
  </li>
  <li>app-text/tkman - un browser per le man pages basato su tk</li>
</ul>

<p>
Inoltre il browser web di <c>KDE</c> (<c>Konqueror</c>), permette di visionare
le pagine di manuale utilizzando la sintassi <c>man:</c> nella barra degli
indirizzi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
