<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/nano-basics-guide.xml,v 1.9 2006/01/14 15:57:39 so Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/nano-basics-guide.xml" lang="it">

<title>Nano:Guida Base</title>

<author title="Redazione"><!-- meekrob@gentoo.org -->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<author title="Traduzione">
	<mail link="stefanonafets@tiscali.it">Stefano Parravicini</mail>
</author>

<author title="Traduzione">
	<mail link="menegolo_andrea@yahoo.it">Andrea Menegolo</mail>
</author>


<abstract>
Questa è una semplice introduzione all'editor nano, per farvi prendere
velocemente confidenza con le sue funzioni basilari.
</abstract>

<version>1.6</version>
<date>2006-01-05</date>

<chapter>
<title>I primi passi con Nano</title>
<section>
<title>Scopo</title>
<body>

<p>
Questa guida è stata scritta per insegnarvi le operazioni basilari di nano, ed
è stata pensata per essere molto concisa.  Per avere più informazioni su nano
guardate qui:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aprire e creare file</title>
<body>

<p>
Aprire e creare file con nano è semplice, basta digitare:
</p>

<pre caption="Creare o aprire un file">
# <i>nano filename</i>
</pre>

<p>
Nano è un editor "modeless" (senza modalità, NdT), quindi potete iniziare
subito a digitare per inserire il testo.  Se state modificando un file di
configurazione e.s. <path>/etc/fstab</path> usate l'opzione <c>-w</c>, per
esempio:
</p>

<pre caption="Disabilitare lo spostamento di una parola">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
È molto, molto importante che voi usiate l'opzione <c>-w</c> quando aprite un
file di configurazione. Dimenticarsene potrebbe portare il vostro sistema a non
avviarsi più o ad altre cose poco simpatiche (L'opzione -w (--nowrap) indica a
nano di non ridimensionare i file mandando a capo ciò che non sta nello
schermo, indi potrebbe spezzare delle linee da lasciar intere in alcuni file di
configurazione, per questo è pericoloso. Per dubbi rimando a "#man nano" NdT).
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Salvare ed uscire</title>
<body>

<p>
Se volete salvare le modifiche apportate al testo, pigiate <c>Ctrl+O</c>. Per
uscire da nano, digitate <c>Ctrl+X</c>. Se cercherete di uscire da nano dopo
aver modificato il file, lui vi chiederà di salvarlo. Premete <c>N</c> se
non volete, o <c>Y</c> in caso affermativo. Quindi vi chiederà un nome per il
file.  Scrivetelo e pigiate <c>Invio</c>.
</p>

<p>
Se avete confermato per sbaglio il salvataggio del file, ma in realtà non
volete, potete sempre annullare premendo <c>Ctrl+C</c> quando vi viene
chiesto il nome del file.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Taglia e incolla</title>
<body>

<p>
Per tagliare una singola linea premete <c>Ctrl+K</c> (tieni premuto <c>Ctrl</c>
e poi premi <c>K</c>). La linea sparirà. Per incollarla, muovete semplicemente
il cursore dove volete metterla e premete <c>Ctrl+U</c>. La linea riapparirà.
Per muovere più linee contemporaneamente, basta semplicemente tagliarle
utilizzando <c>Ctrl+K</c> più volte (una per ogni riga) e poi incollarle tutte
con una singola pressione di <c>Ctrl+U</c>. L'intero paragrafo apparirà in
qualsiasi posizione tu voglia.
</p>

<p>
Se avete bisogno di un controllo più preciso, dovrete evidenziare il testo.
Posizionate il cursore all'inizio del testo da tagliare.  Pigiate <c>Ctrl+6</c>
(oppure <c>Alt+A</c>). Ora muovete il cursore alla fine del testo da tagliare:
il testo marcato risulterà essere evidenziato. Se dovete disattivare
l'evidenziazione, pigiate di nuovo <c>Ctrl+6</c>. Premete <c>Ctrl+K</c> per
tagliare il testo.  Usate <c>Ctrl+U</c> per incollarlo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cercare del testo</title>
<body>

<p>
Cercare una stringa è facile e più veloce di quanto possiate pensare. (Sarà
ancora più facile se vi chiederete <e>"Where is"</e> anziché
<e>"Search"</e>).  Premete <c>Ctrl+W</c>, scrivete la stringa da cercare e
premete <c>Invio</c>.  Per cercare di nuovo la stessa stringa usate
<c>Alt+W</c>.
</p>

<note>
Nei testi di aiuto di nano il tasto Ctrl è rappresentato da un segno di
omissione (accento circonflesso NdT) (<c>^</c>), quindi la combinazione di
tasti <c>Ctrl+W</c> sarà mostrata come <c>^W</c>, e così via. Il tasto Alt è
rappresentato invece da una <c>M</c> (che deriva da "Meta"), quindi
<c>Alt+W</c> sarà mostrato come <c>M-W</c>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Altre opzioni</title>
<body>

<p>
Se vi interessa configurare nano, leggetevi <path>/etc/nanorc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wrap up</title>
<body>

<p>
È tutto! Grazie a kiyose e a quazion da #gentoo. Ancora, per maggiori
informazioni su nano:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
