<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/nano-basics-guide.xml,v 1.5 2004/11/10 20:28:50 mush Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/nano-basics-guide.xml" lang="it">

<title>Nano Basics Guide</title>

<author title="Redazione"><!-- meekrob@gentoo.org -->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<author title="Traduzione">
	<mail link="stefanonafets@tiscali.it">Stefano Parravicini</mail>
</author>

<abstract>Questa è una semplice introduzione all'editor nano, per farvi prendere velocemente confidenza con le sue funzionibasilari..</abstract>

<version>1.10</version>
<date>August 05, 2004</date>

<chapter>
<title>Nano Basics</title>
<section>
<title>Scopo</title>
<body>
<p>
Questa guida è stata scritta per insegnarvi le operazioni basilari di nano, ed è stata pensata per essere molto concisa.  Per avere più informazioni su nano guardate qui:
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Aprire e creare file</title>
<body>
<p>
Aprire e creare file con nano è semplice, basta digitare:
</p>

<pre>
# <i>nano filename</i>
</pre>

<p>
Nano è un editor "modeless" (senza modalità, NdT), quindi potete iniziare subito a digitare per inserire il testo.  Se state modificando un file di configurazione e.s. <path>/etc/fstab</path> usate l'opzione -w, per esempio:
</p>

<pre>
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>E' molto, molto importante che voi usiate l'opzione -w quando aprite un file di configurazione.  Sbagliare potrebbe portare il vostro sistema a non avviarsi più o ad altre cose poco simpatiche (L'opzione -w (--nowrap) indica a nano di non ridimensionare i file mandando a capo ciò che non sta nello schermo, indi potrebbe spezzare delle linee da lasciar intere in alcuni file di configurazione, per questo è pericoloso. Per dubbi rimando a "#man nano" NdT).</warn>

</body>
</section>

<section>
<title>Salvare ed uscire</title>
<body>

<p>
Se volete salvare le modifiche apportate al testo, pigiate <c>Ctrl+O</c>. Per uscire da
<c>nano</c>, digitate <c>Ctrl+X</c>. Se cercherete di uscire da nano <c>nano</c> dopo aver modificato il file,
lui vi chiederà di salvarlo. Premete <c>N</c> se non volete,
o <c>Y</c> in caso affermativo. Quindi vi chiederà un nome per il file. Scrivetelo 
e pigiate <c>Enter</c>.
</p>

<p>
Se avete confermato per sbaglio il salvataggio del file, ma in realtà
non volete, potete sempre annullare premendo <c>Ctrl+C</c> quando vi viene chiesto
il nome del file.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Taglia e incolla</title>
<body>
<p>
Per tagliare una singola linea premete <c>^K</c>.  Ovvero premete <c>CTRL</c> e <c>k</c> insieme.  La linea sparirà.  Per incollarla muovete semplicemente il cursore dove volete metterla e premete <c>^U</c> (<c>CTRL u</c>) .  BAM!  La linea riapparirà.  Immaginiamo di voler spostare un intero paragrafo.  Per muovere più linee contemporaneamente, cancellatele una per una, quindi incollate.  BAM!  L'intero paragrafo si sposterà ovunque voi vogliate.	</p>
<p>
Se avete bisogno di un controllo più preciso, ddovrete evidenziare il testo.  Posizionate il cursore all'inizio del testo da tagliare.  Pigiate <c>^^</c> (che sarebbe <c>ctrl ^</c> o <c>ctrl 6</c>(nel mio PC devo usare <c>Ctrl è</c>, NdT)).  Ora muovete il cursore alla fine del testo da tagliare.  Ora il testo desiderato dovrebbe essere evidenziato.  Se dovete disattivare l'evidenziazione, pigiate di nuovo <c>^^</c> again.  Premete <c>^K</c> peer tagliare il testo.  Usate <c>^U</c> per incollarlo.  BAM!  Ecco fatto.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cercare del testo</title>
<body>
<p>
Cercare una stringa è facile e più veloci di quanto possiate pensare.  Premete <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>) e scrivete la stringa da cercare.  Come avevo detto, facile.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Altre opzioni</title>
<body>

<p>
Se vi interessa configurare nano, leggetevi
<path>/etc/nanorc</path>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Wrap up</title>
<body>
<p>
E' tutto! Grazie a kiyose e a quazion da #gentoo.  Ancora, per avere più informazioni su nano:
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

