<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/it/nano-basics-guide.xml" lang="it">

<title>Nano Basics Guide</title>

<author title="Gentoo Doc Editor">
<!-- meekrob@gentoo.org -->Sherman Boyd
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<author title="Traduttore ">
<mail link="stefanonafets@tiscali.it ">Stefano Parravicini </mail>
</author>

<author title="Traduttore" >
Team Italiano
</author>

<abstract>Questa è una semplice introduzione al progamma nano.  Per farvi familiarizzare con le sue funzioni di base più velocemente.</abstract>

<version>1.1</version>
<date>16 Novembre 2003</date>

<chapter>
<title>Nano Basics</title>
<section>
<title>Introduzione </title>
<body>
<p>
Questa guida è stata scritta per insegnarvi le operazioni basilari di nano,ed è stata pensata per essere molto concisa.  Per maggiori informazioni circa nano, date un’occhiata a:
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Aprire e creare file </title>
<body>

<p>
Aprire e creare file con nano è facile, basta semplicemente dare:
</p>

<pre>
# <i>nano filename</i>
</pre>

<p>
Nano è un editor senza “mode”, quindi potete subito iniziare a digitare per
scrivere testo.  Se state editando un file di configurazione tipo
<path>/etc/fstab</path>usate l’opzione -w, per esempio:
</p>

<pre>
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
E’ molto, molto importante usare l’opzione –w quando aprite un file di
configurazione.  Questa mancanza potrebbe portare il vostro sistema a non
eseguire correttamente il boot o ad altre simili amenità (non c’è da
spaventarsi, l'opzione –w semplicemente disabilita la modalità “a capo
automaticamente” e comunque quando aprite un file con del testo più lungo dello
schermo (per esempio /etc/fstab) esso non viene modificato.
</warn>

</body>
</section>


<section>
<title>Salvare e uscire</title>
<body>

<p>
Se volete salvare i cambiamenti che avete fatto, premete <c>Ctrl+O</c>. Per uscire da <c>nano</c>, date <c>Ctrl+X</c>. Se chiedete a <c>nano</c> di uscire mentre modificate un file, vi chiederà se volete salvarlo. Premete <c>N</c> se non volete, o <c>Y</c> se volete. Poi vi chiederà un nome per il file. Datelo e premete <c>Enter</c>.
</p>

<p>
Se accidentalmente confermate che volete salvare il file, ma in realtà non volete farlo, potete sempre cancellarlo premendo <c>Ctrl+C</c> quando siete chiamati a dare il nome per il file.
</p>

</body>
</section>



<section>
<title>Taglia e incolla </title>
<body>
<p>
Per tagliare una singola linea usate<c>^K</c>.  Dovete solo schiacciare <c>CTRL</c> e<c>k</c>contemporaneamente.  La linea scompare.  Per incollarla spostate semplicemente il cursore dove volete e premete <c>^U</c> (<c>CTRL u</c>)sulla vostra tastiera.  BAM!  La linea riappare.  Supponete di dover muovere un intero paragrafo.  Per muovere più linee, tagliatele tutte in una volta ed incollate.  BAM!  L’intero paragrafo è dove volevate che fosse.	</p>
<p>
Se invece non dovete tagliare l’intera riga, avrete bisogno di evidenziare il testo.  Spostate il cursore all’inizio del testo che volete tagliare.  Premete<c>^^</c> (che sarebbe <c>ctrl ^</c> o <c>ctrl 6</c>).  Ora muovete il cursore alla fine del testo che volete tagliare.  Ora il testo desiderato dovrebbe essere evidenziato.  Se dovete de-evidenziare il testo, premete di nuovo<c>^^</c>.  Premete <c>^K</c>per tagliare il testo.  Usa<c>^U</c>per incollarlo.  BAM!  Fatto.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Cercare del testo </title>
<body>
<p>
Cercare una stringa di testo è facile e veloce.  Pigiate semplicemente<c>^W</c> (<c>CTRL w</c>)e scrivete la frase da cercare.  Come ho detto prima, facile.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Wrap up</title>
<body>
<p>
E’ tutto!  Grazie a kiyose e quazion da #gentoo.  Di nuovo, per maggiori info circa nano date un’occhiata a:
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

 
