<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/it/new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml">

<title> Aggiornamento a Gentoo 1.4 </title>
<author title="Autore"><mail link="rac@gentoo.org">Robert Cole</mail></author>
<author title="Editore"><mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail></author>
<author title="Traduttore"><mail link="blaze@rootshell.be">Lino Gambella</mail></author>

<author title="Traduttore" >
Team Italiano
</author>

<version>0.1</version>
<date>16 Marzo 2003</date>

<abstract>Un metodo per aggiornare le vecchie installazioni di Gentoo alla 1.4</abstract>

<chapter>
<title>Prima di iniziare</title>
<section>
  <title>Sii preparato</title>
    <body>
        <p>Come in ogni aggiornamento al cuore del vostro sistema Gentoo, c'è sempre la 
	   possibilità che spunti fuori qualche problema. E` quindi sempre prudente
	   salvare tutti i dati importanti prima di iniziare. Se possibile, si cerchi
	   di dedicare un lungo periodo di tempo a questo aggiornamento, in modo da 
	   non dimenticare nulla. Tutto il software sulla vostra macchina verrà ricompilato.
	</p>
    </body>
</section>
<section>
  <title>Altre opzioni</title>
    <body>
	<p>Questo non è l'unico modo di aggiornare il vostro sistema. Potete installare un
	   sistema 1.4 nuovo in una partizione separata e riutilizzare alcune delle
	   configurazioni di sistema. Questo metodo vi permette di tornare al vostro vecchio
	   sistema in qualsiasi momento. Potete anche semplicemente decidere di non 
	   aggiornare il vostro sistema... se volete farlo, continuate a leggere.
	</p>
    </body>
</section>
<section>
  <title>Note generali</title>
    <body>
	<p>Visto che il listato suggerisce di usare il comando <c>emerge</c>, è sempre 
           una buona idea testare il suo funzionamento usando l'opzione <c>-p</c> o 
           <c>--pretend</c>, per essere appunto sicuri che il comando faccia ciò che ci
	   si aspetta.
	</p>
    </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Aggiornamento immediato</title>
<section> 
  <title>Mantenete Portage il più aggiornato possibile</title>
    <body>
	<p>Certa sintassi degli ebuilds correnti non è leggibile dalle vecchie versioni
	   di Portage. Se non avete almeno la versione 2.0.44 provate ad aggiornarlo.
	</p>
	<pre>
	# <i>emerge sync</i>
	# <i>emerge -u portage</i>
	<note>Se il vostro Portage è molto vecchio, potreste ricevere un messaggio di errore
              contenente la frase "unexecutable object". Leggete e seguite le istruzioni in
	      <path>/usr/portage/sys-apps/portage/files/README.RESCUE</path>. Dopo la vostra
	      installazione di Portage sarà quella corrente.
	</note>
	</pre>
    </body>
</section>
<section>
  <title>Preparare GCC alla coabitazione</title>
    <body>
	<p>Installerete una nuova versione di GCC durante questo aggiornamento. Le versioni
	   di GCC più vecchie della 2.95.3-r8 non sono progettate per avere versioni 
	   multiple di GCC insieme, quindi dovete aggiornare GCC almeno alla versione 
	   2.95.3-r8. Ciò vi dà anche il beneficio di installare <c>gcc-config</c> che 
	   serve a cambiare le varie versioni di GCC in uso.
	</p>
	<pre>
	# <i>emerge -u gcc</i>
	</pre>
	<p>Potete ora controllare se <c>gcc-config</c> funziona correttamente.
	</p>
	<pre>
	# <i>gcc-config --get-current-profile</i>
	</pre>
	<p>Questo restituisce i686-pc-linux-gnu-2.95.3 in quasi tutti i sistemi x86, nei 
	   vecchi sistemi restituirà i586-pc-linux-gnu-2.95.3.
	</p>
    </body>
</section>
<section>
  <title>Installare GCC 3</title>
    <body>
	<p>Ora potete installare una nuova versione di GCC senza danneggiare il vostro
	   compilatore attuale. Controllate in <path>/usr/portage/sys-devel/gcc</path>
	   per una versione di ebuild GCC che sia almeno 3.2.1-r6. Scegliete la versione
	   più alta marcata come stabile per la vostra architettura. Per vedere se un ebuild
	   è considerato stabile controllate la linea KEYWORDS nel file ebuild. Se ha la vostra
	   architettura in elenco senza un ~ davanti è considerato stabile. Assumendo che
	   la versione 3.2.2 sia quella attualmente più stabile, eseguite il seguente 
	   comando:
	</p>
	<pre>
	# <i>emerge /usr/portage/sys-devel/gcc/gcc-3.2.2.ebuild</i>
	</pre>
    </body>
</section>
<section>
  <title>Cambiare i profili</title>
    <body>
	<p>Ora avete bisogno di cambiare due set di profili, il vostro profilo gcc-config e 
	   quello di Portage.
	</p>
	<pre>
	# <i>cd /etc</i>
	# <i>rm make.profile</i>
	# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-x86-1.4 make.profile</i> <codenote>
	Sostituite x86 con la vostra architettura</codenote>
	</pre>
	<pre>
	# <i>gcc-config --list-profiles</i><codenote>Annotate la versione appena installata
	</codenote>
	# <i>gcc-config i686-pc-linux-gnu-3.2.2</i><codenote>Sostituite con la versione
	annotata in precedenza</codenote>
	</pre>
    </body>
</section>
<section>
  <title>Ricompilare la toolchain</title>
    <body>
	<p>Ora avete bisogno di ricompilare la vostra toolchain con il nuovo compilatore. Se
	   state continuando a usare la stessa shell, eseguite <c>source /etc/profile</c> 
	   come dice gcc-config. Poi installate glibc e binutils usando il nuovo compilatore:
	</p>
	<pre>
	# <i>emerge glibc binutils</i>
	</pre>
	<warn>E` meglio se aggiornate glibc dalla versione 2.2 (o precedente) alla versione 
	      2.3; non fate retrocedere di versione, tutto il software che avete compilato 
	      con glibc 2.3 smetterebbe di funzionare e potrebbe rendere il vostro sistema
	      inutilizzabile.
	</warn>
    </body>
</section>
<section>
  <title>Ricompilare tutto con il nuovo compilatore</title>
    <body>
	<p>Ora dovete ricompilare tutto con il nuovo compilatore:
	</p>
	<pre>
	# <i>emerge -e world</i>
	</pre>
	</body>
</section>
</chapter>
</guide>		
