<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/nvidia-guide.xml,v 1.4 2006/02/10 22:22:43 so Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/nvidia-guide.xml" lang="it">
<title>Guida nVidia per Gentoo Linux</title>

<author title="Autore">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">M Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="jackdark@gmail.com">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
    <mail link="gianx@email.it">Gianluca Mazza</mail>
</author>

<abstract>
Molti Gentooisti hanno un chipset nVidia sui loro sistemi. nVidia fornisce
driver specifici per Linux per incrementare le performance della vostra
scheda video.  Questa guida spiega come installare e configurare questi
driver.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.19</version>
<date>2006-01-21</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<body>

<p>
nVidia rilascia i propri driver Linux che forniscono buone performance e
piena accelerazione 3D.  I rilasci di driver sono divisi in due parti:
<c>nvidia-kernel</c> e <c>nvidia-glx</c>.
</p>

<p>
<c>nvidia-kernel</c> è un driver del kernel che manipola le comunicazioni di
basso livello con la scheda grafica. Si tratta semplicemente di un modulo del
kernel, chiamato <c>nvidia</c>, che si installa nei sorgenti del kernel e
necessita di essere caricato ogni volta che si vogliono usare i driver
nvidia.
</p>

<p>
Così come i driver del kernel, si devono installare le librerie X11 GLX
(<c>nvidia-glx</c>). Che viene usata da X per la renderizzazione grafica, che
usa internamente <c>nvidia-kernel</c> driver del kernel che si interfacciano
con l'hardware.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurare la scheda</title>
<section>
<title>Configurazione del Kernel</title>
<body>

<p>
Come detto prima, i driver nVidia si installano e girano nel kernel in uso.
Vengono compilati come modulo, per cui è necessario che il kernel supporti il
caricamento dei moduli.  Se si usa <c>genkernel</c> per configuare il kernel
è già impostato. In caso contrario, verificare che il kernel sia abilitato al
supporto. 
</p>

<pre caption="Abilitare il caricamento dei moduli del kernel">
Loadable module support ---&gt;
  [*] Enable loadable module support
</pre>

<p>
E' anche necessario abilitare <e>Memory Type Range Register</e> nel kernel:
</p>

<pre caption="Abilitare MTRR">
Processor and Features ---&gt;
  [*] MTRR (Memory Type Range Register) support
</pre>

<p>
I moduli e le librerie nVidia sono organizzate in due pacchetti:
<c>nvidia-glx</c> e <c>nvidia-kernel</c>. Il primo è la libreria X11 e GLX
mentre il secondo è modulo del kernel.
</p>

<p>
L' ebuild nvidia-kernel rileva automaticamente la versione del kernel
basandosi sul link simbolico <path>/usr/src/linux</path>. Assicurarsi di
avere questo link simbolico che punti ai sorgenti corretti e che il kernel
sia configurato correttamente.  Consultare la sezione di configurazione del
kernel di <uri link="/doc/it/handbook/">Manuale di installazione</uri> per i
dettagli di configurazione
</p>

<p>
Se si usano i gentoo-sources-2.6.11-r6, la directory <path>/usr/src</path>
sarà:
</p>

<pre caption="Verificare il collegamento simbolico /usr/src/linux">
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>ls -l</i>
<comment>(Controllare che linux punti alla giusta directory)</comment>
lrwxrwxrwx   1 root root   22 Apr 23 18:33 linux -&gt; linux-2.6.11-gentoo-r6
drwxr-xr-x   4 root root  120 Apr  8 18:56 linux-2.4.26-gentoo-r4
drwxr-xr-x  18 root root  664 Dec 31 16:09 linux-2.6.10
drwxr-xr-x  18 root root  632 Mar  3 12:27 linux-2.6.11
drwxr-xr-x  19 root root 4096 Mar 16 22:00 linux-2.6.11-gentoo-r6
</pre>

<p>
Nell' output riportato sopra, si noterà che i link simbolico <c>linux</c>
punta al kernel <c>linux-2.6.11-gentoo-r6</c>.
</p>

<p>
Se il link simbolico non punta ai sorgenti corretti, si può aggiornare il
link in questo modo:
</p>

<pre caption="Creare/Aggiornare il link simbolico /usr/src/linux">
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>ln -snf linux-2.6.11-gentoo-r6 linux</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: Verificare il supporto per schede obsolete</title>
<body>

<note>
Sfortunatamente, alcune schede video obsolete non sono supportate dalla nuova
versione di <c>nvidia-glx</c> e <c>nvidia-kernel</c>. nVidia fornisce una
<uri link="http://www.nvidia.com/object/IO_18897.html">lista delle schede
supportate</uri>.  Controllate la lista prima di installare il driver
</note>

<p>
La seguente è una lista di schede video obsolete <b>non supportate</b>:
</p>

<pre caption="Schede non supportate">
TNT2
TNT2 Pro
TNT2 Ultra
TNT2 Model 64 (M64)
TNT2 Model 64 (M64) Pro
Vanta
Vanta LT
GeForce 256
GeForce DDR
GeForce2 GTS
GeForce2 Pro
GeForce2 Ti
GeForce2 Ultra
GeForce2 MX Integrated graphics
Quadro
Quadro2 Pro
Quadro2 EX
</pre>

<p>
Se avete una di queste schede, dovete mascherare la versione più nuova
dei driver nVidia, e installare una versione più vecchia:
</p>

<pre caption="Mascherare le versioni più nuove dei driver">
# <i>echo "&gt;media-video/nvidia-kernel-1.0.6629-r4" &gt;&gt; /etc/portage/package.mask</i>
# <i>echo "&gt;media-video/nvidia-glx-1.0.6629-r7" &gt;&gt; /etc/portage/package.mask</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare i driver appropriati</title>
<body>

<p>
E' arrivato il momento di installare <c>nvidia-kernel</c> e
<c>nvidia-glx</c>.  Visto che <c>nvidia-glx</c> dipende da
<c>nvidia-kernel</c>, è sufficiente installare <c>nvidia-glx</c>:
</p>

<pre caption="Installare i moduli nVidia">
# <i>emerge nvidia-glx</i>
</pre>


<impo>
Ogni qual volta <uri link="/doc/it/kernel-upgrade.xml"> si compilerà un nuovo
kernel</uri> o si ricompilerà quello corrente, sarà necessario lanciare
<c>emerge nvidia-kernel</c> per reinstallare i moduli nvidia.
<c>nvidia-glx</c> non risente dei cambiamenti di kernel e non necessita di
essere reinstallato quando si ricompila/aggiorna X.
</impo>

<p>
Una volta completata l'installazione, lanciare <c>modprobe</c> per caricare il
modulo del kernel in memoria.
</p>

<pre caption="Caricare il modulo del kernel">
# <i>modprobe nvidia</i>
</pre>

<p>
Per evitare di dover caricare manualmente il modulo ad agni avvio, si vorrà
probabilmente fare in modo che che questo avvenga in automatico ad ogni
accensione del sistema, per cui editare
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> (oppure
<path>kernel-2.4</path>, in realzione alla versione di kernel usata) e
aggiungere <c>nvidia</c>.  Non dimenticarsi di lanciare <c>modules-update</c>
dopo 
</p>

<pre caption="Lanciare modules-update">
# <i>modules-update</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurare il server X</title>
<body>

<p>
Una volta che i driver appropriati sono installati è necessario configurare
il server X (Xfree86 o Xorg) per usare i driver <c>nvidia</c> al posto dei
driver di default 
<c>nv</c>.
</p>

<p>
Aprire <path>/etc/X11/xorg.conf</path> (oppure
<path>/etc/X11/XF86Config</path> se si usa ancora la vecchia
configurazione)con l'editor preferito (per esempio <c>nano</c> o <c>vim</c>)
e andare alla sezione <c>Device</c>. In quella sezione , cambiare cambiare la
linea <c>Driver</c>:
</p>


<pre caption="Cambiare nv in nvidia nella configurazione di X Server">
Section "Device"
  Identifier "nVidia Inc. GeForce2"
  <i>Driver     "nvidia"</i>
  VideoRam   65536
EndSection
</pre>

<p>
Poi andare nella sezione <c>Module</c> ed assicurarsi che il modulo
<c>glx</c> venga caricato mentre il modulo <c>dri</c> no.
</p>

<pre caption="Aggiornare la sezione Module">
Section "Module"
  <comment>(...)</comment>
  <i># Load  "dri"
  Load  "glx"</i>
  <comment>(...)</comment>
EndSection
</pre>

<p>
Poi nella sezione <c>Screen</c>, assicurarsi che la direttiva
<c>DefaultDepth</c> sia settata a 16 o a 24, o che si abbia solamente la
subsezione <c>Display</c> con <c>Depth</c> settata a 16 o 24. Senza di
questo, le estensioni nvidia-glx non funzioneranno.
</p>

<pre caption="Aggiornare la sezione Screen">
Section "Screen"
  <comment>(...)</comment>
  <i>DefaultDepth 16</i>
  Subsection "Display"
  <comment>(...)</comment>
EndSection
</pre>

<p>
Lanciare <c>opengl-update</c> in modo che X server usi le librerie nVidia GLX:
</p>

<pre caption="Lanciare opengl-update">
# <i>opengl-update nvidia</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Aggiungere gli utenti al gruppo video</title>
<body>

<p>
Si deve aggiungere l'utente al gruppo <c>video</c> in modo che possa accedere
ai file della periferica nvidia.
</p>

<pre caption="Aggiungere gli user al gruppo video">
# <i>gpasswd -a youruser video</i>
</pre>

<p>
Questo potrebbe non essere necessario se non si usa <c>udev</c> ma neanche
danneggiare il sistema e renderlo a prova di futuro :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Testare la scheda</title>
<body>

<p>
Per testare la scheda nVidia, avviare X e dare il comando <c>glxinfo | grep
direct</c>.  Si dovrebbe avere il direct rendering attivato:
</p>

<pre caption="Verificare lo stato del direct rendering">
$ <i>glxinfo | grep direct</i>
direct rendering: Yes
</pre>

<p>
Per monitorare l' FPS, lanciare <c>glxgears</c>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Attivare nvidia Support</title>
<body>

<p>
Alcuni tools come <c>mplayer</c> e <c>xine-lib</c> usano una USE flag
chiamata "nvidia" che abilita il supporto XvMCNVIDIA, utile quando si
guardano film ad alta risoluzione. Aggiungere "nvidia" tra le USE presenti in
<path>/etc/make.conf</path> oppure aggiungerlo come USE flag a
<c>media-video/mplayer</c> e/o <c>media-libs/xine-lib</c> in
<path>/etc/portage/package.use</path>.
</p>

<p>
Poi lanciare <c>emerge -uD --newuse world</c> per reinstallare le applicazioni
che beneficeranno dal cambiamento delle USE flag.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Usare il tool Nvidia Setting</title>
<body>

<p>
Dalla versione 1.0.6106 NVvdia  fornisce un tool di settaggio.  Questo tool
permette di cambiare le impostazioni grafiche senza riavviare X server e è
presente nel portage in <c>media-video/nvidia-settings</c>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Risoluzione dei problemi</title>
<section>
<title>Far lavorare 2D su macchine con 4 Gb o più di memoria</title>
<body>

<p>
Se si hanno problemi con l'accelerazione nVidia 2D è probabile che non si
riesca a settare un range write-combining con MTRR. Per verificare
controllare il contenuto di <path>/proc/mtrr</path>
</p>

<pre caption="Verificare se il write-combining è abilitato">
# <i>cat /proc/mtrr</i>
</pre>

<p>
Ogni linea dovrebbe contenere "write-back" o "write-combining". Se si nota
una linea con "uncachable" sarà necessario cambiare l' impostazione del BIOS.
</p>


<p>
Riavviare e entrare nel BIOS,  e cercare le impostazioni MTRR (probabilmente
sotto "Impostazioni della CPU"). Cambiare le impostazioni da "continuo" a
"discreto" e avviare Linux.  Ora si troverà che non c'è più "uncachable" e
l'accelerazione 2D funziona senza errori.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ho ricevuto avvisi su 4K stack sizes non supportati</title>
<body>

<p>
I pacchetti  <c>nvidia-kernel</c>  più vecchi di 1.0.6106 supportano solo
kernel che usano 8K stack size.  I kernel più recenti (2.6.6 e superiori)
hanno il supporto per lo stack size 4K.  Non selezionare 4K stack size nel
kernel se si usano pachetti <c>nvidia-kernel</c>.  Questa opzione si trova
nella sezione <c>Kernel Hacking</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Mi aspettavo che venisse caricato il modulop del kernel e ho ricevuto "no such device"
</title>
<body>

<p>
Questo accade generalmente quando si una scheda video non compatibile.
Assicursi di avere una scheda grafica NVidia-powered (lo si può veficare
usando <c>lspci</c>
</p>

<p>
Se si è sicuri di avere una scheda nVidia, controllare il BIOS e verificare
che la direttiva <e>Assign IRQ to VGA</e> sia settata.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>
Ho il messaggio "no screen found" e dal log leggo "Failed to initialize the NVIDIA
kernel module!" 
</title>
<body>

<p>
Molto probabilmente si sono persi il file di dispostivo
<path>/dev/nvidia*</path>.  Createli usando <c>NVmakedevices.sh</c>: 
</p>

<pre caption="Creare i device nodes nvidia">
# <i>/sbin/NVmakedevices.sh</i>
</pre>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Configurazione per esperti</title>
<section>
<title>Documentazione</title>
<body>

<p>
I driver nVidia vengono forniti con una documentazione completa.
Questa viene installata in <c>/usr/share/doc</c> e può essere
consultata con il seguente comando:
</p>

<pre caption="Consultare la documentazione NVIDIA">
# <i>less /usr/share/doc/nvidia-glx-*/README.txt.gz</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Parametri dei moduli del Kernel</title>
<body>

<p>
Il modulo <c>nvidia</c> accetta un numero di parametri (opzioni) che si
possono usare per migliorare il comportamento dei driver. Molti di questi
sono menzionati nella documentazione. Per aggiungere o cambiare il valore di
questi editare il file <c>/etc/modules.d/nvidia</c>. Ricordarsi di eseguire
<c>modules-update</c> dopo aver editato questo file, e sarà necessario
ricaricare il modulo <c>nvidia</c> prima che la nuova impostazione abbia
effetto.
 </p>


<pre caption="Settaggio delle opzioni nvidia">
<comment>(Editare /etc/modules.d/nvidia con l'editor preferito)</comment>
# <i>nano -w /etc/modules.d/nvidia</i>
<comment>(Aggiornare le informazioni sul modulo)</comment>
# <i>modules-update</i>
<comment>(Scaricare il modulo nvidia) </comment>
# <i>modprobe -r nvidia</i>
<comment>(...e caricarlo nuovamente)</comment>
# <i>modprobe nvidia</i>
</pre>


</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione Avanzata di X</title>
<body>

<p>
Le librerie GLX contengono una serie di opzioni che possono essere
configurate.  Questi controllano la configurazione dell uscita TV, il dual
display, la rilevazione della frequenza del monitor etc...Anche per queste
esiste una documentazione dettagliata.
</p>

<p>
Se si desidera usare una di queste opzioni , nella relativa sezione Device
del file di configurazione di X (generalmente <c>/etc/X11/xorg.conf</c>).
Per esempio, supponiamo di voler disabilare il logo allo splash:
</p>

<pre caption="Configurazione avanzata nvidia nella configurazione di X">
Section "Device"
  Identifier "nVidia Inc. GeForce2"
  Driver     "nvidia"
  <i>Option     "NoLogo" "true"</i>
  VideoRam   65536
EndSection
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>

