<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/Attic/nx-guide.xml,v 1.1 2005/02/13 20:46:42 so Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/it/nx-guide.xml" lang="it">
<title>Usare NX su Gentoo Linux</title>
<author title="Autore">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="posta@massimo.biz">Massimo Canali</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida spiega come installare NX Server e NX Client di NoMachine.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2004-07-07</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Cos'è NX?</title>
<body>

<p>
NX è una soluzione server/client che permette il collegamento remoto al tuo
desktop X11. È l'equivalente UNIX dei Terminal Services e del
Desktop Remoto di Microsoft. Il componente server è disponibile per diverse
distribuzioni Linux e anche per altre piattaforme UNIX. Il componente client è
disponibile per tutte queste piattaforme e anche per Microsoft Windows.
</p>

<p>
Uno dei punti di forza di NX è il supporto integrato per la compressione dei
dati. Questo rende possibile l'utilizzo remoto di un desktop X11 tramite
collegamenti con limitata larghezza di banda (collegamenti 802.11 WiFi, via
cavo, a banda larga e via satellite) e con una perdita di prestazioni quasi
nulla. NoMachine offre la possibilità di toccare con mano il proprio prodotto
attraverso <uri link="http://www.nomachine.com/testdrive/">Test Drive</uri>.
</p>

<p>
La versione più recente di NX - ancora in beta testing - permette di
riconnettersi alla sessione precedente di NX. Una sorta di <c>screen -rd</c>
per X11. (vergognati se non conosci <c>screen</c> ;-)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ottenere una licenza di NX</title>
<body>

<p>
NX è un prodotto commerciale. Prima di usare NX su Gentoo Linux devi acquistare
una licenza d'uso per NX Server da <uri>http://www.nomachine.com</uri>. NX
Client, invece, può essere installato e usato <c>senza</c> alcuna licenza.
</p>

<p>
NX Server viene proposto in tre versioni: Personal, Small Business Edition,
e Enterprise. L'unica differenza che conosco tra le tre edizioni è il numero di
utenti supportati. Assicurati di acquistare la licenza corretta.
</p>

<p>
Durante l'acquisto ti verrà chiesto su quale sistema operativo hai intenzione di
installare NX. Purtroppo, nell'elenco proposto da NoMachine non è presente
Gentoo Linux. Al suo posto devi scegliere 'RedHat 9.0': su Gentoo Linux usiamo
i binari per 'RedHat 9.0'.
</p>

<impo>
Terminato l'acquisto, non è necessario scaricare nulla dal sito di NoMachine: lo
farà Portage durante l'esecuzione di <c>emerge</c>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Piattaforme supportate</title>
<body>

<p>
NX al momento è disponibile soltanto per le architetture <e>x86</e>. Anche
gli utilizzatori di <e>amd64</e> e di <e>ia32</e> potrebbero usare NX con
successo, ma non ho nessuna di queste due piattaforme e non posso effettuare
nessun test al riguardo. Se qualcuno volesse donare hardware per aiutarmi a
verificare il supporto di amd64 e ia32, è pregato di contattarmi via <uri
link="mailto:stuart@gentoo.org">email</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ringraziamenti</title>
<body>

<p>
Vorrei ringraziare Gian Filippo Pinzari e tutto lo staff di NoMachine per
l'aiuto durante il porting di NX su Gentoo Linux.
</p>

<p>
Giusto per chiarire: non sono un dipendente di NoMachine e non sono collegato
a NoMachine in nessun modo. Sono soltanto un cliente <e>molto</e> soddisfatto.
Lavoro su Gentoo per lo più tramite NX: è uno dei pacchetti che tengo
maggiormente d'occhio.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>NX Server</title>
<section>
<title>Scegliere la Versione Corretta</title>
<body>

<p>
Prima di installare NX Server assicurati di aver scelto la versione più adatta
alle tue esigenze o a quelle della tua azienda. Quando hai effettuato
l'acquisto della licenza dovresti aver ricevuto un codice. Tienilo a portata
di mano - ti servirà tra poco.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare NX Server</title>
<body>

<p>
In Portage troverai tre differenti ebuilds, una per ciascuna versione di NX
Server. Per installare la versione corretta, esegui uno dei seguenti comandi:
</p>

<pre caption="Installare NX Server">
<comment>(per NX Server Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(per NX Server Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(per NX Server Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<impo>
La licenza che hai acquistato e il relativo codice, funzionano solo con la
versione corrispondente di NX Server: assicurati ancora una volta di aver
effettuato la scelta corretta.
</impo>

<p>
Non ti resta che attendere che Portage abbia terminato di scaricare, compilare e
installare NX Server e tutte le sue dipendenze. Al termine del processo, un
messaggio ti spiegherà le configurazioni manuali neccessarie per concludere
l'installazione.
</p>

<note>
Durante l'installazione di NX Server, Portage installerà automaticamente NX
Client. NX Server si appoggia ai file installati da NX Client. Se rimuovi
manualmente NX Client, NX Server smetterà di funzionare.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Usare NX Server</title>
<body>

<p>
Fai riferimento alla documentazione che trovi sul sito web di <uri
link="http://www.nomachine.com">NoMachine</uri> .
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aggiornare NX Server</title>
<body>

<p>
Se vuoi aggiornare NX Server all'ultima versione della <e>stessa edizione</e>, è
sufficiente:
</p>

<pre caption="Aggiornare NX Server">
<comment>(per NX Server Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(per NX Server Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(per NX Server Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<p>
Come al solito, Portage si occuperà di tutto quanto e, se al termine saranno
necessari interventi manuali, verrai avvertito da un messaggio a video che ti
spiegherà cosa fare.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Passare ad una Edizione Differente di NX Server</title>
<body>

<p>
Se vuoi passare ad un'altra edizione di NX Server (ad esempio, dalla Personal
alla Small Business), esegui questi comandi:
</p>

<pre caption="Passare ad un'altra edizione">
<i>rm -f /usr/portage/distfiles/nxserver*.rpm</i>
<i>emerge -C nxserver-personal</i>
<i>emerge -u nxserver-business</i>
</pre>

<p>
Il passo iniziale, quello con <c>rm -f</c>, è necessario perchè NoMachine usa
gli stessi nomi per i file di ciascuna edizione di NX Server. Purtroppo, però,
il contenuto dei file è differente. Questo approccio inconsueto è incompatibile
con i controlli mediante checksum di Portage (e presto, con i signed packages).
La mancata esecuzione di <c>rm -f</c> porterà ad un errore di Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Segnalazione dei Bug</title>
<body>

<p>
Puoi riportare i bug di NX Server (usato su Gentoo Linux) sul nostro <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bug-tracking system</uri>.
Se il bug riguarda NX e non Gentoo Linux, ci preoccuperemo di girare il bug
report a NoMachine.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>NX Client</title>
<section>
<title>Installare NX Client</title>
<body>

<p>
Non importa quale edizione di NX server tu abbia scelto: NX Cliente può
interagire indifferentemente con tutte. Per installare NX Client procedi come
segue:
</p>

<pre caption="Installare NX CLient">
# <i>emerge -u nxclient</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Portage installerà NX Client e tutte le sue dipendenze. Al termine, un messaggio
a video ti darà indicazioni per eventuali interventi manuali alla configurazione.
</p>

<p>
NX Client si trova in <path>/usr/NX/bin</path>. Portage aggiunge automaticamente
questo percorso al PATH.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Lavorare con NX Client</title>
<body>

<p>
Per usare NX Client è sufficiente eseguire quanto segue dal tuo terminale
preferito (sotto X):
</p>

<pre caption="Running the client">
# <i>nxclient</i>
</pre>

<p>
La finestra di dialogo che apparirà dovrebbe essere auto-esplicativa. Se hai
bisogno di ulteriori aiuti, consulta la documentazione sul sito web di <uri
link="http://www.nomachine.com/">NoMachine</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
