<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/portage-utils.xml,v 1.8 2013/01/14 18:20:26 ago Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Portage-utils</title>

<author title="Autore">
  <mail link="rane@gentoo.org">Łukasz Damentko</mail>
</author>
<author title="Revisione">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Revisione">
  <mail link="vanquirius@gentoo.org">Marcelo Góes</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="scen@gentoo.org">Davide Cendron</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida spiega le principali modalità di utilizzo di portage-utils, una
collezione di rapide applicazioni di appoggio per Portage scritte in C.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2013-01-13</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<body>

<p>
<c>portage-utils</c> è una collezione di programmi di utilità molto veloci
scritti in C, concepiti per offrire una più veloce ma più limitata alternativa
alle loro controparti in <c>gentoolkit</c>. È importante tenere presente che
<c>portage-utils</c> non sostituisce <c>gentoolkit</c>. Le sue utilità sono
molto più efficienti delle rispettive in <c>gentoolkit</c>, e sono maggiormente
indicate per l'uso in script che hanno la necessità di effettuare ripetutamente
delle chiamate a Portage, di contro <c>portage-utils</c> non offre le stesse
funzionalità. Non considera minimamente le eclass e non fornisce strumenti come
<c>revdep-rebuild</c> e <c>glsa-check</c>.
</p>

<p>
Si possono trovare ulteriori informazioni riguardanti <c>gentoolkit</c> nella
relativa <uri link="/doc/it/gentoolkit.xml">guida</uri>.
</p>

<p>
È possibile vedere l'elenco completo delle applicazioni contenute in
<c>portage-utils</c> digitando <c>man q</c> o <c>q --help</c>. È consigliabile
leggere attentamente le pagine man per ognuno dei programmi di utilità, in
quanto questa guida vuole essere solamente un rapido riferimento per le funzioni
più utili e non include tutte le informazioni per ogni applicazione.
</p>

<p>
La prima cosa da fare con <c>portage-utils</c> è installare il pacchetto:
</p>

<pre caption="Installare portage-utils">
# <i>emerge portage-utils</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Utilizzo</title>
<section>
<title>Come trovare il pacchetto a cui appartiene un determinato file</title>
<body>

<p>
<c>qfile</c> trova il pacchetto al quale appartiene un determinato file:
</p>

<pre caption="Trovare il pacchetto a cui appartiene un determinato file">
$ <i>qfile /etc/fonts/fonts.conf</i>
media-libs/fontconfig (/etc/fonts/fonts.conf)
$ <i>qfile /usr/share/keymaps/atari/atari-uk-falcon.map.gz</i>
sys-apps/kbd (/usr/share/keymaps/atari/atari-uk-falcon.map.gz)
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Verificare l'integrità di un pacchetto</title>
<body>

<p>
Se si vogliono verificare le somme MD5 o le date di modifica dei file installati
da qualche pacchetto, si può usare l'applicazione <c>qcheck</c>:
</p>

<pre caption="Verificare l'integrità di un pacchetto">
$ <i>qcheck portage-utils</i>
Checking app-portage/portage-utils-0.1.13 ...
  * 36 out of 36 files are good
</pre>

<p>
Ovviamente verranno elencati tutti i file modificati dopo l'installazione. Se
l'applicazione riporta i file di configurazione che sono stati modificati
manualmente dopo l'installazione, non c'è nulla di cui preoccuparsi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Elencare i pacchetti che dipendono da un determinato pacchetto</title>
<body>

<p>
Naturalmente c'è anche un applicazione che permette di elencare tutti i
pacchetti che dipendono da un determinato pacchetto. Ciò viene eseguito da
<c>qdepends</c>. Usare il parametro <c>-a</c> per visualizzare tutte le
informazioni relative a DEPEND, RDEPEND e PDEPEND per quel dato pacchetto.
</p>

<pre caption="Elencare i pacchetti che dipendono da un determinato pacchetto">
$ <i>qdepends -a pygtk</i>
 * DEPEND
dev-python/pygtk-2.8.2: &gt;=dev-lang/python-2.3 &gt;=x11-libs/gtk+-2.8.0
&gt;=dev-libs/glib-2.8.0 &gt;=x11-libs/pango-1.10.0 &gt;=dev-libs/atk-1.8.0
&gt;=gnome-base/libglade-2.5.0 &gt;=dev-python/pycairo-0.9.0 dev-python/numeric
virtual/opengl dev-python/pyopengl &gt;=x11-libs/gtkglarea-1.99
&gt;=dev-util/pkgconfig-0.9 sys-devel/patch
 * RDEPEND
dev-python/pygtk-2.8.2: &gt;=dev-lang/python-2.3 &gt;=x11-libs/gtk+-2.8.0
&gt;=dev-libs/glib-2.8.0 &gt;=x11-libs/pango-1.10.0 &gt;=dev-libs/atk-1.8.0
&gt;=gnome-base/libglade-2.5.0 &gt;=dev-python/pycairo-0.9.0 dev-python/numeric
virtual/opengl dev-python/pyopengl &gt;=x11-libs/gtkglarea-1.99
 * PDEPEND
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Elencare i file appartenenti ad un ebuild</title>
<body>

<p>
<c>qlist</c> restituisce un elenco di tutti i file che appartengono ad uno
specifico ebuild.
</p>

<pre caption="Elencare i file appartenenti ad un ebuild">
$ <i>qlist vim</i>
/usr/bin/gvim
/usr/bin/gvimdiff
/usr/bin/evim
/usr/bin/eview
/usr/bin/gview
/usr/bin/rgvim
[...]
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Cercare i pacchetti che utilizzato una determinata flag USE</title>
<body>

<p>
Questa operazione viene eseguita da <c>quse</c>, che deve essere eseguito da
root. Alla prima esecuzione ci starà un po' di tempo per creare/aggiornare la
cache per gli ebuild.
</p>

<pre caption="Cercare i pacchetti con la flag USE 'firefox'">
# <i>quse firefox</i>
app-misc/tracker/tracker-0.12.10-r1.ebuild applet doc eds elibc_glibc exif firefox-bookmarks flac flickr gif
[...]
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Trovare la dimensione dei pacchetti</title>
<body>

<p>
Questa informazione viene facilmente reperita tramite l'applicazione
<c>qsize</c>:
</p>

<pre caption="Trovare la dimensione di un pacchetto">
$ <i>qsize vim</i>
app-editors/gvim-6.4: 10 files, 7 non-files, 2327.516 KB
app-editors/vim-6.4: 6 files, 2 non-files, 2058.14 KB
app-editors/vim-core-6.4: 1024 files, 68 non-files, 10950.984 KB
[...]
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Cercare all'interno del Portage tree</title>
<body>

<p>
Uno degli strumenti più potenti di <c>portage-utils</c> è <c>qsearch</c>. Questo
strumento permette di effettuare ricerche nel proprio Portage tree molto più
velecemente del comando predefinito <c>emerge -s</c>.
</p>

<p>
Vengono forniti alcuni esempi di utilizzo:
</p>

<pre caption="Usare qsearch per cercare nel tree">
<comment>(Mi sono scordato il nome di quel pacchetto contenente i miei font preferiti)</comment>
$ <i>qsearch terminus</i>
media-fonts/terminus-font A clean fixed font for the console and X11

<comment>(Voglio ringraziare la persona che li ha creati. Qual'è la sua homepage?)</comment>
$ <i>qsearch -H terminus</i>
media-fonts/terminus-font http://www.is-vn.bg/hamster/jimmy-en.html

<comment>(Ho bisogno di un client jabber e ne ho bisogno adesso)</comment>
$ <i>qsearch -S "jabber client"</i>
app-emacs/emacs-jabber A Jabber client for Emacs.
net-im/gajim Jabber client written in PyGTK
net-im/gnome-jabber Gnome Jabber Client
net-im/gossip Lightweight Jabber client for GNOME
net-im/imcom Python commandline Jabber Client
net-im/psi QT 3.x Jabber Client, with Licq-like interface
net-im/tkabber Featureful Jabber client for tcl/tk.
x11-themes/psi-themes Iconsets for Psi, a QT 3.x Jabber Client
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Estrarre informazioni dai log di emerge</title>
<body>

<p>
C'è anche uno strumento che permette di estrarre informazioni utili dal proprio
file <path>emerge.log</path>. Si chiama <c>qlop</c> e può essere utile quando
si vogliono fare delle stime sui tempi di compilazione di un pacchetto o
compararli con quelli dei propri amici che possiedono dei computer che compilano
più velocemente. Inoltre permette di controllare cosa si sta compilando in quel
momento e quanto tempo ci vorrà per terminare l'operazione, molto comodo quando
si sta lavorando nella console e non ci sono altri modi per verificarlo.
</p>

<pre caption="Leggere i log di emerge con qlop">
<comment>(Sto per effettuare l'emerge di perl e voglio una stima di quanto tempo
occorre abitualmente)</comment>
$ <i>qlop -tH perl</i>
perl: 7 minutes, 52 seconds for 4 merges
<comment>(Ora vediamo cosa si sta attualmente emergendo)</comment>
$ <i>qlop -c</i>
* perl-5.8.8-r23
        started: Mon May 21 12:41:11 2007
        elapsed: 19 seconds
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
