<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/prelink-howto.xml,v 1.4 2004/09/27 15:05:59 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/it/prelink-howto.xml" lang="it">
<title>Gentoo Linux Prelink Guide</title>

<author title="Autore">
  <mail link="cretin@gentoo.org">Stefan Jones</mail>
</author>
<author title="Redazione"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="myzelf@omnidea.it">Gilberto De Faveri</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida documenta come utilizzare il supporto al prelink in portage
2.0.46 e successivi.
</abstract>

<license/>

<version>1.4</version>
<date>7 Settembre 2003</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Cos'è il prelink e come può essermi d'aiuto?</title>
<body>

<p>
Le più comuni applicazioni utilizzano librerie condivise. Queste librerie
condivise devono essere caricate in memoria a runtime ed i vari simboli e
riferimenti devono essere risolti. Per la maggior parte dei piccoli programmi
tale linking dinamico è molto veloce, ma per i programmi scritti in C++ che
dipendono da molte librerie, il linking dinamico può richiedere una discreta
quantità di tempo.
</p>

<p>
Nella maggior parte dei sistemi le librerie non vengono modificate molto
spesso e, quando un programma è avviato, le operazioni effettuate per il linking
sono sempre le stesse. Il prelink sfrutta questa particolarità estraendo le
informazioni relative al linking e memorizzandole nell'eseguibile, prelinkandolo,
appunto. Affinchè il linker - serve ld-linux.so nelle glibc - riconosca il
prelinking, sono necessarie le glibc-2.3.1-r2 o più recenti.
</p>

<p>
Il prelinking può accorciare il tempo di apertura delle applicazioni.
Ad esempio, il tempo di caricamento di un qualsiasi programma KDE può
essere abbreviato fino al 50%. Le uniche operazioni di manutenzione richieste
prevedono di lanciare prelink ogni volta che una libreria di un eseguibile
prelinkato viene aggiornata.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>In breve</title>
<body>

<ul>
  <li>
	Il prelinking viene effettuato attraverso un programma chiamato, incredibilmente,
	<path>prelink</path>, che modifica gli eseguibili per farli partire più velocemente.
  </li>
  <li>
	Se una libreria da cui dipende un'applicazione viene modificata dopo il prelink,
	è necessario prelinkare nuovamente l'eseguibile, altrimenti si perdono i vantaggi
	in termini di prestazioni. In altre parole, ogni volta che viene aggiornato con
	portage un pacchetto che aggiorna delle librerie, è necessario effettuare
	nuovamente il prelink.
  </li>
  <li>
	I cambiamenti agli eseguibili sono completamente reversibili. <path>prelink</path>
	ha una funzione undo.
  </li>
  <li>
	Le più recenti versioni di Portage trattano correttamente, attraverso
	<path>prelink</path>, i cambiamenti di MD5sum e mtime degli eseguibili.
  </li>
  <li>
	E' necessario avere installate le glibc-2.3.1-r2 o superiore con i
	binari compilati con binutils-2.13.90.0.xx o superiore.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Impostare il prelink</title>
<section>
<title>Installare i programmi</title>
<body>

<note>
Si presume si abbia a disposizione un sistema Gentoo-1.4 compilato con
gcc-3.2 o superiore e binutils-2.13.90.0.xx o superiore. Questi sono i
requisiti minimi per effettuare il prelinking degli eseguibili.
</note>

<warn>
E' necessario avere installato le glibc-2.3.1-r2 o superiore, altrimenti
<path>prelink</path> corromperà gli eseguibili!
</warn>

<p>
Per prima cosa aggiorna il tuo portage tree, visto che molte delle applicazioni
necessarie sono nuove e vengono continuamente aggiunti nuovi bug-fixes.
</p>

<pre caption = "Aggiornamento del portage tree">
# <i>emerge sync</i>
</pre>

<p>
A questo punto verifica di avere installato portage-2.0.26 o superiore. Questo
è necessario perchè portage riconosca gli eseguibili prelinkati e quindi li
disinstalli correttamente quando richiesto, poichè il prelinking modifica la
MD5sum di un binario.
</p>

<pre caption = "Verifica della versione di portage">
# <i>emerge ">=portage-2.0.46"</i>
</pre>

<p>
Ora è possibile emergere i tool di prelinking. L'installazione
verifica automaticamente che nel sistema il prelink possa essere
attivato in modo sicuro.
</p>

<pre caption = "Installazione di prelink">
# <i>emerge prelink</i>
</pre>

<p>
Molte persone hanno problemi emergendo prelink perchè i test effettuati
falliscono. I test sono stati inseriti per motivi di sicurezza e il
comportamento di prelink è imprevedibile se vengono disabilitati. Gli
errori di emerge sono di solito relativi a pacchetti fondamentali come
binutils, gcc e glibc. Prova a ri-emergerli in quest'ordine.
</p>

<note>
Tip: Se ottieni degli errori prova a compilare e testare <c>prelink</c>
manualmente (<c>./configure</c> ; <c>make</c> ; <c>make check</c> ). In caso
di problemi consulta i file *.log nella directory testsuite, che potrebbero
fornire alcuni utili suggerimenti.
</note>

<p>
Se puoi riprodurre passo passo un errore di emerge su un altro sistema
manda una mail a <mail link="cretin@gentoo.org">Stefan Jones</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione</title>
<body>

<p>
Portage genera automaticamente il file <path>/etc/prelink.conf</path>
da cui <path>prelink</path> rileva i files da prelinkare.
</p>

<p>
Purtroppo non è possibile abilitare il prelink per file compilati con
vecchie versioni di binutils. La maggior parte di queste applicazioni
proviene da pacchetti precompilati o binary-only, che sono installati
in <path>/opt</path>. Creando il seguente file possiamo evitare che
prelink tenti di prelinkarli.
</p>

<pre caption="/etc/env.d/99prelink">
PRELINK_PATH_MASK="/opt"
</pre>

<note>
E' possibile aggiungere altre directory separandole con i due punti (:).
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Prelinking</title>
<section>
<title>Utilizzo di prelink</title>
<body>

<p>
Io utilizzo il seguente comando per prelinkare tutti gli eseguibili nelle
directory elencate da <path>/etc/prelink.conf</path>.
</p>

<pre caption = "Prelink dei file elencati">
# <i>prelink -afmR</i>
</pre>

<warn>
E' stato osservato che se si dispone di poco spazio libero su disco e si
prelinka l'intero sistema è possibile che gli eseguibili vengano troncati.
Il risultato finale è un sistema corrotto. Utilizza i comandi <c>file</c> o
<c>readelf</c> per verificare lo stato dei file binari. In alternativa,
controlla lo spazio libero su disco con <c>df -h</c> prima di procedere.
</warn>

<table>
<tr>
  <th>La spiegazione delle opzioni:</th>
</tr>
<tr>
  <th>-a</th>
  <ti>"All": prelinka tutti i binari.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-f</th>
  <ti>
	Forza <path>prelink</path> a prelinkare nuovamente i
	binari già prelinkati. E' necessario perchè altrimenti
	<path>prelink</path> si blocca se sono presenti vecchi
	file prelinkati e le librerie da cui dipendono sono
	cambiate.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-m</th>
  <ti>
	Conserva lo spazio in memoria virtuale. E' necessario
	se ci sono molte librerie che hanno bisogno di essere
	prelinkate.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-R</th>
  <ti>
	Random -- rende casuale l'ordinamento degli
	indirizzi, in modo da aumentare la sicurezza
	verso i buffer overflow.
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Per maggiori opzioni e gli altri dettagli, utilizzare <c>man prelink</c>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Problemi noti e soluzioni</title>
<section>
<title>&quot;Impossibile prelinkare con librerie condivise non-PIC&quot;</title>
<body>

<p>
La causa di questo problema è l'errata compilazione di librerie condivise,
senza l'opzione -fPIC di gcc per tutti i relativi file oggetto.
</p>

<p>
Segue una lista delle librerie problematiche e dei relativi pacchetti da ri-emergere
in caso di errore.
</p>

<pre caption = "Soluzioni">
<codenote>Per la libreria ORBit /usr/lib/libIIOP.so.0.5.17</codenote>
# <i>emerge ">=sys-apps/tcp-wrappers-7.6-r4" ORBit</i>

<codenote>Per la libreria zlib /usr/lib/libz.so.1.1.4</codenote>
# <i>emerge ">=sys-libs/zlib-1.1.4"</i>

<codenote>Per svgalib, /usr/lib/libsvga.so.xx</codenote>
# <i>emerge ">=media-libs/svgalib-1.9.16"</i>

<codenote>Per la libreria XFree openGL, libGLU.so.1</codenote>
# <i>emerge ">=x11-base/xfree-4.2.1-r2"</i>

<codenote>Per libpcap.so.0.6</codenote>
# <i>emerge ">=net-libs/libpcap-0.7.1-r2"</i>

<codenote>Per la libreria lcms, /usr/lib/liblcms.so.1</codenote>
# <i>emerge ">=media-libs/lcms-1.09"</i>
</pre>

<note>
Molte librerie sono linkate staticamente a zlib e/o tcp-wrappers, quindi
per prima cosa emergere quelle liberie e quindi ri-emergere le librerie
che presentano il problema.
</note>

<p>
Se si hanno problemi prelinkando QT/KDE, provare prima aggiornando a
>=x11-base/xfree-4.2.1-r2 e >=x11-libs/qt-3.1.0-r1. Se QT fallisce ancora
provare compilando QT senza il supporto xinerama, aggiungendo
myconf="-no-xinerama ${myconf}" nell'ebuild di qt.
</p>

<p>
Qui ci sono le librerie che non sono state corrette o non possono
essere corrette:
</p>

<ul>
  <li>
	Le librerie nel pacchetto wine, incluso winex. Il prelinking
	non velocizzerebbe comunque gli eseguibili MS Windows.
  </li>
  <li>
    Le librerie in media-video/mjpegtools,
    <path>/usr/lib/liblavfile-1.6.so.0</path>.
  </li>
</ul>

<p>
Se le librerie che danno problemi non sono elencate, segnalale e allega,
preferibilmente, una patch per aggiungere <c>-fPIC</c> alle relative CFLAGS.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Interruzione durate il prelink di un file, ad esempio &quot;1631 Aborted ....&quot;</title>
<body>

<p>
E' necessario utilizzare l'opzione <c>-f</c> di <path>prelink</path>,
in modo da prelinkare nuovamente da zero l'intero sistema. Prova con
<c>prelink -af</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>&quot;&lt;file&gt;: error while loading shared libraries: unexpected
reloc type...&quot;</title>
<body>

<p>
Questo problema è stato risolto in <c>sys-libs/glibc-2.3.1-r2</c>
il 2002/11/18, ri-emergi le glibc se sono più vecchie.
</p>

<p>
E' stato rilevato anche che <c>prelink -u -a -m</c> ; <c>prelink -a -m</c>
può aiutare. Se tutte le altre soluzioni falliscono eseguire semplicemente
<c>prelink -u &lt;file&gt;</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le librerie Nvidia openGL causano problemi</title>
<body>

<p>
Le librerie accelerate openGL del pacchetto nvidia-glx sono state
compilate in modo non standard, per cui <path>prelink</path> segnala
alcuni warnings. Non c'è da preoccuparsi, e d'altronde il problema potrebbe
essere risolto solo da Nvidia. E' sempre possibile tornare alla versione
xfree di libGL.so, se non è richiesta l'accelerazione 3D. Ad ogni modo,
il driver xfree nvidia funziona senza problemi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Quando prelinko il mio sistema alcuni binari statici non funzionano più</title>
<body>

<p>
Quando si ha a che fare con le glibc, non si ottiene mai un binario statico al 100%.
Anche se si compila staticamente un binario con glibc, potrebbe ancora dipendere
da altri file di sistema. Ecco una spiegazione di Dick Howell,
</p>

<p>
&quot;Generalmente si presuppone che tutto il necessario sia contenuto
nel file scaricato, in modo che l'applicazione non dipenda da librerie
installate sul sistema locale.
Sfortunatamente in Linux, e credo in qualsiasi altro sistema usi le glibc,
ciò non è del tutto vero. Ad esempio "libnss" (name service switch, chiamata
da alcuni network security system), che fornisce delle funzioni per accedere a
diversi database per l'autenticazione, informazioni di rete ed altro, dovrebbe
creare applicazioni indipendenti dall'effettivo ambiente di rete
di una macchina. Una bella idea, ma modifiche alle glibc possono generare
problemi nel tentativo di caricarla. E non è possibile linkare staticamente
"libnss", poichè è configurata per ogni macchina individualmente. Credo che
il problema derivi principalmente dal linkare staticamente altre librerie
glibc, in particolare "libpthread", "libm" e "libc", da cui provengono
chiamate incompatibili a funzioni di "libnss".&quot;
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Prelink si blocca con l'errore &quot;prelink: dso.c:306: fdopen_dso: Assertion
`j == k' failed.&quot;</title>
<body>

<p>
Questo problema è noto e ben documentato <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=13878">qui</uri>.
Prelink non funziona con eseguibili compressi in formato UPX.
Per ora (prelink-20021213) non esiste alcuna soluzione eccetto
quella di nascondere a prelink gli eseguibili in questione.
Leggi la <uri link="#doc_chap2_sect2">sezione Configurazione</uri>
per sapere come farlo facilmente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uso grsecurity e sembra che il prelinking non funzioni.</title>
<body>

<p>
Per prelinkare su un sistema con grsecurity che utilizza chiamate
mmap() casuali è necessario disattivare "randomized mmap()
base" per <path>/lib/ld-2.3.*.so</path>. Per fare ciò, utilizzare
il tool <c>chpax</c> quando tali file non sono in uso
(ad esempio, facendo il boot da un CD di ripristino).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusioni</title>
<section>
<body>

<p>
Il prelinking può velocizzare notevolmente il tempo di avvio di numerose
applicazioni complesse e portage supporta nativamente questa tecnologia.
Inoltre il prelinking è sicuro, perchè è sempre possibile annullarlo per i binari
che presentano problemi. Ricorda che, se le glibc o altre librerie
prelinkate vengono aggiornate, è necessario eseguire
nuovamente <path>prelink</path>!
Buona fortuna!
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
