<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/qmail-howto.xml,v 1.2 2004/05/19 11:22:15 mush Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/en/qmail-howto.xml">

<title>qmail/vpopmail Virtual Mail Hosting System Guide</title>

<author title="Autore originale">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>

<author title="Traduttore">
  <mail link="gentoo-dev@gentoo.it">Enrico Morelli</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
Team Italiano
</author>
<abstract>
Questo documento espone dettagliatamente come creare un mail server basato su qmail,
vpopmail, courier-imap, mysql e imp di horde.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>17 Maggio 2004</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<body>

<p>
qmail può essere facilmente configurato per la gestione delle mail 
inviate da demoni di sistema, da singoli server, da domini, o da domini virtuali.
Questa guida fornirà un aiuto per configurare qmail per tutti questi scenari
focalizzando l'attenzione sull'accesso remoto e le comunicazioni crittate.
</p>

<p>
Specificamente, i pacchetti che questa guida prenderà in esame sono qmail,
courier-imap, vpopmail e horde/imp. Insieme a questi, saranno
installati, come dipendenze, i pacchetti daemontools, ucspi-tcp, mysql, apache e mod_php.
Attraverso qmail, viene fornito il core delle funzioni mta, con courier-imap si hanno
i servizi necessari al recupero delle mail da remoto, attraverso vpopmail si ha la
gestione dei domini virtuali, infine, con horde/imp si ha l'accesso via web alle mail.
</p>

<p>
Prima di emergere tutti i pacchetti, è necessario avere le seguenti variabili USE abilitate:
(se alcuni di questi pacchetti sono già stati installati, probabilmente sarà necessario
riemergeli) <c>USE="maildir ssl imap mysql"</c>. Inoltre, per usare horde/imp
occorre abilitare <c>USE="nls"</c> prima di installare mod_php.
</p>

<note>
Questa guida comprende diversi passaggi. In ogni momento se si pensa che
la configurazione sia 'completa', non c'è bisogno di continuare.
</note>

<p>
Ci sono naturalmente molti altri pacchetti per avere un sistema di gestione
delle mail, per cui questo è il momento di decidere in favore di qmail.
Altrimenti si rimanda alla lettura di <uri link="virt-mail-howto.xml">una bella guida</uri>
incentrata su  <uri link="http://www.postfix.org/">Postfix</uri> o si
può dare un'occhiata a <uri link="http://www.exim.org/">exim</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>qmail</title>
<section>
<body>

<pre caption="Emerge qmail">
# <i>emerge qmail</i>
</pre>

<impo>
Questa guida si incentra su qmail-1.03-r13 o superiore, ma potrebbe essere
seguita anche per versioni precedenti.
</impo>

<warn>
In caso si ottenga il messaggio <c>the virtual/mta package conflicts with another 
package</c>, è necessario rimuovere l'altro MTA presente nel sistema.
Per sapere di quale pacchetto si tratta, eseguire  <c>emerge qmail -p</c>.
</warn>

<p>
Insieme a  qmail vengono installati anche i pacchetti ucspi-tcp e daemontools.
Si possono leggere maggiori informazioni su <uri link="http://cr.yp.to/ucspi-tcp.html">ucspi-tcp</uri>
e <uri link="http://cr.yp.to/daemontools.html">daemontools</uri>.
Basilarmente, daemontools è responsabile della gestione di qmail come servizio
mentre ucspi-tcp è responsabile della gestione delle connessioni TCP in ingresso
verso i servizi di qmail.
</p>

<p>
E' necessario eseguire alcune configurazioni post-installazione.
</p>

<pre caption="Configurazione per qmail">
<comment>(Da personalizzare per adattarle alle informzioni personali)</comment>
# <i>nano /var/qmail/control/servercert.cnf</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/net-mail/qmail-1.03-r*/qmail-1.03-r*.ebuild config</i>
</pre>

<p>
Il progetto qmail si focalizza completamente sulla sicurezza. A questo fine,
nessuna mail sarà inviata all'utente 'root'. Si rende così necessario selezionare un
utente per ricevere le mail che altrimenti sarebbero destinate a 'root'.
In questa guida faremo riferimento a tale utente col nome di 'vapier'.
</p>

<pre caption="Configurazione di un utente non-root">
# <i>cd /var/qmail/alias</i>
# <i>echo vapier > .qmail-root</i>
# <i>echo vapier > .qmail-postmaster</i>
# <i>echo vapier > .qmail-mailer-daemon</i>
</pre>

<p>
Avvio dei servizi di consegna di qmail.
</p>

<pre caption="Avvio dei servizi di consegna di qmail">
# <i>rc-update add svscan default</i>
# <i>/etc/init.d/svscan start</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-send qmail-send</i>
</pre>

<p>
Test per vedere se qmail lavora correttamente.
</p>

<pre caption="Test servizio di consegna">
# <i>ssh vapier@localhost</i>
# <i>maildirmake .maildir</i>
# <i>qmail-inject root &lt;&lt; EOF
test root e-mail!
EOF</i>
# <i>qmail-inject postmaster &lt;&lt; EOF
test postmaster e-mail!
EOF</i>
# <i>qmail-inject vapier &lt;&lt; EOF
test vapier e-mail!
EOF</i>
# <i>mutt</i> 
<comment>(Ci dovrebbero essere tre email nella inbox)</comment>
</pre>

<p>
A questo punto  è pronto un sistema di gestione mail per la macchina locale
e per utenti che utilizzano tale macchina nonché per i demoni di sistema che
necessitano di inviare mail.
</p>

<warn>
Se non si è ricevuta alcuna mail o se nei file di log sono presenti
errori (controllare in <path>/var/log/qmail</path>) che coinvologono
'localhost.localhost', il problema coinvolge la configurazione 
del dominio/dns. Il comportamento predefinito di qmail è l'utilizzo 
dell'output di <c>hostname --fqdn</c>. Se il comando restituisce 'localhost'
controllare la correttezza di <path>/etc/hostname</path>, <path>/etc/hosts</path> e 
che il dns funzioni correttamente. Editare i file 
di configurazione in <path>/var/qmail/control</path> usando gli esempi
che seguono.
</warn>

<pre caption="Esempio dei file in /var/qmail/control/ per un dominio di secondo livello">
# <i>hostname --fqdn</i>
wh0rd.org
# <i>cat me</i>
wh0rd.org
# <i>cat defaultdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat plusdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat locals</i>
wh0rd.org
# <i>cat rcpthosts</i>
wh0rd.org
</pre>

<pre caption="Esempio dei file in /var/qmail/control/ per un dominio di terzo livello">
# <i>hostname --fqdn</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat me</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat defaultdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat plusdomain</i>
wh0rd.org
# <i>cat locals</i>
mail.wh0rd.org
# <i>cat rcpthosts</i>
mail.wh0rd.org
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>vpopmail</title>
<section>
<body>

<pre caption="Emerge vpopmail">
# <i>emerge vpopmail</i>
</pre>

<impo>
Questa guida si incentra su vpopmail-5.4.0_rc1 o superiore, ma potrebbe essere
seguita anche per versioni precedenti.
</impo>

<p>
La configurazione di vpopmail è leggermente più difficile del pacchetto precedente.
Dato che l'uso di vpopmail prevede mysql, assicurarsi che il demone di mysql sia
attivo, quindi configurare il database di vpopmail.
Prima di tutto, assicurarsi di aver emerso e configurato mysql. La password usata per 
il database vpopmail è 'vpoppw', si raccomanda di sceglierne una differente.
</p>

<pre caption="Configurare vpopmail in mysql">
# <i>rc-update add mysql default</i>
<comment>Se mysql è stato installato per la prima volta, assicurarsi di eseguire
il comando <i>ebuild &lt;mysql.ebuild&gt; config</i> e seguire le direttive che seguono
prima di far partire il server mysql.
</comment>
# <i>/etc/init.d/mysql start</i>
# <i>nano /etc/vpopmail.conf</i> 
<comment>(Cambiare la password da 'secret' a 'vpoppw')</comment>
# <i>mysql -p &lt;&lt; EOF
create database vpopmail;
use mysql;
grant select, insert, update, delete, create, drop on vpopmail.* to vpopmail@localhost identified by 'vpoppw';
flush privileges;
EOF</i>
<comment>(I passi che seguono non sono necessari, vanno eseguiti per sicurezza)</comment>
# <i>chown root:vpopmail /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chmod 640 /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chown root:vpopmail /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
# <i>chmod 4711 /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
</pre>

<warn>
Se si ha esperienza di problemi di permessi con mysql/vpopmail, riavviare mysql
eseguendo <c>/etc/init.d/mysql restart</c>.
</warn>

<p>
A questo punto vpopmail è pronto all'uso. In questa guida viene provveduto
l'hosting virtuale per il dominio 'wh0rd.org', il che significa che sarà necessario
configurare vpopmail affinché faccia da host per questo dominio. 
Sarà anche creato uno user account per 'vapier'.
</p>

<pre caption="Aggiungere un  dominio">
# <i>source /etc/profile</i>
<comment>(Necessario solo se il comando <i>vadddomain</i> visualizza "command not found")</comment>
# <i>vadddomain wh0rd.org postpass</i>
<comment>(Verifica se il dominio è configurato correttamente)</comment>
# <i>printf "postmaster@wh0rd.org\0postpass\0blah\0" | vchkpw `which id` 3&lt;&amp;0</i>
uid=89(vpopmail) gid=89(vpopmail) groups=0(root)
<comment>(Se il risultato non simile al precedente, i permessi non sono corretti)</comment>
# <i>vadduser vapier@wh0rd.org vappw</i>
</pre>

<p>
Ogni dominio creato con vpopmail possiede anche un account 'postmaster'.
Nel caso specifico è stato specificato che la password per il postmaster è 'postpass'.
Prima che vpopmail possa funzionare correttamente, è necessario riuscire a ricevere
mail via courier e inviare mail via qmail e SMTP.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Courier POP/IMAP</title>
<section>
<body>

<pre caption="Emerge courier-imap">
# <i>emerge net-mail/courier-imap</i>
</pre>

<impo>
Eseguire emerge courier-imap dopo vpopmail. In questo modo verrà compilato anche il modulo
authvchkpw.
</impo>

<impo>
Questa guida si incentra su  net-mail/courier-imap-2.1.2-r1 o successivi, ma potrebbe
essere seguita anche per versioni precedenti.
</impo>

<p>
Seguono i passi per la configurazione post-installazione. Questi sono 
necessari solo se si vuole una comunicazione crittata via SSL.
Altrimenti si deve rimuovere '-ssl' dagli init script degli esempi che seguono.
</p>

<pre caption="Configurazione per POP3/SSL">
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano authdaemonrc</i>
<comment>(Impostare la variabile authmodulelist  affinché contenga "authvchkpw")</comment>
# <i>nano pop3d.cnf</i> 
<comment>(Editare la sezione [ req_dn ])</comment>
# <i>mkpop3dcert</i>
# <i>rc-update add courier-pop3d-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-pop3d-ssl start</i>
</pre>

<pre caption="Configurazione per IMAP/SSL">
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano imapd.cnf</i> 
<comment>(Editare la sezione [ req_dn ])</comment>
# <i>mkimapdcert</i>
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
</pre>

<p>
A questo punto un mail client dovrebbe essere in grado di effettuare un login
sull'host in cui è in esecuzione courier e recuperare le mail per l'host virtuale.
Nel caso preso in esame, si dovrebbe essere in grado di effettuare un login
usando lo username 'vapier@wh0rd.org' e password 'vappw'.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>qmail</title>
<section>
<body>

<p>
Segue la messa in funzione dell'SMTP prevenendo la creazione di un sistema 
di cui abusare per fare spamming.
</p>

<pre caption="Far partire il servizio qmail SMTP">
# <i>cd /var/qmail/control/</i>
# <i>nano conf-smtpd</i>
<comment>(Scommentare la variabile SMTP-AUTH e impostare QMAIL_SMTP_CHECKPASSWORD in /var/vpopmail/bin/vchkpw)</comment>
# <i>nano servercert.cnf</i> 
<comment>(Editare la sezione [ req_dn ])</comment>
# <i>mkservercert</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-smtpd qmail-smtpd</i>
# <i>/etc/init.d/svscan restart</i>
</pre>

<p>
Assumendo che non siano stati modificati i file di controllo di qmail, qmail
accetterà mail per il dominio virtuale wh0rd.org e per gli utenti della
macchina locale. Inoltre, qmail invierà mail per chiunque le spedisca via 127.0.0.1 e
per chiunque sia capace di autenticarsi via vpopmail. Durante la configurazione
di un mail client per l'invio della posta, assicurarsi di selezionare l'opzione
'Server requires authentication'. Nel caso preso in esempio, verrà usato l'utente
'vapier@wh0rd.org' con password 'vappw'. Infine, assicurarsi di
configurare il mail client per usare SSL/TLS per le connessioni SMTP.
qmail non permetterà autenticazioni se la sessione non è crittata.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Horde / IMP Webmail Client</title>
<section>
<body>

<p>
Benché ci siano molti webmail client, si preferisce 
<uri link="http://www.horde.org/imp/">IMP Webmail
Client</uri> che è parte dell'Horde framework. La ragione principale risiede
nel fatto che si può usare Horde semplicemente per gestire le mail via Web,
o aggiungere facilmente altri componenti per gestire Rubriche, Calendari, Appuntamenti, ecc.
Se questo non è convincente, si possono leggere ulteriori caratteristiche da 
<uri link="http://www.horde.org/">Horde</uri>.
</p>

<p>
Emergere IMP.
</p>

<pre caption="Emerge IMP">
# <i>emerge horde-imp</i>
</pre>

<impo>
Questa guida si incentra su  horde-2.2.4 e horde-imp-3.2.2.  
Le versioni del CVS (ed anche le prossime major release) avranno probabilmente
configurazioni differenti.
</impo>

<p>
Attualmente, Horde non è facile da configurare a meno che non si conosca esattamente cosa fare.
Fortunatamente l'autore di questa guida conosce esattamente cosa fare e questo potrà essere
di aiuto per il lettore.
</p>

<pre caption="Configurazione per  Horde">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano horde.php</i>
<comment>(In 'Horde Authentication':)</comment>
$conf['auth']['driver'] = 'imap';
$conf['auth']['params']['dsn'] = '{localhost:993/imap/ssl}';

<comment>(In 'Horde Logging':)</comment>
$conf['log']['name'] = '/var/log/apache2/horde.log';

<comment>(In 'Problem Reporting':)</comment>
$conf['problems']['enabled'] = true;
$conf['problems']['email'] = 'webmaster@wh0rd.org';

# <i>nano registry.php</i>
<comment>(In 'Handlers':)</comment>
$this->registry['auth']['login'] = 'imp';
$this->registry['auth']['logout'] = 'imp';

<comment>(In 'Application registry':)
Porre l'elemento 'status' di applications['imp'] da 'inactive' a 'active'</comment>

# <i>touch /var/log/apache2/horde.log</i>
# <i>chown apache:apache /var/log/apache2/horde.log</i>
</pre>

<note>
Si vorrà anche cambiare l'email per l'account 'webmaster'. Se si vuole usare
questo indirizzo, ricordarsi di aggiungere l'utente via vpopmail (o vedere sotto
per qmailadmin).
</note>

<p>
Configurazione di IMP.
</p>

<pre caption="Configurazione per IMP">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/imp/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano servers.php</i>

<comment>(Editare l'array $servers['imap']:)</comment>
$servers['imap'] = array(
	'name' => 'wh0rd.org',
	'server' => 'localhost',
	'protocol' => 'imap/ssl/novalidate-cert',
	'port' => 993,
	'folders' => 'mail/',
	'namespace' => '',
	'maildomain' => 'wh0rd.org',
	'smtphost' => 'localhost',
	'realm' => '',
	'preferred' => ''
);
</pre>

<p>
Al termine, far partire apache in modo da poter usare webmail.
</p>

<pre caption="Eseguire apache">
# <i>nano /etc/conf.d/apache</i> 
<comment>(Scommentare APACHE2_OPTS="-D SSL -D PHP4")</comment>
# <i>rc-update add apache2 default</i>
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<warn>
Si dovrebbe forzare la connessione https per utenti di horde.
Questo è un punto importante a motivo della sicurezza.
</warn>

<p>
Per testare la configurazione di IMP, lanciare il browser e visitare
<uri>http://localhost/horde/</uri> (cambiare localhost con il server su cui si è
configurato IMP). Si dovrebbe essere in grado di vedere la pagina di benvenuto di Horde
con la richiesta di login. Sempre seguendo il nostro esempio, si dovrebbe eseguire 
il login con 
'vapier@wh0rd.org' e 'vappw' come
username e password.
</p>

<p>
La configurazione di Horge e IMP è terminata. Si dovrebbe, comunque,
tornare indietro attraverso le directory di configurazione e cambiare
quello che si ritiene opportuno.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pacchetti extra</title>
<section>
<title>qmailadmin</title>
<body>

<p>
Un primo pacchetto che si suggerisce di usare è <uri 
link="http://www.inter7.com/qmailadmin.html">qmailadmin</uri>.
E' un interfaccia basata su web per la gestione di domini virtuali.
Si installa con <c>emerge net-mail/qmailadmin</c> e si usa semplicemente
attraverso un browser attraverso l'indirizzo
<uri>http://localhost/cgi-bin/qmailadmin</uri>. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>qmHandle</title>
<body>

<p>
Se si hanno problemi con la queue di qmail e si perde tempo per il debugging,
si può dare un'occhiata a 
<uri link="http://qmhandle.sourceforge.net/">qmHandle</uri>.
E' un semplice programma in perl per vedere e gestire le code dei messaggi di qmail.
Anche in questo caso per l'installazione usare <c>emerge net-mail/qmhandle</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aggiunte a horde</title>
<body>

<p>
Si raccomanda uno sguardo alle altre applicazioni Horde.
Le applicazioni complementari <uri link="http://www.horde.org/turba/">Turba</uri>, <uri 
link="http://www.horde.org/kronolith/">Kronolith</uri>, e <uri 
link="http://www.horde.org/nag/">Nag</uri> migliorano l'uso di IMP.
La loro configurazione è simile a quella per IMP, non si dovrebbero quindi trovare
eccessivi problemi. Ricordarsi di editare registry.php nella direcotory config di horde
per inserire la nuova applicazione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ucspi-tcp</title>
<body>

<p>
qmail utilizza ucspi-tcp per gestire le connessioni in ingresso. 
Se si desidera personalizzare le regole dei filtri, i file di configurazione sono in
<path>/etc/tcprules.d/</path>. 
Qui si trovano due file per ogni servizio, il file di configurazione (p.e. tcp.qmail-smtp)
e la versione compilata di questo file usato da ucspi-tcp (p.e. tcp.qmail-smtp.cdb).
Ogni volta si aggiorna il file di configurazione, si dovrà anche provvedere alla ricompilazione
della versione binaria eseguendo
<c>tcprules tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</c>. 
Ogni volta che viene creata una connessione da qmail, il file di regole compilate
viene riletto, non è quindi necessario far ripartire il servizio.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>qmail-scanner</title>
<body>

<p>
Se si vuole filtrare il contenuto delle mail che passano per il mail server (contro spam e virus),
si deve usare un programma di queuing differente da quello predefinito.
Un buon programma per far questo è
<uri link="http://qmail-scanner.sourceforge.net/">qmail-scanner</uri>.  
Installare con <c>emerge net-mail/qmail-scanner</c> e editare il file
<path>/etc/tcprules.d/tcp.qmail-smtp</path>.
</p>

<impo>
Il processo di installazione di qmail-scanner prevede la ricerca nel sistema
dei pacchetti da usare che devono essere già presenti.
E' necessario quindi provvedere ad emergere SpamAssassin e/o Clam AntiVirus
prima di emergere qmail-scanner. 
</impo>

<pre caption="Modificare il queuer">
# <i>cd /etc/tcprules.d/</i>
# <i>nano tcp.qmail-smtp</i>
<comment>(Aggiungere QMAILQUEUE="/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue"  alla regola allow )</comment>
# <i>tcprules tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</i>
</pre>

<p>
La prossima sezione prende in esame come configurare un filtro contro spam e virus.
Si possono personalizzare alcune opzioni editando direttamente
<path>/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>SpamAssassin</title>
<body>

<p>
Uno dei filtri antispam Open Source è
<uri link="http://www.spamassassin.org/">SpamAssassin</uri>.
Installare con <c>emerge dev-perl/Mail-SpamAssassin</c>.
Il pacchetto ha sia una versione da linea di comando che una client/server.
Per server che smistano una piccola quantità di mail, si può utilizzare la versione
da linea di comando, mentre per server che gestiscono carichi abbondanti di mail
è bene usare la versione client/server.
</p>

<pre caption="Configurazione per SpamAssassin">
# <i>nano /etc/mail/spamassassin/local.cf</i>
<comment>(Aggiungere queste opzioni minime:)</comment>
required_hits 6
skip_rbl_checks 1

# <i>rc-update add spamd default</i>
# <i>/etc/init.d/spamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Assicurarsi che la variabile $spamc_binary sia definita come '/usr/bin/spamc'.)</comment>
<comment>(Se fosse definita come '', guardare la nota che segue.)</comment>
</pre>

<impo>
Se non si aveva SpamAssassin nel sistema prima di emergere qmail-scanner,
sarà necessario riemergere qmail-scanner. In questo modo verranno aggiunti
i pacchetti aggiuntivi scoperti nel sistema.
</impo>

<p>
A questo punto, le mail in ingresso dovrebbero essere inviate a qmail-scanner
che eseguirà SpamAssassin.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Clam AntiVirus</title>
<body>

<p>
Come SpamAssassin, <uri link="http://www.clamav.net/">Clam AntiVirus</uri> 
arriva in due versioni.  Si daranno indicazioni su come configurare la versione 
client/server.  Installare con <c>emerge net-mail/clamav</c>. 
</p>

<pre caption="Configurazione per Clam AntiVirus">
# <i>nano /etc/conf.d/clamd</i> 
<comment>(Definire START_CLAMD=yes)</comment>
# <i>nano /etc/clamav.conf</i>
<comment>(Definire cosa si vuole)</comment>
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Assicurarsi che la variabile $clamscan_binary sia definita come '/usr/bin/clamscan'.)</comment>
<comment>(Se fosse deinita come '', guardare la nota che segue.)</comment>
</pre>

<impo>
Se non si aveva Clam AntiVirus nel sistema prima di emergere qmail-scanner,
sarà necessario riemergere qmail-scanner. In questo modo verranno aggiunti
i pacchetti aggiuntivi scoperti nel sistema.
</impo>

<p>
A questo punto, le mail in ingresso dovrebero essere inviate a qmail-scanner che 
eseguirà Clam AntiVirus.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Note finali</title>
<section>
<body>

<p>
Non ci sono note finali eccetto che se si hanno problemi seguendo questa guida
si dovrebbe contattare l'
<mail link="vapier@gentoo.org">autore</mail> o inviare una segnalazione sul
<uri link="http://bugs.gentoo.org/">Gentoo's Bugtracking Website</uri>. 
Se si hanno esperienze interessanti da aggiungere a questa guida, inviarle all'autore
per essere incluse.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
