<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/source_mirrors.xml,v 1.7 2006/02/14 16:33:46 so Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/it/source_mirrors.xml" lang="it">
<title>Linee guida per i mirror dei sorgenti di Gentoo Linux</title>

<author title="Autore">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="stefano.lucidi@gentoo-italia.org">Stefano Lucidi</mail>
</author>
<author title="Traduttore">Team Italiano</author>
<author title="Revisione">
  <mail link="posta@massimo.it">Massimo Canali</mail>
</author>
<author title="Revisione">
  <mail link="cristiano.chiucchiolo@gmail.com">Cristiano Chiucchiolo</mail>
</author>

<abstract>
Questo documento spiega i requisiti per i mirror dei sorgenti di Gentoo.
</abstract>

<license/>
<version>1.6</version>
<date>2005-04-11</date>

<chapter>
<title>Requisiti</title>
<section>
<title>Banda minima</title>
<body>

<p>
Per ospitare correttamente un source mirror dovreste avere una banda minima
di 5 Mbps in uscita. Le connessioni ADSL e via cavo non hanno generalmente le
adeguate connessioni per l'hosting dei distfile a causa delle loro limitate
performance in uscita.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Spazio su disco minimo necessario</title>
<body>

<p>
La necessità di spazio su disco dipende da cosa decidi di impostare, cioè un
mirror completo oppure mirror soltanto dei distfiles. Un mirror completo
richiede 90 GB di spazio su disco. Per i distfiles sono sufficienti 40 GB.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Numero minimo di utenti</title>
<body>

<p>
Vi chiediamo il supporto minimo di 15 o ancora meglio 30 connessioni
contemporanee.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Frequenza di aggiornamento del mirror</title>
<body>

<p>
Tutti i mirror devono essere sincronizzati ogni quattro ore, partendo dalla
mezzanotte nella vostra ora locale. Questo aiuta a distribuire il carico su un
periodo di tempo, invece di sincronizzare tutti i mirrors contemporaneamente.
</p>

</body>
</section>

<section>
  <title>Requisiti mirror</title>
<body>
<p>
Il tuo mirror potrebbe non essere aggiunto immediatamente al nostro elenco
come punto di distribuzione. I mirror vengono aggiunti quando ce n'è la
necessità, così da non allungare eccessivamente l'elenco, fornendo sempre
però un numero adeguato di mirror veloci. Per controllare lo stato del tuo
mirror riguardo all'aggiunta alla nostra rete ufficiale, entra pure nel
canale #gentoo-mirrors su irc.freenode.org.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dettagli di implementazione</title>
<section>
<body>

<p>
Per chiedere di aprire nuovi source mirror, procedere come segue:
</p>

<p>
Configurate il vostro server per fare rsync con
ftp.ussg.iu.edu::gentoo-distfiles. Quando avrete un mirror di questo server,
inserite un bug report su bugs.gentoo.org sotto la categoria "rsync"
dichiarando che avete un nuovo mirror e vorreste che venga aggiunto alla
lista dei mirror ufficiali. Specificate se volete configurare un mirror
completo (full) oppure solo con i distfiles (distfiles only). Sul sito web
verrà indicato se si tratta di un mirror con i soli distfiles.
</p>

<p>
I mirror completi devono essere configurati con le seguenti directory (più
ogni directory che sarà aggiunta in futuro):
</p>

<ul>
  <li>/releases</li>
  <li>/experimental</li>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
  <li>/grp</li>
</ul>

<p>
La configurazione di un mirror con i soli distfiles è invece la seguente:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Poi verificheremo l'esistenza del mirror e la possibilità di connetterci
correttamente. Nelle 48-72 ore successive determineremo se il vostro mirror
esegue il sync correttamente e in accordo con questa regole.
</p>

<p>
Se tutto funziona correttamente, vi aggiungeremo alla nostra lista di <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror per il download</uri> sul sito
web principale. Vi invieremo anche le informazioni di login al nostro mirror
centrale, disponibile solo ai mirror ufficiali di Gentoo Linux.
</p>

<p>
L'amministratore del mirror verrà inoltre iscritto alla mailing list
gentoo-mirrors (a basso traffico) cosicchè potrete seguire tutte le questioni
associate con i source mirror.
</p>

<note>
Grazie per l'aiuto agli utenti e sviluppatori di Gentoo Linux! :) Per ogni
problema o domanda riguardante l'amministrazione dei mirror, per favore
contattate <mail link="mirror-admin@gentoo.org">mirror-admin@gentoo.org</mail>.
</note>

<warn>
NON inviate email a mirror-admin@gentoo.org per chiedere di aprire un mirror,
usate invece un bug report. Ci permette di coordinare più facilmente i mirror.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Breve FAQ</title>
<section>
<title>D: Chi devo contattare riguardo ai nuovi mirror o per aggiungere il mio
mirror al sito web Gentoo?</title>
<body>

<p>
R: Per favore aggiungi un bug su bugs.gentoo.org sotto la categoria rsync.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>D: Chi devo contattare per problemi riguardanti i mirror e la loro
manutenzione?</title>
<body>

<p>
R: Per favore aggiungi un bug su bugs.gentoo.org sotto la categoria rsync.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>D: Ho un mirror dei sorgenti privato per la mia azienda. Posso accedere
al vostro mirror centrale?</title>
<body>

<p>
R: Dato che le nostre risorse sono limitate, dobbiamo assicurarci di usarle
in modo da produrre il massimo beneficio per i nostri utenti. Così, limitiamo
le connessioni al nostro master mirror rsync e distfile solo ai mirror
pubblici. Ad ogni modo, chiunque è libero di usare i nostri mirror pubblici
per creare un proprio mirror privato.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>D: Come trovo il mirror più vicino a me?</title>
<body>

<p>
R: mirrorselect è stato creato per questo scopo. Se non avete ancora eseguito
<c>emerge mirrorselect</c> fatelo ora. Poi eseguite: <c>mirrorselect</c>.
Verrà visualizzato un menu testuale che vi permetterà di selezionare il
mirror più vicino a voi.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>D: Non ho abbastanza spazio disco. Posso fare un mirror parziale dei
sorgenti?</title>
<body>

<p>
R: Si, se non siete in grado di fare il mirror completo dei nostri sorgenti,
potete scegliere di fare il mirror solo delle seguenti due directory:
</p>

<ul>
    <li>/distfiles</li>
    <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Queste due directory richiedono approssimativamente 40GB di spazio e sarete
registrati sul nostro sito web come mirror 'distfiles-only'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>D: Devo abilitare l'indicizzazione delle directory (Directory Indexing)
per le directory raggiungibili via HTTP?</title>
<body>

<p>
A: L'indicizzazione delle directory (Directory Indexing) è richiesta per le
directory /releases e /experimental, ma se volete, può essere disabilitata per
tutte le altre directory (inclusa /distfiles).
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>D: Devo effettuare il mirror di 'historical'? Voglio dire, si tratta di
vecchie versioni...</title>
<body>

<p>
R: Naturalmente no, contiene parecchi dati. rsync permette di aggiungere
l'opzione <path>--exclude=/releases/historical</path> per escludere
'historical' risparmiando così un bel po' di spazio.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
