<?xml version='1.0' encoding="UTF-8" ?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<guide link="/doc/it/use-howto.xml">
<title>Gentoo Guida ai flag USE</title>
<author title="Autore Originale"><mail link="seemant@gentoo.org">
	Seemant Kulleen</mail>
</author>
<author title="Aggiornamento"><mail link="meekrob@gentoo.org">
	Sherman Boyd</mail>
</author>
<author title="Aggiornamento"><mail link="zhen@gentoo.org">
	John Davis</mail>
</author>
<author title="Aggiornamento"><mail link="stocke2@gentoo.org">
	Eric Stockbridge</mail>
</author>

<author title="Traduttore"><mail link="emorelli@gentoo.it">Enrico Morelli</mail></author>
<author title="Traduttore">Team Italiano</author>
<abstract>
	Questa guida vi introduce all'ultimo tools per la personalizzazione
	di Gentoo: i settings di USE.
	Non troverete solo una descrizione di ciascun flag di USE correntemente
	in uso, ma anche una guida che vi aiuterà a determinare quali
	sono i flag di USE che avrete bisogno di usare.
</abstract>
<version>1.2</version>
<date>16 Gennaio 2003</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
	<title>A cosa servono i flag di <c>USE</c>?</title>
	<body>
		<p>
			Una delle cose che come utente mi ha attratto di Gentoo,
			è che è una distribuzione molto 
			personalizzabile e adattabile alle nostre esigenze.
			Il fatto che sia una distribuzione basata su sorgenti,
			permette all'utente un completo controllo su che tipo
			di caratteristiche e quali supporti sono inclusi
			durante la compilazione delle applicazioni installate.
			Inoltre a me piace non avere installate cose di cui
			non ho <e>realmente</e> bisogno.
		</p>
		
	<p>
		Ed esattamente, come si ottiene questo sotto Gentoo? 
		Definendo un ambiente <c>USE</c>.
		Essenzialmente, ci sono delle parole chiave (keywords) che
		definiscono opzioni usate sull'intero sistema
		per configurare le applicazioni durante le rispettive 
		procedure di compilazione.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Flag <c>USE</c> di default</title>
<body>

	<p>
		Naturalmente, Gentoo definisce un set di flag
		di default che potrete trovare nel file
		<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>.
	</p>

	<p>Dalla release 1.4_rc2 di Gentoo, i flag di USE sono:</p>
<pre>USE="xv slang readline gpm berkdb mmx 3dnow gdbm tcpd pam libwww ssl nls
     arts perl python esd gif imlib sdl oggvorbis gnome gtk X qt
     kde motif opengl avi png tiff gif"</pre>


	<warn>Invece di scrivere in questo file, come credo molti di voi 
	fanno, è consigliabile procedere modificando il file
	<path>/etc/make.conf</path>.
	In questo file vedrete:</warn>
	
	<pre>#USE=""</pre>

	<p>Dovrete scommentare la riga rimuovendo il carattere # e aggiungendo
	i vostri USE flag personali racchiusi tra virgolette.
	</p>
	<impo>
		Ricordatevi che <c>-flag</c> disabilita un flag, mentre
		<c>flag</c> lo abilita. Se un flag non è in
		<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> e 
		nemmeno in <path>/etc/make.conf</path>, la sua
		funzionalità è disabilitata.
	</impo>
	

	<p>
		Semplicemente, quindi, scommentate la riga e aggiungete qualsiasi
		altro flag desiderate.
		"Ma cosa devo fare se voglio rimuovere qualcosa dal file
		make.defaults?" Semplicemente mettendo "-flag"
		in <path>/etc/make.conf</path>.
		Il mio, per esempio, assomoglia a questo:
	</p>
<pre>USE="-gnome -kde qt -arts -nls python perl oggvorbis opengl sdl
     -postgres jpeg png truetype xml xml2 dvd avi aalib mpeg encode fbcon
     mmx"</pre>


	<p>
		Ora che avete visto come abilitare extra flag, e disabilitarne
		di esistenti, esaminiamo cosa fanno attualmente questi flag.
	</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Flags <c>USE</c> disponibili</title>
<section>
<title>Dove trovare i Flag USE</title>
<body>
    <note>
        Se volete aggiungere un flag USE, aggiungetelo in <path>use.desc</path>
        a aggiornate il CVS. <path>use.desc</path> è l'origine di questa
        lista.
    </note>
    <p>
        Potete trovare un database aggiornato dei flag USE qui: 
    </p>
    <p><uri link="/dyn/use-index.xml">Flag USE</uri> </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Feedback</title>
<body>
<p>
    Per qualsiasi feedback riguardante i flag USE, aprite un bug su <uri>http://bugs.gentoo.it</uri>
    assegnatelo a seemant@gentoo.org
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

