<?xml version='1.0'?>
<guide link="/doc/use-howto.xml">
<title>Gentoo Guide to USE flags</title>
<author title="Author"><mail link="seemant@gentoo.org">
	Seemant Kulleen</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="meekrob@gentoo.org">
	Sherman Boyd</mail>
</author>
<author title="Traduttore"><mail link="emorelli@gentoo.it">Enrico Morelli</mail></author>

<abstract>
	Questa guida ti introduce all'ultimo tools per la personalizzazione
	di Gentoo: i settings di USE.
	Non troverai solo una descrizione di ciascun flag di USE correntemente
	in uso, ma anche una guida che ti aiuter&#224; a determinare quali
	sono i flags di USE che avrai bisogno di usare.
</abstract>
<version>1.0</version>
<date>31 Luglio 2002</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
	<title>A cosa servono i flags di <c>USE</c>?</title>
	<body>
		<p>
			Una delle cose che come utente mi ha attratto di Gentoo,
			&#232; che &#232; una distribuzione molto 
			personalizzabile e adattabile alle nostre esigenze.
			Il fatto che sia una distribuzione basata su sorgenti,
			permette all'utente un completo controllo su che tipo
			di caratteristiche e quali supporti sono inclusi
			durante la compilazione delle applicazioni installate.
			Inoltre a me piace non avere installate cose di cui
			non ho <e>realmente</e> bisogno.
		</p>
		
	<p>
		Ed esattamente, come Gentoo ottiene questo? 
		Definendo un ambiente <c>USE</c>.
		Essenzialmente, ci sono delle parole chiave (keywords) che
		definiscono opzioni usate sull'intero sistema
		per configurare le applicazioni durante le rispettive 
		procedure di compilazione.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Default <c>USE</c> flags</title>
<body>

	<p>
		Naturalmente, Gentoo definisce un set di flags
		di default che potrai trovare nel file
		<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>.
	</p>

	<p>Dalla release 1.1a di Gentoo, i flags di USE sono:</p>
<pre>USE="xv slang readline gpm berkdb mmx 3dnow gdbm tcpd pam libwww ssl nls
     mitshm arts lame perl python esd gif imlib sdl oggvorbis gnome gtk X qt
     kde motif opengl avi png tiff gif"</pre>


	<warn>Invece di scrivere in questo file, come credo molti di voi 
	fanno, &#232; consigliabile procedere editando il file
	<path>/etc/make.conf</path>.
	In questo file vedrai:</warn>
	
	<pre>#USE=""</pre>

	<p>Dovrai scommentare la riga rimuovendo il carattere # e aggiungendo
	i tuoi USE flags personali racchiusi tra virgolette.
	</p>
	<impo>
		Ricordati che <c>-flag</c> disabilita un flag, mentre
		<c>flag</c> lo abilita. Se un flag non &#232; in
		<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> e 
		nemmeno in <path>/etc/make.conf</path>, la sua
		funzionalit&#224; &#232; disabilitata.
	</impo>
	

	<p>
		Semplicemente, quindi, scommenta la riga e aggiungi qualsiasi
		altro flag desideri.
		"Ma cosa devo fare se voglio rimuovere qualcosa dal file
		make.defaults?" Semplicemente mettendo "-flag"
		in <path>/etc/make.conf</path>.
		Il mio, per esempio, assomoglia a questo:
	</p>
<pre>USE="-gnome -kde qt -arts -nls python perl oggvorbis opengl sdl
     -postgres jpeg png truetype xml xml2 dvd avi aalib mpeg encode fbcon
     mmx"</pre>


	<p>
		Ora che hai visto come abilitare extra flags, e disabilitarne
		di esistenti, esaminiamo cosa fanno attualmente questi flags.
	</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title><c>USE</c> flags disponibili</title>

<section>
<title>HARDWARE FLAGS</title>
<body>
<p>Per il tuo processore, hai tre flags: <c>mmx</c>, <c>3dnow</c>, e
<c>sse</c>.
<c>3dnow</c> si applica a certe cpu AMD K6 e Athlon e cpu superiori.
<c>mmx</c> si applica a processori della classe Pentium-MMX e superiori, includendo anche Athlon.
<c>sse</c> &#232; una caratteristica per Pentium con prestazioni elevate (III e IV). 
Se hai un Pentium4 con SSE2, dovrai usare anche questo flag.
</p>

<p>Per la tua scheda video.  
Se hai una scheda 3dfx, abiliterai il flag <c>3dfx</c>.
Se la tua scheda &#232; una voodoo3 allora vorrai abilitare il flag <c>voodoo3</c>.
Se hai una matrox, vorrai abilitare il flag <c>matrox</c>.
</p>


	<p>
		Utenti con portatili probabilmente vorranno abilitare
		i flags <c>apm</c> e <c>pcmcia</c>. Se non vuoi il 
		supporto per le CardBus, dovrai abilitare anche il flag
		<c>nocardbus</c>.
		Il flag <c>pnp</c> ti abilita il supporto PNP in pcmcia-cs.

		Infine, se vorrai permettere a utenti non-root di usare
		i tools forniti con PCMCIA-CD, dovrai abilitare il flag
		<c>trusted</c>.
	</p>
	<p>
		Se hai un Palm Pilot o un PDA che ti piacerebbe interfacciare
		alla tua macchina Gentoo, allora il flag <c>pda</c> &#232;
		quello che fa per te.
	</p>
	<p>
		Se hai intenzione di collegare una macchina fotografica 
		digitale, allora il flag <c>gphoto2</c> includer&#224;
		il supporto per questa nelle applicazioni che ne 
		potrebbero usufruire.
	</p>
	<p>
		Se hai una stampante, il flag <c>cups</c> includer&#224;
		il supporto per la stampa. E <c>slp</c> aggiunger&#224;
		il supporto Service Locator Protocol a CUPS.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>DISPLAY FLAGS</title>
<body>
	<p>
		Se hai intenzione di usare XFree86, sar&#224; una buona
		idea abilitare il flag <c>X</c>.
		Insieme a X, puoi abilitare il flag <c>dga</c> per
		l'ottimizzazione Direct Graphic Access.
		Per abilitare il supporto OpenGL in molte applicazioni,
		abilita il flag <c>opengl</c>.
		XFree86 pu&#242; essere compilato per supportare l'estensione
		XVideo abilitando il flag <c>xv</c>.
		Daccordo con uno dei visitatori del canale IRC #gentoo su
		openprojects.net (tale Nagash), "xv migliora l'Mplayer".
	</p>

	<p>
		Se vuoi avere il supporto per il framebuffer console 
		(come provveduto dal kernel -- il pinguino all'avvio ne
		&#232; un esmpio), allora abilita il flag <c>fbcon</c>.
	</p>
	<p>
		Se ti piacerebbe che certe applicazioni usassero il DirectFB,
		allora hai bisogno di abilitare il flag <c>directfb</c>.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>DESKTOP FLAGS</title>
<body>

	<p>
		Sei un utente KDE? Allora i seguenti flags sono per te:
	</p>
	<p><c>kde</c> -- abilita il supporto KDE</p>
	<p><c>qt</c> -- permette il linking alle librerie Qt</p>
	<p><c>qtmt</c> -- permette il linking alla versione multi-threaded
	delle librerie Qt</p>
	<p><c>arts</c> -- il KDE sound system</p>

	<impo>Nota che se non vuoi il supporto KDE, devi almeno disabilitare
	i flags <c>kde</c> e <c>arts</c>.
	</impo>
	
	<p>Preferisci lo GNOME? Allora usa i seguenti flags:</p>
	<p><c>gnome</c> -- compila le applicazioni col supporto GNOME</p>
	<p><c>gtk</c> -- compila le applicazioni col supporto delle GTK+</p>
</body>
</section>

<section>
<title>GNOME FLAGS</title>
<body>
	<p>
		Ci sono altri flags per utenti GNOME.
	</p>
	<p><c>bonobo</c> -- abilita il support per l'interfaccia GNOME CORBA
	attraverso Bonobo</p>
	<p><c>evo</c> -- supporto per Evolution (un'applicazione di Gnome simile a Outlook)</p>
	<p><c>gb</c> -- supporto per Gnome Basic (esiste davvero??)</p>
	<p><c>gtkhtml</c> -- supporto per le librerie GTK-HTML</p>

	<warn>Per disabilitare il supporto GNOME, aggiungi semplicemente
	un <c>-gnome</c> alla stringa USE in <path>/etc/make.conf</path>
	</warn>
</body>
</section>

<section>
<title>LIBRERIE GRAFICHE</title>
<body>
	<p>
		Ci sono molte librerie che provvedono multimedialit&#224;.
		Occupiamoci, per&#242;, prima delle librerie grafiche.
		Nella precedente sezione abbiamo visto il supporto
		alle librerie GTK e Qt.
		Altre opzioni disponibili sono:
	</p>
<p><c>motif</c> -- supporto per le OpenMotif</p>
<p><c>tcltk</c> -- supporto per Tcl e/o Tk </p>
<p><c>aalib</c> -- supporto per ascii graphics.</p>
<p><c>imlib</c> -- supporto per le librerie Imlib per il loading e il rendering delle immagini.</p>
<p><c>ncurses</c> -- supporto per le ncurses console display - 
molte applicazioni offrono all'utente una scelta del front-ends, e ncurses
&#232; una delle pi&#249; popolari
</p>
<p><c>readline</c> -- un'altra libreria console based.</p>
<p><c>sdl</c> -- questa &#232; la libreria Simple Direct Layer media -- molti eccellenti giochi sono compilati su questa libreria.</p>
<p><c>svga</c> -- alcune applicazioni possono offire il supporto SVGAlib. NON per utenti PPC</p>
<p><c>lcms</c> -- offre il supporto per l'amministrazione dei colori per la libreria imagemagick</p>

<p>puoi aggiungere il supporto per differenti formati grafici con i seguenti
flags:</p>
<p><c>gif</c> -- supporto per le immagini in formato GIF usindo libungif o giflib</p>
<p><c>jpeg</c> -- supporto per immagini in formato JPEG usindo libjpeg</p>
<p><c>png</c> -- supporto per immagini in formato PNG</p>

<p><c>tiff</c> -- supporto per immagini in formato TIFF </p>

Se sei un programmatore, puoi usare gdlig o libdg per generare grafici, per
esempio in formato PNG, con linguaggi come C, PHP e Perl.

<p><c>gd</c> -- GNU database libraries</p>
</body>
</section>

<section>
<title>MOVIE LIBRARIES</title>
<body>
	<p>
		Ti piacerebbe vedere filmati? Allora puoi essere interessato
		ad abilitare alcuni supporti opzionali offerti dai seguenti 
		flags:
	</p>
<p><c>avi</c> -- aggiunge il supporto delle librerie avifile , e 
opzionalmente quello della libreria  Win32 codec </p>
<p><c>mpeg</c> -- aggiunge il supporto della libreria libmpeg3 </p>
<p><c>quicktime</c> -- aggiunge il supporto delle librerie OpenQuickTime e Quicktime4Linux.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>SOUND LIBRARIES</title>
<body>
<p>Ci sono molte sound layer libraries in offerta.</p>
<p><c>alsa</c> -- l' Advanced Linux Sound Architecture</p>
<p><c>esd</c> -- l'Enlightened Sound Daemon</p>
<p><c>mikmod</c> -- una libreria che permette il supporto ai MikMod sound modules</p>
<p><c>oss</c> -- l' Open Sound System</p>
<p><c>nas</c> -- il Network Audio Sound</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ALTRI MULTIMEDIA FLAGS</title>
<body>
<p><c>ggi</c> -- supporto per non-X video drivers per riproduttori video</p>
<p><c>dvd</c> -- aggiunge il supporto per vedere e decrittare DVD usando la libreria libcss</p>
<p><c>xmms</c> - l' X MultiMedia System</p>
<p><c>oggvorbis</c> -- supporto per il formato audio Ogg Vorbis</p>
<p><c>flash</c> -- supporto per creare flash files usando Ming</p>
<p><c>encode</c> -- se ti piace codificare vari formati multimediali
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>NETWORK FLAGS</title>
<body>
<p>Naturalmente vorrai connettere la tua macchina Gentoo a una rete qualsiasi.</p>
<p><c>ipv6</c> -- abilita il supporto IPv6</p>
<p><c>snmp</c> -- supporto per il Simple Network Management Protocol, che ti
permette di amministare macchine remote.</p>
<p><c>ggz</c> -- aggiunge il supporto per la GNU Gaming Zone <uri>http://ggz.sf.net</uri></p>
</body>
</section>

<section>
<title>SECURITY FLAGS</title>
<body>
<p>Se ti preoccupi della sicurezza, ti raccomandiamo il support PAM provveduto
da:</p>
<p><c>pam</c> -- Pluggable Authentication Modules</p>
<p><c>ssl</c> -- Secure Socket Layer -- necessario per ssh. &#200; anche supportato da Apache e da mail readers per stabilire connessioni sicure.
</p>
<p><c>crypt</c> -- provvede il supporto per le librerie cryptate mcrypt, mhash e gpg</p>
<p><c>socks5</c> -- supporto Socks5 </p>

</body>
</section>

<section>
<title>MAIL FLAGS</title>
<body>
<p><c>imap</c> -- supporto per IMAP</p>
<p><c>ldap</c> -- aggiunge il supporto al Lightweight Directory Accesss Protocol</p>
<p><c>tcpd</c> -- supporto per i TCP wrappers</p>
<p><c>xface</c></p> -- supporto per xface (immagini spedite insieme a messaggi e-mail), per sylpheed e sylpheed-claws

</body>
</section>

<section>
<title>MOZILLA FLAGS</title>
<body>
<p><c>mozilla</c> -- aggiunge il supporto Mozilla ad altre applicazioni</p>

<p>Quando fai l'emerge di mozilla, ricordati i seguenti flags:</p>
<p><c>mozaccess-builtin</c> -- aggiunge il text-to-speech ed eventualmente il supporto per il braille</p>
<p><c>mozctl</c> -- aggiunge Pango come modulo a mozilla</p>
<p><c>mozirc</c> -- aggiunge un modulo IRC (Internet Relay Chat)</p>
<p><c>mozxmlterm</c> -- aggiunge un xterm come terminale con supporto XML </p>

</body>
</section>

<section>
<title>OFFICE PRODUCTIVITY FLAGS</title>
<body>
<p><c>spell</c> -- per aggiungere a spell-checking il supporto ispell/aspell/pspell</p>
<p><c>truetype</c> -- aggiunge il supporto per i fonts FreeType e FreeType2</p>
<p><c>xml</c> -- aggiunge il supportp per la libreria XML (versione 1)</p>
<p><c>xml2</c> -- aggiunde il supporto per la libreria XML di GNOME (versione 2)</p>
<p><c>pdflib</c> -- aggiunge il supporto per l'Adobe's Portable Document Format</p>
<p><c>plotutils</c> -- per aggiungere il plotting in gnuplot</p>
<p><c>tetex</c> -- aggiunge il supporto per TeTeX la cosa migliore per le pubblicazioni</p>

</body>
</section>

<section>
<title>LANGUAGE FLAGS</title>
<body>
<p><c>guile</c> -- Guile &#232; un interprete per Scheme</p>
<p><c>java</c></p>
<p><c>perl</c></p>
<p><c>python</c></p>
<p><c>ruby</c></p>
<p><c>slang</c> -- S-Lang &#232; un potente linguaggio interpretato</p>
<p><c>libwww</c> -- web api generici</p>
<p><c>libg++</c> -- aggiunge moduli C++ </p>
<p><c>atlas</c> -- aggiunge il supporto Automatically Tuned Linear Algebra Software
invede di BLAS (Basic Linear Algebra Subprograms) per il linguaggio R.  ATLAS &#232; ottimizzato per la sua architettura</p>
<p><c>pic</c></p>
<p><c>zeo</c> -- aggiunge il supporto Zope Enterprise Objects. Zope &#232; un high
performance content management system (CMS) scritto in Python e ZEO aggiunge l'abilit&#224; del cluster a Zope.</p>
</body>
</section>


<section>
<title>DATABASE FLAGS</title>
<body>
<p>Scegli il flag adatto al tuo database:</p>
<p><c>berkdb</c> -- BerkleyDB per MySQL</p>
<p><c>mysql</c> -- MySQL</p>
<p><c>postgres</c> -- PostgreSQL</p>
<p><c>odbc</c> -- Supporto per UnixODBC (Open Database Connectivity)</p>
<p><c>innodb</c> -- MySQL transaction support</p>
<p><c>gdbm</c> -- ditto</p>

</body>
</section>

<section>
<title>FILESYSTEM FLAGS</title>
<body>
<p><c>acl</c> -- Supporto per le utilities dump/restore dell'XFS di SGI</p>
<p><c>afs</c> -- OpenAFS, che &#232; un fulesystem distribuito</p>
<p><c>samba</c> -- Supporto per SAMBA (per connettivit&#224; windows/unix)</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ALTRI UTILI FLAGS</title>
<body>
<p><c>nls</c> -- aggiunge il Native Language Support (di solito usato dalle librerie GNU gettext)</p>
<p><c>doc</c> -- causa la generazione di documentazione extra</p>
<p><c>gpm</c> -- aggiunge il supporto del General Purpose Mouse per la console</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Feedback</title>
<body>
<p>
Per ogni feedback che riguarda i flags USE, riempi un bug report in <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> e assegnalo a  seemant@gentoo.org</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
