<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- Текст этого документа распространяется на условиях лицензии CC-BY-SA -->
<!-- См. http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/handbook/2006.0/hb-install-about.xml,v 1.1 2006/04/13 08:51:34 achumakov Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Введение</title>
<subsection>
<title>Добро пожаловать!</title>
<body>

<p>
Прежде всего, <e>добро пожаловать</e> в Gentoo! Вы &mdash; на пороге мира 
больших возможностей настройки и высокой производительности! При установке 
Gentoo вы не раз убедитесь в этом: вам предстоит выбрать объем самостоятельной 
компиляции, способ установки Gentoo, службу журналирования системы и т.д. 
</p>

<p>
Gentoo &mdash; быстрый современный метадистрибутив, обладающий большой 
чистотой и гибкостью. Gentoo основан на свободном программном обеспечении, и не 
скрывает от пользователя, &laquo;что под капотом&raquo;. Portage, система 
управления пакетами Gentoo, написана на языке Python, что позволяет легко 
просматривать и изменять ее исходный код. Cборка Gentoo также выполняется из 
исходных текстов (хотя есть и поддержка бинарных пакетов), а настройка Gentoo 
выполняется с помощью обычных текстовых файлов. Другими словами &mdash; 
сплошная открытость и свобода!
</p>

<p>
(**) <!-- новая идея - empowerment. Надо адекватно перевести. -->
Важно понимать, что Gentoo развивается именно благодаря <e>свободе выбора</e>. 
Мы стараемся ничего не навязывать пользователям, и прилагаем все усилия, чтобы
снабдить вас всеми возможностями для собственного выбора вариантов. 
Если вы считаете, что требуется внести изменения, пожалуйста,
<uri link="http://bugs.gentoo.org">сообщите нам об этом (англ.)</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Как организована установка?</title>
<body>

<p>
Установка Gentoo рассматривается как последовательность из 10 шагов, которым
соответствуют главы 2&mdash;11. Каждый шаг приводит к определенному состоянию:
</p>

<ul>
<li>
  результат шага 1: вы &mdash; в рабочей среде, готовой к установке Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 2: если нужно, подготовлено подключение к интернету (но это 
необязательно)
</li>
<li>
  результат шага 3: ваши жесткие диски готовы стать родным домом для Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 4: подготовлена установочная среда, и вы готовы переключиться
  (chroot) в новую среду
</li>
<li>
  результат шага 5: развернуты пакеты ядра, общие для всех систем Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 6: вы скомпилировали собственное ядро Linux
</li>
<li>
  результат шага 7: вы написали большую часть конфигурационных файлов системы 
  Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 8: установлены необходимые системные средства (которые вы сами
  выбрали из славного списка) 
</li>
<li>
  результат шага 9: установлен и настроен избранный загрузчик ОС, и вы
  вошли в новую систему Gentoo
</li>
<li>
  результат шага 10: вы можете начинать изучение своей собственной среды Gentoo
  Linux!
</li>
</ul>

<p>
Мы приложили все усилия, чтобы объяснить вам все &laquo;за&raquo; и 
&laquo;против&raquo; каждого варианта, когда вам предоставляется возможность
выбора. При этом один из вариантов помечен как &laquo;По умолчанию: &raquo;. 
Другие варианты помечены как &laquo;Альтернатива: &raquo;. <e>Не подумайте</e>, 
что вариант по умолчанию &mdash; наша рекомендация. Нам просто кажется, что
именно его выбирает большинство пользователей.
</p>

<p>
Иногда есть возможность выполнить необязательный шаг. Такие шаги помечены как 
&laquo;Дополнительно: &raquo;, и не требуются для установки Gentoo. Однако, 
некоторые из них будут обусловлены вашими предшествующими решениями. Мы будем 
сообщать об этом, как в момент выбора, так и непосредственно перед описанием 
необязательных шагов.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Какие варианты установки существуют?</title>
<body>

<p>
Gentoo можно установить разными способами. Можно скачать и запустить один из
установочных компакт-дисков, установить с имеющегося дистрибутива, с
загрузочного CD (например, Knoppix), из сетевой загрузочной среды, с дискеты
аварийного восстановления и т.д. 
</p>

<p>
В этом руководстве описывается установка с установочного дисков Gentoo Linux,
загрузочного диска, содержащего все необходимое для &laquo;поднятия&raquo; и
запуска Gentoo Linux. Существует два типа установочных дисков: 
&laquo;установочный диск&raquo; (InstallCD) и &laquo;живой установочный 
диск&raquo; (Installer LiveCD). Установочный диск &mdash; минимальная среда, 
содержащая только те пакеты, которые требуются для установки Gentoo Linux.
Живой диск &mdash; полноценная среда Gentoo Linux, которую можно использовать
для множества задач, одна из которых &mdash; установка Gentoo Linux. В 
настоящее время живой диск имеется не для всех архитектур. В случае, если для 
вашей архитектуры нет LiveCD, для вас этот документ относится к универсальному 
установочному диску (Universal InstallCD).
</p>

<p>
Предлагаемый способ установки, однако, не приводит к немедленному использованию 
новейшей версии существующих пакетов; если вам требуется именно это, 
пользуйтесь указаниями по установке, данными в <uri 
link="/doc/ru/handbook/index.xml">настольных книгах Gentoo Linux</uri>.
</p>

<p>
Чтобы получить сведения о других способах установки, прочитайте <uri 
link="/doc/ru/altinstall.xml">описание альтернативных способов
установки</uri>. Также рекомендуется прочитать <uri 
link="/doc/ru/gentoo-x86-tipsntricks.xml">полезные советы по установке
Gentoo</uri>. Если вы почувствуете, что приведенные указания по установке 
слишком подробны, обратитесь к краткому руководству по установке (см. перечень 
<uri link="/doc/ru/index.xml">документации</uri>), если, конечно, такое 
существует для вашей архитектуры.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Появились затруднения?</title>
<body>

<p>
Если при установке вы столкнулись с проблемой (или с ошибкой в документации по
установке), пожалуйста, сверьтесь со списком замеченных ошибок 
<uri link="/proj/en/releng/">проекта разработки выпусков Gentoo (англ.)</uri>, 
с нашей <uri link="http://bugs.gentoo.org">системой распределения запросов
bugzilla (англ.)</uri>, и убедитесь, что такая ошибка еще не заявлена. В этом
случае, создайте отчет об ошибке, чтобы мы о ней позаботились. Не бойтесь
разработчиков, которым выпадает работа над (вашими) ошибками &mdash; 
людей они обычно не едят.
</p>

<p>
Обратите внимание, что, хотя руководство, которое вы сейчас читаете, посвящено 
определенной архитектуре, в нем упоминаются и другие архитектуры. Это связано с 
тем, что значительная часть текста настольной книги Gentoo является общей для 
всех архитектур (чтобы не дублировать работу, а также из-за острой нехватки 
разработчиков). Во избежание путаницы, мы стараемся сократить такие упоминания 
до минимума.
</p>

<p>
Если вы не уверены, пользовательская ли у вас ошибка (какую-то ошибку совершили
вы, хотя внимательно прочитали документацию), или программная (какую-то ошибку
совершили мы, хотя тщательно тестировали установку/документацию), то не 
стесняясь, заходите на канал #gentoo сервера irc.freenode.net. Разумеется, мы 
в любом случае будем вам рады :) 
</p>

<p>
Если у вас есть вопрос, касающийся Gentoo, сначала загляните в список <uri 
link="/doc/ru/faq.xml">распространенных вопросов (FAQ)</uri>, входящий в состав 
<uri link="/doc/ru/">документации Gentoo</uri>. Можно также обратиться к <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQ (англ.)</uri> в наших 
<uri link="http://forums.gentoo.org">форумах</uri>. Если вы не найдете 
там ответа, задайте вопрос на #gentoo, нашем IRC-канале на irc.freenode.net. 
Да-да, кое-кто из нас &mdash; маньяки, висящие на IRC :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- (**) новый раздел для перевода -->
<section>
<title>Быстрая установка с использованием эталонной платформы Gentoo</title>
<subsection>
<title>Что такое эталонная платформа Gentoo?</title>
<body>

<p>
Эталонная платформа Gentoo (Gentoo Reference Platform, далее &mdash; GRP) 
&mdash; это моментальный снимок предварительно собранных двоичных пакетов, 
которые при установке Gentoo пользователи (то есть вы!) могут устанавливать для 
ускорения процесса установки. В GRP включены все пакеты, необходимые для 
получения полностью работоспособной системы Gentoo. Это не только те пакеты,
что требуются для моментального развертывания минимальной системы; в виде 
пакетов GRP также существуют все пакеты, чья сборка занимает длительное время 
(такие как xorg-x11, GNOME, OpenOffice, Mozilla и т.п.).
</p>

<p>
Однако, такие двоичные пакеты не сопровождаются на протяжении жизненного цикла 
дистрибутива Gentoo. Они &mdash; лишь снимки, выпускаемые вместе с каждым 
выпуском Gentoo, чтобы получать работающую среду за короткое время. Затем 
вы сможете обновить свою систему в фоновом режиме, одновременно работая в среде
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Как Portage обрабатывает пакеты GRP?</title>
<body>

<p>
Ваше дерево портежей &mdash; набор файлов <e>ebuild</e> (файлов, содержащих все
сведения о каждом пакете, такие как его описание, ссылку на домашнюю страницу, 
адреса URL исходных кодов, директивы компиляции, зависимости и т.п.) &mdash;  
должно быть синхронизировано с набором GRP: версии имеющихся файлов ebuild и
сопровождающих их GRP-пакетов должны совпадать.
</p>

<p>
По этой причине выиграть от использования GRP-пакетов, предоставляемых Gentoo,
можно только при использовании предлагаемого здесь способа установки. Для тех, 
кому нужна установка с использованием последних версий всех существующих 
пакетов, GRP не подходит.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Существует ли нужный GRP?</title>
<body>

<p>
Пакеты GRP существуют не для всех архитектур. Это означает не то, что на других
архитектурах GRP не поддерживается, а то, что у нас нет ресурсов для сборки и 
проверки таких GRP-пакетов.
</p>

<p>
В настоящее время предоставляются пакеты GRP для следующих архитектур:
</p>

<ul>
  <li>
    архитектура <b>amd64</b> (amd64)
  </li>
  <li>
    архитектура <b>ppc</b> (ppc32, ppc64)
  </li>
  <li>
    архитектура <b>sparc</b> (sparc64)
  </li>
  <li>
    архитектура <b>x86</b> (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro,
    pentium2, pentium3, pentium4 и pentium-m); примечание: пакеты собраны для 
    i686 и находятся на живом установочном диске.
  </li>
</ul>

<p>
Если вашей архитектуры (или разновидности архитектуры) нет в списке, вы не 
сможете выполнить установку с использованием GRP.
</p>

<p>
Теперь, после введения, давайте перейдем к <uri
link="?part=1&amp;chap=2">загрузке универсального/живого установочного 
диска</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<!-- (**) конец переводимого раздела -->
</section>
</sections>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 6.0-r1
target-date: 2006-04-13
source-cvs-revision: 1.2
translated-by: (copied from the main handbook); Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]
edited-by: none
-->
