<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/base/amd64/howtos/chroot.xml,v 1.5 2012/11/19 22:47:20 nimiux Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<guide lang="es" >
<title>Cómo configurar un entorno chroot en sistemas de 32 bits</title>

<author title="Autor">
  <mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Este CÓMO muestra la forma de crear un entorno chroot en sistemas de 32 bits.
</abstract>

<license/>

<version>2</version>
<date>2012-11-16</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>Introducción a los sitemas de 64 bits</title>
<body>

<p>
La guía de Gentoo Linux para entornos chroot de 32 bits le ayudará a
construir un auténtico entorno chroot para su sistema Gentoo/AMD64.
</p>

<p>
Como ya sabe los sistemas de 64 bits todavía no ejecutan aplicaciones
de 32 bits nativas (al menos no con portage) así que necesitará
usar bibliotecas de emulación para hacerlas funcionar o crear un
verdadero sistema de 32 bits en un entorno chroot para instalar y
ejecutar aplicaciones nativas de 32 bits. Sin embargo, si quiere usar
aplicaciones que no tienen un binario disponible para usarlo con
bibliotecas de 32 bits, debe usar un entorno chroot de 32 bits. Esta
guia le enseñará como preparar un entorno chroot de 32 bits y como
instalar y ejecutar aplicaciones en este entorno.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalación</title>
<section>
<title>Instalación de su entorno chroot de 32 bits</title>
<body>

<p>
Para instalar un entorno chroot de 32 bits deberá seguir muchos de los
pasos que sigue al instalar Gentoo Linux en un ordenador x86. De
momento, necesitará el último stage3 disponible en nuestros <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">servidores
réplica</uri>.
</p>

<pre caption="Descargar el stage3 de un servidor réplica de Gentoo">
$ cd /home/user/downloads
$ wget -c ftp://distfiles.gentoo.org/releases/x86/2006.1/stages/stage3-i686-2006.1.tar.bz2
</pre>

<note>
Fíjese que descargamos un stage para x86, <c>no</c> para AMD64.
</note>

<p>
Después de descargar el stage3 deberá crear un directorio para
construir su entorno chroot.
</p>

<pre caption="Crear un directorio para el entorno chroot de 32 bits">
$ su root <i>introduzca su contraseña de root</i>
# cd /mnt
# mkdir gentoo32
</pre>

<p>
Mueva el stage que ha descargado, desempaquételo y prepárelo como en
este ejemplo.
</p>

<pre caption="Instalar desde el stage3">
# cd /mnt/gentoo32
# tar -xvjpf /home/user/downloads/stage3-i686-2006.1.tar.bz2
# cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo32/etc/
# cp -L /etc/passwd /mnt/gentoo32/etc/
</pre>

<p>
Ahora ya tiene el entorno chroot listo para ser configurado. Lea el
siguiente apartado para aprender como hacerlo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuración</title>
<section>
<title>Configurar el nuevo entorno chroot de 32 bits</title>
<body>

<p>
Si todo ha ido bien hasta aquí, ahora podrá configurar su entorno
chroot de 32 bits y acabar su instalación.
</p>

<p>
El próximo paso es configurar su nuevo
<c>/mnt/gentoo32/etc/make.conf</c>.
</p>

<pre caption="Configurar el nuevo make.conf">
CFLAGS="-O2 -march=athlon-xp -msse2 -pipe -fomit-frame-pointer"
CHOST="i686-pc-linux-gnu"
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

<p>
Ahora monte los sistemas de archivos virtuales:
</p>

<pre caption="Montar los sistemas de archivos virtuales">
# mount -o bind /dev /mnt/gentoo32/dev
# mount -o bind /dev/pts /mnt/gentoo32/dev/pts
# mount -o bind /dev/shm /mnt/gentoo32/dev/shm
# mount -o bind /proc /mnt/gentoo32/proc
# mount -o bind /proc/bus/usb /mnt/gentoo32/proc/bus/usb
# mount -o bind /sys /mnt/gentoo32/sys
</pre>

<p>
Ahora tiene un verdadero entorno chroot de 32 bits en su sistema de 64
bits que ya está casi listo para usarse. A continuación, necesita
crear un enlace del portage disponible en su sistema de 64 bits a su
entorno chroot. Así, solo necesitará actualizarlo en una instalación
en vez de duplicar un montón de datos.
</p>

<pre caption="Enlazar portage a /usr/portage dentro del entorno chroot de 32 bits">
# mkdir -p /mnt/gentoo32/usr/portage/
# mount -o bind /usr/portage /mnt/gentoo32/usr/portage/
</pre>

<note>
Cada vez que actualice su portage haciendo un emerge sync, también
actualizará su entorno chroot de 32 bits.
</note>

<p>
Si quiere usar aplicaciones de 32 bits que usen X también deberá montar
/tmp.
</p>

<pre caption="Montar /tmp para aplicaciones con GUI">
# mount -o bind /tmp /mnt/gentoo32/tmp
</pre>

<p>
Ahora estamos preparados para entrar en el entorno chroot.
</p>

<pre caption="Accediendo al entorno chroot">
<i>(Solo haga esto si no tiene util-linux ya instalado)</i>
# emerge util-linux
# linux32 chroot /mnt/gentoo32 /bin/bash
<i>(Asegúrese que está en un sistema i686)</i>
# uname -m
i686
</pre>

<warn>
Se necesita la utilidad <c>linux32</c> para cambiar el valor de
CHOST.Si se olvida, es muy probable que no pueda compilar nada dentro
su sistema chroot.
</warn>

<p>
Ahora tiene un nuevo sistema chroot de 32 bits listo para ser
actualizado.  Siga los siguientes pasos para actualizarlo.
</p>

<pre caption="Actualizar el nuevo entorno chroot de 32 bits">
# source /etc/profile
# env-update
# emerge --sync
# emerge -auDN world
</pre>

<p>
Después de esto ya ha acabado básicamente la configuración de su
entorno chroot de 32 bits. Para hacer las cosas más sencillas, vamos a
crear un archivo en su sistema de 64 bits para habilitar su entorno
chroot de 32 bits al arrancar la máquina.
</p>

<pre caption="Crear un nuevo archivo en /etc/init.d">
# nano -w /etc/init.d/gentoo32
#!/sbin/runscript

depend() {
   need localmount
   need bootmisc
}

start() {
   ebegin "Mounting 32bit chroot dirs"
   mount -o bind /dev /mnt/gentoo32/dev >/dev/null
   mount -o bind /dev/pts /mnt/gentoo32/dev/pts >/dev/null &amp;
   mount -o bind /dev/shm /mnt/gentoo32/dev/shm >/dev/null &amp;
   mount -o bind /proc /mnt/gentoo32/proc >/dev/null
   mount -o bind /proc/bus/usb /mnt/gentoo32/proc/bus/usb >/dev/null &amp;
   mount -o bind /sys /mnt/gentoo32/sys >/dev/null &amp;
   mount -o bind /tmp /mnt/gentoo32/tmp >/dev/null &amp;
   mount -o bind /usr/portage /mnt/gentoo32/usr/portage/ >/dev/null &amp;
   eend $? "An error occured while attempting to mount 32bit chroot directories"
   ebegin "Copying 32bit chroot files"
   cp -pf /etc/resolv.conf /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
   cp -pf /etc/passwd /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
   cp -pf /etc/shadow /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
   cp -pf /etc/group /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
   cp -pf /etc/gshadow /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
   cp -pf /etc/hosts /mnt/gentoo32/etc > /dev/null &amp;
   cp -Ppf /etc/localtime /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
   eend $? "An error occured while attempting to copy 32 bits chroot files."
}

stop() {
   ebegin "Unmounting 32bit chroot dirs"
   umount -f /mnt/gentoo32/dev/pts >/dev/null
   umount -f /mnt/gentoo32/dev/shm >/dev/null
   umount -f /mnt/gentoo32/dev >/dev/null &amp;
   umount -f /mnt/gentoo32/proc/bus/usb >/dev/null
   umount -f /mnt/gentoo32/proc >/dev/null &amp;
   umount -f /mnt/gentoo32/sys >/dev/null &amp;
   umount -f /mnt/gentoo32/tmp >/dev/null &amp;
   umount -f /mnt/gentoo32/usr/portage/ >/dev/null &amp;
   eend $? "An error occured while attempting to unmount 32bit chroot directories"
}
</pre>

<p>
Ahora solo necesita ejecutar <c>rc-update add gentoo32 default</c>
para iniciarlo al arrancar la máquina.
</p>

<p>
Siempre que quiera cambiar a su sistema chroot, solo necesitará
ejecutar la siguiente orden:
<c>linux32 chroot /mnt/gentoo32 /bin/bash</c>.
</p>

<p>
Ahora ya tiene su entorno chroot de 32 bits listo para instalar nuevas
aplicaciones.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aplicaciones</title>
<section>
<title>Instalar nuevas aplicaciones en su entorno chroot</title>
<body>

<p>
Ahora que ya tiene un entorno chroot de 32 bits completamente
funcional puede instalar cualquier aplicación en modo de 32
bits. Veamos como puede instalar nuevos paquetes en su entorno chroot
de 32 bits.
</p>

<pre caption="Instalar foo en el entorno chroot">
# linux32 chroot /mnt/gentoo32 /bin/bash
# source /etc/profile
# env-update
# emerge foo
</pre>

<note>
Recuerde ejecutar siempre <c>source /etc/profile</c> y
<c>env-update</c> al entrar en el entorno chroot.
</note>

<p>
Ahora ya ha instalado una aplicación en su entorno chroot de 32
bits. Si quiere ejecutarla deberá hacerlo en su entorno chroot. Si
quiere ejecutar aplicaciones X la mejor solución es hacerlo mediante
el truco <c>xhost</c>. Cada vez que necesite ejecutar una aplicación X
ejecute lo siguiente en su sistema de 64 bits:
</p>

<pre caption="El truco xhost">
# xhost local:localhost
</pre>

<p>
Después de hacerlo entre en su entorno chroot otra vez y será capaz de
ejecutar cualquier aplicación X que haya instalado en su entorno
chroot de 32 bits.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusión</title>
<section>
<title>Conclusión de esta guía</title>
<body>

<p>
Con este entorno chroot podrá instalar muchos paquetes que solo están
disponibles para la arquitectura x86. Algunos paquetes como
<c>OpenOffice</c> pueden ser instalados mediante el binario disponible
para Gentoo/AMD64. Algunos de los codificadores disponibles para
<c>MPlayer</c> necesitan este entorno chroot de 32 bits de forma que
pueda instalar el paquete <c>win32codecs</c>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
