<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header $ -->

<guide>
<title>Guide de TeX Live 2008</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="aballier@gentoo.org">Alexis Ballier</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="titefleur"/>
</author>

<abstract>
Ce guide pour but de vous montrer comment insaller TeX Live 2008 sur Gentoo et
plus particulièrement ce à quoi vous devez faire attention si vous avez déjà
une distribution TeX installée (comme tetex ou encore TeX Live 2005).
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2009-04-15</date>

<chapter id="uninstall">
<title>Désinstaller proprement</title>

<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Dans cette section, nous supposerons que vous avez déjà
<c>>=app-text/tetex-3</c> installé sur votre machine. Cela s'applique également
si vous avez installé <c>app-text/texlive-2005</c>. Dans un monde parfait, la
désinstallation avec emerge suffirait, mais malheureusement ce n'est pas le
cas.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sauvegarder votre ancienne configuration</title>
<body>

<p>
Si vous avez modifié votre configuration de <c>tetex</c> en éditant les
fichiers de <path>/etc/texmf</path>, vous devriez d'abord les
sauvegarder&nbsp;:
</p>

<pre caption="Sauvegarde de vos anciens fichiers de configuration">
$ <i>cp -rf /etc/texmf ~/tetex-texmf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Enlever tetex</title>
<body>

<p>
À présent, vous pouvez désinstallater <c>tetex</c> sereinement&nbsp;:
</p>

<pre caption="Désinstaller tetex">
# <i>emerge -C tetex</i>
</pre>

<p>
Des erreurs étranges ont été rapportées lorsque des fichiers de configuration
sont conservés dans <path>/etc/texmf</path>. Pour plus de sécurité et pour
assurer une installation propre de <c>TeX Live</c>, il est recommandé d'enlever
le fichier <path>/etc/texmf/texmf.d/00texmf.cnf</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Nettoyage de /etc/texmf">
# <i>rm /etc/texmf/texmf.d/00texmf.cnf</i>
</pre>

<note>
Vous n'avez rien perdu puisque vous avez sauvegardé vos anciens fichiers de
configuration.
</note>

<p>
Puisque <c>tetex</c> utilise <c>texlinks</c> en dehors du champ d'action du
gestionnaire de paquets, le fait de le désinstaller simplement va laisser des
liens symboliques&nbsp;:
</p>

<pre caption="Lien symbolique restant de tetex">
$ <i>ls -l /usr/bin/pdftex</i>
lrwxrwxrwx 1 root root 7 2007-07-09 07:34 /usr/bin/pdftex -> pdfetex
</pre>

<p>
Bien sûr, pdfetex a été enlevé avec la suppression de <c>tetex</c>, donc le
lien symbolique est mort et peut être retiré sans problème. La commande
<c>find</c> (avec son extension GNU) peut nous aider à trouver et à enlever les
liens symboliques qui sont morts de façon interactive&nbsp;:
</p>

<pre caption="Éliminer les liens symboliques morts de façon interactive">
# <i>find /usr/bin -type l ! -xtype f ! -xtype d -ok rm -f {} \;</i>

&lt; rm ... /usr/bin/pdflatex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/amstex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdftex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/eplain &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/jadetex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/lambda &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdfamstex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/elatex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/lamed &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/pdfjadetex &gt; ? y
&lt; rm ... /usr/bin/latex &gt; ? y
</pre>

<p>
Ce sont les fichiers laissés par l'installation de <c>tetex</c> de l'auteur.
</p>

<p>
<c>tetex</c> utilisait également <c>fmtutil</c> en-dehors du champ d'action du
gestionnaire de paquets pour générer les formats de fichiers. Avec <c>TeX Live
2008</c>, nous compilons maintenant la plupart des formats de fichiers en
compilant les paquets&nbsp;; ces formats de fichiers seront installés dans
<path>/var/lib/texmf</path>. Cela signifie que vous devez vous assurer qu'il
n'y reste plus de formats de fichiers égarés&nbsp;:
</p>

<pre caption="Suppression des formats de fichiers égarés">
# <i>rm -rf /var/lib/texmf/web2c</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation de TeX Live 2008</title>
<section>
<body>

<p>
Si vous avez passé en revue toutes les étapes ci-dessus, l'installation de
<c>TeX Live 2008</c> devrait maintenant se faire très facilement.
</p>

<pre caption="Installation de TeX Live 2008">
# <i>emerge texlive</i>
</pre>

<p>
En théorie, ceci devrait fonctionner sans problème et installer tout ce qu'il
faut. Vous pouvez paramètrer les variables USE de <c>app-text/texlive</c> pour
installer des paquets supplémentaires de TeX, mais vous pourrez le faire plus
tard&nbsp;; <c>app-text/texlive</c> n'est qu'un ebuild meta qui va chercher les
vrais paquets dépendant de ses variables USE.
</p>

<p>
Néanmoins, il est possible d'avoir des problèmes de dépendances, des erreurs à
l'installation d'un paquet, etc. Dans ce cas, il est vous conseillé de remplir
un rapport de bogue sur <uri>https://bugs.gentoo.org</uri>. Dans ce cas, merci
d'inclure au moins la sortie de <c>texconfig conf</c> (exécuté avec le même
utilisateur pour lequel l'installation ne fonctionne pas, parce que certaines
variables d'environnement peuvent être importantes) en plus de l'erreur, cette
sortie sera le plus souvent demandée.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configuration</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Comme c'était le cas pour <c>tetex-3</c>, <c>TeX Live</c> sur <c>Gentoo</c>
possède trois fichiers principaux de configuration séparés et maintenus par
<c>texmf-update</c>. Ces fichiers sont, respectivement, <path>texmf.cnf</path>,
<path>fmtutil.cnf</path> et <path>updmap.cfg</path>. Ils se situent dans le
répertoire <path>/etc/texmf/web2c</path>&nbsp;; vous ne devriez pas les
modifier directement puisque les changements seront perdus lors de la prochaine
exécution de <c>texmf-update</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title> texmf.cnf </title>
<body>

<p>
Le fichier <path>texmf.cnf</path> est le fichier de configuration principal de
l'installation de TeX. Il contient les définitions de variables qui seront
utilisées par beaucoup de programmes.
</p>

<p>
Le fichier <path>texmf.cnf</path> est le résultat de la concaténation des
fichiers de <path>/etc/texmf/texmf.d</path>. Pour modifier votre environnement
de configuration de TeX, vous devriez modifier les fichiers ici. À l'heure de
l'écriture de ce guide, l'ebuild de <c>Gentoo TeX Live</c> installe six fichiers
à cet endroit&nbsp;:
</p>

<pre caption="Fichiers installés dans texmf.d">
00header.cnf
05searchpaths.cnf
10standardpaths.cnf
15options.cnf
20sizes.cnf
25misc.cnf
</pre>

<p>
Ceci est le résultat de la séparation dans leurs sections respectives du
fichier (légèrement) modifié <path>textmf.cnf</path> du DVD <c>TeX Live
2008</c>.
</p>

<p>
Les fichiers <path>00header.cnf</path>, <path>05searchpaths.cnf</path>,
<path>10standardpaths.cnf</path> et <path>25misc.cnf</path> ne devraient pas
être modifiés. Si vous pensez qu'ils pourraient être améliorés, merci de
remplir un rapport de bogue.
</p>

<warn>
Les ebuilds de <c>TeX Live</c> ne sont pas informés des changements
d'emplacement de ces fichiers, ainsi si vous souhaitez changer les chemins,
assurez-vous de savoir ce que vous faites.
</warn>

<p>
Les fichiers <path>15options.cnf</path> et <path>20sizes.cnf</path> peuvent
être modifiés avec précaution. Les commentaires présents dans ces fichiers
devraient suffire à expliquer ce que signifient les options. Par exemple, dans
le fichier <path>20sizes.cnf</path> vous pouvez augmenter la mémoire de TeX, au
cas où vous essayeriez de compiler un document trop gros qui retournerait des
erreurs telles que <c>TeX capacity exceeded, sorry</c>.
</p>

<p>
Si vous voulez ajouter des choses au fichier <path>texmf.cnf</path>, vous
pouvez également créer un nouveau fichier dans <path>/etc/texmf/texmf.d</path>,
appelé par exemple <path>99mesajouts.cnf</path>. Attention à ne pas lui donner
une plus haute priorité que pour les fichiers de configuration principaux et
donc de le faire commencer par un nombre à deux chiffres plus grand que
<c>25</c>.
</p>

<p>
Les paquets qui ont besoin d'ajouter quelque chose dans le fichier
<path>texmf.cnf</path> fonctionnent de cette façon, ils installeront plutôt un
fichier dans <path>texmf.d</path>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple de code pour l'installation d'un fichier dans texmf.d">
<keyword>insinto</keyword> <const>/etc/texmf/texmf.d</const>
<keyword>doins</keyword> <const>40mytexmfadditions.cnf</const>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>updmap.cfg</title>
<body>

<p>
Le fichier <path>updmap.cfg</path> constitue le fichier de configuration
utilisé par <c>updmap</c> (et <c>updmap-sys</c>), à moins qu'un autre soit
spécifié. Il lui fournit les schémas de polices de caractères à mettre à jour
pour les différents pilotes de sortie TeX.
</p>

<p>
Le fichier <path>updmap.cfg</path> situé dans <path>/etc/texmf/web2c</path> est
le résultat de la concaténation des fichiers de
<path>/etc/texmf/updmap.d</path>. Le fichier original <path>00updmap.cfg</path>
installé par <c>app-text/texlive-core</c> est le résultat de la commande
<c>updmap --syncwithtrees</c> sur l'abre <c>texmf</c> installé (en fait, il
imite juste ce que <c>updmap --syncwithtrees</c> ferait, mais c'est seulement
un détail technique).
</p>

<p>
Les différents ebuilds <c>TeX Live</c> vont ajouter des fichiers au répertoire
<path>/etc/texmf/updmap.d</path> lorsqu'ils vont installer les polices de
caractères. Même si vous pouvez éditer ces fichiers pour désactiver la mise à
jour de certains schémas de polices, il serait probablement plus avisé de
retirer les paquets en question.
</p>

<p>
Si un paquet tiers veut ajouter des schémas de polices, il devra installer un
fichier dans <path>/etc/texmf/updmap.d</path> et laisser <c>texmf-update</c> le
gérer.
</p>

<warn>
Parfois vous pourrez voir <c>updmap-sys --enable Map=mymap.map</c> dans
certains ebuilds ou dans certaines instructions d'installation d'un paquet de
polices, bien que cela devrait fonctionner dans un premier temps, ces
changements seront annulés lors de la prochaine exécution de
<c>texmf-update</c>.
</warn>

<p>
Un meilleur moyen de gérer ceci serait de créer un fichier installé dans
<path>/etc/texmf/updmap.d</path> et de l'installer pour les distributions TeX
qui supportent <c>texmf-update</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Comment activer un schéma de polices">
<keyword>inherit</keyword> <ident>latex-package</ident>
...
<stmt>src_install()</stmt> {
    ...
    <keyword>if</keyword> <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt>; then
        <keyword>insinto</keyword> /etc/texmf/updmap.d
        <keyword>doins</keyword> myfontmapconfig.cfg
    <keyword>fi</keyword>
    ...
}
...
<stmt>pkg_postinst()</stmt> {
    <stmt>latex-package_pkg_postinst</stmt>
    <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt> || updmap-sys --enable Map=mymap.map
}

<stmt>pkg_postrm()</stmt> {
    <stmt>latex-package_pkg_postinst</stmt>
    <stmt>latex-package_has_tetex_3</stmt> || updmap-sys --disable Map=mymap.map
}
</pre>

<p>
Les fichiers situés dans <path>/etc/texmf/updmap.d</path> doivent respecter la
syntaxe de <c>updmap</c>, expliquée dans le fichier <path>updmap.cfg</path>.
Il y a deux entrées possibles&nbsp;: Map et MixedMap. Toutes les deux possèdent
un argument supplémentaire&nbsp;: le nom de fichier du fichier de schéma. Les
lignes MixedMap («&nbsp;mixed&nbsp;» signifie que la police est disponible
aussi bien en tant que police dessinée («&nbsp;bitmap&nbsp;») qu'en tant que
police vectorisée («&nbsp;outline&nbsp;»)&nbsp;) ne seront pas utilisées comme
schéma par défaut de dvips si dvipsPreferOutline est paramétré
«&nbsp;false&nbsp;». Les fichiers de schémas inactifs seront marqués par
«&nbsp;#! &nbsp;» (sans les guillemets), et pas seulement par un #.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>fmtutil.cnf</title>
<body>

<p>
Le fichier <path>fmtutil.cnf</path> contient les informations sur la façon de
compiler et de maintenir un format de fichiers.
</p>

<p>
Le fichier <path>fmtutil.cnf</path> est le résultat de la concaténation des
fichiers situés dans <path>/etc/texmf/fmtutil.d</path>. Les différents ebuilds
de <c>TeX Live</c> installent les fichiers à cet endroit. Ces fichiers sont
fournis avec les formats dont ils ajoutent le support et les liens symboliques
vers le moteur en question.
</p>

<p>
Le manuel de fmtutil.cnf(5) explique que le fichier <path>fmtutil.cnf</path>
contient les informations de configuration pour fmtutil(8). Chaque ligne
contient le nom du format (ex&nbsp;: «&nbsp;tex&nbsp;», «&nbsp;latex&nbsp;»,
«&nbsp;omega&nbsp;»), le nom du moteur qui est utilisé par le format (ex&nbsp;:
«&nbsp;tex&nbsp;», «&nbsp;etex&nbsp;», «&nbsp;omega&nbsp;»), le modèle du
fichier (ex&nbsp;: language.dat, language.def) et tous les arguments (nom d'un
fichier .ini).
</p>

<p>
Les champs sont séparés par un espace et il est possible de commenter des
lignes complètes avec «&nbsp;#&nbsp;». Le champ «&nbsp;pattern file&nbsp;» ne
peut pas être utilisé pour définir un fichier qui est utilisé lors de la
compilation du format. Il informe <c>fmtutil</c> en lui précisant quel fichier
la procédure de création du format lit et il a un effet sur les options
--showhyphen et --byhyphen. Si le format n'a aucun moyen de personnaliser la
césure, un «&nbsp;-&nbsp;» peut être utilisé pour l'indiquer.
</p>

<p>
Les ebuilds de <c>TeX Live</c> qui installent un fichier
dans<path>fmtutil.d</path>, installent également les formats de fichiers en
rapport dans le répertoire <path>/var/lib/texmf/web2c</path> et créent un lien
symbolique depuis le format vers le moteur.
</p>

<p>
Notez que lors de l'ajout d'un fichier de support d'un langage,
<c>texmf-update</c> prend soin de l'ajouter au fichier
<path>language.dat</path> et regénère les formats de fichiers pour supporter le
langage nouvellement installé.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mise à jour de votre configuration</title>
<body>

<p>
Maintenant que vous savez comment est gérée la configuration de <c>TeX
Live</c>, vous êtes capable de porter les changements que vous avez faits sur
l'ancienne configuration de votre distribution TeX vers le schéma de
configuration de <c>TeX Live</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Erreurs courantes</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Dans ce chapitre, nous allons essayer de donner un court résumé des erreurs les
plus courantes et d'expliquer ce qui ne va pas dans chaque cas.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Le format a été écrit par (pdf)etex</title>
<body>

<p>
Parfois à l'installation de certains paquets qui ont besoin de latex, vous
aurez cette erreur&nbsp;:
</p>

<pre caption="Le format a été écrit par pdfetex">
---! //var/lib/texmf/web2c/latex.fmt was written by pdfetex
</pre>

<p>
Ceci est la cause de la rémanence des fichiers de configuration de votre
ancienne installation d'une distribution <c>TeX</c> basée sur <c>etex</c>. Cela
signifie généralement que vous n'avez pas suivi entièrement le guide, en
particulier le <uri link="#uninstall">chapitre pour désinstaller
proprement</uri> les installations précédentes.
</p>

<p>
Néanmoins, il est toujours possible de corriger ce problème rapidement sans
avoir à réinstaller quoique ce soit, exécutez simplement en tant que super
utilisateur root&nbsp;:
</p>

<pre caption="Suppression des anciens formats">
# <i>rm -rf /var/lib/texmf/web2c</i>
# <i>texmf-update</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Le répertoire des formats n'existe pas</title>
<body>

<p>
Par exemple, lors de l'installation de <c>texlive-latex</c>, vous pourrez
rencontrer cette erreur&nbsp;:
</p>

<pre caption="Le répertoire des formats n'existe pas">
fmtutil: format directory
`/var/tmp/portage/dev-texlive/texlive-latex-2008/work/texmf-var/web2c' does not
exist.
</pre>

<p>
Généralement ceci est la conséquence d'une mauvaise configuration. Essayez
d'exécuter la commande suivante pour voir si vous obtenez les mêmes
résultats&nbsp;:
</p>

<pre caption="Définition de TEXMFMAIN">
$ <i>kpsewhich --var-value=TEXMFMAIN</i>
/usr/share/texmf
</pre>

<p>
C'est très important puisque <c>fmtutil</c> cherche <c>mktexdir</c> à cet
emplacement&nbsp;; si vous avez un résultat différent alors <c>fmtutil</c> ne
trouvera pas <c>mktexdir</c> et alors il n'arrivera pas à créer le répertoire
où sont normalement stockés les formats compilés de façon temporaire.
</p>

<p>
Il n'y a pas de commande magique pour corriger ce problème, vous devez vérifier
que votre configuration est correcte et qu'il ne reste pas de fichiers de
configuration dans <path>/etc/texmf/texmf.d</path>. Généralement un ancien
fichier <path>00texmf.cnf</path> sera resté là et fournira des mauvaises
définitions pour le fichier <path>texmf.cnf</path>. Merci de vous référez au
<uri link="#uninstall">chapitre pour désinstaller proprement</uri> les
installations précédentes et rappelez-vous que lorsque vous modifiez ou
supprimez un fichier dans <path>/etc/texmf/*.d</path>, vous devrez exécuter
<c>texmf-update</c> pour que les changements soient pris en compte.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il manque des fichiers .tex</title>
<body>

<p>
Lors de l'installation de <c>texlive-latex</c> (ou d'un quelconque autre format
qui possède le support de la césure avec babel), vous pouvez rencontrer une
erreur de ce type&nbsp;:
</p>

<pre caption="Il manque bghyphen.tex">
===========================================
Local configuration file hyphen.cfg used
===========================================

(/var/tmp/portage/dev-texlive/texlive-latex-2008/work/texmf-dist/tex/generic/ba
bel/hyphen.cfg (/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/hyphen.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/ushyphmax.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/dumyhyph.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/zerohyph.tex)
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/zerohyph.tex)
(/usr/share/texmf-dist/tex/generic/xu-hyphen/xu-bahyph.tex
(/usr/share/texmf/tex/generic/hyphen/bahyph.tex))
(/usr/share/texmf-dist/tex/generic/xu-hyphen/xu-bghyphen.tex
! I can't find file `bghyphen.tex'.
l.10   \input bghyphen.tex

Please type another input file name:
! Emergency stop.
l.10   \input bghyphen.tex

No pages of output.
Transcript written on latex.log.
Error: `pdftex -ini  -jobname=latex -progname=latex
-translate-file=cp227.tcx *latex.ini' failed
</pre>

<p>
Dans ce cas, vous devez vérifier quel <path>language.dat</path> est
utilisé&nbsp;:
</p>

<pre caption="Trouver le fichier language.dat">
$ <i>kpsewhich language.dat</i>
/usr/share/texmf/tex/generic/config/language.dat
</pre>

<p>
Ce fichier est généré automatiquement par <c>texmf-update</c> et réprésente le
résultat de la concaténation des fichiers <path>language.*.dat</path> présents
dans le répertoire avec <path>language.us</path> (pour TeX Live 2008, les
fichiers <path>language.*.dat</path> sont pris dans
<path>/etc/texmf/language.dat.d/</path>). Ce répertoire devrait être
<path>/usr/share/texmf/tex/generic/config/</path>. Ainsi, vérifiez qu'il n'y a
pas d'autres fichiers <path>language.*.dat</path> dans ce répertoire que ceux
installés par les différents ebuilds <c>dev-texlive/texlive-lang*</c>.  Un
fichier présent dans ce répertoire signifie que vous souhaitez activer le
support de la césure pour un langage spécifique&nbsp;; si vous n'avez pas les
les fichiers pour supporter la césure des formats utilisés, ce support
supplémentaire de la césure mènera à l'échec de la compilation.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
