<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-x86-medium.xml,v 1.9 2005/02/05 09:38:22 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.27</version>
<date>2005-02-03</date>

<section>
<title>Hardware eisen</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Voordat we beginnen, zullen we eerst de hardware-eisen geven
die je nodig hebt om een succesvolle installatie te voltooien op je PC.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardware eisen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 of nieuwer</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Geheugen</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Schijfruimte</th>
  <ti>1.5 GB (exclusief swap ruitem)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap ruimte</th>
  <ti>Ten minste 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>De Gentoo installatie aanpak</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan met een van de drie <e>stage</e> tarball bestanden worden
geïnstalleerd. Een stage bestand is een tarball (gecomprimeerd archief) die een
minimale omgeving bevat.
</p>

<ul>
  <li>
    Een stage1 bestand bevat niets meer dan een compiler, Portage (Gentoo's
    software beheer systeem) en enkele pakketten die Portage nodig heeft.
  </li>
  <li>
    Een stage2 bestand bevat een zogeheette "bootstrapped system", een minimale
    omgeving waaruit je de andere nodige applicaties kan bouwen die de Gentoo
    omgeving compleet maken.
  </li>
  <li>
    Een stage3 bestand bevat een bijna kant-en-klaar minimaal systeem. Het mist
    slechts enkele applicaties waarbij jij, de Gentoo gebruiker, een keuze moet
    maken welke je wil.
  </li>
</ul>

<p>
Om je te helpen kiezen welk stage bestand je wil gebruiken, hebben we de
grootste voor- en nadelen van de stage bestanden opgeschreven.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De stage1 aanpak</title>
<body>

<p>
Je gebruikt een <e>stage1</e> als je wil bootstrappen en je hele systeem vanaf
nul wilt bouwen.
</p>

<p>
Als je begint met stage1, heb je totale controle over de optimalisatie
instellingen en optionele constructie tijd functionaliteit die initieel is
aangeschakeld op jouw systeem.  Dit maakt dat <e>stage1</e> installaties goed
zijn voor power-gebruikers die weten waar ze mee bezig zijn. Het is ook goede
installatie methode voor degene die meer willen weten over de interne
functionaliteit en werking van Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Voordel en Nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Laat je toe om totale controle te hebben over de optimalisatie instellingen
    en optionele construction-tijd functionaliteit dat is initieel ingebouwd
    in jouw systeem
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Geschikt voor de power-gebruikers die weten wat ze doen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Laat toe dat je de interne werking van Gentoo leert kennen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Het duurt een lange tijd om de installatie te voltooien
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Indien je niet van plan bent de instellingen te tweaken, dan is het
    verloren tijd
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>    
<title>Een stage2 aanpak</title>        
<body>

<p>
Je gebruikt een <e>stage2</e> als je het hele systeem wil bouwen van een
gebootstrapt "semi-gecompileerde" staat.
</p>

<p>
Stage2 installaties bieden de mogelijkheid het bootstrap proces over te slaan;
dit is voldoende als je tevreden bent met de optimalisatie instellingen die wij
voor jouw specifieke stage2 tarball hebben gekozen.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>
    Voordelen en Nadelen
  </th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Je moet het bootstrap proces niet uitvoeren
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Sneller dan een stage1 installatie
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Je kan nog steeds je instellingen wijzigen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Je kan niet zoveel instellingen wijzigen als met een stage1
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Het is nog niet de snelste manier om Gentoo te installeren
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Je moet de optimalisaties aanvaarden die we voor jou hebben gekozen tijdens
    het bootstrappen
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Een Stage3 aanpak</title>
<body>

<p>
Een <e>stage3</e> installatie bevat een basis Gentoo Linux systeem die voor jou
gebouwd is. Je hoeft nog maar een paar pakketten te installeren waarover wij
geen keuze voor jou kunnen maken.
</p>

<p>
Indien je kiest voor een stage3, kies je voor de snelste installatie van
Gentoo Linux, maar dit betekent dat je basis systeem de optimalisaties bevat
die we voor jou hebben gekozen (laten we eerlijk zijn, dit zijn goede
instellingen en deze werden zorgvuldig gekozen om de performantie te verhogen
zonder de stabiliteit niet in het gedrang te brengen). Stage3 is ook
vereist indien je Gentoo wil installeren door middel van vooraf gebouwde
pakketten of zonder netwerk verbinding.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Voordelen en Nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Snelste manier om een Gentoo systeem te verkrijgen
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Je kan het basissyteem niet optimaliseren - het is al gebouwd
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Het is misschien interessant om te weten dat indien je beslist om verschillende
optimalisatie instellingen te kiezen na dat je Gentoo hebt geïnstalleerd, je in
staat bent om je volledig systeem te hercompileren met de nieuwe optimalisatie
instellingen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>      
<section>       
<title>De Gentoo LiveCDs</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
De <e>Gentoo LiveCDs</e> zijn opstartbare CDs die een zelfstandige Gentoo
omgeving bevatten. Zij laten je toe om Linux vanaf de CD op te starten.
Gedurende het opstarten wordt je hardware gedetecteerd en de aangewezen
stuurprogramma's worden geladen. Deze worden onderhouden door de Gentoo
ontwikkelaars.
</p>

<p>
Alle LiveCDs laten je toe om op te starten, je netwerk te configureren,
je partities in te delen en te beginnen met de installatie van Gentoo over het
internet. We bieden nu twee LiveCDs welke beide net zo geschikt zijn om Gentoo
van te installeren, mits je van plan bent om een internet-gebaseerde installatie
uitvoert waarbij je de nieuwste pakketten van internet download.
</p>

<p>
Indien je Gentoo wil installeren zonder een werkende internet verbinding,
gebruik dan de installatie instructies zoals beschreven in het <uri
link="/doc/en/handbook/2004.3/index.xml">Gentoo 2004.3 Handboek</uri> (EN).
</p>
                                         
<p>
De twee LiveCDs die we op dit moment aanbieden zijn:
</p>

<ul>
  <li>
    De Gentoo <e>minimale</e> LiveCD, een kleine, puur nuttige opstartbare CD
    waarvan het enige doel is, om het systeem op te starten, het netwerk
    instellen en verder gaan met de Gentoo installatie.
  </li>
  <li>
    De Gentoo <e>universele</e> LiveCD, een opstartbare CD met dezelfde
    mogelijkheden als de minimale LiveCD. Daar zitten echter ook een stage1 en
    enkele stage3 tarballs (welke zijn geoptimaliseerd voor individuele
    subarchitecturen) in .
  </li>
</ul>

<p>
Om je te helpen kiezen welke LiveCD je nodig hebt, hebben we een lijstje met
de grote voor- en nadelen van elke LiveCD gemaakt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo's Minimale LiveCD</title>
<body>

<p>
De minimale LiveCD heet <c>install-x86-minimal-2004.3-r1.iso</c> en heeft
slechts 52 MB schijfruimte nodig. Je kunt deze LiveCD gebruiken om Gentoo te
installeren, maar alleen met een werkende internet verbinding.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimale LiveCD</th>
  <th>
    Voordelen en Nadelen
  </th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Kleinste download
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Je kan een stage1, stage2 of stage3 uitvoeren door de stage tarball
    te downloaden van het Internet
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Bevat geen stages, geen Portage moment opname, geen kant-en-klare pakketten
    en is daardoor niet geschikt om voor een netwerkloze installatie
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo's Universele LiveCD</title>
<body>

<p>
De universele LiveCD heet <c>install-x86-universal-2004.3-r1.iso</c> en gebruikt
alle ruimte van een 650 MB CD. Je kunt deze LiveCD gebruiken om Gentoo te
installeren, zelfs als je geen werkende internet verbinding tot je beschikking
hebt.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universele LiveCD</th>
  <th>
    Voordelen en Nadelen
  </th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Packages CD bevat gecompileerde pakketten voor een snelle Gentoo
    installatie
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Bevat alles wat je nodig hebt. Je kan evengoed installeren zonder een
    netwerk verbinding.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Enorme download
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Other CDs</title>
<body>

<p>
Je zult misschien een zogeheetten <e>Package CD</e> op een van onze mirrors
vinden. Deze CD is geen LiveCD maar een extra hulpbron die gebruikt kan worden
tijdens een netwerkloze installatie. Hij bevat kant-en-klare pakketten (de
zogeheetten GRP set) die je direct na de netwerkloze Gentoo installatie
makkelijk en snel extra applicaties laat installeren (zoals OpenOffice.org, KDE,
GNOME, ...).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Downloaden, Branden en Opstarten van een Gentoo LiveCD</title>
<subsection>
<title>Downloaden en Branden van de LiveCDs</title>
<body>

<p>
Je hebt gekozen voor een Gentoo LiveCD te downloaden. We zullen beginnen bij het
downloaden en het branden van een LiveCD.  Vooraf hebben we de verschillende
beschikbare LiveCDs besproken, maar waar kan men deze vinden?
</p>

<p>
Je kan een van de LiveCDs downloaden (en, indien je wenst ook een Packages CD)
van een van onze <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>. De LiveCDs
zijn terug te vinden in de <path>releases/x86/2004.3/livecd</path> directory.
</p>

<p>
In deze directory vind je de zogenaamde ISO-bestanden terug.
Deze zijn volledige CD images, welke je kan schrijven naar een CD-R.
</p>

<p>
Indien je je afvraagt of het gedownloade bestand corrupt is of niet, kan je
zijn MD5 controle som nakijken en vergelijken met de MD5 controle som die wij
ter beschikking stellen (zoals <path>install-x86-minimal-2004.3.iso.md5</path>).
Je kan deze MD5 controle som met de <c>md5sum</c> tool voor Linux/Unix of
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> voor Windows
controleren.
</p>

<p>
Je kan de authenticiteit van het gedownloade bestand ook nakijken met GnuPG met
de cryptografische handtekening die we ter beschikking stellen (het bestand dat
eindigt met <path>.asc</path>). Download het handtekening bestand en verkrijg de
publieke sleutel:
</p>

<pre caption="Verkrijgen van de publieke sleutel">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifieer nu de handtekening:
</p>

<pre caption="Verifieer nu de cryptografische handtekening">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Om de gedownloade ISO(s) te branden, moet je raw-branden selecteren.
Hoe je dit doet is zeer sterk afhankelijk van welk programma je gebruikt.
We zullen hier <c>cdrecord</c> en <c>K3B</c> bespreken; meer informatie is
terug te vinden in onze <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Met cdrecord, typ je eenvoudig <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;gedownloade iso
    bestand&gt;</c> (vervang <path>/dev/hdc</path> met je CD-RW drive pad),
    gevolgd door het pad naar het ISO bestand :)
  </li>
  <li>
    Met K3B, selecteer <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dan kan je de locatie van je ISO bestand bepalen in het 'Image to Burn'
    omgeving. Als laatste klik je dan op <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opstarten van de LiveCD</title>
<body>

<impo>
Lees de volledige subsectie voor verder te gaan, omdat niet
altijd de tijd zult hebben om te lezen voordat je kunt reageren.
</impo>

<p>
Als je je installatie CD hebt gebrand, is het tijd geworden om deze op te
starten. Verwijder alle CDs uit je CD drives, herstart je systeem en ga de
BIOS binnen.  Verander in de BIOS de opstart volgorde zo dat de CD-ROM
geprobeerd wordt voor de harde schijf. Deze optie vindt men vaak terug onder
"CMOS Setup". Indien je dit niet doet, zal je systeem gewoon vanaf de harde
schijf opstarten en de CD-ROM negeren.
</p>

<p>
Plaats nu de CD in de CD-ROM drive (duh) en herstart. Je moet een boot prompt
zien. Bij dit scherm, kun je op Enter drukken om het start proces te beginnen
met de standaard start opties, of je kan de LiveCD ook opstarten met aangepaste
opties door een kernel te op te geven, gevolgd door de start argumenten.
Om verder te gaan druk dan op Enter.
</p>

<p>
Een kernel op geven? Ja, we voorzien verschillende kernels bij onze LiveCDs.
De standaard is <c>gentoo</c>. Andere kernels zijn voor specifieke hardware
eisen de <c>-nofb</c> varianten die de framebuffer ondersteuning uitschakelt.
</p>

<p>
Hieronder vind je een klein overzicht met de beschikbare kernels:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Beschrijven</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standaard 2.6 kernel met ondersteuning voor meerdere CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Zelfde als <c>gentoo</c> maar zonder framebuffer ondersteuning</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Test je lokaal RAM op fouten</ti>
</tr>
</table>

<p>
Je kan ook kernel opties opgeven. Zij representeren optionele instellingen
die je kan (de)activeren. De volgende lijst is dezelfde die je ontvangt indien
je op F2 drukt bij het start scherm.
</p>

<pre caption="Beschikbare aan de kernel mee te geven opties">
- agpgart       laadt agpgart (gebruik indien je grafische problemen hebt of als
                het systeem vastloopt)
- acpi=on       laadt ondersteuning voor ACPI firmware
- ide=nodma     Forceert het laden van dma voor niet werkende ide onderdelen uit
- doscsi        zoek naar scsi onderdelen (kan leiden tot het ontregelen van
                sommige ethernet kaarten)
- dopcmcia      start de pcmcia service
- nofirewire    schakelt het laden van firewire modules in initrd uit
                (voor firewire cdroms, etc)
- nokeymap      schakelt de kaymap keuze voor niet-us toetsenborden uit
- docache       laadt de volledige opstart portie van de cd in het RAM, dit laat
                toe /mnt/cdrom te umounten om een andere cd te mounten.
- nodetect      veroorzaakt dat hwsetup/kudzu en hotplug niet worden opgestart
- nousb         schakelt usb module load uit van initrd, shakelt hotplug uit
- nodhcp        dhcp wordt niet gestart indien een netwerkkaart wordt gedecteerd
- nohotplug     schakelt het laden van de hotplug service uit
- noapic        schakelt apic uit (probeer dit indien je hardware problemen
                hebt, netwerkkaarten, scsi, etc)
- hdx=stroke    Laat toe de volledige harde schijf te partitioneren ook indien
                je BIOS geen grote harde schijven ondersteunt
</pre>

<p>
Nu kan je je CD starten, een kernel opgeven (indien je niet tevreden bent met de
standaard <c>gentoo</c> kernel) en de opstart opties selecteren. Als voorbeeld
zullen we tonen hoe je de <c>gentoo</c> kernel met <c>dopcmcia</c> parameter,
opstart:
</p>

<pre caption="Starten van een LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Je zal begroet worden met een opstartscherm en een vooruitgangs balk. Als je
Gentoo installeert op een systeem met een niet-US toetsenbord, zorg ervoor dat
je F2 indrukt om naar de luidruchtige modus en volg de prompt. Als er geen
Als er binnen 10 seconden geen selectie wordt gemaakt zal de standaard (het
toetsenbord van de V.S.) worden gebruikten het laden zal verdergaan.
Als het opstarten klaar is, zul je automatisch worden aangemeld worden in
de &quot;Live&quot; Gentoo Linux als &quot;root&quot;, de supergebruiker. Je zal
een root (&quot;#&quot;) prompt op de huidige console hebben en je kan je ook
aanmelden op de andere consoles door op Alt-F2, Alt-F3 en Alt-F4 te drukken.
Je gaat terug naar de console waar je begonnen bent door op Alt-F1 te drukken.
</p>

<p>
Ga nu verder met de <uri link="#hardware">Extra Hardware Configuratie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra Hardware Configuratie</title>
<body>

<p>
Wanneer de Live CD start, probeert hij al je hardware te detecteren en de
geschikte kernel modules te laden om je hardware te ondersteunen. In de meeste
gevallen, zal de Live CD zijn taak goed doen. Hoe dan ook, in sommige gevallen
(de SPARC LiveCDs doen geen autodetectie), zal de LiveCD de kernel-modules die
je nodig hebt niet automatisch laden. Indien de PCI-autodetectie sommige van
je systeem hardware gemist heeft, zul je de geschikte kernel modules handmatig
moeten laden.
</p>

<p>
In het volgende voorbeeld zullen we de <c>8139too</c> module proberen
te laden (ondersteuning voor verschillende netwerkkaarten):
</p>

<pre caption="Laden van kernel modules">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Hard Disk Performantie afstellen</title>
<body>

<p>
Indien je een gevorderde gebruiker bent, zal je misschien de IDE harde schijf
performantie willen afstellen, gebruikmakend van <c>hdparam</c>. Met de
<c>-tT</c> opties kan je de performantie van je schijf testen (voert het
verschillende keren uit om een betere indruk te krijgen):
</p>

<pre caption="Testen van harde schijf performantie">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Om de harde schijf af te stellen, kun je een van de volgende voorbeelden
gebruiken (of experimenteer zelf een beetje) die <path>/dev/hda</path>
gebruiken als harde schijf (vervang dit met jouw harde schijf):
</p>

<pre caption="Harde Schijf performantie afstellen">
<comment>DMA activeren:</comment>                             # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Veilige performantie verbeterende opties:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optioneel: Gebruikers Accounts</title>
<body>

<p>
Indien je van plan bent om andere mensen toegang te verlenen tot je installatie
omgeving of indien je wil chatten gebruikmakend van <c>irssi</c> zonder root
privileges (om veiligheidsredenen), moet je de nodige gebruikers accounts
aanmaken en je root wachtwoord wijzigen.
</p>

<p>
Om je root wachtwoord te wijzigen, gebruik het <c>passwd</c> commando:
</p>

<pre caption="Veranderen van het root wachtwoord">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Typ je nieuw wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vul je root wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

<p>
Om een gebruikers account aan te maken, moeten we eerst hun aanmeldingsnaam
ingeven, gevolgd door hun wachtwoord. We gebruiken <c>useradd</c> en
<c>passwd</c> om deze taken uit te voeren. In het volgende voorbeeld, zullen we
een gebruiker genaamd &quot;john&quot; aanmaken.
</p>

<pre caption="Aanmaken van een gebruikers account">
# <i>useradd m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Voer john zijn wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Voer john zijn wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

<p>
Je kan nu je gebruikers id van root naar de vers gemaakte gebruiker wijzigen
door <c>su</c> te gebruiken;
</p>

<pre caption="Veranderen van user id">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Documentatie bekijken gedurende de Installatie</title>
<body>

<p>
Indien je wenst het Gentoo Handboekt (vanaf de CD of online) te bekijken
gedurende de installatie, moet je er eerst zeker van zijn dat je een gebruikers
account hebt aangemaakt (zie 
<uri link="#useraccounts">Optional: Gebruikers Accounts</uri>). Druk dan op
<c>Alt-F2</c> om een nieuwe terminal te openen en meld je dan aan.
</p>

<p>
Indien je de documentatie vanaf de CD wil bekijken, kan je onmiddellijk
<c>links2</c> uitvoeren om de documentatie te lezen:
</p>

<pre caption="Bekijken van de documentatie op de CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Het is hoe dan ook aangeraden om het on-line Gentoo handboek te gebruiken omdat
je dan altijd over de meest actuele versie beschikt. Je kan het bekijken door
ook gebruik te maken van <c>links2</c>, maar enkel en alleen nadat je de
<e>Configuratie van je Netwerk</e> afgerond hebt (anders kan je geen verbinding
krijgen om op het Internet het document te bekijken):
</p>

<pre caption="Bekijken van de Online Documentatie">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Je kan terug gaan naar de oorspronkelijke terminal door op <c>Alt-F1</c> te
drukken.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Starten van de SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Indien je andere gebruikers toegang tot je computer wil verlenen gedurende de
Gentoo installatie (misschien gaan die gebruikers je helpen bij de install van
Gentoo, of zullen misschien de installatie voor u doen), moet je een gebruikers
account aanmaken voor die gebruikers en moet je je root wachtwoord aan hen geven
(doe dit <e>allleen indien</e> je die gebruiker <b>volledig</b> vertrouwt).
</p>

<p>
Om de SSH daemon op te starten, voer het volgende commando uit:
</p>

<pre caption="Start van de SSH daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Om sshd te kunnen gebruiken, moet je eerst je netwerk configureren. Begin met
de <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configuratie van je netwerk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
