<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!--
  Sync: 1.21
-->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-about.xml,v 1.2 2004/04/12 11:26:50 blubber Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Introductie</title>
<subsection>
<title>Welkom!!</title>
<body>

<p>
Allereerst, <e>welkom</e> bij Gentoo. Je staat op het punt een wereld van
keuze en prestatie te betreden. Gentoo draait om keuze. Wanneer je Gentoo
installeert wordt dit vanzelf duidelijk, je kunt zelf kiezen hoeveel van het
systeem je zelf wilt compilen, hoe je Gentoo gaat installeren, welke systeem
logger je wilt gebruiken, etc.
</p>

<p>
Gentoo is een snelle, moderne metadistributie met een duidelijk en 
flexibel ontwerp. Gentoo is opgebouwd rondom vrije software en verbergt niets
voor zijn gebruikers. Portage, het pakket beheer systeem
dat Gentoo gebruikt is geschreven in Python, wat betekent dat je gemakkelijk
de broncode kunt inzien en wijzigen. Gentoo's pakketten systeem maakt gebruik
van broncode (alhoewel er ook ondersteuning is voor voorgecompileerde 
pakketten) en configuratie geschiedt bij Gentoo via normale tekst bestanden.
Met andere woorden, openheid overal.
</p>

<p>
Het is heel erg belangrijk dat je begrijpt dat <e>keuze</e> de drijvende
kracht achter Gentoo is. Wij proberen je niets op te dringen. Als je vindt 
dat wij dit wel doen laat dat dan alsjeblieft weten doormiddel van een<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugreport</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe gaat de installatie verlopen?</title>
<body>

<p>
De Gentoo installatie kan gezien worden als een uit 10 stappen bestaande
procedure, overeenkomend met de hoofdstukken 2 tot en met 11. Elke stap
resulteert in een bepaalde staat:
</p>

<ul>
<li>
  Na stap 1 bevind je je in een werkende omgeving, klaar om Gentoo te
  installeren
</li>
<li>
  Na stap 2, je internet verbinding is klaar om Gentoo te installeren (dit
  kan optioneel zijn in sommige situaties)
</li>
<li>
  Na stap 3, je harde schijven zijn geinitialiseerd, en klaar om je Gentoo
  installatie te huisvesten
</li>
<li>
  Na stap 4, je installatie omgeving is geprepareerd en je bent klaar om 
  chroot uit te voeren in je nieuwe omgeving
</li>
<li>
  Na stap 5, basis pakketten, welke hetzelfde zijn op alle Gentoo systemen,
  worden geinstalleerd
</li>
<li>
  Na stap 6 heb je je Linux kernel gecompileerd
</li>
<li>
  Na stap 7, het grootste deel van de configuratie bestanden van je Gentoo
  systeem is klaar
</li>
<li>
  Na stap 8, een bootloader naar keuze is geinstalleerd en geconfigureerd
</li>
<li>
  Na stap 9, benodigde systeem programmas (welke je kunt kiezen van een
  flinke lijst) zijn geinstalleerd
</li>
<li>
  Na stap 10, je bent ingelogd in je gloednieuwe Gentoo installatie
</li>
</ul>

<p>
Wanneer je een bepaalde keuze moet maken doen wij ons best om alle voor- en
nadelen op een rij te zetten. We vervolgen daarna met een standaard keuze,
gemarkeerd met &quot;Standaard: &quot; in de titel. De overige mogelijkheden
worden gemarkeerd met &quot;Alternatief: &quot;. De standaard keuze is
<e>niet</e> aangeraden, het is simpelweg de beslissing waarvan wij denken dat
deze het meest door de gebruikers gemaakt zal worden.
</p>

<p>
Soms is het mogelijk een optionele stap te volgen. Dergelijke stappen zijn
gemarkeerd met &quot;Optioneel: &quot; en zijn niet persee nodig voor de Gentoo
installatie. Echter, sommige optionele stappen hangen af van beslissingen die 
je gemaakt hebt. We zullen het aangeven wanneer dit het geval is, zowel wanneer
je de beslissing maakt als wanneer de optionele stap beschreven staat.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wat zijn mijn opties?</title>
<body>

<p>
Je kunt Gentoo op veel verschillende manieren installeren. Je kunt een van onze
LiveCDs (installatie CDs) downloaden en daar vanaf installeren, je kunt ook
vanuit een andere distributie installeren, of van een andere bootable
CD (zoals Knoppix). Je kunt ook installeren vanaf een netwerk omgeving, of 
vanaf een floppy, etc. Dit document beslaat enkel de installatie vanaf een van
onze LiveCDs. Voor help met overige installatie methoden kun je terecht bij
de <uri link="/doc/en/altinstall.xml">Alternative Installation Guide 
(EN)</uri>.
</p>

<p>
Je kunt kiezen uit een aantal verschillende mogelijkheden: je compileerd het
complete systeem of je installeert voor gecompileerde pakketten om je Gentoo
omgeving zo snel mogelijk draaiend te krijgen. En uiteraard zijn er een aantal
tussenoplossingen, zodat je niet alles zelf hoeft te compilen, maar begint
met een semi-klaar systeem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemen?</title>
<body>

<p>
Als je een probleem vindt in de installatie (of in de installatie documentatie),
kijk dan alsjeblieft op <uri
link="/proj/en/releng/release/2004.0/x86/x86-release-notes.xml#doc_chap2_sect2">
release errata</uri>, bezoek ons <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugvolg
systeem</uri> en kijk of de bug al bekend is. Zoniet, creeer dan een bugreport
zodat wij de bug kunnen verhelpen. Wees niet bang voor de developer die aan
je bug wordt toegewezen -- ze eten over het algemeen geen mensen.
</p>

<p>
Merk op dat, hoewel het document dat je nu leest architectuur-specifiek is, er
wel referenties zijn naar andere architecturen. Dit komt omdat grote delen
van het Gentoo Handboek broncode gebruiken die identiek is voor alle
architecturen. We proberen dit tot een minimum te beperken om verwarring te
voorkomen.
</p>

<p>
Als je er niet zeker van bent of het probleem een gebruikers proleem (een 
fout die je gemaakt hebt ondanks dat je de documentatie zorgvuldig hebt
gelezen) of een software probleem (een fout die wij hebben gemaakt ondanks
zorgvuldig testen van de installatie/documentatie) kun je altijd #gentoo op
irc.freenode.org bezoeken. Uiteraard ben je zonder problemen ook welkom :)
</p>

<p>
Als je een vraag hebt aangaande Gentoo, kijk dan eens naar onze <uri
link="/doc/en/faq.xml">Frequently Asked Questions (EN)</uri>, behorende bij
de <uri link="/doc/en">Gentoo Documentatie (EN)</uri>. Je kunt ook een kijkje
nemen naar de <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> op onze <uri
link="http://forums.gentoo.org">Fora</uri>. Als je daar het antwoord op je 
vraag niet kunt vinden, dan kun je altijd terecht op #gentoo, ons IRC-kanaal
op irc.freenode.org. Jazeker, een aantal van ons freaks zitten ook op IRC :)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Voorgecompileerd of alles zelf doen?</title>
<subsection>
<title>Wat is het Gentoo Reference Platform?</title>
<body>

<p>
Het Gentoo Reference Platform, vanaf nu afgekort als GRP, is een samenstelling
van voorgecompileerde pakketten die gebruikers (dat ben jij!) kunnen gebruiken 
tijdens de installatie van Gentoo, om het proces wat te versnellen. Het GRP 
bestaat uit alle pakketten die je nodig hebt voor een volledig werkend Gentoo
systeem. Het GRP omvat echter niet alleen basis pakketten, ook grotere
programmas (zoals KDE, XFree, Gnome, OpenOffice, Mozilla, ...) zijn 
verkrijgbaar als GRP pakket.
</p>

<p>
Echter, deze voorgecompileerde pakketten worden niet bijgehouden. Ze worden 
gemaakt wanneer er een nieuwe Gentoo release is, zodat je in een korte tijd
een werkend Gentoo systeem kunt maken. Je kunt dan in de achtergrond, terwijl je
met Gentoo werkt, upgraden naar de laatste versies.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe gaat Portage om met GRP pakketten</title>
<body>

<p>
De Portage boom - de collectie <e>ebuilds</e> (bestanden die alle informatie
over een zeker pakket bevatten, zoals omschrijving, homepage sources URLs,
compilatie instructies, afhankelijkheden, etc.) - moet gesynchroniseerd zijn 
met de GRP set: de versies van de beschikbare ebuilds en hun bijbehorende GRP 
pakketten moeten overeen komen.
</p>

<p>
Als je GRP wilt gebruiken moet je een Portage boom downloaden die gemaakt is
tijdens de release van Gentoo, dit is over het algemeen niet de nieuwste versie
van de boom.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Is GRP beschikbaar?</title>
<body>

<p>
Niet alle architecturen stellen GRP pakketten beschikbaar. Dat betekent niet 
dat GRP niet ondersteund wordt op de andere architecturen, maar het betekent
dat wij simpelweg niet de benodigde bronnen hebben om de GRP pakketten te
maken en testen.
</p>

<p>
Momenteel leveren we GRP pakketten voor de volgende architecturen:
</p>

<ul>
  <li>
    De <b>x86</b> architectuur (x86, i686, pentium3, pentium4, athlon-xp) en
    het speciale <uri link="http//hardened.gentoo.org">Gentoo Hardened</uri>
    profiel
  </li>
  <li>
    De <b>amd64</b> architectuur (amd64)
  </li>
  <li>
    De <b>sparc</b> architectuur (sparc64)    
  </li>
  <li>
    De <b>ppc</b> architectuur (ppc, G3, G4)
  </li>
</ul>

<p>
Het <uri link="http://hardened.gentoo.org">Gentoo Hardened</uri> project
biedt hun eigen GRP set (en stages) aan, gefocused op het bouwen van een 
proactief veilig systeem. Iedereen die een x86 server gaat maken zou een kijkje
moeten nemen naar deze optie.
</p>

<p>
Als jouw architectuur (of subarchitectuur) niet op deze lijst staat, dan ben je
helaas niet in staat te kiezen voor een GRP installatie.
</p>

<p>
Nu deze introductie gedaan is kunnen we verder met <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Het juiste installatie medium kiezen</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
