<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-config.xml,v 1.14 2006/03/14 10:06:45 neysx Exp $ -->

<!-- Sync: 1.75 -->

<sections>

<version>2.17</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Bestandssysteem informatie</title>
<subsection>
<title>Wat is fstab?</title>
<body>

<p>
Onder linux dienen alle partities die in gebruik zijn door het systeem in
<path>/etc/fstab</path> aanwezig te zijn. Dit bestand bevat alle mountpoints van
de betreffende partities (waar ze tevoorschijn komen in de bestandsstructuur),
hoe ze gemount moeten worden en met welke speciale opties (automatisch of niet,
of gebruikers ze kunnen mounten of niet, etc.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>/etc/fstab aanmaken</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> maakt gebruik van een speciale syntax. Elke regel
bestaat uit zes velden, gescheiden door whitespaces (spaties, tabs of een mix
daarvan). Elk veld heeft zijn eigen betekenis:
</p>

<ul>
<li>
  Het eerste veld geeft de <b>partitie</b> aan (het pad naar het apparaat
  bestand)
</li>
<li>
  Het tweede veld geeft het <b>mountpoint</b> weer, waar de partitie gemount
  moet worden.
</li>
<li>
  Het derde veld geeft aan welk <b>bestandssysteem</b> de partitie gebruikt
</li>
<li>
  Het vierde veld geeft aan welke <b>mount opties</b> gebruikt moeten worden
  door <c>mount</c> wanneer het de betreffende partitie wil mounten. Omdat elk
  bestandssysteem zijn eigen opties heeft moedigen we u aan de manpage van
  mount te lezen (<c>man mount</c>) voor complete lijst van opties. Meerdere
  opties worden door comma's van elkaar gescheiden.
</li>
<li>
  Het vijfde veld wordt gebruikt door <c>dump</c> om vast te stellen welke
  partitie ge<b>dump</b>ed moet worden. U kunt deze over het algemeen op <c>0</c>
  (nul) laten staan.
</li>
<li>
  Het zesde veld wordt gebruikt door <c>fsck</c> om vast te stellen in welke
  volgorde de bestandssystemen moeten worden gecontroleerd in het geval dat het
  systeem niet goed afgesloten is. Het root bestandssysteem moet <c>1</c>
  hebben, de rest moet <c>2</c> hebben (of <c>0</c> als een controle niet nodig
  is).
</li>
</ul>

<p>
De door Gentoo standaard meegeleverde <path>/etc/fstab</path> <e>is geen goed
fstab bestand</e>, dus start u <c>nano</c> (of uw favoriete editer) om uw eigen
<path>/etc/fstab</path> aan te maken:
</p>

<pre caption="/etc/fstab openen">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Laten we eens kijken naar de opties voor de <path>/boot</path> partitie. Dit is
slechts een voorbeeld, dus als uw architectuur geen <path>/boot</path> partitie
nodig heeft (bijvoorbeeld bij Apple <b>PPC</b> apparaten), kopieer dit dan niet
een op een.
</p>

<p>
In onze standaard x86 partitie indeling is <path>/boot</path> de partitie
<path>/dev/hda1</path>, met <c>ext2</c> als bestandssysteem.
Deze moet worden gecontroleerd tijdens het opstarten, dus we schrijven op:
</p>

<pre caption="Een voorbeeld /boot regel voor /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Sommige gebruiken willen niet dat hun <path>/boot</path> partitie automatisch
gemount wordt, omdat dit de veiligheid van het systeem vergroot. Deze mensen
kunnen <c>defaults</c> vervangen met <c>noauto</c>. Dit betekent dat u
eerst handmatig moet mounten voordat u de partitie kunt gebruiken.
</p>

<p>
Nu, om de prestaties te verbeteren, zullen de meeste gebruikers <c>noatime</c>
als optie willen toevoegen. Dit resulteert in een sneller systeem omdat de
toegangstijden niet geregistreerd worden (dit heeft u over het algemeen niet
nodig):
</p>

<pre caption="Een verbeterde /boot regel voor /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
</pre>

<p>
Als we zo verder gaan eindigen we met de volgende drie regels (voor
<path>/boot</path>, <path>/</path> en de swap partitie):
</p>

<pre caption="Drie /etc/fstab regels">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
Om het af te maken, behoort u een regel te hebben voor <path>/proc</path>, 
<c>tmpfs</c> (vereist) en voor uw CD-ROM speler (en natuurlijk, voor eventuele
andere partities en schijven):
</p>

<pre caption="Een compleet /etc/fstab voorbeeld">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                   0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime              0 1

none        /proc     proc    defaults             0 0
none        /dev/shm  tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
<c>auto</c> zorgt ervoor dat <c>mount</c> probeert het bestandssysteem te raden
(aangeraden voor verwisselbare media, omdat deze gemaakt kunnen worden met een
van de vele bestandssystemen) en <c>user</c> maakt het mogelijk voor niet-root
gebruikers om de CD te mounten.
</p>

<p>
U kunt het bovenstaande voorbeeld gebruiken om uw eigen <path>/etc/fstab</path>
in te vullen. Als u <b>SPARC</b> gebruiker bent, dan dient u de volgende
regel aan uw <path>/etc/fstab</path> toe te voegen:
</p>

<pre caption="Het openprom bestandssysteem toevoegen aan /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Controleer uw <path>/etc/fstab</path> nog eens goed, sla hem daarna op en sluit
de editor af.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Netwerk Informatie</title>
<subsection>
<title>Hostname, Domainname etc.</title>
<body>

<p>
Een van die moeilijke keuzes die de gebruiker moet maken is het kiezen van een
naam voor zijn/haar PC. Dit lijkt makkelijk, maar er zijn <e>veel</e> gebruikers
die er moeite mee hebben om een geschikte naam voor hun Linux-pc te verzinnen.
Om de beslissing wat makkelijker te maken, u kunt de naam achteraf altijd nog
aanpassen. Wat ons betreft noemt u het systeem <c>tux</c> en uw domain
<c>homenetwork</c>.
</p>

<p>
Wij gebruiken deze namen in de komende voorbeelden. Allereerst zetten we onze
hostname:
</p>

<pre caption="De hostname instellen">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>

<comment>(Stel de HOSTNAME-variabele in op uw hostname)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Daarna stelt u de domeinnaam in:
</p>

<pre caption="De domeinnaam instellen">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>

<comment>(Stel de DNSDOMAIN-variabele in op uw domeinnaam)</comment>
DNSDOMAIN="<i>homenetwork</i>"
</pre>

<p>
Als u een NIS domein heeft (als u niet weet wat dit is, dan heeft het ook
niet waarschijnlijk) dient u het volgende ook te doen:
</p>

<pre caption="De NIS domeinnaam instellen">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>

<comment>(Stel de NISDOMAIN-variabele in op uw NIS domeinnaam)</comment>
NISDOMAIN="<i>my-nisdomain</i>"
</pre>

<p>
Voeg nu het <c>domainname</c> script toe aan het standaard runlevel:
</p>

<pre caption="domainname toevoegen aan het standaard runlevel">
# <i>rc-update add domainname default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uw Netwerk Configureren</title>
<body>

<p>
Voordat u een "Hè, dit heb ik al gedaan"-gevoel krijg, moet u beseffen dat
u uw netwerk al aan de praat hebt gekregen voor de installatie. Dit was echter
alleen voor de installatieprocedure. Nu gaan we uw netwerk configureren voor het
permanente gebruik in uw Gentoo systeem.
</p>

<note>
Meer gedetailleerde informatie over netwerken, inclusief de geavanceerde
onderwerpen zoals bonding, bridging, 802.11q VLANs en draadloze netwerken
worden behandeld het hoofdstuk <uri link="?part=4">Gentoo netwerk
configuratie</uri>.
</note>

<p>
Alle netwerk informatie is verzameld in <path>/etc/conf.d/net</path>. Dit
bestand gebruikt een simpele syntax, het is echter wel even wennen als dit de
eerste keer is. Maar wees niet bang, wij leggen alles uit. En een bestand met
commentaar bij de voorbeelden kunt u vinden in
<path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</p>

<p>
DHCP wordt standaard gebruikt en heeft geen verdere aanpassingen nodig.
</p>

<p>
Wanneer u uw netwerk wilt instellen omdat u specifieke DHCP opties wilt
gebruiken of omdat u helemaal geen DHCP gebruikt, dan dient u 
<path>/etc/conf.d/net</path> te openen met u favoriete
editor (<c>nano</c> wordt in dit voorbeeld gebruikt).
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/net openen om aan te passen">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
U ziet nu het volgende bestand:
</p>

<pre caption="Standaard /etc/conf.d/net">
# This blank configuration will automatically use DHCP for any net.*
# scripts in /etc/init.d.  To create a more complete configuration,
# please review /etc/conf.d/net.example and save your configuration
# in /etc/conf.d/net (this file :]!).
</pre>

<p>
Indien u zelf een IP adres, netmask en gateway wilt opgeven, dient u
<c>config_eth0</c> en <c>routes_eth0</c> in te stellen:
</p>

<pre caption="Handmatig de IP informatie voor eth0 instellen">
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<p>
Om DHCP te gebruiken met bepaalde opties, definieert u <c>config_eth0</c>
en <c>dhcp_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Automatisch verkrijgen van een IP adres voor eth0">
config_eth0=( "dhcp" )
dhcp_eth0="nodns nontp nonis"
</pre>

<p>
Lees <path>/etc/conf.d/net.example</path> voor een lijst met mogelijke
opties.
</p>

<p>
Indien u meerdere netwerkinterfaces heeft, herhaal dan de bovenstaande stappen
voor <c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c>, etc.
</p>

<p>
Sla nu uw configuratie op, en verlaat de editor, u kunt nu verder gaan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het netwerk automatisch starten tijdens het opstarten</title>
<body>

<p>
Om uw netwerkkaarten automatisch te activeren tijdens het opstarten dient deze
toe te voegen aan het standaard runlevel. Als u PCMCIA kaarten gebruikt dient u
deze sectie over te slaan, omdat deze kaarten al door het PCMCIA init script
worden gestart.
</p>

<pre caption="net.eth0 toevoegen aan het standaard runlevel">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Als u meerdere netwerkkaarten hebt, dient u gepaste <path>net.eth1</path>,
<path>net.eth2</path> etc. aan te maken. U kunt <c>ln</c> hiervoor gebruiken:
</p>

<pre caption="Extra initscripts aanmaken">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Extra netwerk informatie invoeren</title>
<body>

<p>
U dient Linux in te lichten over uw netwerk. Dit wordt gedaan in
<path>/etc/hosts</path> en helpt met een vertalen van hostnames naar IP
adressen. Bijvoorbeeld, als uw interne netwerk bestaat uit drie PCs die
respectievelijk <c>jenny</c> (192.168.0.5), <c>benny</c> (192.168.0.6) en
<c>tux</c> (192.168.0.7 - dit systeem) heten, dan zou u de volgende waardes
invoeren in <path>/etc/hosts</path>:
</p>

<pre caption="/etc/hosts openen">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="De netwerk informatie invoeren">
127.0.0.1     localhost
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
192.168.0.7   tux.homenetwork tux
</pre>

<p>
Wanneer uw systeem het enige is (of als nameservers al het vertaalwerk op
zich nemen) dan is een enkele regel voldoende. Bijvoorbeeld, als uw
systeem <c>tux</c> heet:
</p>

<pre caption="/etc/hosts voor een eenzame of volledig geïntegreerde computer">
127.0.0.1     localhost tux
</pre>

<p>
Sla uw wijzigingen op, u kunt nu de editor verlaten en verder gaan.
</p>

<p>
Wanneer u geen PCMCIA gebruikt, kunt u verder gaan met <uri
link="#doc_chap3">Systeem Informatie</uri>. PCMCIA-gebruikers dienen het volgende
te lezen aangaande PCMCIA.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: PCMCIA aan de praat krijgen</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs is alleen beschikbaar voor x86, amd64 en ppc platformen.
</note>

<p>
PCMCIA-gebruikers dienen eerst het <c>pcmcia-cs</c> pakket te installeren. Dit
doen ook gebruikers die met een 2.6 kernel werken (zelfs wanneer ze geen
PCMCIA drivers van dit pakket zullen gebruiken). Het <c>USE="-X"</c> is nodig
om te voorkomen dat xorg-x11 op dit moment al gaat installeren:
</p>

<pre caption="pcmcia-cs installeren">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
Wanneer <c>pcmcia-cs</c> is geïnstalleerd, voeg <c>pcmcia</c> dan toe aan het
<c>default</c> runlevel.
</p>

<pre caption="pcmcia toevoegen aan het default runlevel">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Systeem informatie</title>
<subsection>
<title>Root wachtwoord (Beheerder)</title>
<body>

<p>
Eerst stellen we het root wachtwoord in door te typen:
</p>

<pre caption="Het root wachtwoord instellen">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Indien u de root de mogelijkheid wilt geven om in te loggen via de seriële 
console, voeg dan <c>tts/0</c> toe aan <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="tts/0 aan /etc/securetty toevoegen">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Systeem Informatie</title>
<body>

<p>
Gentoo maakt gebruik van <path>/etc/rc.conf</path> voor algemene instellingen.
Open <path>/etc/rc.conf</path> en vermaak u met het commentaar in het
betreffende bestand :)
</p>

<pre caption="/etc/rc.conf openen">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Wanneer u klaar bent met het wijzigen van de instellingen in
<path>/etc/rc.conf</path>, sla het bestand dan op en sluit het af.
</p>

<p>
Zoals u ziet is dit bestand van veel commentaar voorzien dat u helpt met het
instellen van de configuratie variabelen. U kunt hier uw systeem instellen om
unicode te gebruiken, uw standaard editor bepalen en een display manager kiezen
(bijvoorbeeld gdm of kdm).
</p>

<p>
Gentoo gebruikt <path>/etc/conf.d/keymaps</path> om de toetsenbord indeling
vast te leggen. Wijzig dit bestand om uw toetsenbord juist in te stellen.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/keymaps openen">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Let goed op bij het in stellen van de <c>KEYMAP</c> variabele. Als u de
verkeerde <c>KEYMAP</c> selecteert, krijgt u vreemde resultaten wanneer u
iets typt.
</p>

<note>
Gebruikers van USB-<b>SPARC</b> systemen en <b>SPARC</b> clonen
dienen wellicht een i386 keymap selecteren (zoals "us") in plaats van
"sunkeymap". <b>PPC</b> gebruikt x86 keymaps voor de meeste systemen.
Gebruikers die een ADB keymap willen opstarten moeten ADB keycode sendings
in de kernel compileren en de keymap in <path>/etc/conf.d/keymaps</path>
instellen op mac/ppc.
</note>

<p>
Wanneer de keymap juist is ingesteld kunt u <path>/etc/conf.d/keymaps</path>
opslaan en afsluiten.
</p>
<p>
Gentoo gebruikt <path>/etc/conf.d/clock</path> om de opties voor de klok op
te slaan. Pas dit bestand desgewenst aan.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/clock openen">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
</pre>

<p>
Als uw hardware klok geen UTC gebruikt, dient u <c>CLOCK="local"</c> toe te
voegen in het bestand. Anders zal de klok gaan driften. Ook gaat Windows er
vanuit dat de hardware klok locale tijd gebruikt, dus bij een dualboot systeem
moet u deze variabele ook instellen.
</p>

<p>
We zijn nu klaar met het configureren van <path>/etc/conf.d/clock</path>,
sla deze op en verlaat de editor.
</p>

<p>
Als u Gentoo niet op een IBM PPC64 systeem aan het installeren bent,
kunt u verder gaan met <uri link="?part=1&amp;chap=9">De installatie van
enkele belangrijke systeem onderdelen</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De console configureren</title>
<body>

<note>
De volgende sectie is van toepassing op de IBM PPC64 hardware platformen.
</note>

<p>
Wanneer u Gentoo draait op IBM PPC64 hardware en u gebruikt een virtuele 
console, dan moet u de juiste regel in <path>/etc/inittab</path> toevoegen 
zodat een er login prompt opent op de virtuele console.
</p>

<pre caption="Hvc of hvsi ondersteuning aan zetten in /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
U moet nu verifiëren of de juiste console in de lijst staat in
<path>/etc/securetty</path>/
</p>

<p>
U kunt nu verder gaan met <uri link="?part=1&amp;chap=9">De installatie van
enkele belangrijke systeem onderdelen</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
