<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-about.xml,v 1.14 2008/04/14 17:10:56 neysx Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Dit hoofdstuk introduceert je tot de installatie aanpak die in dit handboek is
gedocumenteerd.
</abstract>

<version>9.0</version>
<date>2008-04-01</date>

<section>
<title>Introductie</title>
<subsection>
<title>Welkom!</title>
<body>

<p>
Allereerst, <e>welkom</e> bij Gentoo. Je staat op het punt de wereld van keuzes
en prestatie te betreden. Gentoo draait helemaal om keuzes. Bij de installatie
van Gentoo, wordt dit verschillende keren duidelijk gemaakt -- je kunt kiezen
hoeveel je zelf wil compileren, hoe je Gentoo installeert, welke systeem logger
je wil, etc.
</p>

<p>
Gentoo is een snelle, moderne metadistributie met een helder en flexibel
ontwerp. Gentoo is gebouwd rond vrije software en schermt zijn gebruikers niet
af voor wat er onder de motorkap ligt. Portage, het pakket onderhoud systeem
dat Gentoo gebruikt, is geschreven in Python, wat betekent dat je gemakkelijk
de broncode kunt bekijken en bewerken. Gentoo's systeem voor software pakketten
gebruikt broncode (hoewel ondersteuning voor voorgeïnstalleerde pakketten ook
is inbegrepen) en de configuratie van Gentoo gebeurt met normale
tekstbestanden. Met andere woorden, openheid overal.
</p>

<p>
Het is erg belangrijk dat je begrijpt dat Gentoo draait om <e>keuzes</e>. We
proberen je niet te dwingen tot iets wat je niet wil. Als je het gevoel hebt
dat we dat wel doen, schrijf hier dan een <uri
link="http://bugs.gentoo.org">foutrapport</uri> voor.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe is de Installatie Gestructureerd?</title>
<body>

<p>
De Gentoo Installatie kan gezien worden als een 10-staps procedure,
overeenkomend met hoofdstukken 2 - 11. Elke stap leidt tot een bepaalde
toestand.
</p>

<ul>
<li>
  Na stap 1, zit je in een werkomgeving die klaar is om Gentoo te installeren
</li>
<li>
  Na stap 2, is jouw internet verbinding klaar om Gentoo te installeren
</li>
<li>
  Na stap 3, zijn jouw harde schijven gereed om jouw Gentoo installatie te
  huisvesten
</li>
<li>
  Na stap 4, is jouw installatie omgeving voorbereid en ben je klaar om te
  chrooten naar de nieuwe omgeving
</li>
<li>
  Na stap 5, zijn de kern pakketten, die op alle Gentoo installaties hetzelfde
  zijn, geïnstalleerd
 </li>
<li>
  Na stap 6, heb je jouw Linux kernel gecompileerd
</li>
<li>
  Na stap 7, heb je de meeste van jouw Gentoo systeem configuratie bestanden
  geschreven
</li>
<li>
  Na stap 8, zijn de nodige systeem programma's (die je uit een aardige lijst
  kunt kiezen) geïnstalleerd
</li>
<li>
  Na stap 9, is de bootloader van jouw keuze geïnstalleerd en geconfigureerd en
  ben je ingelogd in jouw nieuwe Gentoo installatie
</li>
<li>
  Na stap 10, is jouw Gentoo Linux omgeving klaar om te worden ontdekt.
</li>
</ul>

<p>
Wanneer je voor een bepaalde keuze gesteld wordt, zullen we ons best doen om
uit te leggen wat de voor- en nadelen zijn. Vervolgens gaan we door met de
standaard keuze, aangegeven met "Standaard: " in de titel. De andere
mogelijkheden zijn aangeven met "Alternatief: ". Denk <e>niet</e> dat we de
standaard keuze aanraden. Het is echter wat wij denken dat de meeste gebruikers
willen.
</p>

<p>
Soms kun je een optionele stap volgen. Zulke stappen zijn aangegeven met
"Optioneel: " en zijn daarom niet nodig om Gentoo te installeren. Echter,
sommige optionele stappen zijn afhankelijk van een beslissing die je daarvoor
hebt gemaakt. We zullen je informeren wanneer dit gebeurt, wanneer je zo'n
beslissing maakt, en vlak voordat de optionele stap wordt beschreven.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wat zijn mijn Opties?</title>
<body>

<p>
Je kunt Gentoo op verschillende manieren installeren. Je kunt het downloaden en
installeren vanuit een van onze Installatie CD's, vanuit een bestaande
distributie, vanuit een opstartbare CD (zoals Knoppix), vanuit een
netwerk-gestarte omgeving, vanuit een reddingsfloppy, etc.
</p>

<p>
Dit document behandelt de installatie waarbij gebruikt gemaakt wordt van een
Gentoo Installatie CD of, in zeldzame gevallen, NetBooting. Deze installatie
gaat ervan uit dat je de laatste beschikbare versie van elk pakket wil
installeren. Als je een netwerkloze installatie wil uitvoeren, dan zou je de
<uri link="/doc/en/handbook/2008.0/">Gentoo 2008.0 Handboeken (Engels)</uri>
moeten lezen, die de installatie instructies voor een netwerkloze omgeving
bevat.
</p>

<p>
Let op, als je van plan bent om GRP (het Gentoo Referentie Platform, een
collectie van voorgeïnstalleerde pakketten bedoelt voor onmiddelijk gebruik na
een Gentoo installatie) te gebruiken, <e>moet</e> je de instructies in de <uri
link="/doc/en/handbook/2008.0/">Gentoo 2008.0 Handboeken (Engels)</uri> volgen.
</p>

<p>
Voor hulp bij de andere installatie aanpakken, lees dan onze <uri
link="/doc/en/altinstall.xml">Alternatieve Installatie Gids (Engels)</uri>. We
bieden ook een <uri link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo
Installatie Tips &amp; Trucs (Engels)</uri> document aan dat wellicht ook
handig kan zijn om te lezen. Als je het gevoel hebt dat de huidige installatie
instructies te uitgebreid zijn, gebruik dan gerust onze Snelle Installatie Gids
beschikbaar vanuit onze <uri link="/doc/en/index.xml">Documentatie Bronnen
(Engels)</uri> als voor jouw architectuur zo'n document beschikbaar is.
</p>

<p>
Je hebt ook verschillende mogelijkheden: je kunt je gehele systeem vanuit niets
compileren of een voorgeïnstalleerde omgeving gebruiken om je Gentoo omgeving
in geen tijd draaiend te krijgen. En natuurlijk zijn er tussenoplossingen
beschikbaar waarin je niet alles compileert maar start vanuit een half klaar
systeem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemen?</title>
<body>

<p>
Als je een probleem vindt in de installatie (of in de installatie
documentatie), bezoek dan ons <uri link="http://bugs.gentoo.org">fout
volgsysteem</uri> en ga na of de fout al bekend is. Zoniet, maak er dan een
foutrapport voor aan opdat wij het kunnen oplossen. Wees niet bang voor de
ontwikkelaars die aan (jouw) fouten zijn toegewezen -- ze eten normaal
gesproken geen mensen op.
</p>

<p>
Let op dat, hoewel het document dat je nu leest architectuur-specifiek is, het
ook referenties zal bevatten naar andere architecturen. De reden hiervoor is
het feit dat grote delen van het Gentoo Handboek broncode gebruiken die
gemeenschappelijk is voor alle architecturen (om verdubbeling van moeite en
gebrek van ontwikkelings middelen te voorkomen). We zullen dit tot een minimum
beperken om verwarring te voorkomen.
</p>

<p>
Als je niet zeker weet of een probleem een gebruikers-probleem is (een door jou
gemaakte fout ondankts het zorgvuldig lezen van de documentatie) of een
software-probleem (een door ons gemaakte fout ondanks het zorgvuldig testen van
de installatie/documentatie) ben je vrij om op #gentoo te komen op
irc.freenode.net. Natuurlijk ben je daar anders ook welkom :)
</p>

<p>
Als je een vraagt hebt over Gentoo, bekijk onze <uri
link="/doc/en/faq.xml">Veelgestelde Vragen (Engels)</uri>, beschikbaar vanuit
de <uri link="/doc/en/">Gentoo Documentatie (Engels)</uri>. Je kunt ook de <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> bekijken op onze
<uri link="http://forums.gentoo.org">forums</uri>. Als je daar het antwoord
niet kunt vinden, vraag op #gentoo, ons IRC-kanaal op irc.freenode.net. Ja,
sommige van ons zijn freaks die op IRC zitten :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
