<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-about.xml,v 1.11 2006/03/10 21:51:51 neysx Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- 
    Sync: 1.37 
-->

<sections>

<version>2.3</version>  
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Introductie</title>
<subsection>
<title>Welkom!</title>
<body>

<p>
Eerst en vooral, <e>welkom</e> bij Gentoo. U staat op het punt een wereld van
keuze en prestatie binnen te gaan.  Gentoo is ontworpen rondom 
keuzemogelijkheden. Wanneer u Gentoo installeert, wordt dit verschillende keren
duidelijk -- u kunt kiezen hoeveel u zelf wilt compileren, hoe u Gentoo wil
installeren, welke systeem logger u wilt, etc.
</p>

<p>
Gentoo is een snelle, moderne metadistributie met een mooi en flexibel ontwerp.
Gentoo is gebouwd rond vrije software en verbergt niet voor de gebruikers hoe
het systeem is opgebouwd.  Portage, het package onderhouds systeem welke Gentoo
gebruikt, is geschreven in Python, dit betekent dat je gemakkelijk de bron code
kan bekijken en aanpassen.  Gentoo's systeem van packaging gebruikt broncode
(het biedt overigens ook ondersteuning voor reeds gecompileerde pakketten) en
het configuren van Gentoo gebeurd door middel van gewone tekstbestanden. Met
andere woorden, openheid overal.
</p>

<p>
Het is zeer belangrijk dat u begrijpt dat het <e>keuzes</e> zijn die Gentoo in
staat stellen om te functioneren.  We proberen u niets op te dringen dat u
niet bevalt. Indien u vind dat we dit wel doen, gelieve dan een <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bug rapport</uri> hierover in te dienen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hoe is de installatie gestructureerd?</title>
<body>

<p>
De Gentoo installatie kan gezien worden als een 10-stappen procedure, zoals
beschreven in hoofdstuk 2 - 11.  Elke stap resulteert in een bepaalde status:
</p>

<ul>
<li>
  Na stap 1 bent u in een werkende omgeving klaar om Gentoo te installeren
</li>
<li>
  Na stap 2 is uw internet verbinding klaar om Gentoo te installeren
</li>
<li>
  Na stap 3 zij uw harde schijven klaar om je Gentoo installatie
  te huisvesten
</li>
<li>
  Na stap 4 is uw installatie omgeving voorbereid en bent u klaar om te
  chroot'en naar uw nieuwe omgeving
</li>
<li>
  Na stap 5, basispakketten, welke allemaal dezelfde zijn bij alle Gentoo 
  installaties, zijn geïnstalleerd
</li>
<li>
  Na stap 6 heeft u uw Linux kernel gecompileerd
</li>
<li>
  Na stap 7 hebt u de meeste van uw Gentoo systeem configuratie bestanden
  geschreven
</li>
<li>
  Na stap 8, enkele belangrijke systeem onderdelen 
  (welke je kan kiezen uit een aardige lijst) zijn geïnstalleerd
</li>
<li>
  Na stap 9, de door u gekozen bootlader is geïnstalleerd en geconfigureerd
  en u bent aangemeld bij uw nieuwe Gentoo installatie
</li>
<li>
  Na stap 10, uw Gentoo Linux omgeving is klaar om verkend te worden
</li>
</ul>

<p>
Wanneer u een bepaalde keuze moet maken, zullen we proberen u de voor- en
nadelen duidelijk te maken.  We zullen verder gaan met een standaard keuze,
aangeduid met een "Standaard: " in de titel.  De andere mogelijkheden
zullen aangeduid worden met een "Alternatief: ". Denkt u <e>niet</e> dat de
standaard is wat we aanraden, we denken vooral dat deze keuze door de meeste
gebruikers gekozen zal worden.
</p>

<p>
Soms kan je een optionele stap volgen. Zulke stappen worden met "Optioneel: "
aangeduid en zijn niet nodig om Gentoo te installeren. Sommige optionele
stappen hangen af van een vorige keuze die u gemaakt heeft. We zullen u
informeren wanneer dit gebeurd, wanneer u de keuze maakt, en voorafgaande de
optionele stap die wordt beschreven.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wat zijn mijn opties?</title>
<body>

<p>
U kan Gentoo op verschillende manieren installeren. U kunt een van onze
installatie CDs downloaden en installeren, vanaf een bestaande distributie,
vanaf een opstartbare CD (zoals Knoppix), vanaf een via het netwerk opgestarte
omgeving, vanaf een reddingsfloppy, etc.
</p>

<p>
Dit document zal gaan over de installatie door middel een Gentoo Installatie CD
of in bepaalde gevallen, via NetBooting. Deze installatie gaat er van uit dat u
de meest recente pakketten wilt hebben. Indien u een netwerkloze installatie 
wilt uitvoeren, zou je de <uri link="/doc/en/handbook/2006.0/index.xml">Gentoo 
2006.0 handboeken</uri> (Engelstalig) moeten lezen. Deze bevatten de 
instructies voor een netwerkloze omgeving.
</p>

<p>
Let op, als u van plan bent GRP (het Gentoo Referentie Platform, een
verzameling van kant-en-klare pakketten, bedoeld voor direct gebruik na een
Gentoo installatie) te gebruiken, <e>moet</e> u de instructies uit de <uri
link="/doc/en/handbook/2006.0/index.xml">Gentoo 2006.0 handboeken</uri>
(Engelstalig) volgen.
</p>

<p>
Voor hulp in verband met de andere installatiemethodes, gelieve onze <uri
link="/doc/en/altinstall.xml">Alternatieve Installatie Gids</uri> (Engelstalig)
te lezen. Ook hebben wij een document met tips, genaamd <uri
link="/doc/en/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo installatie tips &amp;
trucs</uri> (Engelstalig) welke handig kunnen zijn om te lezen. Indien u vindt
dat de huidige installatie instructies te uitgebreid zijn, gelieve dan onze
Snelle Installatie Gids, beschikbaar via <uri
link="/doc/en/index.xml">Documentatie Bronnen</uri> (Engels), te raadplegen,
mits voor uw architectuur zo'n document beschikbaar is.
</p>

<p>
U heeft verschillende mogelijkheden: u kan uw volledige systeem vanaf nul
compileren of u kan vooraf gecompileerde omgeving gebruiken om uw Gentoo
omgeving zo snel mogelijk opgezet te krijgen.  En natuurlijk heeft u
tussenliggende oplossingen  waarin u niet alles compileert maar begint met een
semi-klaar systeem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemen?</title>
<body>

<p>
Indien u in de installatie een probleem vindt (of in de installatie
documentatie), kijk dan even op ons <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bug
rapport systeem</uri> om daar na te kijken of de fout bekend is. Nog niet?
Maak dan een bug rapport aan zodat we deze fout kunnen oplossen. Wees niet bang
voor de ontwikkelaars die aan (uw) bugs zijn toegekend -- in het algemeen eten
zij geen mensen.
</p>

<p>
Merk op dat, hoewel het document dat u nu aan het lezen bent
architectuur-specifiek is, het referenties zal bevatten naar andere 
architecturen.  Dit komt doordat grote delen van het Gentoo Handboek broncode
gemeenschappelijke stukken hebben die voor alle architecturen zijn (dit om
duplicatie van inspanningen en vermindering van ontwikkelingsbronnen te
vermijden). We zullen dit tot een minimum proberen te beperken om verwarring te
vermijden.
</p>

<p>
Indien u niet zeker weet of het probleem een gebruikers probleem is (een
bepaalde fout die uzelf gemaakt heeft, ondanks het zorgvuldig lezen van de
documentatie) of een software-probleem (een bepaalde fout die we hebben
gemaakt, ondanks dat we de installatie/documentatie zorgvuldig getest hebben)
dan bent u welkom om naar #gentoo op irc.freenode.net te komen. Natuurlijk bent
u anders ook welkom :)
</p>

<p>
Indien u een vraag aangaande Gentoo heeft, bekijk dan onze <uri
link="/doc/en/faq.xml">Veel Gestelde Vragen</uri> (Engelstalig), beschikbaar 
vanaf de <uri link="/doc/en/">Gentoo Documentatie</uri> (Engelstalig). U kunt
ook de <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> 
(Engelstalig) bekijken op onze <uri link="http://forums.gentoo.org">forums
</uri> (Engelstalig). Indien u geen antwoord kan vinden op de voorafgaande 
links, stel je vragen dan op #gentoo, ons IRC-kanaal op irc.freenode.net. 
Ja, verschillende van ons zijn freaks die op IRC zitten :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
