<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-network.xml,v 1.12 2006/03/11 10:56:29 neysx Exp $ -->

<!--
     Sync: 1.46
-->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2005-07-02</date>

<section>
<title>Automatische netwerk detectie</title>
<subsection>
<title>Misschien werkt het gewoon?</title>
<body>

<p>
Wanner uw systeem is ingeplugd in een Ethernet netwerk met een DHCP server is
het zeer waarschijnlijk dat de netwerk instellingen automatisch geconfigureerd
zijn. Indien dit zo is, dan zou u gebruik moeten kunnen maken van de vele
bijgevoegde, netwerk afhankelijke commando's op de Installatie CD waaronder
<c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> en <c>links</c>.
</p>

<p>
Indien uw netwerk al geconfigureerd is zou het <c>/sbin/ifconfig</c> commando
naast lo enkele netwerk interfaces moeten weergeven, waaronder eth0:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig voor een werkende netwerk configuratie">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Configuratie van een Proxy</title>
<body>

<p>
Indien u met Internet wilt verbinden via een proxy, dan dient u de proxy
in te stellen gedurende de installatie. Het is zeer gemakkelijk om een proxy te
definiëren: u hoeft enkel een variabele in te stellen welke de proxy server
informatie bevat.
</p>

<p>
In de meeste gevallen kunt u de variabelen definiëren door gebruik te maken 
van de server hostnaam. In dit voorbeeld nemen we aan dat de proxy
<c>proxy.gentoo.org</c> heet en gebruik maakt van de poort <c>8080</c>.
</p>

<pre caption="Definiëren van de proxy servers">
<comment>(Indien de proxy HTTP verkeer filtert)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Indien de proxy FTP verkeer filtert)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Indien de proxy RSYNC verkeer filtert)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Indien uw proxy een gebruikersnaam en wachtwoord vereist dient u de volgende
syntax voor de variabele gebruiken:
</p>

<pre caption="Een gebruikersnaam/wachtwoord toevoegen aan de proxy variabele">
http://<i>username</i>:<i>password</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testen van het netwerk</title>
<body>

<p>
U kunt proberen de DNS server van uw ISP te pingen (terug te vinden in
<path>/etc/resolv.conf</path>) en een website naar keuze, gewoon om er
zeker te zijn dat uw pakketten het net bereiken, DNS naam resolutie correct
werkt, enz...
</p>

<pre caption="Verdere netwerk testen">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Bent u in staat om uw netwerk te gebruiken? Zo ja, dan kunt u de rest van deze
sectie overslaan en verdergaan met <uri link="?part=1&amp;chap=4">voorbereiden
van de schijven</uri>. Zo niet, dan moet u helaas iets meer werk verrichten.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatische Netwerk Configuratie</title>
<subsection>
<body>

<p>
Indien het netwerk niet onmiddellijk werkt laten sommige installatie media u
toe om <c>net-setup</c> (voor normale of draadloze netwerken),
<c>adsl-setup</c> (voor ADSL-gebruikers) of <c>pptp</c> (voor PPTP-gebruikers
- alleen beschikbaar op x86) te gebruiken.
</p>

<p>
Indien uw installatie medium niet over een van deze tools beschikt of als uw
netwerk nog niet functioneert, ga dan verder met 
<uri link="#doc_chap3">Handmatige netwerk configuratie</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Gewone Ethernet gebruikers kunnen verder gaan met
    <uri link="#net-setup">Standaard: Gebruiken van net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    ADSL gebruikers kunnen verder gaan met 
    <uri link="#rp-pppoe">Alternatief: Gebruiken van RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    PPTP gebruikers kunnen verder gaan met 
    <uri link="#pptp">Alternatief: Gebruiken van PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Standaard: Gebruiken van net-setup</title>
<body>

<p>
Als uw netwerk nog niet draait, is gebruik maken van het <c>net-setup</c> script
de makkelijkste optie:
</p>

<pre caption="Uitvoeren van het net-setup script">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> zal u enkele vragen stellen over uw netwerk omgeving. Als
alles klaar is zou u over een werkende netwerk verbinding moeten beschikken.
Test uw netwerk verbinding zoals vooraf werd beschreven. Indien dit testen
succesvol verloopt, gefeliciteerd! U bent nu klaar om Gentoo te installeren.
Sla de rest van deze sectie over en ga verder met <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Voorbereiden van de Schijven</uri>.
</p>

<p>
Indien uw netwerk nog niet werkt, ga verder met
<uri link="#doc_chap3">Handmatige netwerk configuratie</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternatief: Gebruiken van RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Aangenomen dat u PPPoE nodig hebt om te verbinding met het internet maakt de
Installatie CD (alle versies) het gemakkelijker voor u door <c>rp-pppoe</c>
bij te sluiten. Gebruik het <c>adsl-setup</c> script om uw verbinding te
configureren. U zult worden gevraagd om het ethernet apparaat dat is
verbonden met uw ADSL modem, uw gebruikersnaam met wachtwoord, de IPs van uw
DNS servers en of u een simpele firewall wenst of niet.
</p>

<pre caption="Gebruiken van rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Indien iets fout gaat, controleer dan of u uw gebruikersnaam en wachtwoord
correct ingetypt heeft door te kijken naar <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> of
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path>. Ook moet u er zeker van zijn dat u het
correcte ethernet apparaat gebruikt. Indien uw ethernet apparaat niet bestaat,
dan moet u de correcte netwerk modules laden. In dat geval moet u verder gaan
met <uri link="#doc_chap3">Handmatige netwerk configuratie</uri> omdat we daar
uitleggen hoe u de geschikte netwerk modules laadt.
</p>

<p>
Indien alles werkt, ga verder met <uri link="?part=1&amp;chap=4">Voorbereiden
van de Schijven</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternatief: Gebruiken van PPTP</title>
<body>

<note>
PPTP is alleen beschikbaar voor x86
</note>

<p>
Heeft u PPTP ondersteuning nodig, dan kunt u gebruik maken van de 
<c>pptpclient</c> welke standaard op de Installatie CD's beschikbaar is. Eerst
moet u er zeker van zijn dat uw configuratie correct is. Pas 
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> of <path>/etc/ppp/chap-secrets</path> aan
zodat deze de juiste gebruikersnaam met wachtwoord bevat:
</p>

<pre caption="Aanpassen van /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Pas daarna <path>/etc/ppp/options.pptp</path> aan, indien nodig:
</p>

<pre caption="Aanpassen van /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Wanneer dit alles klaar is voert u gewoon <c>pptp</c> uit (met de opties die u
niet in <path>options.pptp</path> kon zetten) om verbinding te maken met de
server:
</p>

<pre caption="Verbinden met een inbel server">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Ga nu verder met <uri link="?part=1&amp;chap=4">Voorbereiden van de
Schijven</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Handmatige netwerk configuratie</title>
<subsection>
<title>Laden van de geschikte netwerk modules</title>
<body>

<p>
Op het moment dat de Installatie CD start probeert deze alle hardware apparaten
te vinden en de geschikte kernel modules te laden (stuurprogramma's) zodat deze
hardware te gebruiken is. Meestal lukt dit maar in sommige gevallen kan het
gebeuren dat de benodigde modules niet automatisch worden geladen.
</p>

<p>
Indien <c>net-setup</c> of <c>adsl-setup</c> niet werkten dan is het mogelijk
dat uw netwerkkaart niet automatisch werd gevonden. Dit betekent dat u de
geschikte kernel modules handmatig moet laden.
</p>

<p>
Om te kijken welke kernel modules wij ter beschikking stellen voor netwerken,
gebruikt u <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Zoeken naar meegeleverde modules">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Indien u een stuurprogramma voor uw netwerkkaart vindt, kunt u dit
laden met behulp van <c>modprobe</c>:
</p>

<pre caption="Gebruik modprobe om een kernel module te laden">
<comment>(Als voorbeeld, zullen we de pcnet32 module laden)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Om na te kijken of uw netwerkkaart nu gedetecteerd wordt kunt u <c>ifconfig</c>
gebruiken. Een gevonden netwerkkaart resulteert in iets als het volgende:
</p>

<pre caption="Testen van beschikbaarheid van uw netwerkkaart, indien succesvol">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Als u echter de volgende foutmelding ziet, dan is de netwerkkaart niet
gevonden:
</p>

<pre caption="Testen van beschikbaarheid van uw netwerkkaart, indien niet succesvol">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Indien uw systeem over meerdere netwerkkaarten beschikt, worden die aangeduid
als <e>eth0</e>, <e>eth1</e>, etc. Wees er zeker van dat de netwerkkaart die u
wilt gebruiken goed functioneert en onthoudt de correcte benaming gedurende dit
document. We zullen aannemen dat de netwerkkaart <e>eth0</e> wordt gebruikt.
</p>

<p>
Aangenomen dat u nu over een werkende netwerkkaart beschikt kunt u nu
<c>net-setup</c> of <c>adsl-setup</c> opnieuw proberen uit te voeren (welke nu
zou moeten werken) maar voor de freaks onder u zullen we uitleggen hoe u uw 
netwerkkaart handmatig kunt configureren.
</p>

<p>
Selecteer een van de volgende secties, gebaseerd op uw netwerk setup:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#dhcp">Gebruik maken van DHCP</uri> voor automatisch 
    verkrijgen van een IP adres
  </li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Voorbereiden van Draadloze Toegang</uri> 
    indien u een draadloze kaart hebt
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Begrijpen van Netwerk Terminologie</uri> 
    legt u uit wat u moet weten over netwerken
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Gebruik van ifconfig en route</uri> 
    legt uit hoe u uw netwerk handmatig moet instellen
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="dhcp">
<title>Gebruik maken van DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamische Host Configuratie Protocol) maakt het mogelijk om automatisch
netwerk informatie te ontvangen (IP adres, netmask, broadcast adres, gateway,
nameserver, etc.). Dit werkt enkel indien u over een DHCP server beschikt (of
indien uw provider u van DHCP voorziet). Om een netwerk interface deze
informatie automatisch te laten ontvangen, gebruik dan <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Gebruik maken van dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Sommige netwerk beheerders eisen dat u de hostname</comment>
<comment>en de domein naam gebruikt die de DHCP server levert.</comment>
<comment>In dat geval, gebruik</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Indien dit werkt (probeer een internet server te pingen, zoals 
<uri link="http://www.google.com">Google</uri>), dan bent u klaar om
verder te gaan. Sla de rest van deze sectie over en ga verder
met <uri link="?part=1&amp;chap=4">Voorbereiden van de Schijven</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Voorbereiden van Draadloze Toegang</title>
<body>

<note>
Ondersteuning voor het <c>iwconfig</c> commando is alleen beschikbaar op de 
x86, amd64 en ppc Installatie CDs. U kunt dit alsnog aan de praat krijgen door
de instructies te volgen van het <uri
link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng
project</uri> (Engelstalig).
</note>

<p>
Indien u een draadloze (802.11) netwerkkaart gebruikt, zult u de draadloze
instellingen moeten configureren voordat u verder gaat. Om de huidige
draadloze instellingen van uw kaart te raadplegen kunt u gebruik maken van
<c>iwconfig</c>. Het uitvoeren van <c>iwconfig</c> toont u iets dergelijks:
</p>

<pre caption="Tonen van de huidige instellingen">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
Sommige draadloze kaarten kunnen <c>wlan0</c> of <c>ra0</c> als device-naam
hebben in plaats van <c>eth0</c>. Voer <c>iwconfig</c> zonder parameters uit
om de juiste device-naam te bepalen.
</note>

<p>
Voor de meeste gebruikers, zijn er twee instellingen die mogelijk belangrijk 
zijn aan te passen, de ESSID (aka draadloos netwerk naam) of de WEP sleutel.
Indien de ESSID en Access Point adres van uw Access Point reeds worden
weergegeven en u gebruikt geen WEP, dan werkt uw draadloze netwerk. Indien u
de ESSID moet veranderen of indien u een WEP sleutel wil toevoegen, dan kunt u 
de volgende commando's uitvoeren:
</p>

<pre caption="Veranderen van ESSID en/of toevoegen van een WEP sleutel">
<comment>(Dit stelt de netwerknaam in op "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Dit stelt een hex WEP sleutel in)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Dit stelt een ASCII sleutel in - laat het vooraf gaan door 
"s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
U kunt dan uw draadloze instellingen bevestigen door opnieuw <c>iwconfig</c>
uit te voeren. Als het draadloze netwerk werkt, kunt u beginnen met het
instellen van de IP level netwerk opties zoals beschreven in de volgende sectie
(<uri link="#network_term">Begrijpen van Netwerk Terminologie</uri>) of
gebruik maken van de <c>net-setup</c> tool zoals vooraf beschreven.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Begrijpen van Netwerk Terminologie</title>
<body>

<note>
Indien u uw IP adres, broadcast adres, netmask en nameservers kent,
dan kunt u deze subsectie overslaan en verdergaan met <uri
link="#ifconfig_route">Gebruik ifconfig en route</uri>.
</note>

<p>
Wanneer de bovenstaande instructies niet hebben gewerkt, moet u het netwerk 
handmatig configureren. Wees niet bang, het is verre van moeilijk. Eerst gaan
we een bepaalde hoeveelheid van netwerken uitleggen omdat u dat nodig zal 
hebben om het netwerk naar uw wensen in te stellen. Wanneer u klaar bent
met het lezen van dit onderdeel weet u wat een <e>gateway</e> is, waar een
<e>netmask</e> voor staat, hoe een <e>broadcast</e> adres wordt gevormd en
waarom u een <e>nameserver</e> nodig heeft.
</p>

<p>
In een netwerk worden hosts geïdentificeerd door hun <e>IP adres</e> (Internet
Protocol adres). Zo'n adres is een combinatie van 4 getallen tussen 0 en
255. Wel, dit is zoals we het zien. In werkelijkheid, bestaat een IP adres
uit 32 bits (enen en nullen). Laten we een voorbeeld bekijken:
</p>

<pre caption="Voorbeeld van een IP adres">
IP Adres (getallen):   192.168.0.2
IP Adres (bits):       11000000 10101000 00000000 00000010
                       -------- -------- -------- --------
                          192      168       0        2
</pre>

<p>
Zo'n IP adres is uniek voor een host zolang alle beschikbare netwerken
in acht worden genomen (dus alle hosts die u wilt bereiken moeten een
uniek IP adres hebben). Om onderscheid te kunnen maken tussen hosts 
binnen een netwerk en hosts buiten een netwerk, is het IP adres onderverdeeld
in twee delen: het <e>netwerk</e> deel en het <e>host</e> deel.
</p>

<p>
De onderverdeling wordt bepaald door het <e>netmask</e>, een verzameling van
enen gevolgd door een verzameling van nullen. Het deel van het IP adres dat
gevonden kan worden met de enen is het netwerk gedeelte, het andere deel is het
host gedeelte. Gewoonlijk wordt het netmask als een IP adres geschreven.
</p>

<pre caption="Voorbeeld van netwerk/host scheiding">
IP-adres:      192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Netmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                    Netwerk              Host
</pre>

<p>
Met andere woorden, 192.168.0.14 maakt deel uit van ons voorbeeld netwerk maar
192.168.1.2 niet.
</p>

<p>
Het <e>broadcast</e> adres is een IP-adres met het zelfde netwerk-gedeelte
als uw netwerk, maar met alleen maar enen als host-gedeelte. Elke host
op uw netwerk luistert op dit IP adres. Het is echt bedoeld voor het zenden
van pakketten.
</p>

<pre caption="Broadcast adres">
IP-adres:     192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Netwerk             Host
</pre>

<p>
Om op het internet te kunnen surfen, moet u weten welke host de internet
verbinding deelt. Deze host is de <e>gateway</e>. Omdat het een gewone host is
heeft het een regulier IP adres (bijvoorbeeld 192.168.0.1).
</p>

<p>
We hebben vooraf gezegd dat iedere host zijn eigen IP adres heeft. Om de host
via zijn naam te bereiken (i.p.v. een IP adres) heeft u een dienst nodig die 
een naam vertaalt (zoals <e>dev.gentoo.org</e>) naar een IP adres (zoals
<e>64.5.62.82</e>). Zo'n dienst wordt een een name service genoemd. Om zo'n
dienst te gebruiken dient u de nodige <e>name servers</e> in
<path>/etc/resolv.conf</path> te zetten.
</p>

<p>
In sommige gevallen doet uw gateway ook dienst als nameserver. Zo niet, dan
zult u de nameservers die u van uw ISP hebt verkregen moeten gebruiken.
</p>

<p>
Om samen te vatten, u heeft de volgende informatie nodig voor u
verder gaat.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Netwerk Item</th>
  <th>Voorbeeld</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Uw IP adres</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Netmask</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gateway</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Nameserver(s)</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Gebruik van ifconfig en route</title>
<body>

<p>
Uw netwerk instellen bestaat uit 3 stappen. Eerst geven we onszelf een IP adres
via <c>ifconfig</c>. Dan stellen we routing in naar de gateway via 
<c>route</c>. We zullen afsluiten met het plaatsen van het IP adres in 
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Om een IP adres toe te wijzen dient u over een IP adres, broadcast adres en
netmask beschikken. Voer daarna het onderstaande commando uit. Vervang hier
<c>$(IP_ADDR)</c> met uw IP adres, <c>$(BROADCAST)</c> met uw broadcast adres
en <c>$(NETMASK)</c> met uw netmask:
</p>

<pre caption="Gebruiken van ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Configureer nu routing met behulp van <c>route</c>. Vervang <c>$(GATEWAY)</c>
hier met uw gateway IP adres:
</p>

<pre caption="Gebruiken van route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Open nu <path>/etc/resolv.conf</path> met uw favoriete editor (in ons
voorbeeld gebruiken we <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Aanmaken van /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Vul nu uw nameserver(s) in. Gebruik het volgende als een template.
Wees er zeker van dat u <c>$(NAMESERVER1)</c> en <c>$(NAMESERVER2)</c>
vervangt met de geschikte nameserver adressen:
</p>

<pre caption="/etc/resolv.conf template">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Dat is alles. Nu kunt u het netwerk testen door een internet server te pingen
(zoals <uri link="http://www.google.com">Google</uri>). Indien dit werkt,
gefeliciteerd. Je bent nu klaar om Gentoo te installeren. U kunt nu verder
gaan met <uri link="?part=1&amp;chap=4">Voorbereiden van de Schijven</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
