<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.2 2004/09/26 10:40:47 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Systeemlogger</title>
<body>

<p>
Toen we beschreven wat <e>stage3</e> was, zeiden we dat het alle benodigde 
systeemtools bevatte waarvan we de keus niet aan onze gebruikers kunnen 
overlaten. We hebben ook gezegd dat we de andere tools later zouden 
installeren. Wel, dat moment is nu gekomen.
</p>

<p>
Om te beginnen dien je te besluiten welke tool de logging van je systeem voor 
zijn rekening gaat nemen. Unix en Linux hebben een goede historie qua 
logmogelijkheden -- als je wilt kun je alles wat er in je systeem gebeurt 
loggen in de daarvoor bestemde bestanden. Dit alles wordt door de 
<e>systeemlogger</e> geregeld.
</p>

<p>
Gentoo biedt keuze uit diverse systeemloggers. Enkele voorbeelden zijn 
<c>sysklogd</c>, wat de traditionele systeemlogger is, <c>msyslog</c>, een 
flexibele systeemlogger met een modulair ontwerp, <c>syslog-ng</c>, een 
geavanceerde systeemlogger en <c>metalog</c>, een systeemlogger met veel 
configuratiemogelijkheden.
</p>

<p>
Kies <c>syslog-ng</c> als je geen keuze kunt maken. Deze systeemlogger is erg 
krachtig en kent een prima standaard configuratie.
</p>

<p>
Om de systeemlogger van je keuze te installeren gebruik je <c>emerge</c>, 
waarna je het met <c>rc-update</c> aan je standaard runlevel toevoegt. Het 
volgende voorbeeld installeert <c>syslog-ng</c>. Deze kun je natuurlijk 
vervangen door de systeemlogger van je keuze:
</p>

<pre caption="Installeren van een systeemlogger">
# <i>emerge --usepkg syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optioneel: 'Cron Daemon'</title>
<body>

<p>
De volgende op de lijst is de 'cron daemon'. Alhoewel deze optioneel is en niet 
benodigd voor je systeem, is het verstandig om er wel een te installeren. Wat 
is eigenlijk een 'cron daemon'? Een 'cron daemon' voert geplande commando's 
uit. Het is erg handig als je commando's op een regelmatig tijdstip uit wilt 
voeren (bijvoorbeeld dagelijks, wekelijks of maandelijks).
</p>

<p>
Gentoo heeft de beschikking over drie verschillende 'cron daemons'. 
<c>dcron</c>, <c>fcron</c> en <c>vixie-cron</c>. De installatie is te 
vergelijken met de installatie van een systeemlogger. Echter, <c>dcron</c> 
en <c>fcron</c> vereisen een extra configuratiecommando, namelijk 
<c>crontab /etc/crontab</c>. Als je niet weet wat je moet kiezen, neem dan 
<c>vixie-cron</c>.
</p>

<note>
Als je Gentoo installeert met de vooraf gemaakte pakketten, dien je 
<c>vcron</c> te gebruiken in plaats van <c>vixie-cron</c> in het geval 
<c>vixie-cron</c> faalt.
</note>

<pre caption="Installeren van een 'cron daemon'">
# <i>emerge --usepkg vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Alleen als je dcron of fcron hebt gekozen:)</comment> 
# <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tools voor het bestandssysteem</title>
<body>

<p>
Afhankelijk van welk bestandssysteem je gebruikt, dien je de desbetreffende 
bestandssysteem-utilities te installeren (voor het controleren van de 
integriteit van je bestandssysteem, nieuwe bestandssystemen aanmaken, etc.).
</p>

<p>
De volgende tabel geeft de tools aan die je voor een desbetreffend 
bestandssysteem dient te installeren:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Bestandssysteem</th>
  <th>Tool</th>
  <th>Installatiecommando</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Als je geen <c>rp-pppoe</c> gebruikt om connectie te maken naar Internet, kun 
je verder gaan met <uri link="?part=1&amp;chap=11">Afronden van je Gentoo 
installatie</uri>. Indien dit niet het geval is dien je door te gaan met 
<uri link="#doc_chap4">Optioneel: Tools voor Netwerken</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Optioneel: Tools ten behoeve van netwerken</title>
<body>

<p>
Als je <c>rp-pppoe</c> nodig hebt om connectie naar het net te maken, dan 
dien je het eerst te installeren. GRP-gebruikers (vooraf gecompileerde 
pakketten) dienen het volgende commando te gebruiken:
</p>

<pre caption="Installeren van rp-pppoe met GRP">
<comment>(Alleen voor GRP-gebruikers:)</comment>
# <i>emerge --usepkgonly rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Andere gebruikers dienen <c>rp-pppoe</c> te installeren met het volgende 
commando:
</p>

<pre caption="Installeren rp-pppoe voor normale gebruikers">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> zal XFree verbieden om als afhankelijkheid geinstalleerd te 
worden (<c>rp-pppoe</c> heeft grafische tools; als je die wilt installeren, 
kun je later <c>rp-pppoe</c> opnieuw compileren of XFree nu gelijk 
installeren -- wat een tijd duurt op te compileren).
</p>

<p>
Ga nu verder met <uri link="?part=1&amp;chap=11">Afronden van je Gentoo 
installatie</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
