<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/Attic/hb-install-medium.xml,v 1.3 2004/09/26 10:40:47 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<!--title>Hardware Requirements</title-->
<title>Hardware benodigdheden</title>
<subsection>
<!--title>Introduction</title-->
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
	Voor we beginnen, maken we eerst een lijst met de hardware benodigdheden 
  voor een succesvolle Gentoo installatie op je computer. Dit is natuurlijk 
	afhankelijk van de architectuur.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architecturen</title>
<body>

<p>
Gentoo is officieel beschikbaar op zeven architecturen, en heeft experimentele 
ondersteuning op een meer. De officieele architecturen zijn <b>x86</b> 
(inclusief alle subarchitecturen, zoals Pentium, Athlon, etc.), <b>sparc</b> 
(zowel Sparc32 als Sparc64), <b>ppc</b> (PowerPC), <b>hppa</b>, <b>alpha</b>, 
<b>mips</b> en <b>amd64</b>. Experimentele ondersteuning is beschikbaar voor 
<b>ia64</b>.
</p>

<p>
Ervan uitgaande dat je je architectuur kent, controleer de volgende benodigheden 
voor je verder gaat met de Gentoo installatie:
</p>

<ul>
<li>
	Je hebt tenminste 1 Gb vrije schijfruimte nodig
</li>
<li>
	Als je geen gebruik maakt van prebuilt pakketten, heb je tenminste 300 Mb
	geheugen nodig (RAM + swap).
</li>
<li>
	Voor de <e>x86 architectuur</e> heb je een 486+ processor nodig en tenminste
	64 megabyte geheugen
</li>
<li>
  Voor de <e>Alpha architectuur</e> kun je het beste de <uri 
  link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri>
	raadplegen
</li>
<li>
	Voor de <e>hppa architectuur</e>, kun je het beste de <uri 
  link="http://www.pateam.org">PA Team website</uri> raadplegen
</li>
<li>
	Voor de <e>PowerPC architectuur</e>, het je tenminste een PowerPC nodig (het
	liefst een G3 or G4 like the iMac, iBook, PowerBook, enz.)
</li>
<li>
	Voor de <e>SPARC architectuur</e>, kun je het beste de <uri 
  link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2">UltraLinux FAQ</uri> pagina 
	raadplegen
</li>
<li>
	Voor de <e>MIPS architectuur</e>, kun je het beste de <uri 
  link="/doc/en/mips-requirements.xml">MIPS Hardware Requirements</uri> pagina
	raadplegen
</li>
<li>
  Voor de <e>AMD64 architectuur</e>, kun je het beste de <uri 
  link="http://dev.gentoo.org/~brad_mssw/amd64-tech-notes.html">AMD64 Tech
  Notes</uri> pagina raadplegen
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Maak je keuze</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Nog steeds geintreseerd om Gentoo uit te proberen ? Nou, dan is het nu tijd om 
het installatie medium te gaan kiezen. Ja inderdaad, je hebt een keuze en nee
ze zijn niet allemaal gelijk en ja het eindresultaat is wel hetzelfde: een
Gentoo base systeem.
</p>

<p>
Het installatie medium dat we gaan beschrijven:
</p>

<ul>
<li>Gentoo LiveCDs</li>
<li>Knoppix</li>
<li>Andere distributie's</li>
<li>Net Booting</li>
</ul>

<p>
Elk installatie medium heeft zijn voor en nadelen. We zullen de voor en nadelen
opsommen voor elk medium zodat je alle informatie hebt om een goede keuze te
maken. Maar voor we verder gaan, laten we eerst ons drie-stadia installatie
uitleggen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De Drie Stadia</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan geinstalleerd worden door gebruik te maken van een van de drie
<e>stage</e> tarball bestanden. Welke je kiest hangt af van hoeveel van het
systeem je zelf wilt compilen. De <e>stage1</e> tarball wordt gebruikt als je 
het hele systeem vanaf begin wilt bouwen. De <e>stage2</e> tarball wordt 
gebruikt
als je het systeem wilt bouwen vanaf een "semi-gecompiled" stadium. De
<e>stage3</e> tarball bevat een basis Gentoo Linux systeem dat al voor je
gebouwd is. Zoals we later zullen uitleggen, kun je Gentoo ook installeren
zonder zelf iets te compileren (uitgezonderd de kernel). Mocht je dit willen dan
moet je de <e>stage3</e> tarball gebruiken en de Gentoo LiveCD met de prebuilt
pakketten.
</p>

<p>
Dus welk stage moet je nu kiezen?
</p>

<p>
Wanneer je begint bij <e>stage1</e> dan heb je volledige controle over de
optimalisatie instellingen en optionele build-time functionaliteit die initieel
aanwezig is op je systeem. Hierdoor is de <e>stage1</e> installatie zeer
geschikt voor de power gebruiker die weet wat hij doet. Het is ook een goede
installatie methode voor de mensen die iets willen weten over de interne werking 
van Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Voor en nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Geeft je volledige controle over de optimalisatie instellingen en optionele
    build-time functionaliteit die initieel aanwezig is op je systeem
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geschikt voor power gebruikers die weten waar ze mee bezig zijn</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geeft je de mogelijkheid meer over de interne werking van Gentoo te leren 
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Het duurt erg lang voor de installatie afgerond is</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Als je niet van plan bent om de settings te tweaken, is het waarschijnlijk
    verspilling van tijd.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
<e>Stage2</e> installatie's geven je de mogelijkheid om het bootstrap process
over te slaan en dit is prima als je tevreden bent met de optimalisatie
instellingen die we gekozen hebben voor je <e>stage2</e> tarball.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Voor en nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Je hoeft de bootstrap niet te laden</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Sneller dan beginnen met stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Je kunt nog steeds de instellingen tweaken</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Je kunt niet zoveel tweaken als met stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Het is niet de snelste manier om Gentoo te installeren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti></ti>
</tr>
</table>

<p>
Kiezen voor stage3 is kiezen voor de snelste installatie van Gentoo Linux.  
Dit betekent echter ook dat je systeem de optimalisatie-instellingen zal 
hebben die wij voor je gekozen hebben (welke, om eerlijk te zijn, goede 
instellingen zijn die we zorgvuldig gekozen hebben om prestatie en stabiliteit
zo goed mogelijk te combineren). Stage 3 is ook vereist als je Gentoo wilt 
installeren door middel van voorgecompileerde pakketten.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Voor en nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>De snelste manier om een basis Gentoo systeem te krijgen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Je kunt het basis systeem niet tweaken - het is al gebouwd</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Je kunt niet opscheppen over het feit dat je stage1 en stage2 gebruikt 
	hebt</ti>
</tr>
</table>

<p>
Schrijf op (of onthoud) welk stage je wilt gebruiken. Je hebt deze gegevens
nodig wanneer je later beslist welke LiveCD (of ander installatie medium) je
gaan gebruiken. Het is misschien interessant te weten dat wanneer je later 
andere optimalisatie instellingen gebruikt, je de mogelijkheid hebt om het
complete systeem opnieuw te compilen
</p>

<p>
Laten we nu kijken naar de beschikbare installatie media:
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#doc_chap2_sect3">Gentoo LiveCDs</uri>
  <ul>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect4">Gentoo basic LiveCDs</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect5">Gentoo 2-CD LiveCD Set</uri></li>
  <li><uri link="#doc_chap2_sect6">Gentoo KDE/Gnome LiveCD</uri></li>
  </ul>
</li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect7">Knoppix</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect8">Bestaande Distributie</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2_sect9">Net Booting</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCDs</title>
<body>

<p>
De <e>Gentoo LiveCDs</e> zijn startbare CDs waar een op zichzelf draaiende
Gentoo omgeving op staat. Ze stellen je in staat om Linux te starten van een CD.
Gedurende het opstart process wordt je hardware gedetecteerd en de benodigde
drivers geladen. Deze worden onderhouden door de Gentoo ontwikkelaars en zijn
beschikbaar voor alle ondersteunde architecturen (x86, alpha, sparc, ppc, hppa).
Het is zelfs zo dat voor sommige architecturen meerdere LiveCDs beschikbaar
zijn.
</p>

<p>
Alle LiveCDs stellen je in staat op te starten, het netwerk te configureren,
partitie's aan te maken en te beginnen met het installeren van Gentoo vanaf het
internet. Echter, sommige LiveCDs bevatten ook alle benodige source code of
zelfs van tevoren gecompilde pakketten zodat het mogelijk is Gentoo te
installeren zonder netwerk verbinding.
</p>

<p>
"Wat? van tevoren pakketten?" Hoor ik je roepen. Ja, inderdaad, precompiled
pakketten. Omdat het bij Gentoo allemaal gaat om keuzes, willen wij onze
gebruikers de mogelijkheid geven Gentoo snel te kunnen installeren. De collectie
precompiled pakketten wordt het <e>Gentoo Reference Platform</e>(GRP) genoemd.
We zullen het verderop in de installatie hebben over de GRP.
</p>

<p>
We stellen verschillende types LiveCDs beschikbaar. De volgende tabel geeft een
overzicht van de beschikbare per architectuur:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Architecture</th>
  <th>Basic LiveCD</th>
  <th>2-CD LiveCD Set</th>
  <th>KDE/Gnome LiveCD</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti/>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti/>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti>+</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti/>
  <ti/>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti/>
  <ti/>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti>+</ti>
  <ti/>
  <ti/>
</tr>
</table>

<p>
Wat staat er op die LiveCDs dan?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo basis LiveCDs</title>
<body>

<p>
Dit is een kleine, niet zeuren, startbare CD die als enige doel heeft het
systeem te starten, het netwerk op te zetten en de installatie voort te zetten.
Er staat geen enkel stage bestand (of, in sommige gevallen, alleen een stage1
bestand),  bronbestanden of precompiled pakketten op.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Basis LiveCD</th>
  <th>Voor en nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Kleinste download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Suitable for a complete architecture</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Je kunt een stage1, stage2 of stage3 doen door de stage tarball van het net
    te halen.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Bevat geen stages, geen portage snapshot, geen GRP pakketten en is daarom
    niet geschikt voor installatie's zonder netwerk verbinding.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo 2-CD LiveCD Set</title>
<body>

<p>
De eerste CD is een startbare CD met alle stages voor een specifieke
subarchitectuur. (zoals de Athlon-XP, G4, etz.) samen met broncode en
precompiled pakketten. De tweede CD bevat alleen precompiled pakketten. en kan
gebruikt worden om andere pakketten te installeren na de Gentoo Installatie. Om
Gentoo te installeren, heb je alleen CD-1 nodig, maar als je ook OpenOffice.org,
Mozilla, KDE, GNOME enz. wilt zonder ze allemaal een voor een te compileren, dan
heb je ook CD-2 nodig.
</p>

<p>
We stellen zowel een "standaard" LiveCD beschikbaar, startbaar op alle
subarchitecturen, voor een specifieke architectuur als mede een geoptimaliseerde
LiveCD set voor de verscheidende subarchitecturen (zoals de Athlon-XP, G4,
enz.).
</p>

<table>
<tr>
  <th>2-CD LiveCD Set</th>
  <th>Voor en nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geoptimaliseerd voor jouw architectuur en subarchitectuur</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Stelt precompiled pakketten beschikbaar voor een snelle Gentoo installatie</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Bevat alles wat je nodig hebt. Je kunt de installatie zelfs doen zonder
    netwerk verbinding.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Enorme download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo KDE/Gnome LiveCD</title>
<body>

<p>
Deze cd bevat een complete live Gentoo omgeving waar zowel de KDE als Gnome
desktop omgeving op aanwezig zijn, een apache webserver, verschillende
webbrowsers, irc programma's, firewall/router spul, netwerk controlle spul en
veel CLI tools... Het kan gebruikt worden om een bestandssysteem met fouten te
repareren. De kde/gnome livecd bevat een complete gcc (distcc, ccache)
toolchain; start alle systemen op het netwerk met deze cd en ervaar de kracht
van gedistribueerd compileren. Deze cd kan gebruikt worden om Gentoo te
installeren, maar bevat geen GRP, broncode, portage snapshot en stages.
</p>

<table>
<tr>
  <th>KDE/Gnome LiveCD</th>
  <th>Voor en nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Je kan met Gentoo werken zonder het te installeren op je harde schijf</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Je kunt er ook Gentoo mee installeren :)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Enorme download, maar bevat niet de portage snapshot, stages, precompiled
    pakketten of de broncode.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Knoppix</title>
<body>

<p>
<e>Knoppix</e> is een bekende startbare CD met een compleet werkende desktop 
omgeving. Het stelt je in staat om op te starten van CD en, zonder tussenkomst
van je harde schijf, start je office applicatie's op of systeem tools. In ons
geval gebruiken we de systeem en netwerk tools om Gentoo te installeren.
</p>

<p>
Als je van plan bent om Knoppix te gebruiken, dan kun je deze downloaden van de 
<uri link="http://www.knoppix.com">the Knoppix homepage</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bestaande Distributie</title>
<body>

<p>
Als je de installatie begint vanaf een al geinstalleerde Linux distributie, dan
heb je het voordeel dat alle tools al beschikbaar zijn op je bestaande
distributie. Wil je Gentoo installeren vanaf je bestaande distributie, dan kun
je de rest van dit hoofdstuk overslaan en verder gaan met 
<uri link="?part=1&amp;chap=3">Configureren van je netwerk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Net Booting</title>
<body>

<p>
In sommige gevallen heb je niet de mogelijkheid te starten van CD of de
beschikking over een bestaande installatie om Gentoo van te installeren. Als je
systeem een netwerkkaart heeft met BIOS/ROM die van het netwerk kan starten
(PXE) dan kan deze een klein systeem starten tijdens het opstarten en vanaf dit
systeem de installatie voortzetten.
</p>

<p>
Voor het geval je gebruik gaat maken van de netboot methode (<e>MIPS</e>
gebruikers hebben geen keuze) moet je al een werkende DHCP en TFTP server tot je
beschikking hebben. Informatie over hoe een <uri 
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">DHCP server</uri> en <uri 
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">TFTP server</uri> op te zetten is
te vinden in de <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Afhankelijk van je configuratie, kan het mogelijk zijn dat je voor je systeem 
een kernel image moet creeeren of downloaden.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kiezen van het installatie medium</title>
<body>

<p>
Maak nu de keuze welk installatie medium je gaat gebruiken en ga verder met het
daarvoor bestemde hoofdstuk. Omdat dit het Gentoo handboek is, zullen we 
gebruik maken van de Gentoo LiveCD's, maar in de andere hoofdstukken vindt je 
de nodige informatie over andere installatie media.
</p>

<ul>
<li>
  <uri link="#doc_chap3">Default: Download, Brand en Boot een Gentoo LiveCD</uri>
</li>
<li>
  <uri link="#doc_chap4">Alternatief: Download, Burn en Boot Knoppix</uri>
</li>
<li>
  <uri link="#doc_chap5">Alternatief: Net Booting</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Default: Download, Brand en Boot een Gentoo LiveCD</title>
<subsection>
<title>Downloaden en Branden van de LiveCD's</title>
<body>

<p>
Je hebt er voor gekozen om een Gentoo LiveCD te gebruiken (indien niet, dan ben 
je de verkeerde sectie aan het lezen). We starten eerst met het downloaden en 
branden van de LiveCD. Eerder hebben we alle beschikbare LiveCD's besproken, 
maar waar kan je ze vinden?
</p>

<p>
De volgende tabel geeft een lijst met relatieve paden naar waar je de LiveCD 
ISO's kan vinden. Het pad is relatief tov de Gentoo hoofddirectory op een van de
 <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Architectuur</th>
  <th>Pad</th>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti><path>releases/x86/1.4/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti><path>experimental/sparc/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti><path>releases/ppc/1.4/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti><path>experimental/hppa/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti><path>experimental/alpha/livecd</path></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti><path>experimental/amd64/livecd</path></ti>
</tr>
</table>

<p>
Bezoek een van onze <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri> en ga naar het pad waar de LiveCD die 
je gekozen hebt staat. Hier zul je de ISO bestanden vinden. Dit zijn volledige 
images die je op een CD-R kan branden. Als je meerdere ISO's vindt met 
verschillende datum (zoals <path>livecd-x86-cd1-20031029.iso</path>) neem dan 
de recenste.
</p>

<p>
In geval je je afvraagt of de gedownloade file corrupt is of niet kan je zijn 
 MD5 checksum checken en vergelijken met de MD5 checksum die wij je geven
(zoals <path>livecd-x86-cd1-20031029.iso.md5</path>). De MD5 checksum bekom je 
met <c>md5sum</c> onder Linux/Unix of met 
<uri link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri> voor Windows.
</p>

<note>
Controleer op de <uri link="http://store.gentoo.org">Gentoo Store</uri> of je de 
juiste LiveCD gebruikt voor jouw CPU. Een veelgemaakte fout is een CD te kiezen 
voor een recentere CPU dan de jouwe (zoals "athlon-xp" voor een gewone AMD 
athlon.
</note>

<p>
Om de ISO's te branden moet je raw-burning selecteren. Hoe dit moet is 
afhankelijk van je brandsoftware. We zullen enkel veel gebruikte programmas 
bespreken:
</p>
<ul>
  <li>
    Met EasyCD Creator kan je <c>File</c>, <c>Record CD from CD image</c> 
    selecteren. Dan verander je <c>Files of type</c> naar <c>ISO image
    file</c>. Localiseer de ISO file en klik <c>Open</c>. Waneer je nu klikt op
    <c>Start recording</c> zal de image op CD-R gebrand worden.
  </li>
  <li>
    Met Nero Burning ROM, selecteer <c>File</c>, <c>Burn CD image</c>. 
    Zet het type file op <c>*.*</c> en selecteer de ISO file. Oudere versies van 
    Nero zullen hier zeggen dat ze het formaat niet herkennen  -- bevestig dit.
    Eigenlijk herkent NERO dit wel, hij weet het enkel niet. :)
    Stel daarna de volgende parameters in:
    <ul>
      <li>Type of image: <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Block size: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
    Klik op <c>OK</c> en dan <c>Burn</c>
  </li>
  <li>
    Met cdrecord hoef je enkel <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (vervang
    <path>/dev/hdc</path> door dat van je CD-RW) gevolgd door het pad
    naar de ISO file :)
  </li>
  <li>
    Met Mac OS X' Finder selecteer de ISO en klik op <c>File</c> en <c>Burn
    Image</c>
  </li>
</ul>


<p>
De volgende secties leggen uit hoe je de LiveCD's moet booten voor 
verschillende architecturen. Kies zeker de juiste sectie die bij je hardware 
past. 
</p>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap3_sect2">x86 or AMD64 LiveCD(s) booten</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect3">Alpha LiveCD(s) booten</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect4">HPPA LiveCD(s) booten</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect5">SPARC LiveCD(s) booten</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3_sect6">LiveCD(s) booten</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>x86 or AMD64 LiveCD(s) booten</title>
<body>

<impo>
Deze sectie is <e>enkel</e> voor x86 en amd64 architecturen. Lees deze ganse 
sectie voor je verder gaat, want je zal geen tijd hebben om te lezen vooraleer je 
iets moet doen. 
</impo>

<p>
Eenmaal je de CD gebrand hebt moet je er van booten.
Reboot je systeem en ga je BIOS binne. Meestal kan dit door F1, DEL of ESC, 
afhankelijk van je BIOS, In je BIOS moet je de boot volgorde veranderen zodat 
eerst de CD-rom getest wordt en dan de harddisk. Meestal vind je dit onder 
"CMOS Setup". Als je dit niet doet zal je systeem gewoon weer van de harddisk 
booten.
</p>

<p>
Plaats ni de installatie CD in de CD-rom drive (duh) en reboot. Nu zou je een 
mooi boot scherm moeten zien met het Gentoo Linux Logo. Op dit scherm kan je 
ENTER tijpen om het bootproces te starten met de default opties of door eerst 
opties op te geven gevolgd door ENTER. 
</p>

<p>
Een kernel opgeven? Ja, je hebt de keuze uit meerdere kernels op de LiveCD's.
De defaulkt is <c>gentoo</c>, andere kernels zijn <c>smp</c>: voor multi-cpu 
systemen en <c>memtest</c>: voor het testen van je RAM (maar hier kan je wel 
Gentoo niet van installeren)
</p>

<p>
Hieronder een overzicht van de beschikbare kernels:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Default kernel met framebuffer support</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp</ti>
  <ti>Kernel met support voor meerdere CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest</ti>
  <ti>Memory testing utility</ti>
</tr>
</table>

<note>
Sommige LiveCD's bieden extra opties of bieden deze kernels niet zoals 
beschreven in dit document. Om alle beschikbare kernels te tonen kan je F1 
gebruiken terwijl je op het bootscherm bent.
</note>

<p>
Je kan ook kernel optie opgeven. Deze stellen extra instellingen voor die je kan
 (de)activeren. De volgende tabel verklaart alle opties:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel Optie</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti>acpi</ti>
  <ti>Activeer ACPI support</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doataraid</ti>
  <ti>Activeer support voor ATA RAID devices</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dofirewire</ti>
  <ti>Activeer support voor FireWire devices</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dokeymap</ti>
  <ti>Vraag de gebruiker z'n toetsenbord instelling (default: us)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>dopcmcia</ti>
  <ti>Activeer PCMCIA support</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>doscsi</ti>
  <ti>Activeer support voor SCSI devices</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>noapm</ti>
  <ti>Deactiveer APM support</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nodetect</ti>
  <ti>Deactiveer hardware detectie (kudzu/hotplug)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nodhcp</ti>
  <ti>Gebruik geen DHCP voor het IP adres</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>noevms</ti>
  <ti>Deactiveer EVMS support</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nofb</ti>
  <ti>Deactiveer Framebuffer support</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nohotplug</ti>
  <ti>Deactiveer hotplug (kernel laad programma)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>nousb</ti>
  <ti>Deactiveer USB support</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ide=nodma</ti>
  <ti>Deactiveer DMA support</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdcache</ti>
  <ti>
    Cache de volledige installatie CD, dit zorgt er voor dat je hem kan unmounten..
  </ti>
</tr>
</table>

<note>
Sommige LiveCD's bieden extra boot opties of bieden deze niet zoals 
beschreven in dit document. Om alle beschikbare opties te tonen kan je F2 
gebruiken terwijl je op het bootscherm bent.
</note>

<p>
Boot nu de CD, kies een kernel (als je niet tevreden bent met de default 
<c>gentoo</c> kernel) en boot opties. Als voorbeeld tonen we je hoe je
de <c>gentoo</c> kernel moet booten met <c>dopcmcia cdcache</c> 
als parameters.
</p>

<pre caption="een LiveCD booten">
boot: <i>gentoo dopcmcia cdcache</i>
</pre>

<p>
Hierna zal je een volgend bootscherm zien met een progress bar. Eenmaal het 
bootproces eindigt zal je automatisch ingelogged zijn in 
&quot;Live&quot; Gentoo Linux als &quot;root&quot;, de super user.
Nu zou je een root (&quot;#&quot;) prompt moeten hebben op de huidige console.
Je kan ook wisselen van console met Alt-F2, Alt-F3 and Alt-F4. Ga terug naar die 
waar je gestart bent met Alt-F1.
</p>

<p>
Ga nu verder met <uri link="#doc_chap3_sect7">Extra Hardware 
Configuratie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alpha LiveCD(s) booten</title>
<body>

<impo>
Dit onderdeel is <e>enkel</e> voor alpha architecturen. Lees het gans voor je 
verder gaat want je zal niet altijd tijd hebben om te lezen alvorens iets te doen.
</impo>

<p>
Wanneer je je Alpha opstart wordt eerst de firmware geladen. Dit is ongeveer 
hetzelfde als met een BIOS op een PC systeem. Er zijn twee types firmware op 
Alpha systemen: SRM (<e>Systems Reference 
Manual</e>) en ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM is gebaseerd op de "Alpha Console Subsystem" specificatie, deze levert een 
omgeving voor OpenVMS, Tru64 UNIX, en Linux besturingssystemen. ARM is gebaseerd
 op de "Advanced RISC Computing (ARC)" specificatie, deze levert een omgeving 
voor Windows NT.
</p>

<p>
Als je Alpha systeem zowel SRM en ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS) ondersteund 
volg dan <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">deze instucties</uri>
om naar SRM over te schakelen. Als je systeem als SRM gebruikt dan is dit niet 
nodig. Als je enkel ARCs (Ruffian, nautilus, xl, etc.) kan gebruiken  dan zul je
 <c>MILO</c> moeten kiezen bij de bootloaders.
</p>

<p>
Om een Alpha LiveCD steek de CD-ROM in de tray en reboot je systeem.
Je kan SRM gebruiken om de LiveCD te botten. Als dit niet kan moet je 
<c>MILO</c> gebruiken. Als je nog geen <c>MILO</c> geinstalleerd hebt dan kan je
 een voorgecompileerde versie donwloaden op <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">taviso's homepage</uri>.
</p>

<pre caption="CD-ROM booten met SRM">
<comment>(vervang dqa0 met je CD-ROM drive device)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dqa0 -flags 0</i>
</pre>

<pre caption="CD-ROM booten met MILO">
<comment>(vervang hdb met je CD-ROM drive device)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:boot/vmlinuz initrd=initrd.img root=/dev/ram0 init=/linuxrc</i>
</pre>

<p>
Nu zou je een root (&quot;#&quot;) prompt moeten hebben op de huidige console.
Je kan ook wisselen van console met Alt-F2, Alt-F3 and Alt-F4. Ga terug naar die 
waar je gestart bent met Alt-F1.
</p>

<p>
Ga nu verder met <uri link="#doc_chap3_sect7">Extra Hardware 
Configuratie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>HPPA LiveCD(s) booten</title>
<body>

<impo>
Dit onderdeel is <e>enkel</e> voor HPPA architecturen. Lees het gans voor je 
verder gaat want je zal niet altijd tijd hebben om te lezen alvorens iets te doen.
</impo>

<p>
Boot je HPPA systeem. Tijdens het booten zal je een boodschap krijgen, 
gelijkaardig met:
</p>

<pre caption="HPPA boot message">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Wanneer deze boodschap verschijnt, hou je de Esc toets ingedrukt tot er een 
optie menu verschijnt. Dit kan een tijdje duren, wees geduldig. Normaal zou je 
de BOOT_ADMIN console automatisch moeten binnen gaan maar als je een kan kiezen 
, kies dan <c>Enter Boot Administration mode</c> on de BOOT_ADMIN console 
binnen te gaan. Vanaf nu zou je een '&gt;' prompt moeten zien.
</p>

<p>
Steek de Gentoo LiveCD in de CD-ROM. Als je het SCSI ID van de CD-ROM drive niet
 kent zal je PA-RISC dit zoeken met het <c>search</c> commando.
</p>

<pre caption="SCSI ID zoeken">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Je PA-RISC zal nu alle boot-media tonen. Als voorbeeld:
</p>

<pre caption="Available boot media">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Om van CD-ROM te booten heb je het bijhorende Device Path nodig. Als we willen 
booten van de TOSHIBA CD-ROM in bovenstaand voorbeeld moeten we het volgende 
commando tijpen.
</p>

<pre caption="CD-ROM booten">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
<c>ipl</c> (Initial Program Loader) vertelt palo (PA-RISC boot LOader) om 
in interactieve modus over te gaan. Zo zal je bij voorbeeld de kernel boot 
parameters kunnen aanpassen.
</p>

<p>
Waneer het booten succesvol verloopt zal palo in interactieve modus starten:
</p>

<pre caption="PALO Interactieve Modus">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


Hard booted.
palo ipl 1.2 root@b180l.da-kot Tue Apr  8 12:43:07 CEST 2003

Boot image contains:
    0/vmlinux32 4028015 bytes @ 0x1520000
    0/ramdisk 834748 bytes @ 0xf800
Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd.gz TERM=linux console=tty root=/dev/ram0 init=/linuxrc
  0: 0/vmlinux
  1: initrd=initrd.gz
  2: TERM=linux
  3: console=tty
  4: root=/dev/ram0
  5: init=/linuxrc

Edit which field?
(or 'b' to boot with this command line)? 
</pre>

<p>
Deze parameters zijn geschikt voor de meeste gevallen.
</p>

<p>
Als je extra opties wil moet je de juiste parameters meegeven op de commado 
lijn. Pas hiervoor het laatste veld aan met een spatie en je parameter. De enige
beschikbare parameter is <c>cdcache</c>, wat er voor zorgt dat je de CD kan 
unmounten.
</p>

<pre caption="cdcache als boot optie">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>5</i>
init=/linuxrc <i>cdcache</i>
</pre>

<p>
Nu de boot opties aangepast zijn, boor de kernel.
</p>

<pre caption="De kernel booten">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>

</p>

<p>
Ga nu verder met <uri link="#doc_chap3_sect7">Extra Hardware 
Configuratie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>SPARC LiveCD(s) booten</title>
<body>

<impo>
Dit onderdeel is  <e>enkel</e> voor SPARC architecuren. Lees het gans voor je 
verder gaat want je zal niet altijd tijd hebben om te lezen alvorens iets te doen.
</impo>

<p>
Steek de Gentoo LiveCD in de CD-ROM en boot je systeem. Druk tijdens het 
opstarten Stop-A om het OpenBootPROM (OBP) binnen te gaan. Eenmaal in het OBP, 
boor van CD-ROM:
</p>

<pre caption="De LiveCD booten">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Je zal de SILO boot manager te zien krijgen. Tijp <c>gentoo</c> (single-CPU) of 
<c>smp</c> (multi-CPU) en enter om verder te gaan met booten. In het volgende 
voorbeeld booten we de <c>gentoo</c> kernel.
</p>

<pre caption="Verder gaan met de LiveCD booten">
boot: <i>gentoo</i>
</pre>

<p>
Eenmaal de LiveCD geboot is zal je een login prompt zien. Log in als root. 
Er is geen paswoord, dus als het gevraagd wordt druk je gewoon enter.
</p>

<pre caption="Inloggen op de LiveCD">
login: <i>root</i>
password: <comment>(Druk hier Enter)</comment>
</pre>

<p>
Nu zou je een root (&quot;#&quot;) prompt moeten hebben op de huidige console.
Je kan ook wisselen van console met Alt-F2, Alt-F3 and Alt-F4. Ga terug naar die 
waar je gestart bent met Alt-F1.
</p>

<p>
Ga nu verder met <uri link="#doc_chap3_sect7">Extra Hardware 
Configuratie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>PPC LiveCD(s) booten</title>
<body>

<p>
Steek de Gentoo LiveCD in de CD-ROM en boot je systeem. Houd de 'C' toets 
ingedrukt (of draai een bootloader zoals BootX of quik). Je zal een vriendelijke
 welkomstboodschap krijgen en een <e>boot:</e> prompt onderaan het scherm.
</p>

<p>
Op deze prompt druk je gewoon enter en Gentoo Linux zal van CD geladen worden. 
Als je hierbij problemen ondervindt, kies de <c>-safe</c> optie tijdens het 
booten. De safe optie geeft de volgende argumenten mee aan de kernel:
 <c>append="video=ofonly nol3 init=/linuxrc"</c>.
</p>

<p>
Eenmaal de LiveCD geboot is zal je een login prompt zien. Log in als root. 
Er is geen paswoord, dus als het gevraagd wordt druk je gewoon enter.
</p>

<pre caption="Inloggen op de LiveCD">
login: <i>root</i>
password: <comment>(Druk hier Enter)</comment>
</pre>

<p>
Nu zou je een root (&quot;#&quot;) prompt moeten hebben op de huidige console.
Je kan ook wisselen van console met Alt-F2, Alt-F3 and Alt-F4. Ga terug naar die 
waar je gestart bent met Alt-F1.
</p>

<p>
Als je Gentoo installeert op een systeem met een niet US keyboard gebruik dan 
<c>loadkeys</c> om de juist keymap te laden. Om de beschikbare keymaps te tonen 
voer je <c>ls /usr/share/keymaps</c> uit.
</p>

<pre caption="Alle keymaps tonen">
# <i>ls /usr/share/keymaps</i>
</pre>

<p>
Om een keymap te laden gebruik je <c>loadkeys</c>.
</p>

<pre caption="Keymap laden">
# <i>loadkeys be2-latin1</i>
</pre>

<p>
Ga nu verder met <uri link="#doc_chap3_sect7">Extra Hardware 
Configuratie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Extra Hardware Configuratie</title>
<body>

<p>
When the Live CD boots, it tries to detect all your hardware devices and
loads the appropriate kernel modules to support your hardware. In the
vast majority of cases, it does a very good job. However, in some cases,
it may not auto-load the kernel modules you need. If the PCI
auto-detection missed some of your system's hardware, you will have to
load the appropriate kernel modules manually. 
</p>

<p>
In the next example we try to load the <c>8139too</c> module (support for 
certain kinds of network interfaces):
</p>

<pre caption="Loading kernel modules">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Tweaking Hard Disk Performance</title>
<body>

<p>
If you are an advanced user, you might want to tweak the IDE hard disk
performance using <c>hdparm</c>. With the <c>-tT</c> options you can
test the performance of your disk (execute it several times to get a
more precise impression):
</p>

<pre caption="Testing disk performance">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
To tweak, you can use any of the following examples (or experiment
yourself) which use <path>/dev/hda</path> as disk (substitute with your
disk):
</p>

<pre caption="Tweaking hard disk performance">
<comment>Activate DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activate DMA + Safe Performance-enhancing Options:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: User Accounts</title>
<body>

<p>
If you plan on giving other people access to your installation
environment, you need to create the necessary user
accounts and change the root password.
</p>

<p>
To change the root password, use the <c>passwd</c> utility:
</p>

<pre caption="Changing the root password">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
To create a user account, we first enter his credentials, followed by
its password. We use <c>useradd</c> and <c>passwd</c> for these tasks.
In the next example, we create a user called &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creating a user account">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Enter john's password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter john's password)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starting the SSH Daemon</title>
<body>

<impo>
Only x86, amd64, alpha, sparc and ppc provide the possibility to start an ssh 
daemon during installation.
</impo>

<p>
If you want to allow other users to access your computer during the
Gentoo installation (perhaps because those users are going to help you
install Gentoo, or even do it for you), you need to create a user
account for them, or provide them with your root password (<e>only</e>
do that <e>if</e> you <b>fully trust</b> that user).
</p>

<p>
To fire up the SSH daemon, execute the following command:
</p>

<pre caption="Starting the SSH daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Now continue with the next chapter on <uri 
link="?part=1&amp;chap=3">Configuring your Network</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternatief: Download, Brand en Start Knoppix</title>
<body>

<impo>
Knoppix kan alleen gebruik worden op x86 systemen.
</impo>

<p>
Je kunt Knoppix downloaden van de <uri link="http://www.knoppix.com">Knoppix
Homepage</uri>. Knoppix is ook beschikbaar als ISO bestanden. Nadat je de
Knoppix ISO hebt downgeload dien je deze op CD-R te branden. Je moet hiervoor
&quot;raw&quot; branden gebruiken. We leggen uit hoe je dit kan doen met
enkele populaire tools.
</p>

<ul>
  <li>
    Met EasyCD Creator selecteer je <c>File</c>, <c>Record CD From CD image</c>.
    Daarna verander je de <c>Files of type</c> naar <c>ISO image file</c>.
    Localiseer het ISO bestand en klik op <c>Open</c>. Wanneer je op <c>Start
    recording</c> klikt zal het ISO image op de correcte wijze worden gebrand.
  </li>
  <li>
    Met Nero Burning Rom, selecteer <c>File</c>, <c>Burn CD image</c>. Zet het
    type bestand op <c>*.*</c> en selecteer het ISO bestand. Oudere versies van
    Nero vertellen je dat ze het bestand niet herkennen -- gewoon doorgaan, hij
    hernend ze wel, alleen hij weet het zelf nog niet :). In het volgende
    venster, zet je de volgende parameters:
    <ul>
      <li>Type of image: <c>Data Mode 1</c></li>
      <li>Block size: <c>2048 bytes</c></li>
      <li>File precursor and length of the image trailer: <c>0 bytes</c></li>
      <li>Scrambled: <c>no</c></li>
      <li>Swapped: <c>no</c></li>
    </ul>
    Klik vervolgens op <c>OK</c> en dan op <c>Burn</c> (de CD-R)
  </li>
  <li>
    Met cdrecord, doe je simpelweg <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (vervang
    <path>/dev/hdc</path> met je CD-RW's apparaat bestand) gevolgd door het pad
    van het ISO bestand :)
  </li>
</ul>

<p>
Standaard start Knoppix de KDE 3.0 desktop. Het eerste wat je dient te doen is
een root wachtwoord aanmaken. Open een konsole en type het volgende commando in:
</p>

<pre caption="Een rootwachtwoord instellen voor knoppix">
$ <i>sudo passwd root</i>
Password: <comment>(Type een wachtwoord in)</comment>
Re-enter password: <comment>(Type hetzelfde wachtwoord nogmaals in)</comment>
</pre>

<p>
Vervolgens type je <c>su</c> om root te worden, en stel je de root home
directory in op <path>/root</path>. Als je dit niet doet, krijg je foutmeldingen
wanneer je emerge gebruikt.
</p>

<pre caption="De root homedirectory aanpassen">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Geef het root wachtwoord op dat je net ingesteld hebt)</comment>
# <i>usermod -d /root -m root</i>
</pre>

<p>
Verlaat nu de huidige shell door <c>exit</c> in te typen, en <c>su</c> daarna
terug naar root. Dit zorgt ervoor dat je aanpassingen geladen worden.
</p>

<pre caption="De aanpassingen laden">
# <i>exit</i>
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Geet het root wachtwoord op)</comment>
</pre>

<p>
Je kan nu verder gaan met <uri 
link="?part=1&amp;chap=3">Je Netwerk Configureren</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Alternatief: Net Booting</title>
<subsection>
<body>

<p>
Om Gentoo te kunnen installeren, moet het image dat je downloadt van de TFTP-server
de nodige tools bieden om bestandssystemen aan te maken, partities aan te maken en
te mounten, een "tarball" uit te pakken en te "chroot"en. Je kunt bestaande netwerk
boot images downloaden die alle tools in zich bergen...
</p>

<p>
Op dit moment kennen we slechts 1 architectuur waarop netwerk boot images beschikbaar
zijn, en wel de MIPS architectuur.
</p>

<ul>
  <li><uri link="#doc_chap5_sect2">Netwerk Boot voor een MIPS Systeem</uri></li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netwerk Boot voor een MIPS Systeem</title>
<body>

<p>
Download eerst een van de beschikbare boot images van
<uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri>.
</p>

<p>
Stel je DHCP server nu in om dit bestand naar de booting client te sturen. Voor
SGI machines moeten echter kleine aanpassingen in de host worden gedaan zodat
TFTP goed kan werken:
</p>

<pre caption="Enkele reparaties aan SGI machines om TFTP goed te laten werken">
<comment>(Schakel "Path Maximum Transfer Unit" uit, anders zal SGI Prom de kernel niet vinden)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Stel het poortbereik in dat de SGI Prom kan gebruiken)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Schakel nu je machine in, ga de PROM monitor in en geef opdracht om de kernel
over het netwerk te booten:
</p>

<pre caption="Netwerk booting voor een MIPS">
        Het uitvoeren van power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Misschien moet je op de Esc toets drukken om in bovenstaand menu te komen anders zal
het sytseem proberen rechtstreeks te booten. 
</note>

<p>
Some is netwerk booting een hachelijke onderneming. De volgende PROM opdrachten
hieronder kunnen helpen, maar dit wordt niet gegarandeerd. Als je machine niet wil
netbooten, controleer dan nogmaals de host TFTP machine om zeker te weten dat:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd de SGI Machine een IP-adres geeft</li>
  <li>
    Rechten in de tftp map goed zijn ingesteld (meestal 
    <path>/tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    Controleer systeemlogs om na te gaan wat de tftp server rapporteert
    (mogelijk fouten)
  </li>
  <li>
    Bid tot een Tux plushie (dit werkt misschien wel of niet, en is geen
    officieel ondersteunde techniek voor troubleshooting)
  </li>
</ul>

<pre caption="Trucs voor netwerkbooting">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Als alles goed gaat wordt je nu afgeleverd bij de <c>ash</c> shell van busybox.
Je kunt dan doorgaan met <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configuring your
Network</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
