<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-system.xml,v 1.13 2006/03/14 10:06:45 neysx Exp $ -->

<!-- Sync: 1.91 -->

<sections>

<version>2.18</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Chrooting</title>
<subsection>
<title>Optioneel: Mirrors selecteren</title>
<body>

<p>
Om broncodes snel te kunnen downloaden, is het aanbevolen om een snelle mirror
te kiezen. Portage zal in het <path>make.conf</path> bestand zoeken naar de
GENTOO_MIRRORS variabele, de mirrors die deze bevat worden gebruikt. U kunt
naar onze <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror lijst</uri> surfen en naar een
mirror (of mirrors) die dicht bij u is (omdat deze vaak de snelste zijn),
maar we bieden ook een mooie tool genaamd <c>mirrorselect</c> aan. Deze biedt u
een mooie interface om de juiste mirrors te kiezen.
</p>

<pre caption="mirrorselect gebruiken voor de GENTOO_MIRRORS variabele">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<warn>
Kies geen IPv6 mirrors. Onze huidige stages ondersteunen geen IPv6.
</warn>

<p>
Een tweede belangrijke instelling, is de SYNC instelling in
<path>make.conf</path>. Deze variabele bevat de rsync server die u wilt 
gebruiken wanneer u de Portage boom (de verzameling ebuilds, alle informatie 
die Portage nodig heeft om software te downloaden en te installeren) update. 
Hoewel u handmatig een SYNC server kunt opgeven, kan <c>mirrorselect</c> dit
veel makkelijker maken:
</p>

<pre caption="Met behulp van mirrorselect een rsync mirror kiezen">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Het is sterk aan te bevelen om na het draaien van <c>mirrorselect</c> alle
instellingen in <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> nogmaals te controleren!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>DNS Info kopieren</title>
<body>

<p>
Voor we kunnen chrooten moet eerst de DNS informatie naar
<path>/etc/resolv.conf</path> gekopieerd worden. Dit is nodig omdat de nieuwe 
omgeving de nameservers voor uw netwerk moet kennen. 
In <path>/etc/resolv.conf</path> staan die nameservers voor uw netwerk.
</p>

<pre caption="Kopieer de DNS informatie">
<comment>(De "-L" optie is nodig zodat zeker is dat we geen symbolische link 
kopiëren)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het /proc en /dev bestandssysteem mounten</title>
<body>

<p>
Mount het <path>/proc</path> bestandssysteem op <path>/mnt/gentoo/proc</path> 
om de installatie toe te staan informatie die de kernel levert te gebruiken, 
zelfs in de gechroote omgeving. Mount-bind hierna het <path>/dev</path> 
bestandssysteem.
</p>

<pre caption="/proc en /dev mounten">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De Nieuwe Omgeving binnen gaan (chrooten)</title>
<body>

<p>
Nu alle partities aangemaakt zijn en de basis omgeving geïnstalleerd is,
kunnen we naar de nieuwe omgeving overstappen. Dit gebeurt door te
<e>chrooten</e>, dit betekent dat we van de installatie omgeving (Installatie
CD of een ander installatie medium) overstappen naar de geïnstalleerde omgeving
(namelijk uw aangemaakte partities).
</p>

<p>
Dit chrooten gebeurt in drie stappen. Eerst passen we de root aan van 
<path>/</path> (op het installatie medium) naar <path>/mnt/gentoo</path> (op uw
partities) met <c>chroot</c>. Daarna maken we de nieuwe omgeving aan met 
<c>env-update</c> welke alle omgevingsvariabelen aanmaakt. Als laatste laden 
we die variabelen in het geheugen met <c>source</c>.
</p>

<pre caption="De nieuwe omgeving binnen chrooten">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 * Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Proficiat! U bent nu in uw eigen Gentoo Linux omgeving. Uiteraard bent u nog
niet klaar, daarom wachten er nog een aantal secties op u :-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configureren van Portage</title>
<subsection>
<title>Updaten van de Portage tree</title>
<body>

<p>
U dient nu de Portage tree to updaten naar de meest recente versie.
<c>emerge --sync</c> doet dit voor u.
</p>

<pre caption="Updaten van de Portage tree">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Als u een trage terminal gebruikt, zoals sommige framebuffers of een
seriële console, dan kunt u de --quiet optie toevoegen om dit proces wat te 
versnellen.</comment>.
<i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Als u achter een firewall zit die rsync verkeer blokkeert, kunt u
<c>emerge-webrsync</c> gebruiken om een portage snapshot te downloaden.
</p>

<p>
Als er een waarschuwing komt dat er een update is voor Portage kunt u dit 
veilig negeren. We zullen Portage later tijdens de installatie wel updaten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het juiste profiel kiezen</title>
<body>

<p>
Om te beginnen, is een kleine definitie op zijn plaats.
</p>

<p>
Een profiel is een bouwsteen voor ieder Gentoo systeem. Niet alleen bepaalt het
de standaard waarden voor CHOST, CFLAGS en andere belangrijke variabelen, het
beperkt het systeem ook tot bepaalde versies van pakketten. Dit wordt allemaal
onderhouden door de Gentoo ontwikkelaars.
</p>

<p>
Tot nu toe werd zo'n profiel nauwelijks aangeraakt door de gebruiker. Echter, 
x86, hppa en alpha gebruikers kiezen tussen twee profielen. Een voor een 2.4 
kernel en de andere voor een 2.6 kernel. Deze vereiste is ingesteld zodat er
een betere integratie van 2.6 kernels kan plaatsvinden. De ppc en ppc64
architecturen hebben ook verschillende profielen, deze komen later aan bod.
</p>

<p>
U kunt zien welk profiel u nu gebruikt door het volgende commando uit te
voeren:
</p>

<pre caption="Uw systeem profiel bekijken">
# <i>ls -FGg /etc/make.profile</i>
lrwxrwxrwx  1 48 Apr  8 18:51 /etc/make.profile -> ../usr/portage/profiles/default-linux/x86/2005.0/
</pre>

<p>
Wanneer gebruik maakt van een van de drie bovenstaande architecturen, zal het
standaard profiel een Linux 2.6-gebaseerd systeem. Dit is de aangeraden
standaard, maar u heeft uiteraard de mogelijkheid om een ander profiel te 
kiezen
</p>

<p>
Sommige gebruikers willen mischien een systeem wat gebaseerd is op de het oudere
Linux 2.4-profiel. Indien u hier een goede reden toe hebt, moet u eerst kijken
of zo'n profiel bestaat. Op x86 kunt u dit doen met het volgende commando:
</p>

<pre caption="Kijken of er een extra profiel bestaat">
# <i>ls -d /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4</i>
/usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4
</pre>

<p>
Het bovenstaande voorbeeld laat zien dat het extra 2.4 profiel bestaat (er 
wordt niet geklaagd dat er een bestand of map mist). Het is aanbevolen om het
standaard profiel te houden, maar wanneer u wilt wisselen, kunt u dat op 
volgende manier doen:
</p>

<pre caption="Op een 2.4 profiel overstappen">
<comment>(Zorg dat u de juiste architectuur kiest, het voorbeeld is voor x86)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl/2.4 /etc/make.profile</i>
<comment>(Lijst van bestanden in het 2.4 profiel)</comment>     
# <i>ls -FGg /etc/make.profile/</i>
total 12
-rw-r--r--  1 939 Dec 10 14:06 packages
-rw-r--r--  1 347 Dec  3  2004 parent
-rw-r--r--  1 573 Dec  3  2004 virtuals
</pre>

<p>
Voor ppc zijn er enkele nieuwe profielen beschikbaar sinds 2006.0.
</p>

<pre caption="PPC profielen">
<comment>(Standaard PPC profiel, voor alle PPC's, minimaal)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0 /etc/make.profile</i>
<comment>(G3 profiel)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0/G3 /etc/make.profile</i>
<comment>(G3 Pegasos profiel)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0/G3/Pegasos/ /etc/make.profile</i>
<comment>(G4 (Altivec) profiel)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0/G4 /etc/make.profile</i>
<comment>(G4 (Altivec) Pegasos profiel)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc32/2006.0/G4/Pegasos/ /etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
Voor ppc64 zijn de onderstaande profielen nieuw sinds 2006.0.
</p>

<pre caption="PPC64 Profiles">
<comment>(Standaard 64bit gebruikersprofiel PPC64 profiel, voor alle PPC64's)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/64bit-userland /etc/make.profile</i>
<comment>(Standaard 32bit gebruikersprofiel PPC64 profiel, voor alle PPC64's)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/32bit-userland /etc/make.profile</i>
<comment>(Ieder type gebruikersprofiel heeft de volgende subprofielen, met
(gebruikersprofiel) vervangen door het hierboven gekozen profiel</comment>
<comment>(970 profiel voor JS20)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(gebruikersprofiel)/970 /etc/make.profile</i>
<comment>(G5 profiel)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(gebruikersprofiel)/970/pmac /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER3 profiel)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(gebruikersprofiel)/power3 /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER4 profiel)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(gebruikersprofiel)/power4 /etc/make.profile</i>
<comment>(POWER5 profiel)</comment>
# <i>ln -snf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/ppc64/2006.0/(gebruikersprofiel)/power5 /etc/make.profile</i>
<comment>(Het multilib profiel is nog niet stabiel in deze release.)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>De USE variabelen configureren</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> is een van de meest krachtige variabelen die Gentoo biedt.
Verschillende programma's kunnen met optionele ondersteuningen voor bepaalde
zaken gecompileerd worden. Bijvoorbeeld, sommigen met gtk- of qt-ondersteuning.
Anderen met of zonder SSL ondersteuning. Sommige programma's kunnen zelfs met
framebuffer ondersteuning (svgalib) in plaats van X11 support (X-server)
gecompileerd worden.
</p>

<p>
De meeste distributies compileren hun pakketten met zoveel mogelijke 
ondersteuningen, wat zorgt voor grotere programma's, lange laadtijden en meer
afhankelijkheden. Bij Gentoo bent u vrij alleen de opties die u zelf wilt te
gebruiken. Dit is waar <c>USE</c> om de hoek komt kijken.
</p>

<p>
In de <c>USE</c> variabele definieert u sleutelwoorden die aan compile-opties
gelinked zijn. Bijvoorbeeld, <e>ssl</e> zal ssl-support compileren bij alle
programma's die dat ondersteunen. <e>-X</e> verwijderd X-server support (let op
de min). <e>gnome gtk -kde -qt</e> zal uw programma's met gnome (en gtk)
support, maar niet met kde (en qt) support compileren, zodat uw systeem
volledig is getweaked voor GNOME.
</p>

<p>
De standaard <c>USE</c> instellingen staan in de <path>make.defaults</path>
bestanden van uw profiel. Je zult <path>make.defaults</path> bestanden vinden
in de map waarnaar <path>/etc/profile</path> verwijst en tevens in alle
bovenliggende mappen. De standaard <c>USE</c> instelling is de som van alle
<c>USE</c> instellingen in alle <path>make.defaults</path> bestanden. Wat u
zelf in <path>/etc/make.conf</path> plaatst, wordt berekend tegen de standaard
instellingen. Wanner u iets toevoegt aan <c>USE</c> wordt het in de standaard
opgenomen. En als u iets verwijdert uit <c>USE</c> wordt dit uit de standaard
weggehaald (indien het er in zat). Pas <e>nooit</e> iets aan binnen 
<path>/etc/make.profile</path>; dit bestand wordt overschreven bij een een 
update van Portage!
</p>

<p>
Een volledige beschrijving van <c>USE</c> is te vinden in het tweede deel van 
het Gentoo Handboek, <uri link="?part=2&amp;chap=2">USE vlaggen</uri>. Alle
beschikbare USE vlaggen zijn te vinden op het systeem onder
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>. 
</p>

<pre caption="Alle beschikbare USE vlaggen bekijken">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(U kunt scrollen met de pijltjes toetsen en afsluiten met 'q'</comment>
</pre>

<p>
Als voorbeeld <c>USE</c> instelling: een KDE-gebaseerd systeem met DVD, ALSA
en CD Recording support:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf openen">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="USE instelling">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: GLIBC Locales</title>
<body>

<p>
U zult waarschijnlijk slechts één of misschien twee locales op uw systeem
gebruiken. Wanner u <c>glibc</c> compileert zal echter een volledige set van 
alle beschikbare locales gemaakt worden. U kunt <c>userlocales</c> als USE vlag
instellen en alleen de locales die u nodig heeft in
<path>/etc/locales.build</path> plaatsen. Doe dit alleen als u weet welke
locales u wilt.
</p>

<pre caption="Activeren van de userlocales USE vlag specifiek voor glibc">
# <i>mkdir -p /etc/portage</i>
# <i>echo "sys-libs/glibc userlocales" >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
kies nu de locales die u nodig heeft:
</p>

<pre caption="/etc/locales.build Openen">
# <i>nano -w /etc/locales.build</i>
</pre>

<p>
De volgende locales zijn een voorbeeld om Engelse (Verenigde Staten) en Duitse
(Duitsland) locales te krijgen met bijpassende karaktersets (zoals UTF-8).
</p>

<pre caption="Uw locales kiezen">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
de_DE/ISO-8859-1
de_DE@euro/ISO-8859-15
</pre>

<p>
Ga nu verder met <uri link="?part=1&amp;chap=7">de Kernel 
configureren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
