<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.12 2006/03/14 22:43:49 neysx Exp $ -->

<!-- Sync: 1.38 -->

<sections>

<version>2.6</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Apparaten beheer</title>
<body>

<p>
Indien u een 2.4 kernel <e>en</e> Gentoo vanaf stage 3 installeert, zijn er een
aantal dingen die u <e>moet</e> doen. Omdat Gentoo standaard gebruik maakt van
udev en udev niet wordt ondersteund door 2.4 kernels, dient u gebruik te maken
van devfsd en udev te verwijderen.
</p>

<pre caption="Devfsd installeren">
<comment>(Voor diegene met een 2.4 kernel en een stage 3 installatie)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Systeem Logger</title>
<body>

<p>
Toen we beschreven wat <e>stage3</e> was, zeiden we dat het alle benodigde
systeemtools bevatte waarvan we de keus niet aan onze gebruikers kunnen
overlaten. We hebben ook gezegd dat we de andere tools later zouden 
installeren. Wel, dat moment is nu gekomen.
</p>

<p>
Om te beginnen dient u te besluiten welke tool het loggen van het systeem voor
zijn rekening gaat nemen. Unix en Linux hebben een goede historie qua
logmogelijkheden -- als u wilt kunt u alles wat er in het systeem gebeurt
vastleggen in de daarvoor bestemde bestanden. Dit alles wordt door de
<e>systeemlogger</e> geregeld.
</p>

<p>
Gentoo biedt keuze uit diverse systeem loggers. Er zijn <c>sysklogd</c>, wat de
traditionele systeem logger is, <c>syslog-ng</c>, een geavanceerde systeem
logger, en <c>metalog</c>, wat een systeem logger met vele mogelijkheden is.
Anderen kunnen beschikbaar zijn via Portage - het aantal beschikbare pakketten
groeit per dag.
</p>

<p>
Als u <c>sysklogd</c> of <c>syslog-ng</c> wilt gebruiken wilt u wellicht
<c>logrotate</c> achteraf installeren aangezien die systeem loggers geen
mogelijkheid bieden om de log files verversen.
</p>

<p>
<!--
  Hoewel syslog-ng geen logrotatie heeft, voldoet hij wel aan de syslog-rfc
  (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) en heeft meer mogelijkheden dan de
  meeste andere loggers. Daarom, en omdat sommige architecturen syslog-ng
  prefereren boven andere loggers (metalog werkt bijvoorbeeld niet altijd goed
  op sparc systemen).
-->
</p>

<p>
om de door jou gekozen systeem logger te installeren, <c>emerge</c> het en
zorg dat het standaard opstart met behulp van <c>rc-update</c>. Het volgende
voorbeeld installeert <c>syslog-ng</c>. U Vervangt dit natuurlijk door uw
gekozen systeem logger:
</p>

<pre caption="Installeren van een systeem logger">
<comment>(Installeer nu de systeem logger van uw keuze)</comment>
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optioneel: 'Cron Daemon'</title>
<body>

<p>
De volgende op de lijst is de 'cron daemon'. Alhoewel deze optioneel is en niet
benodigd voor het systeem, is het verstandig om er wel één te installeren. Wat
is eigenlijk een cron daemon? Een cron daemon voert geplande commando's
uit. Het is erg handig wanneer u commando's op een regelmatig tijdstip uit wilt
voeren (bijvoorbeeld dagelijks, wekelijks of maandelijks).
</p>

<p>
Gentoo heeft de beschikking over drie verschillende cron daemons.
<c>dcron</c>, <c>fcron</c> en <c>vixie-cron</c>. De installatie is te
vergelijken met de installatie van een systeemlogger. Echter, <c>dcron</c>
en <c>fcron</c> vereisen een extra configuratiestap, namelijk
<c>crontab /etc/crontab</c>. Als u niet weet welke te kiezen, neem dan
<c>vixie-cron</c>.
</p>

<p>
We leveren voor netwerkloze installaties alleen <c>vixie-cron</c>. Als u een
andere 'cron deamon' wil, wacht dan en installeer deze later.
</p>

<pre caption="Installeren van een cron daemon">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Alleen als u dcron of fcron hebt gekozen:)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optioneel: bestanden indexeren</title>
<body>

<p>
Als u de bestanden van uw systeem wil laten indexeren zodat u ze snel terug
kunt vinden met behulp van de <c>locate</c> tool, dan dien
<c>sys-apps/slocate</c> te installeren.
</p>

<pre caption="Slocate installeren">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Programma's voor het bestandssysteem</title>
<body>

<p>
Afhankelijk van welk bestandssysteem u gebruikt, dient u de bij behorende
hulpprogramma's te installeren (voor het controleren van de
integriteit van uw bestandssysteem, nieuwe bestandssystemen aanmaken, etc.).
</p>

<p>
De volgende tabel geeft de hulpprogramma's aan die u voor ieder van de
bestandssystemen dient te installeren:
</p>

<table>
<tr>
  <th>File System</th>
  <th>Hulpprogramma</th>
  <th>Installatie commando</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Als u EVMS gebruikt, moet u ook <c>evms</c> installeren:
</p>

<pre caption="EVMS utilities instaleren">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
Het <c>USE="-gtk"</c> voorkomt de installatie van afhankelijkheden. Wanneer u
<c>evms</c> met grafische ondersteuning wilt, kunt u <c>evms</c> later
opnieuw compileren.
</p>

<p>
Indien u geen extra netwerk gerelateerde programma's gebruikt (zoals p-pppoe 
of een dhcp client), ga dan verder met <uri link="?part=1&amp;chap=10">De 
bootloader configureren</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Netwerk programma's</title>
<subsection>
<title>Optioneel: een DHCP client installeren</title>
<body>

<p>
Indien u eist dat Gentoo automatisch een IP adres voor uw netwerk interface(s)
verkrijgt, dient u <c>dhcpcd</c> (of een andere DHCP client) op het systeem te
installeren. Als u dit niet nu doet, kunt u straks na de installatie misschien
geen verbinding meer maken met het internet.
</p>

<pre caption="dhcpcd installeren">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: een PPPoE client installeren</title>
<body>

<p>
Als u <c>rp-pppoe</c> nodig heeft om verbinding te maken met internet, dan
dient u dit eerst te installeren.
</p>

<pre caption="rp-pppoe installeren">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> voorkomt dat xorg-x11 als afhankelijkheid geïnstalleerd
wordt (<c>rp-pppoe</c> heeft grafische hulpprogramma's; als u die wilt 
installeren, kunt u later <c>rp-pppoe</c> opnieuw compileren of xorg-x11 
nu meteen installeren -- wat een tijd duurt op te compileren).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: RAID hulpprogramma's voor IBM hardware</title>
<body>

<p>
Als u gebruik maakt van SCSI RAID op een POWER5 systeem, kunt u
overwegen om <c>iprutils</c> te installeren. Dit stelt u in staat om onder
andere met de RAID disk array te werken, de status van de schijven in de arrays
te krijgen, de microcode updaten en meer.
</p>

<pre caption="Iprutils installeren">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Ga nu verder met <uri link="?part=1&amp;chap=10">De bootloader
configureren</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
