<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.8 2006/03/11 10:56:29 neysx Exp $ -->

<!--
    Sync: 1.95
-->
<sections>

<version>2.9</version>
<date>2006-02-28</date>

<section>
<title>Een stage tarball installeren</title>
<subsection>
<title>De datum/tijd goed zetten</title>
<body>

<p>
Voordat u verder gaat moet u de datum/tijd controleren en goed zetten. Een
verkeerd ingestelde klok kan leiden tot vreemde resultaten in de toekomst!
</p>

<p>
Om de datum/tijd te controleren, type <c>date</c>:
</p>

<pre caption="De datum/tijd controleren">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 CEST 2005
</pre>

<p>
Als de weergegeven datum/tijd verkeerd is, update hem door middel van <c>date
MMDDuummJJJJ</c> syntax (<b>M</b>aand, <b>D</b>ag, <b>u</b>ur, <b>m</b>inuten
en <b>J</b>aar). Om bijvoorbeeld de klok op 16:21 op 29 maart 2005 te zetten,
gebruikt u:
</p>

<pre caption="De datum/tijd goed zetten">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uw keuze maken</title>
<body>

<p>
De volgende stap die u moet zetten is het installeren van de <e>stage3</e> 
tarball op uw systeem. U heeft de keuze om de benodigde tarball van het
internet te downloaden of, wanner u de Gentoo Universele Installatie CDs 
gebruikt, van de CD te kopiëren. Als u de Universele CD hebt en de stage die u
wilt staat op de CD, is downloaden van het internet een verspilling van bandbreedte
omdat de stage bestanden toch hetzelfde zijn. In de meeste gevallen kan het
commando <c>uname -m</c> worden gebruikt bij het bepalen van het te downloaden
stage bestand.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#doc_chap2">Standaard: Een Stage van het internet gebruiken</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#doc_chap3">Alternatief: Een Stage van de Installatie CD
    gebruiken</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Standaard: Een Stage van het internet gebruiken</title>
<subsection>
<title>Downloaden van de stage tarball</title>
<body>

<p>
Ga naar het Gentoo mountpunt waar uw bestandssysteem is aangekoppeld
(zeer waarschijnlijk <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Naar het Gentoo mountpunt gaan">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Afhankelijk van jouw installatie medium zijn er een aantal tools beschikbaar om
een stage te downloaden. Wanner u <c>links</c> tot uw beschikking heeft, kunt u
direct naar <uri link="/main/en/mirrors.xml">de Gentoo mirrorlijst</uri> surfen
en een mirror zoeken die dicht bij u is.
</p>

<p>
Indien u <c>links</c> niet to uw beschikking heeft, dan zou u wel <c>lynx</c>
moeten hebben. Indien u via een proxy moet, exporteer dan de <c>http_proxy</c> 
en <c>ftp_proxy</c> variabelen:
</p>

<pre caption="Uw proxy instellen voor lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
We nemen nu aan dat u <c>links</c> tot uw beschikking hebt.
</p>

<p>
Zoek de <path>releases</path> map, gevolgd door uw architectuur
(<path>x86/</path> bijvoorbeeld) en de Gentoo versie (<path>2006.0/</path>) en
tot slot de <path>stages/</path> map. Daar zou u alle voor jouw architecuur
beschikbare stage bestanden moeten zien (soms zitten zo nog in submappen voor
individuele subarchitecturen). Kies er een en druk op <c>D</c> om te downloaden.
Als het bestand binnen is, drukt u op <c>Q</c> om de browser af te sluiten.
</p>

<pre caption="Naar de mirror lijst surfen met links">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>Indien u proxy ondersteuning nodig hebt met links:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Check nog een keer of u een <b>stage3</b> tarball heeft - installaties met een
stage1 of stage2 tarball worden niet meer ondersteund.
</p>

<p>
Wanner u de integriteit van een gedownloade stage tarball wilt controleren, 
kunt u <c>md5sum</c> gebruiken en vergelijken met de MD5 checksum die jouw 
mirror levert. Om bijvoorbeeld de correctheid van de x86 stage tarball te
controleren:
</p>

<pre caption="Voorbeeld controle van een stage tarball">
# <i>md5sum -c stage3-x86-2006.0.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-x86-2006.0.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De stage tarball uitpakken</title>
<body>

<p>
Pak de door u gedownloade stage uit op uw systeem. Wij gebruiken GNU's 
<c>tar</c> om verder te gaan, omdat het de simpelste methode is:
</p>

<pre caption="De stage uitpakken">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Zorg dat u dezelfde opties (<c>xvjpf</c>) gebruikt. De <c>x</c> staat voor
<e>Extract</e> (uitpakken), de &lt;v&gt; voor <e>Verbose</e> om te zien wat er
gebeurt tijdens het uitpakken (oke, deze is optioneel), de <c>j</c> voor 
<e>Decompress met bzip2</e>, de <c>p</c> voor <e>Preserve permissions</e> 
(behoud rechten) en de <c>f</c> om duidelijk te maken dat we een bestand willen
uitpakken en niet standaard input.
</p>

<note>
De Installatie CDs en boot images van sommige architecturen (MIPS bijvoorbeeld)
steunen op de in de BusyBox ingebouwde <c>tar</c> welke op dit moment de
<c>-v</c> optie niet ondersteunt. Gebruik dan alleen <c>xjpf</c> als opties.
</note>

<p>
Nu de stage geïnstalleerd is, gaat u verder met <uri
link="#installing_portage">Portage installeren</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternatief: Een Stage van de Installatie CD gebruiken</title>
<subsection>
<title>De stage tarball uitpakken</title>
<body>

<impo>
Wanneer u op een x86 systeem de Installatie LiveCD gebruikt, zijn de stages
<e>niet</e> terug te vinden op de CD. U kunt dan de instructies voor <uri
link="#doc_chap2">een stage tarball van het internet</uri> door nemen.
</impo>

<p>
De stages op de CD bevinden zich in de <path>/mnt/cdrom/stages</path> map. Om
een lijst te zien van alle beschikbare stages gebruikt u <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Alle beschikbare stages zien">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Als het systeem een foutmelding geeft dient u mogelijk eerst de CD te mounten:
</p>

<pre caption="De CD mounten">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Ga nu naar uw Gentoo mountpunt (meestal <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="naar de map /mnt/gentoo gaan">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
We zullen nu de stage tarball van jouw keuze uitpakken. We zullen hierbij GNU's
<c>tar</c> gebruiken. Zorg dat u dezelfde opties (<c>xvjpf</c>) gebruikt!
Het <c>v</c> argument is optioneel en wordt niet ondersteund in sommige
<c>tar</c> versies. In het volgende voorbeeld zullen we de stage tarball
<path>stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</path> uitpakken.
Zorg dat u de bestandsnaam vervangt door uw stage.
</p>

<pre caption="De stage tarball uitpakken">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Nu de stage geïnstalleerd is, ga verder met <uri
link="#installing_portage">Portage installeren</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Portage installeren</title>
<subsection>
<title>Een Portage snapshot uitpakken</title>
<body>

<p>
Nu kunt u een Portage snapshot installeren, een verzameling van bestanden die
Portage vertellen welke software pakketten u kunt installeren, welke profielen
beschikbaar zijn, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_Internet">
<title>Download en installeer een Portage snapshot</title>
<body>

<p>
Ga naar het mountpunt waar u het bestandssysteem hebt gemount (zeer
waarschijnlijk <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Naar het Gentoo mountpunt">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Start <c>links</c> (of <c>lynx</c>) en ga naar onze <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Gentoo mirror lijst</uri>. Kies een mirror dicht bij
u en open de <path>snapshots/</path> map. Download daar de laatste Portage
snapshot door hem te selecteren en op <c>D</c> te drukken.
</p>

<pre caption="Naar de Gentoo mirrorlijst toe gaan">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Sluit nu uw browser af door op <c>Q</c> te drukken. U heeft nu een Portage
snapshot opgeslagen in <path>/mnt/gentoo</path>. In de volgende stap zullen we
de Portage snapshot uitpakken op uw systeem. Zorg dat u het exacte commando
gebruikt; de laatste optie is een hoofdletter <c>C</c>, geen <c>c</c>.
</p>

<pre caption="Uitpakken van het Portage snapshot">
<comment>(Vervang &lt;date&gt; met de datum van de gedownloade snapshot)</comment>
# <i>tar xvjf /mnt/gentoo/portage-&lt;date&gt;.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>De compilatie opties configuren</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Om Gentoo te optimaliseren kunt u een aantal variabelen instellen die invloed
hebben op het gedrag van Portage. Al deze variabelen kunnen worden ingesteld 
als omgevingsvariabele (met behulp van <c>export</c>), maar dat is niet 
permanent. Om deze instellingen te behouden biedt Portage <path>/etc/make.conf
</path>, een configuratie bestand voor Portage. Het is dit bestand die we nu 
gaan bewerken.
</p>

<note>
Een lijst met commentaar van alle beschikbare variabelen kan worden gevonden in
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>. Voor een succesvolle Gentoo
installatie moet u alleen de variabelen instellen die hieronder worden genoemd.
</note>

<p>
Start uw favoriete editor (in deze handleiding gebruiken we <c>nano</c>) zodat
we de optimalisatie variabelen die hierna worden besproken kunnen aanpassen.
</p>

<pre caption="/etc/make.conf openen">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Zoals u waarschijnlijk hebt gemerkt is <path>make.conf.example</path> in een
algemene manier gestructureerd: commentaar regels beginnen met een "#", andere
regels bepalen variabelen door middel van de <c>VARIABELE="inhoud"</c> syntax.
Het <path>make.conf</path> bestand gebruikt dezelfde syntax. Enkele van die
variabele worden nu besproken.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<p>
De <c>CHOST</c> variabele bepaalt voor welke architectuur wordt gecompileerd.
Deze variabele is al juist ingesteld. <brite>Pas deze niet aan</brite> 
aangezien dit uw besturingssysteem kan beschadigen. Als de <c>CHOST</c> 
variabele verkeerd lijkt, kan het zijn dat u de verkeerde stage3 gebruikt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS and CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
De <c>CFLAGS</c> en respectievelijk <c>CXXFLAGS</c> variabelen bepalen de
optimalisatie vlaggen voor de <c>gcc</c> C en respectievelijk C++ compiler.
Hoewel we deze in het algemeen hier bepalen, zult u alleen de maximale
prestaties krijgen wanneer u deze vlaggen apart voor elk programma bepaalt. De
reden hiervoor is dat elk programma anders is.
</p>

<p>
In <path>make.conf</path> kunt u die optimalisatie vlaggen plaatsen waarbij u 
denkt dat uw systeem over het <e>algemeen</e> het meeste baat heeft.
Plaats geen experimentele instellingen in deze variabele; te veel optimalisaties
kunnen programma's zich slecht laten gedragen (crash, of erger, slecht 
functioneren).
</p>

<p>
We zullen niet alle mogelijke optimalisatie opties bespreken. Als u ze allemaal
wilt weten, lees de <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">GNU Online
Manual(s)</uri> (Engelstalig) of de <c>gcc</c> info pagina (<c>info gcc</c> --
werkt alleen op een werkend Linux systeem). Het <path>make.conf.example</path> 
bestand bevat ook een boel voorbeelden en informatie; vergeet dit niet ook te 
lezen.
</p>

<p>
De eerste instelling is de <c>-march=</c> vlag welke de naam van de doel
architectuur bepaalt. Mogelijke opties worden beschreven in het
<path>make.conf.example</path> bestand (als commentaar). Voor bijvoorbeeld de
x86 Athlon XP architectuur:
</p>

<pre caption="De GCC march instelling">
<comment># AMD64 gebruikers die een native 64 bit systeem willen, dienen 
-march=k8 te gebruiken</comment>
<comment># EM64T gebruikers dienen -march=nocona te gebruiken</comment>
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
Een tweede is de <c>-O</c> vlag (dat is een hoofdletter O, geen nul) welke
de <c>gcc</c> optimalisatie klasse vlag bepaalt. Mogelijke klassen zijn 
<c>s</c> (voor bestandsgrootte-optimalisatie (in Engels size)), <c>0</c> (nul
- geen optimalisaties), <c>1</c>, <c>2</c> of <c>3</c> voor
snelheids-optimalisatie vlaggen (iedere klasse heeft dezelfde vlaggen als de
voorgaande, plus wat extras). Bijvoorbeeld een klasse-2 optimalisatie:
</p>

<pre caption="De GCC O instelling">
-O2
</pre>

<p>
Een andere populaire optimalisatie vlag is <c>-pipe</c> (gebruikt pipes in
plaats van tijdelijke bestanden voor de communicatie tussen de verschillen
stages van het compileren).
</p>

<p>
Let er op dat het gebruik van <c>-fomit-frame-pointer</c> (welke de frame
pointer niet in een register zet voor functies die dat niet nodig hebben)
serieuze gevolgen kan hebben voor het debuggen van applicaties!
</p>

<p>
Op het moment dat u de <c>CFLAGS</c> en <c>CXXFLAGS</c> bepaalt, zou u enkele
optimalisatie vlaggen kunnen combineren, zoals in het volgende voorbeeld:
</p>

<pre caption="De CFLAGS en CXXFLAGS variabelen instellen">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"   <comment># AMD64 gebruikers -march=k8</comment>
                                      <comment># EM64T gebruikers -march=nocona</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Dezelfde instellingen voor beiden</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Met <c>MAKEOPTS</c> kunt u instellen hoeveel parallelle compilaties tegelijk
plaats moeten vinden als u een pakket installeert. Een goede keuze is het
aantal CPU's in het systeem plus een, maar deze vuistregel is niet altijd
perfect.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS voor een algemeen, 1-CPU systeem">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Klaar, op uw plaatsen, af!</title>
<body>

<p>
Update uw <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> naar wens en sla
hem op (<c>nano</c> gebruikers zouden <c>Ctrl-X</c> moeten gebruiken). U bent
nu klaar om verder te gaan met <uri link="?part=1&amp;chap=6">Installatie van
het Gentoo Basis Systeem</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
