<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-x86-medium.xml,v 1.2 2004/09/26 10:40:47 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Hardware Vereisten</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Vooraleer we starten, zullen we eerst de hardware-vereisten tonen
die je nodig hebt om een succesvolle installatie te voltooien op je PC.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De x86 architectuur</title>
<body>

<ul>
<li>
  Je hebt minstens 1 Gb vrije schijfruimte nodig
</li>
<li>
  Indien je geen vooraf gecompileerde pakketten gebruikt, heb je minstens
  300 Mb geheugen nodig (RAM + swap)
</li>
<li>
  Je hebt een 486+ processor en minstens 64 megabytes geheugen nodig
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Maak je Keuze</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Nog steeds geïnteresserd om Gentoo te proberen? Wel, dan is het tijd om
het installatie medium te kiezen dat je wilt gebruiken. Ja, je moet een keuze 
maken, nee, ze zijn niet allemaal hetzelfde, en ja, het is resultaat is altijd 
hetzelfde: een Gentoo basis systeem.
</p>

<p>
De installatie media die we hier beschrijven zijn:
</p>

<ul>
<li>Gentoo's Minimale LiveCD</li>
<li>Gentoo's Universele LiveCD</li>
</ul>

<p>
Elk medium heeft zijn voordelen en nadelen. We zullen hier
de voor- en nadelen van elk installatie medium weergeven, zodat je 
al de nodige informatie hebt om een gerechtvaardigde beslissing te nemen.
Voor dat we verdergaan, laat ons de drie-stappen installatie uitleggen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De Drie Stages</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kan worden geïnstalleerd gebruikmakend van een van de drie
<e>stages</e> tarball bestanden.
Degene die je kiest hangt van hoeveel van je systeem wenst te compileren.
De <e>stage1</e> tarball is gebruikt wanneer je wenst te bootstrappen en het 
volledige systeem vanaf nul te bouwen. De <e>stage2</e> tarball is gebruikt
voor het bouwen van een systeem vanaf een bootstrapped &quot;semi-gecompileerde&quot; status.
De <e>stage3</e> tarball bevat reeds een basis Gentoo Linux systeem dat
reeds gebouwd is voor u.  Zoals we later zullen uitleggen, kun je ook
Gentoo installeren zonder iets te compileren (uitgezonderd je kernel en 
sommige optionele pakketten). Indien dit is wat je wenst, moet je een <e>stage3</e>
tarball gebruiken.
</p>

<p>
Welke stage moet je nu kiezen?
</p>

<p>
Beginnend van een <e>stage1</e>, heb je totale controle over de 
optimalisatie instellingen en optionele constructie tijd functionaliteit dat is
initieel aangeschakeld is op jouw systeem.  Dit maakt dat <e>stage1</e> installaties
goed zijn voor power-gebruikers die weten waar ze mee bezig zijn.
Het is ook goede installatie methode voor degene die
meer willen weten over de interne functionaliteit en werking van Gentoo Linux.
</p>

<p>
Een <e>stage1</e> installatie kan alleen worden uitgevoerd indien je over
een functionerende Internet verbinding beschikt.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Voordel en Nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Laat je toe om totale controle te hebben over de optimalisatie instellingen
    en optionele construction-tijd functionaliteit dat is initieel ingebouwd
    in jouw systeem
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geschikt voor de power-gebruikers die weten wat ze doen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Laat toe dat je de interne functionaliteit en interne werking van Gentoo te kennen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Het duurt een lange tijd om de installatie te voltooien</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Indien je de instellingen niet aanpast, dan is het misschien 
    een kwestie van verloren tijd
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Niet geschikt voor netwerkloze installaties
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
<e>Stage2</e> installaties laten je toe om het bootstrap-proce over te slaan
en zodoende moet je ook genoegen met de optimalisatie instellingen die we
voor jouw bepaalde <e>stage2</e> tarball.
</p>

<p>
Een <e>stage2</e> installatie kan alleen maar uitgevoerd worden
indien je over een werkende Internet verbinding beschikt.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Voordelen en Nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Je moet het bootstrap proces niet uitvoeren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Sneller dan indien je start met een stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Je kan nog steeds je instellingen wijzigen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Je kan niet zoveel instellingen wijzigen als met een stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Het is niet de snelste manier om Gentoo te installeren</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Je moet de optimalisatie aanvaarden die we voor jou hebben gekozen voor de bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Niet geschikt voor netwerkloze installaties
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Indien je kiest voor een <e>stage3</e> laat je toe om de snelste installatie van Gentoo Linux
uit te voeren, maar dit betekent dat je basis systeem beschikt over
de optimalisatie instellingen die we voor jou hebben gekozen 
(laten we eerlijk zijn, dit zijn goede instellingen en deze werden 
zorgvuldig gekozen om de performantie te verhogen zonder de stabiliteit
niet in het gedrang te brengen). <e>Stage3</e> is ook vereist indien je
Gentoo wil installeren, gebruikmakend van vooraf gebouwde pakketten of zonder netwerk verbinding.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Voordelen en Nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Snelste manier om een Gentoo systeem te verkrijgen</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geschikt voor netwerkloze installaties</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Je kan de optimalisaties voor het basissysteem niet kiezen - het is reeds gebouwd</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Je kan niet opscheppen dat je een stage1 of stage2 gebruikt hebt</ti>
</tr>
</table>

<p>
Het is misschien interessant om te weten dat, indien je beslist om
verschillende optimalisatie instellingen te kiezen na dat je Gentoo
hebt geïnstalleerd, je in staat bent om je volledig systeem te 
hercompileren met de nieuwe optimalisatie instellingen.
</p>

<p>
Werp nu een blik op de installatie media.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCDs</title>
<body>

<p>
De <e>Gentoo LiveCDs</e> zijn opstartbare CDs, die een 
opzichzelfstaande Gentoo omgeving bevatten.  Zij laten toe om Linux vanaf
de CD op te starten.  Gedurende het start proces wordt je hardware
gedetecteerd en de aangewezen stuurprogramma's worden geladen.
Deze worden onderhouden door de Gentoo ontwikkelaars.
</p>

<p>
Alle LiveCDs laten je toe om op te starten, je netwerk te configureren,
initialiseren van je partities en beginnen met de installatie van Gentoo over het Internet.
Let wel, sommige LiveCDs bevatten alle nodige bron code zo dat
je in staat bent Gentoo te installeren zonder een werkende netwerk 
configuratie.
</p>

<p>
Wat bevatten deze LiveCDs nu?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo's Minimale LiveCD</title>
<body>

<p>
Deze is een kleine, serieuze, opstartbare CD met het enkel doel van 
het opstarten van het systeem, voorbereiden van het netwerk en doorgaan 
met Gentoo installatie.  Deze bevat geen stages (in sommige gevallen, een 
enkele stage1 bestand), bron code, vooraf gecompileerde pakketten.
Bijvoorbeeld de x86 variant van deze LiveCD kan teruggevonden worden
in de <path>universal</path> subdirectory en heeft als naam 
<c>install-x86-minimal-2004.2.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimale LiveCD</th>
  <th>Voordelen en Nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Kleinste download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Geschikt voor een complete architectuur</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Je kan een stage1, stage2 of stage3 uitvoeren door de stage tarball
    te downloaden van het Internet
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Bevat geen stages, geen portage moment opname, geen GRP pakketten en is
    daarvoor niet geschikt om een netwerkloze installatie uit te voeren
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo's Universele LiveCD</title>
<body>

<p>
Gentoo's Universele LiveCD is een opstartbare CD geschikt om Gentoo te installeren
zonder netwerk. Deze bevat verschillende stage3 tarballs (geoptimaliseerd voor de 
individuele architecturen). Bijvoorbeeld de x86 variant van deze CD heeft als naam
<c>install-x86-universal-2004.2.iso</c> en kan teruggevonden worden in de 
<path>universal</path> subdirectory.
</p>

<p>
Indien je een beter kijkt in <path>releases/x86/2004.2</path>, zul je zien 
dat we ook <e>Gentoo Package CDs</e> voorzien (in de <path>packagecd/</path>
directory).  Deze CD (welke niet opstartbaar is) bevat alleen vooraf 
gecompileerde pakketten en kan gebruikt worden om software te
installeren na een succevolle Gentoo Installatie.  Om Gentoo te installeren,
heb je enkel Universal LiveCD nodig, maar indien je OpenOffice.org, Mozilla,
KDE, GNOME, enz. wil zonder dat je elk pakket afzonderlijk wil compileren,
dan heb je de Package CD ook nodig.  Bijvoorbeeld de i686 architectuur 
(een sub-architectuur van x86) Package CD heeft als naam <c>packages-i686-2004.2.iso</c>
en kan teruggevonden worden in de geschikte directory (i686).
</p>

<p>
Je hebt enkel de Package CD nodig, indien je een stage3 met GRP installatie wil
uitvoeren.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universele LiveCD met Packages CD</th>
  <th>Voordelen en Nadelen</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Packages CD is geoptimaliseerd voor je subarchitectuur</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Packages CD voorziet geprecompileerde pakketten voor snelle Gentoo installaties
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Bevat alles wat je nodig hebt. Je kan evengoed installeren zonder een
    netwerk verbinding.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Enorme download</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Downloaden, Branden en Opstarten van een Gentoo LiveCD</title>
<subsection>
<title>Downloaden en Branden van de LiveCDs</title>
<body>

<p>
Je hebt gekozen voor een Gentoo LiveCD te downloaden. We zullen beginnen bij het 
downloaden en het branden van een LiveCD.  Vooraf hebben we de verschillende beschikbare
LiveCDs besproken, maar waar kan men deze vinden?
</p>

<p>
Je kan een van de LiveCDs downloaden (en, indien je wenst ook een Packages CD) van 
een van onze <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>. De LiveCDs
zijn gelocaliseerd in de <path>releases/x86/2004.2/livecd</path> directory;
de Packages CDs kunnen teruggevonden worden in de <path>releases/x86/2004.2/packagecd</path> 
directory.
</p>

<p>
In deze directory vind je de zogenaamde ISO-bestanden terug.
Deze zijn volledige CD beeldkopiëen, welke je kan schrijven naar een CD-R.
</p>

<p>
Indien je je afvraagt dat het gedownloade bestand corrupt is of niet,
kan je zijn MD5 controle som nakijken en vergelijken met de MD5 controle som
die wij terbeschikking stellen (zoals <path>install-x86-minimal-2004.2.iso.md5</path>).
Je kan deze MD5 controle som met de <c>md5sum</c> tool voor Linux/Unix of
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> voor Windows
controleren.
</p>

<p>
Je kan de authenticiteit van het gedownloade bestand ook nakijken met GnuPG, om
de cryptografische handtekening die we terbeschikking stellen (het bestand dat
eindigt met <path>.asc</path>). Download het handtekening bestand en verkrijd de
publieke sleutel:
</p>

<pre caption="Verkrijgen van de publieke sleutel">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifieer nu de handtekening:
</p>

<pre caption="Verifieer nu de cryptografische handtekening">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Om de gedownloade ISO(s) te branden, moet je raw-branden selecteren.
Hoe je dit doet is zeer sterk afhankelijk van welk programma je gebruikt.
We zullen hier <c>cdrecord</c> en <c>K3B</c> bespreken; meer informatie is
terug te vinden in onze <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Met cdrecord, typ je eenvoudig <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (vervang
    <path>/dev/hdc</path> met je CD-RW drive pad) gevolg door het pad naar
    het ISO bestand :)
  </li>
  <li>
    Met K3B, selecteer <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dan kan je de locatie van je ISO bestand bepalen in het 'Image to Burn' omgeving.
    Als laatste, klik dan op <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opstarten van de LiveCD(s)</title>
<body>

<impo>
Lees de volledige subsectie voor verder te gaan, 
omdat niet altijd de tijd zult hebben om te lezen voor dat je kunt
reageren.
</impo>

<p>
Eens dat je je installatie CDs hebt geschreven, is het tijd gekomen om
vanaf deze CDs op te starten. Verwijder alle CDs vanuit je CD drives,
herstart je systeem en ga het BIOS binnen.  Verander in het BIOS,
de opstart volgorde zo dat de CD-ROM geprobeerd wordt voor de harde schijf.
Deze optie vindt men vaak terug onder "CMOS Setup".  Indien je dit niet doet, 
zal je systeem gewoon vanaf de harde schijf opstarten en de CD-ROM negeren.
</p>

<p>
Plaats nu de CD in de CD-ROM drive (duh) en herstart;
Je moet een prachtig boot scherm zien met het Gentoo Linux logo.
Bij dit scherm, kun je op Enter drukken om het start proces te beginnen met 
de standaard start opties, of je kan de LiveCD ook opstarten met aangepaste
opties door een kernel te specifiëren, gevolgd door start opties.
Voor verder te gaan druk dan op Enter.
</p>

<p>
Een kernel specifiëren? Ja, we voorzien verschillende kernel bij onze LiveCDs.
De standaard is <c>gentoo</c>. Andere kernels zijn <c>smp</c>, welke
ondersteuning biedt voor systemen met multi-cpu's en de <c>-nofb</c> varianten
schakelt de framebuffer uit.
</p>

<p>
Het is aangeraden dat je de <c>gentoo</c> of <c>gentoo-nofb</c> kernels selecteert
indien je Gentoo Linux wil installeren met een 2.4 kernel of <c>smp</c> of <c>smp-nofb</c>
indien je Gentoo Linux wil installeren met 2.6 kernel. Anders kun je
in contact komen met compabiliteits problemen.
</p>

<p>
Hieronder vind je een klein overzicht met de beschikbare kernels:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Beschrijven</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standaar 2.4 kernel met framebuffer ondersteuning</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp</ti>
  <ti>2.6 Kernel met ondersteuning voor verschillende CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Zelfde als <c>gentoo</c> maar zonder framebuffer ondersteuning</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>smp-nofb</ti>
  <ti>Zelfde als <c>smp</c> maar zonder framebuffer ondersteuning</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Test je lokaal RAM op fouten</ti>
</tr>
</table>

<p>
Je kan ook kernel opties specifiëren. Zij representeren optionele instellingen
die je kan (de)activeren. De volgende lijst is dezelfde die je ontvangt indien je op
F2 drukt bij het start scherm.
</p>

<pre caption="Optiens beschikbaar, die aan de kernel van je keuze kan meegeven">
- agpgart       laad agpgart (gebruik deze optie indien je grafische problemen hebt of indien het systeem vastloopt)
- doscsi        scan voor scsi onderdelen (kan leiden tot het ontregelen van sommige ethernet kaarten)
- nodetect      veroorzaakt dat hwsetup/kudzu en hotplug niet worden opgestart
- dofirewire    modprobes firewire modules in initrd (voor firewire cdroms,enz)
- nousb         schakelt usb module load uit van initrd, shakelt hotplug uit
- nodhcp        dhcp wordt niet gestart indien een netwerk kaart wordt gedecteerd
- doataraid     laad ide raid modules van de initrd
- dopcmcia      start de pcmcia service
- noapm         schakelt de apm module lading uit
- noraid        schakelt de lading van evms modules uit
- nohotplug     schakelt de landing van de hotplug service uit
- ide=nodma     Forceert de lading van dma voor niet werkende ide onderdelen uit
- docache       Laadt de volledige start-op portie van de cd in het ram, 
                dit laat toe om de huidige cd (/mnt/cdrom) te umounten om een andere cd te mounten.
- dokeymap      schakelt de keymap selectie voor niet-us toetsenborden layouts in
- noapic        schakelt apic uit (probeer dit indien je hardware problemen hebt, netwerkkaarten,scsi,enz)
- hdx=stroke    (alleen smp/smp-nofb kernel only) Laat toe de vollidege harde schijf te partitioneren ook indien
                je BIOS geen grote harde schijven kan ondersteunen
</pre>

<p>
Nu kan je je CD starten, een kernel (indien je niet tevreden bent met
de standaard <c>gentoo</c> kernel) en opstart opties selecteren.
Als voorbeeld zullen we tonen hoe je de <c>gentoo</c> kernel met <c>dopcmcia</c> 
kernel opstartparameter, opstart:
</p>

<pre caption="Starten van een LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Je zal begroet worden met een ander opstartscherm en een vooruitgangs balk.
Eens het opstartproces klaar is, zul je automatisch worden aangemeld worden
in de &quot;Live&quot; Gentoo Linux als &quot;root&quot;, de supergebruiker.
Je zal een root (&quot;#&quot;) prompt op de huidige console hebben en
je kan je ook aanmelden op de andere consoles door op Alt-F2, Alt-F3 en Alt-F4 te
drukken.  Ga terug naar de console waar van je vertrokken bent door op Alt-F1 te drukken.
</p>

<p>
Indien je Gentoo wil installeren op een systeem met een non-US klavier, ben er zeker
van dat je de LiveCD opstart met de <c>dokeymap</c> opstartoptie.
</p>

<p>
Ga nu verder met de <uri link="#hardware">Extra Hardware Configuratie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra Hardware Configuratie</title>
<body>

<p>
Wanneer de Live CD start, probeert hij al je hardware te detecteren en de
geschikte kernel modules te laden om je hardware te ondersteunen. 
In de meeste gevallen, zal de Live CD zich van taak kwijten.
Hoe dan ook, in sommige gevallen (de SPARC LiveCDs doeg geen autodetectie), 
zal de LiveCD de kernel-modules niet automatisch laden die je nodig hebt.
Indien de PCI-autodetectie sommige van je systeem hardware gemist heeft,
zul je de geschikte kernel modules manueel moeten laden.
</p>

<p>
In het volgende voorbeeld zullen we de <c>8139too</c> module proberen
te laden (ondersteuning voor verschillende netwerkkaarten):
</p>

<pre caption="Laden van kernel modules">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Hard Disk Performantie afstellen</title>
<body>

<p>
Indien je een gevorderde gebruiker bent, zal je misschien de IDE harde schijf
performantie willen afstellen, gebruikmakend van <c>hdparam</c>. Met de
<c>-tT</c> opties kan je de performantie van je schijf testen (voert het
verschillende keren uit op een meer precieze indruk te krijgen):
</p>

<pre caption="Testen van harde schijf performantie">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Om de harde schijf af te stellen, kun je een van de volgende voorbeelden 
(of experimenteer zelf een beetje) die <path>/dev/hda</path> gebruiken als harde schijf
(vervang dit met je harde schijf):
</p>

<pre caption="Harde Schijf performantie afstellen">
<comment>Activeren van DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activeren van DMA + Veilige Performantie verbeterende opties:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optioneel: Gebruikers Accounts</title>
<body>

<p>
Indien je van plan bent om andere mensen toegang te verlenen tot je
omgeving of indien je wil chatten gebruikmakend van <c>irssi</c> zonder root privileges 
(om veiligheidsredenen), moet je de nodige gebruikers accounts aanmaken en je root
wachtwoord wijzigen.
</p>

<p>
Om je root wachtwoord te wijzigen, gebruik het <c>passwd</c> commando:
</p>

<pre caption="Veranderen van het root wachtwoord">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Typ je nieuw wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Vul je root wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

<p>
Om een gebruikers account aan te maken, moeten we eerst hun aanmeldingsnaam ingeven,
gevolgd door hun wachtwoord.  We gebruiken <c>useradd</c> en <c>passwd</c> om deze taken 
uit te voeren. In het volgend voorbeeld, zullen we een gebruiker, &quot;john&quot;
genaamd aanmaken.
</p>

<pre caption="Aanmaken van een gebruikers account">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Voer john zijn wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Voer john zijn wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

<p>
Je kan je gebruikers id van root nu wijzigen naar de nieuwe gecreerde gebruiker,
door <c>su</c> te gebruiken;
</p>

<pre caption="Verandere van user id">
# <i>su john -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Documentatie bekijken gedurende de Installatie</title>
<body>

<p>
Indien je wenst het Gentoo Handboekt (vanaf de CD of online) te bekijken 
gedurende de installatie, moet je eerst zeker zijn dat je een gebruikers account hebt
aangemaakt. (zie <uri link="#useraccouts">Optional: Gebruikers Accounts</uri>).
Druk dan op <c>Alt-F2</c> om een nieuwe terminal te openen en meld je dan aan.
</p>

<p>
Indien je de documentatie vanaf de CD wil bekijken, kan je onmiddellijk <c>links2</c>
uitvoeren om de documentatie te lezen:
</p>

<pre caption="Bekijken van de documentatie op de CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Het is hoe dan ook aangeraden om het on-line Gentoo handboek te gebruiken omdat je 
dan altijd over de meest actuele versie beschikt dan dat van op de CD.
Je kan het bekijken door ook gebruik te maken van <c>links2</c>, maar enkel 
en alleen nadat je de <e>Configuratie van je Netwerk</e> afgerond hebt
(anders kan je connecteren op het Internet om het document te bekijken):
</p>

<pre caption="Bekijken van de Online Documentatie">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
Je kan terug gaan naar de oorspronkelijke terminal door op <c>Alt-F1</c> te drukken.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Starten van de SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Indien je andere gebruikers toegang tot je computer wil verlenen gedurende
de Gentoo installatie (misschien gaan die gebruikers je helpen bij
de install van Gentoo, of zullen misschien de installatie voor u doen),
moet je eeen gebruikers account aanmaken voor die gebruikers en moet
je je root wachtwoord aan hen geven (doe dit <e>allleen indien</e> je die gebruiker <b>volledig</b> vertrouwd.
</p>

<p>
Om de SSH daemon op te starten, voer het volgende commando uit:
</p>

<pre caption="Start van de SSH daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Om sshd te kunnen gebruiken, moet je eerst je netwerk configureren.
Begin met het boekdeel op <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configuratie van je netwerk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
