<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.4 2004/10/05 10:42:13 swift Exp $ -->

<!--
  English doc rev 1.24
-->

<sections>
<section>
<title>Systeem Logger</title>
<body>

<p>
Toen we beschreven wat <e>stage3</e> was, zeiden we dat het alle benodigde
systeemtools bevatte waarvan we de keus niet aan onze gebruikers kunnen
overlaten. We hebben ook gezegd dat we de andere tools later zouden 
installeren. Wel, dat moment is nu gekomen.
</p>

<p>
Om te beginnen dien je te besluiten welke tool de logging van je systeem voor
zijn rekening gaat nemen. Unix en Linux hebben een goede historie qua
logmogelijkheden -- als je wilt kun je alles wat er in je systeem gebeurt
loggen in de daarvoor bestemde bestanden. Dit alles wordt door de
<e>systeemlogger</e> geregeld.

</p>

<p>
Gentoo biedt keuze uit diverse syteem loggers. Er zijn <c>sysklogd</c>, wat de
traditionele systeem loggende is, <c>syslog-ng</c>, een geadvanceerde systeem
logger, en <c>metalog</c> wat een zeer configureerbare systeem logger is.
Anderen kunnen beschikbaar zijn via Portage - het aantal beschikbare pakketten
groeit per dag.
</p>

<p>
Als je geen keuze kan maken, gebruik dan <c>metalog</c> omdat het zeer krachtig
is en een zeer goede standaard configuratie heeft.
</p>

<p>
Om de door jou gekozen systeem logger te installeren, <c>emerge</c> het en
zorg dat het standaard opstart met behulp van <c>rc-update</c>. Het volgende
voorbeeld installeert <c>metalog</c>. Vervang dit natuurlijk door de jou
gekozen systeem logger:
</p>

<warn>
De stage3 tarballs van de 2004.2 uitgave bevatten ten onrechte de sysklogd logger. Deze moet je eerst unmergen voordat je een nieuwe mergt.
</warn>

<pre caption="Installeren van een systeem logger">
<comment>(unmerge de sysklogd logger eerst als je een stage3 tarball gebruikt)</comment>
# <i>emerge unmerge sysklogd</i>
<comment>(Ook moet je het sysklogd init script verwijderen)</comment>
# <i>rm /etc/init.d/sysklogd</i>

<comment>(Installeer nu de systeem logger van jouw keuze)</comment>
# <i>emerge metalog</i>
# <i>rc-update add metalog default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optioneel: 'Cron Daemon'</title>
<body>

<p>
De volgende op de lijst is de 'cron daemon'. Alhoewel deze optioneel is en niet
benodigd voor je systeem, is het verstandig om er wel een te installeren. Wat
is eigenlijk een 'cron daemon'? Een 'cron daemon' voert geplande commando's
uit. Het is erg handig als je commando's op een regelmatig tijdstip uit wilt
voeren (bijvoorbeeld dagelijks, wekelijks of maandelijks).
</p>

<p>
Gentoo heeft de beschikking over drie verschillende 'cron daemons'.
<c>dcron</c>, <c>fcron</c> en <c>vixie-cron</c>. De installatie is te
vergelijken met de installatie van een systeemlogger. Echter, <c>dcron</c>
en <c>fcron</c> vereisen een extra configuratiecommando, namelijk
<c>crontab /etc/crontab</c>. Als je niet weet wat je moet kiezen, neem dan
<c>vixie-cron</c>.

</p>

<p>
We leveren alleen <c>vixie-cron</c> voor netwerkloze installaties. Als je een
andere 'cron deamon' wil, wacht dan en installeer het later.
</p>

<pre caption="Installeren van een 'cron daemon'">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Alleen als je dcron of fcron hebt gekozen:)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tools voor het filesystem</title>
<body>

<p>
Afhankelijk van welk bestandssysteem je gebruikt, dien je de desbetreffende
filesystem-utilities te installeren (voor het controleren van de
integriteit van je bestandssysteem, nieuwe bestandssystemen aanmaken, etc.).
</p>

<p>
De volgende tabel geeft de tools aan die je voor een desbetreffend
bestandssysteem dient te installeren:
</p>

<table>
<tr>
  <th>File System</th>
  <th>Tool</th>
  <th>Installatie commando</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Als je geen <c>rp-pppoe</c> gebruikt om verbinding te maken met Internet, kun
je verder gaan met <uri link="?part=1&amp;chap=10">De bootloader
configureren</uri>. Indien dit niet het geval is dien je door te gaan met
<uri link="#doc_chap4">Optioneel: Tools voor Netwerken</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Optioneel: Tools ten behoeve van netwerken</title>
<body>

<p>
Als je <c>rp-pppoe</c> nodig hebt om verbinding te maken met net, dan
dien je het eerst te installeren.
</p>

<pre caption="rp-pppoe installeren">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
The <c>USE="-X"</c> will prohibit xorg-x11 to be installed as a dependency
(<c>rp-pppoe</c> has graphical tools; if you want those enabled, you can
recompile <c>rp-pppoe</c> later on or have xorg-x11 installed now -- which
takes a long time to compile).
<c>USE="-X"</c> zal voorkomen dat xorg-x11 als afhankelijkheid geinstalleert
zal worden (<c>rp-pppoe</c> heeft grafische tools; als je die wilt installeren,
kun je later <c>rp-pppoe</c> opnieuw compileren of xorg-x11 nu gelijk
installeren -- wat een tijd duurt op te compileren).
</p>

<p>
Ga nu verder met <uri link="?part=1&amp;chap=10">De bootloader
configureren</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>

