<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-x86-medium.xml,v 1.17 2006/03/10 21:53:45 neysx Exp $ -->

<!-- 
     Sync: 1.47
-->

<sections>

<version>2.10</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Hardware eisen</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Voordat we beginnen, zullen we eerst de hardware-eisen geven
die u nodig heeft om een succesvolle installatie te voltooien op uw PC.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardware eisen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 of nieuwer</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Geheugen</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Schijfruimte</th>
  <ti>1.5 GB (exclusief swap ruimte)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap ruimte</th>
  <ti>Ten minste 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
 
<section>       
<title>De Gentoo Installatie CDs</title>
<subsection>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
De <e>Gentoo Installatie CDs</e> zijn opstartbare CDs die een zelfstandige
Gentoo omgeving bevatten. Zij laten u toe om Linux vanaf de CD op te starten.
Gedurende het opstarten wordt uw hardware gedetecteerd en de benodigde
stuurprogramma's worden geladen. Deze worden onderhouden door de Gentoo
ontwikkelaars.
</p>

<p>
Alle Installatie CDs laten u toe om op te starten, uw netwerk te configureren,
uw partities in te delen en te beginnen met de installatie van Gentoo over het
internet. We bieden nu twee Installatie CDs welke beide net zo geschikt zijn om
Gentoo van te installeren, mits u van plan bent om een internet-gebaseerde
installatie uitvoert waarbij u de nieuwste pakketten van internet download.
</p>

<impo>
Indien u Gentoo wilt installeren zonder een werkende internet verbinding,
gebruik dan de installatie instructies zoals beschreven in het <uri
link="/doc/en/handbook/2006.0/index.xml">Gentoo 2006.0 Handboek</uri>
(Engelstalig).
</impo>
                                         
<p>
De twee Installatie CDs die we op dit moment aanbieden zijn:
</p>

<ul>
  <li>
    De Gentoo <e>minimale</e> Installatie CD, een kleine, puur nuttige
    opstartbare CD waarvan het enige doel is, om het systeem op te starten, het
    netwerk instellen en verder gaan met de Gentoo installatie.
  </li>
  <li>
    De Gentoo <e>Installatie LiveCD</e> bevat alles wat u nodig heeft om Gentoo
    te installeren. De CD heeft een grafische omgeving, een grafishe en een
    command-line installatie procedure met een automatische installatie, en
    natuurlijk de installatie instructies voor uw architectuur.
  </li>
</ul>

<p>
Omue te helpen kiezen welke Installatie CD u nodig heeft, hebben we een lijstje
met de grote voor- en nadelen van elke Installatie CD gemaakt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo's Minimale Installatie CD</title>
<body>

<p>
De minimale Installatie CD heet <c>install-x86-minimal-2006.0.iso</c> en heeft
slechts 49 MB schijfruimte nodig. U kunt deze Installatie CD gebruiken om
Gentoo te installeren, maar alleen met een werkende internet verbinding.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimale Installatie CD</th>
  <th>
    Voor- en Nadelen
  </th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Kleinste download
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Bevat geen stage3 archief, geen Portage moment opname, geen kant-en-klare 
    pakketten en is daardoor niet geschikt om voor een netwerkloze 
    installatie.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo's Installatie LiveCD</title>
<body>

<p>
De Installatie LiveCD heet <c>livecd-i686-installer-2006.0.iso</c> en
gebruikt alle ruimte van een 700 MB CD. U kunt deze Installatie CD gebruiken om
Gentoo te installeren, zelfs als u geen werkende internet verbinding tot uw
beschikking hebt, zodat u Gentoo ook op een andere PC kunt installeren dan
waar u nu mee bezig bent :).
</p>

<table>
<tr>
  <th>Installatie LiveCD</th>
  <th>
    Voor- en Nadelen
  </th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Bevat alles wat u nodig heeft. U net zo goed installeren zonder een
    netwerk verbinding.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Enorme download
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>

<!-- PackageCDs op x86 zijn oud
<subsection>
<title>Andere CDs</title>
<body>

<p>
Je zult misschien een zogeheten <e>Package CD</e> op een van onze mirrors
vinden. Deze CD is geen Installatie CD maar een extra hulpbron die gebruikt kan
worden tijdens een netwerkloze installatie. Hij bevat kant-en-klare pakketten
(de zogeheten GRP set) die u direct na de netwerkloze Gentoo installatie
makkelijk en snel extra applicaties laat installeren (zoals OpenOffice.org, KDE,
GNOME, ...).
</p>

<p>
Als u een Package CD wilt gebruiken om snel extra software te installeren,
zorg er dan voor dat u de zelfde subarchitectuur kiest als de stage3 
tarball die u gebruikt.
</p>

</body>
</subsection> -->
<subsection>
<title>De Stage3 Tarrball</title>
<body>

<p>
Een stage3 tarball is een archief met een minimale Gentoo omgeving, die u
kunt gebruiken tijdens de installatie instructies in deze handleiding.
Vroeger beschreef het handboek de installatie vanuit één van de drie stage
tarballs en hoewel Gentoo nog steeds een stage1 en stage2 tarball aanbiedt,
wordt in de officiële installatie gebruik gemaakt van de stage3 tarball. Als
u geïnteresseerd bent in een Gentoo installatie met een stage1 of stage2 
tarball, lees dan de Gentoo FAQ <uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">Hoe
installeer ik een stage1 of stage2 tarball?</uri> (Engelstalig).
</p>

<p>
Een stage3 tarball kan worden gedownload vanaf 
<path>releases/x86/2006.0/stages/</path> op één van de mirrors op de
<uri link="/main/en/mirrors.xml">Officiële Gentoo Mirrors Pagina</uri> en
zijn niet te vinden op de liveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Downloaden, Branden en Opstarten van een Gentoo Installatie CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden en Branden van de Installatie CDs</title>
<body>

<p>
U heeft gekozen voor een Gentoo Installatie CD te downloaden. We zullen beginnen
bij het downloaden en het branden van een Installatie CD. Vooraf hebben we de
verschillende beschikbare Installatie CDs besproken, maar waar kan men deze
vinden?
</p>

<p>
U kunt een van de Installatie CDs downloaden (en, indien gewenst ook een
Packages CD) van een van onze <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>.
De Installatie CDs zijn terug te vinden in de
<path>releases/x86/2006.0/installcd</path> directory.
</p>

<p>
In deze directory vindt u de zogenaamde ISO-bestanden terug.
Deze zijn volledige CD images, welke u kan schrijven naar een CD-R.
</p>

<p>
Indien u zich afvraagt of het gedownloade bestand corrupt is of niet, kunt u
de MD5 controle som nakijken en vergelijken met de MD5 controle som die wij
ter beschikking stellen (zoals 
<path>install-x86-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>). U kunt deze MD5 controle 
som met de <c>md5sum</c> tool voor Linux/Unix of 
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> voor Windows
controleren.
</p>

<p>
U kunt de authenticiteit van het gedownloade bestand ook nakijken met GnuPG met
de versleutelde handtekening die we ter beschikking stellen (het bestand dat
eindigt met <path>.asc</path>). Download het handtekening bestand en verkrijg de
publieke sleutel:
</p>

<pre caption="Verkrijgen van de publieke sleutel">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verifieer nu de handtekening:
</p>

<pre caption="Verifieer nu de versleutelde handtekening">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Om de gedownloade ISO(s) te branden, moet u raw-burning selecteren.
Hoe u dit doet is zeer sterk afhankelijk van welk programma u gebruikt.
We zullen hier <c>cdrecord</c> en <c>K3B</c> bespreken; meer informatie is
terug te vinden in onze <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ
</uri> (Engelstalig).
</p>

<ul>
  <li>
    Met cdrecord, typt u eenvoudig <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;gedownloade iso
    bestand&gt;</c> (vervang <path>/dev/hdc</path> met uw CD-RW drive pad).
  </li>
  <li>
    Met K3B, selecteer <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Dan kunt u de locatie van uw ISO bestand bepalen in het 'Image to Burn'
    omgeving. Als laatste klikt u dan op <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opstarten van de Installatie CD</title>
<body>

<impo>
Lees de volledige subsectie voor verder te gaan, omdat u niet
altijd de tijd zult hebben om te lezen voordat u kunt reageren.
</impo>

<p>
Als u de installatie CD hebt gebrand, is het tijd geworden om deze op te
starten. Verwijder alle CDs uit de CD drives, herstart uw systeem en ga de
BIOS binnen. Dit doet u door op DEL, F1 of ESC te drukken, afhankelijk van uw
Bios. Verander in de BIOS de opstart volgorde zo dat de CD-ROM
geprobeerd wordt voor de harde schijf. Deze optie vindt men vaak terug onder
"CMOS Setup". Indien u dit niet doet, kan het zijn dat uw systeem gewoon vanaf 
de harde schijf opstarten en de CD-ROM negeren.
</p>

<p>
Plaats nu de CD in de CD-ROM drive (duh) en herstart. U moet een boot prompt
zien. Bij dit scherm, kunt u op Enter drukken om het start proces te beginnen
met de standaard start opties, of u kunt de Installatie CD ook opstarten met
aangepaste opties door een kernel te op te geven, gevolgd door de start
argumenten. Om verder te gaan druk dan op Enter.
</p>

<p>
Een kernel op geven? Ja, we voorzien verschillende kernels bij onze Installatie
CDs. De standaard is <c>gentoo</c>. Andere kernels zijn voor specifieke hardware
eisen de <c>-nofb</c> varianten die de framebuffer ondersteuning uitschakelt.
</p>

<p>
Hieronder vindt u een klein overzicht met de beschikbare kernels:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Beschrijven</th>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Standaard 2.6 kernel met ondersteuning voor meerdere CPUs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Zelfde als <c>gentoo</c> maar zonder framebuffer ondersteuning</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Test uw RAM geheugen op fouten</ti>
</tr>
</table>

<p>
U kunt ook kernel opties opgeven. Zij representeren optionele instellingen
die u kunt (de)activeren. De volgende lijst is dezelfde die u ontvangt indien
u op F2 drukt bij het start scherm.
</p>

<pre caption="Beschikbare aan de kernel mee te geven opties">
- agpgart       laadt agpgart (gebruik indien u grafische problemen hebt of als
                het systeem vastloopt)
- acpi=on       laadt ondersteuning voor ACPI firmware
- ide=nodma     Forceert het laden van dma voor niet werkende ide onderdelen uit
- doscsi        zoek naar scsi onderdelen (kan leiden tot het ontregelen van
                sommige ethernet kaarten)
- dopcmcia      start de pcmcia service
- nofirewire    schakelt het laden van firewire modules in initrd uit
                (voor firewire cdroms, etc)
- nokeymap      schakelt de kaymap keuze voor niet-us toetsenborden uit
- docache       laadt de volledige opstart portie van de cd in het RAM, dit laat
                toe /mnt/cdrom te umounten om een andere cd te mounten.
- nodetect      veroorzaakt dat hwsetup/kudzu en hotplug niet worden opgestart
- nousb         schakelt usb module load uit van initrd, shakelt hotplug uit
- nodhcp        dhcp wordt niet gestart indien een netwerkkaart wordt gedecteerd
- nohotplug     schakelt het laden van de hotplug service uit
- noapic        schakelt apic uit (probeer dit indien u hardware problemen
                heeft, netwerkkaarten, scsi, etc)
- noevms        disable loading of EVMS2 modules
- nolvm2        disable loading of LVM2 modules
- hdx=stroke    Laat toe de volledige harde schijf te partitioneren ook indien
                uw BIOS geen grote harde schijven ondersteunt
- noload=module1,[module2,[...]]
                schakel het laden van specifieke kernel modules uit
</pre>

<p>
Nu kan u de CD starten, een kernel opgeven (indien u niet tevreden bent met de
standaard <c>gentoo</c> kernel) en de opstart opties selecteren. Als voorbeeld
zullen we tonen hoe u de <c>gentoo</c> kernel met <c>dopcmcia</c> parameter,
opstart:
</p>

<pre caption="Starten van een Installatie CD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
U zult begroet worden met een opstartscherm en een vooruitgangsbalk. Als u
Gentoo installeert op een systeem met een niet-US toetsenbord, zorg ervoor dat
u meteen ALT-F1 indrukt om naar de verbose modus en volg de prompt. Als er geen
Als er binnen 10 seconden geen selectie wordt gemaakt zal de standaard (het
toetsenbord van de V.S.) worden gebruikten het laden zal verdergaan.
Als het opstarten klaar is, wordt u automatisch aangemeld in
de &quot;Live&quot; Gentoo Linux als &quot;root&quot;, de supergebruiker. U 
zult een root (&quot;#&quot;) prompt op de huidige console hebben en u kan zich 
ook aanmelden op de andere consoles door op Alt-F2, Alt-F3 en Alt-F4 te drukken.
U gaat terug naar de console waar u begonnen bent door op Alt-F1 te drukken.
</p>

<p>
Ga nu verder met de <uri link="#hardware">Extra Hardware Configuratie</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra Hardware Configuratie</title>
<body>

<p>
Wanneer de Installatie  CD start, probeert hij al uw hardware te detecteren en
de geschikte kernel modules te laden om uw hardware te ondersteunen. In de
meeste gevallen, zal de Installatie  CD zijn taak goed doen. Hoe dan ook, in
sommige gevallen (de SPARC Installatie CDs doen geen autodetectie), zal de
Installatie CD de kernel-modules die u nodig heeft niet automatisch laden.
Indien de PCI-autodetectie sommige van uw hardware gemist heeft, zult u
de geschikte kernel modules handmatig moeten laden.
</p>

<p>
In het volgende voorbeeld zullen we de <c>8139too</c> module proberen
te laden (ondersteuning voor verschillende netwerkkaarten):
</p>

<pre caption="Laden van kernel modules">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Als u PCMCIA ondersteuning nodig hebt, dient u het <c>pcmcia</c> initialisatie
script te starten:
</p>

<pre caption="Het PCMCIA initialisatie script starten">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Hard Disk prestatie verbeteren</title>
<body>

<p>
Indien u een gevorderde gebruiker bent, zult u misschien de IDE harde schijf
prestaties willen verbeteren, via <c>hdparam</c>. Met de
<c>-tT</c> opties kunt u de prestaties van uw schijf testen (voert het
verschillende keren uit om een betere indruk te krijgen):
</p>

<pre caption="Testen van harde schijf performantie">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Om de harde schijf in te stellen, kunt u één van de volgende voorbeelden
gebruiken (of experimenteer zelf een beetje) die <path>/dev/hda</path>
gebruiken als harde schijf (vervang dit met jouw harde schijf):
</p>

<pre caption="Harde Schijf prestatie afstellen">
<comment>DMA activeren:</comment>                             # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Veilige prestatie verbeterende opties:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optioneel: Gebruikers Accounts</title>
<body>

<p>
Indien u van plan bent om andere mensen toegang te verlenen tot uw installatie
omgeving of indien u wil chatten gebruikmakend van <c>irssi</c> zonder root
privileges (om veiligheidsredenen), moet u de nodige gebruikers accounts
aanmaken en het root wachtwoord wijzigen.
</p>

<p>
Om uw root wachtwoord te wijzigen, gebruikt u het <c>passwd</c> commando:
</p>

<pre caption="Veranderen van het root wachtwoord">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Type uw nieuwe wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Type uw root wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

<p>
Om een gebruikers account aan te maken, moeten we eerst de gekozen 
gebruikersnaam ingeven, gevolgd door een wachtwoord. We gebruiken <c>useradd
</c> en <c>passwd</c> om deze taken uit te voeren. In het volgende voorbeeld,
zullen we een gebruiker genaamd &quot;john&quot; aanmaken.
</p>

<pre caption="Aanmaken van een gebruikers account">
# <i>useradd m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Voer john zijn wachtwoord)</comment>
Re-enter password: <comment>(Voer john zijn wachtwoord opnieuw in)</comment>
</pre>

<p>
U kunt nu uw gebruikers id van root naar de vers gemaakte gebruiker wijzigen
door <c>su</c> te gebruiken;
</p>

<pre caption="Veranderen van user id">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Documentatie bekijken gedurende de Installatie</title>
<body>

<p>
Indien u wenst het Gentoo Handboek (vanaf de CD of online) te bekijken
gedurende de installatie, moet u er eerst zeker van zijn dat u een gebruikers
account heeft aangemaakt (zie 
<uri link="#useraccounts">Optional: Gebruikers Accounts</uri>). Druk dan op
<c>Alt-F2</c> om een nieuwe terminal te openen en meld u aan.
</p>

<p>
Indien u de documentatie vanaf de CD wil bekijken, kunt onmiddellijk
<c>links</c> uitvoeren om de documentatie te lezen:
</p>

<pre caption="Bekijken van de documentatie op de CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Het is hoe dan ook aangeraden om het on-line Gentoo handboek te gebruiken omdat
u dan altijd over de meest actuele versie beschikt. U kunt het bekijken door
gebruik te maken van <c>links</c>, maar enkel en alleen nadat u de
<e>Configuratie van uw Netwerk</e> afgerond heeft (anders kunt u geen verbinding
krijgen met het Internet om het document te bekijken):
</p>

<pre caption="Bekijken van de Online Documentatie">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-x86.xml</i>
</pre>

<p>
U kunt terug gaan naar de oorspronkelijke terminal door op <c>Alt-F1</c> te
drukken.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Starten van de SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Indien u andere gebruikers toegang tot uw computer wilt verlenen gedurende de
Gentoo installatie (misschien gaan die gebruikers u helpen bij de installatie 
van Gentoo, of zullen misschien de installatie voor u doen), moet u een 
gebruikersaccount aanmaken voor die gebruikers en moet u het root wachtwoord 
aan hen geven (doe dit <e>allleen indien</e> u die gebruiker <b>volledig</b>
vertrouwt).
</p>

<p>
Om de SSH daemon op te starten, voer het volgende commando uit:
</p>

<pre caption="Start van de SSH daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Om sshd te kunnen gebruiken, moet u eerst uw netwerk configureren. Begin met
de <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configuratie van uw netwerk</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
