<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-install-finalise.xml,v 1.1 2004/01/15 06:27:34 blubber Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Gebruikers Beheer</title>
<subsection>
<title>Wijzigen van het root wachtwoord</title>
<body>

<p>
Voordat je het vergeet, wijzig het root wachtwoord door:
</p>

<pre caption="Wijzigen van het root wachtwoord">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Als je wilt dat root in kan loggen vanaf een serieele console, voeg je
<c>ttyS0</c> toe aan <path>/etc/securetty</path>.
</p>

<pre caption="Toevoegen ttyS0 aan /etc/securetty">
# <i>echo "ttyS0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Toevoegen van een gebruiker voor dagelijks gebruik</title>
<body>

<p>
Werken als root op een Unix/Linux systeem is <e>gevaarlijk</e> en moet zo veel
mogelijk vermeden worden. Het wordt daarom met <e>klem</e> aangeraden een
gebruiker toe te voegen voor dagelijks-gebruik.
</p>

<p>
Bijvoorbeeld, om een gebruiker <c>john</c> aan te maken die lid is van de
groep <c>wheel</c> (mogelijkheid om root te worden met <c>su</c>), de groep 
<c>users</c> (standaard voor alle gebruikers) en de <c>audio</c> groep 
(mogelijkheid gebruik te maken van geluidsapparaten):
</p>

<pre caption="Toevoegen van een gebruiker voor dagelijks-gebruik">
# <i>useradd john -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Voer het wachtwoord voor john in)</comment>
Re-enter password: <comment>(Voer het wachtwoord nogmaals in ter controle)</comment>
</pre>

<p>
Mocht deze gebruiker ook taken moeten uitvoeren als root, dan kan hij gebruik
maken van <c>su -</c> om tijdelijk root privileges te verkrijgen. Een andere
manier is om het <c>sudo</c> pakket te gebruiken, dat is wanneer goed
geconfigureerd erg veilig.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Herstart en Geniet</title>
<subsection>
<title>Herstarten</title>
<body>

<p>
Gefeliciteerd! Je Gentoo systeem is nu klaar. Voer <c>etc-update</c> uit om de
configuratie bestanden te verversen (indien nodig), verlaat de chroot omgeving
en unmount alle gemounte partitie's. Type nu het magische commando in waar je op
hebt zitten wachten: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Herstarten van het systeem">
# <i>etc-update</i>
# <i>exit</i>
# <i>cd /</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Vergeet natuurlijk niet de startbare CD te verwijderen, anders zal de CD opnieuw
gestart worden in plaats van je nieuwe Gentoo systeem.
</p>

<p>
OldWorld PPC gebruikers zullen starten in MacOS omdat hun bootloader nog niet
geinstalleerd is. Deze gebruikers moeten het volgende lezen <uri
link="#doc_chap2_sect2">Optioneel: Configureer BootX</uri>. MIPS gebruikers
zullen nog iets meer moeten tweaken om Gentoo op hun MIPS PROM werkende te
krijgen. Deze gebruikers moeten het volgende lezen 
<uri link="#doc_chap2_sect3">Optioneel: Krijg Gentoo/MIPS werkende</uri>. GRP 
gebruikers kunnen verder gaan bij <uri link="#doc_chap2_sect4">Optioneel: 
Installeer Extra Pakketen</uri>, de rest kan verder gaan bij <uri 
link="?part=1&amp;chap=12">Hoe verder vanaf hier?</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optoineel: Configureren van BootX</title>
<body>

<impo>
Dit hoofdstuk is <e>alleen</e> voor PPC-gebruikers die gebruik willen maken 
van BootX als bootloader. Alle andere lezers moeten dit hoofdstuk overslaan.
</impo>

<p>
Nu dat je machine opgestart is in MacOS, open het BootX configuratie scherm.
Selecteer <c>Options</c>, en deselecteer <c>Used specified RAM disk</c>. Als je
terugkeert naar het BootX hoofdscherm, zul je een optie vinden waar je je root
schijf en partitie kunt defineren. Vul deze in met de juiste waarden.
</p>

<p>
BootX kan geconfigureerd worden om Linux bij het opstarten te starten. Je zult
eerst zien dat de machine in MacOS start daarna zal BootX, tijdens de start, 
Linux laden en starten. Bekijk de <uri 
link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX home page</uri> voor meer 
informatie.
</p>

<p>
Als je een GRP gebruiker bent dan kunt je verder gaan bij <uri
link="#doc_chap2_sect3">Optioneel: Installeer Extra Pakketen</uri>, anders 
ga naar <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hoe verder vanaf hier?</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Krijg Gentoo/MIPS werkende</title>
<body>

<p>
Wanneer je herstart bent, ga naar het <e>System Maintenance Menu</e> en 
selecteer <e>Enter Command Monitor</e> (<c>5</c>). Als je je nieuwe Gentoo 
installatie wilt testen, dan kun je gewoon <c>boot -f &lt;kernel name&gt;</c> 
uitvoeren. Om permanent de Gentoo installatie te starten, moet je wat 
variabelen zetten op de MIPS PROM:
</p>

<pre caption="Configureren van de PROM om Gentoo te starten">
1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor.  Type "exit" to return to the menu.

<comment>(&lt;root device&gt; = Gentoo's root partition, e.g. /dev/sda3)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadPartition &lt;root device&gt;</i>

<comment>(To list the available kernels, type "ls")</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoader &lt;kernel name&gt;</i>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadFilename &lt;kernel name&gt;</i>

<comment>(Declare the kernel parameters you want to pass)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv OSLoadOptions &lt;kernel parameters&gt;</i>

<comment>(Provide the location of the Volume Header)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv SystemPartition scsi(0)disk(1)rdisk(0)partition(8)</i>

<comment>(Automatically boot Gentoo)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv AutoLoad Yes</i>

<comment>(Set the timezone)</comment>
&gt;&gt; <i>setenv TimeZone EST5EDT</i>

<comment>(Use the serial console - graphic adapter users should have "g" instead of "d1" (one))</comment>
&gt;&gt; <i>setenv console d1</i>
</pre>

<p>
Je bent nu klaar om van Gentoo te genieten!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optioneel: Installeer Extra Pakketen</title>
<body>

<impo>
Dit deel is alleen voor GRP gebruikers. Andere gebruikers moeten dit hoofdstuk
overslaan en verder gaan bij <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hoe verder vanaf 
hier?</uri>.
</impo>

<p>
Nu je systeem gestart is, log als de aangemaakte gebruiker in (bijvoorbeeld,
<c>john</c> en gebruik <c>su -</c> om root privileges te verkrijgen:
</p>

<pre caption="Verkrijgen van root privileges">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Voer je root wachtwoord in)</comment>
</pre>

<p>
Nu moeten we de prebuilt binaries van de tweede CD (CD-2), als je die hebt,
copieeren. Allereerst mount deze CD:
</p>

<pre caption="Mount de CD-2">
<comment>(Plaats CD-2 in de cdrom)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Copieer nu alle prebuilt binaries van de CD naar 
<path>/usr/portage/packages</path>. Wees zeker dat je hetzelfde 
copieer-commando gebruikt!
</p>

<pre caption="Copieer de prebuilt binaries">
# <i>cp /mnt/cdrom/packages/All/* /usr/portage/packages/All/</i>
</pre>

<p>
Installeer nu de pakketen die je wilt hebben. CD-2 bevat diverse prebuilt 
binaries, bijvoorbeeld KDE:
</p>

<pre caption="Installeren van KDE">
# <i>emerge --usepkg kde</i>
</pre>

<p>
Installeer de binaries nu. Als je een <c>emerge sync</c> uitvoert om Portage te
updaten (zoals je later zult leren), kan het zijn dat de prebuilt binaries niet
meet actueel zijn. Om dit te voorkomen kun je <c>emerge --usepkgonly</c>
gebruiken ipv <c>emerge --usepkg</c>.
</p>

<p>
Gefeliciteerd, je systeem is nu compleet! Ga verder bij <uri
link="?part=1&amp;chap=12">Hoe verder vanaf 
hier?</uri> om meer te leren van Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

