<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-net-wireless.xml,v 1.1 2006/03/21 13:38:35 neysx Exp $ -->

<!-- SYNC: 1.11 -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-12-22</date>

<section>
<title>Inleiding</title>
<body>

<p>
Op dit moment wordt het instellen van een wireless netwerk ondersteunt voor
<c>wireless-tools</c> en <c>wpa_supplicant</c>. Het belangrijkste om te
onthouden is dat een wireless netwerk niet ingesteld wordt op basis van de
interface, maar globaal.
</p>

<p>
<c>wpa_supplicant</c> is de beste keus voor uw netwerk, maar niet alle drivers
worden ondersteund. Voor een lijst van ondersteunde drivers kijkt u op <uri
link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">wpa_supplicant site</uri>. Ook
kan <c>wpa_supplicant</c> op dit moment alleen ingestelde SSID's aan.
</p>

<p>
<c>wireless-tools</c> ondersteund praktisch elke netwerkkaart, maar het kan
geen verbinding maken met Acces Points die alleen WPA gebruiken.
</p>

<warn>
De driver van <c>linux-wlan-ng</c> wordt op dit moment niet ondersteund door 
baselayout. Dit komt omdat <c>linux-wlan-ng</c> een geheel eigen manier heeft
om de netwerkkaart in te stellen. Er gaan geruchten dat de ontwikkelaars van
<c>linux-wlan-ng</c> een soort gelijke instelling willen gaan gebruiken als de
<c>wireless-tools</c>. Als dit gebeurt kunt u <c>linux-wlan-ng</c> gebruiken
met baselayout.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant</uri> is een
pakket waarmee u verbinding kunt maken met WPA Access Points. Het is redelijk
eenvoudig in te stellen en hoewel het nog in de beta fase is werkt bijna alles
zoals het moet.
</p>

<pre caption="Het installern wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
U moet <c>CONFIG_PACKET</c> aan hebben staan in uw kernel om
<c>wpa_supplicant</c> te kunnen gebruiken.
</impo>

<p>
We moeten nu <path>/etc/conf.d/net</path> instellen, zodat we
<c>wpa_supplicant</c> gebruiken in plaats van <c>wireless-tools</c> 
(als beiden geïnstalleerd zijn, is <c>wireless-tools</c> eerste keus).
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/net instellen voor wpa_supplicant">
<comment># wpa_supplicant gebruiken in plaats van wireless-tools</comment>
modules=( "wpa_supplicant" )

<comment># Het is belangrijk wpa_supplicant aan te geven welke driver te
# gebruiken, omdat de automatische herkenning nog niet zo goed is</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Als u de host-ap driver gebruikt moet u de kaart in <e>Managed mode</e> zetten,
voordat deze gebruikt kan worden met <c>wpa_supplicant</c>. U doet dit door
de variabee <c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> toe te voegen in
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<p>
Dit was eenvoudig, niet? We moeten <c>wpa_supplicant</c> echter nog in stellen,
en dat is wat moeilijker, al is dit afhankelijk van de beveiliging van het
Access Point waarmee u de verbinding wilt maken. Het onderstaande voorbeeld komt
rechtstreeks uit <path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path>. Dit bestand
komt met <c>wpa_supplicant</c> mee wanneer u het installeert.
</p>

<pre caption="Een voorbeeld /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># De onderstaande regel mag niet aangepast</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Zorg er voor dat alleen de root de WPA instelling kan lezen</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Laat wpa_supplicant het scannen en kiezen van het AP doen</comment>
ap_scan=1

<comment># Eenvoudig: WPA-PSK, PSK als een ASCII wachtwoord, sta alle beveiligingen toe</comment>
network={
  ssid="simple"
  psk="very secret passphrase"
  <comment># Hoe hoger de prioriteit, hoe sneller dit netwerk wordt gekozen</comment>
  priority=5
}

<comment># Hetzelfde, maar nu met SSID-specifieke scan (voor AP's die geen
# broadcast SSID toestaan)</comment>
network={
  ssid="second ssid"
  scan_ssid=1
  psk="very secret passphrase"
  priority=2
}

<comment># Alleen WPA-PSK gebruiken. Elke beveiliging is goed</comment>
network={
  ssid="example"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Platte tekst verbinding (Geen WPA, geen IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="plaintext-test"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Gedeelde WEP sleutel (geen WPA, geen IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="static-wep-test"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Gedeelde WEP sleutel (geen WPA, geen IEEE 802.1X) met Shared Key
# IEEE 802.11 authenticatie</comment>
network={
  ssid="static-wep-test2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># IBSS/ad-hoc netwerk met WPA-None/TKIP</comment>
network={
  ssid="test adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="secret passphrase"
}
</pre>                  

</body>
</section>
<section>
<title>Wireless Tools</title>

<subsection>
<title>Basis instelling en Managed Mode</title>
<body>

<p>
<uri
link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">Wireless
Tools</uri> geeft een eenvoudige methode om een eenvoudig wireless netwerk via
WEP op te zetten. Hoewel WEP een zwakke beveiliging is, is het wel de meest
gebruikte.
</p>

<p>
Het instellen van wireless tools gebeurd via enkele variabelen. Het onderstaande
voorbeeld beschrijft alles wat u nodig heeft. Wat u moet onthouden is dat
geen configuratie betekent dat u verbinding zoekt met het sterkste onbeveiligde
netwerk in de buurt - er wordt altijd geprobeerd u ergens mee te verbinden.
</p>

<pre caption="Installeren van wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
U kunt de instellingen voor uw draadloos netwerk in 
<path>/etc/conf.d/wireless</path> opslaan, maar we raden aan om
<path>/etc/conf.d/net</path> te gebruiken.
</note>

<impo>
U <e>moet</e> kijken in het hoofdstuk <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">benoemen van variabelen</uri> voor
meer informatie.
</impo>

<pre caption="Voorbeeld van een iwconfig setup in /etc/conf.d/net">
<comment># Prefer iwconfig over wpa_supplicant</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># Stel WEP sleutels in voor Access Points ESSID1 en ESSID2</comment>
<comment># U kunt maximaal 4 WEP sleutels instellen, maar slechts 1 kan actief zijn
# op elk moment. Daarom stellen we standaard [1] in als sleutel en zetten [1] ook
# weer aan, na het veranderen van de actieve sleutel.
# We doen dit voor het geval u ander ESSID's instelt met een andere WEP sleutel
#
# Als er een s voor de sleutel staat is het een ASCII sleutel, anders is het HEX
#
# enc open geeft open security (beste beveiliging)
# enc restricted geeft restricted security (minder veilig)</comment>
key_ESSID1="[1] s:yourkeyhere key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># Het onderstaande werkt allen als we scannen naar AP's</comment>

<comment># Soms zijn er meerdere Access Points beschikbaar, dus geven we een
# voorkeurslijst met de volgorde waarin verbinding wordt gezocht</comment>
preferred_aps=( "ESSID1" "ESSID2" )
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Verdere instellingen voor de keuze van een Access Point</title>
<body>

<p>
U kunt extra optie toevoegen om een Acces Point te kiezen, maar meestal is
dit niet nodig.
</p>

<p>
U kunt zelf beslissen of u alleen verbindingen wilt met door u gekozen Access
Points of niet. Standaard zal altijd geprobeerd worden om een verbinding te 
maken met een onbeveiligd Access Point, indien alle ingestelde opties werkten.
U kunt dit instellen met de variabele <c>associate_order</c>. De onderstaande
tabel laat de mogelijkheden zien.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Waarde</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Standaard instelling</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>Alleen verbinding maken met zichtbare AP's uit de voorkeurslijst</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
    Probeer toch een verbinding te maken met de AP's uit de voorkeurslijst,
    ook als ze niet worden gevonden tijdens een scan
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
    Scan niet naar AP's - probeer de AP's in de voorkeurslijst één voor één
    </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>
    Hetzelfde als <c>forcepreferred</c> + verbinden met elk ander beschikbaar
    AP
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Tot slot hebben we een de lijsten van de <c>blacklist_aps</c> en 
<c>unique_ap</c>. <c>blacklist_aps</c> werkt op eenzelfde manier als
<c>preferred_aps</c>. <c>unique_ap</c> is altijd <c>ja</c> of <c>nee</c> en
bepaald of een tweede wireless interface een verbinding mag leggen met
hetzelfde Access Point als de eerste interface.
</p>

<pre caption="Voorbeeld met blacklist_aps en unique_ap">
<comment># Soms wilt u een Access Point nooit gebruiken</comment>
blacklist_aps=( "ESSID3" "ESSID4" )

<comment># Als u meer dan één wireless kaart hebt, kunt u aangeven
# of er meer dan één verbinding met één Access Point gemaakt mag worden
# De waarde kan "yes" of "no" zijn
# Standaard is "yes"</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ad-Hoc en Master Modes</title>
<body>

<p>
Als u een Ad-Hoc knooppunt wilt opzetten als u geen Access Point kunt
bereiken in managed mode, dan kan dat.
</p>

<pre caption="Terugvallen op ad-hoc mode">
adhoc_essid_eth0="This Adhoc Node"
</pre>

<p>
U wilt verbinding maken met Ad-Hoc netwerken of als in Master mode draaien om
zelf een Access Point te worden? De instelling om dat te doen staan hieronder.
U kunt WEP sleutels instellen zoals hierboven is beschreven.
</p>

<pre caption="Voorbeeld van een ad-hoc/master instelling">
<comment># Stel de mode in - dit kan managed (standaard), ad-hoc of master zijn
# Niet alle drivers ondersteunen alle modes</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Stell de ESSID van de interface in
# In managed mode, zorgt dit er voor dat de interface alleen één specifieke
# ingestelde ESSID probeert te vinden en geen enkele andere</comment>
essid_eth0="This Adhoc Node"

<comment># Indien we niets opgeven gebruiken we kanaal 3</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
Het onderstaande tekst is letterlijk overgenomen uit de <uri 
link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">BSD wavelan 
documentatie</uri>. Er zijn 14 kanalen mogelijk. In Noord Amerika is het
gebruik van de kanalen 1-11 toegestaan, in het grootste gedeelte van Europa
de kanalen 1-13, in Frankrijk de kanalen 10-13 en in Japan alleen kanaal 14.
Als u twijfelt, kijk dan in de documentatie van uw netwerkkaart of Acces Point.
Zorg er in ieder geval voor dat u hetzelfde kanaal gebruik als uw Acces Point.
Voor de meeste in Noord Amerika en Europa verkochte kaarten is dit kanaal 3;
In Frankrijk is de standaard 11 en in Japan uiteraard kanaal 14.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Problemen met Wireless Tools</title>
<body>

<p>
Er zijn nog enkele variabelen die u kunnen helpen wanneer u wireless kaart
niet naar behoren werkt. In de onderstaande tabel staan mogelijke
oplossingen.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variabele</th>
  <th>Standaard Instelling</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Kijk in de iwconfig handleiding voor de mogelijke opties voor <c>iwconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Kijk in de iwpriv handleiding voor de mogelijke opties voor <c>iwpriv</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti><c>0</c></ti>
  <ti>
    Het aantal seconden dat gewacht wordt voor een scan. Dit is nodig wanneer
    de driver/firmware meer tijd nodig om te activeren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti><c>5</c></ti>
  <ti>
    Het aantal seconden dat gewacht wordt op een verbinding voordat wordt
    gezocht naar een volgend Access Point
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti><c>MAC</c></ti>
  <ti>
    Sommige drivers resetten het MAC adres niet naar een geldig alternatief
    wanneer er iets fout gaat. Andere drivers resetten de kwaliteit van de
    verbinding niet wanneer ze de verbinding verliezen. Mogelijke instellingen
    zijn <c>MAC</c>, <c>quality</c> en <c>all</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Sommige drivers moeten scannen in ad-hoc mode, dus als het fout gaat
    bij het scannen, stel hier dan <c>ad-hoc</c> in.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Stuur <c>iwpriv</c> commando's naar de interface voor het scannen.
    Kijk in de iwpriv handleiding voor de mogelijkheden.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Stuur <c>iwpriv</c> commando's naar de interface na het scannen.
    Kijk in de iwpriv handleiding voor de mogelijkheden.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Instellen van de netwerk instellingen per ESSID</title>
<body>

<p>
Het kan zijn dat u met een vast IP adres werkt als u verbinding heeft met
<e>ESSID1</e> en dat u DHCP wilt gebruiken bij <e>ESSID2</e>. De meeste
module variabelen kunt u dan ook instellen per ESSID. Dat doen we als volgt.
</p>

<note>
Dit werkt indien u wpa_supplicant of Wireless Tools gebruikt.
</note>

<impo>
U kunt ook moeten kijken in de<uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">Benoemen van variabelen</uri> documentatie.
</impo>

<pre caption="Instelling per ESSID instellen">
config_ESSID1=( "192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255" )
routes_ESSID1=( "default via 192.168.0.1" )

config_ESSID2=( "dhcp" )
fallback_ESSID2=( "192.168.3.4/24" )
fallback_route_ESSID2=( "default via 192.168.3.1" )

<comment># We kunnen naam servers en dergelijke definiëren</comment>
<comment># LET OP: DHCP past alles aan, tenzij ingesteld om dat niet te doen</comment>
dns_servers_ESSID1=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="search.this.domain search.that.domain"

<comment># Instellen per MAC adres of Access Point
# Dit is handig als u op meerdere plaatsen dezelfde ESSID gebruikt</comment>
config_001122334455=( "dhcp" )
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
</pre>

</body>
</section>
</sections>
