<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.2 2006/03/21 13:38:35 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.2</version>
<date>2005-03-31</date>

<section>
<title>Het gebruik van een branch</title>
<subsection>
<title>De stabiele branch</title>
<body>

<p>
De ACCEPT_KEYWORDS variabele definieert welke applicatie branch je op je systeem
gebruikt. De standaard applicatie branch is de gebruikte architectuur,
bijvoorbeeld <c>x86</c>.
</p>

<p>
We raden je aan alleen de stabiele branch te gebruiken. Indien je echter niet
zoveel geeft om stabiliteit en je wilt Gentoo helpen door het zenden van BUG
rapporten naar <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, lees dan verder.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De Test Branch</title>
<body>

<p>
Als je de meest recente applicaties wilt gebruiken, kun je overwegen de
test-branch te gebruiken. Om Portage de test-branch te laten gebruiken, plaats
een ~ voor je architectuur.
</p>

<p>
Om bijvoorbeeld de test-branch voor de x86 architectuur te kiezen, wijzig
<path>/etc/make.conf</path> en zet:
</p>

<pre caption="Het zetten van de ACCEPT_KEYWORDS variabele">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Als je nu je systeem vernieuwt, zul je zien dat <e>veel</e> pakketten worden
vernieuwd. Vergeet echter niet: als je je systeem vernieuwd hebt, zodat de test
branch gebruikt wordt, is er meestal geen gemakkelijke weg terug naar de
stabiele, officiele branch (tenzij je van te voren een backup gemaakt hebt
natuurlijk).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Combineren van stabiel met test</title>
<subsection>
<title>Het package.keywords bestand</title>
<body>

<p>
Portage kan gevraagd worden om de test-branch voor specifieke pakketten te
gebruiken en de stabiele branch voor de rest van het systeem te gerbuiken. Om
dit voor elkaar te krijgen, dient de pakketcategorie en de naam die je wilt
gebruiken in de test-branch toegevoegd te worden aan
<path>/etc/portage/package.keywords</path>. Om bijvoorbeeld de test-branch toe
te passen voor <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords instellingen voor gnumeric, volledige regel">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Specifieke test-versies</title>
<body>

<p>
Als je een specifieke applicatie-versie wilt gebruiken van de test branch, maar
je wilt niet dat Portage de test-branch voor andere versies gebruikt, kun je de
versie toevoegen aan het <path>package.keywords</path> bestand. In dit geval
<e>moet</e> je de = operator gebruiken. Je kunt ook een versie-reeks opgeven
door gebruik te maken van de &lt;=, &lt;, &gt; or &gt;= operators.
</p>

<p>
Als je versie-informatie toevoegt, <e>moet</e> je altijd een operator gebruiken.
Als je de versie-informatie weglaat, kun je <e>geen</e> operator gebruiken.
</p>

<p>
In het volgende voorbeeld vragen we Portage om gnumeric-1.2.13 te accepteren:
</p>

<pre caption="Gebruik van een specifieke gnumeric versie">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gebruik van gemaskeerde pakketten</title>
<subsection>
<title>Het package.unmask bestand</title>
<body>

<p>
Als een pakket gemaskeerd is door de Gentoo ontwikkelaars en je het, ondanks de
reden die genoemd wordt in het <path>package.mask</path> bestand (standaard te
vinden in <path>/usr/portage/profiles</path>), toch wilt gebruiken, plaats dan
<e>exact</e> dezelfde regel in <path>/etc/portage/package.unmask</path>.
</p>

<p>
Bijvoorbeeld, als <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> gemaskeerd is, kun je dit masker
eraf halen door exact dezelfde regel te plaatsen in het
<path>package.unmask</path> bestand:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het package.mask bestand</title>
<body>

<p>
Als je niet wilt dat Portage een bepaald pakket of een specifieke versie van een
pakket gebruikt, kun je deze zelf maskeren door de betreffende regel op te nemen
in het <path>/etc/portage/package.mask</path> bestand.
</p>

<p>
Bijvoorbeeld, als je niet wilt dat Portage een nieuwere kernelversie dan
<c>gentoo-sources-2.6.8.1</c> installeert, kun je de volgende regel toevoegen
aan het <path>package.mask</path> bestand:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.mask voorbeeld">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
