<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.1 2005/04/25 12:16:26 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.2</version>
<date>2005-04-11</date>

<section>
<title>Het gebruik van deel van de Portage-boom</title>
<subsection>
<title>Uitsluiten van pakketten/categorieën</title>
<body>

<p>
Je kunt bepaalde categorieën/pakketten selectief vernieuwen en andere
categorieën/pakketten negeren. We doen dit door <c>rsync</c> bepaalde
categorieën/pakketten te laten negeren gedurende de <c>emerge --sync</c> fase.
</p>

<p>
<c>rsync</c> zal normaal de inhoud van <path>/etc/portage/rsync_excludes</path>
controleren, indien aanwezig. Hierin staan de categorieën en/of pakketten
waarvan je <e>niet</e> wilt dat <c>rsync</c> ze vernieuwt.
</p>

<p>
Vergeet echter niet dat dit tot afhankelijkheidsproblemen kan leiden omdat
nieuwe, toegevoegde pakketten wellicht afhankelijk zijn van nieuwe, maar
genegeerde pakketten.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Toevoegen van niet officiele ebuilds</title>
<subsection>
<title>Definiëren van een Portage-overslagmap</title>
<body>

<p>
Je kunt Portage vragen om ebuilds te gebruiken die niet officieel beschikbaar
zijn via de Portage-boom. Maak een nieuwe map aan (bijvoorbeeld
<path>/usr/local/portage</path>) waar je de derde-partij ebuilds in plaatst.
Gebruik dezelfde mappenstructuur als in de officiele Portage-boom!
</p>

<p>
Vervolgens definieer je PORTDIR_OVERLAY in <path>/etc/make.conf</path> en laat
het verwijzen naar de eerder aangemaakte map. Als je nu Portage gebruikt, zal
het deze ebuilds ook gebruiken zonder deze ebuilds de volgende keer dat je
<c>emerge --sync</c> gebruikt te verwijderen of te overschrijven. 
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Niet door Portage onderhouden applicaties</title>
<subsection>
<title>Het gebruik van Portage met zelf onderhouden applicaties</title>
<body>

<p>
Soms wil je applicaties zelf configureren, installeren en onderhouden zonder dat
Portage dit proces voor je automatiseert, ook al kan Portage de applicaties
leveren. Bekende gevallen zijn de kernel nvidia drivers. Je kunt Portage
zo configureren dat het weet dat een bepaalde applicatie handmatig geïnstalleerd
is op je systeem. Dit proces wordt <e>injecting</e> genoemd en wordt door
Portage ondersteund via het <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>
bestand.
</p>

<p>
Als je bijvoorbeeld Portage wilt informeren over <c>vanilla-sources-2.6.11.6</c>
die je zelf handmatig geïnstalleerd hebt, neem dan de volgende regel op in
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Voorbeeld regel voor package.provided">
sys-kernel/vanilla-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
