<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.1 2005/04/25 12:16:26 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.5</version>
<date>2004-12-26</date>

<section>
<title>Portage bestanden</title>
<subsection>
<title>Configuratie Instellingen</title>
<body>

<p>
Portage komt met een standaard configuratie die opgeslagen is in
<path>/etc/make.globals</path>. Als je er naar kijkt, zul je zien dat de
configuratie afgehandeld wordt door middel van variabelen. Welke variabelen
Portage gebruikt en wat deze betekenen, zal later beschreven worden.
</p>

<p>
Omdat veel configuratie instellingen verschillen per architectuur, heeft Portage
tevens standaard configuratie bestanden die deel uitmaken van je profiel. Naar
je profiel wordt verwezen door de <path>/etc/make.profile</path> symlink;
Portage configuraties worden gezet in de <path>make.defaults</path> bestanden
van je profiel en alle bovenliggende profielen. We zullen later meer
uitleggen over profielen en de <path>/etc/make.profile</path> map.
</p>

<p>
Als je van plan bent een wijziging aan te brengen in een configuratie variabele,
pas dan <e>niet</e> <path>/etc/make.globals</path> of <path>make.defaults</path>
aan. Gebruik in plaats daarvan <path>/etc/make.conf</path> die voorrang heeft
boven de eerder genoemde bestanden. Je kunt ook het voorbeeld bestand
<path>/etc/make.conf.example</path> bekijken. Zoals de naam aangeeft, is dit
een voorbeeld bestand, Portage leest de gegevens in dit bestand niet.
</p>

<p>
Je kunt ook een Portage configuratie variabele als een omgevingsvariabele 
defineren, maar we raden dit niet aan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Profiel-Specifieke Informatie</title>
<body>

<p>
We zijn de map <path>/etc/make.profile</path> reeds tegen gekomen. Het is niet
echt een map, maar een symbolische link naar een profiel, standaard degene die
in <path>/usr/portage/profiles</path> staat, hoewel je ook je eigen profielen
kan aanmaken en naar deze profielen verwijzen. Het profiel waar deze symbolische
link naar verwijst is het profiel die je systeem gebruikt.
</p>

<p>
Een profiel bevat architectuur-specifieke informatie voor Portage, zoals een
lijst van pakketten die bij het systeem behoren overeenkomstig met het profiel,
een lijst van pakketten die niet werken (of gemaskeerd zijn) voor dat profiel,
etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gebruiker-Specifieke Configuratie</title>
<body>

<p>
Als het nodig is het gedrag van Portage te veranderen betreffende de installatie
van applicaties, zul je de bestanden binnen <path>/etc/portage</path> moeten
aanpassen. We raden je <e>streng</e> aan de bestanden binnen
<path>/etc/portage</path> te gebruiken en <e>raden het streng af</e> om het
gedrag aan te passen door middel van omgevings variabelen!
</p>

<p>
Binnen <path>/etc/portage</path> kun je de volgende bestanden aanmaken:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path> waarin de pakketten staan waarvan je wilt dat
    Portage ze nooit zal installeren.
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path> waarin de pakketten staan die je wilt
    installeren, zelfs als dit door de Gentoo ontwikkelaars streng afgeraden
    wordt.
   </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path> waar de pakketten staan die je wilt
    installeren, zelfs als deze pakketten (nog) niet geschikt zijn bevonden voor
    je architectuur.
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path> welke de USE argumenten staan die je wilt gebruiken
    voor bepaalde pakketten zonder dat het hele systeem deze argumenten zal
    gebruiken.
  </li>
</ul>

<p>
Meer informatie over de <path>/etc/portage</path> directorie en een volledige
lijst van mogelijke bestanden die je kan aanmaken kan gevonden worden in de
Portage man pagina:
</p>

<pre caption="Het lezen van de Portage man pagina">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het veranderen van Portage bestanden &amp; mappen lokaties</title>
<body>

<p>
De eerder genoemde configuratie bestanden kunnen niet ergens anders geplaatst
worden - Portage zal altijd op deze lokaties naar deze configuratie bestanden
zoeken. Portage gebruikt echter ook vele andere lokaties voor verschillende
doeleinden: bouw map, opslag van bronbestanden, Portage boom lokatie, ...
</p>

<p>
Als deze doeleinden hebben bekende standaard lokaties maar kunnen aangepast
worden naar eigen smaak door <path>/etc/make.conf</path>. De rest van dit
hoofdstuk zal de uitleggen welke lokaties Portage voor speciale doeleinden
gebruikt en hoe de plaats van deze lokaties gewijzigd kunnen worden binnen je
bestandensysteem.
</p>

<p>
Dit document is niet bedoeld als naslag. Als je 100% van de informatie wilt
lezen, neem dan de Portage en <path>make.conf</path> man pagina's door:
</p>

<pre caption="Het lezen van de Portage en make.conf man pagina's">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bestanden opslaan</title>
<subsection>
<title>De Portage Boom</title>
<body>

<p>
De standaard lokatie van de Portage boom is <path>/usr/portage</path>. Dit is
gedefinieerd door middel van de PORTDIR variabele. Als je de Portage boom ergens
anders opslaat (door de eerder genoemde variabele aan te passen), vergeet dan
niet ook de  <path>/etc/make.profile</path> symbolische link aan te passen.
</p>

<p>
Als je de PORTDIR variabele aanpast, zul je de volgende variabelen
waarschijnlijk ook aan willen passen, anders zullen deze niet op de hoogte zijn
van de nieuwe lokatie van PORTDIR. Dit komt door de manier waarop Portage de
volgende variabelen behandelt: PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Voorgebouwde Binaire bestanden</title>
<body>

<p>
Hoewel Portage standaard geen voorgebouwde binaire bestanden gebruikt, geeft het
aanzienlijke ondersteuning voor deze bestanden. Als je Portage vraagt te werken
met voorgebouwde binaire bestanden, zal het deze zoeken in 
<path>/usr/portage/packages</path>. Deze lokatie is gedefinieerd door de PKGDIR
variabele.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Broncode</title>
<body>

<p>
Applicatie broncode wordt standaard opgeslagen in
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Deze lokatie is gedefinieerd door de
DISTDIR variabele.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>RPM Bestanden</title>
<body>

<p>
Hoewel Portage geen RPM bestanden kan gebruiken, is het in staat deze bestanden
te genereren door gebruik te maken van het <c>ebuild</c> commando
(<uri link="?part=3&amp;chap=6">De Ebuild applicatie</uri>). De standaard
lokatie waar  Portage RPM bestanden opslaat is <path>/usr/portage/rpm</path>,
dit is gedefinieerd door de RPMDIR variabele.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Applicaties Bouwen</title>
<subsection>
<title>Tijdelijke Portage Bestanden</title>
<body>

<p>
Tijdelijke bestanden van Portage worden standaard opgeslagen in
<path>/var/tmp</path>. Dit is gedefinieerd door de PORTAGE_TMPDIR variabele.
</p>

<p>
Als je de PORTAGE_TMPDIR variabele aanpast, zul je tevens de volgende variabelen
willen aanpassen, omdat deze anders de verandering van de PORTAGE_TMPDIR niet
zullen opmerken. Dit komt door de manier waarop Portage omgaat met de
BUILD_PREFIX variabele.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bouw mappen</title>
<body>

<p>
Portage maakt per pakket dat het installeert een specifieke bouw map aan in
<path>/var/tmp/portage</path>. Deze lokatie is gedefinieerd door de
BUILD_PREFIX variabele.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Produktie bestandssysteem lokatie</title>
<body>

<p>
Portage installeert standaard alle bestanden in het huidige bestandsysteem
(<path>/</path>), maar je kan dit veranderen door de ROOT omgevings variabele
aan te passen. Dit is handig als je nieuwe installaties wilt bouwen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Logging mogelijkheden</title>
<subsection>
<title>Ebuild Logging</title>
<body>

<p>
Portage kan per ebuild log bestanden aanmaken, maar alleen als de PORT_LOGDIR
variabele staat ingesteld op een lokatie die schrijfbaar is voor Portage (de
portage gebruiker). Standaard is deze variabele niet ingesteld.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
