<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.2 2006/03/21 13:38:35 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-07-28</date>

<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
<c>etc-update</c> is programma dat helpt bij het installeren van
<path>._cfg0000_&lt;naam&gt;</path> bestanden. Het levert een interactieve
installatie setup en kan ook belangrijke wijzigingen automatisch installeren.
<path>._cfg0000_&lt;naam&gt;</path> bestanden worden aangemaakt door Portage
als het een bestand wil plaatsen in een door de CONFIG_PROTECT variabele
beschermde map.
</p>

<p>
Starten van <c>etc-update</c> is vrij eenvoudig:
</p>

<pre caption="Het starten van etc-update">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Na het installeren van de eenvoudige veranderingen, zult u een lijst met
beschermde bestanden te zien krijgen. Deze wachten met een verandering.
Onderaan zult u begroet worden door de mogelijke keuzes:
</p>

<pre caption="etc-update keuzes">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Als u <c>-1</c> geeft, zal <c>etc-update</c> stoppen zonder een wijziging uit
te voeren. Bij <c>-3</c> of <c>-5</c> zullen <e>alle</e> getoonde configuratie
bestanden overschreven worden door de nieuwere versies. Het is daar om erg
belangrijk om eerst de bestanden te kiezen die niet gewijzigd dienen te worden.
Dit kan door eenvoudig het nummer links van een configuratie bestand op te 
geven.
</p>

<p>
Als voorbeeld kiezen we het configuratie bestand <path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Vernieuwen van een specifiek configuratie bestand">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
U kunt nu de verschillen tussen beide bestanden zien. Als u denkt dat het
nieuwe configuratie bestand zonder problemen gebruikt kan worden, geef dan
<c>1</c>. Als u denkt dat het nieuwe bestand niet nodig is, of geen nieuwe of
bruikbare informatie bevat, kies dan een <c>2</c>. Als u het huidige
configuratie bestand interactief wilt vernieuwen, kies dan <c>3</c>.
</p>

<p>
Er is geen reden om het interactief samenvoegen hier verder uit te leggen. Om
compleet te zijn, zullen we nu de mogelijke commando's bespreken die u tot uw
beschikking hebt tijdens het interactief samenvoegen van twee bestanden.
U zult begroet worden met twee regels (de originele regel en de nieuwe,
voorgestelde, regel) en een regel waar u één van de volgende commando's op kan
geven: 
</p>

<pre caption="Commando's die beschikbaar zijn voor het interactief samenvoegen">
ed:     Pas aan en gebruik dan beide versies, elk voorzien van een commentaar.
eb:     Pas aan en gebruik dan beide versies.
el:     pas aan en gebruik dan de linkse versie.
er:     Pas aan en gebruik dan de rechtse versie.
e:      Pas een nieuwe versie aan.
l:      Gebruik de linkse versie.
r:      Gebruik de rechtse versie.
s:      Voeg stil de overeenkomstige regels toe.
v:      Voeg, uitgebreid overeenkomstige regels toe.
q:      Einde.
</pre>

<p>
Als u klaar bent met het vernieuwen van belangrijke configuratie bestanden,
kunt u automatisch de andere configuratie bestanden vernieuwen.
<c>etc-update</c> zal sluiten als het geen te wijzigen configuratie bestanden
meer kan vinden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
Door <c>dispatch-conf</c> te gebruiken, bent u in staat de vernieuwingen toe te
passen en tegelijkertijd alle wijzigingen bij te houden. <c>dispatch-conf</c>
slaat de verschillen tussen de configuratie bestanden als patches of door
gebruik te maken van het RCS versie systeem.
</p>

<p>
Net als <c>etc-update</c> kunt u vragen om het configuratie bestand te 
behouden, het nieuwe configuratie bestand te gebruiken, het huidige aan te
passen of om alle wijzigingen interactief samen te voegen. Tevens heeft
<c>dispatch-conf</c> enkele extra mogelijkheden:
</p>

<ul>
  <li>
    Voeg automatisch configuratie bestanden toe die enkel vernieuwingen in het
    commentaar bevatten.
  </li>
  <li>
    Voeg automatisch configuratie bestanden toe die enkel verschillen in de 
    hoeveelheid lege ruimte.
  </li>
</ul>

<p>
Wees er zeker van dat u <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> eerst aanpast en
de map aanmaakt waar naar verwezen wordt door de archive-dir variabele
</p>

<p>
Kijk voor meer informatie naar de <c>dispatch-conf</c> man pagina:
</p>

<pre caption="Het lezen van de dispatch-conf man pagina">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Met <c>quickpkg</c> kunt u bestanden maken van pakketten die al op uw systeem
geïnstalleerd zijn. Deze bestanden kunnen dan gebruikt worden als 
voorgecompileerde pakketten. Het starten van <c>quickpkg</c> is eenvoudig: Voeg
de namen van de pakketten die u wilt bewaren als bestanden.
</p>

<p>
Om bijvoorbeeld, <c>curl</c>, <c>arts</c> en <c>procps</c> om te zetten:
</p>

<pre caption="Voorbeeld gebruik quickpkg">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
Het voorgecompileerde bestand zal opgeslagen worden in
<path>/usr/portage/packages/All</path>. Symbolische links die naar deze
bestanden verwijzen worden geplaatst in de map
<path>$PKGDIR/&lt;category&gt;</path>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
