<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.2 2006/03/21 13:38:35 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Portage Configuratie</title>
<subsection>
<body>

<p>
Zoals eerder gezegd is Portage in te stellen door verschillende variabelen die
je kunt wijzigen in <path>/etc/make.conf</path>. Lees de <path>make.conf</path>
man pagina voor meer informatie:
</p>

<pre caption="Lezen van de make.conf man pagina">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Installatie specifieke instellingen</title>
<subsection>
<title>Configuratie en compileeropties</title>
<body>

<p>
Als Portage applicaties installeert, geeft het de waarde van de volgende
variabelen door aan de compiler en het configuratie script:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS definiëren de gewenste compileeropties voor C en C++
    compilatie.
  </li>
  <li>
    CHOST definieert de systeeminstallatie informatie voor het configuratie
    script van de betreffende applicatie.
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS wordt doorgegeven aan het <c>make</c> commando en wordt meestal
    gebruikt om de mate van parallelliteit te definiëren tijdens de compilatie.
    Meer informatie over de 'make' opties kan gevonden worden in de man pagina
    van make.
    </li>
</ul>

<p>
De USE variabele wordt gebruikt tijdens de configuratie en compilatie, maar is
in eerdere hoofdstukken reeds uitgebreid besproken.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Merge Opties</title>
<body>

<p>
Als Portage een nieuwere versie van een bepaald stuk software geïnstalleerd
heeft, zal het de oude bestanden of de oude versie van je systeem verwijderen.
Portage geeft de gebruiker 5 seconden de tijd voordat het verwijderen van de
oude versie begint. Deze 5 seconden zijn gedefinieerd door de CLEAN_DELAY
variabele.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuratie van bestandsbescherming</title>
<subsection>
<title>Beschermde lokaties van Portage</title>
<body>

<p>
Portage overschrijft bestanden door nieuwere versies als de bestanden niet
opgeslagen zijn in een <e>beschermde</e> lokatie. Deze beschermde lokaties zijn
gedefinieerd door de CONFIG_PROTECT variabele en zijn voornamelijk lokaties waar
configuratie bestanden staan. De mappen in de lijst worden door een spatie
gescheiden.
</p>

<p>
Een bestand dat in een beschermde lokatie wordt geschreven wordt van naam
veranderd en de gebruiker wordt gewaarschuwd over de aanwezigheid van een
nieuwere versie van het (waarschijnlijke) configuratie bestand.
</p>

<p>
Je kunt meer te weten komen over de huidige CONFIG_PROTECT instellingen via
de <c>emerge --info</c> informatie:
</p>

<pre caption="Verkrijgen van de CONFIG_PROTECT instellingen">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Meer informatie over de bestand bescherming configuratie van Portage is
beschikbaar via <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Meer informatie over de configuratie van de bestandsbescherming">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mappen uitsluiten</title>
<body>

<p>
Om de bescherming van bepaalde submappen van beschermde lokaties op te heffen,
kun je de CONFIG_PROTECT_MASK variabele gebruiken.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Download Opties</title>
<subsection>
<title>Server Lokaties</title>
<body>

<p>
Als de gevraagde informatie of data niet beschikbaar is op je systeem, zal
Portage deze informatie van het internet halen. De serverlokaties voor de
verschillende informatie en data kanalen zijn gedefinieerd door de volgende
variabelen:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS definieert een lijst van server lokaties die broncode
    bevatten (distfiles)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST definieert een specifieke server lokatie die reeds gebouwde
    bestanden voor je systeem bevat.
  </li>
</ul>

<p>
Een derde instelling betreft de lokatie van de rsync server die je gebruikt om
je Portage-boom te vernieuwen.
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC definieert een specifieke server die Portage gebruikt om de Portage
    boom vandaan te halen.
  </li>
</ul>

<p>
De GENTOO_MIRRORS en SYNC variabelen kunnen automatisch worden ingesteld met
behulp van de applicatie <c>mirrorselect</c>. Voer eerst
<c>emerge mirrorselect</c> uit voordat je het kan gebruiken. Kijk voor meer
informatie, in de online hulp van mirrorselect:
</p>

<pre caption="Meer informatie over mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Als het voor jou omgeving nodig is om een proxyserver te gebruiken, kun je de
HTTP_PROXY, FTP_PROXY en RSYNC_PROXY variabelen gebruiken om je proxy server
bekend te maken. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Commando's voor het ophalen</title>
<body>

<p>
Als het nodig is dat Portage broncode ophaalt, gebruikt deze standaard
<c>wget</c>. Dit kan veranderd worden via de FETCHCOMMAND variabele. 
</p>

<p>
Portage kan verder gaan met eerder gedeeltelijk opgehaalde bron code. Het
gebruikt standaard <c>wget</c>, maar dit kan aangepast worden door middel
van de RESUMECOMMAND variabele. 
</p>

<p>
Zorg ervoor dat FETCHCOMMAND en RESUMECOMMAND de bron code in de juiste lokatie
opslaan. Binnen de variabelen kunnen \${URI} en \${DISTDIR} gebruikt worden om
de locatie van de broncode en de lokatie van de distfiles aan te geven.
</p>

<p>
Protocol-gebonden eigenschappen kunnen worden gedefinieerd door middel van
FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP, RESUMECOMMAND_FTP, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rsync instellingen</title>
<body>

<p>
Het rsync commando dat gebruikt wordt door Portage om de Portage-boom te
vernieuwen kan niet aangepast worden, maar sommige variabelen die gerelateerd
zijn aan het rsync commando kunnen wel aangepast worden:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM verwijst naar een bestand met de softwarepakketten en/of
    categorieën die rsync dient te negeren tijdens het update proces.
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES definieert hoe vaak rsync zal proberen contact te maken met de
    server waarnaar verwezen wordt door de SYNC variabele, voordat opgegeven
    wordt. De standaard waarde van deze variabele is 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT definieert het aantal seconden dat een rsync connectie
    inactief kan zijn voordat rsync deze als verbroken ziet. De standaard waarde
    van deze variabele is 180, maar mensen met een inbelverbinding zullen het
    waarschijnlijk op 300 of hoger willen zetten.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo configuratie</title>
<subsection>
<title>Branch selectie</title>
<body>

<p>
De standaard branch kan aangepast worden met de ACCEPT_KEYWORDS variabele. De
standaard is de stabiele branche van de architectuur die gebruikt wordt. Meer
informatie over de branches van Gentoo kan in het volgende hoofdstuk gevonden
worden.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage mogelijkheden</title>
<body>

<p>
Bepaalde mogelijkheden van Portage kunnen geactiveerd worden door de FEATURES
variabele. De Portage mogelijkheden zijn besproken in eerdere hoofdstukken,
zoals <uri link="?part=2&amp;chap=3">Portage Mogelijkheden</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Portage gedrag</title>
<subsection>
<title>Hulpbronnen beheer</title>
<body>

<p>
Met de PORTAGE_NICENESS variabele kan de vriendelijkheidswaarde van Portage
worden aangepast. De PORTAGE_NICENESS waarde wordt <e>toegevoegd</e> aan de
huidige vriendelijkheidswaarde.
</p>

<p>
Voor meer informatie over vriendelijkheidswaarden, zie de nice man pagina:
</p>

<pre caption="Meer informatie over nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Schrijf Gedrag</title>
<body>

<p>
De NOCOLOR, welke standaard de waarde "false" heeft, bepaalt of Portage wel of
geen kleuren gebruikt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
