<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.3 2006/03/22 22:58:19 neysx Exp $ -->

<!-- SYNC: 1.13 -->

<sections>

<version>1.6</version>
<date>2005-08-11</date>

<section>
<title>Het gebruik van verschillende software takken door elkaar</title>
<subsection>
<title>De stabiele tak</title>
<body>

<p>
De ACCEPT_KEYWORDS variabele definieert welke software tak op uw systeem
wordt gebruikt. Gebruik van de standaard, stabiele software voor de gebruikte
architectuur, wordt aangeduid met bijvoorbeeld <c>x86</c>.
</p>

<p>
We raden u aan alleen de stabiele tak te gebruiken. Indien u echter niet
zoveel geeft om stabiliteit en u wilt Gentoo helpen door het zenden van BUG
rapporten naar <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, lees dan verder.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>De Test Tak</title>
<body>

<p>
Als u de meest recente applicaties wilt gebruiken, kunt u overwegen de
test tak te gebruiken. Om Portage de test tak te laten gebruiken, plaats
een ~ voor uw architectuur.
</p>

<p>
De pakketten in de test tak is bedoeld om te testen - zoals de naam al doet
vermoeden. Het geeft aan dat de ontwikkelaars het pakket functioneel vinden,
maar dat het nog niet genoeg getest is. U kunt de eerste zijn die een fout
vindt, die u dan kunt rapporteren op <uri link="http://bugs.gentoo.org">
bugzilla</uri>. Laat de ontwikkelaars weten wat er fout gaat, zodat ze er iets
aan kunnen doen (aub wel in het engels invullen).
</p>

<p>
U moet er wel rekening mee houden dat uw systeem onstabiel kan worden,
pakketten verkeerd instelt (bijvoorbeeld de afhankelijkheden), erg vaak een
update wordt gemaakt (de resultaten van het testen) of dat een pakket helemaal
niet werkt. Als u nog niet goed weet hoe Gentoo werkt en de bovenstaande
problemen niet zelf kunt oplossen, dan raden we aan om alleen de stabiele
tak van Gentoo te gebruiken.
</p>

<p>
Om bijvoorbeeld de test tak voor de x86 architectuur te kiezen, wijzig
<path>/etc/make.conf</path> en zet:
</p>

<pre caption="Het zetten van de ACCEPT_KEYWORDS variabele">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Als u nu uw systeem vernieuwt, zult u zien dat <e>veel</e> pakketten worden
vernieuwd. Vergeet echter niet: als u het systeem vernieuwd hebt, zodat de test
tak gebruikt wordt, is er meestal geen gemakkelijke weg terug naar de
stabiele, officiële tak (tenzij u van te voren een back-up gemaakt hebt
natuurlijk).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Combineren van stabiel met test</title>
<subsection>
<title>Het package.keywords bestand</title>
<body>

<p>
Portage kan gevraagd worden om de test tak voor specifieke pakketten te
gebruiken en de stabiele tak voor de rest van het systeem te gebruiken. Om
dit voor elkaar te krijgen, dient de pakket categorie en de naam die u wilt
gebruiken in de test tak toegevoegd te worden aan
<path>/etc/portage/package.keywords</path>. Om bijvoorbeeld de test tak toe
te passen voor <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords instellingen voor gnumeric, volledige regel">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Specifieke versies gebruiken om te testen</title>
<body>

<p>
Als u een specifieke versie van een applicatie wilt gebruiken van de test 
tak, maar u wilt niet dat Portage de test tak voor andere versies 
gebruikt, kunt u de versie toevoegen aan het <path>package.keywords</path> 
bestand. In dit geval <e>moet</e> u de = operator gebruiken. U kunt ook een
versie-reeks opgeven door gebruik te maken van de &lt;=, &lt;, &gt; or 
&gt;= operators.
</p>

<p>
Als u versie-informatie toevoegt, <e>moet</e> u altijd een operator gebruiken.
Als u de versie-informatie weglaat, kunt u ervoor kiezen <e>geen</e> operator
te gebruiken.
</p>

<p>
In het volgende voorbeeld vragen we Portage om gnumeric-1.2.13 te accepteren:
</p>

<pre caption="Gebruik van een specifieke gnumeric versie">
=app-office/gnumeric-1.2.13 ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gebruik van gemaskeerde pakketten</title>
<subsection>
<title>Het package.unmask bestand</title>
<body>

<p>
De ontwikkelaars van Gentoo geven <b>geen</b> ondersteuning voor het gebruik
van deze bestanden. Gebruik ze dus voorzichtig. Vragen om hulp met betrekking
tot <c>package.unmask</c> en/of <c>package.mask</c> zullen niet worden
beantwoord. U bent bij deze gewaarschuwd!
</p>

<p>
Als een pakket gemaskeerd is door de Gentoo ontwikkelaars en u het, ondanks de
reden die genoemd wordt in het <path>package.mask</path> bestand (standaard te
vinden in <path>/usr/portage/profiles</path>), toch wilt gebruiken, plaats dan
<e>exact</e> dezelfde regel in <path>/etc/portage/package.unmask</path>.
</p>

<p>
Bijvoorbeeld, als <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> gemaskeerd is, kun u dit masker
eraf halen door exact dezelfde regel te plaatsen in het
<path>package.unmask</path> bestand:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het package.mask bestand</title>
<body>

<p>
Als u niet wilt dat Portage een bepaald pakket of een specifieke versie van een
pakket gebruikt, kunt u deze zelf maskeren door de betreffende regel op te nemen
in het <path>/etc/portage/package.mask</path> bestand.
</p>

<p>
Bijvoorbeeld, als u niet wilt dat Portage een nieuwere kernelversie dan
<c>gentoo-sources-2.6.8.1</c> installeert, kunt u de volgende regel toevoegen
aan het <path>package.mask</path> bestand:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.mask voorbeeld">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
