<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.2 2006/03/21 13:38:35 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2005-06-27</date>

<section>
<title>Portage bestanden</title>
<subsection>
<title>Configuratie Instellingen</title>
<body>

<p>
Portage komt met een standaard configuratie die opgeslagen is in
<path>/etc/make.globals</path>. Als u er naar kijkt, zult u zien dat de
configuratie afgehandeld wordt door middel van variabelen. Welke variabelen
Portage gebruikt en wat deze betekenen, zal later beschreven worden.
</p>

<p>
Omdat veel configuratie instellingen verschillen per architectuur, heeft Portage
tevens standaard configuratie bestanden die deel uitmaken van uw profiel. Naar
uw profiel wordt verwezen door de <path>/etc/make.profile</path> symlink;
Portage configuraties worden gezet in de <path>make.defaults</path> bestanden
van uw profiel en alle bovenliggende profielen. We zullen later meer
uitleggen over profielen en de <path>/etc/make.profile</path> map.
</p>

<p>
Als u van plan bent een wijziging aan te brengen in een configuratie variabele,
pas dan <e>niet</e> <path>/etc/make.globals</path> of <path>make.defaults</path>
aan. Gebruik in plaats daarvan <path>/etc/make.conf</path> die voorrang heeft
boven de eerder genoemde bestanden. U kunt ook het voorbeeld bestand
<path>/etc/make.conf.example</path> bekijken. Zoals de naam aangeeft, is dit
een voorbeeld bestand, Portage leest de gegevens in dit bestand niet.
</p>

<p>
U kunt ook een Portage configuratie variabele als een omgevingsvariabele 
definiëren, maar we raden dit niet aan.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Profiel Informatie</title>
<body>

<p>
We zijn de map <path>/etc/make.profile</path> reeds tegen gekomen. Het is niet
echt een map, maar een symbolische link naar een profiel, standaard degene die
in <path>/usr/portage/profiles</path> staat, hoewel u ook uw eigen profielen
kunt aanmaken en naar deze profielen kunt verwijzen. Het profiel waar deze 
symbolische link naar verwijst is het profiel die uw systeem gebruikt.
</p>

<p>
Een profiel bevat architectuur-gebonden informatie voor Portage, zoals een
lijst van pakketten die bij het systeem behoren overeenkomstig met het profiel,
een lijst van pakketten die niet werken (of gemaskeerd zijn) voor dat profiel,
etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gebruikers Configuratie</title>
<body>

<p>
Als het nodig is het gedrag van Portage te veranderen betreffende de installatie
van applicaties, zult u de bestanden binnen <path>/etc/portage</path> moeten
aanpassen. We raden u <e>streng</e> aan de bestanden binnen
<path>/etc/portage</path> te gebruiken en <e>raden het streng af</e> om het
gedrag aan te passen door middel van omgevingsvariabelen!
</p>

<p>
Binnen <path>/etc/portage</path> kunt u de volgende bestanden aanmaken:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path> waarin de pakketten staan waarvan u wilt dat
    Portage ze nooit zal installeren.
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path> waarin de pakketten staan die u wilt
    installeren, zelfs als dit door de Gentoo ontwikkelaars streng afgeraden
    wordt.
   </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path> waar de pakketten staan die u wilt
    installeren, zelfs als deze pakketten (nog) niet geschikt zijn bevonden voor
    uw architectuur.
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path> welke de USE argumenten staan die u wilt gebruiken
    voor bepaalde pakketten zonder dat het hele systeem deze argumenten zal
    gebruiken.
  </li>
</ul>

<p>
Meer informatie over de map <path>/etc/portage</path> en een volledige
lijst van mogelijke bestanden die u kunt aanmaken, kan gevonden worden in de
Portage man pagina:
</p>

<pre caption="Het lezen van de Portage man pagina">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het veranderen van Portage bestanden &amp; mappen lokaties</title>
<body>

<p>
De eerder genoemde configuratie bestanden kunnen niet ergens anders geplaatst
worden - Portage zal altijd op deze lokaties naar deze configuratie bestanden
zoeken. Portage gebruikt echter ook vele andere lokaties voor verschillende
doeleinden: build map, opslag van broncodes, Portage boom lokatie, ...
</p>

<p>
Al deze doeleinden hebben bekende standaard lokaties maar kunnen aangepast
worden naar eigen smaak door <path>/etc/make.conf</path>. De rest van dit
hoofdstuk zal uitleggen welke lokaties Portage voor speciale doeleinden
gebruikt en hoe de plaats van deze lokaties gewijzigd kunnen worden binnen uw
bestandssysteem.
</p>

<p>
Dit document is niet bedoeld als naslag. Als u 100% van de informatie wilt
lezen, neem dan de Portage en <path>make.conf</path> man pagina's door:
</p>

<pre caption="Het lezen van de Portage en make.conf man pagina's">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bestanden opslaan</title>
<subsection>
<title>De Portage Boom</title>
<body>

<p>
De standaard lokatie van de Portage boom is <path>/usr/portage</path>. Dit is
gedefinieerd door middel van de variabele PORTDIR. Als u de Portage boom ergens
anders opslaat (door de eerder genoemde variabele aan te passen), vergeet dan
niet ook de symbolische link <path>/etc/make.profile</path> aan te passen.
</p>

<p>
Als u de variabele PORTDIR aanpast, zult u de volgende variabelen
waarschijnlijk ook aan willen passen, anders zullen deze niet op de hoogte zijn
van de nieuwe lokatie van PORTDIR. Dit komt door de manier waarop Portage de
volgende variabelen behandelt: PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Voorgecompileerde pakketten</title>
<body>

<p>
Ondanks het feit dat Portage geen voorgecompileerde paketten gebruikt, is er
wel ondersteuning voor ze. Wanneer u Portage instelt om te werken met
voorgecompileerde pakketten, zoekt het deze in de map
<path>/usr/portage/packages</path>. Deze map is gedefinieerd in de variabele
PKGDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Broncodes</title>
<body>

<p>
De broncodes voor alle pakketten worden standaard opgeslagen in de map
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Deze lokatie wordt gedefinieerd door
de variabele DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>RPM Bestanden</title>
<body>

<p>
Hoewel Portage geen RPM bestanden kan gebruiken, is het in staat deze bestanden
te genereren door gebruik te maken van het <c>ebuild</c> commando
(<uri link="?part=3&amp;chap=6">De Ebuild applicatie</uri>). De standaard
lokatie waar Portage RPM bestanden opslaat is <path>/usr/portage/rpm</path>,
dit is gedefinieerd door de RPMDIR variabele.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Applicaties compileren</title>
<subsection>
<title>Tijdelijke Portage Bestanden</title>
<body>

<p>
Tijdelijke bestanden van Portage worden standaard opgeslagen in de map
<path>/var/tmp</path>. Dit is gedefinieerd door de variabele PORTAGE_TMPDIR.
</p>

<p>
Als u de PORTAGE_TMPDIR variabele aanpast, zult u tevens de volgende variabelen
willen aanpassen, omdat deze anders de verandering van de PORTAGE_TMPDIR niet
zullen opmerken. Dit komt door de manier waarop Portage omgaat met deze 
variabele: BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Build mappen</title>
<body>

<p>
Portage maakt per pakket dat het installeert een specifieke build map aan in
<path>/var/tmp/portage</path>. Deze lokatie is gedefinieerd door de
BUILD_PREFIX variabele.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lokatie in het bestandssysteem</title>
<body>

<p>
Portage installeert standaard alle bestanden in het huidige bestandssysteem
(<path>/</path>), maar u kunt dit veranderen door de ROOT omgevingsvariabele
aan te passen. Dit is handig als u nieuwe installaties wilt compileren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mogelijkheden om te loggen</title>
<subsection>
<title>Loggen per Ebuild</title>
<body>

<p>
Portage kan per ebuild log bestanden aanmaken, maar alleen als de variabele 
PORT_LOGDIR is ingesteld op een lokatie die schrijfbaar is voor Portage (de
portage gebruiker). Standaard is deze variabele niet ingesteld.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
