<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/hb-working-variables.xml,v 1.1 2006/03/21 13:38:35 neysx Exp $ -->

<!-- Sync: 1.17 -->

<sections>

<version>1.13</version>
<date>2005-09-28</date>

<section>
<title>Omgevingsvariabelen?</title>
<subsection>
<title>Wat zijn dat</title>
<body>

<p>
Een omgevingsvariabele is een ding dat een naam heeft en informatie bevat die
wordt gebruikt door één of meer toepassingen. Veel gebruikers (met name degenen
die nieuw zijn binnen Linux) vinden dit vreemd en onhandig. Niets is minder 
echter waar: door omgevingsvariabelen te gebruiken kunt u eenvoudig de
instellingen voor één of meer toepassingen veranderen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Belangrijke voorbeelden</title>
<body>

<p>
De onderstaande tabel laat enkele variabelen zien die een Linux systeem 
gebruikt en geeft daar een korte uitleg bij. Voorbeelden van bruikbare waarden
zullen na de tabel worden gegeven.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variabele</th>
  <th>Beschrijving</th>
</tr>
<tr>
  <ti>PATH</ti>
  <ti>
    Deze variabele bestaat uit een lijst van mappen waarin een systeem zoekt
    naar programma's. Wanneer u de naam van een programma in typt (zoals
    <c>ls</c>, <c>rc-update</c> of <c>emerge</c>) en het programma staat niet
    in de lijst, zal het programma niet worden uitgevoerd. Tenzij u natuurlijk
    de volledig naam van de map en het programma opgeeft (zoals 
    <c>/bin/ls</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ROOTPATH</ti>
  <ti>
    Deze variabele doet hetzelfde als <c>PATH</c>, maar dan voor mappen die
    worden doorzocht wanneer de root een commando intypt.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>LDPATH</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat de mappen waar wordt gezocht naar bibliotheken, door
    de zogenaamde dynamische linker.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>MANPATH</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat een lijst met mappen waar het commando <c>man</c>
    zoekt naar handleidingen.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>INFODIR</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat een lijst met mappen waar het commando <c>info</c>
    zoekt naar info pagina's.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>PAGER</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat de verwijzing naar een programma dat de inhoud van
    bestanden kan weergeven (zoals <c>less</c> of <c>more</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>EDITOR</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat de verwijzing naar uw (favoriete) editor (zoals
    <c>nano</c> of <c>vi</c>).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>KDEDIRS</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat een lijst met mappen die door KDE worden gebruikt.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CLASSPATH</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat een lijst met mappen waarin Java classes zijn
    opgeslagen.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CONFIG_PROTECT</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat een lijst met mappen die beveiligd worden door Portage
    tijdens updates (let op, <e>spaties</e> in plaats van dubbele punten).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>CONFIG_PROTECT_MASK</ti>
  <ti>
    Deze variabele bevat een lijst met mappen die niet beveiligd worden door
    Portage tijden updates (let op, <e>spaties</e> in plaats van dubbele 
    punten).
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Hieronder worden enkele voorbeelden gegeven voor deze variabelen:
</p>

<pre caption="Voorbeelden">
PATH="/bin:/usr/bin:/usr/local/bin:/opt/bin:/usr/games/bin"
ROOTPATH="/sbin:/bin:/usr/sbin:/usr/bin:/usr/local/sbin:/usr/local/bin"
LDPATH="/lib:/usr/lib:/usr/local/lib:/usr/lib/gcc-lib/i686-pc-linux-gnu/3.2.3"
MANPATH="/usr/share/man:/usr/local/share/man"
INFODIR="/usr/share/info:/usr/local/share/info"
PAGER="/usr/bin/less"
EDITOR="/usr/bin/vim"
KDEDIRS="/usr"
CLASSPATH="/opt/blackdown-jre-1.4.1/lib/rt.jar:."
CONFIG_PROTECT="/usr/X11R6/lib/X11/xkb /opt/tomcat/conf \
                /usr/kde/3.1/share/config /usr/share/texmf/tex/generic/config/ \
                /usr/share/texmf/tex/platex/config/ /usr/share/config"
CONFIG_PROTECT_MASK="/etc/gconf
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Variabelen globaal definiëren</title>
<subsection>
<title>De map /etc/env.d</title>
<body>

<p>
Om de definities bij elkaar te kunnen houden, heeft Gentoo de map
<path>/etc/env.d</path>. In deze map bevinden zich een aantal bestanden, 
waaronder bijvoorbeeld <path>00basic</path> en <path>05gcc</path>, waarin
de variabelen voor de toepassing waar ze naar vernoemd zijn worden ingesteld.
</p>

<p>
Toen u <c>gcc</c> hebt geïnstalleerd is bijvoorbeeld het bestand 
<path>05gcc</path> aangemaakt door de ebuild, met daarin de volgende
variabelen:
</p>

<pre caption="/etc/env.d/05gcc">
PATH="/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/3.2"
ROOTPATH="/usr/i686-pc-linux-gnu/gcc-bin/3.2"
MANPATH="/usr/share/gcc-data/i686-pc-linux-gnu/3.2/man"
INFOPATH="/usr/share/gcc-data/i686-pc-linux-gnu/3.2/info"
CC="gcc"
CXX="g++"
LDPATH="/usr/lib/gcc-lib/i686-pc-linux-gnu/3.2.3"
</pre>

<p>
Andere distributies hebben deze variabelen bijvoorbeeld in 
<path>/etc/profile</path>. Gentoo maakt het eenvoudiger voor u (en voor
Portage) door zelf de omgevingsvariabelen bij te houden, zonder dat u de
verschillende bestanden moet aanpassen waarin omgevingsvariabelen kunnen staan.
</p>

<p>
Wanneer u <c>gcc</c> update wordt het bestand<path>/etc/env.d/05gcc</path>
automatisch ge-update, zonder dat u iets hoeft te doen.
</p>

<p>
Dit is niet alleen een voordeel voor Portage, maar ook voor uzelf. Toch moet
u soms zelf een omgevingsvariabele invoeren. Als voorbeeld nemen we hier de
variabele <c>http_proxy</c>. Deze kunt u eenvoudig definiëren door een bestand
<path>/etc/env.d/99local</path> aan te maken met de variabele daarin:
</p>

<pre caption="/etc/env.d/99local">
http_proxy="proxy.server.com:8080"
</pre>

<p>
Wanneer u alle variabelen toevoegt in hetzelfde bestand zet, hebt u een
goed overzicht van de variabelen die u zelf instelt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Het env-update Script</title>
<body>

<p>
De verschillende bestanden in <path>/etc/env.d</path> definieren samen de 
variabele<c>PATH</c>: op deze manier kunt u door <c>env-update</c> te draaien
de verschillende definities toevoegen, waardoor het eenvoudiger is voor 
pakketten (en gebruikers) om hun eigen variabelen toe te voegen, zonder daarbij
met de reeds bestaande waarden aan te hoeven passen.
</p>

<p>
Het <c>env-update</c> script voegt de waarden in alfabetische volgorde toe. De
bestandsnamen moeten daarom beginnen met twee getallen.
</p>

<pre caption="Volgorde om toe te voegen door env-update">
         00basic        99kde-env       99local
     +-------------+----------------+-------------+
PATH="/bin:/usr/bin:/usr/kde/3.2/bin:/usr/local/bin"
</pre>

<p>
Niet alle variabelen worden op de bovenstaande manier samengevoegd. Dit geldt
alleen voor: <c>KDEDIRS</c>, <c>PATH</c>, <c>CLASSPATH</c>, <c>LDPATH</c>,
<c>MANPATH</c>, <c>INFODIR</c>, <c>INFOPATH</c>, <c>ROOTPATH</c>,
<c>CONFIG_PROTECT</c>, <c>CONFIG_PROTECT_MASK</c>, <c>PRELINK_PATH</c> en
<c>PRELINK_PATH_MASK</c>. Voor de rest van de variabelen wordt de laatst
gedefinieerde waarde gebruikt die in <path>/etc/env.d</path> is gedefinieerd
(op alfabetische volgorde).
</p>

<p>
Wanneer u <c>env-update</c> draait, worden alle omgevingsvariabelen aangemaakt
en in het bestand <path>/etc/profile.env</path> geplaatst (wat dan gebruikt
wordt door <path>/etc/profile</path>). Het bestand <path>/etc/ld.so.conf</path>
wordt aangemaakt met de informatie uit <c>LDPATH</c>. Daarna wordt
<c>ldconfig</c> gedraaid om <path>/etc/ld.so.cache</path> overnieuw aan te maken,
voor gebruik door de dynamische linker.
</p>

<p>
Wanneer u direct gebruik wilt maken van de omgevingsvariabelen die door
<c>env-update</c> zijn toegevoegd, moet u het onderstaande commando uitvoeren.
Indien u Gentoo zelf hebt geïnstalleerd, herinnert u zich dit waarschijnlijk 
nog wel uit de installatie instructies: 
</p>

<pre caption="De omgevingsvariabelen updaten">
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<note>
Het bovenstaande commando werkt alleen voor de variabelen in uw huidige
terminal en voor <e>nieuwe</e> consoles. Dus wanneer u X11 draait, moet u
in elke nieuwe terminal <c>source /etc/profile</c> draaien of X herstarten.
Wanneer u een login manager gebruikt kunt u <c>/etc/init.d/xdm restart</c>
draaien als root. Als u dit niet doet, moet u uitloggen en overnieuw inloggen
om de nieuwe variabelen te kunnen gebruiken.
</note>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Variabelen lokaal definiëren</title>
<subsection>
<title>User Specific</title>
<body>

<p>
Soms wilt u een omgevingsvariabele niet globaal definiëren. U kunt bijvoorbeeld
de map <path>/home/my_user/bin</path> en de map waarin u werkt aan de variabele
<c>PATH</c> willen toevoegen, zonder dat alle andere gebruikers deze mappen in
hun <c>PATH</c> hebben staan. Dit kan door een variabele lokaal te definiëren
in <path>~/.bashrc</path> of <path>~/.bash_profile</path>:
</p>

<pre caption="PATH lokaal uitbreiden via ~/.bashrc">
<comment>(Een dubbele punt zonder een map erachter wordt gezien als de huidige map)</comment>
PATH="${PATH}:/home/my_user/bin:"
</pre>

<p>
Zodra u overnieuw inlogt wordt uw <c>PATH</c> variabele bijgewerkt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Per sessie</title>
<body>

<p>
Soms wilt u een omgevingsvariabele helemaal niet permanent gebruiken. U kunt
bijvoorbeeld een tijdelijke map hebben, waarvoor u de niet steeds de hele
map wilt intypen en niet <path>~/.bashrc</path> wilt aanpassen, omdat u de
verwijzing maar tijdelijk nodig heeft.
</p>

<p>
In zo'n geval kunt u de variabele <c>PATH</c> in de huidige sessie aanpassen
met het commando <c>export</c>. De variabele blijft dan actief totdat u
uitlogt.
</p>

<pre caption="Een omgevingsvariabele definieren voor één sessie">
# <i>export PATH="${PATH}:/home/my_user/tmp/usr/bin"</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
