<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/handbook/index.xml,v 1.12 2006/03/10 14:14:09 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/nl/handbook/index.xml" lang="nl">
<title>Gentoo Handboek</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>

<abstract>
Het Gentoo Handboek is een poging om de documentatie te centraliseren in een
samenhangend handboek. Dit handboek bevat de instructies voor een installatie
via internet en uitleg over het werken met Gentoo en Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.25</version>
<date>2005-03-28</date>

<chapter>
<title>De Gentoo Handboek</title>
<section>
<title>Beschikbare talen</title>
<body>

<p>
Het Gentoo Handboek is beschikbaar in de volgende talen:
</p>

<p>
<uri link="/doc/pt_br/handbook/">Braziliaans Portugees</uri> |
<uri link="/doc/da/handbook/">Deens</uri> |
<uri link="/doc/de/handbook/">Duits</uri> |
<uri link="/doc/en/handbook/">Engels</uri> |
<uri link="/doc/fr/handbook/">Frans</uri> |
<uri link="/doc/id/handbook/">Indonesisch</uri> |
<uri link="/doc/it/handbook/">Italiaans</uri> |
<uri link="/doc/ja/handbook/">Japans</uri> |
<uri link="/doc/pl/handbook/">Pools</uri> |
<uri link="/doc/ro/handbook/">Romenisch</uri> |
<uri link="/doc/es/handbook/">Spaans</uri> |
<uri link="/doc/zh_tw/handbook/">Traditioneel Chinees</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Introductie</title>
<body>

<p>
Welkom bij de Gentoo Handboek pagina. Deze pagina geeft uitleg over het Gentoo
Handboek en hoort de meeste van je vragen met betrekking tot het Handboek te
beantwoorden. Te behandelen onderwerpen zijn het idee achter het handboek, de
huidige status, toekomstplannen, hoe bug rapporten afgehandeld worden, etc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ga naar het Handboek</title>
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Formaat</th>
  <th>Beschrijving</th>
  <th>Links</th>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>
    Meest recente versie, een pagina per hoofdstuk, perfect voor online bekijken
  </ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>, 
<!--    <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc64.xml">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>-->
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Meest recente versie, alles in een pagina</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>, 
<!--    <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>, 
    <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc64.xml?full=1">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>-->
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Meest recente versie, alles in een pagina, printbare versie</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>, 
<!--    <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>, 
    <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>, 
    <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml?style=printable&amp;full=1">ppc64</uri>, 
    <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>, 
    <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>, 
    <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>-->
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
We hebben ook handboeken welke de installatie instructies voor netwerkloze
installaties met behulp van de installatie CD's bevatten. Als je
geïnteresseerd bent in een netwerkloze installatie, lees dan het <uri
link="/doc/en/handbook/2005.0/index.xml">Gentoo Linux 2005.0 Handboek</uri>
voor jouw architectuur. Deze is helaas in het Engels omdat we onvoldoende
mankracht hebben.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Informatie over het handboek</title>
<section>
<title>Doel</title>
<body>

<p>
Het doel van het Gentoo Handboek is om een samenhangend document te maken dat
alle aspecten van Gentoo Linux beschrijft. Het voegt reeds bestaande
handleidingen in een consistent boek zodat hetzelfde document voor iedere
mogelijke systeem-architectuur, iedere installatie en iedere gebruiker gebruikt
kan worden. Dit maakt het niet alleen makkelijker voor ons te onderhouden, maar
ook voor de gebruiker om te zien dat de verschillen klein zijn, en dat andere
systeem-architecturen niet als apparte hoofdstukken verschijnen.
</p>

<p>
Het stelt ons ook in staat om moelijke punten uit te leggen en meer voorbeelden
te geven. We zijn niet gedwongen om alle documentatie in enkele pagina te laten
zien zodat het document vloeiender loopt en leest.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Status</title>
<body>

<p>
Op dit moment is in het Engels het derde deel,
<uri link="/doc/en/handbook/handbook-x86.xml?part=3">Werken met Portage</uri>,
af. Dit deel gaat diep in op de Portage aspecten. Deze is helaas nog niet in het
Nederlands vertaald.
</p>

<p>
Indien je geïnteresseerd bent in het ontwikkelen van het Handboek, gebruik dan
<mail link="gentoo-doc@gentoo.org">de gentoo-doc mailinglist</mail> (EN) voor
feedback, of mail <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> direct.
</p>

<p>
Indien je geïnteresseerd bent in het vertalen van het Handboek of andere
documentatie, gebruik dan <mail link="gentoo-doc-nl@gentoo.org">de gentoo-doc-nl
mailinglist</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bugs rapporteren en aanpassingsverzoeken</title>
<body>

<p>
Als je een bug in het handboek aantreft, bezoek dan alsjeblieft <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> en creëer een bug voor
<e>Docs-user</e>, Component <e>Handbook</e>. Bij voorkeur in het Engels.
Als je een taalfout ontdekt, die alleen betrekking heeft op de Nederlandse
vertaling, zet dan [dutch] voor de samenvatting of mail
<mail link="gentoo-doc-nl@gentoo.org">de gentoo-doc-nlmailinglist</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="faq">
<title>Veel gestelde vragen [FAQ]</title>
<section>
<title>Kunnen jullie het handboek niet voor elke keuze op magische wijze dynamisch laten maken?</title>
<body>

<p>
Alles is mogelijk, we hebben er echter voor gekozen dit niet te doen vanwege
een aantal redenen.
</p>

<p>
Het <b>onderhouden</b> van zo'n handleiding zou veel moeilijker zijn. Niet
alleen moeten we bij bug rapport terug zoeken welke keuzes gemaakt zijn (lang
niet alle bug rapporten vertellen ons welke keuzes ze hebben gemaakt), maar het
zou ook veel moeilijker zijn om de handleiding vloeiend te laten lopen; we
moeten aandacht besteden aan de regel in het handboek, de consequentie, etc.
</p>

<p>
Hoewel we momenteel alleen de online versie hebben, worden <b>andere
formaten</b> ontwikkeld, zoals een PDF versie. Als we een PDF maken voor elke
architectuur en elke optie, dan zouden we veel PDFs hebben die slechts een
beetje verschillen. Dit zou een verspilling van de beschikbare middelen zijn.
</p>

<p>
De keuzes die de gebruiker maakt worden op <b>verschillende plekken</b> gemaakt.
Dit zou het moeilijker maken voor de gebruiker om het handboek te printen, we
zouden hem/haar eerst moeten inlichten over alle keuzes voordat hij/zij kan
beginnen. Dit schrikt enkel af.
</p>

<p>
Het deel over de "Gentoo installatie" <b>is niet het enige deel</b> van het
Gentoo Handboek, wel het eerste. Alle navolgende delen zijn onafhankelijk van de
keuzes die de gebruiker gemaakt heeft. Het dynamisch genereren van het handboek
voor enkel de installatie instructies is overkill.
</p>

<p>
Door de instructies niet voor elke mogelijke optie te scheiden, kan de gebruiker
zien wat het resultaat van zijn keuze is. Dit geeft een <b>beter overzicht</b>
van de installatie instructies voor de gebruiker: zelfs nadat de gebruiker
voor - bijvoorbeeld - stage3 gekozen heeft, kan deze nog makkelijk worden
ingelicht over wat stage1 of stage2 doet. Deze instructies niet verbergen is
een goed idee.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ik kan de stage1 informatie in het Gentoo Handboek niet vinden</title>
<body>

<p>
Je leest het verkeerde Gentoo Handboek.
</p>

<p>
De release-specifieke Gentoo Handboeken (zoals de 2005.0) zijn alleen bedoeld
voor netwerkloze installaties. Een stage1 of stage2 installatie vereist
sourcecode welke niet beschikbaar is op de Universele Installatie CD, dus je
hebt een werkende internet verbinding nodig.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ik ben het niet eens met...</title>
<body>

<p>
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Raporteer</uri> alsjeblieft je idee; het
ergens niet mee eens zijn zonder ons van opbouwende kritiek te voorzien
verbetert de situatie niet. Documentatie is gemaakt voor de gemeenschap, dus
feedback vanuit de gemeenschap wordt gewaardeerd.
</p>

<p>
Echter, je moet beseffen dat de meeste keuzes worden gemaakt tijdens de
ontwikkeling van de documentatie op basis van de mening van de ontwikkelaars.
Het is <e>onmogelijk</e> om documentatie op een manier te schrijven waar 
iedereen blij mee is. Je moet in staat zijn een "Nee" te accepteren met de
reden dat wij er overtuigd van zijn dat de huidige implementatie de meeste
mensen helpt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
