<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/overlays/userguide.xml,v 1.7 2013/03/04 19:58:25 swift Exp $ -->

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<guide lang="fr">
<title>Les arbres alternatifs de Gentoo&nbsp;: guide de l'utilisateur</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="stuart">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="jokey">Markus Ullmann</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="nicolas@litchinko.fr">Nicolas Litchinko</mail>
</author>

<author title="Traducteur">
  <mail link="jaaf.forums@zoraldia.com">José Fournier</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide aide les utilisateurs à appréhender l'utilisation du service des
surcouches de Portage (ou «&nbsp;overlays&nbsp;»).
</abstract>

<license/>

<version>2</version>
<date>2011-07-25</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>

<section>
<title>Public visé</title>
<body>

<p>
Ce document a été écrit pour tous les utilisateurs de Gentoo. Si vous êtes un
développeur Gentoo ou un membre du staff de Gentoo et que vous désirez gérer
votre propre arbre alternatif, veuillez vous réferer au <uri
link="/proj/en/overlays/devguide.xml">Guide du Développeur</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Les arbres alternatifs : c'est quoi&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Les arbres alternatifs ou «&nbsp;overlays&nbsp;» sont des arbres de paquets pour
Portage. Ils contiennent des ebuilds supplémentaires pour Gentoo. Leurs dépôts sont
gérés par des développeurs Gentoo et les projets, mais sont diffusées
séparément de l'arbre principal de Portage.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Pourquoi utiliser les arbres alternatifs&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Les gens créent des arbres alternatifs pour toutes sortes de raisons. En voici les
principales&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Si vous modifiez un ebuild dans <path>/usr/portage</path>, votre
    modification sera perdue dès que vous exécuterez <c>emerge --sync</c>.
    Toutefois, si vous placez votre modification dans un arbre alternatif, elle ne
    sera pas écrasée par <c>emerge --sync</c>.
  </li>
  <li>
    Puisque les arbres alternatifs ne sont pas l'arbre principal de Portage, ils sont
    un moyen privilégié pour développer et tester un ebuild sans risquer
    de compromettre l'arbre principal de Portage.
  </li>
  <li>
    Tous les ebuilds ne sont pas adaptés à l'arbre principal de Portage. Un arbre alternatif est un bon emplacement pour stocker un ebuild jusqu'à ce qu'il
    soit prêt à être intégré dans l'arbre principal de Portage.
  </li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Qu'est-ce que le projet Gentoo Overlays&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Le projet Gentoo Overlays fournit des emplacements de travail pour permettre
aux projets, développeurs et utilisateurs de Gentoo de collaborer autour des
paquets Gentoo de demain. Nous permettons cela en hébergeant des arbres alternatifs
pour les projets et les développeurs de Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Est-ce que toutes les arbres alternatifs officiels sont hébergés sur
overlays.gentoo.org&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Non. Les développeurs Gentoo sont libres de placer leurs arbres alternatifs où il leur
plaît. Ils ne sont pas forcés d'utiliser overlays.gentoo.org s'ils ne le
souhaitent pas.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Débuter avec les arbres alternatifs</title>
<section>
<body>

<p>
Utilisez Layman pour installer et mettre à jour les arbres alternatifs.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Installation de Layman</title>
<body>

<p>
Pour installer Layman, exécutez les commandes suivantes&nbsp;:
</p>

<pre caption="Installer layman">
# <i>emerge layman</i>
</pre>
<pre caption="informer  Portage de l'existence de dépôt gérés par Layman">
<comment>(pour layman 1.1)</comment>
# <i>echo "source /usr/portage/local/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>

<comment>(pour layman 1.2)</comment>
# <i>echo "source /usr/local/portage/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>

<comment>(pour layman 1.3 and later)</comment>
# <i>echo "source /var/lib/layman/make.conf" >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<note>
Layman va créer un fichier <path>/var/lib/layman/make.conf</path> dès
que vous ajouterez votre premièr arbre alternatif. Toutefois, si vous ne comptez pas
installer un abre alternatif immédiatement, vous devriez vous assurez que ce fichier
existe et qu'il contient la variable vide PORTDIR_OVERLAY. Dans le cas
contraire, Portage va se plaindre. Vous pouvez exécuter <c>echo
PORTDIR_OVERLAY=\"\" > /var/lib/layman/make.conf</c> pour créer ce
fichier correctement.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Afficher la liste des surcouches disponibles</title>
<body>

<p>
Pour afficher la liste des surcouches disponibles, exécutez&nbsp;:
</p>

<pre caption="afficher la liste des arbres alternatifs disponibles">
# <i>layman -L</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Installer un arbre alternatif</title>
<body>

<p>
Pour installer un arbre alternatif sur votre ordinateur, exécutez&nbsp;
</p>

<pre caption="ajouter un arbre alternatif">
# <i>layman -a &lt;nom-de-l_arbre_alternatif&gt;</i>
</pre>

<p>
Par exemple, pour installer <uri link="http://overlays.gentoo.org/proj/php">l'arbre alternatif du projet PHP de Gentoo</uri>, exécutez&nbsp;:
</p>

<pre caption="joutez l'arbre alternatif du projet PHP de Gentoo">
# <i>layman -a php</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Installer des paquets depuis un arbre alternatif</title>
<body>

<p>
Après avoir installé un arbre alternatif, vous pouvez installer des paquets de cet arbre
alternatif en exécutant&nbsp;:
</p>

<pre caption="installer un paquet depuis un arbre alternatif">
# <i>emerge -av &lt;categorie&gt;/&lt;paquet&gt;</i>
</pre>

<p>
Portage parcourt automatiquement l'arbre principal de Portage (dans
<path>/usr/portage</path>) et toutes les surcouches que vous avez installées et
sélectionne la version la plus récente du paquet.
</p>

<p>
Si Portage ne sélectionne pas le paquet fourni par l'arbre alternatif, c'est en
général parce que le paquet est marqué ~arch , où «&nbsp;arch&nbsp;» est
l'architecture de votre ordinateur (souvent x86). Vous devez marquer le paquet d'un mot clé comme c'est expliqué dans  <uri
link="/doc/fr/handbook/">Manuel de Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mettre à jour un arbre alternatif</title>
<body>

<p>
Pour  maintenir à jour les arbres alternatifs que vous avez installés, exécutez&nbsp;:
</p>

<pre caption="mettre à jour les arbres alternatifs installées">
# <i>layman -S</i>
</pre>

<impo>
veuillez ne pas exécuter cette commande plus d'une fois par jour ou vous
pourriez mettre trop de pression sur l'infrastructure de Gentoo.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Comment s'investir</title>

<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Tous les développeurs Gentoo ont été des utilisateurs de Gentoo avant de
devenir développeurs et sont toujours des utilisateurs. Nos utilisateurs sont
la raison pour laquelle Gentoo existe aujourd'hui&nbsp;; ils sont également nos
futurs volontaires.
</p>

<p>
Si vous commencez à contribuer à un projet, nous vous donnerons un accès en
écriture à l'arbre alternatif du projet et nous vous fournirons des mentors pour vous
aider dans votre contribution. Si nous apprécions votre travail et la façon
dont vous le faites, nous pourrions vous inviter à rejoindre l'équipe des
développeurs Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Comment démarrer</title>
<body>

<p>
Si vous voulez contribuer à un arbre alternatif, la meilleure méthode est de créer
des liens solides avec les développeurs Gentoo responsables de cet arbre alternatif.
Vous pouvez découvrir qui est responsable de chaque arbre alternatif en consultant
<uri link="http://overlays.gentoo.org">la page de garde
d'overlays.gentoo.org</uri> et en cliquant sur le lien de l'arbre alternatif en
question.
</p>

<p>
Les développeurs peuvent être contactés de différentes manières. Certains sont
disponibles sur IRC et ont peut-être même leurs propres salons pour leurs
projets. C'est le cas par exemple du projet PHP de Gentoo (#gentoo-php) et du
projet Webapps (#gentoo-web). D'autres préfèrent être contactés uniquement par
courrier électronique. La seule façon de le découvrir est d'essayer de les
contacter. Généralement les personnes présentes sur le canal #gentoo-bugs du
réseau IRC Freenode savent comment trouver les responsables en question.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Travailler avec Subversion</title>
<body>

<p>
<uri link="http://subversion.apache.org">Subversion</uri> est l'un des progiciels de gestion des versions que nous utilisons
pour gérer le contenu de nos arbres alternatifs. Si vous n'avez jamais utilisé
Subversion auparavant, le livre de Subversion (en anglais) est un excellent
moyen d'apprendre à se servir de Subversion. Vous pouvez soit l'acheter au
format papier, soit le lire gratuitement en ligne.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Travailler avec Git</title>
<body>

<p>
Git est un autre progiciel de gestion des versions que nous utilisons pour nos
arbres alternatifs. Vous pourrez le découvrir et apprendre à l'utiliser grâce au
tutoriel fourni sur le site web.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Plus d'information</title>
<body>

<p>
Le projet Gentoo (ou le développeur) avec lequel vous travaillez devrait être
en mesure de vous procurer l'aide et l'assistance dont vous pourriez avoir
besoin.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Foire aux questions</title>
<section>
<body>

<p>
Q : Hébergez-vous des arbres alternatifs pour les utilisateurs&nbsp;?
</p>

<ul>
  <li>
    R : Oui. Reportez-vois à ce <uri
link="http://blog.hartwork.org/?p=843">post</uri> pour savoir comment faire héberger votre arbre alternatif sur l'infrastructure de Gentoo.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
