<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2007.0/hb-install-gtkfe.xml,v 1.4 2007/06/04 19:15:18 shadoww Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.3</version>
<date>2007-06-02</date>

<section>
<title>Witamy</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Po uruchomieniu instalatora Gentoo Linux wyświetlony zostanie ekran powitalny.
Razem z instalatorem dostarczana jest przejrzysta instrukcja opisująca proces
instalacji. Należy pamiętać o przeczytaniu każdej opcji z należytą uwagą. Dla
każdego z etapów instalacji przewidziana jest pomoc, wystarczy spojrzeć na lewą
stronę każdej z zakładek. Zalecamy przeczytanie tej pomocy przed dokonywaniem
dalszych wyborów. Godnym uwagi szczegółem jest również możliwość zapisania
aktualnych postępów konfiguracji, a następnie odtworzenie procesu instalacji
w późniejszym czasie.
</p>

<p>
Do wyboru mamy trzy możliwości instalacji. Wybieramy <c>Networkless</c>, aby
zainstalować Gentoo Linux.
</p>

<note>
Wybierając opcję <c>Networkless</c> sprawimy, że w późniejszym czasie część
opcji będzie niedostępna.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partycjonowanie</title>
<subsection>
<title>Przygotowanie dysków</title>
<body>

<p>
Pierwszą rzeczą, którą należy zrobić, by móc zainstalować Gentoo na swoim
komputerze jest przygotowanie dysków. W zakładce <c>Partitioning</c> możemy
znaleźć listę wykrytych dysków oraz partycji, a także zdecydować jaki system
plików powinien się na nich znaleźć. Należy bardzo uważać w przypadku opcji
<c>Clear partitions</c> ponieważ powoduje ona usunięcie wszystkich partycji z
naszego dysku! Możliwa jest również zmiana rozmiaru partycji.
</p>

<p>
Jeżeli wybierzemy opcję <c>Recommended layout</c>, instalator usunie całą
poprzednią zawartość dysku, a następnie stworzy trzy partycje: 100 megabajtową
<path>/boot</path>, <path>/swap</path> o rozmiarze do 512MB, natomiast reszta
dostępnego miejsca na dysku zostanie użyta do utworzenia partycji głównej
(<path>/</path>).
</p>

<warn>
Tak jak w przypadku każdej aplikacji tworzącej partycje powinniśmy zrobić kopie
zapasową naszych danych przed dokonaniem jakichkolwiek zmian w strukturze
dysku ponieważ istnieje ryzyko utraty danych. Wszystkie zmiany, które
przeprowadzamy na partycji zostają natychmiast zapisane przez instalator.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sieciowe systemy plików</title>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Montowanie sieciowych systemów plików</title>
<body>

<p>
W tej zakładce użytkownik może ustawić gdzie oraz jak powinny być montowane
sieciowe systemy plików, które można wykorzystać zarówno w trakcie, jak i po
instalacji. Aby rozpocząć konfigurację należy wybrać opcję <c>New</c>. W tym
momencie wspierany jest tylko NFS.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>Flagi USE</title>
<body>

<p>
Ponieważ nasza instalacja odbywa się bez dostępu do sieci lub z
prekompilowanych pakietów GRP, nie będziemy mogli wybrać flag USE przed
instalacją. Jednak, nic nie stoi na przeszkodzie, aby flagi te odpowiednio
ustawić w pliku <path>/etc/make.conf</path>, zaraz po instalacji i uruchomieniu
naszego systemu.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Typ naszego procesora powinniśmy wybrać w sekcji <e>CFLAGS</e> razem z innymi
flagami optymalizacyjnymi, takimi jak <c>-O2</c> czy <c>-pipe</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inne</title>
<body>

<p>
Wszystkie opcje, których chcemy używać w przyszłości powinni zostać wybrane w
tym momencie. Opcja <e>Build binary packages</e> tworzy gotowe do instalacji
pakiety binarne, ze wszystkich programów, które skompilujemy w naszym systemie.
Opcja <e>DistCC</e> pozwala dzielić obciążenie wywołane przez kompilację na
inne komputery znajdujące się w sieci lokalnej.
</p>

<p>
W instalatorze nie możemy zmienić wartości <e>CHOST</e>, ponieważ nieumiejętna
jej zmiana może poważnie uszkodzić system. W opcji <e>MAKEOPTS</e> określamy
maksymalną liczbę możliwych równoległych kompilacji podczas instalacji pakietu.
Przyjęto zasadę, że wpisujemy tutaj ilość procesorów powiększona o jeden,
jednak ten wzór nie zawsze jest dobrym rozwiązaniem. W systemie
jednoprocesorowym, można używać ustawienia <c>-j2</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Strefa czasowa</title>
<subsection>
<title>Wybór strefy czasowej</title>
<body>

<p>
Należy przyjrzeć się mapie i wybrać region najbliższy naszej aktualnej
lokalizacji. W kolejnym kroku zostaniemy zapytani czy ustawić nasz zegar
zgodnie z czasem UTC czy z czasem lokalnym.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Źródła jądra</title>
<subsection>
<title>Użycie jądra z LiveCD</title>
<body>

<p>
Jeżeli instalacja odbywa się bez dostępu do internetu lub z pakietów
prekompilowanych, musimy użyć jądra znajdującego się na LiveCD. Jest to jądro
<c>gentoo-sources</c> skompilowane przy użyciu <c>genkernela</c>, przez co
będzie ono automatycznie wykrywało i konfigurowało sprzęt podczas uruchamiania.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sieć</title>
<subsection>
<title>Informacje o urządzeniu</title>
<body>

<p>
Na tej zakładce można skonfigurować interfejsy sieciowe, które zostały wykryte
na naszym komputerze. Każdą opcję należy przeczytać bardzo uważnie.
</p>

<p>
Zakładka <e>Hostname/Proxy Information/Other</e> pozwala nam ustalić nazwę dla
naszego komputera. Możemy również wprowadzić tutaj ustawienia serwera proxy
oraz DNS, jeśli ich potrzebujemy.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Demony</title>
<subsection>
<title>Demon cron</title>
<body>

<p>
Demony cron są użytecznymi programami, które uruchamiają zadania w określonym
przez nas czasie. Być może nie <e>potrzebujemy</e> ich instalować jednak mogą
one okazać się dosyć przydatne. Ponieważ przeprowadzamy instalację bez dostępu
do internetu, jedynym wyborem jaki w tym momencie mamy jest <c>vixie-cron</c>
lub całkowity brak demona cron.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aplikacja logująca</title>
<body>

<p>
Aplikacja logująca jest bezwzględnie potrzebna w systemie operacyjnym Linux.
Ponieważ jest to instalacja bez dostępu do sieci internet, jesteśmy ograniczeni
do aplikacji <c>syslog-ng</c> lub do całkowitego jej braku.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Program ładujący</title>
<subsection>
<body>

<p>
Zakładka ta pozwala nam na wybór programu ładującego oraz opcjonalne wpisanie
parametrów dla jądra uruchamianego podczas startu systemu.
</p>

<p>
Możemy wybrać dysk z którego będzie uruchamiany program ładujący, opcją <e>Boot
Drive</e>. W hierarchii Linuksa, pierwszy dysk IDE nazwany jest <c>hda</c>,
drugi <c>hdb</c> i tak dalej. Jeżeli posiadamy dysk SATA lub SCSI, będą one
nosić nazwę odpowiednio <c>sda</c>, <c>sdb</c> itd. Należy się upewnić, że
wybraliśmy odpowiedni dysk.
</p>
<!-- more bootloader inclusions needed about vga, etc. just don't include pure
CLI stuff, but only what can go on the extra kernel params line -->
<p>
Jeżeli musimy dodać dodatkowe parametry jądra takie jak na przykład video czy
VGA, wpisujemy je w pole "Extra kernel parameters".
</p>

<p>
W przypadku problemów z wykryciem naszego dysku przez BIOS z powodu jego dużej
wielkości, powinniśmy dodać opcję <c>hdx=stroke</c>. Jeżeli nasz dysk jest
dyskiem SCSI niezbędnym okaże się podanie parametru jądra <c>doscsi</c>.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Użytkownicy</title>
<subsection>
<title>Dodawanie użytkowników i grup</title>
<body>

<p>
Na samym początku należy ustawić hasło użytkownika root (administratora
systemu).
</p>

<p>
Wykonywanie zadań z przywilejami roota jest <e>niebezpieczne</e> i należy tego
unikać. Do codziennej pracy <e>należy</e> utworzyć konto zwykłego użytkownika,
któremu możemy zmienić hasło oraz dodać go do wybranych grup. Dodatkowo można
zmienić domyślne ustawienia katalogu domowego, powłoki, której będzie używał,
oraz ustawić pomocne komentarze.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Dodatkowe pakiety</title>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: instalacja dodatkowych pakietów</title>
<body>

<p>
LiveCD zawiera kilka prekompilowanych pakietów. Jeżeli chcemy je zainstalować,
należy zaznaczyć odpowiednie pola.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Uruchamianie usług na starcie</title>
<subsection>
<body>

<p>
Zakładka ta pozwoli nam wybrać usługi, które mają być uruchamiane przy starcie
systemu operacyjnego. Należy przeczytać wszystkie możliwe do wyboru usługi i
wybrać te potrzebne. Dla przykładu, jeśli zainstalowaliśmy <c>xorg-x11</c> i
chcemy na starcie systemu uruchamiać graficzne środowisko, powinniśmy wybrać z
listy usługę "xdm".
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Inne ustawienia</title>
<subsection>
<title>Kończenie konfiguracji</title>
<body>

<p>
W tym momencie będziemy mogli zmienić pozostałe ustawienia, włączając w to
układ klawiatury, środowisko graficzne, domyślny edytor tekstowy. Dodatkowo
należy dokonać wyboru czy zegar sprzętowy powinien być ustawiony jako UTC czy
czas lokalny.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kończenie instalacji</title>
<subsection>
<body>

<p>
Na tym kończy się instalacja. Teraz możemy ponownie uruchomić komputer i
zalogować się do naszego nowego systemu Gentoo.
</p>

<p>
Gratulacje! Nasz system jest teraz w pełni gotowy. Aby dowiedzieć się więcej na
temat Gentoo należy zajrzeć do następnego rozdziału "<uri
link="?part=1&amp;chap=5">I co dalej?</uri>".
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
