<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2007.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.2 2007/05/08 21:27:11 shadoww Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>3.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Witamy</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Zaraz po załadowaniu LiveCD, nastąpi próba uruchomienia środowiska graficznego.
Jeżeli zakończy się ona niepowodzeniem, w linii poleceń pojawi się znak
zachęty. Aby uruchomić instalator, należy wpisać:
</p>

<pre caption="Uruchamianie instalatora">
# <i>installer-dialog</i>
</pre>

<p>
Po zakończeniu ładowania, naszym oczom ukaże się ekran powitalny. Razem z
instalatorem mamy dostęp do przejrzystej instrukcji instalacji Gentoo. Każdą z
opcji należy najpierw uważnie przeczytać, dopiero później z niej korzystać. Do
każdego z kroków instalacji na górze zakładki dostępna jest szczegółowa pomoc.
Radzimy ją wykorzystać przed podjęciem własnych decyzji dotyczących
instalacji. Ważne jest, iż możemy w dowolnym momencie zapisać stan instalacji i
powrócić do tego samego momentu w późniejszym czasie. Do poruszania się po
opcjach wewnątrz kolejnych zakładek należy skorzystać z klawisza <c>Tab</c> (na
klawiaturze) oraz klawisza <c>Enter</c> aby zatwierdzić jakąś akcję.
</p>

<p>
Do wyboru mamy dwie możliwości instalacji, <c>Standard</c> oraz
<c>Advanced</c>. Pierwszy z trybów ustawi szereg opcji bez potrzeby naszej
ingerencji. Drugi natomiast, podczas instalacji, wymaga od użytkownika
odpowiedzi na kilka dodatkowych pytań.
</p>

<p>
Jeśli wybraliśmy opcję <c>Standard</c>, przechodzimy dalej do rozdziału <uri
link="#partitioning">Partycjonowanie</uri>. W przeciwnym wypadku musimy
przeczytać dalszą cześć.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Opcja Advanced: Przygotowania do instalacji</title>
<subsection>
<title>Ręczna konfiguracja sieci</title>
<body>

<p>
Pomimo tego, że będziemy instalować system bez połączenia z internetem, możemy
skonfigurować połączenie z naszą siecią lokalną (LAN), na wypadek gdy
zechcielibyśmy zainstalować Gentoo z innego komputera znajdującego się w tej
sieci.
</p>

<p>
Jeżeli chcemy umożliwić dostęp do naszego komputera za pomocą SSH, w celu
zdalnej instalacji, należy uruchomić demona <c>sshd</c> i ustawić hasło dla
użytkownika root.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ładowanie dodatkowych modułów jądra</title>
<body>

<p>
W przypadku chęci załadowania dodatkowych modułów do obsługi naszego sprzętu,
powinniśmy wymienić ich nazwy, każdą oddzielona spacją od drugiej.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="partitioning">
<title>Partycjonowanie</title>
<subsection>
<title>Przygotowanie dysków</title>
<body>

<p>
Pierwszą rzeczą, którą należy zrobić, aby móc zainstalować Gentoo na swoim
komputerze jest przygotowanie dysków. W zakładce <c>Partitioning</c> możemy
znaleźć listę wykrytych dysków oraz partycji, a także zdecydować jaki system
plików powinien się na nich znaleźć. Należy bardzo uważać w przypadku opcji
<c>Clear partitions</c> ponieważ powoduje ona usunięcie wszystkich partycji z
naszego dysku! <!-- Możliwa jest również zmiana rozmiaru partycji. -->
</p>

<p>
Jeżeli wybierzemy opcję <c>Recommended layout</c>, instalator stworzy trzy
partycje: 100 megabajtową <path>/boot</path>, <path>/swap</path> o rozmiarze
do 512MB, natomiast reszta dostępnego miejsca na dysku zostanie użyta do
utworzenia partycji głównej (<path>/</path>).
</p>

<warn>
Tak jak w przypadku każdej aplikacji tworzącej partycje powinniśmy zrobić kopie
zapasową naszych danych przed dokonaniem jakichkolwiek zmian w strukturze
dysku ponieważ istnieje ryzyko utraty danych.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Konfiguracja systemu</title>
<subsection>
<title>Rodzaje instalacji</title>
<body>

<p>
Ponieważ instalujemy Gentoo bez dostępu do internetu lub z GRP, musimy wybrać
opcję <c>Networkless</c>. Następnie przechodzim do dalszej części instalacji.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Strefa czasowa</title>
<body>

<p>
Należy przejrzeć listę i wybrać region najbliższy naszej aktualnej pozycji.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sieć</title>
<body>

<p>
Na tej zakładce można skonfigurować interfejsy sieciowe, które zostały wykryte
na naszym komputerze. Każdą opcję należy przeczytać bardzo uważnie.
</p>

<p>
Następna zakładka pozwala wybrać pomiędzy DHCP a ręcznym ustawieniem adresu IP.
Jeżeli nasz interfejs sieciowy zostanie poprawnie skonfigurowany, należy
utworzyć nazwę dla naszego komputera. Dodatkowo można również sprecyzować nazwę
domeny oraz informacje na temat serwerów DNS.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Program ładujący</title>
<body>

<p>
Ta zakładka daje nam możliwość wyboru programu ładującego (<c>grub</c> lub brak
programu ładującego). Następnie wybieramy urządzenie, z którego uruchamiany
będzie program oraz (opcjonalnie) dodajemy dodatkowe opcję uruchamiania.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Użytkownicy i grupy</title>
<body>

<p>
W pierwszej kolejności należy ustawić hasło administratora systemu (użytkownik
<c>root</c>).
</p>

<p>
Wykonywanie zadań z przywilejami roota jest <e>niebezpieczne</e> i należy tego
unikać. Do codziennej pracy <e>należy</e> utworzyć konto zwykłego użytkownika,
któremu możemy zmienić hasło oraz dodać go do wybranych grup. Dodatkowo można
zmienić domyślne ustawienia katalogu domowego, powłoki, której będzie używał,
oraz ustawić pomocne komentarze.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dodatkowe pakiety</title>
<body>

<p>
LiveCD zawiera kilka prekompilowanych pakietów. Jeżeli chcemy je zainstalować,
należy zaznaczyć odpowiednie pola.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Usługi startowe</title>
<body>

<p>
Zakładka ta pozwala na wybranie serwisów, które mają być uruchamiane podczas
startu systemu. Należy przeczytać dostępne opcję wraz z ich opisem, a następnie
wybrać odpowiednie serwisy. Dla przykładu, jeżeli wybraliśmy instalację pakietu
<c>xorg-x11</c> i podczas uruchamiania systemu, chcemy bezpośrednio uruchamiać
graficzne środowisko, powinniśmy wybrać z listy opcję "xdm".
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pozostałe ustawienia</title>
<body>

<p>
Jeżeli wybraliśmy opcję <c>Advanced</c> instalacji, w tym momencie będziemy
mogli zmienić szereg ustawień, włączając w to rozkład klawiatury, graficzny
menedżer okien, domyślny edytor oraz czy nasz zegar sprzętowy ma działać
zgodnie z czasem lokalnym czy UTC.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kończenie instalacji</title>
<subsection>
<body>

<p>
Instalator zapyta nas czy chcemy zachować nasz profil instalacji
(<c>installation profile</c>) do dalszego wykorzystania. Instalator powiadomi
nas o zakończeniu działania i powróci do linii komend. Pozostanie nam jedynie
ponowne uruchomienie komputera:
</p>

<pre caption="Ponowne uruchamianie">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Gratulacje! Nasz system jest teraz w pełni gotowy. Aby dowiedzieć się więcej na
temat Gentoo należy zajrzeć do następnego rozdziału "<uri
link="?part=1&amp;chap=5">I co dalej?</uri>".
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
