<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/ati-faq.xml,v 1.2 2005/04/06 09:45:41 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ru/ati-faq.xml">
<title>Часто задаваемые вопросы о Gentoo Linux ATI</title>
<author title="Author">
  <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Переводчик">
  <mail link="skibochka@yahoo.com">Андрей Скиба</mail>
</author>

<abstract>
Этот документ позволит пользователям избежать некоторых осложнений при инсталляции и конфигурации DRI и xfree для видеокарт ATI.
</abstract>

<license/>

<version>1.0.1</version>
<date>August 25, 2003</date>

<chapter>
<title>Поддержка аппаратного обеспечения</title>
<section>
<title>Поддерживается ли моя видеокарта ATI?</title>
<body>

<p>
Почти любые видеокарты ATI поддерживаются в <uri 
link="http://www.xfree86.org">Xfree86</uri>, по крайней мере поддерживаются их функции 2D акселерации.
Поддержка  3D обеспечивается либо  <uri 
link="http://dri.sf.net">проэктом DRI</uri>, который уже присутсвует в  
XFree86, либо драйверами с закрытым исходным кодом <uri 
link="http://mirror.ati.com/support/drivers/linux/radeon-linux.html">
предоставленными</uri> фирмой ATI.
</p>

<table>
<tr>
  <th>GPU</th>
  <th>Наименование</th>
  <th>Поддержка</th>
</tr>
<tr>
  <ti>rage128</ti>
  <ti>Rage128</ti>
  <ti>xfree DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>r100</ti>
  <ti>Radeon7xxx, Radeon64</ti>
  <ti>xfree DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>r200,r250</ti>
  <ti>Radeon8500, Radeon9000</ti>
  <ti>xfree DRI, ATI DRI</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>r300, following</ti>
  <ti>Radeon9500, Radeon9800</ti>
  <ti>xfree 2D, ATI DRI</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>
У меня есть видеокарта All-In-Wonder/Vivo. Поддерживаются ли её мультимедийные возможности?
</title>
<body>

<p>
Мультимедийные возможности на самом деле поддерживаются <uri 
link="http://gatos.sf.net">проэктом GATOS</uri>.
</p>

<warn>
ati-gatos на сегодняшний день устарел.  Мы планируем добавить поддержку gatos непосредственно в xfree.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Я не использую x86.  Какие у меня есть варианты?</title>
<body>

<p>
У вас есть почти та же поддержка xfree на платформах ppc или alpha, но вы не можете использовать драйверы компании
ATI с закрытым исходным кодом. Это значит, что вы не можете использовать трехмерные возможности у r300. Если у вас
есть такая видеокарта и вы хотите, чтоб она поддерживалась в xfree, 
вы должны связаться с <uri link="http://www.ati.com">ATI</uri> и попросить их открыть спецификации.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>У меня есть лэптоп.  Поддерживается ли моя "мобильная" модель ATI?</title>
<body>

<p>
Возможно, но у вас могут быть проблемы с конфигурацией из-за идентификатора OEM PCI, который могут иметь такие чипсеты.
В большинстве случаев, вам придется написать самому файл конфигурации или использовать <c>xf86config</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Установка</title>
<section>
<title>Пакеты</title>
<body>

<p>
Пакет <c>xfree</c> устанавливает XFree86. <c>xfree-drm</c> устанавливает
модули ядра, необходимые для DRI и, наконец, пакет <c>ati-drivers</c> устанавливает
и драйверы для X и модули ядра для видеокарт фирмы ATI, но это предоставляется
без исходных кодов.
</p>

<impo>
Ваше ядро должно иметь поддержку для agpgart и не иметь встроенных модулей DRM.
</impo>

<pre caption="Установка драйверов">
<comment>(Если вы хотите, чтоб с xfree установились только драйверы и модули Rage128)</comment>
# <i>VIDEO_CARDS="rage128" emerge xfree-drm</i>
<comment>(Чтоб иметь поддержку Radeon)</comment>
<comment>(включая r100, r200, r250, но не включая r300)</comment>
# <i>VIDEO_CARDS="radeon" emerge xfree-drm</i>
<comment>(Чтобы установить драйверы фирмы ATI с закрытым исходным кодом)</comment>
<comment>(только r200,r250 и r300)</comment>
# <i>emerge ati-drivers</i>
<comment>(Чтобы установить только XFree86 но не устанавливать)</comment>
<comment>(никаких модулей ядр)</comment>
# <i>emerge xfree</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Конфигурация</title>
<body>

<p>
Рекомендуется использование <c>xf86cfg</c>, <c>xf86config</c> или опции автоматической
конфигурации XFree86:
</p>

<pre caption="Автоматическая конфигурация X">
# <i>X -configure</i>
</pre>

<p>
Для дополнительной информации о том, как получить базовый файл конфигурации <c>XF86Config</c>,
пожалуйста обратитесь к этому документу: <uri link="http://www.gentoo.org/doc/ru/desktop.xml">Руководство по настройке "рабочего окружения" в Gentoo Linux</uri>.
</p>

<note>
Пользователи ati-drivers могут также использовать <c>fglrxconfig</c>.
</note>

<impo>
Пользователи PPC должны использовать отдельный конфигуратор <c>Xeasyconf</c> с помощью установки
пакета <c>xeasyconf</c>.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
