<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!-- REV: 1.18 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/distcc.xml,v 1.6 2006/03/20 16:02:20 achumakov Exp $ -->
<!-- 
 Synchronised with rev 1.15 on
 http://www.thedoh.com/viewcvs/distcc/html/distcc.xml
-->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ru/distcc.xml" lang="ru" disclaimer="draft">

<title>Описание distcc в Gentoo</title>
  <author title="автор">
	<mail link="lisa@gentoo.org">Lisa Seelye</mail>
  </author>
  <author title="редактор">
	<mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
  </author>
  <author title="редактор">
	<mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
  </author>
  <author title="редактор">
	<mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
  </author>
  <author title="рецензент">
	<mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
  </author>
  <author title="переводчик">
	<mail link="chernousov@adevel.com">Вячеслав Черноусов</mail>
  </author>
  <author title="редактор">
	<mail link="svyatogor@gentoo.org">Сергей Кулешов</mail>
  </author>

<abstract>
Этот документ представляет собой HOWTO по использованию distcc в Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<license/>

<version>1.6</version>

<date>2004-05-12</date>

<chapter>
<title>Введение</title>
<section>
<title>Что такое distcc?</title>
<body>

<p>
distcc - это программа, предназначенная для распределения задач компиляции 
между несколькими компьютерами в сети. Она состоит из сервера - <c>distccd</c> 
и клиента - <c>distcc</c>. distcc совместим, и отлично работает с <uri 
link="http://ccache.samba.org">ccache</uri> и системой Portage Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Установка</title>
<section>
<title>Необходимые условия</title>
<body>

<p>
Основным условием является наличие компилятора gcc <b>одинаковой версии</b> на 
всех компьютерах, которые вы планируете использовать. Можно использовать разные 
версии ветки 3.3.х, где х меняется, но нельзя объединять 3.3.х и 3.2.х, иначе в 
ваших программах <c>обязательно</c> будут ошибки.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Установка distcc</title>
<body>

<p>
Есть несколько возможностей, о которых вы должны знать перед началом установки 
distcc.
</p>

<p>
В пакет distcc также входит графический монитор для наблюдения за состоянием
задач, которые ваш компьютер послал другим компьютерам. Если вы используете
Gnome, то не забудьте написать 'gnome' в ваших флагах USE (в файле
<path>/etc/make.conf</path>). В любом случае, даже если вы не
используете Gnome, но желаете иметь эту мониторинговую утилиту (она замечательно
работает, в том числе и под KDE), укажите 'gtk' в ваших флагах USE.
</p>

<pre caption="Установка distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Настройка системы портежей Gentoo для использования ее совместно с
distcc</title>
<body>

<p>
Выполните следующие шаги на тех компьютерах, которые будут участвовать в
распределенной компиляции.
</p>

<pre caption="Подключение distcc к системе портежей">
# <i>emerge distcc</i>
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Вместо N укажите подходящее число для вашего случая)</comment>
<comment>Как правило это общее кол-во процессоров на всех компьютерах, умноженное
на 2 и плюс 1</comment>
MAKEOPTS="-jN"
<comment>(Добавим distcc в переменную FEATURES)</comment>
FEATURES="distcc"
<comment>(Установим директорию для временных файлов distcc)</comment>
DISTCC_DIR="/tmp/.distcc"
</pre>

<p>
Далее вам необходимо указать компьютеры, которые вы намерены задействовать.
Используйте для этого утилиту <c>distcc-config</c>. Например, список
компьютеров может быть таким:
</p>

<pre caption="Примеры определения хостов">
192.168.0.1          192.168.0.2                       192.168.0.3
192.168.0.1/2        192.168.0.2                       192.168.0.3/10
192.168.0.1:4000/2   192.168.0.2/1                     192.168.0.3:3632/4
@192.168.0.1         @192.168.0.2:/usr/bin/distccd     192.168.0.3
<comment>(Есть еще несколько способов установить список хостов. См. man distcc)
</comment>
</pre>

<p>
Поначалу может показаться, что это очень сложно, но на самом деле в большинстве
случаев сойдет вариант первой или второй строки. 
</p>

<ul>
  <li>первая строка - это просто список хостов, разделенных пробелами</li>
  <li>
    вторая строка указывает максимальное количество задач (параметр <c>/N</c>),
    которые можно послать машине в любой момент времени
  </li>
</ul>

<p>
Так как большинству пользователей не понадобятся строки 3 или 4, я отправлю вас
к <uri link="http://distcc.samba.org/man/distcc_1.html">документации по
distcc</uri> за более подробной информацией.
</p>

<p>
Чтобы установить первую строку из этого примера:
</p>

<pre caption="Образец команды для установки списка хостов">
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "192.168.0.1 192.168.0.2
# 192.168.0.3"</i>
</pre>

<p>
Теперь запустим distcc демон на всех задействованных компьютерах:
</p>

<pre caption="Запуск distcc демона">
<comment>(Добавим distccd в default runlevel)</comment>
# <i>rc-update add distccd default</i>
<comment>(Запуск distcc демона)</comment>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Настройка distcc для работы с Automake</title>
<body>

<p>
Все, что вам необходимо сделать для этого, так это установить переменную
<c>PATH</c> так, чтобы директория <path>/usr/lib/distcc/bin</path> была
<b>перед</b> директорией, содержащей <c>gcc</c> (обычно это <path>/usr/bin</path>). 
Однако есть один нюанс: если же вы используете <c>ccache</c>, то директорию с 
distcc необходимо указывать <b>после</b> директории, содержащей ccache:
</p>

<pre caption="Установка PATH">
# <i>export PATH="/usr/lib/ccache/bin:/usr/lib/distcc/bin:${PATH}"</i>
</pre>

<p>
Теперь, если ранее вы вводили <c>make</c>, теперь пишите <c>make -jN</c> где N -
это число, зависящее от вашей сети и типов компьютеров, которые вы будете
использовать для распределенной компиляции. Например, автор этой статьи
имеет машину с двумя процессорами P3, а также машину K6-2/400, которые работают
в качестве distcc-серверов, а клиентом является третий компьютер (1200MHz Athlon
Thunderbird). Автор использует -j5. Попробуйте в качестве N подставлять
различные числа, и методом экспериментов выберите оптимальное значение.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Кросс-компилирование</title>
<section>
<title>Что такое кросс-компилирование?</title>
<body>

<p>
Кросс-компилирование используется для сборки программ для одной архитектуры на
компьютерах с другой архитектурой. Например, это позволяет использовать Athlon
(i686) для сборки бинарников для K6-2 (i586), или же использовать Sparc для
бинарников под ppc.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Дополнительное замечание по кросс-компилированию (от автора)</title>
<body>

<p>
Я бы с удовольствием поэкспериментировал с кросс-компиляцией, но у меня все
машины архитектуры x86. Я могу делать вещи, которые работают <e>в теории</e>,
что же касается практики, то мне приходится доверять тестам других людей. Это
работает, но до определенного предела.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="bootstrapping">
<title>Использование distcc для bootstrap</title>
<section>
<title>Шаг 1: Настройка системы портежей</title>
<body>

<p>
Загрузитесь с Gentoo Linux LiveCD, следуя <uri
link="/doc/en/handbook/handbook-x86.xml?part=1">инструкции по установке</uri>,
вплоть до части, посвященной bootstrap. Далее мы настроим систему портежей:
</p>

<pre caption="Настройка системы портежей">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Добавим distcc в переменную FEATURES)</comment>
FEATURES="distcc"
<comment>(Установим директорию для временных файлов distcc)</comment>
DISTCC_DIR="${PORTAGE_TMPDIR}/.distcc"
<comment>(Изменим MAKEOPTS соответствующим -jN, где N - число, описанное выше)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Шаг 2: Установка distcc</title>
<body>

<pre caption="Установка distcc">
# <i>USE='-*' emerge --nodeps distcc</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Шаг 3: Настройка distcc</title>
<body>

<p>
Добавим пользователя "distcc" в файл <path>/etc/passwd</path> и
запустим <c>distcc-config</c> для настройки distcc:
</p>

<pre caption="Окончательная настройка distcc">
# <i>echo "distcc:x:240:2:distccd:/dev/null:/bin/false" &gt;&gt; /etc/passwd</i>
<comment>(Замените host1, host2, ... IP-адресами реальных компьютеров)</comment>
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost host1 host2 host3 ..."</i>
</pre>

<p>
distcc готов к использованию для bootstrap! Теперь можно продолжать инсталляцию
Gentoo как обычно, но <e>не забудьте</e> пересобрать distcc (<path>emerge
distcc</path>) после <c>emerge  system</c>. Это нужно для того, чтобы
все необходимые зависимости были также корректно установлены.
</p>
        
<note>
Во время bootstrap в процессе <c>emerge system</c> distcc иногда может и не
использоваться. Это нормально, так как некоторые ebuild'ы, которые заведомо не
могут работать с distcc, не используют его намеренно во избежание ошибок.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Возможные проблемы</title>
<section>
<title>Mozilla и XFree</title>
<body>

<p>
В процессе сборки некоторых пакетов вы можете заметить, что их компиляция не
распределяется. Это возможно в том случае, когда разработчики принудительно
отключают использование distcc (например, Mozilla и XFree), потому что уже
известно, что распределенная сборка таких пакетов приводит к определенным
проблемам.
</p>

<p>
Иногда все же distcc может вызвать ошибку при сборке пакета. В этом случае, <uri
link="http://bugs.gentoo.org">сообщите</uri> нам об этом, пожалуйста.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Смесь hardened-gcc и non-hardened-gcc заведомо приведет к ошибке!</title>
<body>
<p>
Название абзаца говорит само за себя, дополнительные комментарии, в общем-то, не
требуются. Если некоторые ваши хосты используют <uri
link="/proj/en/hardened/etdyn-ssp.xml">PaX/hardened-gcc</uri>, а некоторые -
нет, то это приведет к проблемам.
</p>

<p>
Решение заключается в следующем: либо вы используете <c>hardened-gcc -R</c> на
хосте, который имеет PaX/hardened-gcc, либо вы включаете PaX protections в ядре,
а затем <c>emerge hardened-gcc</c>. В общем-то, оба варианта хороши, так как
устанавливают защиту невидимо для пользователя.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Смешивание различных версий компилятора gcc.</title>
<body>
<p>
Если на разных хостах у вас установлены разные версии Distcc, то это скорее
всего приведет к всевозможным проблемам. Другими словами, убедитесь, что на всех
машинах стоит одна и таже версия GCC. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Дополнительные возможности</title>
<section>
<title>Мониторинг distcc</title>
<body>

<p>
Как уже говорилось выше, distcc поставляется с двумя мониторами. Первый из них,
текстовый монитор, компилируется всегда вместе с distcc и называется
<c>distccmon-text</c>. Программа элементарна в использовании, хотя на первый
взгляд может показаться немного мудреной. Если вы запустите ее без параметров,
она однократно покажет состояние distcc и закончит свою работу. Если же вы
запустите ее с параметром N (число), то программа будет выдавать состояние
distcc каждые N секунд.
</p>

<p>
Второй монитор доступен только при условии, что у вас включены <c>gtk</c> или
<c>gnome</c> во флагах <c>USE</c>. Этот монитор имеет графический интерфейс на
GTK+, и, надо заметить, очень симпатичный.
</p>
        
<pre caption="Образцы запуска мониторов">
# <i>distccmon-text 0.5</i>
<comment>(или)</comment>
# <i>distccmon-gnome</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Планы Gentoo на будущее в отношении distcc</title>
<section>
<title>distcc-subnetscan</title>
<body>

<p>
<c>distcc-subnetscan</c> - это скрипт, написанный на perl (в данное время 
разработка окончательно не завершена), который сканирует заданную подсеть на 
предмет наличия компьютеров с запущенным и доступным демоном distccd. В будущем 
эта утилита также сможет проверять соответствие переменной <c>CHOST</c> с целью 
упростить кросс-компилирование.
</p>
        
<p>
Этот скрипт проживает на <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~lisa/distcc/distcc-subnetscan/distcc-subnetscan.pl">странице 
разработок Лизы </uri> и будет там существовать, пока не найдет более 
подходящего места обитания.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
