<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link = "/doc/ru/doc-developer-guide.xml">
<title>Правила разработчика документации Gentoo Linux</title>
<author title="Author"><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
<author title="Переводчик"><mail link="pythoo@yandex.ru">Иван Зенков</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="alv@linux-online.ru">Алексей Федорчук</mail></author>

<abstract>
Это руководство - своеобразное "HOWTO" для Команды документации Gentoo Linux, в нем рассматриваются основы написания документации к проекту
Gentoo Linux, дабы послужить отправной точкой для новых разработчиков.
</abstract>

<version>1.0.1</version>
<date>Jan 17 2002</date>

<chapter>
<title>Краткий обзор</title>
<section>
	<title>Введение</title>
	<body>

<p>
Если вы читаете данное руководство, то возможно, что вы - либо новый
разработчик документации, либо кто-то желающий посодействовать нашему
проекту. Прежде чем начать, я хотел бы поблагодарить вас за помощь
проекту Gentoo Linux, одна из целей которого это создание технической документации, доступной широкой публике. У нас легкий документационный формат, так что у вас не будет проблем с синтаксисом языка XML. Для получения более подробной информации о нем, прочтите
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/xml-guide.xml">это</uri>.
</p>

	</body>
</section>

<section>
	<title>Что рассматривается в данном руководстве?</title>
	<body>

<p>
В данном руководстве рассматривается следующие вопросы:
</p>
<li>Обязанности разработчика</li>
<li>Соглашение о формате</li>
<li>Кодировка документа</li>
<li>Руководство по <c>xmllint</c> и <c>xsltproc</c></li>
<li>Краткий обзор сайта Gentoo.org</li>
<li>Работа с CVS</li>
<li>Список контактов</li>

	</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Обязанности разработчика</title>
<section>
	<title>Обязанности и этика</title>
	<body>

<p>
Даже если вы не разработчик, эти рекомендации будут для вас полезны, ну
а если вы разработчик - они просто должны быть для вас библией
Gentoo. Далее перечислены несколько рекомендаций, которым вы должны
следовать и по мере необходимости их оспаривать.
</p>

<p>
Первое, что должен сделать <i>каждый</i> разработчик, так это прочитать
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Official Gentoo
Linux Policy</uri>. Этот документ, содержащий очень важную информацию,
является результатом совместной работы всех разработчиков Gentoo Linux.
</p>

<p>
Как разработчик документации, вы также должны <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">подписаться</uri> на
почтовую рассылку <c>gentoo-doc</c>. Данная почтовая рассылка
достаточно информативна и позволит вам быть все время в курсе дел.
</p>

<p>
Очень <e>ВАЖНО</e> чтобы все, что вы передаете по CVS, имело корректный
синтаксис. Все ваши документы должны быть всегда правильно
написаны. Если вы передадите некорректно написанный код XML, будут
приняты меры, вплоть до аннулирования вашей учетной записи в CVS.
</p>

<p>
В обязанности разработчика входит проверка и исправление ошибок из
списка ошибок (buglist). В проекте Gentoo каждый берет на себя свой
груз ответственности. Если у вас есть вопросы - задайте их другим
разработчикам, в большинстве случаев они будут рады вам помочь. Неисправление ваших ошибок - серьезное нарушение, и может привести к
аннулированию статуса разработчика.
</p>

<p>
Но самое важное - это уважение к коллегам-разработчикам.
</p>

	</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Соглашение о формате</title>
<section>
	<title>Форматирование</title>
	<body>

<p>
При создании документации для Gentoo Linux, как и при создании
компьютерной программы, очень важно придерживаться четкого формата.
Так давайте начнем писать наш документ. Для начала - <e>каждый</e> документ в проекте Gentoo Linux должен иметь следующий заголовок.
</p>

<pre caption = "Необходимый заголовок">
&lt;?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd"&gt;
</pre>

<p>
Первая строка сообщает интерпретатору, какая версия XML будет
транслироваться, и какую кодировку следует использовать. Кодировки
мы обсудим позже в этом же руководстве, но с ноября 2002 <e>вся</e>
документация Gentoo Linux написана в UTF-8 (Unicode).
</p>

<p>
Вторая строка содержит путь к DTD таблице. Объяснение и определение того, что такое DTD, далеко выходит за рамки этого документа, но если вам интересно - запросите ответ у <uri link="http://www.google.com">google</uri>.
</p>

<p>
Следующая строка очень важная, поскольку в ней содержится путь к документу, и
потому она должна быть обязательно указана.
</p>

<note>
Для получения большей информации о тэгах, посмотрите это <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/xml-guide.xml">Руководство по XML</uri>.
</note>

<pre caption = "Ссылка на документ">
<comment>Замените x на имя вашего документа. </comment>
&lt;guide link = "/doc/буквенный_код_вашей_страны/x.xml"&gt;
</pre>

<p>
Все тэги "&lt;pre&gt;" должны иметь соответствующие описание в заголовках.
</p>

<pre caption = "Например">
&lt;pre caption = "Это то, что содержит pre"&gt;
</pre>

<p>
Подобно любому хорошо написанному программному коду, документация тоже
должна иметь читабельный XML-синтаксис и табуляцию. Раньше мы этого не
делали, но это можно делать сейчас, тем самым увеличив удобочитаемость,
да и просто повысив свой уровень качественного программирования.
</p>

<p>
Если вы внесли очень много изменений в документ, возможно, вам требуется
вписать туда свое имя. Используйте значения тэга "&lt;author&gt;"
следующим образом:
</p>

<li>Если вы являетесь первоначальным автором, ваша должность - "Author".</li>
<li>Если вы заняли место первоначального автора, не  занимающегося более
документом, то ваша должность - "Contributor". При этом вы должны
сохранить имя первоначального автора в списке авторов с указанием "Original Author".</li>
<li>Если вы сделали исправление в документе, ваша должность - "Editor". </li>
<li>Если вы исправили грамматические или орфографические ошибки в
документе, используйте указание "Copyeditor".</li>

<p>
Максимально структурируйте ваш документ. Следите за разделами и
подразделами. Вся документация Gentoo должна быть профессионально
размечена. Мало того, что это хорошо выглядит - это еще и помогает
восприятию. Используйте разделение на Главы/Разделы (Chapter/Section), это позволит легко перемещаться по документу с помощью выпадающего меню.
</p>

<p>
Используйте правильное написание названий проектов, то есть
gentoo linux = Gentoo Linux, kde = KDE, gnome = GNOME и т.д.
</p>

<p>
<e>НО САМОЕ ВАЖНОЕ</e>, это обязательно прочесть <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/xml-guide.xml">Gentoo XML Guide</uri>. Там содержится очень полезная информация для <i>любого</i> разработчика документации Gentoo Linux.
</p>

	</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Кодировка документа</title>
<section>
	<title>Unicode (UTF-8)</title>
	<body>

<p>
С середины ноября 2002 года вся новая документация должна быть закодирована в UTF-8. Я не буду углубляться в замечательный мир системных кодировок, но UTF-8 - это интернациональный стандарт, поддерживаемый многими хорошими браузерами. Мы также работаем над переводом старой документации в UTF-8 и, возможно, уже в следующем году (2003) вся документация будет написана в этой кодировке.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Маленькое руководство по XMLLINT и XSLTPROC</title>
<section>
<title>Использование XMLLINT и XSLTPROC</title>

<body>

<p>
Прежде чем опубликовать документ, он <e>должен</e> быть проверен на наличие ошибок при помощи <c>xmllint</c> и <c>xsltproc</c>. <c>xmllint</c> - 
сравнительно небольшая программа для проверки, а <c>xsltproc</c> - это полный механизм преобразования XML-->HTML.
</p>

<p>Использование <c>xmllint</c> просто:</p>

<pre caption = "Использование xmllint">
# <c>xmllint doc.xml</c>
<comment>Это может быть использовано с переключателем --format, что сделает вывод программы лучше.</comment>
</pre>

<p>
Если в вашем документе найдутся ошибки, <c>xmllint</c> об этом обязательно сообщит.
</p>

<p>
Использование <c>xsltproc</c> несколько сложней, и происходит следующим образом:
</p>

<pre caption = "Использование xsltproc">
# <c>xsltproc /path/to/the/xsl/guide/guide.xsl your_doc.xml > output.html</c>
</pre>

<p>
Конечно, у этих инструментов есть множество опций, и я советую вам их изучить. Перечисленные мною примеры просто служат основой для проверки ваших документов.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Вебсайт Gentoo.org</title>
<section>
<title>Введение</title>

<body>

<p>
Gentoo.org - это постоянно развивающейся сайт, основанный на конверсионной системе XML/XSL. Если вы все еще не заметили - весь наш код написан на XML и на лету преобразован в HTML с помощью хорошего серверного пакета Axkit. Теперь вы знаете, почему так важна точность в написании документации. Если в XML есть ошибка, страница просто не будет показана. Потому снова и снова проверяйте ваши документы для того, чтобы быть абсолютно уверенным в безупречности своего кода.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Устройство</title>

<body>

<p>
Весь сайт Gentoo.org может быть найден в дереве <c>gentoo-src</c>,
при переходе с <c>gentoo-xml</c>. Все документы расположены в
<path>gentoo-xml/doc/код_вашего_языка/</path>. Придерживайтесь соглашения об
именовании файлов в данном каталоге. Если вы хотите перевести документацию
на еще какой-либо язык, свяжитесь с главным разработчиком и он вам поможет.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Работа с Bugzilla (Не путать с CVS)</title>
<section>
<title>Передача документов через Bugzilla</title>

<body>

<p>
Если у вас нет доступа к CVS-репозиторию, используйте <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> для передачи нам своих
документов. Создайте свое сообщение об ошибке, выберите
<i>docs-team@gentoo.org</i>, после чего присоедините к ней свой XML документ.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Работа с CVS</title>
<section>
<title>Передача документа через CVS</title>

<body>

<p>
Для передачи документации в обычных условиях мы используем старый,
добрый <c>cvs</c>. Это требует от вас подробно комментированных
документов, поскольку мы не ведем логов. Помните, что вы ответственны
за то что передаете по CVS, другими словами не посылайте нарушенных XML-документов, не то вы столкнетесь лично с Seemant'ом, не говоря уже об
остальной части документационный группы.
</p>

<p>
Если у вас есть вопрос относительно CVS - прочтите <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/cvs-tutorial.xml">руководство по CVS</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Документационный контакт-лист</title>
<section>
<title>Контакт-лист</title>

<body>

<p>
Если вы хотите задать вопрос, пожалуйста свяжитесь с данными людьми:
</p>

<table>
<tr>
<th>Имя в IRC</th><th>Реальное имя</th><th>Должность и обязанности</th>
</tr>
<tr>
<ti>ZhEN</ti><ti><mail link="zhen@gentoo.org">John
P. Davis</mail></ti><ti>Координатор документации, разборщик ошибок, и
т.д. и т.п.</ti>
</tr>
<tr>
<ti>stocke2</ti><ti><mail link="stocke2@gentoo.org">Eric
Stockbridge</mail></ti><ti>Сайт, специалист по Vi, координация сайта</ti>
</tr>
<tr>
<ti>Nakano</ti><ti><mail
link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail></ti><ti>Японская документация</ti>
</tr>
<tr>
<ti>Seo</ti><ti><mail
link="seo@gentoo.org">Seo</mail></ti><ti>Корейская документация</ti>
</tr>
<tr>
<ti>george</ti><ti><mail
link="george@gentoo.org">George Shapovalov</mail></ti><ti>Русская/Украинская документация</ti>
</tr>
<tr>
<ti>rajiv</ti><ti><mail
link="rajiv@gentoo.org">Rajiv</mail></ti><ti>Документация по Gentoo-PPC</ti>
</tr>
</table>

<p>
Если я кого-либо забыл перечислить, мне искренне жаль! На данный
момент я включил всех главных разработчиков. Не смущайтесь задавать
нам вопросы, мы обязательно постараемся на них ответить.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
