<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/gentoo-ppc-faq.xml,v 1.11 2006/04/02 07:31:16 achumakov Exp $ -->

<guide link="/doc/ru/gentoo-ppc-faq.xml" lang="ru" disclaimer="draft">
<title>Распространенные вопросы по Gentoo Linux/PowerPC</title>

<author title="редактор">
  <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="sejo@gentoo.org">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="josejx@gentoo.org">Joseph Jezak</mail>
</author>
<author title="переводчик">
  <mail link="svyatogor@gentoo.org">Сергей Кулешов</mail>
</author>
<author title="переводчик">
  <mail link="azazello1984@mail.ru">Азамат Хакимов</mail>
</author>

<abstract>
В этом FAQ собрана коллекция вопросов и ответов, собранных из списков рассылки
gentoo-ppc-dev и IRC. Если вы хотите добавить вопрос (или ответ на него!),
пожалуйста, свяжитесь с автором или любым из участников команды документации.
</abstract>

<license/>
<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<version>1.22</version>
<date>2005-08-22</date>

<chapter>
<title>Установка</title>
<section>
<title>Как мне проверить целостность скачанного ISO-образа в Mac OS X?</title>
<body>

<p>
Сначала проверьте, что вы не подключались к серверу FTP с помощью <e>Finder</e>
и не копировали файл с помощью drag'n'drop. Это может нарушить целостность ISO.
Вместо этого используйте <c>curl</c> (<c>curl -O http://path/to/iso</c>).
</p>

<p>
Вы можете проверить контрольную сумму MD5 при помощи утилиты <c>md5sum</c>,
доступной в OS X. В версиях OS X без md5sum вы можете задействовать возможность
<c>openssl</c> создавать контрольную сумму MD5.
</p>

<pre caption="Создание суммы MD5 с помощью openssl">
<comment>(Это может занять некоторое время в зависимости от размера ISO-образа и процессора)</comment>
$ <i>openssl md5 /path/to/iso</i>
</pre>

<p>
Теперь сравните вывод программы с файлом с сервера, с которого вы скачали
ISO-образ (этот файл имеет расширение <path>.md5</path>). Если они одинаковы, 
то ISO-образ скачан без ошибок. Проверьте, что вы еще <e>не</e> монтировали
его (например, при помощи Disk Copy)!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Могу ли я установить двойную загрузку Gentoo Linux и Mac OS X?</title>
<body>

<p>
Да, можете! В действительности <e>yabootconfig</e> автоматически обнаружит и
установит <path>/etc/yaboot.conf</path> для Linux, Mac OS X и даже
классическую Mac OS (см. <uri
link="/doc/ru/handbook/handbook-ppc.xml?part=1&amp;chap=10">Настольную книгу
Gentoo</uri> для более подробной информации по yabootconfig). Весь секрет
заключается в том, как вы разделите ваш жесткий диск. Перед установкой Gentoo
запустите компьютер с установочного компакт-диска Mac OS X. Используя <c>Disk
Utility</c> разбейте ваш диск. В качестве альтернативы вы можете выбрать
<c>parted</c> из последнего установочного диска Gentoo с наложенными
исправлениями, позволяющими управлять разделами HFS и HFS+. parted также может
изменять разделы, поэтому вам необязательно удалять вашу существующую
установку. Первый раздел должен быть достаточным по размеру для всех ваших
разделов Linux (root+swap+/home и т.д.). Формат этого раздела не имеет значения.
Затем должен идти раздел для OS X. Третьим (необязательно) вы можете
создать раздел для классической Mac OS. Он необходим только в том случае, если
вы хотите обеспечить тройную загрузку, т. к. Mac OS 9 должен находиться на
отдельном от Mac OS X разделе.
</p>

<p>
После разбиения установите Mac OS X и Mac OS 9 на соответствующие разделы.
После завершения установки начните с <uri
link="/doc/ru/handbook/handbook-ppc.xml">Настольной книги Gentoo</uri>. Когда
дойдете до раздела о разбиении диска, воспользуйтесь <c>mac-fdisk</c>, чтобы
<e>удалить</e> большой раздел, который вы создали для Gentoo. На его месте
создайте загрузочный, корневой раздел, раздел для подкачки и любые другие
разделы, которые вы хотите использовать в Gentoo.
</p>

<p>
Если у вас Macintosh OldWorld (до iMac), следуйте тем же указаниям, указанным
выше. Но используйте загрузочный диск Mac OS 9 и утилиту <c>Drive Setup</c>.
Компьютерам OldWorld не нужен загрузочный раздел.
</p>

<note>
Если yabootconfig не обнаружит раздел с Mac OS, вы можете вручную добавить его
в yaboot.config. См. пример yaboot.conf в <uri
link="/doc/ru/handbook/handbook-ppc.xml?part=1&amp;chap=10#doc_chap_pre6">
Настольной книге</uri> для более детальной информации.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>
У меня старый NewWorld Mac (Blue или White G3). Он должен быть совместим с
установочным диском, но при загрузке он возвращает ошибку &laquo;Unknown or
corrupt filesystem&raquo; (&laquo;Неизвестная или поврежденная файловая
система&raquo;).
</title>
<body>

<p>
Загрузитесь в Open Firmware, удерживая клавиши Apple + Option + O + F при
старте. Когда появится приглашение, наберите:
</p>

<pre caption="Старый NewWorld Mac Open Firmware">
<i>boot cd:,\\yaboot</i>
</pre>

<p>
Теперь компакт-диск должен загружаться. Благодарим John Plesmid за это решение.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
У меня OldWorld Macintosh и я хочу использовать BootX, но я не могу открыть
установочный архив BootX. Что мне делать?
</title>
<body>

<p>
Вам нужна новая версия <e>StuffIt Expander</e>, чтобы открыть архив. Вы
можете бесплатно <uri
link="http://www.stuffit.com/expander/download.html">скачать ее</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
У меня компьютер Beige G3. Могу ли я установить Gentoo Linux/PPC на втором IDE
жестком диске?
</title>
<body>

<p>
Ранние машины Beige G3 (с материнскими платами &laquo;Rev 1&raquo; и чипами ATI
RageII+) не поддерживают второй IDE диск. Чтобы использовать второй жесткий
диск, подключите его к внутреннему или внешнему SCSI-порту или используйте PCI
IDE-плату. Более поздние компьютеры G3 не имеют подобных ограничений. За более
подробной информацией обращайтесь к 
<uri>http://www.xlr8yourmac.com/G3-ZONE/IDE/index.html</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Когда я пытаюсь установить Gentoo на PowerBook или iBook, система не видит
внутренний жесткий диск. Что мне делать?
</title>
<body>

<p>
Для PowerBook передайте <e>hda=1,1,1</e> ядру во время загрузки. Это должно
решить проблему. Вы можете это сделать, набрав в приглашении <e>yaboot</e>
<c>boot hda=1,1,1</c>. Некоторые iBook требуют <c>hda=16383,16,64</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
У меня версия A или B iMac. Я заменил жесткий диск более вместительным, а
теперь я не могу ничего загрузить!
</title>
<body>

<p>
Есть лимит в 8 ГБ для корневого раздела этих компьютеров. Проверьте, что
корневой раздел меньше 8 ГБ, после чего компьютер должен работать. Это также
применимо для OS X и поздних версий OS 9.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
У меня в /etc/fstab есть строка /dev/BOOT. Должен ли я ее установить на для
моего раздела bootstrap?
</title>
<body>

<p>
Нет. Если вы не используете отдельный загрузочный раздел (<path>/boot</path>),
то вам эта строка совершенно не нужна и ее можно спокойно удалить. Раздел
boostrap &mdash; это <e>не</e> <path>/boot</path> и никак с ним не связан.
Вообще, машинам PowerPC не нужен отдельный раздел <path>/boot</path>, а раздел
bootstrap не должен быть смонтирован.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
При перезагрузке yaboot не работает! Как мне исправить это?
</title>
<body>

<p>
Возможно, неправильно настроен yaboot.conf. Простейший способ исправить это
&mdash; снова загрузиться с установочного CD, смонтировать раздел Gentoo и
проверить на ошибки yaboot.conf. Как только вы закончите, понадобится
запустить <c>ybin -v -C /mnt/gentoo/etc/yaboot.conf</c>, чтобы обновить
загрузчик. Все это можно сделать без использования chroot для входа в вашу
установку.
</p>

<note>
Если вам <e>на самом деле</e> надо просто вернуться в OS X, удерживайте
клавишу Option во время включения. Должен быть отображен графический выбор
загрузочный дисков. Выберите OS X и не забудьте исправить вашу проблему с
загрузкой позднее.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
Установка завершена, но после перезагрузки при нажатии на клавиши на экране
появляются не те символы. Что мне делать?
</title>
<body>

<p>
Если это происходит с английской раскладкой, то это, скорее всего, проблема
ядра. Вам придется его пересобрать со следующими параметрами:
</p>

<pre caption="Input core support">
<comment>(это установки по умолчанию, но все же проверьте их)</comment>
&lt;*&gt; Input core support
&lt;*&gt;   Keyboard support
&lt;*&gt;   Mouse support
(1024)   Horizontal screen resolution
(768)    Vertical screen resolution
&lt; &gt;   Joystick support
&lt;*&gt;   Event interface support
</pre>

<pre caption="Macintosh Device Drivers">
[*] Apple Desktop Bus (ADB) support
[*]    Use input layer for ADB devices
[*]      Support for mouse button 2+3 emulation
</pre>

<p>
Таким образом, вы сможете использовать <path>/proc/sys/dev/mac_hid</path> для
эмуляции клавиш 2 и 3 (см. следующий вопрос).
</p>

<p>
Если по какой-то причине вы не хотите пересобирать ядро, добавьте
<c>keyboard_sends_linux_keycodes=1</c> к параметрам ядра в
<path>yaboot.conf</path>. Это решит проблему, но, возможно, вызовет другие
неприятности.
</p>

<p>
Спасибо Joe McMahon за помощь в этом ответе.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
У меня есть только однокнопочная мышь. Как мне включить поддержку второй и
третьей кнопки, если клавиша Ctrl не работает?
</title>
<body>

<p>
Нельзя использовать клавишу Ctrl, как в Mac OS X, но вы можете назначить любую
другую клавишу или комбинацию клавиш для эмуляции второй и третьей кнопки мыши.
Их значения могут быть получены с помощью консольной утилиты <c>showkey</c>.
Помните, что эта программа работает вне X и должна запускаться исключительно в
консоли. В добавление к конфигурации ядра, представленной в предыдущем разделе,
вам также необходимо установить переменные кнопок мыши в файле
<path>/etc/sysctl.conf</path>. Вот пример использования F11 и F12:
</p>

<pre caption="Эмуляция кнопок мыши клавишами F11 и F12">
<comment># Включение эмуляции кнопок мыши</comment>
dev.mac_hid.mouse_button_emulation = 1
<comment># Установка второй кнопки в 87 &mdash; F11</comment>
dev.mac_hid.mouse_button2_keycode = 87
<comment># Установка третьей кнопки в 88 &mdash; F12</comment>
dev.mac_hid.mouse_button3_keycode = 88
</pre>

<p>
Другими часто используемыми кодам клавиш являются 125 (клавиша Apple) и 96
(Keypad Enter).
</p>

<note>
Самый простой способ активировать эти настройки &mdash; перезагрузиться после
внесения изменений.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
Установка завершена, но после того, как я загружаю Gentoo и пытаюсь выполнить
emerge что-то, я получаю ошибки, что невозможно выполнить stat для
какого-нибудь файла. В чем дело?
</title>
<body>

<p>
Проверьте, правильно ли установлено время. Установка времени и создание ссылки
<path>/etc/localtime</path> на вашу временную зону (в
<path>/usr/share/zoneinfo</path>) должны решить проблему. Также стоит проверить,
что у вас <e>не включен</e> параметр <e>Enhanced RTC</e> в разделе
<e>Character devices</e> конфигурации ядра (как и указано в руководстве по
установке).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Поддержка портативных компьютеров</title>
<section>
<title>
Как мне включить полную скорость процессора на PowerBook, когда я работаю в
Linux?
</title>
<body>

<note>
Большинство (но не все) процессоров теперь должны работать с правильной
скоростью с новыми ядрами. Если все же проблема остается, вы должны обновить
ядро и попробовать еще, используя это решение в качестве резервного.
</note>

<p>
Некоторые процессоры в PowerBook включаются с меньшей скоростью, чем та, на
которую они рассчитаны. Работа на меньшей скорости позволяет продлить срок жизни
батарей за счет скорости работы. Операционная система должна проинструктировать
оборудование о том, что надо работать на полной скорости. В Mac OS X это
называется &laquo;Reduced processor performance&raquo;, а в Linux &mdash;
&laquo;CPU Scaling&raquo;. Чтобы проверить текущую скорость работы процессора в
Linux, наберите <c>cat /proc/cpuinfo</c>. В Mac OS X вы сначала должны выключить
&laquo;Reduce processor performance&raquo; на вкладке &laquo;Options&raquo;
настроек <e>Energy Saver</e> в системной панели. Затем запустите <e>Apple
System Profiler</e> (в Applications:Utilities).
</p>

<warn>
Не используйте этот метод, чтобы разогнать машину. Результаты будут
непредсказуемы, если вы используете неправильные значения. Мы не несем
ответственности, если вы сожгете свой компьютер!
</warn>

<p>
Если <e>Apple System Profiler</e> сообщает о более высокой скорости чем та,
которую вы получаете в Linux, можете включить полную скорость простой командой.
Первым делом проверьте, что у вас ядро 2.4.20-pre9-ben0 или выше. В ядрах более
ранних версий нет кода, необходимого для изменения скорости процессора. Затем
соберите ядро с <e>выключенным</e> параметром <c>CPU Frequency scaling</c>. И
наконец запустите команду, как показано в примере ниже.
</p>

<pre caption="Изменение частоты процессора">
<comment>(Это только примеры. Используйте соответствующие вашему компьютеру значения.)</comment>

<comment>(Для 1 ГГц PowerBook G4)</comment>
echo "0:667000:1000000:performance" > /proc/cpufreq

<comment>(Для 800 МГц PowerBook G4)</comment>
echo "0:667000:800000:performance" > /proc/cpufreq

<comment>(В ядрах 2.6.x используйте этот путь вместо /proc/cpufreq)</comment>
echo "0:667000:1000000:performance" >
/sys/devices/system/cpu/cpu0/cpufreq/scaling_setspeed
</pre>

<p>
Многим пользователям понадобится добавить эту команду в конец
<path>/etc/conf.d/local.start</path>. Этот файл включается каждый раз, когда вы
включаете компьютер.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Я запускаю Gentoo на портативном компьютере PowerPC. Какие пакеты я должен
установить, чтобы обеспечить специфичные для моего компьютера возможности?
</title>
<body>

<p>
Вам надо будет установить четыре основных пакета.
</p>

<ul>
  <li>
    <e>pbbuttonsd</e> &mdash; утилита, включающая кнопки яркости и
    громкости для большинства переносных компьютеров PPC. Текущая версия также 
    работает в качестве управления питанием.
  </li>
  <li>
    <e>gtkpbbuttons</e> предоставляют gtk-интерфейс для pbbuttonsd (визуальные
    эффекты в X при нажатии кнопок). <e>gtkpbbuttons</e> требует GTK и для
    наилучшего результата вы должны добавить его в файл сессии X
    (<path>~/.Xsession</path>), чтобы он запускался вместе с X.
  </li>
  <li>
    <e>powerprefs</e> работает вместе с pbbuttonsd и дает возможность изменять
    различные настройки, например, управление питанием, параметры trackpad и
    множество других.
  </li>
  <li>
    <e>cpudyn</e> позволяет изменять частоту процессора для сохранения
    заряда батареи. Другие пакеты также предоставляют подобную возможность,
    например, <e>powernowd</e>, <e>cpufreqd</e> и <e>speedfreq</e>.
  </li>
</ul>

<p>
Эти пакеты могут быть установлены запуском соответствующих команд из этого
списка:
</p>

<pre caption="Установка специфичных для переносных компьютеров пакетов">
# <i>emerge pbbuttonsd; rc-update add pbbuttonsd default</i>
# <i>emerge gtkpbbuttons</i>
# <i>emerge powerprefs</i>
# <i>emerge cpudyn</i>
</pre>

<note>
Вам потребуется отредактировать <path>/etc/pbbuttonsd.conf</path> для ваших
нужд. Поведение клавиш Fx может быть изменено для параметров спящего
режима. Для переключения клавиш Fx на поведение OS X, установите KBDMode в
fkeyslast. Вы можете отключить tapping сенсорной панели, установив TPMode в
notap. Доступно множество других параметров, см. man pbbuttonsd.conf для
более детальной информации.
</note>

<p>
Полезно добавить pbbuttonsd и cpudyn в загрузочный уровень запуска, чтобы они
запускались при включении компьютера. Для этого сделайте:
</p>

<pre caption="Добавление pbbuttonsd и cpudyn в загрузочный уровень запуска">
# <i>rc-update add pbbuttonsd boot</i>
# <i>rc-update add cpudyn boot</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Как мне сконфигурировать Airport или другую Wi-Fi карту?</title>
<body>

<p>
Сначала проверьте, есть ли поддержка этой карты в ядре, а если она собрана как
модуль &mdash; загружен ли он. Настройки беспроводной карты изменяются с помощью
iwconfig. Эта утилита является частью пакета <c>wireless-tools</c>.
</p>

<p>
В примере использования iwconfig установим SSID в home_ssid:
</p>

<pre caption="Настройка SSID">
# <i>iwconfig wlan0 essid home_ssid</i>
</pre>

<p>
Где wlan0 &mdash; имя устройства карты WiFi. Для пользователей Airport
устройством WiFi чаще всего является eth1. Для более детальной информации о
iwconfig, обратитесь к man-странице.
</p>

<note>
Карты Airport Extreme пока не поддерживаются Linux, но работа над ними уже
ведутся, пожалуйста, просмотрите этот пост форума для дальнейшей информации:
<uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-365647.html</uri>
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Может ли внутренний модем в iBook2 или PowerBook работать?</title>
<body>

<note>
Пока вы не приобретете ключ от Linuxant, этот драйвер будет работать на
скорости 14,4 Кбит/с без поддержки отправки факсов.
</note>

<p>
Установите <c>net-dialin/hcfusbmodem</c>, который предоставит
<path>/dev/ttySHCF0</path>. Затем настройте ppp. Для дальнейшую
информацию об установке можно найти на странице
<uri>http://www.linuxant.com/drivers/hcf/install.html</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Работает ли спящий режим на iBook/PowerBook?</title>
<body>

<p>
Спящий режим (с сохранением в оперативной памяти) очень хорошо работает на
всех G3 iBooks и TiBooks. Последние выпущенные заплатки к ядру добавляют
поддержку спящего режима для G4 iBooks и основанных на Radeon AlBooks. Если у
вас есть один из этих компьютеров, используйте vanilla-sources-2.6.12 или
gentoo-sources 2.6.11 для встроенной поддержки.
</p>

<note>
Помните, что 12" PowerBook еще не поддерживается, т.к. основан на чипсете от
nVidia.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Приложения</title>
<section>
<title>
Я не могу установить пакет и получаю ошибку о том, что замаскирован. Что мне
делать?
</title>
<body>

<p>
Есть две распространенные причины, почему не устанавливается пакет: или он
не был протестирован на PPC, или он протестирован, но еще не помечен как
стабильный.
</p>

<p>
Если пакет еще протестирован на PPC, вам сначала необходимо отметить ebuild
ключевым словом ppc. Это можно сделать с помощью утилиты ekeyword из пакета
gentoolkit-dev. Чтобы отметить ebuild, сделайте следующее:
</p>

<pre caption="Добавление ключевого слова ppc в app-foo/bar">
$ <i>ekeyword ppc /usr/portage/app-foo/bar/bar-1.0.ebuild</i>
</pre>

<p>
Как только ebuild будет отмечен, вы сможете установить его как обычно.
Протестируйте приложение и, если оно работает, <b>пожалуйста</b>, сообщите
об этом через <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>, чтобы
разработчики смогли добавить к ebuild ключевое слово.
</p>

<note>
Это изменение будет действовать до следующей синхронизации дерева портежей. Если
вам требуется постоянное действие, вы можете создать portage overlay. См.
документацию о портежах для более детальной информации.
</note>

<p>
Если пакет уже имеет ключевое слово ~ppc keyword, у вас есть два варианта: или,
следуя предыдущим инструкциям, заменить ~ppc на ppc, или использовать 
/etc/portage для размаскировки отдельного пакета.
</p>

<pre caption="Использование /etc/portage для размаскировки app-foo/bar">
$ <i>echo "=app-foo/bar-1.0 ~ppc" > /etc/portage/package.keywords</i>
</pre>

<note>
Если каталог /etc/portage не существует, сначала создайте его.
</note>

<p>
Теперь установите пакет как обычный. Если вы уверены, что приложение стабильно,
<b>пожалуйста</b> сообщите об этом через <uri
link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>, чтобы разработчики смогли
добавить к ebuild ключевое слово.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Поддерживает ли Gentoo/PPC технологию Flash?</title>
<body>

<p>
Да, но не полностью. Macromedia не выпускала для Linux/ppc двоичных файлов, а
открытая реализация на данный момент еще не готова и нестабильна. Есть два
проекта, работающих над этой проблемой &mdash; <uri
link="http://gplflash.sf.net">gplflash2</uri> и <uri
link="http://swfdec.sf.net">swfdec</uri>, проверьте эти проекты для дальнейшей
информациии. Для решения этой проблемы используйте qemu (эмулятор x86) для
запуска Macromedia Flash Player 6 в качестве проигрывателя. Этот процесс
описан на форуме: <uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=117774</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Есть ли расширения Java для Gentoo/PPC?</title>
<body>

<p>
На данный момент нет. Старое расширение java несовместимо с новой системой
расширений Mozilla, а новое расширение еще не написано.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Есть ли простой способ сконфигурировать X?</title>
<body>

<p>
Просто установите <c>Xorgautoconfig</c>. Как только пакет будет установлен, 
запустите <c>Xorgautoconfig</c> для создания конфигурации для вашей установки.
Если вы хотите установить раскладку клавиатуры, вы можете использовать флаг
--keymap. Помните, что хотя <c>Xorgautoconfig</c> устанавливает DRM для
большинства пользователей, вам может потребоваться изменить конфигурацию ядра
для ее поддержки.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Как мне включить Direct Rendering (DRM) для карт rage128 или radeon?
</title>
<body>

<p>
Проверьте, что в конфигурации вашего ядра установлены следующие параметры:
</p>

<pre caption="Конфигурация ядра DRM">
Device Drivers - Character devices ---&gt;
  &lt;*&gt; /dev/agpgart (AGP Support)
  [*] Apple UniNorth support
  [*] Direct Rendering Manager (DRI support)
  &lt;*&gt;   ATI Rage 128
  &lt;*&gt;   ATI Radeon
Device Drivers - Graphics Support ---&gt;
  &lt;*&gt;   ATI Rage 128 display support
  &lt;*&gt;   ATI Radeon display support
</pre>

<p>
Пересоберите и установите ядро при необходимости. После этого проверьте, что
загрузились с родным кадровым буфером (например, radeonfb или atyfb, а <e>не</e>
offb или ofonly), и запустите <c>Xorgautoconfig</c>.
</p>

<impo>
Вам может потребоваться отредактировать файл <path>/etc/X11/xorg.conf</path>
для вашей видеокарты. Проверьте, что драйвером устройства является или ati, или
драйвер вашей видеокарты (r128 или radeon). Также проверьте, что расширение DRI
загружено и не закомментировано.
</impo>

<note>
В настоящее время DRI не поддерживает чипсеты R300/R400, но запущен проект
для решения этой проблемы &mdash; <uri>http://r300.sourceforge.net</uri>. 
Начальная поддержка для этих чипсетов рекомендована для внесения в следующую
версию X.org, так что проект r300 теперь является частью проекта DRI.
Большинство чипсетов nVidia также не поддерживаются PPC, есть только базовая
2D-акселерация от драйвера nv, без 3D-акселерации.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
Я недавно установил Xorg, но когда я им пользуюсь, международная раскладка
клавиатуры работает неправильно. Основные клавиши работают нормально, но
я не могу набрать специальные символы, такие как знак &laquo;@&raquo; (собака).
В выводе startx содержится что-то типа: &laquo;could not load keymap, falling
back to default keymap&raquo;. В чем дело?
</title>
<body>

<p>
Проверьте, что разрешения на <path>/var/tmp</path> установлены как
<path>drwxrwxrwx</path>. Если это не так, измените их, выполнив <c>chmod a+rwx
/var/tmp</c>. Это позволит Xorg правильно загрузить раскладку.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
При использовании OpenGL DRI в XFree или проигрывании фильмов, система иногда
неожиданно зависает намертво. Что можно сделать?
</title>
<body>

<p>
Возможно ваша система не справляется с поддержкой AGP. Самым простым решением
является добавить следующую строку в раздел &laquo;Device&raquo; файла
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>:
</p>

<pre caption="Принудительный режим PCI для карт AGP">
Option       "ForcePCIMode"
</pre>

<p>
Также известны некоторые проблемы с комбинированными и поврежденными
расширениями, внесенными в новые версии X.org. Пожалуйста, отключите эти
расширения, если у вас возникли с ними проблемы.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Как мне заставить работать звук?</title>
<body>

<p>
Для современных ядер есть два способа настроить звук: OSS или ALSA. OSS
является устаревшим и больше не поддерживается, но все еще хорошо работает для
большинства старых Mac. ALSA &mdash; новый способ, который будет
поддерживаться в будущем. Мы рекомендуем использовать ALSA, если у вас с ней
нет проблем.
</p>

<note>
Если вы встроите драйвер OSS в ваше ядро, драйвер ALSA не будет загружаться.
</note>

<p>
В дополнение к конфигурации ядра, пользователей, которые должны иметь
доступ к аудиоустройствам, необходимо добавить в соответствующую группу с
помощью команды:
</p>

<pre caption="Добавление пользователей в группу audio">
# <i>gpasswd -a username audio</i>
</pre>

<p>
Если ядро установлено правильно, но вы ничего не слышите, проверьте, главный
канал микшера не заглушен и его громкость не установлена в минимальное
значение!
</p>

<note>
Если у вас G5 или mac-mini, вы должны следовать руководству по настройке ALSA в
ОС Gentoo, чтобы установить последнюю версию драйверов ALSA взамен версии,
поставляемой вместе с ядром.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Настройка звука с ALSA</title>
<body>

<p>
Для ALSA мы установим драйвера ALSA и эмуляцию OSS, так что вы сможете
использовать OSS для необходимых программ. В <c>make menuconfig</c> вам
потребуется выбрать:
</p>

<pre caption="Параметры ядра для ALSA">
Device Drivers - Sound ---&gt;
&lt;*&gt; Sound card support
    Advanced Linux Sound Architecture ---&gt;
    &lt;&nbsp;&gt;   PowerMac DMA sound support
      &lt;*&gt; Advanced Linux Sound Architecture
      &lt;*&gt; Sequencer support
      &lt;*&gt; Sequencer dummy client
      &lt;*&gt; OSS Mixer API
      &lt;*&gt; OSS PCM (digital audio) API
      [*] OSS Sequencer API
          ALSA PowerMac devices ---&gt;
     &lt;*&gt; PowerMac (AWACS, DACA, Burgundy, Tumbler, Keywest)
</pre>

<p>
(или скофнигурируйте их в качестве модуля и обеспечьте их загрузку при старте
системы).
</p>

<note>
Пожалуйста, проверьте, что параметр <c>PowerMac DMA sound support</c> отключен,
иначе модуль ALSA невозможно будет загрузить.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Настройка звука с OSS</title>
<body>

<note>И снова используйте это, если не собираетесь использовать ALSA.</note>

<p>
В <c>make menuconfig</c> вам надо выбрать:
</p>

<pre caption="Параметры ядра для OSS">
&lt;*&gt; Sound card support
  &lt;*&gt;   PowerMac DMA sound support
</pre>

<p>
(или сконфигурируйте их в качестве модулей и обеспечьте их загрузку при старте
системы).
</p>

<p>
Если модуль <c>dmasound_pmac</c>не загружается, вам возможно понадобится
включить параметр <c>i2c-core</c> в ядре в качестве модуля.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Как проигрывать аудиодиски?</title>
<body>

<p>
Компьютеры NewWorld не имеют аудиосоединения между CD-ROM и звуковой картой.
Следовательно, аудиоинформация должна быть считана в виде данных и переправлена
звуковому устройству. Вы можете использовать <e>xmms</e> с расширением
<e>xmms-cdread</e>, позволяющим считывать аудиоданные с диска через ATA-кабель, 
программно их декодировать и направлять их звуковой карте через шину PCI в
качестве цифровых данных. Если вам необходим истинное проигрывание CD, вы
можете выполнить следующие шаги:
</p>

<p>
Сначала пересоберите ваше ядро со следующими параметрами:
</p>

<pre caption="Параметры ядра для проигрывания аудиодисков">
<comment>(В "ATA/IDE/MFM/RLL Support")</comment>
<comment>(В "IDE, ATA, and ATAPI Block Devices")</comment>
&lt; &gt; Include IDE/ATAPI CDROM support  <comment>(отключите это)</comment>
&lt;M&gt; SCSI emulation support           <comment>(соберите как модуль)</comment>

<comment>(В "SCSI Support")</comment>
&lt;M&gt; SCSI support                     <comment>(соберите как модуль)</comment>
&lt;M&gt; SCSI CD-ROM support              <comment>(соберите как модуль)</comment>
</pre>

<p>
Теперь добавьте <c>hdX=ide-scsi</c> к разделу(ам) образа ядра в
<path>/etc/yaboot.conf</path>, где <c>hdX</c> &mdash; IDE-устройство,
соответствующее проигрывателю CD. Обычно это <c>hdc</c>. Наберите <c>ybin
-v</c> для установки новых настроек yaboot.conf. Отредактируйте
<path>/etc/group</path> и добавьте в группу <c>cdrom</c> пользователей, которые
смогут проигрывать компакт-диски. Теперь вам необходимо перезагрузить систему,
чтобы задействовать изменения в ядре.
</p>

<p>
После перезагрузки войдите в качестве root и измените разрешения для устройства
CD, а после установите xmms:
</p>

<pre caption="Изменение разрешений для cdrom и установка xmms-read">
# <i>chown root:cdrom /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</i>
# <i>chmod 660 /dev/scsi/host0/bus0/target0/lun0/cd</i>
# <i>emerge xmms xmms-cdread</i>
</pre>

<note>
Проверьте, что путь соответствует приводу CD.
</note>

<p>
Для проигрывания CD запустите <c>xmms</c> и введите <c>/dev/cdrom</c> в
качестве проигрываемого файла.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Смогу ли запустить Mac OS 9 или Mac OS X из Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Да, раз вы смогли запустить Gentoo Linux на оборудовании PPC, то сможете
использовать <uri link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri>, с
помощью которого вы сможете запускать приложения OS 9, OS X или Linux в
качестве процесса в Linux. Просто сделайте <c>emerge mol</c> для установки
этого пакета. MOL поддерживает Mac OS с 7.5.2 до 9.2.2 и любую версию OS X, за
исключением Tiger (на данный момент ее поддержка в разработке). Их можно
запускать как в консоли с кадровым буфером, так и в окне в X.
</p>

<note>
Для запуска полноэкранного MOL вы должны скомпилировать его с включенным
USE-флагом и запустить его в консоли с кадровым буфером.
</note>

<p>
Для поддержки сети и звука вы должны установить в каталог
<path>MOL-Install</path> драйвера в вашем Mac OS X-Desktop. Если появляются
ошибки с сетью, проверьте, что включены следующие параметры ядра:
</p>

<p>
Для сервера dhcp:
</p>

<ul>
  <li>Socket Filtering (CONFIG_FILTER)</li>
  <li>Packet Socket (CONFIG_PACKET)</li>
</ul>

<p>
Для NAT:
</p>

<ul>
  <li>Network packet filtering (CONFIG_NETFILTER)</li>
  <li>Connection tracking (CONFIG_IP_NF_CONNTRACK)</li>
  <li>IP tables support (CONFIG_IP_NF_IPTABLES)</li>
  <li>Packet filtering (CONFIG_IP_NF_FILTER)</li>
  <li>Full NAT (CONFIG_IP_NF_NAT)</li>
  <li>MASQUERADE target support (CONFIG_IP_NF_TARGET_MASQUERADE)</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Могу ли я получить доступ к разделам ext2/ext3 из OS X?</title>
<body>

<p>
В OS X можно читать и записывать данные из ext2/ext3 разделов, используя
расширения ядра предоставляемые от <uri
link="http://sourceforge.net/projects/ext2fsx">проекта ext2fsx</uri>.
</p>

<note>
Используя MOL, вы не сможете получить доступ к разделам, используемым Linux.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Какие USE-флаги не работают на компьютерах PowerPC?</title>
<body>

<p>
Если вы используете старый &laquo;плоский&raquo; профиль (устарел, версии ниже
2005.0) посмотрите <path>/etc/make.profile/use.mask</path>.
</p>

<p>
Если вы используете каскадный профиль, (2005.0 и выше) посмотрите
<path>/usr/portage/profiles/default-linux/ppc/use.mask</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Как мне установить distcc с моего компьютера x86?</title>
<body>

<p>
Если у вас есть более быстрый компьютер, вы можете установить distcc для
компиляции двоичных файлов для медленного процессора PPC. Лучше собрать как
можно больше пакетов на более быстром компьютере, а не компилировать на старом.
Вот несколько ссылок, необходимых вам для начала:
<uri>http://dev.gentoo.org/~vapier/CROSS-COMPILE-HOWTO</uri>
<uri>http://www.sable.mcgill.ca/~dbelan2/crossdev/crossdev-powerpc-i686.html</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Почему gcc постоянно возвращает ошибку сегментации при выполнении 
ebuild?</title>
<body>

<p>
Если gcc постоянно возвращает ошибку сегментации при выполнении ebuild, то,
скорее всего, это не ошибка в gcc и даже не проблема в оборудовании. Чаще всего
эта проблема возникает при установленном включенном параметре kernel
preemption. Несмотря на то, то этот параметр безопасен для x86, он может вызвать
нарушение кеша для PPC, о чем постоянно предупреждают сообщения при компиляции.
Чтобы избежать этого, просто пересоберите ядро с отключенным параметром preemt.
Это можно проверить следующим образом:
</p>

<pre caption="Проверка включения preempt">
$ <i>grep PREEMPT /usr/src/linux/.config</i>
</pre>

<p>
Если возвращается &laquo;# CONFIG_PREEMPT is not set&raquo;, то вы можете
сообщить об ошибке сегментации.
</p>

<p>
если возвращается &laquo;CONFIG_PREEMPT=y&raquo;, то вам необходимо
отключить его и пересобрать ядро.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ресурсы</title>
<section>
<title>Могу ли я приобрести компакт-диск с Gentoo Linux/PPC?</title>
<body>

<p>
Да! Мы продаем Gentoo на компакт-дисках в нашем <uri
link="http://store.gentoo.org/">онлайн-магазине Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>В этом FAQ нет ответа на мой вопрос. Что мне делать?</title>
<body>

<p>
Первым делом посмотрите соответствующую <uri
link="/doc/ru/index.xml">документацию на www.gentoo.org</uri>. Есть два <uri
link="/main/ru/lists.xml">списка рассылки</uri>, посвященных PPC
&mdash; gentoo-ppc-dev и gentoo-ppc-user (англ.). <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=24">Gentoo на PPC (англ.)</uri> 
(на forums.gentoo.org) &mdash; это открытая доска объявлений для всех обсуждений
связанных с PowerPC. Кроме того, обычно ведется достаточно активное обсуждение в
IRC. Присоединяйтесь к нам на <c>#gentoo-ppc</c> на сервере
<c>irc.freenode.net</c>.
</p>

<p>
Общую информацию о Linux на PowerPC можно найти на <uri
link="http://penguinppc.org/">penguinppc.org</uri>. За общей информацией о
Linux обращайтесь к <uri link="http://www.linuxdoc.org/">www.linuxdoc.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 1.22-r2
target-date: 2006-03-13
source-cvs-revision: 1.42
translated-by: Sergey Kuleshov <svyatogor@gentoo.org>, Azamat H. Hackimov
<azazello1984@mail.ru>
edited-by: none
notes:
Тяжел для понимания и перевода. Перевод части документа был взят из предыдущей
версии.
-->
