<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/gentoo-sparc-obpreference.xml,v 1.3 2012/10/13 15:07:23 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="ru">
<title>Справочное руководство по ППЗУ OpenBoot PROM (OBP)</title>

<author title="автор">
  <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail>
</author>
<author title="переводчик">
  <mail link="ikorot@earthlink.net">Игорь Короть</mail>
</author>

<abstract>
Описание OpenBoot PROM (OBP) предоставляет список наиболее используемых команд 
OBP, которые могут помочь при загрузке, настройке и диагностировании 
оборудования Sun SPARC и его клонов.
</abstract>

<license/>
<version>1.2</version>
<date>2004-08-27</date>

<chapter>
<title>Об этом документе</title>
<section>
<body>

<p>
Этот документ предоставляет список наиболее используемых команд OBP, которые 
могут быть полезны при загрузке, настройке и диагностике оборудования Sun SPARC 
и его клонов.
</p>

<p>
Отметим что не все команды доступны на всех версиях PROM. На некоторых, системы 
sun4c имеют другой режим ввода, а в некоторых моделях JavaStation отсутствует 
очень большой функциональный кусок.
</p>

<p>
OBP не постоянен в названиях команд. Иногда для раздела слов используются 
дефисы, иногда они не используются. Некоторые команды, отображающие информацию, 
начинаются с или содержат точку (это правило &mdash; из языка Форт).
</p>

<p>
В этом документе использование терминов "OBP", "OpenBoot PROM" и "PROM" 
взаимозаменяемо.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Вход в OBP</title>
<section>
<title>Системы с клавиатурой Sun</title>
<body>

<p>
На обычных системах Sun (и их корнах использующих клавиатуру Sun), нажмите 
<c>Stop+A</c> когда система начинает загрузку для входа в OBP. Клавиша 
<c>Stop</c> находится в лквом верхнем углу в районе дополнительного набора 
клавиш с левой стороны клавиатуры. (на очень старых системах она может быть 
помечена как <c>L1</c>).
</p>

<p>
Нажатие клавиш <c>Stop+N</c> во время загрузки на большинстве систем сбросит 
настройки PROM в установки по умолчанию. <c>Stop+D</c> включит режимы проверки 
на некоторых системах.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Через последовательный терминал</title>
<body>

<p>
Для входа в OBP через серийный терминал, пошлите прерывание. В системах 
minicom, нажмите <c>ctrl+A F</c>. В системах xc, нажмитеe <c>ctrl+A B</c>.
</p> 

</body>
</section>
<section>
<title>
Системы с не Sun'овскими клавиатурами (стиль персональных компьютеров)
</title>
<body>

<p>
На системах с клавиатурами в стиле персональных компьютеров (таких как 
JavaStations и некоторые клоны Ultra), обычно используется <c>ctrl+break</c> 
или <c>alt+ctrl+break</c>.
</p>

<p>
Заметим что в системах JavaStation JK, нажатие клавиш <c>ctrl+break</c> 
перезапустит систему, вместо загрузки PROM. Чтобы войти в OBP, нужно будет 
установить на переключателе материнской платы J1300 разъёмы 7-8.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Базовые команды системы</title>
<section>
<title>Остановка и перезапуск</title>
<body>

<p>
Команда <c>power-off</c> остановит систему и выключит питание. Эта команда 
иногда работает неправильно на системах Ultra5/10.
</p>

<p>
Команда <c>reset</c> выполнит мягкий сброс. Если включен режим тестирования. 
тесты <e>не</e> будут перезапущены. В некоторых документах этак оманда 
описывается как <c>reset-all</c>.
</p>

<p>
Команда <c>boot</c> загружает систему. Команда может быть запущена с 
параметром, указывающим на устройство загрузки по умолчанию -- это может быть 
полное имя диска или псевдоним устройства, такой как <c>disk</c>, <c>cdrom</c> 
или <c>net</c>. Любой дополнительный аргумент будет передан загрузчику или 
операционной системе.
</p>

</body>
</section>
<section><title>PROM и информация о системе</title>
<body>

<p>Команда <c>.version</c> покажет версию OBP.</p>

<pre caption="вывод команды .version">
{0} ok .version
Release 3.7 Version 0 created 1997/01/09 13:06
OBP 3.7.0 1997/01/09 13:06
POST 3.2.1 1996/12/20 03:01
</pre>

<p>Команда <c>banner</c> покажет заголовок системной информации.</p>

<pre caption="вывод команды banner">
{0} ok banner
Sun Ultra 2 UPA/SBus (2 X UltraSPARC-II 296MHz), No Keyboard
OpenBoot 3.7, 704 MB memory installed, Serial #9705521.
Ethernet address 8:0:20:94:18:31, Host ID: 80941831
</pre>

<p>Команда <c>.speed</c> покажет скорость шин.</p>

<pre caption="вывод команды .speed">
{0} ok .speed
CPU  Speed : 296.00 MHz
UPA  Speed : 098.66 MHz
SBus Speed : 025.00 MHz
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Информация об устройствах</title>
<body>

<p>
Команда <c>show-devs</c> выведет на экран список устройств доступных в 
системе.
</p>

<p>
Команда <c>probe-scsi</c> покажет внутренние SCSI-устройства доступные системе. 
Команда <c>probe-scsi-all</c> покажет внутренние и наружные устройства на 
каждом интерфейсе SCSI. После запуска одной из этих двух команд, вы 
<e>обязаны</e> выполнить команду <c>reset-all</c> перед попыткой загрузить 
операционную систему.
</p>

<pre caption="вывод команды probe-scsi-all">
{0} ok probe-scsi-all
This command may hang the system if a Stop-A or halt command
has been executed.  Please type reset-all to reset the system
before executing this command.
Do you wish to continue? (y/n) y
/sbus@1f,0/SUNW,fas@e,8800000
Target 1
  Unit 0   Disk     SEAGATE ST34371W SUN4.2G74629710B00491
                    Copyright (c) 1997 Seagate
                    All rights reserved
</pre>

<p>
Команда <c>probe-ide</c> также доступна на системах базирующихся на интерфейсе 
IDE.
</p>

<pre caption="вывод команды probe-ide">
ok probe-ide
  Device 0  ( Primary Master )
          ATA Model: ST320420A

  Device 1  ( Primary Slave )
          ATA Model: Maxtor 6E040L0

  Device 2  ( Secondary Master )
         Not Present

  Device 3  ( Secondary Slave )
         Not Present
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Переменные среды и псевдонимы устройств</title>
<section>
<title>Получение и установка переменных среды</title>
<body>

<p>
Команда <c>printenv</c> используется для того чтобы получить список переменных 
среды. Чтобы получить значение конкретной переменной, воспользуйтесь командой 
<c>printenv fnord</c>.
</p>

<p>
Чтобы установить значение переменной воспользуйтесь командой <c>setenv myvar 
the new value</c>.
</p> 

<p>
Чтобы восстановить значение переменной по умолчанию, воспользуйтесь командой 
<c>set-default blah</c>. Чтобы вернуть значения всех переменных к значению по 
умолчанию воспольуйтесь командой <c>set-defaults</c>.
</p>

<p>
Заметим что имена булевских переменных обычно заканчиваются символом <c>?</c>, 
и это отличает их от переменных не булевского типа с тем же именем. Для 
переменных булевского типа используются значения <c>true</c> и 
<c>false</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Полезные переменные среды</title>
<body>

<p>Некоторые полезные переменные среды:</p>

<table>
<tr>
  <th>Переменная</th>
  <th>Значение</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ttya-mode</c></ti>
  <ti>
    Устанавливает скорость передачи информации и соответствующие установки 
    используемые серийным терминалом. По умолчанию используется значение 
    <c>9600,8,n,1,-</c>, означающее 9600 baud, 8 битов, отсутствует контроль 
    четности, один стоп бит, отсутствует контроль процесса.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>auto-boot?</c></ti>
  <ti>
    По умолчанию OBP будет автоматически загружаться в момент загрузки. 
    Установив эту переменную в <c>false</c> можно будет подавать команды 
    загрузки самому.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>boot-device</c></ti>
  <ti>
    При автоматической загрузке, когда вы дали команду <c>boot</c> без 
    аргументов, данная переменная используется для определения загрузочного 
    устройства. Переменная может принимать более одного значения (значения 
    должны быть разделены пробелами). В этом случае, испытывается каждое 
    значение по очереди. Каждое значение должно быть полным путём к устройству 
    или псевдонимом устройства.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>diag-device</c></ti>
  <ti>
    как и в случае с <c>boot-device</c>, но 
    используется если включен параметр <c>diag-switch?</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>local-mac-address?</c></ti>
  <ti>
    Если установлена сетевые интерфейсы будут использовать собственные, а не 
    системные MAC. Так себя ведут персональные компьютеры, и это поведение 
    расходится со стандартами Ethernet.
  </ti> 
</tr>
<tr>
  <ti><c>diag-switch?</c></ti>
  <ti>
    Если установлена, будут выполнены дополнительные тестировочные проверки 
    при включении питания. Заметим, что это может отнимать <e>очень</e> много 
    времени на SMP системах и/или системах HyperSparc. Дополнительно заметим, 
    что переменная <c>diag-device</c>, а не переменная <c>boot-device</c> будет
    использоваться для определения загрузочного устройства. На некоторых 
    системах на материнской плате или на корпусе спереди находится 
    переключатель который переключает эту переменную.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Получение и установка псевдонимов устройств</title>
<body>

<p>
Псевдонимы устройств могут быть использованы для упрощения аргументов к многим 
командам. Например, вместо того чтобы написать <c>boot 
/sbus/SUNW,hme@e,8c00000</c>, можно воспользоваться командой <c>boot net</c>. 
Количество псевдонимов устройств определено по умолчанию на каждой системе.
</p>

<p>
Чтобы просмотреть все псевдонимы устройств воспользуйтесь командой 
<c>devalias</c>. Чтобы увидетьотдельный псевдоним, используйте команду 
<c>devalias whatever</c>. Чтобы установить псевдоним устройства, воспользуйтесь 
командой <c>devalias whatever newvalue</c>.
</p> 

</body>
</section>
<section>
<title>Изменение разрешения монитора</title>
<body>

<p>
Переменная <c>output-device</c> можнт быть использована для контроля над тем 
какой используется кадровый буффер, кокае разрешение используется для консоли 
PROM. Например, чтобы использовать видеокарту Creator на системе Ultra 1C или 2 
с разрешением в 1024x768@76Hz:
</p>

<pre caption="Изменение настроек монитора">
{0} ok devalias screen /SUNW,ffb
{0} ok setenv output-device screen:r1024x768x76
</pre>

<p>
Изменения не будут зафиксированы до тех пор пока не произойдёт сброс системы. 
каждая видеокарта имеет свои поддерживаемые разрешения и частоту 
регенерации.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Тесты</title>
<section>
<title>Вход в тестировочный режим</title>
<body>

<p>
Перед тем как запустить тестирование рекомендуется установить переменную 
<c>diag-switch?</c> и произвести отключение питания системы. Дополнительная 
тестовая информация будет предоставлена при загрузке машины на серийной 
консоли.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Базовые тесты</title>
<body>

<p>
Если тест power on self (POST) прошел успешно, дополнительные тесты могут быть 
запущены используя команды <c>test</c>, <c>test-all</c>, <c>watch-net</c> и 
<c>watch-clock</c>.
</p>

<p>
Команда <c>test somedevice</c> запустит проверку указанного устройства (это 
может быть полный путь к устройству или его псевдоним).
</p>

<pre caption="Примеры тестов">
{0} ok test scsi
        CE DMA fill from address fff8e000 for 80 bytes   succeeded.
         Dma register test -- succeeded.
         Esp register test -- succeeded.
         Dma read test -- succeeded.
         Dma write test -- succeeded.
{0} ok test /sbus/SUNW,hme
Internal loopback test -- succeeded.
Transceiver check  -- Using Onboard Transceiver - Link Up.
passed
{0} ok test ttya
 !"#$%&amp;'()*+,-./0123456789:;&lt;=&gt;?@ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ[\]^_`abcdefghijklmn
</pre>

<p>Команда <c>test-all</c> запустит проверку каждого устройства которое может 
себя протестировать.
</p>

<p>Команда <c>watch-net</c> может быть использована для наблюдения за рассылкой 
пакетов по сети.
</p>

<p>Команда <c>watch-clock</c> может быть использована для проверки работы 
внутренних часов. Она должна просчитать от 0 до 59 в цикле с 1 секундным 
интервалом.
</p> 

</body>
</section>
<section>
<title>Расширенное тестирование с использованием obdiag</title>
<body>

<note>
Функция <c>obdiag</c> доступна только на компьютерах серии Ultra 5/10 и 
выше.
</note>

<p>
Чтобы включить режим расширенного тестирования, запустите следующую 
последовательность команд:
</p> 

<pre caption="Вход в программу obdiag">
ok setenv mfg-mode on
mfg-mode =            on
ok setenv diag-switch? true
diag-switch? =        true
ok setenv auto-boot? false
auto-boot? =          false
ok reset-all
ok obdiag
</pre>

<p>
На дисплее появится меню. Сначала выберите <c>16</c> для включения режима 
полных сообщений.
</p>

<pre caption="Меню программы obdiag">
          OBDiag Menu

  0 ..... PCI/Cheerio
  1 ..... EBUS DMA/TCR Registers
  2 ..... Ethernet
  3 ..... Keyboard
  4 ..... Mouse
  5 ..... Floppy
  6 ..... Parallel Port
  7 ..... Serial Port A
  8 ..... Serial Port B
  9 ..... NVRAM
 10 ..... Audio
 11 ..... EIDE
 12 ..... Video
 13 ..... All Above
 14 ..... Quit
 15 ..... Display this Menu
 16 ..... Toggle script-debug
 17 ..... Enable External Loopback Tests
 18 ..... Disable External Loopback Tests

 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===> 16
 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===>
</pre>

<p>
Индивидуальные тесты могут затем быть запущены выбором соответствующего номера. 
Заметим что некоторые тесты (например тесты серийного порта) предполагают что 
установлена внешняя заглушка. Тест Ethernet предполагает что сетевой кабель 
присоединён к сетевой карте и сетевому разъёму.
</p>

<p>
Чтобы выйти из программы, наберите <c>14</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ссылки</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    OpenBoot 3.x Quick Reference, Sun P/N 802-3240 (<uri 
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3240/pdf/802-3240-10.pdf">версия в 
    формате PDF)</uri>
  </li>
  <li>
    OpenBoot 3.x Command Reference, Sun P/N 802-3242 (<uri 
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3242/html/TOC.html">версия в 
    формате HTML)</uri>
  </li> 
  <li>
    OpenBoot 3.x Supplement for PCI, Sun P/N 802-7679 (<uri 
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-7679/pdf/">Собрание файлов 
    PDF)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://firmworks.com/QuickRef.html">Open Firmware Quick 
    Reference</uri> (относится не только к Sun OBP)
  </li>
</ul> 

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 1.5-r1
target-date: 2005-11-13
source-cvs-revision: 1.5
translated-by: Igor Korot <ikorot@earthlink.net>
edited-by:

notes:
-->
