<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- REV: 1.64 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/index.xml,v 1.25 2004/10/09 12:40:19 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<mainpage id="docs">
  <title>Документация Gentoo</title>
  <author title="Author">
    <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
  </author>
  <author title="Editor"><!-- zhen@gentoo.org -->
    John P. Davis
  </author>
  <author title="Editor">Colin Morey</author>
  <author title="Editor">
    <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
  </author>
  <author title="Editor">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
  </author>
  <author title="Translator">
    <mail link="selecter@spray.se">Anton Kuzmin</mail>
  </author>
  <author title="Translator">
    <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
  </author>
<version>2.30</version>
<date>May 12, 2004</date>

<chapter>
<title>Документация Gentoo</title>
<section>
<title>Доступные языки</title>
<body>

<p>
Эта страница (и документация на этой странице) доступна на следующих языках:
</p>

<p>
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/da/index.xml">Датский</uri> |
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/nl/index.xml">Голандский</uri> | 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/index.xml">Английский</uri> | 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/fr/index.xml">Французский</uri> | 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/de/index.xml">Немецкий</uri> | 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/hu/index.xml">Венгерский</uri> | 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/id/index.xml">Индонезийский</uri> | 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/it/index.xml">Итальянский</uri> | 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/ja/index.xml">Японский</uri> | 
<!-- <uri link="http://www.gentoo.org/doc/kr/index.xml">Корейский</uri> | -->
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/index.xml">Испанский</uri> | 
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/zh_tw/index.xml">Китайский (традиционный)</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Содержание</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap1">Введение</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap2">Документация связанная с установкой</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3">Система Gentoo</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap4">Системное администрирование</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap5">Рабочая станция</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap6">Документация для разработчиков</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap7">Другая документация</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap8">Обзор доступной документации</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
Добро пожаловать на страницу документации Gentoo. Здесь вы найдёте краткий обзор
доступных ресурсов, большая часть которых распространяется по условиям лицензии открытой документации <uri
link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0">Creative Commons -
Attribution / Share Alike</uri>. Вся документация также доступна в версии для печати. Для просмотра страницы в таком виде, добавьте <path>?style=printable</path> к URL адресу.
</p>

<p>
Если вы найдёте ошибку в документации, или у вас будут предложения по её
улучшению, пожалуйста, воспользуйтесь нашей <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Системой отчета об ошибках</uri> и заполните отчет в раздел "Docs-developer" или "Docs-user". Они будут обработаны <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp">Командой документации Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Интернационализация</title>
<body>

<p>
Наша документация доступна на нескольких языках. Хотя не все документы
переведены, мы делаем все, что в наших силах, чтобы вовремя их обновлять и
предоставлять нашим пользователям наибольшее количество переведённых документов.
Если вы хотите принять участие в работе по переводам, пожалуйста свяжитесь с
<mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail> - ответственным за усилия по интернационализации.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Часто задаваемые вопросы</title>
<body>

<p>
Как и у любого крупного проекта, у Gentoo тоже есть FAQ. У нас есть несколько официальных FAQ, поддерживаемых Командой Документации Gentoo:
</p>

<ul>
<li><b><uri link="faq.xml">Gentoo FAQ</uri></b> содержит ответы на частые вопросы о Gentoo Linux с уклоном на x86 платформу.</li>
<li><b><uri link="gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC FAQ</uri></b> содержит ответы на частые вопросы о Gentoo Linux с уклоном на PowerPC платформу.</li>
<li><b><uri link="../en/gentoo-sparc-faq.xml">Gentoo SPARC FAQ</uri></b>
<b>(Не переведен)</b> содержит ответы на частые вопросы о Gentoo Linux с уклоном на SPARC платформу.</li>
</ul>

<p>
Кроме того, у нас есть очень большая подборка FAQ на <uri
link="http://forums.gentoo.org">форуме</uri>. Для их просмотра, перейдите по этой ссылке: 
<uri>http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Справочник Gentoo (Handbook)</title>
<body>

<p>
Проект документации Gentoo начал создание <uri
link="../en/handbook/">Справочника Gentoo</uri>. На данный момент, первые
две части  (<uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=1">Установка 
Gentoo</uri> и <uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2">Работа с Gentoo</uri>) закончены и достигли "официального" статуса. Пользователи могут использовать инструкции по установки из справочника и <uri link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Docs-user">сообщать нам об ошибках</uri> (пожалуйста используйте компонент <e>Handbook</e>).
</p>

<p>
Больше информации вы найдёте на главной странице <uri link="../en/handbook/">Справочника Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Установка</title>
<section>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
Документация по установке предоставляет информацию, которая может быть полезна в
ходе инсталляции Gentoo Linux. Это включает раздел "Установка Gentoo" из
справочника а также более старые, но еще поддерживаемые ресурсы специфичные для
разных архитектур и пошаговые руководства.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Гиды по установке</title>
<body>

<p>
Первая часть <b><uri link="/doc/en/handbook/index.xml">Справочника
Gentoo</uri></b> объясняет как установить Gentoо. Каждая версия для определённой архитектуры содержит инструкции для всех пользователей.
</p>

<p>
Для опытных пользователей имеется краткое руководство установке:
</p>

<ul>
  <li><b><uri link="gentoo-x86-quickinstall.xml">Краткое руководство по
  установке для x86</uri></b></li>
  <li><b><uri link="gentoo-sparc-quickinstall.xml">Кратркое руководство по установке для SPARC</uri></b></li>
</ul>

<p>
Пользователей Alpha платформы может заинтересовать наш <b><uri
link="../en/gentoo-alpha-compaq-tools.xml">Гид по утилитам Compaq Alpha</uri></b><b> (Не переведен)</b> (Не переведён), который объясняет, как установить пакет Compaq Tools пользователям Gentoo Alpha.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Другая докуемнтация, связанная с установкое</title>
<body>

<p>
Некоторым пользователям не хватает гида установке приведённого выше, так как их
среда не позволяет загрузиться с LiveCD. Для того, чтобы решить их проблемы, мы
предоставляем <b><uri link="altinstall.xml">Альтернативный гид по
установке</uri></b> который описывает шаги по установке Gentoo из
другой средт (другой дистрибутив, загрузочный CD, сетевая загрузка и т.д.).
</p>

<p>
Пользователи, которых интересует LVM2, могут ознакомиться с <b><uri
link="lvm2.xml">Гидом по LVM2</uri></b>, в котором описывается, что необходимо
сделать, чтобы заработала ваша схема LVM2.
</p>

<p>
Так как наши инструкции по установке очень гибки, существует много советов и хитростей (tips and tricks). У нас есть онлайн-документ <b><uri
link="gentoo-x86-tipsntricks.xml">Полезных советов для установки Gentoo/x86</uri></b> и других архитектур.
</p>

<p>
<b><uri link="new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml">Гид по обновлению до Gentoo Linux 1.4</uri></b> объяснит, как обновить системы Gentoo Linux 1.x до Gentoo Linux 1.4.
</p>

<p>
<b><uri link="../en/gentoo-upgrading.xml">Гид по обновлению Gentoo</uri></b> касается этой темы глубже и мотивирует использование простого обновления Gentoo, а также предоставляет больше информации о так называемых "профилях".
</p>

<p>
<b><uri link="genkernel.xml">Гид Genkernel</uri></b> даёт полное представление о всех функциях утилиты genkernel.
</p>

<p>
С помощью <b><uri link="colinux-howto.xml">coLinux HOWTO</uri></b>
вы сможете запускать Gentoo в Windows.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Система Gentoo</title>
<section>
<title>Вступление</title>
<body>

<p>
Документация по системе Gentoo включает несколько гидов об отличительных особенностях Gentoo. Это включает в себя нашу систему инициализации, Portage, USE-флаги и т.д. 
</p>

<p>
В справочнике Gentoo есть раздел <uri
link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2">Работа с Gentoo</uri>, которая содержит информацию о Portage, USE флагах, системе инициализации Gentoo и переменных окружения.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Portage и связанная с ним документация</title>
<body>

<p>
Глава <b><uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Portage и программное обеспечение </uri></b> из справочника Gentoo коротко повествует о том, как обновлять пакеты и как поддерживать ваше установленное программное обеспечение. Другими словами, эта глава рассказывает о том, как использовать <c>emerge</c>.
</p>


<p>
<b><uri link="portage-manual.xml">Справочник по системе Portage</uri></b> предоставляет обзор системы Portage, детальную информацию по настройке, и руководство пользователя по установке и поддержке пакетов, с использованием дерева портежей. Этот справочник охватывает намного более широкий круг вопросов, чем Руководство пользователя.
</p>

<p>
Глава <b><uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">USE флаги</uri></b> 
из справочника Gentoo познакомит вас с мощнейшим инструментом настройки Gentoo -- флагами USE. Этот гид поможет решить какие флаги вам нужны. В нём также описывается использование <c>etcat</c> для получения более подробно информации о USE-флагах для конкретного пакета.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Настройка Gentoo</title>
<body>

<p>
Глава <b><uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=6">Переменные окружения</uri></b> из справочника Gentoo объяснит, как управлять переменными среды (такими как <path>$PATH</path>) и кэшем динамического линкера.
</p>

<p>
Глава <b><uri
link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=5">Init-скрипты</uri></b> из
справочника Gentoo подробно расскажет о нашей системе скриптов загрузки и
управления службами. Помимо стандартной информации по init-скриптам в ней также
описываются зависимости и виртуальные сервисы.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Выбор Gentoo</title>
<body>

<p>
Руководство <b><uri link="../en/gentoo-kernel.xml">"О Ядрах"</uri></b> (Не переведён) содержит список исходников ядер, предоставляемых Gentoo. Большинство этих ядер поддерживается проектом <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/kernel">Gentoo Ядра</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Системное администрирование</title>
<section>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
Документация по системному администрированию содержит руководства и гиды по
установке, настройке и управлению системой. Несмотря на то, что упор делается на
особенности Gentoo, некоторые руководства вполне подойдут и пользователям других
дистрибутивов.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Общие вопросы администрирования</title>
<body>

<p>
<b><uri link="gentoo-security.xml">Гид по безопасности Gentoo</uri></b>
объясняет, как защитить систему Gentoo Linux против внешних атак и вторжений. Он
содержит общую информацию по безопасности (безопасность сервисов, настройка firewall'ов, использование IDS, безопасность ядра и т.д.). Для еще большего укрепления системы, посетите сайт <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened">GentooHardened</uri>.
</p>

<p>
<b><uri link="prelink-howto.xml">Гид по предварительной линковке</uri></b>
(prelinking) объясняет как улучшить вашу систему с помощью prelink. Эта технология позволяет ускорить запуск больших программ.
</p>

<p>
<b><uri link="../en/ipv6.xml">Гид по IPv6</uri></b> (Не переведён) покажет, как настроить IPv6 в Gentoo Linux. IPv6 - это следующий Интернет Протокол, набирающий всё большую популярность.
</p>

<p>
<b><uri link="uml.xml">Гид по пользовательскому режиму Linux</uri></b> рассказывает, как использовать пользовательский режим в Gentoo Linux. Пользовательский Режим Линукс (User Mode Linux - UML) позволяет запускать Linux внутри Linux (внутри Linux внутри Linux ...). С помощью UML вы легко сможете создавать виртуальные установки.
</p>

<!--
<p>
The <b><uri link="selinux-uml-guide.xml">SELinux UML Guide</uri></b> show you
how to set up a UML installation with SELinux support.
</p>
-->

</body>
</section>
<section>
<title>Конкретные вопросы администрирования</title>
<body>

<!-- Some possible security issues, see #39718 
<p>
The <b><uri link="ldap-howto.xml">LDAP Authentification Howto</uri></b> explains how
to administer user accounts centralised using OpenLDAP. 
</p>
-->

<p>
<b><uri link="../en/openmosix-howto.xml">Руководство по OpenMosix</uri></b> (Не переведён) даёт пошаговые инструкции о том, как создать "ферму" бездисковых openmosix узлов (кластер из нескольких ПК).
</p>

<p>
<b><uri link="../en/diskless-howto.xml">Diskless Howto</uri></b> <b>(Не переведен)</b> даёт пошаговые
инструкции для создания бездисковых узлов с Gentoo.
</p>

<p>
<b><uri link="ltsp.xml">Гид по LTSP</uri></b> объясняет как установить Linux Terminal Server с помощью Gentoo.
</p>

<p>
<b><uri link="distcc.xml">Гид по Distcc</uri></b> описывает использование distcc для распреденённой компиляции в Gentoo Linux
</p>

<p>
<b><uri link="devfs-guide.xml">Гид DevFS</uri></b> описывает работу DevFS и то, как его администрировать.
</p>

<p>
<b><uri link="udev-guide.xml">Гид udev</uri></b> описывает новую систему управления устройствами использующую udev, которая заменит DevFS и расскажет читателю как udev интегрирован в Gentoo.
</p>

<p>
<b><uri link="printing-howto.xml">Руководство по печати</uri></b> представляет собой подробный гид в настройку печати в среде Gentoo.
</p>

<p>
<b><uri link="openafs.xml">Гид по OpenAFS</uri></b> документирует процесс установки и использования OpenAFS - распределённой сетевой технологии доступа к файлам.
</p>

<p>
<b><uri link="virt-mail-howto.xml">Руководство по виртуальным/почтовым хостам</uri></b> - это основной гид администратора почтовых серверов. Оно описывает использование MySQL для виртуальных пользователей, программы веб почты, списков рассылки и т.д.
</p>

<p>
<b><uri link="qmail-howto.xml">qmail/vpopmail Howto</uri></b> - вполне полезный
гид по использованию почтовой системы основанной на qmail. Автор концентрирует
внимание на удалённом доступе и зашифрованной коммуникации.
</p>

<p>
<b><uri link="../en/gentoo-sparc-netboot-howto.xml">Gentoo/SPARC Netboot
HOWTO</uri></b> <b>(Не переведен)</b> описывает как установить сетевую загрузочную среду для Sun Microsystems SPARC или для компьютера основанного на UltraSPARC.
</p>

<p>
<b><uri link="../en/gentoo-sparc-obpreference.xml">Гид по Gentoo SPARC OpenBoot PROM</uri></b> <b>(Не переведен)</b> предлагает руководство по системе SPARC OpenBoot, доступной на всех компьютерах основанных на Sun Microsytsms SPARC/UltraSparc.
</p>
	
<p>
<b><uri link="../en/quick-samba-howto.xml">Краткое руководство по Samba</uri></b> <b>(Не переведен)</b> даёт вам пошаговое введение в Samba и включает инструкции по настройке антивирусной проверки обменных ресурсов Samba.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Рабочая станция</title>
<section>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
Документация связанная с настройкой рабочей станции содержит собственно сам Гид по конфигурации рабочего стола, а также некоторые другие документы по этому вопросу, включая несколько руководств по конкретным программам.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Конфигурация рабочего стола</title>
<body>

<p>
<b><uri link="desktop.xml">Гид по конфигурации рабочего стола</uri></b> объяснит, как настроить полнофункциональную рабочую станцию с Gentoo Linux. Это включает настройку KDE/Gnome, почты, доступа к файлам (с помощью Smaba) и т.д.
</p>

<p>
<b><uri link="alsa-guide.xml">Гид по настройке ALSA</uri></b> представляет собой подробное руководство по установке и использованию ALSA (Advanced Linux Sound Architecture).
</p>

<p>
<b><uri link="java.xml">Java гид</uri></b> объясняет, как Gentoo Linux справляется с Java.
</p>

<p>
<b><uri link="guide-localization.xml">Руководство по локализации</uri></b> расскажет, как настроить Gentoo Linux для не англоговорящих пользователей.
</p>

<p>
<b><uri link="../en/dri-howto.xml">Руководство по Direct Rendering</uri></b> (Не переведён) объясняет, как получить 3D ускорение в XFree-DRM.
</p>

<p>
<b><uri link="ati-faq.xml">ATI FAQ</uri></b> содержит ответы на часто задаваемые вопросы о графических кратах ATI.
</p>

<p>
<b><uri link="xorg-config.xml">HOWTO по настройке XOrg</uri></b> говорит об установке и настройке X.org.
</p>

<p>
<b><uri link="kde-config.xml">HOWTO по настройке KDE</uri></b> говорит об установке и настройке KDE.
</p>

<p>
<b><uri link="gnome-config.xml">HOWTO по настройке GNOME</uri></b> говорит об установке и настройке GNOME.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Документация по конкретным программам</title>
<body>

<p>
<b><uri link="nano-basics-guide.xml">Руководство по основам Nano</uri></b> на примерах покажет, как пользоваться основными функциями Nano.
</p>

<p>
<b><uri link="vi-guide.xml">Гид по Vi</uri></b> с помощью шпаргалок научит пользоваться базовыми функциями vi.
</p>

<p>
<b><uri link="gnupg-user.xml">Гид пользователя по GnuPG</uri></b> представляет собой подробное описание GnuPG.
</p>

<p>
<b><uri link="guide-to-mutt.xml">Краткое введение в емайл программы в командной строке</uri></b> научит пользоваться fetchmail, procmail, mutt и nbsmtp.
</p>

<p>
<b><uri link="cvs-tutorial.xml">Учебник по CVS</uri></b> описывает основы использования CVS - Concurrent Versioning System (Конкурентной Системы Версий).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Документация разработчика</title>
<section>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
Так как Gentoo разрабатывается добровольцами, наличие качественной документации для разработчиков является жизненно важным, дабы заинтересованные пользователи могли легко узнать о том, как помочь в разработке их любимого дистрибутива.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Правила разработки Gentoo</title>
<body>

<p>
<b><uri link="../en/policy.xml">Правила разработки Gentoo Linux</uri></b> (Не переведён) в деталях описывают действующие правила создания ebuild'ов.
</p>

<!--
<p>
The <b><uri link="gentoo-release-policy.xml">Gentoo Linux Release Policy</uri></b> 
details current policy for Gentoo Linux releases.
</p>
-->

<p>
<b><uri link="doc-policy.xml">Правила документации Gentoo Linux</uri></b> - это действующие правила создания и редактирования документации.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Документация по разработке</title>
<body>

<p>
<b><uri link="../en/gentoo-howto.xml">Ebuild HOWTO</uri></b> <b>(Не переведен)</b> объясняет, как создавать ebuild-ы.
</p>

<p>
<b><uri link="../en/eclass-howto.xml">Eclass HOWTO</uri></b> <b>(Не переведен)</b> показывает, как создавать ebuild'ы поддерживающие функции наследования a la ООП.
</p>

<p>
<b><uri link="ebuild-submit.xml">Руководство по отправке ebuild'ов</uri></b> объясняет процесс отправки euild'ов сделанных пользователями. 
</p>

<p>
<b><uri link="ebuild-mistakes.xml">Частые ошибки в Gentoo Ebuild</uri></b>
перечисляет общие ошибки разработчиков при отправке ebuild-ов.
</p>

<p>
<b><uri link="../en/metadata.xml">Metadata document</uri></b> <b>(Не переведен)</b> объясняет, как написать файл <path>metadata.xml</path> для пакета.
</p>

<p>
<b><uri link="xml-guide.xml">Руководство по GuideXML</uri></b> это описание XML формата использующегося для веб документации Gentoo Linux.
</p>

<p>
<b><uri link="../en/doc-tipsntricks.xml">Полезные для разработчиков документации</uri></b> <b>(Не переведен)</b> содержит несколько указаний для разработчиков документации.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Другая документация</title>
<section>
<body>

<ul>
<li>Обращайтесь к <uri link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi">CVS repository</uri> если вы хотите ознакомиться с кодом или ebuild'ами.</li>
<li><b><uri link="http://www.gentoo.org/main/en/about.xml">О проекте Gentoo</uri></b></li>
<li><b><uri link="http://www.gentoo.org/main/en/contract.xml">Социальный контракт Gentoo</uri></b>.</li>
<li>Больше о <b><uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/site.xml">XML проектах</uri></b>, через которые прошёл Gentoo.</li>
<li>Как сделать <b><uri link="rsync.xml">Зеркало Gentoo : Rsync</uri></b>.</li>
<li>Как сделать <b><uri link="../en/source_mirrors.xml">Зеркало Gentoo : Distfiles</uri></b>.</li>
<li>Новости Gentoo Linux (<uri link="http://www.gentoo.org/rdf/en/gentoo-news.rdf">RDF</uri>, <uri
link="http://purl.org/net/syndication/subscribe/?rss=http://www.gentoo.org/rdf/en/gentoo-news.rdf">Подписка</uri>).</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Список документов</title>
<section>
<body>

<p>
Для тех, кто желает видеть короткий обзор доступной документации :)
</p>

<table>
<tr><th>Часто задаваемые вопросы</th></tr>
<tr><ti><uri link="faq.xml">Gentoo FAQ</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC FAQ</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/gentoo-sparc-faq.xml">Gentoo SPARC FAQ</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><th>Установка</th></tr>
<tr><ti><uri link="../en/handbook/">Справочник Gentoo (Handbook)</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-x86-quickinstall.xml">Краткое руководство по установке Gentoo x86</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-sparc-quickinstall.xml">Краткое руководство по установке Gentoo SPARC</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/gentoo-alpha-compaq-tools.xml">Гид по утилитам Compaq Alpha</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="altinstall.xml">Гид по альтернативной установке</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="lvm2.xml">Гид по LVM2</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo/x86 Советы и хитрости</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml">Гид по обновлению до Gentoo Linux 1.4</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/gentoo-upgrading.xml">HOWTO по обновлению Gentoo</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="genkernel.xml">Гид по Genkernel</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="colinux-howto.xml">coLinux HOWTO</uri></ti></tr>
<tr><th>Система Gentoo</th></tr>
<tr><ti><uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Portage и программное обеспечение</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="portage-manual.xml">Справочник по системе Portage</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">USE флаги</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=6">Переменные окружения</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=5">Init-скрипты</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gentoo-kernel.xml">Гид по Gentoo ядрам</uri></ti></tr>
<tr><th>Системное администрирование</th></tr>
<tr><ti><uri link="../en/gentoo-security.xml">Гид по безопасности Gentoo</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="prelink-howto.xml">Гид по предварительной линковке (prelinking)</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/ipv6.xml">Гид по IPv6</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="uml.xml">Гид по пользовательскому режиму Linux</uri></ti></tr>
<!-- <tr><ti><uri link="selinux-uml-guide.xml">SELinux UML Guide</uri></ti></tr>
-->
<!-- <tr><ti><uri link="ldap-howto.xml">LDAP Authentification Howto</uri></ti></tr> -->
<tr><ti><uri link="../en/openmosix-howto.xml">Гид по OpenMosix</uri><b> (Не
		переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/diskless-howto.xml">Diskless гид</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="ltsp.xml">Гид по LTSP</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="distcc.xml">Гид по DistCC</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="devfs-guide.xml">DevFS гид</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="udev-guide.xml">Гид по udev</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="printing-howto.xml">Руководство по печати</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="openafs.xml">Гид по OpenAFS</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="virt-mail-howto.xml">Руководство по виртуальным/почтовым хостам</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="qmail-howto.xml">qmail/vpopmail Howto</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/gentoo-sparc-netboot-howto.xml">Gentoo/SPARC Netboot
Howto</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/gentoo-sparc-obpreference.xml">Гид по Gentoo SPARC
OpenBoot PROM</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/quick-samba-howto.xml">Краткое руководство по
Samba</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><th>Рабочая станция</th></tr>
<tr><ti><uri link="desktop.xml">Гид по конфигурации рабочего стола</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="alsa-guide.xml">Гид по настройке ALSA</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="java.xml">Java гид</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="guide-localization.xml">Руководство по локализации</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/dri-howto.xml">Руководство по Direct Rendering</uri><b>
(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/ati-faq.xml">ATI FAQ</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="xorg-config.xml">HOWTO по настройке XOrg</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="kde-config.xml">HOWTO по настройке KDE</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gnome-config.xml">HOWTO по настройке GNOME</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/nano-basics-guide.xml">Руководство по основам
Nano</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="vi-guide.xml">Гид по Vi</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="gnupg-user.xml">Гид пользователя по GnuPG</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="guide-to-mutt.xml">Краткое введение в емайл программы в командной строке</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="cvs-tutorial.xml">Учебник по CVS</uri></ti></tr>
<tr><th>Документация разработчика</th></tr>
<tr><ti><uri link="../en/policy.xml">Правила разработки Gentoo Linux</uri><b>
(Не переведен)</b></ti></tr>
<!-- <tr><ti><uri link="gentoo-release-policy.xml">Gentoo Linux Release Policy</uri></ti></tr> -->
<tr><ti><uri link="doc-policy.xml">Правила документации Gentoo Linux</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/gentoo-howto.xml">Ebuild Howto</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/eclass-howto.xml">Eclass Howto</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="ebuild-submit.xml">Руководство по отправке ebuild'ов</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="ebuild-mistakes.xml">Общие ошибки Gentoo Ebuild</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/metadata.xml">Metadata document</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><ti><uri link="xml-guide.xml">Руководство по GuideXML</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/doc-tipsntricks.xml">Советы и хитрости для
разработчиков документации</uri> <b>(Не переведен)</b></ti></tr>
<tr><th>Другая документация</th></tr>
<tr><ti><uri link="rsync.xml">Зеркало Gentoo : Rsync</uri></ti></tr>
<tr><ti><uri link="../en/source_mirrors.xml">Зеркало Gentoo : Distfiles</uri><b>
(Не переведен)</b></ti></tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
