<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/mysql-howto.xml,v 1.2 2006/04/01 20:03:27 achumakov Exp $ -->

<guide link="/doc/ru/mysql-howto.xml" lang="ru"> 
<title>Руководство по MySQL для начинающих</title>

<author title="автор">
  <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="переводчик">
  <mail link="astakhov@warum.ru">Юрий Астахов</mail>
</author>
<author title="редактор перевода">
  <mail link="achumakov@gentoo.org">Алексей Чумаков</mail>
</author>

<abstract>
Этот документ поможет пользователю настроить и использовать MySQL.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.3</version>
<date>2005-12-15</date>

<chapter>
<title>Начало работы с MySQL</title>
<section>
<title>Введение</title>
<body>

<p>
MySQL&nbsp;&mdash; это популярный сервер баз данных, используемый в различных
областях. Аббревиатура SQL означает Structured Query Language (язык
структурированных запросов), именно его использует MySQL для общения с
другими программами. Более того, в MySQL есть собственные расширенные функции
SQL, дающие дополнительные возможности пользователям. В этом руководстве
рассматривается процесс начальной установки MySQL, настройка баз данных и
таблиц, заведение новых пользователей. Итак, начнем с установки.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Установка MySQL</title>
<body>

<p>
Сначала нужно установить MySQL. Если вам нужны определенные возможности 
MySQL, установите соответствующие флаги USE, которые позволяют точнее
регулировать процесс установки.
</p>

<pre caption="Установка MySQL">
<comment>(просмотр имеющихся флагов USE)</comment>
# <i>emerge --pretend --verbose mysql</i>
<comment>(установка MySQL)</comment>
# <i>emerge mysql</i>
</pre>

<p>
По завершении установки вы увидите такое сообщение:
</p>

<pre caption="Сообщение программы MySQL einfo">
You might want to run:
"emerge --config =dev-db/mysql-[version]"
if this is a new install.

<comment>Рекомендуется запустить команду
"emerge --config =dev-db/mysql-[версия]"
после первоначальной установки MySQL.</comment>
</pre>

<p>
Поскольку у нас первоначальная установка, запустим команду. Во время настройки
базы данных MySQL вам потребуется по запросу нажать клавишу <c>ENTER</c>. 
В процессе настройки устанавливается главная база данных MySQL, содержащая
служебные сведения о базах данных, таблицах, пользователях, правах доступа и 
т.д. При настройке будет рекомендовано как можно раньше изменить корневой 
пароль. Мы определенно это сделаем, чтобы кто-нибудь не смог улучшить момент
и взломать наш сервер MySQL, настроенный по умолчанию.
</p>

<pre caption="Настройка MySQL">
# <i>ebuild /var/db/pkg/dev-db/mysql-[version]/mysql-[version].ebuild config</i>
 * MySQL DATADIR is /var/lib/mysql
 * Press ENTER to create the mysql database and set proper
 * permissions on it, or Control-C to abort now...

   Preparing db table
   Preparing host table
   Preparing user table
   Preparing func table
   Preparing tables_priv table
   Preparing columns_priv table
   Installing all prepared tables

   To start mysqld at boot time you have to copy support-files/mysql.server
   to the right place for your system

   PLEASE REMEMBER TO SET A PASSWORD FOR THE MySQL root USER !
   To do so, issue the following commands to start the server
   and change the applicable passwords:
<comment>(обратите внимание на следующие 3 строки)</comment>
   /etc/init.d/mysql start
   /usr/bin/mysqladmin -u root -h pegasos password 'new-password'
   /usr/bin/mysqladmin -u root password 'new-password'
   Depending on your configuration, a -p option may be needed
   in the last command. See the manual for more details.

<comment>(различные сообщения, не относящиеся к установке, опущены для краткости)</comment>

   * For security reasons you should set your MySQL root
   * password as soon as possible.
</pre>

<impo>
Начиная с mysql-4.0.24-r2, пароли вводятся на этапе настройки, что повышает
надежность ввода корневого пароля.
</impo>

<p>
Сценарий установки уже отобразил команды, нужные для установки пароля.
Теперь запустим их.
</p>

<pre caption="Установка корневого пароля MySQL">
# <i>/etc/init.d/mysql start</i>
 * Re-caching dependency info (mtimes differ)...
 * Starting mysqld (/etc/mysql/my.cnf) ...        [ ok ]
<comment>(вместо 'новый-пароль' укажите ваш пароль)</comment>
# <i>/usr/bin/mysqladmin -u root -h localhost password 'новый-пароль'</i>
</pre>

<p>
Теперь вы можете убедиться в работоспособности нового пароля, попытавшись
войти на свой сервер MySQL:
</p>

<pre caption="Вход на сервер MySQL программой mysql">
$ <i>mysql -u root -h localhost -p</i>
Enter password:
Welcome to the MySQL monitor. Commands end with ; or \g.
Your MySQL connection id is 4 to server version: 4.0.25

Type 'help;' or '\h' for help. Type '\c' to clear the buffer.

mysql&gt;
</pre>

<p>
Параметр <c>-u</c> указывает пользователя, который будет входить в систему.
Параметр <c>-h</c> указывает узел сети. Обычно это <c>localhost</c>, если вы 
настраиваете не удаленный сервер. Наконец, <c>-p</c> сообщает программе-клиенту 
mysql, что для доступа к базе данных будет вводится пароль. Обратите внимание 
на приглашение <c>mysql&gt;</c>. Именно здесь вы будете вводить все свои 
команды. Теперь, находясь в среде mysql в качестве корневого пользователя, 
мы можем начать настройку базы данных. 
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Настройка базы данных</title>
<section>
<title>Создание базы данных</title>
<body>

<p>
Мы вошли, и на экране &mdash; приглашение mysql. Сначала взглянем на список уже 
имеющихся баз данных. Для этого введем команду <c>SHOW DATABASES</c>.
</p>

<pre caption="Вывод списка баз данных MySQL">
mysql&gt; <i>SHOW DATABASES;</i>
+----------+
| Database |
+----------+
| mysql    |
| test     |
+----------+
2 rows in set (0.09 sec)
</pre>

<impo>
Запомните, что команды MySQL следует заканчивать точкой с запятой&nbsp;&mdash; 
<c>;</c>
</impo>

<p>
Несмотря на то, что база данных test уже создана, создадим свою собственную. 
Базы данных создаются командой <c>CREATE DATABASE</c>. Мы назовем свою gentoo.
</p>

<pre caption="Создание базы данных gentoo">
mysql&gt; <i>CREATE DATABASE gentoo;</i>
Query OK, 1 row affected (0.08 sec)
</pre>

<p>
Ответ дает понять, что команда выполнена без каких-либо ошибок. В данном случае,
изменилась одна строка. Это относится к главной базе данных mysql, в которой 
содержится список всех баз данных. Но вам не нужно слишком беспокоиться о
второстепенных подробностях. Последнее число означает время выполнения запроса.
Убедиться, что база данных создана, мы можем, снова запустив команду <c>SHOW 
DATABASES</c>.
</p>

<pre caption="Проверка наличия базы данных">
mysql&gt; <i>SHOW DATABASES;</i>
+----------+
| Database |
+----------+
| gentoo   |
| mysql    |
| test     |
+----------+
3 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Разумеется, наша база данных создана. Чтобы заняться созданием таблиц в новой 
базе данных gentoo, нам потребуется установить ее как текущую. Для этого 
используем команду <c>USE</c>. Параметром этой команды указывается название
базы данных, которую нужно сделать текущей. Еще текущую базу можно 
устанавливать в командной строке, указывая ее название после параметра 
<c>-D</c>. Давайте продолжим и переключимся на базу данных gentoo.
</p>

<pre caption="Переключение базы данных">
mysql&gt; <i>USE gentoo;</i>
Database changed
</pre>

<p>
Теперь текущей является только что созданная база данных gentoo. Теперь, 
используя ее, мы можем заняться созданием таблиц и наполнением их информацией.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Работа с таблицами в MySQL</title>
<section>
<title>Создание таблицы</title>
<body>

<p>
В структуру MySQL входят базы данных, таблицы, записи и поля. В базах данных
собраны таблицы, в таблицах собраны записи, в записях&nbsp;&mdash; поля, в
которых, в свою очередь, хранится собственно информация. Такая структура
позволяет пользователям выбирать, каким образом обращаться к своей информации.
Только что мы работали с базами данных, теперь давайте поработаем с таблицами. 
Для начала, список таблиц можно вывести так же, как и список баз данных,
используя команду <c>SHOW TABLES</c>. Сейчас в нашей базе данных gentoo
еще нет таблиц, как показывает эта команда:
</p>

<pre caption="Пустая база данных gentoo">
mysql&gt; <i>SHOW TABLES;</i>
Empty set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Значит, нужно создать несколько таблиц. Чтобы это сделать, используем команду
<c>CREATE TABLE</c>. Однако, эта команда довольно сильно отличается от простой
команды <c>CREATE DATABASE</c>. Ей передается список аргументов следующего 
вида:
</p>

<pre caption="Синтаксис CREATE TABLE">
CREATE TABLE [имя_таблицы] ([имя_поля] [тип_данных_поля]([размер]));
</pre>

<p>
<b>имя_таблицы</b> &mdash; имя создаваемой таблицы. В данном случае,
давайте создадим таблицу с названием <c>developers</c> (разработчики). В 
таблице будут находится имена разработчиков, адреса электронной почты и род 
занятий. <b>имя_поля</b> будет содержать имена полей. Нам нужны три имени: name 
(имя), email (почта) и job (род занятий). В параметре <b>тип_данных_поля</b> 
укажем тип заносимой информации. Перечень возможных форматов находится на <uri
link="http://dev.mysql.com/doc/mysql/en/column-types.html">странице описания
типов столбцов MySQL (англ.)</uri>. Здесь мы для всех полей укажем тип 
<c>VARCHAR</c>. <c>VARCHAR</c> &mdash; один из простейших типов данных, 
предназначенный для работы со строками. <c>размер</c> указывает, сколько данных 
можно сохранить в одном поле. Укажем 128. Это значит, что поле сможет содержать 
128 байт данных типа <c>VARCHAR</c>. Cейчас можно упрощенно считать, что это 
128 знаков текста, хотя на вышеупомянутом сайте представлено более точное 
описание. Теперь, зная, какую мы собираемся создать таблицу, сделаем это.
</p>

<pre caption="Создание таблицы">
mysql&gt; <i>CREATE TABLE developers ( name VARCHAR(128), email VARCHAR(128), job VARCHAR(128));</i>
Query OK, 0 rows affected (0.11 sec)
</pre>

<p>
Похоже, таблица создалась нормально. Давайте проверим это командой <c>SHOW
TABLES</c>:
</p>

<pre caption="Проверка таблицы">
mysql&gt; <i>SHOW TABLES;</i>
+------------------+
| Tables_in_gentoo |
+------------------+
| developers       |
+------------------+
1 row in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Да, это она! Но не показано никакой информации о введенных типах полей. Для 
этого используем команду <c>DESCRIBE</c> (или ее краткий вариант, <c>DESC</c>), 
параметром которой указывается имя таблицы. Посмотрим, что она выдаст для 
таблицы developers.
</p>

<pre caption="Описание таблицы developers">
mysql&gt; <i>DESCRIBE developers;</i>
+-------+--------------+------+-----+---------+-------+
| Field | Type         | Null | Key | Default | Extra |
+-------+--------------+------+-----+---------+-------+
| name  | varchar(128) | YES  |     | NULL    |       |
| email | varchar(128) | YES  |     | NULL    |       |
| job   | varchar(128) | YES  |     | NULL    |       |
+-------+--------------+------+-----+---------+-------+
3 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Показаны различные поля и их типы. Видно также несколько дополнительных
атрибутов, выходящих за рамки этого руководства. За дополнительными сведениями 
можно обратиться к <uri link="http://dev.mysql.com/doc/mysql/en/">Руководству 
по MySQL (англ.)</uri>. Теперь у нас есть рабочая таблица. Давайте двинемся 
дальше и наполним ее.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Заполнение базы данных MySQL</title>
<body>

<p>
Таблица заполняется (данные добавляются) командой <c>INSERT</c>. Как и у 
команды <c>CREATE TABLE</c>, у нее есть определенный формат:
</p>

<pre caption="Синтаксис INSERT">
INSERT INTO имя_таблицы (столбец1, столбец2, ...) VALUES('знач1','знач2',...); 
</pre>

<p>
Эту команду используют для вставки записей в таблицу. Сначала указывается имя 
таблицы, в которую нужно добавить информацию. Затем может идти список столбцов, 
в которые добавляются данные, а в <c>VALUES</c> указываются значения, которые
добавляются в таблицу. Можно опустить список полей, если значения добавляются в
каждое в том же порядке, в каком определены поля в таблице. Сейчас мы добавим
данные в теблицу developers. Вставьте записи как в примере:
</p>

<pre caption="Добавление информации в таблицу developers">
mysql&gt; <i>INSERT INTO developers VALUES('Joe Smith', 'joesmith@gentoo.org', 'toolchain');</i>
Query OK, 1 row affected (0.06 sec)
<comment>(Если вы не знаете порядок полей в таблице или хотите добавить
неполную запись)</comment>
mysql&gt; <i>INSERT INTO developers (job, name) VALUES('outsourced', 'Jane
Doe');</i>
Query OK, 1 row affected (0.01 sec)
</pre>

<p>
Согласно полученному ответу, запись, похоже, добавилась правильно. Но что если
требуется ввести более одной записи? Именно здесь пригодиться команда <c>LOAD 
DATA</c>. Она загружает записи из файла, разделенного знаками табуляции. 
Попробуем создать файл с записями в своем домашнем каталоге. Назовем его 
<path>records.txt</path>. Вот пример:
</p>

<pre caption="~/records.txt">
John Doe	johndoe@gentoo.org	portage
Chris White	chriswhite@gentoo.org	documentation
Sam Smith	samsmith@gentoo.org	amd64
</pre>

<impo>
Всегда уточняйте, с какими данными работаете. Чрезвычайно небезопасно
использовать <c>LOAD DATA</c>, если вы не знаете, что находится внутри файла!
</impo>

<p>
Вообще, у команды <c>LOAD DATA</c> весьма пространное определение, но сейчас
мы используем простейшую форму.
</p>

<pre caption="Синтаксис LOAD DATA">
LOAD DATA LOCAL INFILE '/путь/к/файлу' INTO TABLE имя_таблицы;
</pre>

<p>
Здесь тоже все просто. Укажите путь к файлу и имя таблицы. В нашем
случае&nbsp;&mdash; это файл <path>~/records.txt</path> и таблица developers.
</p>

<pre caption="Загрузка данных">
mysql&gt; <i>LOAD DATA LOCAL INFILE '~/records.txt' INTO TABLE developers;</i>
Query OK, 3 rows affected (0.00 sec)
Records: 3  Deleted: 0  Skipped: 0  Warnings: 0
</pre>

<impo>
Если вы столкнетесь со странностями, убедитесь, что поля разделены
табуляторами. Если вы вставляете информацию в файл из другого источника,
табуляторы могут преобразоваться в пробелы.
</impo>

<p>
Сработало. Но эта команда просто добавляет записи и не дает проконтролировать
работу MySQL. Множество веб-приложений используют сценарии sql для быстрой и
легкой настройки базы данных MySQL. Если вы хотите использовать сценарий sql, 
вам понадобится запустить mysql в пакетном режиме (в качестве ввода 
используется файл со сценарием). Вот пример запуска mysql в пакетном режиме:
</p>

<pre caption="MySQL в пакетном режиме">
$ <i>mysql -u root -h localhost -p &lt; sqlfile</i>
</pre>

<p>
Как и в случае с <c>LOAD DATA</c>, убедитесь, что знаете, что именно выполняет 
файл <path>sqlfile</path>. <e>Не делая этого, вы можете подвергнуть вашу базу 
данных серьезному риску утечки!</e> Другой путь заключается в использовании 
команды <c>source</c>. Эта команда запускает команды mysql из файла, когда mysql
находится в интерактивном режиме. Вот как взять команды sql из файла:
</p>

<pre caption="Исполнение команд sql из файла">
mysql&gt; <i>source sqlfile;</i>
</pre>

<p>
Если вы столкнетесь с веб-приложением, которому нужно, чтобы вы запустили файл 
с командами sql, можно использовать одну из двух команд, показанных выше. Итак, 
наша таблица сформирована, но как же работать с полями? Это делается поиском в 
таблице при помощи запросов. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Запросы к таблицам в MySQL</title>
<body>

<p>
Одна из главных функций любой базы данных SQL&nbsp;&mdash; запросы. Они 
помогают обратить данные из таблиц во что-то полезное. Большинство запросов 
выполняется командой <c>SELECT</c>. Эта команда довольно сложна, поэтому 
в этом документе мы рассмотрим лишь три основных ее формы.
</p>

<pre caption="Формы SELECT">
<comment>(Выборка всех записей в таблице)</comment>
SELECT * FROM имя_таблицы;
<comment>(Выборка конкретных записей в таблице)</comment>
SELECT * FROM имя_таблицы WHERE поле=значение;
<comment>(Выборка конкретных полей)</comment>
SELECT поле1,поле2,поле3 FROM имя_таблицы [WHERE поле=значение];
</pre>

<p>
Посмотрим на первую форму. Она относительно проста и позволяет взглянуть на
всю таблицу. Попробуем: запустим эту команду, чтобы увидеть, что находится в 
нашей таблице.
</p>

<pre caption="Содержимое таблицы developers">
mysql&gt; <i>SELECT * FROM developers;</i>
+-------------+-----------------------+----------------+
| name        | email                 | job            |
+-------------+-----------------------+----------------+
| Joe Smith   | joesmith@gentoo.org   | toolchain      |
| John Doe    | johndoe@gentoo.org    | portage        |
| Chris White | chriswhite@gentoo.org | documentation  |
| Sam Smith   | samsmith@gentoo.org   | amd64          |
| Jane Doe    | NULL                  | Outsourced job |
+-------------+-----------------------+----------------+
5 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Видно данные, не только вставленные путем <c>INSERT</c>, но и вставленные
командой <c>LOAD DATA</c>. Теперь, к примеру, нужно посмотреть запись для Chris
White. Это можно сделать, используя вторую форму выборки.
</p>

<pre caption="Выборка конкретной записи, используя SELECT">
mysql&gt; <i>SELECT * FROM developers WHERE name = 'Chris White';</i>
+-------------+-----------------------+---------------+
| name        | email                 | job           |
+-------------+-----------------------+---------------+
| Chris White | chriswhite@gentoo.org | documentation |
+-------------+-----------------------+---------------+
1 row in set (0.08 sec)
</pre>

<p>
Как и ожидалось, отобрана нужная искомая запись. Теперь, допустим, что нужно
знать только род занятий и адрес электронной почты, но не имя. Это делается
при помощи третьей формы <c>SELECT</c>, как показано ниже.
</p>

<pre caption="Выборка нужной записи и полей с помощью SELECT">
mysql> <i>SELECT email,job FROM developers WHERE name = 'Chris White';</i>
+-----------------------+---------------+
| email                 | job           |
+-----------------------+---------------+
| chriswhite@gentoo.org | documentation |
+-----------------------+---------------+
1 row in set (0.04 sec)
</pre>

<p>
Этот способ выборки легче в управлении, особенно при больших объемах 
информации, как показано далее. Сейчас, войдя как суперпользователь, вы 
обладаете неограниченными правами на любые действия в MySQL. Пользователь с 
такими привилегиями в серверной среде может быть достаточно трудноуправляемым. 
Чтобы управлять тем, кто и что может делать с базами данных, надо устанавливать
привилегии.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Привилегии в MySQL</title>
<section>
<title>Предоставление привилегий командой GRANT</title>
<body>

<p>
Привилегиями определяются возможности доступа пользователей к базам данных, 
таблицам... почти ко всему. Сейчас только суперпользователь root из 
MySQL может обращаться к базе данных gentoo, согласно данным разрешениям. 
Давайте создадим двух самых обычных пользователей, например, guest (гостя) и 
admin (администратора), которые будут обращаться к базе данных gentoo и 
работать с информацией из нее. Пусть пользователь guest будет ограничен в 
правах, и все, что он сможет &mdash; это получать информацию из базы данных.
admin получит те же права доступа, что и root, но только к базе данных gentoo 
(не к основным базам mysql). Но прежде, чем начать, давайте взглянем на 
несколько упрощенный формат команды <c>GRANT</c>.
</p>

<pre caption="Синтаксис GRANT">
GRANT [привилегии] ON база_данных.* TO '[пользователь]'@'[узел]'
IDENTIFIED BY '[пароль]';
</pre>

<note>
Команда <c>GRANT</c> считается способом создания пользователя. Поздние
версии MySQL, однако, также содержат функцию <c>CREATE_USER</c>, хотя 
<c>GRANT</c> до сих пор предпочительнее.
</note>

<p>
Теперь нужны привилегии, которые можно присваивать. Используя все вышесказанное,
можно устанавливать следующие привилегии:
</p>

<ul>
  <li><c>ALL</c> - дается полный доступ ко всей базе данных</li>
  <li><c>CREATE</c> - пользователям позволяется создавать таблицы</li>
  <li><c>SELECT</c> - пользователям позволяется делать запросы к таблицам</li>
  <li><c>INSERT</c> - пользователям позволяется вставлять данные в таблицу</li>
  <li><c>SHOW DATABASES</c> - разрешается выводить список баз данных</li>
  <li><c>USAGE</c> - у пользователя нет привилегий</li>
  <li><c>GRANT OPTION</c> - пользователям разрешается давать привилегии</li>
</ul>

<note>
Если вы используете MySQL для обмена данными с веб-приложением, то
разъясняемые здесь привилегии <c>CREATE</c>, <c>SELECT</c>, <c>INSERT</c>, а
также привилегии <c>DELETE</c> и <c>UPDATE</c> (описанные в <uri
link="http://dev.mysql.com/doc/mysql/en/grant.html">руководстве по MySQL,
раздел GRANT and REVOKE Syntax (англ.)</uri>) &mdash; единственные, которые, 
вероятно, потребуются. Многие совершают ошибку, раздавая все привилегии, когда 
это, в действительности, не нужно. Сверьтесь с разработчиками приложений,
действительно ли такие разрешения создадут проблемы в работе.
</note>

<p>
Для нашего пользователя admin подойдет ALL. А для пользователя guest привилегии 
<c>SELECT</c> будет достаточно для доступа на чтение. В качестве базы
данных укажем gentoo, на нее будут установлены разрешения. .* означает
&laquo;все таблицы&raquo;. Если потребуется, можно установить права доступа к
отдельным таблицам. Дальше идет имя пользователя и имя узла, с которого будет 
работать пользователь. В большинстве случаев это будет узел localhost. Наконец, 
задается пароль пользователя. Исходя из этого, давайте создадим пользователей.
</p>

<pre caption="Создание пользователей admin и guest">
<comment>(admin)</comment>
mysql&gt; <i>GRANT ALL ON gentoo.* TO 'admin'@'localhost' IDENTIFIED BY 'пароль';</i>
<comment>(guest)</comment>
mysql&gt; <i>GRANT SELECT ON gentoo.* TO 'guest'@'localhost' IDENTIFIED BY 'пароль';</i>
</pre>

<p>
Итак, пользователи созданы; теперь протестируем их. Сначала выйдем из
mysql, написав <c>quit</c> в строке приглашения:
</p>

<pre caption="Выход из MySQL">
mysql&gt; <i>quit</i>
</pre>

<p>
Теперь мы снова в консоли. Пользователи настроены, давайте посмотрим, что
они могут делать.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Проверка прав пользователей</title>
<body>

<p>
Попробуем зайти как пользователь guest. В данный момент у пользователя guest
есть только право выборки (<c>SELECT</c>). В основном, это сводится к 
возможности поиска и ничему другому. Зайдем как пользователь guest.
</p>

<pre caption="Вход опользователя guest">
$ <i>mysql -u guest -h localhost -p</i>
Enter password:
Welcome to the MySQL monitor. Commands end with ; or \g.
Your MySQL connection id is 6 to server version: 4.0.25

Type 'help;' or '\h' for help. Type '\c' to clear the buffer.

mysql&gt;
</pre>

<p>
Теперь нам нужно проверить его ограничения. Переключимся на базу данных
gentoo:
</p>

<pre caption="Переключение на базу gentoo">
mysql&gt; <i>USE gentoo;</i>
Reading table information for completion of table and column names
You can turn off this feature to get a quicker startup with -A

Database changed
</pre>

<p>
Теперь попытаемся сделать что-нибудь недозволенное. Попробуем создать таблицу.
</p>

<pre caption="Попытка создать таблицу пользователем guest">
mysql&gt; <i>CREATE TABLE test (test VARCHAR(20), foobar VARCHAR(2));</i>
ERROR 1044: Access denied for user: 'guest@localhost' to database 'gentoo'
</pre>

<p>
Как видно, это не удалось, из-за того, что у пользователя недостаточно прав.
Но ему дано право на использование <c>SELECT</c>. Давайте проверим:
</p>

<pre caption="Попытка выборки командой SELECT">
mysql&gt; <i>SELECT * FROM developers;</i>
+-------------+-----------------------+----------------+
| name        | email                 | job            |
+-------------+-----------------------+----------------+
| Joe Smith   | joesmith@gentoo.org   | toolchain      |
| John Doe    | johndoe@gentoo.org    | portage        |
| Chris White | chriswhite@gentoo.org | documentation  |
| Sam Smith   | samsmith@gentoo.org   | amd64          |
| Jane Doe    | NULL                  | Outsourced job |
+-------------+-----------------------+----------------+
5 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Команда успешно отработала, а получили представление о том, на что способны 
права пользователей. Но мы ведь еще создали пользователя admin. Он создавался 
для демонстрации того, что даже у пользователей, которым даны все права, могут 
быть ограничения. Выйдите из MySQL и зайдите как пользователь admin.
</p>

<pre caption="Вход пользователя admin">
mysql&gt; <i>quit</i>
Bye
$ <i>mysql -u admin -h localhost -p</i>
Enter password:
Welcome to the MySQL monitor. Commands end with ; or \g.
Your MySQL connection id is 7 to server version: 4.0.25

Type 'help;' or '\h' for help. Type '\c' to clear the buffer.

mysql&gt;
</pre>

<p>
Для начала, попробуем создать новую базу данных как пользователь admin.
У пользователя admin схожие права с учетной записью root в MySQL, и он может
вносить любые изменения, выбрав базу данных gentoo. Мы проверим права его 
доступа к главной базе данных MySQL. Вспомним, что ранее мы дали ему права
только для доступа к конкретной базе данных.
</p>

<pre caption="Попытка создания новой базы данных">
mysql&gt; <i>CREATE DATABASE gentoo2;</i>
ERROR 1044: Access denied for user: 'admin@localhost' to database 'gentoo2'
</pre>

<p>
Разумеется, пользователь admin не может создавать базы данных в основной базе
MySQL, несмотря на все права на базу данных gentoo. Но admin все еще может
изменять базу данных gentoo, как показывает вставка данных в следующем примере.
</p>

<pre caption="Права admin в базе данных gentoo">
mysql&gt; <i>USE gentoo;</i>
Reading table information for completion of table and column names
You can turn off this feature to get a quicker startup with -A

Database changed
mysql&gt; <i>INSERT INTO developers VALUES('Bob Simmons', 'bobsimmons@gentoo.org', 'python');</i>
Query OK, 1 row affected (0.08 sec)
</pre>

<p>
Пользователь admin может обращаться к базе gentoo, как захочет. Но иногда
требуется лишить пользователя прав. Это может быть что угодно, начиная с
проблематичного пользоватля, и заканчивая ушедшим сотрудником. Давайте
разберемся, как отзывать разрешения с помощью команды <c>REVOKE</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Удаление прав пользователя командой REVOKE</title>
<body>

<p>
Команда <c>REVOKE</c> позволяет запретить доступ пользователю. Можно либо
запретить любой доступ, либо только определенный. В самом деле, формат очень 
похож на <c>GRANT</c>.
</p>

<pre caption="Синтаксис REVOKE">
REVOKE [привилегии] ON база_данных.* FROM '[пользователь]'@'[узел]';
</pre>

<p>
Параметры объясняются в разделе команды <c>GRANT</c>. А сейчас мы запретим 
пользователю любой вид доступа. Скажем, мы выяснили, что учетная запись
guest вызывает проблемы с безопасностью. Мы решаем отозвать все права.
Заходим как root делаем необходимое.
</p>

<pre caption="Отзыв разрешений для пользователя user">
mysql&gt; <i>REVOKE ALL ON gentoo.* FROM 'guest'@'localhost';</i>
Query OK, 0 rows affected (0.00 sec)
</pre>

<note>
В данном случае, доступ пользователя прост, поэтому отмена прав на одну базу
данных&nbsp;&mdash; не проблема. Но обычно вам, скорее всего, потребуется
использовать *.* вместо gentoo.*, чтобы заодно отменить доступ пользователя
ко всем остальным базам данных.</note>

<p>
Давайте выйдем и попробуем зайти как пользователь guest.
</p>

<pre caption="Попытка зайти как пользователь guest">
$ <i>mysql -u guest -h localhost -p</i>
Enter password:
Welcome to the MySQL monitor. Commands end with ; or \g.
Your MySQL connection id is 9 to server version: 4.0.25

Type 'help;' or '\h' for help. Type '\c' to clear the buffer.

mysql&gt;
</pre>

<p>
Хотя нам удалось войти, доступ к базе gentoo уже пропал.
</p>

<pre caption="Пользователю guest запрещен доступ ">
mysql&gt; <i>USE gentoo;</i>
ERROR 1044: Access denied for user: 'guest@localhost' to database 'gentoo'
</pre>

<p>
И наш проблематичный пользователь больше не может обращаться к базе gentoo.
Заметьте, что пользователь сохранил возможность входа. Это потому, что он
остается в основной базе данных MySQL. Теперь взглянем, как полностью удалить
учетную запись командой <c>DELETE</c>, и посмотрим на таблицу пользователей 
MySQL.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Удаление учетных записей командой DELETE</title>
<body>

<p>
Таблица пользователей MySQL&nbsp;&mdash; это список пользователей и информации
о них. Убедитесь, что вы зашли как root. Используйте основную базу данных MySQL.
</p>

<pre caption="Использование основной базы mysql">
mysql&gt; <i>USE mysql;</i>
Reading table information for completion of table and column names
You can turn off this feature to get a quicker startup with -A

Database changed
mysql&gt;
</pre>

<p>
Посмотрим, какие в базе mysql существуют таблицы:
</p>

<pre caption="Список таблиц БД mysql">
mysql&gt; <i>SHOW TABLES;</i>
+-----------------+
| Tables_in_mysql |
+-----------------+
| columns_priv    |
| db              |
| func            |
| host            |
| tables_priv     |
| user            |
+-----------------+
6 rows in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Таблица user&nbsp;&mdash; та, что нужна. В ней 30 различных полей, и ее
сложно читать. Для облегчения чтения используем третью форму команды
<c>SELECT</c>. Искомые поля&nbsp;&mdash; Host (узел) и User (пользователь).
</p>

<pre caption="Нахождение пользователя guest в таблице user">
mysql&gt; <i>SELECT Host,User FROM user WHERE User = 'guest';</i>
+-----------+-------+
| Host      | User  |
+-----------+-------+
| localhost | guest |
+-----------+-------+
1 row in set (0.00 sec)
</pre>

<p>
Теперь, получив информацию, мы можем избавиться от пользователя guest. Это 
делается командой <c>DELETE</c>; вот ее синтаксис:
</p>

<pre caption="Синтаксис DELETE">
DELETE FROM имя_таблицы WHERE поле='значение';
</pre>

<p>
Вы могли заметить, что формат <c>DELETE</c> чем-то схож с форматом 
<c>SELECT</c>. Укажем поле User и значение guest. Это удалит запись из таблицы 
user, где пользователь &mdash; guest, удаляя нашу гостевую учетную запись. 
Сделаем так: 
</p>

<pre caption="Удаление пользователя guest">
mysql&gt; <i>DELETE FROM user WHERE User='guest';</i>
Query OK, 1 row affected (0.07 sec)
<comment>(Команда FLUSH PRIVILEGES нужна, чтобы обновить разрешения)</comment>
mysql&gt; <i>FLUSH PRIVILEGES;</i>
Query OK, 0 rows affected (0.00 sec)
</pre>

<p>
Похоже, сработало. Проверим: выйдите и попробуйте зайти как пользователь guest.
</p>

<pre caption="Попытка входа пользователя guest">
mysql&gt; <i>quit</i>
Bye
$ <i>mysql -u guest -h localhost -p</i>
Enter password:
ERROR 1045: Access denied for user: 'guest@localhost' (Using password: YES)
</pre>

<p>
Все, пользователь успешно удален!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Заключение</title>
<body>

<p>
В этом руководстве в основном рассматривалась настройка MySQL из командной 
строки. Существует несколько альтернатив с графическим интерфейсом:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.phpmyadmin.net/home_page/">phpMyAdmin
    </uri>&nbsp;&mdash; популярное средство администрирования MySQL, написанное 
    на php.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://sourceforge.net/projects/mysqlnavigator/">mysqlnavigator
    </uri>&nbsp;&mdash; оболочка MySQL для Qt.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://gmyclient.sourceforge.net/">gmyclient</uri>&nbsp;&mdash;
    клиент MySQL для GNOME.
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.knoda.org/">knoda</uri>&nbsp;&mdash;
    клиент MySQL для KDE.
  </li>
</ul>

<p>
На этом заканчивается введение в MySQL. Надеюсь, что оно помогло вам лучше 
разобраться в основах MySQL и настройке базы данных. Пожалуйста, присылайте 
свои соображения мне по адресу <mail>chriswhite@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 1.3-r1
target-date: 2006-03-22
source-cvs-revision: 1.5
translated-by: Yuri Astakhov [astakhov@warum.ru]
edited-by: Alexey Chumakov [achumakov@gentoo.org]

notes:
-->
