<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ru/nano-basic-guide.xml">
<title>Маленькое руководство по Nano</title>
<author title="Gentoo Doc Editor"><mail link="meekrob@gentoo.org">Sherman Boyd</mail></author>
<author title="Переводчик"><mail link="zenkov@gentoo.org">Иван Зенков</mail></author>
<author title="Редактор"><mail link="alv@linux-online.ru">Алексей Федорчук</mail></author>
<abstract>
Это - просто введение в текстовый редактор Nano, предназначенное для
быстрого ознакомления с его основными функциями.
</abstract>

<version>1.0</version>
<date>1 Nov 2002</date>

<chapter>
<title>Редактор Nano: основы</title>
<section>
<title>Цель</title>
<body>

<p>
Это руководство было написано для того, чтобы рассказать об
основных операциях в Nano, и, как можно понять, оно является очень
кратким.  Для получения дополнительной информации, посетите:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Открытие и создание файлов</title>
<body>

<p>
Создавать и открывать файлы в Nano очень просто, выполнив:

<pre># <i><c>nano имя_файла</c></i></pre>

Nano - это редактор, работающий в реальном времени, это означает, что
к вводу текста вы можете преступить сразу после запуска
редактора.  Если вы редактируете конфигурационный файл, подобный
<path>/etc/fstab</path>, используйте Nano с ключом -w, вот так:

<pre># <i><c>nano -w /etc/fstab</c></i></pre>

<warn>Очень, очень важно не забывать использовать Nano с ключом -w при
открытии конфигурационных файлов.  В противном случае отредактированный
файл может препятствовать загрузке системы, да и много чему другому.</warn>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Вырезка и вставка</title>
<body>

<p>
Для того, чтобы вырезать линию текста, используйте <c>^K</c>.  Просто
зажав <c>CTRL</c>, нажмите <c>k</c>.  Строка удалена.  Чтобы вставить
её заново, переместите курсор туда, где вы хотели бы это сделать, и
нажмите <c>^U</c> (<c>CTRL u</c>).  ТАТАМ!  Строка вставлена.
Предположим, вам нужно переместить весь параграф.  Вырезаем его, по
одной строке, перемещаем курсор, и вставляем.  ТАТАМ!  Целый параграф
появляется там, где вы этого хотели.
</p>

<p>
Если вам нужно вырезать конкретный кусок текста, нужно его отметить.
Переместите курсор в начало текста, который вы хотите вырезать.  Затем
нажмите <c>^^</c> (это - <c>ctrl ^</c>, или <c>ctrl 6</c>).  Теперь
переместите курсор в конец текста, который вы хотите вырезать.
Выбранный вами отрезок текста теперь должен быть подсвечен (если нужно
отменить выбор текста, нажмите <c>^^</c>).  Нажмите <c>^K</c>, чтобы
вырезать текст и <c>^U</c>, чтобы вставить.  ТАТАМ!  Все готово.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Поиск текста</title>
<body>

<p>
Поиск строки прост.  Нажмите <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>), и укажите то,
что вы ищите.  Я же говорил, что это просто.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Заключение</title>
<body>

<p>
Это всё! Спасибо kiyose и quazion с #gentoo.  И снова, для большей
информации о Nano, посетите:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
