<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- REV: 1.16 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/source_mirrors.xml,v 1.10 2006/04/03 09:53:37 achumakov Exp $ -->

<guide link="/doc/ru/source_mirrors.xml" lang="ru">
<title>Порядок организации зеркала-источника Gentoo Linux</title>

<author title="автор">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail>
</author>
<author title="переводчик">
  Григорий Голин
</author>
<author title="переводчик, редактор перевода">
  <mail link="achumakov@gentoo.org">Алексей Чумаков</mail>
</author>

<abstract>
В этом документе описываются требования к зеркалам-источникам.
</abstract>

<license/>

<version>1.6</version>
<date>2005-04-11</date>

<chapter>
<title>Требования</title>
<section>
<title>Минимальная скорость канала связи</title>
<body>

<p>
Чтобы содержать хорошее зеркало-источник, требуется скорость восходящего канала 
не менее 5 Мбит/с. Соединения по ADSL и кабельным модемам, как правило, 
непригодны для подключения зеркал из-за медленного восходящего канала.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Минимальное место на диске</title>
<body>

<p>
Требования к пространству для &laquo;полных&raquo; зеркал и 
&laquo;дистрибутивных&raquo; зеркал различны. Для полных зеркал требуется 
90&nbsp;ГБ места на диске. Для дистрибутивных зеркал нужно 40&nbsp;ГБ.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Минимальное количество пользователей</title>
<body>

<p>
Желательно, чтобы ваше зеркало поддерживало не менее 15, а лучше &mdash; 30 
одновременно подключенных пользователей.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Частота обновления</title>
<body>

<p>
Все зеркала должны синхронизироваться каждые четыре часа, начиная с полночи
по вашему местному времени. Это помогает распределять нагрузку по часам, 
избегая одновременной синхронизации всех зеркал.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Потребность в зеркалах</title>
<body>
<p>
Ваше зеркало может оказаться не сразу включено в наш перечень, а вы &mdash; 
можете не сразу получить доступ к частной точке распространения. Чтобы не 
загромождать список и поддерживать адекватное количество высокоскоростных 
зеркал, мы добавляем их по мере надобности. Вам определенно есть смысл 
заглянуть на #gentoo-mirrors на irc.freenode.org, и поболтать там, чтобы 
выяснить состояние включения вашего зеркала в официальную сеть.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Подробности реализации</title>
<section>
<body>

<p>
Для регистрации новых зеркал предусмотрена следующая процедура:
</p>

<p>
Настройте свой сервер на синхронизацию по rsync с 
ftp.ussg.iu.edu::gentoo-distfiles. После образования полного зеркала этого 
сервера, пожалуйста, составьте запрос в <uri 
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>, продукт &laquo;Mirrors&raquo;,
компонент &laquo;New Server&raquo;, сообщив, что у вас есть новое зеркало, и вы
желаете добавить его в список официальных зеркал (по-английски). Пожалуйста, 
укажите, будет ли это &laquo;полное&raquo; зеркало (Full Mirror) или 
&laquo;только дистрибутивное&raquo; зеркало (Distribution-only Mirror). 
Дистрибутивные зеркала в списке специальным образом помечаются. 
</p>

<p>
На полных зеркалах должны быть следующие каталоги (а также каталоги, 
появляющиеся в будущем):
</p>

<ul>
  <li>/releases</li>
  <li>/experimental</li>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
  <li>/grp</li>
</ul>

<p>
На дистрибутивных зеркалах должны содержаться следующие каталоги:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
После этого мы убедимся, что зеркало существует, а у нас с ним хорошее 
соединение. В следующие 48-72 часа мы определим, правильно ли ваше зеркало 
синхронизируется, и соответствует ли синхронизация данным правилам.
</p>

<p>
Если все будет в порядке, мы добавим вас в свой <uri 
link="/main/en/mirrors.xml">список зеркал (англ.)</uri> на главной странице, а 
вскоре &mdash; и в его <uri link="/main/ru/mirrors.xml">русский 
перевод</uri>. Мы также направим вам реквизиты для входа на наше частное 
главное зеркало-источник, доступное только для официальных зеркал Gentoo
Linux.
</p>

<p>
Дополнительно от вас, как от администратора зеркала, потребуется подписаться на
<uri link="/main/ru/lists.xml">почтовую рассылку gentoo-mirrors</uri>, чтобы вы 
смогли следить за всеми вопросами, связанными с зеркалированием.
</p>

<note>
Благодарим за вашу помощь пользователям и разработчикам Gentoo Линукс. С 
любыми проблемами и вопросами по администрированию зеркал, пожалуйста,
обращайтесь к <mail 
link="mirror-admin@gentoo.org">mirror-admin@gentoo.org</mail>.
</note>

<warn>
НЕ ПИШИТЕ mirror-admin@gentoo.org с запросами по организации зеркал, 
пожалуйста, направляйте такие запросы в Bugzilla. Это облегчит для нас 
отслеживание запросов.
</warn>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Некоторые распространенные вопросы</title>
<section>
<title>
  В: К кому обратиться с вопросами по созданию зеркала или с просьбой включить
  зеркало в официальный список? 
</title>
<body>

<p>
О: Пожалуйста, создайте запрос в bugs.gentoo.org, продукт Mirrors, компонент
New Server.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>В: С кем связаться по проблемам и обслуживанию зеркал?</title>
<body>

<p>
О: Пожалуйста, создайте запрос в bugs.gentoo.org, продукт Mirrors, компонент 
Server Problem или Feature Request.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  В: Я держу частное зеркало-источник для своей организации. Могу ли
  я все же получить доступ к частному главному зеркалу?
</title>
<body>

<p>
О: Поскольку наши ресурсы ограничены, мы обязаны распределять их способом, 
наиболее выгодным для наших пользователей. Поэтому доступ к нашему главному
зеркалу rsync и зеркалу-источнику предоставляется только администраторам 
публичных зеркал. Для организации частного зеркала-источника приветствуется 
обращение к общедоступной системе зеркал.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>В: Как найти ближайшее зеркало?</title>
<body>

<p>
О: Именно для этой цели написана программа mirrorselect. Если вы еще не 
запускали <c>emerge mirrorselect</c>, обязательно запустите. Затем запустите
<c>mirrorselect</c>. Появится ncurses-меню, позволяющее выбрать зеркало,
находящееся поблизости.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  В: У меня не так много места на диске. Можно ли зеркалировать только 
  часть?
</title>
<body>

<p>
О: Да, если у вас нет возможности для полного зеркалирования, можно 
организовать зеркало этих каталогов:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Они займут примерно 40 ГБ, а вы появитесь на нашем сайте в качестве 
дистрибутивного зеркала.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>В: Нужно ли включать индексацию каталогов, открытых по HTTP?</title>
<body>

<p>
О: Включение Directory Indexing требуется для каталогов /releases и 
/experimental, а для остальных каталогов (включая /distfiles) ее при желании 
можно отключить.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Q: Нужно ли зеркалировать прошлое? В смысле, старые выпуски.</title>
<body>

<p>
A: Конечно же, нет! Это довольно большой объем данных. В параметры своей 
команды rsync включите <path>--exclude=/releases/historical</path>. Это 
исключит прошлое, и сохранит для вас достаточно много дискового пространства.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

<!-- *$Localization:
target-language: Russian
target-version: 1.6-r2
target-date: 2006-04-03
source-cvs-revision: 1.28
translated-by: Gregory Golin, Alexey Chumakov <achumakov@gentoo.org>
edited-by: the same

note:
-->
