<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- REV: 1.16 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/source_mirrors.xml,v 1.7 2006/04/01 20:03:27 achumakov Exp $ -->

<guide link="/doc/ru/source_mirrors.xml" lang="ru" disclaimer="draft">
<title>Порядок организации зеркал исходников Gentoo Linux</title>

<author title="автор">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>

<abstract>
Этот документ описывает требования для зеркал исходников.
</abstract>

<license/>

<version>1.2</version>
<date>2004-03-08</date>

<chapter>
<title>Требования</title>
<section>
<title>Минимальная пропускная способность связи</title>
<body>

<p>
Чтобы качественно содержать зеркало исходников, вам понадобится как минимум
5Mbps потока от зеркала к клиентам, то есть upstream. Как правило, компьютеры
подключенные к Интернету посредством ADSL и Cable модемов не представляют из
себя адекватных решений зеркалирования по причине ограниченной
работоспособности в режиме upstream.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Минимальный размер дискового пространства.</title>
<body>

<p>
Размер дискового пространства зависит от вашего выбора содержать целое зеркало
или лишь зеркало исходников. Целые зеркала требуют 60Gb дискового пространства.
Зеркала исходников требуют 30Gb дискового пространства.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Минимальное количество пользователей</title>
<body>

<p>
Желательно чтобы ваше зеркало поддерживало 15, а лучше 30 пользователей
одновременно.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Частота обновлений</title>
<body>

<p>
Все зеркала должны быть синхронизированы каждые четыре часа, начиная с полночи
в вашем временном поясе. Это помогает распределять нагрузку, то есть избежать
синхронизации всех зеркал одновременно.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Подробности реализации</title>
<section>
<body>

<p>
Процедура регистрации новых зеркал
</p>

<p>
Наладьте свой сервер для rsync с www.ibiblio.org::gentoo. Как только у вас
образуется полное зеркало этого сервера, пожалуйста заполните бланк на
bugs.gentoo.org под категорией "rsync" о том что о вас имеется новое зеркало и
вы желаете добавить эту информацию в официальный список на нашей странице.
Пожалуйста не забудьте назвать тип зеркала которое вы желаете содержать.
Зеркала исходников определены как таковые в официальном списке.
</p>

<p>
Полные зеркала должны иметь следующие директории (и директории которые будут
добавлены в будущем):
</p>

<ul>
  <li>/releases</li>
  <li>/experimental</li>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
  <li>/grp</li>
</ul>

<p>
Зеркала исходников должны иметь следующие директории:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Тогда мы установим факт существования зеркала. В следующие 48-72 часа мы
определим правильно ли ваше зеркало синхронизирует данные с нашими серверами.
</p>

<p>
Если процесс пройдет без затруднений, мы добавим информацию о вашем зеркале в
наш список <uri link="/main/ru/mirrors.xml">зеркал</uri> на главной странице. 
Так же, вы получите информацию о входе в систему нашего главного зеркала 
исходников, доступ к которому разрешен только официальным зеркалам Gentoo 
Linux.
</p>

<p>
Кроме того, вы, администратор зеркала будете добавлены к gentoo-mirrors mailing
list чтобы у вас появилась возможность следить за изменениями связанными с
зеркалированием.
</p>

<note>
Благодарим за помощь пользователям и программистам Gentoo Линукс. С проблемами
и вопросами по администрации зеркал, пожалуйста обращайтесь к <mail
link="mirror-admin@gentoo.org">mirror-admin@gentoo.org</mail>.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Короткий FAQ</title>
<section>
<title>
  В: К кому обратиться с просьбой добавить мое зеркало к официальному списку?
</title>
<body>

<p>
О: Пожалуйста, заполните бланк на bugs.gentoo.org под категорией rsync.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>В: К кому обратиться с проблемами системной поддержки зеркала?</title>
<body>

<p>
О: Пожалуйста, заполните бланк на bugs.gentoo.org под категорией rsync.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  В: В моем распоряжении частное зеркало исходников для моей компании. Могу ли
  я получить доступ к вашему главному зеркалу?
</title>
<body>

<p>
О: По причине ограниченных ресурсов, мы обязаны распределять их так, чтобы
обеспечить наших пользователей лучшим сервисом. Поэтому, доступ к нашим главным
зеркалам предоставляется только администраторам публичных зеркал. Организации
могут зеркалировать свои сервера используя публичную систему.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>В: Как найти зеркало которое географически ближе ко мне?</title>
<body>

<p>
О: Программа mirrorselect была написана именно для этой цели. Если вы еще не
запустили <c>emerge mirrorselect</c>, тогда обязательно сделайте это. После
того, запустите: <c>mirrorselect</c>. Появится ncurses-меню с помощью которого
вы сможете выбрать зеркало поблизости.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  В: У меня недостаточно места на диске. Можно ли зеркалировать только 
  часть исходников?
</title>
<body>

<p>
О: Да, если у вас нет места для полного зеркала, вы можете выбрать
зеркалирование лишь следующих каталогов:
</p>

<ul>
  <li>/distfiles</li>
  <li>/snapshots</li>
</ul>

<p>
Эти два каталога занимают примерно 30Gb, и в нашем списке ваше зеркало будет
определено как distfiles-only.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
  В: Обязательна ли опция Directory Indexing для каталогов, зеркалируемых
  через HTTP?
</title>
<body>

<p>
О: Опция Directory Indexing требуется для каталогов /releases и /experimental,
но не обязательна для остальных каталогов, (включая /distfiles).
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
