<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- REV: 1.16 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ru/source_mirrors.xml,v 1.1 2004/10/28 09:28:17 sergey Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/en/source_mirrors.xml">
<title>Gentoo Linux Source Mirrors Policy</title>
<author title="Author"><mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail></author>

<abstract>
Этот документ описывает требования для зеркал исходников.
</abstract>
<license/>
<version>1.2</version>
<date>8 Mar 2004</date>


<chapter>
<title>Требования</title>
<section>
<title>Минимальная пропускная способность связи</title>
<body>
<p> Чтобы качественно содержать зеркало исходников вам понадобится как минимум 5Mbps потока от зеркала к клиентам, тоесть upstream. Как правило, компьютеры подкюченные к Интернету посредством ADSL и Cable модемов не представляют из себя адекватных решений зеркалирования по причине ограниченной работоспособности в режиме upstream.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Минимальный размер дискового пространства.</title>
<body>
<p> Размер дискового пространства зависит от вашего выбора содержать Целое зеркало или лишь зеркало Исходников. Целые зеркала требуют 60Gb дискового пространства. Зеркала Исходников требуют 30Gb дискового пространства.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Минимальное количество пользователей</title>
<body>
<p> Желательно чтобы ваше зеркало поддерживало 15, а лучше 30 пользователей одновременно.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Частота обновлений</title>
<body>
<p> Все зеркала должны быть синхронизированы каждые четыре часа, начиная с полночи в вашем временном поясе. Это помогает распределять нагрузку, то есть избежать синхронизации всех зеркал одновременно.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Подробности имплементации</title>
<section>
<body>
<p>Процедура регистрирования новых зеркал</p>
<p> Наладте свой сервер для rsync с www.ibiblio.org::gentoo. Как только у вас образуется полное зеркало этого сервера, пожалуйста заполните бланк на bugs.gentoo.org под категорией "rsync" о том что о вас имеется новое зеркало и вы желаете добавить эту информацию в официальный список на нашей странице. Пожалуйста не забудте назвать тип зеркала которое вы желаете содержать. Зеркала исходников определенны как таковые в официальном списке.</p>
<p> Полные зеркала должы иметь следующие директории (и директории которые будут добавленны в будуещем):</p>
<ul>
	<li>/releases</li>
	<li>/experimental</li>
	<li>/distfiles</li>
	<li>/snapshots</li>
	<li>/grp</li>
</ul>
<p>Зеркала исходников должны иметь следующие директории:</p>
<ul>
	<li>/distfiles</li>
	<li>/snapshots</li>
</ul>

<p> Тогда мы установим факт существования зеркала. В следующие 48-72 часа мы определим правильно ли ваше зеркало синхронизирует данные с нашими серверами.</p>

<p> Если процесс пройдет без затруднений, мы добавим информацию о вашем зеркале в наш список <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">download mirrors</uri> на главной странице. Так же, вы получите информацию о входе в систему нашего главного зеркала исходников доступ к которому разрешен только официальным зеркалам Gentoo Линукс.</p> 

<p>Кроме того, вы, администратор зеркала будете добавленны к gentoo-mirrors mailing list чтобы у вас появилась возможность следить за изменениями связанными с зеркалированием. </p>
<note>
Благодарим за помощь пользователям и програмистам Gentoo Линукс. С проблемами и вопросами по администрации зеркал, пожалуйста обращайтесь к <mail link="mirror-admin@gentoo.org">mirror-admin@gentoo.org</mail>.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Короткое ЧаВО</title>
<section>
<title>В: К кому обратится с просьбой добавить мое зеркало к официальномы списку?</title>
<body>
<p>О: Пожалуйста заполните бланк на bugs.gentoo.org под категорией rsync.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>В: К кому обратится с проблемами системной поддержки зеркала?</title>
<body>
<p>О: Пожалуйста заполните бланк на bugs.gentoo.org под категорией rsync.</p> 
</body>
</section>
<section>
<title>В: В моем распоряжении частное зеркало исходников для моей компании. Могу ли я получить доступ к вашему главному зеркалу?</title>
<body>
<p>О: По причине ограниченных ресурсов, мы обязанны распределять их так, чтобы обеспечить наших пользователей лучшим сервисом. По этому, доступ к нашим главным зеркалам предоставляется только администраторам публичных зеркал. Частные лица могут зеркалировать свои сервера используя публичную систему.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>В: Как найти зеркало которое географически близко ко мне?</title>
<body>
<p>О: Программа mirrorselect была написанна именно для этой цели. Если вы еще не запустили <c>emerge mirrorselect</c>, тогда обязательно сделайте это.
После того, запустите: <c>mirrorselect</c>. Появится ncurses-меню с помощью которого вы сможете выбрать зеркало поблизости.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>В: У меня нет достаточно места на диске. Можно ли зеркалировать только часть исходников?</title>
<body>
<p>О: Да, если у вас нет места для полного зеркала, вы можете выбрать зеркалированние лишь следующих директорий:</p>
<ul>
	<li>/distfiles</li>
	<li>/snapshots</li>
</ul>
<p>Эти две директории занимают примерно 30Gb и в нашем списке ваше зеркало будет определенно как distfiles-only.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>В: Обязательна ли опция Directory Indexing для директорий зеркалируемых через HTTP?</title>
<body>
<p>О: Опция Directory Indexing требуется для директорий /releases и /experimental, но не обязательна для остальных директорий, (включая /distfiles). 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
