<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/ru/use-howto.xml">
<title>Руководство по использованию USE переменных в Gentoo</title>
<author title="Author"><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="meekrob@gentoo.org">Sherman Boyd</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="zhen@gentoo.org">John Davis</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail></author>
<author title="Переводчик"><mail link="zenkov@gentoo.org">Иван Зенков</mail></author>

<abstract>
Данное руководство познакомит вас с инструментом настройки
Gentoo -- USE переменными.  Мало того, что уже есть описание к каждой
переменной, есть ещё и руководство для помощи в выборе нужных из них.
</abstract>

<version>1.2</version>
<date>19 May 2003</date>

<chapter>
<title>Введение</title>
<section>
<title>Зачем нужны и где используются <c>USE</c> переменные?</title>
<body>

<p>
Одна из вещей привлекших меня, как пользователя, к Gentoo, было то,
что это невероятно настраиваемый дистрибутив.  Например, будучи
основанным на построении пакетов из исходних текстов, он даёт пользователю полный контроль
над тем поддержка каких встроенных возможностей будет включена в устанавливаемые
приложения.  Особенно мне понравилась его компактность -- ну не люблю
устанавливать то в чём <e>действительно</e> не нуждаюсь.
</p>

<p>
А как же Gentoo всё это удаётся?  Благодаря флагам <c>USE</c>.
По существу они являются ключевыми словами или общесистемными опциями используемыми для
конфигурации приложении во время компиляции.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title><c>USE</c> по умолчанию</title>
<body>

<p>
Конечно в Gentoo уже выставлены кое-какие настройки за вас.  Их можно найти в файле
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>.
</p>

<p><c>USE</c> из Gentoo-1.4_rc2:</p>

<pre>USE="xv slang readline gpm berkdb mmx 3dnow gdbm tcpd pam libwww ssl nls
     arts perl python esd gif imlib sdl oggvorbis gnome gtk X qt
     kde motif opengl avi png tiff gif"</pre>

<warn>Вместо редактирования этого файла желательно записывать ваши
настройки в <path>/etc/make.conf</path> содержание которого выглядит
так:</warn>

<pre>#USE=""</pre>

<p>
Вы должны разкомментировать эту строку, убрав # и добавив свои USE
настройки между кавычками.
</p>

<impo>Запомните переменная вида <c>-переменная</c> отключает настройку,
а <c>переменная</c> наоборот активирует её.  Если переменная не
содержится в <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> и
<path>/etc/make.conf</path> тогда её функциональные возможности
заблокированы.</impo>

<p>
Просто разкомментируйте всё, что нужно и добавьте необходимые настройки.
"А, что если я хочу удалить настройки из файла make.defaults?".  Я знал, что вы это спросите.
Просто добавьте "-переменная" в ваш файл <path>/etc/make.conf</path>.  Например, так:
</p>

<pre>USE="-gnome -kde qt -arts -nls python perl oggvorbis opengl sdl
     -postgres jpeg png truetype xml xml2 dvd avi aalib mpeg encode fbcon
     mmx"</pre>

<p>
Теперь когда вы знаете как "отключать" и "включать" опции, хорошо бы
узнать их значение.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Доступные <c>USE</c> переменные</title>

<section>
<title>Где найти USE переменные</title>
<body>

<note>Если вы хотите создать свою use переменную, добавьте её в
<path>use.desc</path> и отправьте (upload) по CVS.
Этот список и был сгенерирован из <path>use.desc</path>.</note>

<p>Вы также можете найти автоматически обновляемую базу USE переменных, здесь: </p>
<p><uri link="/dyn/use-index.xml">USE Flags</uri> </p>

<note>Также стоит упомянуть полезную утилиту ufed, которую можно получить в своё распоряжение
дав комманду
<pre>
emerge ufed
</pre></note>

</body>
</section>

<section>
<title>Обратная связь</title>
<body>

<p>
Для сообщений касательно USE переменных, отправьте послание на
seemant@gentoo.org через <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
