<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/2008.0/hb-install-gtkfe.xml,v 1.2 2008/03/06 16:13:58 shadow Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>4.0</version>
<date>2008-02-29</date>

<section>
<title>Witamy</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Instalator Gentoo Linux (GLI) dostarcza nam przyjazny interfejs przeznaczony do
instalacji systemu Gentoo Linux. Razem z instalatorem dostarczana jest
przejrzysta instrukcja opisująca proces instalacji. Należy pamiętać o
przeczytaniu każdej opcji z należytą uwagą. Dla każdego z etapów instalacji
przewidziana jest pomoc, wystarczy spojrzeć na lewą stronę każdej z zakładek.
Zalecamy przeczytanie tej pomocy przed dokonywaniem dalszych wyborów. Godnym
uwagi szczegółem jest również możliwość zapisania aktualnych postępów
konfiguracji, a następnie odtworzenie procesu instalacji w późniejszym czasie.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partycjonowanie</title>
<subsection>
<title>Przygotowanie dysków</title>
<body>

<p>
Pierwszą rzeczą, którą należy zrobić, by móc zainstalować Gentoo na swoim
komputerze jest przygotowanie dysków. W zakładce <c>Partitioning</c> możemy
znaleźć listę wykrytych dysków oraz partycji, a także zdecydować jaki system
plików powinien się na nich znaleźć. Należy bardzo uważać w przypadku opcji
<c>Clear partitions</c> ponieważ powoduje ona usunięcie wszystkich partycji z
naszego dysku! Możliwa jest również zmiana rozmiaru partycji.
</p>

<p>
Jeżeli wybierzemy opcję <c>Recommended layout</c>, instalator usunie całą
poprzednią zawartość dysku, a następnie stworzy trzy partycje: 100 megabajtową
<path>/boot</path>, <path>/swap</path> o rozmiarze do 512MB, natomiast reszta
dostępnego miejsca na dysku zostanie użyta do utworzenia partycji głównej
(<path>/</path>).
</p>

<warn>
Tak jak w przypadku każdej aplikacji tworzącej partycje powinniśmy zrobić kopie
zapasową naszych danych przed dokonaniem jakichkolwiek zmian w strukturze
dysku ponieważ istnieje ryzyko utraty danych. Wszystkie zmiany, które
przeprowadzamy na partycji zostają natychmiast zapisane przez instalator.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Strefa czasowa</title>
<subsection>
<title>Wybór strefy czasowej</title>
<body>

<p>
Należy przyjrzeć się mapie i wybrać region najbliższy naszej aktualnej
lokalizacji. W kolejnym kroku zostaniemy zapytani czy ustawić nasz zegar
zgodnie z czasem UTC czy z czasem lokalnym.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sieć</title>
<subsection>
<title>Informacje o urządzeniu</title>
<body>

<p>
Na tej zakładce można skonfigurować interfejsy sieciowe, które zostały wykryte
na naszym komputerze. Każdą opcję należy przeczytać bardzo uważnie.
</p>

<p>
Zakładka <e>Hostname/Proxy Information/Other</e> pozwala nam ustalić nazwę dla
naszego komputera. Możemy również wprowadzić tutaj ustawienia serwera proxy
oraz DNS, jeśli ich potrzebujemy.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Użytkownicy</title>
<subsection>
<title>Dodawanie użytkowników i grup</title>
<body>

<p>
Na samym początku należy ustawić hasło użytkownika root (administratora
systemu).
</p>

<p>
Wykonywanie zadań z przywilejami roota jest <e>niebezpieczne</e> i należy tego
unikać. Do codziennej pracy <e>należy</e> utworzyć konto zwykłego użytkownika,
któremu możemy zmienić hasło oraz dodać go do wybranych grup. Dodatkowo można
zmienić domyślne ustawienia katalogu domowego, powłoki, której będzie używał,
oraz ustawić pomocne komentarze.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Dodatkowe pakiety</title>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: instalacja dodatkowych pakietów</title>
<body>

<p>
LiveCD zawiera kilka prekompilowanych pakietów. Jeżeli chcemy je zainstalować,
należy zaznaczyć odpowiednie pola.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Uruchamianie usług na starcie</title>
<subsection>
<body>

<p>
Zakładka ta pozwoli nam wybrać usługi, które mają być uruchamiane przy starcie
systemu operacyjnego. Należy przeczytać wszystkie możliwe do wyboru usługi i
wybrać te potrzebne. Dla przykładu, jeśli zainstalowaliśmy <c>xorg-x11</c> i
chcemy na starcie systemu uruchamiać graficzne środowisko, powinniśmy wybrać z
listy usługę "xdm".
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Inne ustawienia</title>
<subsection>
<title>Kończenie konfiguracji</title>
<body>

<p>
W tym momencie będziemy mogli zmienić pozostałe ustawienia, włączając w to
układ klawiatury, środowisko graficzne, domyślny edytor tekstowy. Dodatkowo
należy dokonać wyboru czy zegar sprzętowy powinien być ustawiony jako UTC czy
czas lokalny.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kończenie instalacji</title>
<subsection>
<body>

<p>
Na tym kończy się instalacja. Teraz możemy ponownie uruchomić komputer i
zalogować się do naszego nowego systemu Gentoo.
</p>

<p>
Gratulacje! Nasz system jest teraz w pełni gotowy. Aby dowiedzieć się więcej na
temat Gentoo należy zajrzeć do następnego rozdziału "<uri
link="?part=1&amp;chap=5">I co dalej?</uri>".
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
