<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/distcc.xml,v 1.4 2006/02/21 23:31:44 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- Orig revision: 1.30 -->
<!-- Translator: Wojciech Baran <voytas@kolos.math.uni.lodz.pl> -->
<!-- Status: Finished -->

<!-- $Id: distcc.xml,v 1.4 2006/02/21 23:31:44 rane Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/distcc.xml" lang="pl">

<title>Praca z distcc w Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="lisa@gentoo.org">Lisa Seelye</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Korekta">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  Wojciech Baran
</author>

<abstract>
Dokument opisujący konfigurację i pracę z distcc w Gentoo.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.14</version>
<date>2006-02-18</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<title>Co to jest distcc?</title>
<body>

<p>
Distcc to program przeznaczony do dystrybucji kompilacji przez sieć do innych
komputerów. Składa się z serwera <c>distccd</c> i programu klienta
<c>distcc</c>. Po odpowiednim skonfigurowaniu Distcc może pracować
transparentnie wraz z <uri link="http://ccache.samba.org">ccache</uri>, Portage
i Automake.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Używanie distcc do bootstrapu</title>
<body>

<p>
Jeśli distcc ma pomóc podczas instalacji Gentoo na etapie bootstrapu, należy
najpierw przeczytać akapit <uri link="#bootstrapping">Używanie distcc do
bootstrapu</uri>, który znajduje się w dalszej części tego dokumentu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja</title>
<section>
<title>Wymagania</title>
<body>

<p>
Aby możliwe było skorzystanie z Distcc, wszystkie komputery w sieci muszą
posiadać tę samą wersję GCC. Mieszanie kompilatorów w wersjach 3.3.x (gdzie
zmienia się x) jest w porządku, jednak mieszanie 3.3.x z 3.2.x <b>może</b>
przynieść niepożądany rezultat w postaci błędów podczas kompilacji lub
uruchomienia.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja distcc</title>
<body>

<p>
Jest kilka rzeczy z którymi należy się zapoznać przed rozpoczęciem instalacji
distcc.
</p>

<p>
Distcc dostarczane jest wraz z graficznym monitorem do nadzorowania zadań, które
komputer rozsyła do kompilacji. Jeśli używane jest środowisko Gnome, należy
dodać flagę 'gnome' do zmiennej USE. Jeśli Gnome nie jest używany, nadal można
używać graficznego monitora poprzez dodanie flagi 'gtk'.
</p>

<pre caption="Instalacja distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja Portage do współpracy z distcc</title>
<body>

<p>
Konfiguracja Portage tak, aby korzystał z distcc jest łatwa. Należy wykonać
następujące czynności na każdym systemie, który będzie brał udział w dystrybucji
kompilacji:
</p>

<pre caption="Integracja distcc z Portage">
# <i>emerge distcc</i>
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Należy podmienić N liczbą odpowiednią dla danej konfiguracji)</comment>
<comment>(Najczęściej N to podwojona liczba dostępnych procesorów + 1)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
<comment>(Trzeba dodać distcc do zmiennej FEATURES)</comment>
FEATURES="distcc"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Wybieranie komputerów do pracy distcc</title>
<body>

<p>
Należy użyć polecenia <c>distcc-config</c>, aby ustawić listę komputerów.
Poniżej przykład kilku wpisów które mogłyby się znaleźć na takiej liście:
</p>

<pre caption="Przykład definicji komputerów">
192.168.0.1          192.168.0.2                       192.168.0.3
192.168.0.1/2        192.168.0.2                       192.168.0.3/10
192.168.0.1:4000/2   192.168.0.2/1                     192.168.0.3:3632/4
@192.168.0.1         @192.168.0.2:/usr/bin/distccd     192.168.0.3
<comment>(Istnieje także kilka innych metod ustawienia komputerów. Więcej informacji
można znaleźć w podręczniku - man distcc)</comment>
<comment>Jeśli zamierzamy kompilować także na lokalnej maszynie należy dodać do
tej listy wpis 'localhost'. Oczywiście jeśli nie chcemy kompilować na
lokalnej maszynie (co jest bardzo częste) należy pominąć ten wpis. Na wolnych
maszynach użycie wpisu localhost może tylko spowolnić proces kompilacji. Należy
przetestować swoje ustawienia pod kątem wydajności</comment>
</pre>

<p>
To może wyglądać skomplikowanie, ale w większości przypadków zadziała wariant
z linii 1 lub 2.
</p>

<p>
Jako że większość ludzi nie będzie używać linii 3 i 4, po więcej informacji
odwołamy się do <uri
link="http://distcc.samba.org/man/distcc_1.html">dokumentacji distcc</uri> (man
distcc).
</p>

<p>
Ustawienie przykładu z pierwszej linii:
</p>

<pre caption="Przykładowe polecenie ustalające listę komputerów">
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "192.168.0.1 192.168.0.2 192.168.0.3"</i>
</pre>

<p>
Należy dostosować do konkretnych potrzeb plik <path>/etc/conf.d/distccd</path>
upewniając się, że użyta jest dyrektywa <c>--allow</c>, co umożliwi dostęp tylko
zaufanym komputerom. Dla zwiększenia bezpieczeństwa, należy także użyć
dyrektywy <c>--listen</c>, aby powiedzieć demonowi distcc na jakim adresie IP ma
nasłuchiwać (dla systemów z wieloma adresami IP). Więcej informacji o
bezpieczeństwie w distcc można znaleźć w <uri
link="http://distcc.samba.org/security.html">zarysie bezpieczeństwa w distcc</uri>.
</p>

<impo>
Użycie <c>--allow</c> i <c>--listen</c> jest kluczowe. Aby uzyskać więcej
informacji, należy przeczytać dokumentację man programu distccd lub powyższy
dokument o bezpieczeństwie.
</impo>

<p>
Teraz trzeba uruchomić demona distcc na wszystkich komputerach:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona distcc">
<comment>(Uruchamianie distcc starcie systemu)</comment>
# <i>rc-update add distccd default</i>
<comment>(Uruchomienie demona distcc)</comment>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja distcc do pracy z automake</title>
<body>

<p>
W niektórych przypadkach jest to łatwiejsze niż konfiguracja z Portage. Jedyne
co trzeba zrobić to zmiana zmiennej <c>PATH</c> tak, aby zawierała ścieżkę
<path>/usr/lib/distcc/bin</path> przed katalogiem zawierającym <c>gcc</c>
(<path>/usr/bin</path>). Jednakże jest pewien wyjątek. Jeśli używane jest ccache
należy dodać distcc zaraz po ccache:
</p>

<pre caption="Ustawianie zmiennej path">
# <i>export PATH="/usr/lib/ccache/bin:/usr/lib/distcc/bin:${PATH}"</i>
<comment>Można to dodać do swojego pliku .bashrc lub jego odpowiednika by mieć
ustawianą zmienną PATH przy każdym logowaniu</comment>
</pre>

<p>
Następnie zamiast normalnego wywołania <c>make</c>, należy wpisać <c>make
-jN</c> (gdzie N jest liczbą całkowitą). Wartość liczby N zależy od konfiguracji
sieci oraz rodzaju komputerów użytych do kompilacji. Trzeba przetestować różne
ustawienia by znaleźć te najbardziej optymalne pod względem wydajności.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kompilacja skrośna</title>
<section>
<body>

<p>
Kompilacja skrośna to używanie jednej architektury do kompilacji programów dla
innej. Może być to np. użycie Athlona (i686) do kompilacji programu
na K6-2 (i586) albo użycie SPARC-a do kompilacji programu dla PPC (Power PC).
Na temat kompilacji skrośnej można poczytać w <uri
link="/doc/pl/cross-compiling-distcc.xml">Przewodniku kompilacji skrośnej za
pomocą DistCC</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="bootstrapping">
<title>Używanie distcc do bootstrapu</title>
<section>
<title>Krok 1: konfiguracja Portage</title>
<body>

<p>
Należy uruchomić komputer z nowym Gentoo LiveCD i podążać za <uri 
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=1">Podręcznikiem instalacji
Gentoo</uri> aż do części dotyczącej bootstrapu (Więcej informacji na temat
bootstrapu można znaleźć w <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/pl/faq.xml#stage12">odpowiedziach na najczęściej
zadawane pytania</uri>). Następnie trzeba skonfigurować Portage do pracy z distcc:
</p>

<pre caption="Wstępna konfiguracja">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Dodanie distcc do zmiennej FEATURES</comment>
FEATURES="distcc"
<comment>(Modyfikacja zmiennej MAKEOPTS by zawierałą -jN, gdzie N to 2 razy
liczba dostępnych procesorów +1)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
</pre>

<pre caption="Ustawienie zmiennej path">
# <i>export PATH="/usr/lib/ccache/bin:/usr/lib/distcc/bin:${PATH}"</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Krok 2: instalacja distcc</title>
<body>

<p>
Przed instalacją distcc, do pliku <path>/etc/passwd</path> powinien zostać
dodany użytkownik o nazwie distcc:
</p>

<pre caption="Tworzenie użytkownika distcc">
# <i>echo "distcc:x:240:2:distccd:/dev/null:/bin/false" &gt;&gt;/etc/passwd</i>
</pre>

<impo>
Dodawanie użytkowników w ten sposób jest bardzo niewłaściwe. Robimy to tylko
dlatego, ponieważ na tym etapie instalacji nie mamy dostępu do narzędzia
<c>useradd</c> (które jest normalnie używane do dodawania kont).
</impo>

<p>
Instalacja distcc:
</p>

<pre caption="Instalacja distcc w nowym systemie">
# <i>USE='-*' emerge --nodeps sys-devel/distcc</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Krok 3: Konfiguracja distcc</title>
<body>

<p>
Trzeba uruchomić polecenie <c>distcc-config --install</c>:
</p>

<pre caption="Końcowa konfiguracja distcc">
<comment>(Należy podmienić host1, host2, ... adresami IP odpowiednich komputerów)</comment>
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost host1 host2 host3 ..."</i>
<comment>Na przykład: <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost
192.168.0.4 192.168.0.6"</i></comment>
</pre>

<p>
Teraz distcc jest skonfigurowane do bootstrapu! Należy kontynuować oficjalną
instrukcję instalacji i <e>nie zapomnieć</e> ponownie emergować distcc zaraz po
<c>emerge system</c>. Zapewni to poprawną instalację wszystkich pakietów
wymaganych przez distcc.
</p>

<note>
Podczas bootstrapu i <c>emerge system</c> może się wydawać że distcc nie jest
używane. Jest to pożądane zachowanie jako że niektóre ebuildy nie współpracują
z distcc, więc go wyłączają.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Rozwiązywanie błędów</title>
<section>
<title>Mozilla i Xorg</title>
<body>

<p>
Podczas instalacji różnych pakietów można zauważyć że niektóre nie są rozsyłane
(i nie są budowane współbieżnie). Jest tak ponieważ twórcy ebuildów do Mozilli i
Xorg-X11 celowo wyłączyli równoległą kompilację gdyż jest powszechnie wiadome, 
że powoduje ona problemy przy kompilacji tych pakietów.
</p>

<p>
Czasem distcc może spowodować, że pakiet nie chce się skompilować. Jeśli tak się
zdarzy, należy to <uri link="http://bugs.gentoo.org">zgłosić</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mieszanie wersji GCC</title>
<body>

<p>
Jeśli na naszych komputerach zainstalowane są różne wersje GCC, prawdopodobnie
będzie wiele dziwnych problemów. Rozwiązaniem jest zapewnienie że wszystkie
systemy będą miały tą samą wersję GCC.
</p>

<p>
Ostatnie aktualizacje Portage sprawiły, że używa on <c>${CHOST}-gcc</c> zamiast
<c>gcc</c>. Oznacza to że jeśli używamy maszyn i686 z innymi typami (i386, i586)
szybko wpadniemy w kłopoty. Rozwiązaniem tego może być wykonanie
polecenia<c>export CC='gcc' CXX='c++'</c> lub wpisanie go na stałe do
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<impo>
Wykonanie powyższego polecenia zmienia zachowanie Portage i może nieść za sobą
dziwne rezultaty w przyszłości. Należy robić to tylko wtedy, gdy miesza się
różne ustawienia CHOST.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dodatki do distcc</title>
<section>
<title>Monitory distcc</title>
<body>

<p>
Distcc dostarczane jest z dwoma monitorami. Pierwszy, działający w trybie
tekstowym jest instalowany zawsze i nazywa się <c>distccmon-text</c>. Pierwsze
jego uruchomienie może wprowadzić w zakłopotanie, ale jest on naprawdę całkiem
łatwy w użyciu. Jeśli zostanie  uruchomiony bez żadnych parametrów uruchomi się
raz. Jednakże jeśli poda mu się jako argument liczbę, będzie odświeżał ekran co
określoną liczbę sekund.
</p>

<p>
Kolejny program monitorujący jest instalowany tylko wtedy gdy mamy ustawioną w
zmiennej USE którąkolwiek z flag <c>gtk</c> lub <c>gnome</c>. Oparty jest on na
GTK+, działa w środowisku X i ma bardzo ładny wygląd. W Gentoo ten monitor
nazwany został <c>distccmon-gui</c>. W innych źródłąch może być nazywany
<c>distccmon-gnome</c>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie monitorów">
# <i>distccmon-text N</i>
<comment>(lub)</comment>
# <i>distccmon-gui</i>
<comment>Aby nadzorować zachowanie distcc z Portage można użyć:</comment>
# <i>DISTCC_DIR="/var/tmp/portage/.distcc/" distccmon-text N</i>
<comment>(lub)</comment>
# <i>DISTCC_DIR="/var/tmp/portage/.distcc/" distccmon-gui</i>
</pre>

<impo>
Jeśli katalog distcc ma inną lokalizacje, należy odpowiednio ustawić
zmienną DISTCC_DIR.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
