<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/faq.xml,v 1.17 2006/02/07 16:10:46 shadoww Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/faq.xml" lang="pl">
<title>Gentoo FAQ</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Korekta">
  Colin Morey
</author>
<author title="Redaktor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="edi15ta@gazeta.pl">Mateusz Kotyrba</mail>
</author>

<abstract>
To FAQ jest zestawem pytań i odpowiedzi zebranych z listy dyskusyjnej
gentoo-dev i IRC-a.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>3.5</version>
<date>2006-01-16</date>

<chapter>
<title>Pytania:</title>
<section>
<title>Zaczynamy</title>
<body>

<p>
Odpowiedzi na wiele z tych pytań można znaleźć w oficjalnej dokumentacji Gentoo.
Ten dokument jest po prostu zbiorem częstych pytań. Więcej informacji na
poruszone tu tematy można zdobyć na odpowiednich stronach man i w pozostałej
części oficjalnej dokumentacji. Tam również można znaleźć odpowiedzi na pytania,
które nie są zawarte w tym dokumencie.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">Jak wymawia się wyraz Gentoo i co on
    oznacza?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">Co wyróżnia Gentoo?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">System jest niestabilny przy optymalizacjach
"-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer". Co one dają?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">Jak zmienić hasło użytkownika root (lub dowolnego
innego)?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Jak dodać użytkownika?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">Dlaczego nie można wejść na roota za pomocą polecenia
    su?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Jak wyłączyć devfs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Jak zaktualizować Gentoo do najnowszej wersji bez
    konieczności ponownej instalacji?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">Jądro nie ładuje się (właściwie), co należy
    zrobić?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Proxy wymaga uwierzytelniania, co należy zrobić?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">Jak wypalić plik ISO?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Którego CD lub pliku "stage" powinno się użyć dla danego
    CPU? </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dhcp">Po ponownym uruchomieniu nie działa sieć. Co jest źle?
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#dualboot">Kiedy uruchamiam Windows z GRUB-a lub LILO pojawia się
    tylko czarny ekran. Co robić?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#stage12">W jaki sposób zainstalować Gentoo używając stage 1
    lub stage 2?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zarządzanie pakietami</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">W jakiej postaci są przechowywane pakiety?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Czy można samodzielnie przeprowadzić krok
    ./configure?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Jak używać emerge za zaporą ogniową?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">Co zrobić gdy rsync nie działa?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Posiadamy bardzo wolne połączenie z Internetem.
    Czy można ściągnąć źródła gdzieś indziej, a później dodać je do
    systemu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Źródłowe tarballe są zbierane w
    /usr/portage/distfiles. Czy ich usunięcie jest bezpieczne?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">Co zawiera katalog /var/tmp/portage? Czy usunięcie
    plików i katalogów z /var/tmp/portage jest bezpieczne?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Użytkowanie</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">Jak ustawić międzynarodowy układ klawiatury?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">Rozwiązywanie nazw DNS działa tylko na użytkowniku
    root.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">Dlaczego użytkownik nie może mieć własnego pliku
    crontab?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Jak załączyć numlock podczas ładowania systemu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Jak wyczyścić terminal po wylogowniu się?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Nie jestem w stanie uruchomić aplikacji środowiska X jako
    root po użyciu polecenia su.</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Obsługa</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">ReiserFS i uszkodzenie systemu plików -- jak to
    naprawić, itd.</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Rozwój</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#reportbugs">Gdzie zgłaszać błędy?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">Jak często wypuszczane są nowe wydania?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Głośnik systemowy brzęczy jak szalony. Jak wyłączyć
    dźwięki na konsoli?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zasoby</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">Gdzie można znaleźć informacje o Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Czy można kupić płytę CD z Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">To FAQ nie odpowiedziało na nasze pytanie. Co
    zrobić?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zaczynamy</title>
<section id="pronunciation">
<title>Jak wymawia się wyraz Gentoo i co on oznacza?</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo</e> jest gatunkiem małego, szybkiego pingwina, którego nazwę wymawia
się jako "dżentu". Naukową nazwą pingwina Gentoo jest <e>Pygoscelis papua</e>.
Nazwa <e>Gentoo</e> została nadana pingwinowi przez mieszkańców Wysp
Falklandzkich (Islas Malvinas).
</p>

</body>
</section>
<section id="differences">
<title>Co wyróżnia Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo używa sytemu pakietów podobnego do tego z BSD zwanego <uri
link="/proj/en/portage">Portage</uri>. Portage jest systemem zarządzania
pakietami, który zapewnia dużą elastyczność podczas instalacji oraz używania
programów w systemie Gentoo. Dostarcza ono wsparcie dla opcji czasu kompilacji
(za pomocą <uri link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">flag
USE</uri>),
zależności warunkowych, podsumowania instalacji pre-package, bezpieczną
instalację (za pomocą sandbox) oraz deinstalację oprogramowania, profili
systemowych i <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">
ochronę plików konfiguracyjnych</uri> pośród wielu innych <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">cech</uri>.
</p>

<p>
W Gentoo można zbudować cały system ze źródeł, używając własnych
optymalizacji. Posiada się całkowitą kontrolę wyboru pakietów do instalacji.
Gentoo dostarcza wiele wyborów, można je zainstalować według własnych
upodobań, dlatego Gentoo jest nazywane <e>metadystrybucją</e>.
</p>

<p>
Gentoo jest aktywnie rozwijany. Cała dystrybucja używa błyskawicznego tempa
rozwoju: łatki do pakietów są błyskawicznie integrowane w głównym
drzewie, dokumentacja jest codziennie aktualizowana, cechy Portage są często
dodawane, a oficjalne wydania następują 2 razy do roku.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja</title>
<section id="optimizations">
<title>
System jest niestabilny przy optymalizacjach "-O9 -ffast-math
-fomit-frame-pointer". Co one dają?
</title>
<body>

<p>
Nie ma potrzeby używania niczego wyżej niż <c>-O3</c>, ponieważ obecne wersje
gcc tego nie wspierają. Bardzo agresywne optymalizacje czasami powodują
uproszczenie składanego kodu tak, że nie pełni on już takiej roli jaką
powinien.
</p>

<p>
Przed zgłoszeniem błędu, proszę spróbować kompilacji z następującymi
ustawieniami CFLAGS <c>-O2 -march=&lt;architektura&gt;</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>Jak zmienić hasło użytkownika root (lub dowolnego innego)?</title>
<body>

<p>
Należy użyć <c>passwd</c>, aby zmienić hasło zalogowanego użytkownika. Jako
root można zmienić hasło dowolnego użytkownika wykonując <c>passwd
nazwa_użytkownika</c>. Aby dowiedzieć się więcej o dodatkowych opcjach i
ustawieniach, proszę zajrzeć do <c>man passwd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Jak dodać użytkownika?</title>
<body>

<p>
Polecenie <c>adduser nazwa_użytkownika</c> doda użytkownika o nazwie
"nazwa_użytkownika". Jednakże ta metoda nie daje użytkownikowi wielu praw,
które zapewne chciałby uzyskać, więc lepsze jest następujące polecenie:
</p>

<pre caption="Używanie useradd">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel nazwa_użytkownika</i>
</pre>

<p>
Doda ono użytkownika o nazwie "nazwa_użytkownika". Opcja <c>audio</c> dodaje
go do grupy <c>audio</c> i zezwala na dostęp do urządzeń dźwiękowych. Opcja
<c>wheel</c> dodaje użytkownika do grupy <c>wheel</c>, która pozwala
użytkownikowi wykonać polecenie <c>su</c>, które z kolei pozwala uzyskać
przywileje użytkownika <c>root</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Dlaczego nie można wejść na roota za pomocą polecenia su?</title>
<body>

<p>
Z powodów bezpieczeństwa użytkownicy mogą wykonać polecenie <c>su</c> tylko
jeśli należą do grupy wheel. Aby dodać nazwa_użytkownika do grupy wheel,
wykonujemy następujące polecenie jako root:
</p>

<pre caption="Dodawanie użytkownika do grupy wheel">
# <i>gpasswd -a nazwa_użytkownika wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Jak wyłączyć devfs?</title>
<body>

<p>
Gentoo działa poprawnie z devfs, udev jak i statycznym <path>/dev</path>. 
Wraz z nadejściem jądra 2.6, które jest stabilne na większości architektur, 
zalecany jest udev. Proszę spojrzeć do dokumentu
<uri link="/doc/pl/udev-guide.xml">Praca z udev w Gentoo</uri>, aby uzyskać
informacje na temat konfiguracji udev.
</p>

<p>
Jeżeli chcemy używać statycznego <path>/dev</path> musimy ustawić zmienną
<c>RC_DEVICES="static"</c> w pliku <path>/etc/conf.d/rc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>Jak zaktualizować Gentoo do najnowszej wersji bez konieczności ponownej
instalacji?</title>
<body>

<p>
W rzeczywistości po instalacji nie ma żadnej różnicy pomiędzy różnymi
wydaniami. Gentoo 1.4 i późniejsze są oparte o <c>glibc-2.3.x</c>. Wykonanie
<c>emerge --sync &amp;&amp; emerge -uDN world</c> spowoduje aktualizację
systemu do "najnowszego Gentoo". Różnice pomiędzy pojedynczymi wydaniami leżą
w nośniku instalacyjnym oraz fabrycznie kompilowanych pakietach. Należy
zajrzeć do <uri link="/doc/pl/gentoo-upgrading.xml">Przewodnika po
aktualizacji Gentoo</uri> po więcej informacji o profilach i ich znaczeniu
przy aktualizacji.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>Jądro nie ładuje się (właściwie), co należy zrobić?</title>
<body>

<p>
Nie trzeba powtarzać całej instalacji, ale zbadanie jądra oraz wszystkich
powiązanych z nim kroków jest konieczne. Przypuśćmy, że mamy zainstalowane
Gentoo na <path>/dev/hda1</path> (/boot) i <path>/dev/hda3</path> (/) z
<path>/dev/hda2</path> będącą partycją swap:
</p>

<pre caption="Ponowna konfiguracja jądra">
<comment>Należy załadować system z płyty instalacyjnej i poczekać aż uzyskamy znak zachęty.</comment>
<comment>Po pierwsze montujemy wszystkie partycje:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Potem przechodzimy do środowiska chroot i konfigurujemy jądro:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Włączamy (wyłączamy) wszystko co błędnie włączyliśmy (wyłączyliśmy) </comment>
<comment>podczas poprzedniej próby. Następnie wychodzimy i kompilujemy jądro:</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
<comment>Kopiujemy plik bzImage, zastępując poprzedni:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot</i>
<comment>Jeśli używamy LILO, uruchamiamy ponownie lilo -- użytkownicy GRUB-a powinni to pominąć:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Wychodzimy ze środowiska chroot i uruchamiamy system ponownie.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Jeśli, z drugiej strony, problem leży po stronie konfiguracji bootloadera,
wtedy należy podążyć według tego samego schematu, ale zamiast konfiguracji i
kompilacji jądra, powinniśmy ponownie skonfigurować bootloader (ponowna
kompilacja nie jest konieczna).
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Proxy wymaga uwierzytelniania, co należy zrobić?</title>
<body>

<p>
Aby Portage automatycznie łączył się przez proxy, które wymaga
uwierzytelniania, należy zdefiniować go w <path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption = "/etc/make.conf">
HTTP_PROXY="http://nazwa_użytkownika:hasło@maszyna_proxy.org:numer_portu"
FTP_PROXY="ftp://nazwa_użytkownika:hasło@maszyna_proxy.org:numer_portu"
RSYNC_PROXY="rsync://nazwa_użytkownika:hasło@maszyna_proxy.serwer:numer_portu"
</pre>

</body>
</section>
<section id="isoburning">
<title>Jak wypalić plik ISO?</title>
<body>

<p>
Należy wypalić plik w trybie RAW. To oznacza, że <e>nie</e> wystarczy tylko
przenieść plik na płytę CD, ale trzeba zinterpretować plik jako całą płytę CD.
</p>

<p>
Istnieje wiele dostępnych narzędzi wypalających płyty CD. Opiszemy tu
najpopularniejsze:
</p>

<ul>
  <li>
    W EasyCD Creator wybieramy <c>File</c>, <c>Record CD from CD image</c>. Po
    czym zmieniamy <c>Files of type</c> na <c>ISO image file</c>. Następnie
    znajdujemy plik ISO i klikamy <c>Open</c>. Po kliknięciu na <c>Start
    recording</c> obraz ISO zostanie poprawnie wypalony na CD-R.
  </li>
  <li>
    W Nero Burning ROM, wyłączamy kreatora, który wyskakuje automatycznie i
    wybieramy <c>Burn Image</c> z menu <c>File</c>. Wybieramy obraz, który
    chcemy wypalić i klikamy <c>Open</c>. Po czym przyciskamy <c>Burn</c> i
    obserwujemy jak się wypala CD.
  </li>
  <li>
    W cdrecord, po prostu wpisujemy polecenie <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (należy zastąpić <path>/dev/hdc</path> ścieżką dostępu do nagrywarki) za
    którym umieszczamy plik ISO :).
  </li>
  <li>
    W K3B, wybieramy <c>Tools</c>, <c>CD</c> i <c>Burn CD Image</c>.  Następnie
    odszukujemy plik w obszarze 'Image to Burn'. Po czym klikamy <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    W Mac OS X Panther, uruchamiamy <c>Disk Utility</c> z
    <path>Applications/Utilities</path>, wybieramy <c>Open</c> z menu
    <c>Images</c>, wybieramy zamontowany obraz dysku w głównym oknie i wybieramy
    <c>Burn</c> w menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    W Mac OS X Jaguar, uruchamiamy <c>Disk Copy</c> z
    <path>Applications/Utilities</path>, wybieramy <c>Burn Image</c> z menu
    <c>File</c>, wybieramy ISO i klikamy przycisk <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Którego CD lub pliku "stage" powinno się użyć dla danego CPU?</title>
<body>

<p>
Najpierw należy dowiedzieć się jaki posiadamy procesor. Przypuśćmy, że jest to
Pentium-M. Wtedy należy się dowiedzieć jaki to jest procesor lub z czym jest
zgodny. Może zajść potrzeba odwiedzenia strony internetowej jego producenta,
jednakże <uri link="http://www.google.pl">Google</uri> jest równie dobre :-).
</p>

<p>
Jeśli nie jesteśmy pewni, wtedy należy użyć "niższego" CD lub pliku "stage", na
przykład i686 lub zwykłego x86 (lub równoważny naszej architekturze). To
zapewni, że system będzie pracował, ale może nie być tak szybki jak przy
innych optymalizacjach.
</p>

<p>
Prosimy zauważyć , że istnieje dużo więcej opcji niż wtedy gdy budujemy system
na gotowych plikach binarnych zbudowanych przez Gentoo. Proszę spojrzeć do 
<uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-3.4.4/gcc/i386-and-x86_002d64-Options.html#i386-and-x86_002d64-Options"> przewodnika
gcc</uri>, aby dowiedzieć się jak ustawić <c>-march</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>Po ponownym uruchomieniu nie działa sieć. Co jest źle?</title>
<body>

<p>
Po pierwsze należy sprawdzić czy karta sieciowa jest prawidłowo rozpoznawana
przez jądro. Wykonujemy <c>ifconfig&nbsp;-a</c> i szukamy eth0 lub wlan0 (w
przypadku bezprzewodowej karty sieciowej). Możemy być zmuszeni do załadowania
specjalnych modułów, aby jądro mogło poprawnie rozpoznać kartę sieciową. Jeśli w
tym rzecz, wtedy należy się upewnić, że te moduły jądra znajdują się w
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> (lub <path>kernel-2.4</path>
jeśli nadal używamy jądra 2.4).
</p>

<p>
Jeśli zapomnieliśmy włączyć wsparcie dla naszej karty sieciowej w jądrze, to
należy ponownie skonfigurować jądro.
</p>

<p>
Jeśli jądro rozpoznaje poprawnie kartę sieciową, ale ustawiliśmy konfigurację
sieciową, aby używała DHCP, wtedy najprawdopodobniej zapomnieliśmy wykonać
<c>emerge&nbsp;dhcpcd</c>. Aby zainstalować ten pakiet należy ponownie uruchomić
system za pomocą płyty instalacyjnej.
</p>

<p>
Informacje na temat ratunku systemie za pomocą płyty instalacyjnej są <uri
link="#bootrescue">dostępne tu</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="dualboot">
<title>
Kiedy uruchamiam Windows z GRUB-a lub LILO pojawia się tylko czarny ekran. Co
robić?
</title>
<body>

<p>
Jest to częsty problem. Windows odmawia uruchomienia się, gdy nie jest
zainstalowany na pierwszym twardym dysku w systemie i pojawia się tylko czarny
ekran. Aby sobie poradzić z tym problemem trzeba będzie za pomocą pewnych zmian
w konfiguracji oszukać Windows tak, aby myślał, że został zainstalowany na
pierwszym twardym dysku. W poniższych przykładach prezentujemy konfigurację w
sytuacji gdy Gentoo jest zainstalowane na <path>hda</path> (pierwszym twardym
dysku), a Windows na <path>hdb</path> (czyli drugim dysku).
</p>

<pre caption="Przykładowy wpis dla Windows w grub.conf">
title Windows XP
    map (hd1) (hd0)
    map (hd0) (hd1)
    rootnoverify (hd1,0)
    chainloader +1
</pre>

<pre caption="Przykładowy wpis dla Windows w  lilo.conf">
other=/dev/hdb1
    label=WindowsXP
    table=/dev/hdb
    map-drive = 0x80
    to = 0x81
    map-drive = 0x81
    to = 0x80  
</pre>

<p>
Dzięki temu Windows uwierzy, że został zainstalowany na pierwszym twardym dysku
i uruchomi się bez problemów. Więcej szczegółów można znaleźć w <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/html_node/DOS_002fWindows.html">dokumentacji
GRUB-a</uri> i w <c>man lilo.conf</c>, w zależności od używanego programu
ładującego.
</p>

</body>
</section>
<section id="stage12">
<title>
W jaki sposób zainstalować Gentoo używając stage 1 lub stage 2?
</title>
<body>

<p>
Podręcznik Gentoo opisuje jedynie instalację z użyciem stage 3. Jednak wraz z
Gentoo cały czas dostarczane są archiwa ze stage 1 i stage 2. Spowodowane jest
to tym, że zespół wydający zaczyna od stage 1, aby uzyskać stage 3. Jednak
używanie wyżej wymienionych rozwiązań nie jest polecane użytkownikom. Równie
dobrze mogą oni użyc stage 3 do zbootstrapowania swojego systemy. Będziemy
potrzebowali do tego połączenia z internetem.
</p>

<p>
Boostraping oznacza budowanie narzędzi kluczowych (biblioteki C i kompilatora)
dla naszego systemu, po którym będziemy mogli przystąpić do instalacji
podstawowych pakietów systemu. Aby zbootstrapować system, będziemy potrzebowali
skorzystać z instalacji przy pomocy stage 3. Przed przejściem do działu
<e>Konfiguracja jądra</e>, należy zmodyfikować skypt <path>bootstrap.sh</path>,
aby dopasować go do naszych potrzeb. Po modyfikacji, powinniśmy uruchomić ten
skrypt:
</p>

<pre caption="Bootstrapowanie systemu">
# <i>cd /usr/portage/scripts</i>
# <i>vi bootstrap.sh</i>

# <i>./bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Po tym możemy kontynuować, korzystając z rozdziału <e>Konfiguracja jądra</e>.
Nie możemy jednak już używać prekompilowanych pakietów GRP.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zarządzanie pakietami</title>
<section id="ebuilds">
<title>W jakiej postaci przechowywane są pakiety?</title>
<body>

<p>
Pakiety nie są "przechowywane" per se. Zamiast tego Gentoo dostarcza zbiór
skryptów, które rozwiązują zależności, pobierają kod źródłowy i kompilują pakiet
specjalnie dostosowany do naszych potrzeb. Generalnie rzecz biorąc pliki binarne
budujemy tylko dla nowych wydań i obrazów. <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Gentoo Ebuild
HOWTO</uri> pokrywa szczegółowo zawartość skryptu ebuild.
</p>

<p>
Dla pełnych wydań ISO, tworzymy pełen zestaw pakietów binarnych w uwydatnionej
postaci <c>.tbz2</c>, który jest zgodny z <c>.tar.bz2</c> z dołączonymi
metainformacjami na końcu pliku. Mogą one być użyte do szybkiej i wydajnej
instalacji działających (jednakże nie w pełni zoptymalizowanych) wersji
pakietów.
</p>

<p>
Jest możliwe tworzenie plików RPM (plików Redhat package manager) za pomocą
Portage, ale w chwili obecnej nie jest możliwa instalacja pakietu z
istniejącego pliku RPM.
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Czy można samodzielnie przeprowadzić krok ./configure?</title>
<body>

<p>
Tak, lecz jest to nietrywialne, ani nie jest to zalecane. Ponieważ ta metoda
wymaga dobrego zrozumienia poleceń oraz wnętrza Portage, zamiast tego zaleca
załatanie ebuildu i dodanie docelowego pliku do Portage overlay (po to on
istnieje). To jest <e>dużo</e> lepsze w obsłudze i zwykle prostsze. Po więcej
informacji proszę spojrzeć do <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Ebuild
HOWTO</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>Jak używać emerge za zaporą ogniową?</title>
<body>

<p>
Proszę zajrzeć do pytań o <uri link="#proxy">proxy</uri>, <uri
link="#norsync">rsync</uri> i <uri link="#manualdownload">ręczne ściąganie
plików źródłowych</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>Co zrobić gdy rsync nie działa?</title>
<body>

<p>
Jeśli jesteśmy za zaporą ogniową, która zabrania ruch rsync, wtedy możemy
użyć polecenia <c>emerge-webrsync</c>, które pobierze i zainstaluje obraz
Portage poprzez zwykły protokół HTTP. Proszę przeczytać <uri
link="#proxy">część o proxy</uri> tego dokumentu, aby uzyskać informacje o
ściąganiu plików źródłowych i obrazów Portage przez proxy.
</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>Posiadamy bardzo wolne połączenie z Internetem. Czy można ściągnąć
źródła gdzieś indziej, a później dodać je do systemu?</title>
<body>

<p>
Zdecydowanie. Można wykonać <c>emerge --pretend pakiet</c>, aby zobaczyć które
programy zostaną zainstalowane. Aby dowiedzieć się jak nazywają się źródła i
skąd je pobrać należy wykonać polecenie <c>emerge -fp pakiet</c>. Następnie
ściągamy źródła i przenosimy je na dowolnym nośniku do domu. Kopiujemy pobrane
pliki do katalogu <path>/usr/portage/distfiles/</path> po czym wykonujemy
<c>emerge pakiet</c>. Jednakże od razu przestrzegamy, że cały proces może być
nieco nużący.
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title> Źródłowe tarballe są zbierane w /usr/portage/distfiles. Czy ich
usunięcie jest bezpieczne?
</title>
<body>

<p>
Usunięcie tych plików nie ma żadnego negatywnego wpływu na codzienną
wydajność. Jednakże zachowanie najnowszych wersji plików może być bardzo
pożyteczne, gdyż często wiele ebuildów może być zależne właśnie od danego
oprogramowania. Jeśli usunęliśmy dane archiwum, to przy próbie aktualizacji,
pakietu zależnego od tego usuniętego, będzie konieczne ponowne ściągnięcie go
z Internetu. Istnieją programy, które <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-337074.html">stworzyli
użytkownicy</uri>, aby czyściły wszystkie, oprócz najnowszych wersji, pliki
źródłowe. Należy zauważyć, że pomimo prawidłowego działania tych programów, to
<e>nie</e> są one oficjalnie wspierane. Należy ich używać na własne ryzyko.
</p>

</body>
</section>

<section id="tmpportage">
<title>
  Co zawiera katalog /var/tmp/portage? Czy usunięcie plików i katalogów w
/var/tmp/portage jest bezpieczne?
</title>
<body>

<p>
Podczas kompilacji Gentoo zachowuje źródła pakietu w
<path>/var/tmp/portage</path>. Te pliki zwykle są usuwane po udanej
kompilacji, ale czasem kompilacja zawodzi. Można bezpiecznie wyczyścić
całą zawartość tego katalogu <e>jeśli</e> nie jest uruchomione polecenie
emerge. Dla pewności należy zawsze wykonać <c>pgrep emerge</c> przed
czyszczeniem tego katalogu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Użytkowanie</title>
<section id="intkeyboard">
<title>Jak ustawić międzynarodowy układ klawiatury?</title>
<body>

<p>
Edytujemy zmienną <c>KEYMAP</c> w <path>/etc/conf.d/keymaps</path>. Czasem, aby
działały dodatkowe znaki na klawiaturze, trzeba również ustawić zmienne
<c>CONSOLETRANSLATION</c> i <c>CONSOLEFONT</c> w pliku
<path>/etc/conf.d/consolefont</path>. Więcej informacji o lokalizacji Gentoo
można znaleźć w tekście zatytułowanym <uri
link="/doc/pl/guide-localization.xml">Lokalizacja Gentoo Linux</uri>.
</p>

<pre caption="Ponowne uruchamianie keymaps">
# <i>/etc/init.d/keymaps restart</i>
# <i>/etc/init.d/consolefont restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>Rozwiązywanie nazw DNS działa tylko na użytkowniku root.</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> ma złe uprawnienia; zmieniamy to za pomocą
polecenia <c>chmod</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana uprawnień dla /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>Dlaczego użytkownik nie może mieć własnego pliku crontab?</title>
<body>

<p>
Należy dodać danego użytkownika do grupy <c>cron</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Jak załączyć numlock podczas ładowania systemu?</title>
<body>

<p>
Jeśli pracujemy w wierszu poleceń, wystarczy tylko wykonać <c>rc-update add
numlock default &amp;&amp;/etc/init.d/numlock start</c>.
</p>

<p>
Każdy graficzny interfejs użytkownika dostarcza różne narzędzia dla tego typu
zadań. Po poradę proszę sprawdzić pomoc lub podręcznik zdalny.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>Jak wyczyścić terminal po wylogowniu się?</title>
<body>

<p>
Aby wyczyścić terminal dodajemy <c>clear</c> do skryptu
<path>~/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption="Czyszczenie terminala podczas wylogowywania się">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Jeśli chcemy, aby się to działo automatycznie po dodaniu nowego użytkownika,
wykonujemy to samo dla <path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption="Domyślne dla wszystkich czyszczenie terminala podczas wylogowywania się">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i></pre>
</body>

</section>
<section id="suinx">
<title>Nie jestem w stanie uruchomić aplikacji środowiska X jako root po
użyciu polecenia su.</title>
<body>

<p>
Ten problem występuje tylko kiedy logujemy się graficznie. Użytkownicy
używający <c>startx</c> nie obserwują takiego zachowania. Problemem jest <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">błąd</uri> w Gentoo PAM,
jednakże rozwiązanie tego jest bardzo proste. Do pliku
<path>/etc/profile</path> dodajemy następującą linię:
</p>

<pre caption="Eksportujemy XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Obsługa</title>
<section id="filecorruption">
<title>ReiserFS i uszkodzenie systemu plików -- jak to naprawić, itd.</title>
<body>

<p>
Jeśli partycja ReiserFS jest uszkodzona, wtedy należy spróbować załadować
system za pomocą płyty instalacyjnej Gentoo i uruchomić <c>reiserfsck
--rebuild-tree</c> na uszkodzonej partycji. To powinno ponownie uczynić system
plików spójnym, jednakże z powodu uszkodzenia niektóre pliki lub katalogi mogą
zostać utracone.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Rozwój</title>
<section id="reportbugs">
<title>Gdzie zgłaszać błędy?</title>
<body>

<p>
Należy użyć naszej <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilli</uri>. Jeśli
nie jesteśmy pewni czy nasz problem jest błędem, wtedy należy odwiedzić kanał
<c>#gentoo</c> na serwerze <uri link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri>
sieci IRC.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>Jak często wypuszczane są nowe wydania?</title>
<body>

<p>
Pakiety w Gentoo aktualizowane są zaraz po tym jak autorzy wypuszczają nowy
kod. Co do tego kiedy samo Gentoo tworzy nowe wydania plików "stage", profili
lub ISO, należy spojrzeć na stronę <uri link="/proj/en/releng">Release
Engineering Project</uri>. Nowe wydania są ogłoszane na liście dyskusyjnej
<uri link="/main/pl/lists.xml">gentoo-announce</uri>. Po więcej informacji
proszę zobaczyć pytanie dotyczące <uri link="#upgrade">aktualizacji</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>Głośnik systemowy brzęczy jak szalony. Jak wyłączyć dźwięki na
konsoli?</title>
<body>

<p>
Brzęczenie konsoli może być wyłączone za pomocą setterm, w następujący sposób:
</p>

<pre caption="Używanie setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Jeśli chcielibyśmy wyłączyć brzęczenie na konsoli podczas ładowania systemu,
należy umieścić powyższe polecenie w <path>/etc/conf.d/local.start</path>.
Jednakże to tylko wyłącza brzęczenie dla aktywnego terminala. Aby wyłączyć
brzęczenie dla innych terminali wtedy należy przenieść wyjście tego polecenia
do konkretnego terminala, na przykład w ten sposób:
</p>

<pre caption="Używanie setterm (bis)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Należy zastąpić /dev/vc/1 żądanym terminalem na którym mają być wyłączone
dźwięki.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zasoby</title>
<section id="resources">
<title>Gdzie można znaleźć informacje o Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Oficjalna dokumentacja Gentoo znajduje się na
<uri>http://www.gentoo.org/doc/pl/</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Czy można kupić płytę CD z Gentoo Linux?</title>
<body>

<p>
Płyty instalacyjne dla wszystkich wspieranych architektur są dostępne w <uri
link="http://www.cafepress.com/officialgentoo/">Gentoo Store</uri>. Zakup
płyty CD w naszym sklepie wspiera rozwój Gentoo. Więc proszę rozważyć kupno
płyt w naszym sklepie jeśli to możliwe.
</p>

<p>
Można również znaleźć świeże płyty CD u różnych dealerów wypisanych na stronie
<uri link="/main/pl/where.xml">Pobieranie Gentoo!</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>To FAQ nie odpowiedziało na nasze pytanie. Co zrobić?</title>
<body>

<p>
Dobrym krokiem jest przeglądnięcie <uri
link="/doc/pl/index.xml">dokumentacji</uri>, jeśli to nie pomoże, to
przeglądamy różne listy dyskusyjne Gentoo Linux wyszczególnione w <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>. Aby przeszukiwać listy dyskusyjne
Gentoo, po prostu wystarczy wpisać "lists.gentoo.org tratata", aby wyszukać
"tratata".  Jeśli wszystko inne zawiedzie lub będziemy się chcieli spotkać z
innymi użytkownikami Gentoo, wtedy należy odwiedzić nas w sieci irc:
<c>#gentoo</c> na <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
