<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/faq.xml,v 1.2 2005/07/04 23:24:50 neysx Exp $ -->

<!-- Orig revision: 1.90 -->
<!-- Translator: misi0r <apn@o2.pl> -->

<guide link="/doc/pl/faq.xml" lang="pl">

<title>Gentoo FAQ</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Korekta">
  Colin Morey
</author>
<author title="Redaktor"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  Artur Niedźwiedź
</author>

<abstract>
To FAQ jest zbiorem pytań i odpowiedzi zebranych na liście mailowej gentoo-dev
oraz na kanałach IRC.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>3.0.3</version>
<date>2005-06-25</date>

<chapter>
<title>Pytania:</title>
<section>
<title>Zaczynamy</title>
<body>

<p>
Należy zauważyć, że wiele zawartych tutaj rozwiązań znajduje się w dokumentacji
Gentoo oraz w różnego rodzaju paradnikach. To jest po prostu lista pytań, które
sie najczęściej powtarzają. Aby poznać i zrozumieć sposób działania Linuksa
należy przeczytać dokumentację i podręczniki man. Na wiele pytań mażna
sobie dzięki temu odpowiedzieć samodzielnie. :]
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#pronunciation">Gentoo przedstawia :)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#differences">Co wyróżnia Gentoo?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#optimizations">Wszystko nie jest tak stabilne jak się
    spodziewałem, używam optymalizacji "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer" co ona daje?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#password">W jaki sposób zmienić hasło root albo innego
    użytkownika?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#useradd">Jak dodać nowego użytkownika?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#su">Dlaczego nie działa konenda su?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#devfs">Jak wyłączyć devfs?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#upgrade">Jak uaktualnić Gentoo?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#bootrescue">System źle się uruchamia. Co robić?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#proxy">Moje proxy wymaga autoryzacji, jak to mam to rozwiązać?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#isoburning">Co mam zrobić z plikiem ISO?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#cpus">Jakiej płyty CD, jakiego stage mam użyć dla mojego
    procesora?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zarządzanie pakietami</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#ebuilds">W jakiem formacie są zapisane pakiety?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#configure">Wolę korzystać z ./configure. Czy mogę?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#firewall">Jak korzystaś z komendy emerge, gdy jestem za
    firewallem?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#norsync">Co zrobić, gdy komenda rsync nie działa?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manualdownload">Łączę się z Internetem przez modem. Mogę
    pobrać pakiety gdzie indziej i później dodać je do mojego systemu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#distfiles">Czy mogę bezpiecznie usunąć pliki z katalogu
    /usr/portage/distfiles?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#tmpportage">Co jest w /var/tmp/portage? Bezpiecznie jest je
    usunąć i czy megę skasować katalog /var/tmp/portage?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Na codzień</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#intkeyboard">Jak ustawić język ojczysty?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#rootdns">Określanie nazw za pomocą DNS działa tylko dla roota.</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#crontab">Dlaczego nie mogę korzystać z crontab?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#numlock">Co zrobić, aby numlock byl domyślnie włączony podczas
    startu systemu?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#clear">Jak automatycznie wyczyścić ekran po wylogowaniu się?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#suinx">Nie mogę uruchomić aplikacji w środowisku X, gdy
    korzystam z komendy su</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zarządzanie</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#filecorruption">ReiserFS i kwestie związane z systemami plików
    -- jak naprawić, etc.</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Rozwój</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#reportbugs">Gdzie mogę zgłaszać błędy?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#releases">Jak często są uaktualnienia?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#beeping">Mój głośnik systemowy dziwnie sie zachowuje. Jak go
    wyłączyć?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>O Gentoo</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="#resources">Gdzie znajdę więcej informacji o dystrybucji Gentoo?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#buycd">Czy mogę kupić płyty CD z Gentoo Linux?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#help">Nie znalazłem tu odpowiedzi na moje pytanie. Co robić?</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zaczynamy</title>

<section id="pronunciation">
<title>Jak się wymawia słowo "Gentoo" i co ono oznacza?</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo</e> jest gatunkiem szybkiego pingwina, po polsku wymawiamy to
słowo"dżentu". Łacińska nazwa tego pingwina to <e>Pygoscelis papua</e>. Nazwę
<e>Gentoo</e> nadali mu mieszkańcy Falklandów (Islas Malvinas).
</p>

</body>
</section>
<section id="differences">
<title>Co wyróżnia Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo korzysta z podobnego do tego z BSD sytemu portów - <uri
link="/proj/en/portage">Portage</uri>. Jest to elastyczny i łatwy do
zarządzania system pakietów z oprogramowaniem. Aby dowiedzieć się więcej o ich
kompilacji, instalacji, zależnościach oraz o ich uniwersalności należy
przeczytać rozdziały o: <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=2">Flagach USE</uri>, <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">Zarządzaniu
plikami konfiguracyjnymi</uri> oraz innych jego <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">funkcjach</uri>.
</p>

<p>
System Gentoo budowany jest na podstawie pakietów żródłowych, mocno
optymalizowanych dla sprzętu, na którym są instalowane. Mamy całkowitą kontrolę
nad tym w jaki sposób dany pakiet instalujemy. Instalacja Gentoo polega na
podejmowaniu decyzji zgodnie z naszymi preferencjami. Dlatego Gentoo nazywane
jest "metadystrybucją".
</p>

<p>
Gentoo jest dynamicznie rozwijane. Oznacza to, że bardzo szybko udostępniane są
uaktualnienia pakietów i ukazują się poprawione wersje dokumentacji.
Oficjalnie nowe wersje systemu ukazują się dwa razy w ciągu roku.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalacja</title>
<section id="optimizations">
<title>
  Nic nie jest tak stabilne jak się spodziewałem, używam optymalizacji -O9
  -ffast-math  -fomit-frame-pointer. Co ona daje?
</title>
<body>

<p>
Nie ma potrzeby korzystania z optymalizacji wyższych niż <c>-O3</c>, przecież i
tak nie są one wspierane przez obecną wersję gcc. Bardzo agresywna
optymalizacja częściej jest przyczyną problemów związanych ze stabilnością, a
nie niesie ze sobą żadnych korzyści.
</p>

<p>
Przed zgłoszeniem nieprawidłowości należy przekompilować kod z flagami
<c>-O2 -march=&lt;architektura_posiadanego_procesora&gt;</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>Jak zmienić hasło root lub hasło innego użytkownika?</title>
<body>

<p>
Możemy skorzystać z omendy <c>passwd</c> żeby zmienić hasło zalogowanego
użytkownika. Jako root możemy zmienić hasło dowolnego użytkownika komendą
<c>passwd nazwa_uzytkownika</c> Dodatkowe opcje opisane są w podręczniku
systemowym <c>man passwd</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Jak dodać nowego użytkownika?</title>
<body>

<p>
Polecenie <c>adduser misiOr</c> doda użytkownika o pseudonimie "misiOr". Jednak
korzystając z tej metody musimy jeszcze przypisać użytkownika do danej grupy i
ustalić dla niego prawa dostępu. Dlatego zalecanym poleceniem jest:
</p>

<pre caption="Używanie useradd">
# <i>useradd -m -G users,audio,wheel nazwa_uzytkownika</i>
</pre>

<p>
Stworzone zostanie konto użytkownika o pseudonimie "nazwa_uzytkownika". Parametr
<c>audio</c> doda go do grupy <c>audio</c> i pozwoli na dostęp do urządzeń
dźwiękowych. Parametr <c>wheel</c> doda go do grupy <c>wheel</c> pozwalając na
dostep do komendy <c>su</c>, która daje możliwość korzystania z poleceń z
uprawnieniami administratora systemu <c>root</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Dlaczego nie działa komenda su?</title>
<body>

<p>
Z powodów bezpiczeństwa, użytkownicy mogą korzystać z komendy <c>su</c> tylko
wtedy, gdy należą do grupy wheel. Aby nadać im taki przywilej, jako root
wpisujemy:
</p>

<pre caption="Dodawanie użytkownika do grupy wheel">
# <i>gpasswd -a nazwa_urzytkownika wheel</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Jak wyłączyć devfs?</title>
<body>

<p>
Do poprawnego działania Gentoo niezbędne jest wkompilowanie do jądra obsługi
systemu devfs lub udev. W związku z tym, że jądro 2.6 jest już stabilne na
większości architektur zalecamy używanie właśnie tej wersji i systemu udev.
Więcej o konfiguracji udev znajduje się w jego <uri
link="/doc/pl/udev-guide.xml">podręczniku</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
Czy mogę uaktualnić wersję Gentoo bez jego ponownej instalacji?
</title>
<body>

<p>
W gruncie rzeczy nie ma różnicy między wersją aktualną, a tą która jest
zainstalowana. Gentoo 1.4 i późniejsz oparte są na <c>glibc-2.3.x</c>. Po
wykonaniu komend <c>emerge --sync &amp;&amp; emerge -uDN world</c> system
zostanie uaktualniony do "obecnej wersji Gentoo".  Więcej informacji o
aktualizacji systemu znajduje się w <uri
link="/doc/pl/gentoo-upgrading.xml">Przewodnik po aktualizacji Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>System się nie uruchamia. Co robić?</title>
<body>

<p>
Nie musimy przypominać poszczególnych kroków instalacji, ale warto jeszcze raz
prześledzić proces dochodzenia do etapu konfiguracji kernela. Załóżmy, że
instalujemy Gentoo na podanych niżej partycjach <path>/dev/hda1</path> (/boot) i
<path>/dev/hda3</path> (/) na <path>/dev/hda2</path> będzie partycją swarp:
</p>

<pre caption="Ponowna konfiguracja jądra">
<comment>Uruchamiamy system z płyty instalacyjnej</comment>
<comment>Najpierw zamontujemy potrzebne partycje:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Teraz się chrootujemy i konfigurujemy kernel:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Przekonfigurugujemy nasz kernel zaznaczając lub odznaczając poszczególne opcje</comment>
<comment>i standardowo kompilujemy oraz instalujemy moduły:</comment>
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
<comment>Skopiujemy obraz bzImage do katalogu /boot:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot</i>
<comment>Użytkownicy LILO muszą wykonać polecenie /sbin/lilo -v, nie dotyczy to urzytkowników programu GRUB:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Wychodzimy z chroot, odmontowujemy partycje i restartujemy komputer.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Jeśli od samego początku pojawia problem z uruchamianiem systemu należy
przeczytać jeszcze raz poprzedni rozdział, szczególnie część dotyczacą
konfiguracji programu ładującego. Ponowna kompilacja kernela nie jest
potrzebna.
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Moje proxy wymaga autoryzacji, co mam zrobic?</title>
<body>

<p>
Aby automatycznie łączyć się przez proxy, które wymaga autoryzacji, musimy
zdefiniować odpowiednie zmienne w pliku <path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf">
HTTP_PROXY="http://nazwa_uzytkownika:haslo_uzytkownika@twoje_proxy.org:port"
FTP_PROXY="http://nazwa_uzytkownika:haslo_uzytkownika@twoje_proxy.org:port"
RSYNC_PROXY="http://nazwa_uzytkownika:haslo_uzytkownika@twoje_proxy.org:port"
</pre>

</body>
</section>
<section id="isoburning">
<title>Jak nagrać plik ISO?</title>
<body>

<p>
Płyty należy nagrywać w trybie RAW. Oznacza to, że <c>nie tylko</c> mamy
skopiować pliki na CD, ale nagrać pełny obraz ISO.
</p>

<p>
Istnieje bardzo wiele narzędzi do nagrywania płyt CD: opiszemy tutaj
najpopularniejsze z nich uwzględniając kilkaa systemów operacyjnych:
</p>

<ul>
  <li>
    W EasyCD Creator należy wybrać kolejno: <c>File</c>, <c>Record CD
    from CD image</c>. Później <c>Files of type</c>  na <c>ISO image
    file</c>, a następnie odszukać plik ISO i kliknij <c>Open</c>. Po
    naciśnięciu przycisku <c>Start recording</c> rozpocznie się proces
    zapisywania płyty CD-R.
  </li>
  <li>
    W Nero Burning ROM należy wyłączyć "czarodzieja" nagrywania CD, który
    pojawia sie automatycznie i zaznaczyć <c>Burn Image</c> z menu <c>File</c>.
    Następnie należy wybrać lokalizację naszego pliku ISO klikając na
    <c>Open</c>. Później uruchamiamy proces nagrywania przyciskiem <c>Burn</c>.
  </li>
  <li>
    Jeśli chodzi o cdrecord to należy wpisać <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c>
    (zamieniając <path>/dev/hdc</path> na poprawną ścieżkę do urządzenia
    nagrywarki CD) i podać ścieżkę do pliku ISO.
  </li>
  <li>
    W K3B wybieramy <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>.
    Odszukujemy nasz plik ISO z 'Image to Burn'. Naciskamy przycisk
    <c>Start</c>aby rozpocząc proces nagrywania.
  </li>
  <li>
    W Mac OS X Panther uruchamiamy <c>Disk Utility</c> z
    <path>Applications/Utilities</path>, potem <c>Open</c> z menu
    <c>Images</c>, wybieramy zamontowany obraz w głównym oknie, a następnie
    klikamy w <c>Burn</c> z menu <c>Images</c>.
    </li>
  <li>
    W Mac OS X Jaguar wybieramy <c>Disk Copy</c> z menu
    <path>Applications/Utilities</path>, później <c>Burn Image</c> z zakładki
    <c>File</c>, odszukujemy nasz plik ISO i klikamy na <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="cpus">
<title>Którego CD i której sceny [stage] użyć dla mojego procesora?</title>
<body>

<p>
Najważniejsze jest informacja na temat modelu używanego procesora. Załóżmy, że
jest klasy Pentium. Teraz musimy wiedzieć które jest to Pentium albo z którym z
nich jest kompatybilne. Najlepiej poszukać tych informacji na
stronie internetowej producenta, zwykle wystarczy jednak zajrzeć na <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>.
</p>

<p>
Jeśli nie jesteśmy pewni na który etap [stage] się zdecydować, należy wybrać
drugi - zwykle i686 lub nawet x86 (odpowiednik architektury). Sprawi to, że
system będzie zachowywał się poprawnie, ale nie bedzie też niestety tak szybki
jak mógłby być.
</p>

<p>
Kiedy budujemy system z etapu pierwszego [stage 1] zauważamy mnogość opcji w porównaniu z
instalacją gotowych pakietów binarnych. Dokładny opis parametrów <c>-march</c> znajduje
się w  <uri
link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-3.4.4/gcc/i386-and-x86_002d64-Options.html#i386-and-x86_002d64-Options">GCCGuide</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zarządzanie pakietami</title>
<section id="ebuilds">
<title>W jakiej formie są zapisane pakiety?</title>
<body>

<p>
Gentoo zarządza pakietami poprzez system skryptów uwzględniających zależności,
strukturę i dopasowanie kodu. Pakiety binarne budowane są generalnie tylko dla
wersji finalnych i "migawek systemu". Szczegóły znajdują się w dokumencie <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Gentoo Ebuild
HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Pakiety binarne przygotowywane są generalnie dla nowo wypuszczanych plików ISO i
są pakowane do formatu <c>.tbz2</c> lub <c>.tar.bz2</c> (mogą zawierać
meta-informacje na końcu pliku). Korzysta się z nich w celu szybkiego i
wygodnego instalowania oprogramowania, nie zapewniają one jednak maksymalnej
optymalizacji.
</p>

<p>
Możliwe jest utworzenie pakietów RPM (znanych z różnych dystrybucji np. RedHat)
zależnych od Portage. Nie jest jeszcze możliwe korzystanie z oryginalnych
RPM-ów.
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>Wolę korzystać z ./configure. Czy mogę?</title>
<body>

<p>
Tak, ale nie jest to ani łatwe, ani przyjemne, ani zalecane. Metoda ta wymaga
dobrego rozumienia zasady działania Portage oraz znajomości bardzo
zawansowanych komend. Zalecana (w tym przypadku) jestzmiana pliku
ebuild (właśnie po to on istnieje). Jest to <e>o wiele</e> lepsze rozwiązanie
związane nie tylko z zarządzaniem pakietami, ale również z prostotą wykonania.
Więcej informacji znajduje się w dokumencie <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=2&amp;chap=1">Ebuild
HOWTO</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>Jak korzystać z polecenia emerge będąc za firewallem?</title>
<body>

<p>
Należy zapoznać się z informacjami o <uri link="#proxy">proxy</uri>, <uri
link="#norsync">rsync</uri> oraz <uri link="#manualdownload">ręcznym sciąganiu
żródeł</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norsync">
<title>Co zrobić gdy rsync nie działa?</title>
<body>

<p>
Użytkownicy znajdujący się za firewallem lub NAT-em lub posiadający zamknięty port
873 mają alternatywę w postaci polecenia<c>emerge-webrsync</c>. Polecenie to
ściąga i instaluje obraz drzewa Portage poprzez protokół HTTP. Osoby
korzystające z proxy powinny zapoznać się również z <uri
link="#proxy">tym</uri> tekstem.
</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
Mam w domu marne połączenie z Internetem. Mogę jakoś inaczej ściągnąć źródła i
dodać je go systemu?
</title>
<body>

<p>
Oczywiście. Można skorzystać z <c>emerge --pretend pakiet</c> i sprawdzić co
będzie instalowane. Można także odszukać adres internetowy z którego dany pakiet
będzie pobierany, do czego służy polecenie <c>emerge -fp pakiet</c>. Sciągnięte
źródła kopiujemy do <path>/usr/portage/distfiles/</path> i standardowo
uruchamianmy <c>emerge nazwa_pakietu</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
Pliki źródłowe znajdują sie w katalogu /usr/portage/distfiles/. Czy mogę je
bezpiecznie usunąć?
</title>
<body>

<p>
Usuwając te pliki nie musimy obawiać się niewłaściwego funkcjonowania systemu,
ale część z nich warto zachować, ponieważ gdy zechcemy przekompilować któryś pakiet
nie będziemy zmuszeni do ponownego ściągania go z sieci, zwłaszcza gdy jest on
wymagany przez kilka plików ebuild (co może znacznie zaoszczędzić nam czas).
Istnieją skrypty <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-337074.html">wspomagające bezpieczne
czyszczenie /usr/portage/distfiles</uri>, jednak trzeba pamiętać, że <e>nie są
to oficjalne produkty</e> i korzystamy z nich na własną odpowiedzialność.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
Co znajduje się w katalogu /var/tmp/portage? Czy mogę bezpiecznie skasować jego
zawartość?
</title>
<body>

<p>
W trakcie kompilacji źródła pakietów są zapisywane do katalogu
<path>/var/tmp/portage</path>. Pliki te są zwykle kasowane po prawidłowo
zakończonym procesie instalacji, niestety, czasem się on nie udaje. Możemy
wtedy bezpiecznie usunąć zawartość tego katalogu <e>tylko gdy</e> emerge nie
jest uruchomione. Dla pewności zawsze należy wykonać <c>pgrep emerge</c> przed
jego wyczyszczeniem.
</p>

</body>
</section>
<section id="intkeyboard">
<title>Jak ustawić język ojczysty?</title>
<body>

<p>
Edytujemy zawarotść zmiennej <c>KEYMAP</c> w pliku <path>/etc/rc.conf</path>.
Zmiany pojawią sie po ponownym uruchomieniu komputera - czego dokonuje się
poleceniem <c>reboot</c> - albo po restarcie skrytyu odpowiedzialnego za
ustawienia klawiatury:
</p>

<pre caption="Ponowne uruchamianie skryptu odpowiedzialnego za mapowanie
klawiatury">
# <i>/etc/init.d/keymaps restart</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>Adresy DNS działają tylko dla roota</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> ma złe prawa dostępu, należy zatem skorzystać z
polecenia <c>chmod</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana praw dostępu do pliku /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>Czemu zwykli użytkownicy nie mogą korzystać z crontab?</title>
<body>

<p>
Wystarczy dodać użytkownika do grupy <c>cron</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>Jak automatycznie włączać klawiaturę numeryczną [NumLock] podczas startu?</title>
<body>

<p>
Z linii poleceń wykonujemy: <c>rc-update add numlock default
&amp;&amp;/etc/init.d/numlock start</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>Jak wyczyścić terminal przed wylogowaniem?</title>
<body>

<p>
Aby podczas wylogowywania się okno terminala było automatycznie czyszczone
trzeba dodać wpis <c>clear</c> do pliku <path>~/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption="Czyszczenie terminala przed wylogowaniem">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Aby terminal był czyszczony automatycznie dla każdego świeżo zalogowanego
użytkownika należy dadajć do pliku <path>/etc/skel/.bash_logout</path>
następujące polecenie:
</p>

<pre caption="Czyszczenie terminali po wylogowaniu">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i></pre>
</body>

</section>
<section id="suinx">
<title>Nie mogę uruchomić aplikacji X gdy korzystam z su</title>
<body>

<p>
Jest to problem występujący jedynie w środowisku graficznym. Użytkownicy
<c>startx</c> go nie doświadczają. Dokładnie opisano go w tym <uri
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14560">raporcie o błędzie</uri> w
plikach PAM, a jego rozwiązanie jest całkiem proste, wystarczy dodać jedną
linię do pliku <path>/etc/profile</path>.
</p>

<pre caption="Export the XAUTHORITY">
export XAUTHORITY="${HOME}/.Xauthority"
</pre>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Zarządzanie</title>
<section id="filecorruption">
<title>ReiserFS i problemy z psującymi się systemami plików, sposoby naprawiania itp.</title>
<body>

<p>
Jeżeli partycja ReiserFS zostanie uszkodzona należy uruchomić system z
płyty instalacyjnej Gentoo i wykonać polecenie <c>reiserfsck --rebuild-tree</c>
na  uszkodzonym systemie plików. To powinno go naprawić, niestety może się
zdarzyć tak, że część plików lub katalogów utracimy.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Rozwój</title>
<section id="reportbugs">
<title>Gdzie mogę zgłosić problem związany z którymś programem?</title>
<body>

<p>
Korzystamy z  <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>. Jeśli nie
jesteśmy pewni, czy nasz problem jest z wiązany z oprogramowaniem, możemy pytać
na <c>#gentoo</c> w sieci IRC.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>Jak często pojawiają się uaktualnienia?</title>
<body>

<p>
Pakiety w Gentoo są uaktualniane niedługo po wypuszczniu nowego kodu przez
autorów oprogramowania. Dla Gentoo "jako takiego" również są wypuszczane
uaktualnienia w postaci nowych plików etapowych [stage], profili oraz plików
ISO. Informacje o nich ukazują się na stronie projektu <uri
link="/proj/en/releng">Release Engineering</uri>. Wersje rozwojowe są również
ogłaszane na liście <uri link="/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri>. Więcej
informacji o przebudowanie systemu po pojawieniu się nowej wersji znajduje się
<uri link="#upgrade">tu</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
Głośnik systemowy dziwnie się zachowuje. Jak mogę go wyłączyć?
</title>
<body>

<p>
Głośnik systemowy może być wyłączony dzięki poleceniu <c>setterm</c>:
</p>

<pre caption="Używanie setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Jeśli chcemy wyłączyć go automatycznie podczas startu komputera umieszczamy to
polecenie w skrypcie <path>/etc/conf.d/local.start</path>. Dzięki temu dźwięk zostanie
wyłączony jedynie w bieżącym terminalu, aby wyłączyć go na wszystkich musimy
wykonać następującą czynność:
</p>

<pre caption="Używanie setterm (po raz drugi)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Musimy zastąpić /dev/vc/1 terminalem, na którym mają być wyłączone dzwięki.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Źródła informacji</title>
<section id="resources">
<title>Gdzie szukać informacji o Gentoo?</title>
<body>

<p>
Oficjalna dokumentacja znajduje się na stronie
<uri>http://docs.gentoo.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>Czy mogę kupić płyty z Gentoo?</title>
<body>

<p>
Płyty instalacyjne dla konkretnej architektury są dostępne w <uri
link="http://www.cafepress.com/officialgentoo/">Gentoo Store</uri>. Kupując CD w
naszym sklepie pomagasz naszym programistom.
</p>

<p>
Można poszukać ich także na stronie: <uri link="/main/en/where.xml">Get
Gentoo!</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>Nie znalazłem tu odpowiedzi na moje pytania, co robić?</title>
<body>

<p>
Dobrym pomysłem jest zapoznanie się z odpowiednią <uri
link="/doc/pl/index.xml">dokumentacją</uri>. Wiele problemów rozwiązano
także na naszych grupach dyskusyjnych, których archiwum można odnaleźć dzięki
wyszukiwarce <uri link="http://www.google.com">Google</uri>. Aby coś w tych
listach znaleźć należy wpisać w okno wyszukiwania tekst "lists.gentoo.org" i temat
poszukiwań. Jeśli wszystko zawiedzie można również odwiedzić użytkowników
dystrybucji na kanale #gentoo w sieci <c>irc.freenode.net</c> i poprosić ich o
pomoc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
