<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/gentoo-upgrading.xml,v 1.12 2006/02/19 22:36:57 shadoww Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/gentoo-upgrading.xml" lang="pl">
<title>Aktualizowanie Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  Krzysztof Nowicki
</author>

<abstract>
W tym dokumencie opisano, jaki wpływ na istniejące instalacje ma
publikowanie nowych wersji Gentoo Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.16</version>
<date>2006-02-12</date>

<chapter>
<title>Gentoo i aktualizacje</title>
<section>
<title>Filozofia</title>
<body>

<p>
W świecie Gentoo słowo aktualizacja ma nieco inne znaczenie od spotykanego w
pozostałych dystrybucjach Linuksa. Nie ma tutaj typowego procesu aktualizacji,
gdzie najpierw oczekuje się na nowe wydanie, ściąga z Internetu, nagrywa na
płytę, żeby ostatecznie uruchomić instalator i przeprowadzić aktualizację.
</p>

<p>
Taki proces jest dosyć uciążliwy dla zaawansowanych użytkowników, którzy lubią
"życie na ostrzu noża". Z pewnością podobnie myślą również
zaawansowani użytkownicy, korzystający z innych dystrybucji, zważywszy
popularność narzędzi takich, jak apt lub apt-rpm, które służą do dokonywania
częstych i szybkich aktualizacji. Jednak żadna z dystrybucji Linux nie jest
tak dopasowana do oczekiwań takich użytkowników, jak Gentoo Linux. Od początku
projektowana była ona z myślą o częstych i szybkich aktualizacjach systemu.
</p>

<p>
W idealnym przypadku po jednorazowej instalacji systemu nie ma potrzeby
przejmowania się nowymi jego wydaniami - wystarczy kierować się instrukcjami,
zawartymi we <uri link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">
Wprowadzeniu do Portage</uri> w <uri link="/doc/pl/handbook/">Podręczniku
Gentoo</uri>, które wyjaśnią jak regularnie aktualizować system. Jednak czasami
zmiany w systemie są na tyle poważne, że wymagana jest ręczne dokonanie
niektórych czynności aktualizacyjnych.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wydania i profile</title>
<body>

<p>
Często nasuwa się pytanie: Po co publikować nowe wydania systemu, jeżeli można
pozwolić użytkownikom samemu go sobie regularnie aktualizować? Otóż jest kilka
powodów:
</p>

<ul>
  <li>
    Z każdym nowym wydaniem publikowana jest nowa wersja płyty instalacyjnej
    zawierająca wiele poprawek i nowych możliwości.
  </li>
  <li>
    Nowe wydania przynoszą zaktualizowany zestaw pakietów GRP, aby użytkownicy
    wybierający prostą drogę instalacji (stage 3 + pakiety binarne) również
    mieli możliwość posiadania w miarę aktualnej wersji systemu.
  </li>
  <li>
    Dodatkowo nowe wydanie systemu może od czasu do czasu zawierać nowe
    funkcje, których realizacja nie jest możliwa w poprzednich wersjach.
  </li>
</ul>

<p>
Jeżeli wydanie oferuje nowe możliwości, które nie są kompatybilne z
wcześniejszymi wersjami lub zawiera nowy zestaw pakietów systemowych i
ustawień, które głęboko ingerują w zachowanie systemu, oznacza to, że wydanie
udostępnia nowy <e>profil</e>.
</p>

<p>
<e>Profil</e> to zestaw plików konfiguracyjnych, zapisanych w podkatalogu w
<path>/usr/portage/profiles</path>, który określa domyślne flagi USE,
domyślne mapowanie pakietów wirtualnych, architekturę systemu oraz które ebuildy
należą do zbioru pakietów systemowych,
</p>

<p>
Aktualnie używany profil rozpoznawany jest poprzez dowiązanie symboliczne
<path>/etc/make.profile</path>, które wskazuje na podkatalog w
<path>/usr/portage/profiles</path>, w którym z kolei znajdują się pliki
konfiguracyjne profilu. Przykładowo domyślny profil x86 2005.1 znajduje się w
katalogu <path>/usr/portage/profiles/default-linux/x86/2005.1</path>. Pliki
znajdujące się w katalogach nadrzędnych również należą do profilu (są
dziedziczone przez wszystkie podprofile). Stąd noszą one nazwę <e>profili
kaskadowych</e>.
</p>

<p>
Przestarzałe profile trzymane są wraz z tymi aktualnymi również w
<path>/usr/portage/profiles</path> z tym, że są one specjalnie oznaczone jako
przestarzałe - w katalogu profilu znajduje się plik pod nazwą
<path>deprecated</path>. Plik taki zawiera nazwę nowszego profilu, do którego
powinno się uaktualnić system. Portage wykorzystuje tę informację, aby
automatycznie poinformować użytkownika o konieczności aktualizacji.
</p>

<p>
Istnieje szereg powodów, dla których tworzony jest nowy profil, jak np.
opublikowanie nowych wersji pakietów systemowych (takich jak <c>baselayout</c>,
<c>gcc</c> lub <c>glibc</c>), które nie są kompatybilne z poprzednimi wersjami,
zmiana w zestawie domyślnych flag USE lub w mapowaniu pakietów wirtualnych,
albo też zmiana w konfiguracji, wpływająca znacząco na cały system.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Podążanie za nowymi wydaniami systemu</title>
<section>
<title>Wydania bez nowego profilu</title>
<body>

<p>
Jeżeli ogłaszane jest wydanie nowej wersji Gentoo, które nie zawiera nowego
profilu, to wiadomość tę można spokojnie zignorować, ponieważ nie są konieczne
żadne zmiany w konfiguracji profilu.
</p>

<p>
Wystarczy dokonać aktualizacji wszystkich zainstalowanych pakietów zgodnie ze
wskazówkami zawartymi w <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">Podręczniku
Gentoo</uri>, aby w systemie zainstalowane zostały dokładnie te pakiety, które
obecne są w nowym wydaniu systemu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wydania zawierające nowy profil</title>
<body>

<p>
Jeżeli nowe wydanie systemu zawiera nowy profil (np. wydanie 2005.1), istnieje
możliwość zmiany profilu na nowy.
</p>

<p>
Oczywiście nikt nikogo nie zmusza do przejścia na nowy profil - można dalej
korzystać z dotychczasowego profilu i tylko uaktualniać pakiety zgodnie z
opisem w <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">Podręczniku
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Jednak zdarza się, że profil po pewnym czasie staje się przestarzały, co
oznacza, że twórcy systemu nie planują go już więcej wspierać. W takim
przypadku zalecane jest przejście na nowszy profil. Używając poniższej tabeli
można szybko sprawdzić, które profile są aktualnie wspierane.
</p>

<p>
W przypadku przejścia na nowy profil konieczne jest ręczne przeprowadzenie
aktualizacji. Ilość czynności do wykonania zależy zwykle od tego, jak poważne
zmiany w konfiguracji systemu niesie ze sobą nowy profil.
</p>

<p>
W najprostszym przypadku wystarczy zmienić dowiązanie symboliczne
<path>/etc/make.profile</path>, w najgorszym konieczne może się okazać
przekompilowanie całego systemu trzymając kciuki aby potem znowu wstał.
Szczegóły dotyczące przejścia na nowy profil są zwykle zawarte w informacjach
dodatkowych do wydania (release notes). Pomocne <uri
link="#instructions">wskazówki</uri> można znaleźć także na końcu
tego przewodnika.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wspierane profile</title>
<body>

<p>
Poniższe profile są aktualnie wspierane przez twórców systemu Gentoo:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Architektura</th>
  <th>Najnowsze profile</th>
  <th>Inne wspierane profile</th>
</tr>
<tr>
  <th>alpha</th>
  <ti>2005.0, 2005.0/2.4</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>arm</th>
  <ti>2004.3</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>amd64</th>
  <ti>2005.1, 2005.1/no-multilib</ti>
  <ti>2005.0, 2005.0/no-multilib, 2004.3</ti>
</tr>
<tr>
  <th>hppa</th>
  <ti>2005.0, 2005.0/2.4</ti>
  <ti>2004.3, 2004.2</ti>
</tr>
<tr>
  <th>ia64</th>
  <ti>2005.0</ti>
  <ti>2004.3</ti>
</tr>
<tr>
  <th>ppc</th>
  <ti>2005.0</ti>
  <ti>2004.3, 2004.0</ti>
</tr>
<tr>
  <th>mips</th>
  <ti>2005.0</ti>
  <ti>2004.2</ti>
</tr>
<tr>
  <th>s390</th>
  <ti>2004.3</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <th>sparc</th>
  <ti>2005.1</ti>
  <ti>2005.0</ti>
</tr>
<tr>
  <th>x86</th>
  <ti>2005.1, 2005.1/2.4</ti>
  <ti>2005.0, 2005.0/2.4</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="instructions">
<title>Przechodzenie na nowy profil</title>
<section>
<title>Uaktualnianie do 2005.1</title>
<body>

<p>
Aby przejść na wybrany profil wystarczy zmienić dowiązanie symboliczne
<path>/etc/make.profile</path> tak, aby wskazywało na lokalizację nowego
profilu. Przed zmianą profilu należy koniecznie zaktualizować Portage do
najnowszej wersji!
</p>

<pre caption="Przejście na profil 2005.1">
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/</i>&lt;wybrany profil&gt;<i>
/etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
<b>Wszystkie architektury</b> - W tym profilu nie ma żadnych fundamentalnych
zmian, nie trzeba zatem dokonywać żadnych dodatkowych poprawek.
</p>

<p>
<b>ppc</b> - W wydaniu 2005.1 powstały profile specyficzne dla podarchtektur ppc
i ppc64. Podczas uaktualnienia należy wybrać odpowiedni z nich.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Przejście na profil 2005.0</title>
<body>

<p>
Wraz z wprowadzeniem profilu 2005.0, w przypadku kilku architektur
zdefiniowane zostały dodatkowe profile. Przed użyciem któregoś z nich należy
koniecznie zapoznać się z ich opisami. Dodatkowo większość architektur
domyślnie używa jądra z serii 2.6 zamiast 2.4.
</p>

<p>
W przypadku kilku architektur wymagane są dodatkowe czynności, aby przejść na
nowy profil. Poniższa tabela zawiera odnośniki do szczegółowych opisów dla
poszczególnych architektur:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Profil</th>
  <th>Opis</th>
  <th>Szczegółowe instrukcje</th>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/alpha/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury Alpha z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/alpha/2005.0/2.4</ti>
  <ti>Profil 2005.0 dla architektury Alpha z jądrem 2.4</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/amd64/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury AMD64 z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/amd64/2005.0/no-multilib</ti>
  <ti>Profil 2005.0 dla architektury AMD64 z wyłączoną obsługą multilib</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/arm/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury ARM z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/hppa/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury HPPA z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/hppa/2005.0/2.4</ti>
  <ti>Profil 2005.0 dla architektury HPPA z jądrem 2.4</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/mips/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury MIPS z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/mips/cobalt/2005.0</ti>
  <ti>Profil 2005.0 dla architektury Cobalt MIPS</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/mips/mips64/n32/2005.0</ti>
  <ti>Profil 2005.0 dla architektury n32 MIPS</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/mips/mips64/ip28/2005.0</ti>
  <ti>Profil 2005.0 dla 64-bitowej architektury Indigo2 Impact</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/mips/mips64/2005.0</ti>
  <ti>Profil 2005.0 dla 64-bitowej architektury MIPS</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/ppc/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury PPC z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/ppc64/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury PPC64 z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/s390/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury S390 z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/sparc/sparc32/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla 32-bitowej architektury Sparc z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<!-- http://dev.gentoo.org/~dsd/kernel-2.6.htm
     No subprofiles for sparc
<tr>
  <ti>default-linux/sparc/sparc32/2005.0/2.6</ti>
  <ti>Sparc 32-bit 2005.0 profile for 2.6 kernels</ti>
  <ti></ti>
</tr>
-->
<tr>
  <ti>default-linux/sparc/sparc64/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla 64-bitowej architektury Sparc z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<!-- http://dev.gentoo.org/~dsd/kernel-2.6.htm
     No subprofiles for sparc
<tr>
  <ti>default-linux/sparc/sparc64/2005.0/2.6</ti>
  <ti>Sparc 64-bit 2005.0 profile for 2.6 kernels</ti>
  <ti></ti>
</tr>
-->
<tr>
  <ti>default-linux/x86/2005.0</ti>
  <ti>Domyślny profil 2005.0 dla architektury x86 z jądrem 2.6</ti>
  <ti></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>default-linux/x86/2005.0/2.4</ti>
  <ti>Profil 2005.0 dla architektury x86 z jądrem 2.4</ti>
  <ti></ti>
</tr>
</table>

<p>
Aby przejść na wybrany profil wystarczy zmienić dowiązanie symboliczne
<path>/etc/make.profile</path> tak, aby wskazywało na lokalizację nowego
profilu. Przed zmianą profilu należy koniecznie zaktualizować portage do
najnowszej wersji!
</p>

<pre caption="Przejście na profil 2005.0">
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/</i>&lt;wybrany profil&gt;<i>
/etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
W przypadku przejścia z jądra z serii 2.4 i na jądro 2.6 należy zapoznać się z
<uri link="/doc/pl/migration-to-2.6.xml">Przewodnikiem migracji Gentoo na jądro
2.6</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Przejście na profil 2004.3</title>
<body>

<p>
Wprowadzenie profilu 2004.3 nie przynosi znaczących modyfikacji w konfiguracji
systemu (patrz poniżej). Jednakże twórcy systemu zdecydowali się opublikować
ten profil, czyniąc przestarzałymi wiele starszych profili. Miało to na celu
przyspieszenie wprowadzania nowego, drzewiastego systemu profili (<e>stacked
profiles</e>), które posiadają nowy układ katalogów w
<path>/usr/portage/profiles</path> (np.
<path>/usr/portage/profiles/default-linux/x86/2004.3</path>) wpierany przez
portage począwszy od wersji 2.0.51.
</p>

<p>
Aby przejść na profil 2004.3 wystarczy zmodyfikować dowiązanie symboliczne
<path>/etc/make.profile</path> tak, aby wskazywało na lokalizację nowego
profilu:
</p>

<warn>
Przed zmianą profilu należy koniecznie zaktualizować portage!!!
</warn>

<pre caption="Zmiana dowiązania symbolicznego /etc/make.profile">
<comment>W miejsce &lt;arch&gt; wstawiamy nazwę architektury systemu</comment>
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-linux/&lt;arch&gt;/2004.3 /etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
<b>Dla wszystkich architektur</b> - Jak zostało już wspomniane nowy profil nie
wnosi większych zmian w konfigurację systemu. Jednakże należy podkreślić, że
pakiety <c>sys-apps/slocate</c> i <c>net-misc/dhcpcd</c> nie są już pakietami
systemowymi, tak więc wykonanie <c>emerge --depclean</c> po zmianie profilu
spowoduje ich usunięcie. Jeżeli są one potrzebne, należy dopisać je do pliku
<path>/var/lib/portage/world</path> albo jeszcze raz ręcznie je zainstalować.
</p>

<p>
<b>ppc</b> - <c>sys-fs/udev</c> stał się domyślnym zarządcą urządzeń zamiast
<c>sys-fs/devfs</c>. Zmiana ta jednak ma wpływ na nowe instalacje.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aktualizacja umożliwiająca korzystanie z profili kaskadowych</title>
<body>
 
<p>
Pomimo, że ten akapit nie wydaje się zbyt dobrze pasować do całego tekstu, jest
on bardzo ważną jego częścią. Każdy profil opisany powyżej tego akapitu wymaga
wersji Portage obsługującej profile kaskadowe. Jeśli użytkownik korzysta ze
starego profilu lub profilu, który uniemożliwia aktualizację Portage, te
wskazówki nie zadziałają.
</p>

<p>
W celu obejścia tego problemu należy stworzyć tymczasowe dowiązanie symboliczne
do <e>przestarzałego</e> profilu, pozwalając tym samym na aktualizację Portage,
a następnie przejść do dalszej części tego opisu, aktualizując do najnowszych
wersji. Należy zastąpić wpis &lt;arch&gt; nazwą odpowiedniej architektury.
</p>
 
<pre caption="Aktualizowanie Portage poprzez przestarzały profil">
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>cd /etc</i>
# <i>ln -sf ../usr/portage/profiles/obsolete/&lt;arch&gt; make.profile</i>
# <i>emerge -n '>=sys-apps/portage-2.0.51'</i>
</pre>
 
</body>
</section>
<section>
<title>Przejście na profil 2004.2</title>
<body>

<p>
Aby przejść na profil 2004.2 wystarczy zmodyfikować dowiązanie symboliczne
<path>/etc/make.profile</path> tak, aby wskazywało na lokalizację nowego
profilu:
</p>

<warn>
Przed zmianą profilu należy koniecznie zaktualizować portage!!!
</warn>

<pre caption="Zmiana dowiązania symbolicznego /etc/make.profile">
<comment>W miejsce &lt;arch&gt; wstawiamy nazwę architektury systemu</comment>
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-linux/&lt;arch&gt;/2004.2 /etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
<b>x86</b> - Domyślna implementacja X11 została zmieniona z
<c>x11-base/xfree</c> na <c>x11-base/xorg-x11</c>. Zmiana dotyczy jedynie
wartości domyślnej i ma wpływ tylko wtedy, gdy serwer X jest instalowany po
raz pierwszy. Jeżeli w systemie zainstalowany jest już serwer X, zmiana ta nie
będzie miała żadnych konsekwencji. Zawsze możliwa jest jednak zmiana z jednego
serwera na drugi.
</p>

<p>
<b>amd64</b> - Profil nie wnosi żadnych fundamentalnych zmian, przez co nie
są konieczne żadne dodatkowe działania podczas jego zmiany.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Przejście na profil 2004.0</title>
<body>

<p>
Aby przejść na profil 2004.0 wystarczy zmodyfikować dowiązanie symboliczne
<path>/etc/make.profile</path> tak, aby wskazywało na lokalizację nowego
profilu:
</p>

<pre caption="Zmiana dowiązania symbolicznego /etc/make.profile">
<comment>W miejsce &lt;arch&gt; wstawiamy nazwę architektury systemu</comment>
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-&lt;arch&gt;-2004.0
/etc/make.profile</i>
</pre>

<p>
<b>Wszystkie architektury</b> - Profil nie wnosi żadnych fundamentalnych zmian,
przez co nie są konieczne żadne dodatkowe działania podczas jego zmiany.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Przejście z profili starszych niż 1.4 na 1.4</title>
<body>

<p>
Proces migracji jest dosyć skomplikowany. Szczegółowe instrukcje można znaleźć
<uri link="/doc/pl/new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml">tutaj</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
