<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/gentoo-x86-quickinstall-after-reboot.xml,v 1.2 2008/02/29 01:31:28 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>1</version>
<date>2008-01-01</date>

<section id="after-reboot">
<title>Finalizowanie instalacji</title>
<body>

<note>
<b>Całkowity</b> czas pomiędzy wyświetleniem znaku zachęty po raz pierwszy a
uruchomieniem nowego systemu wyniósł <b>00:42:31</b> czyli mniej niż godzinę. A
przecież ten czas został wydłużony przez pobieranie wielu dużych plików jak
stage3, drzewo Portage i kilka dużych pakietów. Poza tym w czas instalacji
wliczona była również konfiguracja jądra.
</note>

<p>
Logujemy się jako <c>root</c>, a następnie dodajemy jednego lub kilku
użytkowników do codziennej pracy za pomocą polecenia <c>useradd</c>.
</p>

<pre caption="Łączenie się do komputera, na którym zostało zainstalowane Gentoo">
<comment>(Czyścimy plik known_hosts)</comment>
$ <i>nano -w ~/.ssh/known_hosts</i>
<comment>(Szukamy IP nowego komputera i kasujemy tę linię, następnie zapisujemy plik i wychodzimy z nano)</comment>

<comment>(Łączymy się z tym komputerem)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>wpisz_hasło</comment>
</pre>


<pre caption="Dodawanie konta użytkownika">
mybox ~ # <i>adduser -g users -G lp,wheel,audio,cdrom,portage,cron -m mkay</i>
mybox ~ # <i>passwd mkay</i>
New UNIX password: <comment>wpisz_hasło</comment>
Retype new UNIX password: <comment>wpisz_hasło</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ostatnie poprawki w konfiguracji</title>
<body>

<p>
Wybieramy najlepsze serwery lustrzane i dodajemy odpowiednio do zmiennych
<c>SYNC</c> i <c>GENTOO_MIRRORS</c> w pliku <path>/etc/make.conf</path> - lub
korzystamy z programu <c>mirrorselect</c>, który zrobi to za nas. Można też
ustawić ilość równoległych procesów kompilacji.
</p>

<pre caption="Praca z mirrorselect i ustawianie MAKEOPTS">
mybox ~ # <i>emerge mirrorselect</i>
mybox ~ # <i>mirrorselect -i -o >> /etc/make.conf</i>
mybox ~ # <i>mirrorselect -i -r -o >> /etc/make.conf</i>
<comment>(Ilość procesorów powiększona o jeden zwykle jest tu najlepszą wartością)</comment>
mybox ~ # <i>echo 'MAKEOPTS="-j2"' >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Następnie ustawiamy flagi USE. W tym celu uruchamiamy <c>emerge -vpe world</c>,
aby przejrzeć listę zainstalowanych pakietów oraz używanych przez nich flag
USE. Następnie dopisujemy wybrane flagi w pliku <path>/etc/make.conf</path>
lub wpisujemy poniższe polecenia:
</p>

<pre caption="Podgląd flag USE oraz ich ustawianie">
mybox ~ # <i>emerge -vpe world</i>
<comment>(Portage wyświetli listę pakietów i ich flag USE. W przykładzie
wyłączymy flagi ipv6 i fortran oraz włączymy  unicode</comment>
mybox ~ # <i>echo 'USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode"' >> /etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Najnowsze wersje glibc do zdefiniowania lokalizacji używają pliku
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>


<pre caption="Wybór lokalizacji">
mybox ~ # <i>cd /etc</i>
mybox etc # <i>nano -w locale.gen</i>
</pre>

<p>
Na koniec warto jeszcze zmienić <c>CFLAGS</c> w pliku
<path>/etc/make.conf</path> w celu zoptymalizowania kompilacji pakietów. Zbytni
zapał w dostrajaniu tej zmiennej i dodawanie zbyt wielu flag zwykle kończy się
zepsuciem systemu, dlatego zalecamy rozwagę. Dobrym rozwiązaniem jest zwykle
wpisanie typu procesora do opcji <c>march</c> i dopisanie flag <c>-O2
-pipe</c>.
</p>

<p>
W tym momencie można też przełączyć system do wersji niestabilnej -
<b>~x86</b>. Jest to zdecydowanie opcja dla bardzo doświadczonych użytkowników
Gentoo, którzy potrafią sobie poradzić z naprawą zepsutego ebuildu czy pakietu.
Jeśli system ma pozostać w wersji stabilnej, nie należy dodawać zmiennej
<c>ACCEPT_KEYWORDS</c>. Dobrym pomysłem jest dodanie wpisu
<c>FEATURES="parallel-fetch ccache"</c>.
</p>

<pre caption="Ostatnie zmiany w make.conf">
mybox etc # <i>nano -w make.conf</i>
<comment>(Ustawiamy -march na odpowiedni typ procesora)</comment>
CFLAGS="-O2 -march=<i>athlon-xp</i> -pipe"
<comment>(Dodajemy linię)</comment>
FEATURES="parallel-fetch ccache"
<comment>(Tę linię dodają tylko bardzo doświadczeni użytkownicy)</comment>
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
W tym momencie można dwukrotnie przebudować cały system, aby w pełni skorzystać
ze wszelkich dokonanych w konfiguracji zmian. Zajmie to bardzo dużo czasu i da
niewiele korzyści. W związku z tym wiele osób decyduje się na zignorowanie tego
kroku i pozwolonie systemowi na stopniową przebudowę w miarę codziennych
aktualizacji. Ponowna kompilacja na tym etapie uczyniłaby jednak system
bardziej spójnym. Plusy przebudowy całego systemu zostały dokładnie omówione w
tekście <uri link="/doc/pl/gcc-upgrading.xml">Aktualizacja GCC w Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Przebudowa pakietów, których nowsze wersje pojawiły się od czasu wydania Gentoo
oraz tych, którym zmieniły się flagi USE zajmie mnóstwo czasu. Czasami może
pojawić się informacja o blokadzie, która uniemożliwia aktualizację pakietów.
Należy poszukać wtedy wpisów "[blocks <brite>B</brite>     ]" w wyjściu
polecenia <c>emerge -vpuD --newuse world</c> i usunąć blokujące pakiety.
</p>

<pre caption="Aktualizacja systemu">
<comment>(Instalacja ccache)</comment>
mybox etc # <i>emerge ccache</i>

<comment>(Przełączenie systemu na ~x86 znacznie zwiększy ilość pakietów do zaktualizowania)</comment>
mybox etc # <i>emerge -vpuD --newuse world</i>
<comment>(Należy dokładnie przyjrzeć się liście pakietów i ich flagom USE,
usunąć te, które blokują instalację, jeśli takie się pojawią, a następnie
przystąpić do długiego procesu aktualizacji)</comment>
mybox etc # <i>time emerge -vuD --newuse world</i>
<comment>(Przekompilowano 79 pakietów)</comment>


real  180m13.276s
user  121m22.905s
sys   36m31.472s

<comment>(Należy również przeinstalować libtool co pozwoli na uniknięcie problemów w przyszłości)</comment>
mybox etc # <i>emerge libtool</i>

<comment>(Aktualizujemy pliki konfiguracyjne <b>uważając</b>, aby etc-update nie nadpisało naszych ustawień)</comment>
mybox etc # <i>etc-update</i>

<comment>(Po aktualizacji perla należy uruchomić skrypt perl-cleaner)</comment>
mybox etc # <i>time perl-cleaner all</i>
real  1m6.495s
user  0m42.699s
sys   0m10.641s

<comment>(W przypadku aktualizacji pythona należy uruchomić skrypt python-updater</comment>
mybox etc # <i>python-updater</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Co dalej?</title>
<body>

<p>
W zależności od przeznaczenia komputera, na którym zainstalowaliśmy właśnie
Gentoo możemy teraz przystąpić do instalacji oprogramowania serwerowego lub
biurkowego. W przykładzie zmierzymy czasy <c>emerge gnome</c> i <c>emerge
kde</c> na tym samym komputerze, na którym instalowaliśmy system.
</p>

<p>
Warto przejrzeć <uri link="/doc/pl/">dokumentację Gentoo</uri>, gdzie znajdują
się informacje o instalacji i konfiguracji wielu różnych pakietów.
</p>

<impo>
Poniższe polecenia to tylko przykład, nie jest to już część zalecanej
konfiguracji.
</impo>

<pre caption="Instalacja GNOME">
mybox etc # <i>emerge -vp gnome</i>

<comment>(Przeglądamy listę pakietów i ich flag USE, jeśli to konieczne, dopisujemy je w make.conf</comment>
mybox etc # <i>nano -w /etc/make.conf</i>

<comment>(Dodajemy następujący wpis do flag USE)</comment>
USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode svg hal dbus \
     -kde -qt3 -qt4 -arts -eds -esd gnome gstreamer gtk firefox"

mybox etc # <i>time emerge gnome</i>
<comment>(Zainstalowano 326 pakietów)</comment>

real  520m44.532s
user  339m21.144s
sys   146m22.337s
</pre>

<pre caption="Instalacja KDE">
mybox etc # <i>emerge -vp kde-meta</i>

<comment>(Przeglądamy listę pakietów i ich flag USE, jeśli to konieczne, dopisujemy je w make.conf</comment>
mybox etc # <i>nano -w /etc/make.conf</i>

<comment>(Dodajemy następujący wpis do flag USE)</comment>
USE="nptl nptlonly -ipv6 -fortran unicode svg hal dbus \
     kde qt3 qt4 -arts -eds -esd -gnome -gstreamer -gtk -firefox"

mybox etc # <i>time emerge kde-meta</i>
<comment>(Zainstalowano 391 pakietów)</comment>

real  1171m25.318s
user  851m26.393s
sys   281m45.629s
</pre>

</body>
</section>

</included>
