<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- Orig revision: 1.5 -->
<!-- Translator: edi15ta <edi15ta@gazeta.pl> -->
<!-- Status: Release -->
<!-- $Id: gentoo-sparc-obpreference.xml,v 1.6 2005/09/29 01:14:30 rane Exp $ -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/gentoo-sparc-obpreference.xml,v 1.6 2005/09/29 01:14:30 rane Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/gentoo-sparc-obpreference.xml" lang="pl">

<title>Omówienie OpenBoot PROM (OBP)</title>

<author title="Autor">
  <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  Mateusz Kotyrba
</author>

<abstract>
Odsyłacze w OpenBoot PROM (OBP) zawierają listę użytecznych poleceń OBP, które
mogą pomóc podczas uruchamiania, konfigurowania oraz wykonywania czynności
diagnostycznych na komputerach typu Sun SPARC i ich klonach.
</abstract>

<license />
<version>1.2</version>
<date>2004-08-27</date>

<chapter>
<title>O dokumencie</title>
<section>
<body>

<p>
Ten dokument to lista użytecznych poleceń OBP, które mogą być pomocne podczas
uruchamiania, konfigurowania oraz wykonywania czynności diagnostycznych na
komputerach typu Sun SPARC i ich klonach.
</p>

<p>
Należy zauważyć, że nie wszystkie polecenia są dostępne na wszystkich wersjach
PROM. W szczególności systemy sun4c mają odmienny tryb wprowadzania danych oraz
niektórym modelom JavaStation dużo brakuje z możliwości OBP.
</p>

<p>
Jednakże OBP jest niespójny jeśli chodzi o nazwy poleceń. Czasem myślniki są
używane do oddzielenia wyrazów, czasem nie. Niektóre polecenia, które
wyświetlają informacje zaczynają się lub zawierają kropkę (jest to konwencja
FORTH).
</p>

<p>
W tym dokumencie terminy "OBP", "OpenBoot PROM" i "PROM" są używane wymiennie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Wchodzenie do OBP</title>
<section>
<title>Systemy z klawiaturą Sun</title>
<body>

<p>
W zwykłych systemach Sun (i jego klonach, które używają klawiatury Sun) należy
wcisnąć <c>Stop+A</c> w trakcie uruchamiania systemu, aby wejść do OBP. Przycisk
<c>Stop</c> znajduje się w lewym górnym rogu na dodatkowym zestawie przycisków,
który się znajduje po lewej stronie klawiatury (na naprawdę starych systemach
może on być oznaczony jako <c>L1</c>).
</p>

<p>
Podczas uruchamiania systemu wciśnięcie kombinacji <c>Stop+N</c> na wielu
systemach sprowadzi domyślne ustawienia PROM. Natomiast <c>Stop+D</c> na
niektórych płytach włączy tryb diagnostyczny.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Poprzez konsolę szeregową</title>
<body>

<p>
Aby wejść do OBP poprzez konsolę szeregową należy wysłać sygnał przerwy. W
minicom uzyskamy to wciskając <c>ctrl+A F</c>, w xc wciskając <c>ctrl+A B</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Systemy z klawiaturą typu innego niż Sun (typu PC)</title>
<body>

<p>
Na systemach z klawiaturą typu PC (na przykład na niektórych systemach
JavaStation oraz niektórych klonach Ultra) generalnie  używana jest kombinacja
<c>ctrl+break</c> lub <c>alt+ctrl+break</c>.
</p>

<p>
Zauważmy, że na JavaStation JK, <c>ctrl+break</c> uruchomi ponownie komputer
zamiast uruchomić PROM. Aby wejść do OBP należy na płycie głównej przestawić
zworkę J1300 na piny 7-8.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Podstawowe polecenia systemowe</title>
<section>
<title>Wyłączanie i uruchamianie ponownie</title>
<body>

<p>
Polecenie <c>power-off</c> zatrzyma pracę komputera i odetnie zasilanie. To
polecenie czasem zawodzi na systemach Ultra5/10.
</p>

<p>
Polecenie <c>reset</c> uruchomi komputer ponownie. Jeśli diagnostyka nie jest
uruchomiona nie zostanie uruchomiona ponownie. W niektórych dokumentacjach to
polecenie jest odnoszone do polecenia <c>r\eset-all</c>.
</p>

<p>
Polecenie <c>boot</c> uruchamia system. Aby zastąpić domyślne urządzenie
rozruchowe należy użyć w tym poleceniu parametru, który jest pełną nazwą
urządzenia lub jego aliasem (na przykład <c>disk</c>, <c>cdrom</c> lub
<c>net</c>). Jakiekolwiek inne, dodatkowe argumenty przekazywane są do
startowego programu ładującego lub do systemu operacyjnego.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>PROM i informacja systemowa</title>
<body>

<p>
Polecenie <c>.version</c> wyświetla wersję OBP.
</p>

<pre caption="Wyjście polecenia .version">
{0} ok .version
Release 3.7 Version 0 created 1997/01/09 13:06
OBP 3.7.0 1997/01/09 13:06
POST 3.2.1 1996/12/20 03:01
</pre>

<p>
Polecenie <c>banner</c> wyświetla nagłówek informacji systemowej.
</p>

<pre caption="Wyjście polecenia banner">
{0} ok banner
Sun Ultra 2 UPA/SBus (2 X UltraSPARC-II 296MHz), No Keyboard
OpenBoot 3.7, 704 MB memory installed, Serial #9705521.
Ethernet address 8:0:20:94:18:31, Host ID: 80941831
</pre>

<p>
Polecenie <c>.speed</c> wyświetla prędkość magistrali.
</p>

<pre caption="Wyjście polecenia .speed">
{0} ok .speed
CPU  Speed : 296.00 MHz
UPA  Speed : 098.66 MHz
SBus Speed : 025.00 MHz
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Informacja o urządzaniach</title>
<body>

<p>
Polecenie <c>show-devs</c> wyświetla listę urządzeń dostępnych w
systemie.
</p>

<p>
Polecenie <c>probe-scsi</c> wyświetla wewnętrzne urządzenia SCSI dostępne w
systemie. Polecenie <c>probe-scsi-all</c> wyświetla wewnętrzne oraz zewnętrzne
urządzenia na każdym z interfejsów SCSI. Po wywołaniu któregokolwiek z tych
poleceń <e>należy</e> wykonać <c>reset-all</c> przed przystąpieniem  do
uruchamiania systemu operacyjnego.
</p>

<pre caption="Wyjście polecenia probe-scsi-all">
{0} ok probe-scsi-all
This command may hang the system if a Stop-A or halt command
has been executed.  Please type reset-all to reset the system
before executing this command.
Do you wish to continue? (y/n) y
/sbus@1f,0/SUNW,fas@e,8800000
Target 1
  Unit 0   Disk     SEAGATE ST34371W SUN4.2G74629710B00491
                    Copyright (c) 1997 Seagate
                    All rights reserved
</pre>

<p>
Polecenie <c>probe-ide</c> jest także dostępne w systemach na bazie IDE.
</p>

<pre caption="Wyjście polecenia probe-ide">
ok probe-ide
  Device 0  ( Primary Master )
          ATA Model: ST320420A

  Device 1  ( Primary Slave )
          ATA Model: Maxtor 6E040L0

  Device 2  ( Secondary Master )
          Not Present

  Device 3  ( Secondary Slave )
           Not Present
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zmienne środowiskowe i aliasy urządzeń</title>
<section>
<title>Pobieranie oraz ustawianie zmiennych środowiskowych</title>
<body>

<p>
Użyjemy <c>printenv</c>, aby dostać listę zmiennych środowiskowych. Aby zobaczyć
wartość którejś ze zmiennych należy użyć polecenia <c>printenv fnord</c>.
</p>

<p>
Aby ustawić zmienną, używamy <c>setenv zmienna wartosc</c>.
</p>

<p>
Aby przywrócić wartość domyślną danej zmiennej wpisujemy <c>set-default
zmienna</c>. Aby przywrócić wartość domyslną <e>wszystkim</e> zmiennym, używamy
polecenia <c>set-defaults</c>.
</p>

<p>
Należy zauważyć, że zmienne logiczne zwykle kończą się znakiem <c>?</c> oraz są
one oddzielone od zmiennych o tej samej nazwie, które nie mają znaku zapytania
na końcu. Dla zmiennych logicznych używane są wartości <c>true</c> oraz
<c>false</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Użyteczne zmienne środowiskowe</title>
<body>

<p>
Niektóre użyteczne zmienne środowiskowe:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Zmienna</th>
    <th>Znaczenie</th></tr>
  <tr>
    <ti><c>ttya-mode</c></ti>
    <ti>
      Ustawia prędkość transmisji (w bodach) oraz pokrewne ustawienia używane
      przez konsolę szeregową. Domyślnie używana jest wartość
      <c>9600,8,n,1,-</c>, która znaczy 9600 bodów, 8 bitów, nieparzystość,
      jeden bit stopu, niekontrolowanie przepływu.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>auto-boot?</c></ti>
    <ti>
      Domyślnie OBP uruchamia się przy starcie. Ustawiamy wartość na
      <c>false</c> jesli chcemy, wpisać polecenie uruchomienia OBP ręcznie.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>boot-device</c></ti>
    <ti>
      Gdy jest uaktywniony auto-boot i polecenie <c>boot</c> jest wykonywane
      bez argumentów, wtedy ta zmienna służy do określenia urządzenia
      rozruchowego. Więcej niż jedna wartość może być zadana (każda oddzielona
      spacją), z których każda będzie próbowana po kolei// in which case each is
      tried in turn//. Każda z wartości może być pełną nazwą lub aliasem
      urządzenia.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>diag-device</c></ti>
    <ti>
      To samo co <c>boot-device</c>, lecz używana wtedy gdy <c>diag-switch?</c>
      jest włączona.
    </ti>
  </tr>
  <tr>
     <ti><c>local-mac-address?</c></ti>
     <ti>
       Jeśli jest ustawiona, wtedy interfejsy sieciowe będą używały własnego
       adresu MAC niż system-wide MAC. Jest to spójne ze sposobem w jaki
       zachowują sie komputery PC, ale narusza to specyfikacje sieci Ethernet.
     </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>diag-switch?</c></ti>
    <ti>
      Jeśli jest ustawiona, wtedy dodatkowe kontrole diagnostyczne zostaną
      przeprowadzone podczas startu systemu. Należy zauważyć, że to może zająć
      <e>bardzo</e> dużo czasu na systemach SMP i/lub HyperSparc. W dodatku
      zmienna <c>diag-device</c> jest używana do określenia urządzenia
      rozruchowego zamiast zmiennej <c>boot-device</c>. Niektóre systemy mają
      zworkę na płycie głównej lub przełącznik z przodu maszyny, który wymusza
      to ustawienie.
    </ti>
  </tr>
 </table>

</body>
</section>
<section>
<title>Pobieranie oraz ustawianie aliasów urządzeń</title>
<body>

 <p>
Aliasy urządzeń mogą być użyte do uproszczenia argumentów wielu poleceń. Na
przykład: zamiast pisać <c>boot /sbus/SUNW,hme@e,8c00000</c>, można napisać
<c>boot net</c>. Ilość aliasów urządzeń jest domyślnie zdefiniowana przez każdy
system.
</p>

<p>
Aby zobaczyć aliasy wszystkich urządzeń, należy użyć polecenia <c>devalias</c>.
Aby zobaczyć szczególny alias należy użyć <c>devalias cokolwiek</c>. Nadajemy
alias urządzeniu poprzez polecenie <c>devalias cokolwiek wartość</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmiana rozdzielczości monitora</title>
<body>

<p>
Zmienna <c>output-device</c> może być użyta, aby kontrolować, który bufor ramki
na konsoli PROM jest używany i z jaką rozdzielczością wyświetla. Na przykład,
aby użyć karty Creator na Ultra1C lub 2 przy rozdzielczości 1024x768@76Hz:
</p>

<pre caption="Zmiana ustawień monitora">
{0} ok devalias screen /SUNW,ffb
{0} ok setenv output-device screen:r1024x768x76
</pre>

<p>
Zmiany nie zostaną wprowadzone dopóki komputer nie zostanie uruchomiony
ponownie. Należy zauważyć, że niektóre karty graficzne nie obsługują wszystkich
rozdzielczości oraz częstotliwości odświeżania monitora.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Diagnostyka</title>

<section>
<title>Wejście w tryb diagnostyczny</title>
<body>

<p>
Przed uruchomieniem jakiejkolwiek diagnostyki najlepiej jest włączyć
<c>diag-switch?</c> i wykonać pełny cykl włącz/wyłącz (poprzez twarde wyłączenie
zasilania). Dodatkowe informacje diagnostyczne zostaną dostarczone przez konsolę
szeregową podczas uruchamiania systemu.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Podstawowe testy</title>
<body>

<p>
Jeśli autotest zasilania (POST) zakończy się powodzeniem, wtedy dodatkowe testy
mogą być wykonane przy pomocy poleceń <c>test</c>, <c>test-all</c>,
<c>watch-net</c> i <c>watch-clock</c>.
</p>

<p>
Polecenie <c>test nazwaurzadzenia</c> wykona sprawdzenie wskazanego urządzenia
(które może być określone przy pomocy pełnej ścieżki dostępu lub jego aliasu).
</p>

<pre caption="Przykładowe testy">
{0} ok test scsi
        CE DMA fill from address fff8e000 for 80 bytes   succeeded.
         Dma register test -- succeeded.
         Esp register test -- succeeded.
         Dma read test -- succeeded.
         Dma write test -- succeeded.
{0} ok test /sbus/SUNW,hme
Internal loopback test -- succeeded.
Transceiver check  -- Using Onboard Transceiver - Link Up.
passed
{0} ok test ttya
!"#$%&amp;'()*+,-./0123456789:;&lt;=&gt;?@ABCDEFGHIJKLMNOPQRSTUVWXYZ[\]^_`abcdefghijklmn
</pre>

<p>
Polecenie <c>test-all</c> wykona sprawdzenie wszystkich urządzeń zdolnych do
wykonania autotestu.
</p>

<p>
Polecenie <c>watch-net</c> może być użyte do monitorowania transmitowanych
pakietów przesyłanych przez sieć.
</p>

<p>
Polecenie <c>watch-clock</c> może byc użyte do zweryfikowania czy działa
wewnętrzny zegar. Polecenie to powinno odliczać od 1 do 59 w pętli z 1-sekundową
przerwą.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Rozszerzona dianostyka używając obdiag</title>
<body>

<note>
Programy <c>obdiag</c> są dostępne tylko na maszynach Ultra 5/10 lub nowszych.
</note>

<p>
Aby włączyć tryb rozszerzonej diagnostyki należy wykonać:
</p>

<pre caption="Wchodzenie do obdiag">
ok setenv mfg-mode on
mfg-mode =            on
ok setenv diag-switch? true
diag-switch? =        true
ok setenv auto-boot? false
auto-boot? =          false
ok reset-all
ok obdiag
</pre>

<p>
To polecenie powinno wyświetlić menu. Najpierw należy wybrać <c>16</c>, aby
włączyć rozwlekłe komunikaty.
</p>

<pre caption="menu obdiag">
          OBDiag Menu

  0 ..... PCI/Cheerio
  1 ..... EBUS DMA/TCR Registers
  2 ..... Ethernet
  3 ..... Keyboard
  4 ..... Mouse
  5 ..... Floppy
  6 ..... Parallel Port
  7 ..... Serial Port A
  8 ..... Serial Port B
  9 ..... NVRAM
 10 ..... Audio
 11 ..... EIDE
 12 ..... Video
 13 ..... All Above
 14 ..... Quit
 15 ..... Display this Menu
 16 ..... Toggle script-debug
 17 ..... Enable External Loopback Tests
 18 ..... Disable External Loopback Tests

 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===> 16
 Enter (0-13 tests, 14 -Quit, 15 -Menu) ===>
</pre>

<p>
Pojedyncze testy mogą być wtedy uruchomione poprzez wybranie odpowiedniego
numeru. Należy zauważyć, że niektóre testy (na przykład portu szeregowego)
zakładając, że zewnętrzna pętla zwrotna jest dołączona. Test Ethernet zakłada,
że kabel jest podpięty i podłączony do switcha.
</p>

<p>
Aby wyjść wpisujemy <c>14</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Odnośniki</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    OpenBoot 3.x Quick Reference, Sun P/N 802-3240 (<uri
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3240/pdf/802-3240-10.pdf">PDF
    Version)</uri>
  </li>
  <li>
     OpenBoot 3.x Command Reference, Sun P/N 802-3242 (<uri
     link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-3242/html/TOC.html">HTML
     Version)</uri>
  </li>
  <li>
    OpenBoot 3.x Supplement for PCI, Sun P/N 802-7679 (<uri
    link="http://sunsolve.sun.com/data/802/802-7679/pdf/">Collection of PDF
    files)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://firmworks.com/QuickRef.html">Open Firmware Quick
    Reference</uri> (Not Sun OBP specific)
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
