<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/gentoo-sparc-faq.xml,v 1.12 2006/02/28 01:09:27 rane Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/gentoo-sparc-faq.xml" lang="pl">
<title>Gentoo/Sparc, często zadawane pytania</title>

<author title="SPARC Developer">
  <mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  Łukasz Czyżykowski
</author>

<abstract>
Ten FAQ został to zbiór odpowiedzi na najczęściej zadawane
pytania o Gentoo Linux architekturze SPARC. Wszelkie
uaktualnienia i poprawki prosimy wysyłać na adres zespołu sparc lub zespołu
doc.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<license/>
<version>1.5</version>
<date>2006-01-25</date>

<chapter>
<title>Uwagi</title>
<section>
<body>

<p>
Uwagi dotyczące rozwijania akronimów i terminów użytych  w tym dokumencie.
</p>

<p>
Gdy wspomina się <c>SPARC</c> i <c>SPARC64</c>, odnosi się to do systemów typu
<c>sun4x</c>. SPARC reprezentuje 32 bitowe komputery następujących architektur:
<c>sun4c</c>, <c>sun4d</c> i <c>sun4m</c> (np. SPARCstation).  SPARC64
reprezentuje architekturę <c>sun4u</c> występującą w systemach serii UltraSPARC
(Ultras, Blades, SunFires, itd).
</p>

<p>
Akronimy: <c>OBP</c> = OpenBoot PROM, <c>SS</c> = SPARCstation.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja</title>
<section>
<title>Jak zainstalować/używać SPARC-a posługując się konsolą szeregową?</title>
<body>

<p>
Po pierwsze, należy upewnić się czy klawiatura i monitor nie są podłączone.
OBP domyślnie ustawi monitora jako wyjścia jeżeli którekolwiek z tych dwóch
urządzeń jest obecne w systemie. Potrzebny będzie również kabel null modem lub
zwykły kabel szeregowy z adapterem null modem, aby można było podłączyć konsolę
szeregową.
</p>

<p>
Standardowe ustawienia portu szeregowego:
</p>

<ul>
  <li>9600 bodów (ang: baud)</li>
  <li>8 bitów danych</li>
  <li>brak bitu parzystości</li>
  <li>1 bit stopu</li>
</ul>

<p>
Poniżej znajduje się lista powszechnie używanych programów do komunikacji
szeregowej. Należy upewnić się, że program jest w stanie wysyłać znak break.
Może on być użyteczny w przypadku systemów SPARC. Sygnał ten jest
odpowiednikiem naciśnięcia kombinacji Stop+A na klawiaturze.
</p>

<table>
  <tr><th>Linux</th><th>Windows</th></tr>
  <tr><ti>Minicom</ti><ti>Hyperterm</ti></tr>
  <tr><ti>Kermit</ti><ti>TeraTerm Pro</ti></tr>
  <tr><ti>Console</ti></tr>
  <tr><ti>Seyon</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Jak uruchomić system SPARC przez sieć w celu instalacji Gentoo?</title>
<body>

<p>
Aktualnie Gentoo posiada eksperymentalne obrazy do rozruchu systemu przez sieć
lub z wykorzystaniem serwera tftp (ang: tftpboot). Obrazy te  dostępne są na
lokalnych serwerach lustrzanych w katalogu experimental/sparc/tftpboot. Po
pobraniu odpowiednich (dla danego komputera SPARC) dalszych informacji należy
szukać w przewodniku zatytułowanym Netboot HOWTO.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Posiadam monitor CRT/LCD dołączony do mojego SPARC-a. Podczas startu
  systemu wybierana jest rozdzielczość której monitor nie jest w stanie
  obsłużyć. Jak uzyskać niezakłócony obraz na moim monitorze?</title>
<body>

<p>
Problem ten jest spowodowany uruchamianiem obsługi bufora ramki przez jądro
Linuksa podczas startu i dostępnymi modeline na systemach SPARC. Założono, iż
monitor i karta graficzna uzgodnią rozdzielczość 1024 na 768 przy
częstotliwości odświeżania 60 Hz. W OBP można wybrać rozdzielczość poprzez
zmianę ustawień w <c>output-device</c>. Aby sprawdzić aktualne ustawienia,
należy użyć komendy:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie aktualnych ustawień">
ok <i>printenv output-device</i>

<comment>&lt;output-device&gt;        &lt;screen&gt;          &lt;screen&gt;</comment>
</pre>

<p>
Aby zmienić ustawienia tak, aby podczas uruchamiania została wybrana
wspomniana wcześniej rozdzielczość należy użyć komendy <c>setenv</c> w
następujący sposób:
</p>

<pre caption="Ustawnianie wyświetlania">
ok <i>setenv output-device screen:r1024x768x60</i>

output-device =       screen:r1024x768x60
</pre>

<p>
Aby powyższe ustawienia odniosły efekt, należy ponownie uruchomić komputer.
</p>

<pre caption="Ponowny rozruch komputera">
ok <i>reset</i>
</pre>

<p>
W przypadku używania wbudowanej karty graficznej opartej na chipsecie ATI
Mach64 (ulstra 5/10 i Blade 100/150), należy dodać następujące ustawienia do
rozruchowych opcji jądra:
</p>

<pre caption="Dodawanie rozruchowych opcji jądra">
video=atyfb:1024x768@60
</pre>

<p>
Jeżeli komputer jest uruchamiany z SILO, można dodać powyższy ciąg znaków na
koniec obrazu rozruchowego. Wyglądałoby to następująco w przypadku
uruchamiania komputera z LiveCD:
</p>

<pre caption="Uruchamianie Gentoo LiveCD">
boot: <i>gentoo video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

<p>
W przypadku uruchamiania komputera z wykorzystaniem sieci, powinno dodać się
następujący ciąg znaków na koniec sieciowej komendy rozruchowej (ang: boot net
command) w OBP:
</p>

<pre caption="Uruchamianie systemu poprzez sieć">
ok <i>boot net video=atyfb:1024x768@60</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>SPARC jest dla mnie nowością i nie jestem pewny jakich opcji jądra użyć,
POMOCY!</title> 
<body>

<p>
Domyśle opcje jądra będę w większości przypadków akceptowalne dla używanego
sprzętu.  Należy upewnić się, że <c>devfs</c> (w przypadku gdy nie używamy
<c>udev</c>) i <c>virtual memory filesystem support</c> jest włączone, tak jak
podano w <uri
link="/doc/pl/handbook/handbook-sparc.xml">Podręczniku Instalacji</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Możliwość uruchamiania Gentoo Linux/SPARC i Solaris na jednym komputerze?
</title>
<body>

<p>
Dual boot Gentoo Linux/SPARC i systemu Solaris można uzyskać na dwa sposoby:
uruchamianie Gentoo Linux/SPARC i Solarisa z jednego napędu lub z osobnych
napędów. Poniżej znajduje się przykładowa konfiguracja SILO dla każdego z tych
scenariuszy. Założono w niej że:
</p>

<p>
Ustawienie z pojedynczym napędem:
</p>

<ul>
  <li>Dyskiem rozruchowym jest SCSI ID 0</li>
  <li>Gentoo jest uruchamiane z partycji 1</li>
  <li>Solaris jest uruchamiany z partycji 5</li>
</ul>

<p>
Ustawienie z oddzielnymi napędami:
</p>

<ul>
  <li>Drugim napędem jest SCSI ID 1</li>
  <li>Gentoo jest na SCSI ID 0</li>
  <li>Solaris jest na SCSI ID 1</li>
  <li>boot-device w OBP jest ustawione na SCSI ID 0</li>
</ul>


<pre caption="Przykładowy plik silo.conf dla konfiguracji z jednym napędem.">
<comment># Ogólne opcje konfiguracyjne</comment>
partition = 1
timeout = 50

<comment># Opcje Gentoo Linux/SPARC</comment>
image = /boot/vmlinux
    label = linux
    root=/dev/sda4

<comment># Opcje Solarisa</comment>
other=5
    label = Solaris
</pre>

<pre caption="Przykładowy plik silo.conf dla konfiguracji z dwoma napędami.">
<comment># Ogólne opcje konfiguracyjne</comment>
parition = 1
timeout = 50

<comment># Opcje Linux/SPARC</comment>
image = /boot/vmlinux
    label = linux
    root=/dev/sda4

<comment># Opcje Solaris</comment>
other = /sbus/espdma/esp/sd@1,0;1
    label = solaris
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Właśnie włączyłem moją stację SPARC po zainstalowaniu Gentoo, ale
system się nie uruchamia. Dlaczego?</title>
<body>

<p>
Jedną z przyczyn może być sposób w jaki są przydzielane SCSI ID. Keith
Wesolowski, jeden z deweloperów Gentoo/SPARC, tak opisuje problem:
</p>

<p>
Normalnie Linux porządkuje urządzenia przy użyciu SCSI ID. Dyskiem o najniższym
numerze ID jest <c>sda</c>, następny w kolejności to <c>sdb</c> i tak dalej.
<c>devfs</c> pozwala specyfikować urządzenia za pomocą SCSI ID, zatem dodawanie
nowych urządzeń nie powoduje zmiany nazwy istniejących juz urządzeń, o ile
oczywiście używa się kompatybilnych nazw. Są dodatkowe sposoby na rozwiązanie
tego zagadnienia.
</p>

<p>
OBP w większości systemów sun4c i sun4m przyporządkowuje nazwę "disk"
urządzeniu z SCSI ID równym 3 i "disk0" do "disk3" urządzeniom z
odpowiadającymi im SCSI ID, jeśli urządzenie jest dyskiem, a nie na przykład
streamerem, CDROM-em, itd.
</p>

<p>
W dzisiejszych systemach typu desktop wspierających dwa dyski SCA (systemy
Aurora chassis), niższemu ze slotów jest przyporządkowany SCSI ID 3 a wyższemu
SCSI ID 1.
</p>

<p>
Można zmienić alias "disk" w PROM, aby odpowiadał aliasowi "disk1" i aby
komenda <c>boot disk</c> powodowała uruchomienie systemu z tego samego
urządzenia które przez Linuksa jest nazywane <c>sda</c>. Wydaje się to bardziej
konsekwentne, zwłaszcza dla użytkowników PC. Alternatywnie można umieścić
system plików zawierający <path>/boot</path> (który to może być głównym
systemem plików lub osobnym rozruchowym systemem plików) na urządzeniu o ID 3
(<c>sdb</c> w nazewnictwie Linuksa) i uruchamiać system z niego, używając jako
głównego systemu plików na <c>sda</c> lub <c>sdb</c> lub na jakimkolwiek innym
dysku dołączonym do systemu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sprzęt</title>
<section>
<title>Czy Gentoo będzie działać na moim SPARC-u?</title>
<body>

<p>
Zależy to od typu SPARC-a, ale są duże szanse, że tak. Jednym wyjątkiem wydają
się być laptopy oparte na architekturze SPARC z firmy Tadpole, a w
szczególności nowsze modele. Jeżeli Gentoo/SPARC jest używane na komputerach
Tadpole, prosimy o kontakt i przesłanie nam szczegółów dotyczących konkretnego
modelu i wszystkich nietypowych środkach jakie zostały podjęte, aby uruchomić
Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
Todd Sunderlin, deweloper Gentoo, utrzymuje częściową listę statusu Gentoo na
systemach SPARC64 pod adresem
<uri>http://dev.gentoo.org/~todd/sparc64.html</uri>. Wszelkie zmiany, uwagi i
dodatki  do powyższej listy prosimy przesyłać na adres Todda Sunderlina <mail
link="todd@gentoo.org">todd@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Aby dodać szczegóły modelu SPARC64 do listy należy wysłać email na adres <mail
link="todd@gentoo.org">todd@gentoo.org</mail> zawierający odpowiednie
informacje. Ogólnie rzecz biorąc wsparcie dla systemów SPARC64 jest na tyle
dobre, że pozwala skutecznie używać Gentoo/SPARC w środowiskach produkcyjnych.
</p>

<p>
32 bitowe systemy SPARC znacznie różnią się miedzy sobą. Systemy architektury
sun4m (SS4-SS20) działają bardzo dobrze, włączają to konfiguracje SMP, na
późniejszych jądrach serii 2.4. Systemy sun4m z procesorami HyperSPARC lub Ross
w konfiguracji SMP będzie sprawiał dużo problemów związanych z jądrem. Dodatkowo
autor nie spotkał się z żadnym doniesieniem użytkownika dotyczącym JavaStation,
zatem status tych systemów jest nieznany.  Systemy oparte na architekturze sun4b
aktualnie nie działają z jądrami serii 2.4, również systemy sun4c są
niestabilne.  
</p>

<p>
Często problemy napotkane podczas prób uruchomienia Gentoo są spowodowane przez
jądro. Rob Radez (nie związany z Gentoo) prowadzi stronę
<uri>http://osinvestor.com/sparc/</uri> z aktualnym statusem obsługi systemów
SPARC przez różne wersje jądra Linuksa.  Może to pomóc stwierdzić jak bardzo
użyteczny będzie komputer SPARC pod kontrolą SPARC/Linux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Jaki dodatkowy sprzęt jest wspierany przez Gentoo/SPARC?</title>
<body>

<p>
Aby uzyskać wykaz dodatkowego sprzętu firmy Sun obsługiwanego przez
Gentoo/SPARC, należy zapoznać się z listą ze strony domowej projektu UltraLinux
- <uri>http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_2</uri>.
</p>

<p>
Częściowa lista urządzeń firmy Sun która aktualnie NIE jest wspierana przez
Gentoo/SPARC lub ogólnie SPARC/Linux:
</p>

<ul>
  <li>karty SunPCI</li>
  <li>kontrolery SBUS lub PCI PCMCIA</li>
  <li>
    czytniki kart inteligentnych (ang: Smart card) na niektórych stacjach
    roboczych Sun Blade
  </li>
  <li>
    stacje dysków (ang: Floppy drive) na niektórych stacjach roboczych Sun
    Blade
  </li>
</ul>

<p>
Sven Blumenstein, deweloper Gentoo/SPARC, utrzymuje listę sprzętu PC która
została przetestowana z systemami SPARC64 opartymi o PCI pod adresem
<uri>http://dev.gentoo.org/~bazik/hw.php</uri>. Prosimy o dodawanie nowych
rezultatów testów takich urządzeń lub innego sprzętu nie-Sun pisząc email na
adres <mail link="bazik@gentoo.org">bazik@gentoo.org</mail> zawierający takie
informacje które już się na tej liście znajdują.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ciągle piszecie o systemach sun4c/sun4d/sun4m/sun4u. Skąd mam wiedzieć
który z  nich mam?</title>
<body>

<p>
Odpowiedź jest zawarta w FAQ projektu UltraLinux pod adresem:
<uri>http://www.ultralinux.org/faq.html#q_2_1</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Oprogramowanie.</title>
<section>
<title>Jak sprawić, aby XFree86 znalazł użyteczne modeline na moim Ultra 5/10
lub Blade 100/150?</title>
<body>

<p>
Bufor ramki ATI normalnie spodziewa się że PC BIOS ustawi prędkość zegara
referencyjnego (ang:Reference Clock) dla karty graficznej. Jednakże, na
architekturach innych niż x86, to nie ma miejsca. Zatem ustawienia te należy
zawrzeć w pliku XF86Config.
</p>

<p>
W sekcji "Device" pliku XF86Config, należy dodać linię podobną do następującej:
</p>

<pre caption="Dodaj do XF86Config">
Option      "reference_clock"   "28.636 MHz"
</pre>

<p>
Pod tym adresem można znaleźć więcej informacji o tym jak ustawić zegar
referencyjny:<uri>http://www.xfree86.org/~dawes/4.3.0/ati5.html#26</uri>. W
przypadku problemów można najpierw spróbować uruchomić system bez tych
ustawień.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Jak to możliwe, że dany pakiet jest zamaskowany na platformie Sparc?
</title>
<body>

<p>
Jest duża szansa, że żaden z deweloperów Gentoo/SPARC nie testował tego pakietu
i/lub jest on aktualnie oznaczony słowem kluczowym <c>~sparc</c> (co oznacza,
że jest on w fazie testowej).
</p>

<p>
Jeżeli wciąż chcemy zainstalować pakiet, instrukcje znajdują się pod adresem
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?t=33534">Portage Masked
Package FAQ</uri>.
</p>

<note>
FAQ wspomina o słowie kluczowym sparc64, które jednak nie jest poprawne.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Jak mogę pomóc oznaczyć pakiet foo jako stabilny?</title>
<body>

<p>
W celu pomocy w oznaczeniu pakietu jako stabilny, szczególnie w przypadku
aplikacji z małą ilością użytkowników (np. net-im/bitlbee), należy zainstalować
pakiet i go przetestować. Jeżeli wydaje się, że wszystko jest w porządku
powinno się wypełnić raport zgłaszający błąd (ang: bug report) pod adresem
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> i przydzielenie go zespołowi Gentoo/SPARC.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Próbowałem emergować pakiet, ale emerge zwrócił komunikat, że
zależności są zamaskowane. Jak mogę to naprawić?</title>
<body>

<p>
Jest to błąd. Należy to zgłosić pod adresem <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>
przydzielając go zespołowi Gentoo/SPARC wskazując jaki pakiet próbowano
emergować, dokładny komunikat o błędzie i wyjście komendy <c>emerge --info</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Rozmaitości</title>
<section>
<title>
Jestem zainteresowany większym zaangażowaniem w projekt Gentoo/SPARC. Co zrobić
w tym celu?
</title>
<body>

<p>
Najlepszym sposobem jest wejście na kanał IRC <c>#gentoo-sparc</c> w sieci IRC
Freenode <c>irc.freenode.net</c>. Tutaj przebywają wszyscy deweloperzy i
rozmawiają o SPARC (poza innymi rzeczami). Poza emailem to jest najlepszy
sposób by zwrócić na siebie uwagę.
</p>

<p>
Również wielu użytkowników i deweloperów korzysta z <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Forum Gentoo/SPARC</uri>.
Jest to dobre miejsce do zadawania pytań, sprawdzania jakie problemy już się
pojawiły jak również na dyskusje o Gentoo/SPARC.
</p>

<p>
Dodatkowo można przeglądać błędy dla Gentoo/SPARC pod adresem <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri>. Błędy są przydzielane
adresowi sparc@gentoo.org (lub oznaczane jako do wiadomości na ten adres).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>
Czy są znane aktualnie błędy/problemy z pakietami na Gentoo/SPARC?
</title>
<body>

<p>
Lista pakietów sprawiających problemy może być znaleziona pod adresem
<uri>http://dev.gentoo.org/~weeve/problems.html</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dodatkowe zasoby</title>
<section>
<body>

<p>
Trochę informacji o projekcie Gentoo/SPARC:
</p>

<ul>
  <li><uri link="http://sparc.gentoo.org">Strona projektu Gentoo/SPARC</uri></li>
  <li>#gentoo-sparc - Oficjalny kanał IRC na irc.freenode.net</li>
  <li>
    <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=27">Forum Gentoo/SPARC</uri>
  </li>
  <li><mail>sparc@gentoo.org</mail> - adres email grupy dyskusyjnej zespołu
  Gentoo/SPARC</li>
</ul>

<p>
Linki do dodatkowych informacji o SPARC/Linux lub ogólnie o systemach SPARC:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.ultralinux.org">Strona domowa projektu UltraLinux
    </uri> - Strona domowa SPARC/Linux
  </li>
  <li>
    <uri link="http://sunsolve.sun.com">Sunsolve</uri> - Ogromna ilość
    dokumentacji do sprzętu firmy Sun
  </li>
  <li>
    <uri>http://docs.sun.com</uri> - Dodatkowe informacje o sprzęcie i
    oprogramowaniu dla systemów SPARC, włączają w to instrukcje flaszowania OBP
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.obsolyte.com">Obsolyte</uri> - Informacje o starszych
    systemach SPARC i linki do dużej liczby innych stron związanych z
    systemami SPARC
  </li>
  <li>
    <uri link="http://040.digital-bless.com/texts/Unofficial_Sun_Blade_100_FAQ.htm">
    Nieoficjalne FAQ dla systemu Sun Blade 100</uri> - Odpowiedzi do wielu
    pytań związanych z sprzętem systemów Blade 100
  </li>
  <li>
    <uri link="http://docs.sun.com/db/coll/216.2">OBP Reference Guide</uri> -
    Przewodnik Suna po OpenBoot PROM
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
