<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/gentoo-x86-quickinstall-media.xml,v 1.3 2009/04/07 19:18:42 shadow Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>3</version>
<date>2009-03-28</date>

<section>
<title>Płyty instalacyjne</title>
<body>

<p>
Pobieramy płytę z jednego z <uri link="/main/en/mirrors.xml">serwerów
lustrzanych</uri>. Minimalne pliki ISO są w katalogu
<path>releases/x86/&lt;release&gt;/installcd</path>, pełne płyty instalacyjne w
<path>releases/x86/&lt;release&gt;/livecd</path>. Płyta minimalna przydaje się
tylko wtedy, gdy komputer jest podłączony do Internetu. Płyta pełna służy do
instalowania Gentoo bez dostępu do sieci, w takim przypadku należy skorzystać z
<uri link="/doc/pl/handbook/2008.0/handbook-x86.xml">Podręcznika Gentoo
2007.0</uri>. Jeśli chodzi o ten opis, należy pobrać płytę minimalną.
</p>

<p>
<uri link="/doc/pl/faq.xml#isoburning">Nagrywamy</uri> i uruchamiamy płytę
instalacyjną.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie systemu płyty instalacyjnej</title>
<body>

<p>
Wciskamy <c>F2</c> na ekranie uruchamiania, aby poznać możliwe do wybrania
opcje. Można uruchomić <c>gentoo</c> lub <c>gentoo-nofb</c>, to drugie wyłącza
framebuffer. Dodajemy opcję <c>nox</c>, aby nie ładowało się środowisko
graficzne. Inne opcje pozwalają na włączenie lub wyłączenie rozmaitych
dodatkowych funkcji. Jeśli wszystko pójdzie dobrze, sprzęt zostanie poprawnie
wykryty, a odpowiednie sterowniki załadowane. Jeśli jądro się nie uruchomi lub
komputer się zawiesi, należy poeksperymentować z różnymi ustawieniami.
Najbezpieczniejsza jest opcja <c>nodetect</c> - po wydaniu której sami ręcznie
możemy załadować potrzebne moduły.
</p>

<pre caption="Uruchamianie systemu płyty instalacyjnej">
Gentoo Linux Installation LiveCD                     http://www.gentoo.org
Enter to Boot; F1 for kernels  F2 for options.
boot: <i>gentoo-nofb</i>
  <comment>(w razie problemów)</comment>
boot: <i>gentoo-nofb nodetect</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcjonalnie: ładowanie modułów</title>
<body>

<p>
Jeśli skorzystamy z opcji <c>nodetect</c>, po uruchomieniu będzie konieczne
ręczne załadowanie niezbędnych do obsługi sprzętu modułów. Konieczne jest
zapewnienie połączenia z Internetem i obsługi dysków. Program <c>lspci</c>
umożliwia wykrycie używanego sprzętu.
</p>

<pre caption="Ładowanie potrzebnych modułów">
livecd root # <i>lspci</i>
<comment>(Korzystamy z wyniku tego polecenia w celu określenia, które moduły są
potrzebne)</comment>

<comment>(A następnie je ładujemy)</comment>
livecd root # <i>modprobe 3w-9xxx</i>
livecd root # <i>modprobe r8169</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja sieci</title>
<body>

<p>
Jeśli połączenie sieciowe jeszcze nie działa, należy skorzystać z programu
<c>net-setup</c> w celu jego konfiguracji. Możliwe też, że przed przystąpieniem
do konfiguracji konieczne będzie załadowanie dodatkowych modułów za pomocą
polecenia <c>modprobe</c>. Posiadacze ADSL powinni skorzystać z
<c>pppoe-setup</c> i <c>pppoe-start</c>. Aby zadziałało PPTP, należy edytować
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> i <path>/etc/ppp/options.pptp</path>, a
następnie użyć <c>pptp &lt;numer&nbsp;ip&nbsp;serwera&gt;</c>.
</p>

<p>
Połączenia bezprzewodowe konfiguruje się za pomocą <c>iwconfig</c>, a dopiero
potem uruchamia <c>net-setup</c>, <c>ifconfig</c>, <c>dhcpcd</c> oraz, jeśli to
jest konieczne, <c>route</c>.
</p>

<p>
Jeśli komputer znajduje się za serwerem proxy, należy za pomocą polecenia
export ustawić odpowiednio zmienne <c>http_proxy</c>, <c>ftp_proxy</c> i
<c>RSYNC_PROXY</c>.
</p>

<pre caption="Konfiguracja sieci za pomocą kreatora">
livecd root # <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
Można również skonfigurować sieć ręcznie. W poniższym przykładzie przypisujemy
komputerowi adres 192.168.1.10 oraz ustawiamy 192.168.1.1 jako router i serwer
nazw.
</p>

<pre caption="Ręczna konfiguracja sieci">
livecd root # <i>ifconfig eth0 192.168.1.10/24</i>
livecd root # <i>route add default gw 192.168.1.1</i>
livecd root # <i>echo nameserver 192.168.1.1 > /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Płyta instalacyjna umożliwia uruchomienie serwera <c>sshd</c>. Możemy również
dodać konta użytkowników i uruchomić <c>irssi</c> (tekstowy klient IRC) oraz
przeglądać sieć za pomocą <c>links</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcjonalnie: konfiguracja serwera SSH</title>
<body>

<p>
Serwer <c>sshd</c> umożliwia łączenie się z komputerem, na którym instalujemy
Gentoo z innych maszyn oraz zdalną instalację.
</p>

<pre caption="Uruchamianie sshd">
livecd root # <i>time /etc/init.d/sshd start</i>
 * Generating hostkey ...
<comment>(sshd tworzy klucze, wyświetla dalsze informacje)</comment>
 * starting sshd ...                            [ok]

real   0m13.688s
user   0m9.420s
sys    0m0.090s
</pre>

<p>
Następnie ustawiamy hasło roota na płycie instalacyjnej, co umożliwi łączenie
się z innego komputera. Ostrzegamy, że umożliwianie takich połączeń w
normalnych warunkach jest bardzo niebezpieczne. Jeśli sieć nie jest bezpieczna,
należy ustawić długie i mocne hasło oraz nie korzystać z takich opcji w
przyszłości. Serwer SSH zostanie wyłączony po ponownym uruchomieniu komputera.
</p>

<pre caption="Ustawianie hasła roota">
livecd root # <i>passwd</i>
New UNIX password: <comment>wpisz_hasło</comment>
Retype new UNIX password: <comment>wpisz_hasło</comment>
passwd: password updated successfully
</pre>

<p>
Teraz można uruchomić terminal na drugim komputerze, połączyć się z nową
maszyną i kontynuować instalację zdalnie, przeklejając polecenia z tego opisu.
</p>

<pre caption="Łączenie z innego komputera">
<comment>(Wpisujemy adres IP komputera, na którym instalujemy Gentoo)</comment>
$ <i>ssh root@192.168.1.10</i>
The authenticity of host '192.168.1.10 (192.168.1.10)' can't be established.
RSA key fingerprint is 96:e7:2d:12:ac:9c:b0:94:90:9f:40:89:b0:45:26:8f.
Are you sure you want to continue connecting (yes/no)? <i>yes</i>
Warning: Permanently added '192.168.1.10' (RSA) to the list of known hosts.
Password: <comment>wpisz_hasło</comment>
</pre>

</body>
</section>

</included>
