<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/gentoo-freebsd.xml,v 1.5 2006/04/19 09:15:21 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/gentoo-freebsd.xml" lang="pl">
<title>Krótkie wprowadzenie do Gentoo/FreeBSD</title>

<author title="Autor">
  <mail link="ignacio.arquelatour@gmail.com">Ignacio Arque-Latour</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="ka0ttic@gentoo.org">Aaron Walker</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="aleander@dark.freak.pl">Aleksander Kamil Modzelewski</mail>
</author>

<abstract>
Ten dokument zawiera podstawowe informacje o FreeBSD oraz instrukcję instalacji
Gentoo/FreeBSD. Zawiera także wskazówki dla osób zainteresowanych pomocą w
rozwoju projektu.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.3</version>
<date>2006-03-24</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie do FreeBSD</title>
<section>
<title>Czym jest FreeBSD?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.freebsd.org/">FreeBSD</uri> jest systemem Unikso-podobnym
opartym na wolnej <uri
link="http://www.freebsd.org/copyright/freebsd-license.html">licencji</uri>.  W
roku 1993, gdy wstrzymano rozwój <uri
link="http://www.386bsd.org">386BSD</uri>, powstały dwa nowe projekty: <uri
link="http://www.netbsd.org/">NetBSD</uri>, powszechnie rozpoznawany ze względu
na ogromną ilość wspieranych architektur sprzętowych oraz FreeBSD, który
wspiera x86, amd64, ia64, sparc64 oraz platformy alpha. FreeBSD jest cenione za
stabilność, wydajność oraz bezpieczeństwo, dzięki czemu znalazło zastosowanie w
zarówno w małych, jak i wielkich firmach na całym świecie. Aktualną stabilną
wersją FreeBSD jest 6.0 - na niej właśnie jest oparty projekt Gentoo/FreeBSD.
Poprzednie wersje oznaczone numerami 5.x są kontynuowane przez projekt FreeBSD 
jako wersje serwisowe lecz nie są już dłużej  obsługiwane przez deweloperów 
Gentoo/FreeBSD.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Czym jest Gentoo/FreeBSD?</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">Gentoo/FreeBSD</uri> jest podprojektem
<uri link="/proj/en/gentoo-alt/">Gentoo/Alt project</uri>, który skupia się na
stworzeniu w pełni funkcjonalnego systemu FreeBSD z założeniami projektowymi
Gentoo znanego z Gentoo Linux, takimi jak init oraz menadżer zarządzania
pakietami Portage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>FreeBSD a Linux</title>
<body>

<p>
Użytkownicy przenoszący się z Linuksa na FreeBSD z reguły uważają te
systemy za "prawie takie same". Faktycznie, jest pomiędzy nimi wiele
podobieństw. Istnieje jednak kilka kilka kluczowych różnic:
</p>

<ul>
  <li>
    W przeciwieństwie do Linuksa, który w zasadzie jest samym jądrem,
    FreeBSD jest kompletnym systemem operacyjnym, składającym się z
    biblioteki podstawowej C, narzędzi przestrzeni użytkownika i wielu
    innych elementów. To założenie konstrukcyjne czyni całość bardzo
    spójną.
  </li>
  <li>
    W przeciwieństwie do jądra Linuksa, rozwój FreeBSD nie jest
    prowadzony przez jedną osobę, tylko przez niewielką grupę zwaną
    <uri
    link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/articles/contributors/staff-core.html">Grupą Zarządzającą</uri>.
  </li>
</ul>

<p>
Ponadto istnieją też różnice techniczne oddzielające FreeBSD od Linuksa.
Niektóre z nich warto znać nawet, jeżeli nie zamierza się przyłączyć do
rozwoju Gentoo/FreeBSD:
</p>

<ul>
  <li>
    Funkcje dynamicznego łączenia, takie jak <c>dlopen()</c>, działają
    bez połączenia programu z biblioteką libdl (co jest wymagane na
    GNU/Linux). Zamiast tego po prostu łączy się je z libc.
  </li>
  <li>
    FreeBSD nie posiada oficjalnego narzędzia kompilacji jądra, więc
    zależności pomiędzy róznymi cechami muszą zostać rozstrzygnięte
    przez użytkownika.
  </li>
  <li>
    FreeBSD stosuje systemy plików UFS/UFS-2 i nie zawiera oficjalnego
    wsparcia dla ReiserFS ani XFS. Mimo to istnieją projekty dodania
    możliwości odczytu danych zapisanych przy ich użyciu. Dostęp do
    partycji ext2/ext3 jest już możliwy, jednak nie da się na nich
    zainstalować systemu.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Instrukcja instalacji</title>
<body>

<p>
Po wprowadzeniu nadchodzi czas na zainstalowanie Gentoo/FreeBSD.
Niestety projekt nie dysponuje jeszcze własnym medium instalacyjnym,
więc konieczny jest wybór pomiędzy dwoma alternatywami. Pierwszą z nich
jest wykorzystanie istniejącej instalacji FreeBSD do podzielenia dysku
twardego na partycje i zainstalowania Gentoo/FreeBSD. Drugą z nich jest
użycie <uri link="http://www.freesbie.org">FreeSBIE LiveCD</uri>
jako medium instalacyjnego.
</p>
<note> Jeśli zamierzamy skorzystać z FreeSBIE do instalowania Gentoo/FreeBSD 
musimy się upewnić, że używamy wersji opartej na FreeBSD 6.0! 
Wersje testowe możemy pobrać z 
<uri link="http://torrent.freesbie.org/">FreeSBIE's Bittorrent tracker</uri>
, wersja 20060118 została przetestowana pod kątem czynności opisanych 
w tym dokumencie.</note>
<p>
Zanim rozpoczniemy instalację należy przygotować dysk twardy do
wykorzystania z Gentoo/FreeBSD. Może to zostać dokonane albo przy użyciu
<c>sysinstall</c> (dostępne z istniejącej instalacji FreeBSD a także z
FreeSBIE) lub ręcznie, przy użyciu poleceń <c>fdisk</c>,
<c>disklabel</c> oraz <c>newfs</c>. Jeżeli jest to pierwsza próba
instalacji FreeBSD to <c>sysinstall</c> może okazać się najlepszym
wyborem.W takim przypadku należy się upewnić, że nie używamy sysinstall
uruchomionego przez FreeBSD ani przez instalator FreeSBIE,  
powinniśmy skorzystać z następującego polecenia:</p>
<pre caption="Tworzenie partycji z użciem sysinstall"> 
# <i>sysinstall diskPartitionEditor diskPartitionWrite 
diskLabelEditor diskLabelCommit</i></pre>
<p>W razie problemów z podziałem lub formatowaniem dysków warto
zwrócić uwagę na świetny <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/">Podręcznik
FreeBSD</uri> lub wejść na kanał <c>#gentoo-bsd</c> na serwerze IRC
Freenode.
</p>

<p>
Po zakończeniu konfiguracji dysków należy stworzyć punkt montowania dla
nowej instalacji Gentoo/FreeBSD oraz zamontować wszystkie niezbędne
partycje.
</p>

<pre caption="Tworzenie punktu montowania oraz montowanie partycji">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
<comment>(X należy zastąpić numerem właściwym dla odpowiedniego dysku.)</comment>
# <i>mount /dev/adXsXa /mnt/gentoo</i>
</pre>
<p>Jeśli używamy FreeSBIE LiveCD i mamy już stworzoną partycje UFS będzie ona
podmontowana w trybie tylko do odczytu w <path>/mnt/ufs.1</path>. Jeśli
będziemy chcieli użyć tego miejsca dla naszej instalacji musimy zamontować
partycje w trybie do odczytu i zapisu:</p>
<pre caption="Montowanie partycji w trybie do odczytu i zapisu">
# <i>mount -u -o rw /mnt/ufs.1</i>
</pre>
<p>
Następnie należy ściągnąć i rozpakować archiwum zawierające obraz stage3.
</p>

<pre caption="Ściągnięcie oraz rozpakowanie archiwum stage3">
# <i>cd /mnt/gentoo/</i>
<comment>(Każdy inny mirror Gentoo zawierający katalog experimental/
również zadziała)</comment>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/experimental/x86/freebsd/stages/
gentoo-freebsd-6.0-stage-20060221.tar.bz2</i>
# <i>tar -jxvpf gentoo-freebsd-6.0-stage-20060221</i>
<comment>(Za pomocą następnego polecenia można - ale nie trzeba - usunąć
archiwum stage3)</comment>
# <i>rm gentoo-freebsd-6.0-stage-20060221</i>
</pre>

<p>
Przed wykonaniem chroot do nowo rozpakowanego obrazu konieczne jest jeszcze
zainstalowanie aktualnej kopii nakładki Gentoo/FreeBSD.  Najprostszym sposobem
jest ściągnięcie najnowszej jej migawki i rozpakowanie jej do
<path>/mnt/gentoo/usr/local/portage</path>
</p>

<pre caption="Sprowadzanie nakładki Gentoo/FreeBSD na Portage">
# <i>cd /mnt/gentoo/usr/local/portage</i>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/experimental/snapshots/portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
<comment>(Można teraz usunąć migawkę)</comment>
# <i>rm portage-alt-overlay-latest.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Można również wykorzystać Subversion i sprawdzić, jaka jest aktualna wersja
nakładki. W przypadku, gdy pożądane jest skorzystanie z tej możliwości, należy
zwrócić się do <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/contribute/index.xml?part=1&amp;chap=3">dokumentacji
nakładki Gentoo/ALT</uri>.
</p>

<p>
Przed chroot konieczne jest jeszcze zamontowanie katalogu <path>/dev</path> z
aktualnego systemu do odpowiedniego miejsca w strukturze Gentoo/FreeBSD.
</p>

<pre caption="Montowanie /dev oraz zmiana korzenia drzewa katalogów">
# <i>mount -t devfs none /mnt/gentoo/dev/</i>
# <i>cp /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo/ /bin/bash</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Po uzyskaniu nakładki Gentoo/FreeBSD nadchodzi czas na dowiązanie
<path>/etc/make.profile</path> do właściwego profilu i przygotowanie
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Konfiguracja profilu oraz /etc/make.conf">
# <i>ln -sf /usr/local/portage/portage-alt-overlay/profiles/default-bsd/fbsd/6.0/x86/ 
/etc/make.profile</i>
<comment>(Standardowym edytorem we FreeBSD jest ee, którego użyjemy do edycji /etc/make.conf</comment>
# <i>ee /etc/make.conf</i>
<comment>(Należy upewnić się, że dodano co najmniej następujące wpisy)</comment>
CHOST="i686-gentoo-freebsd6.0"
ACCEPT_KEYWORDS="~x86-fbsd ~x86"
FEATURES="-sandbox collision-protect"
PORTDIR_OVERLAY="/usr/local/portage/portage-alt-overlay"
</pre>
<note> Jeśli przeprowadzamy instalacje z użyciem starego stage 5.4 musimy
zastąpić "5.4" wpisując "6.0" podczas tworzenia dowiązania symbolicznego do
profilu i ustawiania zmiennej CHOST.</note>
<p>
Aby start systemu mógł przebiegać poprawnie konieczne jest też stworzenie
katalogu <path>/proc</path>.
</p>

<pre caption="Tworzenie katalogu /proc">
# <i>mkdir /proc</i>
</pre>

<p>
Teraz ściągniemy kopię głównego drzewa Portage, co na słabszych łączach
może zająć całkiem sporo czasu.
</p>

<pre caption="Pozyskiwanie drzewa Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Możliwe jest również uzyskanie drzewa Portage w inny sposób)</comment>
# <i>cd /</i>
# <i>wget http://gentoo.osuosl.org/snapshots/portage-latest.tar.bz2</i>
# <i>tar -xjf portage-latest.tar.bz2 -C /usr/</i>
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

<p>
W razie potrzeby można również przebudować podstawowe pakiety systemowe:
</p>

<pre caption="Opcjonalne przebudowanie podstawowych pakietów FreeBSD">
# <i>emerge -e system</i>
</pre>

<p>
Po wykonaniu <c>emerge -e system</c>, źródła jądra FreeBSD zostały
zainstalowane do <path>/usr/src/sys</path>. Jeżeli krok ten został pominięty,
można je pozyskać w następujący sposób:
</p>

<pre caption="Pozyskiwanie źródeł jądra FreeBSD">
# <i>emerge freebsd-sources</i>
</pre>

<p>
Konfiguracja i kompilacja własnego jądra jest bardzo odmienna od swojego
linuksowego odpowiednika, więc w razie wątpliwości należy skonsultować się z
<uri
link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/kernelconfig.html">
rozdziałem ósmym</uri> podręcznika FreeBSD.
</p>

<p>
Należy również zwrócić uwagę na to, że jedynie "tradycyjny" sposób kompilacji
jest aktualnie wspierany przez Gentoo/FreeBSD. Dodatkowo <c>make install</c>
prawdopodobnie zapyta o plik <path>/boot/device.hints</path>. Domyślna jego
wersja może zostać znaleziona w podkatalogu <path>conf</path> konfiguracji
<c>GENERIC</c> i nazwana jest <path>GENERIC.hints</path>.
</p>

<note>
Podczas kompilowania kernela należy użyć polecenia "make WERROR=NO_WERROR"
ponieważ deweloperzy Gentoo/FreeBSD nie byli w stanie usunąć wszystkich 
wystąpień flagi -Werror, więc obecna wersja GCC nie akceptuje rozszerzeń
funkcji printf() dla FreeBSD.
</note>

<p>
Teraz można już dokonać podstawowej konfiguracji systemu. Najpierw zdefiniujemy
punkty montowania w <path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Edycja /etc/fstab">
# <i>ee /etc/fstab</i>
<comment>(To jest tylko przykład - X oraz Y należy zastąpić liczbami
właściwymi dla danej konfiguracji.)</comment>
#Device         Mountpoint      Fstype          Options         Dump    Pass
/dev/adXsYb     none            swap            sw              0       0
/dev/adXsYa     /               ufs             rw              1       1
/dev/adXsYe     /usr/home       ufs             rw              2       2
/dev/adXsYd     /tmp            ufs             rw              2       2
/dev/acdX       /cdrom          cd9660          ro,noauto       0       0
</pre>

<p>
Teraz jest też właściwy czas by skonfigurować połączenia sieciowe przed
ostatecznym przeładowaniem systemu:
</p>

<pre caption="Konfiguracja sieci">
# <i>ee /etc/conf.d/net</i>
<comment>(To również jest tylko przykład, który trzeba zmodyfikować na
potrzeby konkretnej sieci.)</comment>
ifconfig_rl0=("192.168.0.10 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255")
routes_rl0=("-net 0.0.0.0 -host 192.168.0.1")
</pre>

<p>
Połączenie sieciowe może być automatycznie aktywowane w czasie uruchamiania
komputera. Wystarczy dodać odpowiedni skrypt do odpowiedniego poziomu
uruchomieniowego.
</p>

<pre caption="Dodawanie aktywacji sieci na domyślny poziom uruchomieniowy">
# <i>rc-update add net.rl0 default</i>
</pre>

<p>
Należy również dostosować wpis nazwy hosta w pliku <path>/etc/hostname</path>.
</p>

<pre caption="Zmiana nazwy komputera">
# <i>echo "NAZWA_KOMPUTERA" > /etc/hostname</i>
</pre>

<p>
W przypadku, gdy użytkownicy maszyny będą wykorzystywać układów
klawiatury innych niż standardowy, należy ustawić właściwą wartość w
<path>/etc/conf.d/syscons</path>. Następujący przykład pokazuje
konfigurację dla układu hiszpańskiego, należy więc go zmodyfikować w
celu dostosowania do konkretnej instalacji.
</p>

<pre caption="Zmiana układu klawiatury (opcjonalnie)">
# <i>ee /etc/conf.d/syscons</i>
KEYMAP="spanish.iso.acc"
<comment>(Dostępne układy można znaleźć w katalogu /usr/share/syscons/keymaps)</comment>
</pre>

<impo>
Absolutnie koniecznym jest przygotowanie bootloadera do obsługi Gentoo/FreeBSD,
w przeciwnym wypadku niemożliwe będzie wystartowanie nowo zainstalowanego
systemu! Jeżeli na komputerze nie ma innego bootloadera, należy zastosować
<c>boot0</c>, ponieważ jest on jedynym aktualnie wspieranym przez FreeBSD. W
takim wypadku należy dodać pozostałe obecne na komputerze systemy operacyjne do
konfiguracji <c>boot0</c>.
</impo>

<pre caption="Instalacja i konfiguracja boot0">
# <i>emerge boot0</i>
<comment>(Opuszczenie środowiska chroot)</comment>
# <i>exit</i>
<comment>(Dalsze polecenia muszą zostać wydane spoza chroot)</comment>
# <i>fdisk -B -b /mnt/gentoo/boot/boot0 /dev/adX</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>disklabel -B adXsY</i>
</pre>

<p>
Dalsze informacje dotyczące konfiguracji <c>boot0</c> dostępne są w <uri
link="http://www.freebsd.org/doc/en_US.ISO8859-1/books/handbook/boot.html">
rozdziale dwunastym</uri> podręcznika FreeBSD.
</p>

<p>
Należy też zmienić hasło użytkownika <c>root</c> oraz dodać konto zwykłego
użytkownika przeznaczone do codziennej pracy.
</p>

<pre caption="Zmiana hasła użytkownika root oraz dodawanie nowego
użytkownika">
# <i>passwd</i>
<comment>(Dalsze informacje dostępne są w podręczniku FreeBSD)</comment>
# <i>adduser</i>
</pre>

<p>
Gratulacje, instalacja Gentoo/FreeBSD jest już gotowa i można rozpocząć
odkrywanie jej możliwości zaraz po restarcie systemu. Powodzenia!
</p>

<pre caption="Restart systemu">
# <i>exit</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Rozwijanie Gentoo/FreeBSD</title>
<section>
<title>Jak pomóc</title>
<body>

<p>
Pomoc jest potrzebna w wielu dziedzinach, zależnie od ilości dostępnego
czasu oraz poziomu umiejętności:
</p>

<ul>
  <li>
    Praca nad aktualnymi ebuildami: oznacza to ścisłą współpracę z
    osobami odpowiedzialnymi za ebuildy w celu przygotowania łatek oraz
    modyfikacji ebuildów tak, aby zostały one zaakceptowane w głównym
    drzewie.
  </li>
  <li>
    Bezpieczeństwo: osoby zainteresowane zabezpieczeniami są bardzo
    potrzebne! Wprawdzie doniesienia o zagrożeniach od projektu FreeBSD
    są śledzone i uwzględniane, dodatkowa pomoc jest zawsze potrzebna.
  </li>
  <li>
    Kontakty: potrzebni są nam ludzie dysponujący znajomościami wśród
    deweloperów FreeBSD w celu utrzymywania kontaktu między nami a oryginalnym
    projektem dla wymiany łatek oraz dyskusji rozmaitych problemów i ich
    rozwiązań. Uwaga: taka działalność nigdy nie powinna mieć żadnej formy
    spamowania na listach dyskusyjnych ani kanałach IRC.
  </li>
  <li>
    Testowanie: im więcej ludzi wykorzystuje Gentoo/FreeBSD tym więcej błędów
    będzie rozpoznawanych, co pomaga nam w poprawianiu jakości produktu. Osoby
    potrafiące umiejętnie opisać błędy oraz problemy będą bardzo przydatne.
  </li>
  <li>
    Inne dziedziny również wymagają wsparcia, w tym: ebuildy systemowe,
    baselayout, tworzenie płyt instalacyjnych, dokumentacja, modyfikacje jądra.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Znane problemy</title>
<body>

<p>
Nadal występuje wiele już rozpoznanych problemów. Poniżej wymienione są
najważniejsze z nich:
</p>

<ul>
  <li>
    Niektóre skrypty startowe wymagają usługi zegara której w tej chwili nie
    wspieramy. Można zwyczajnie usunąć ją z zależności skryptu i napisać o tym
    na <uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugzilli</uri>.  Prosimy pamiętać o
    skorzystaniu z produktu "Gentoo BSD" w trakcie zgłoszenia.
  </li>
  <li>glib oraz gnome wymagają wielu poprawek, aby mogły prawidłowo działać</li>
<li>Obecny init występujący w Gentoo/FreeBSD nie jest identyczny z wersją
używaną w Gentoo Linux i brakuje mu kilku charakterystycznych cech. 
Nowe wersje są w trakcie tworzenia.</li>

</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Kontakt</title>
<section>
<body>

<p>
Lista deweloperów Gentoo/FreeBSD jest dostępna na <uri
link="/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/">stronie projektu</uri>. Dalsze możliwości
kontaktu z jego członkami to kanał IRC <c>#gentoo-bsd</c> na Freenode oraz <uri
link="/main/pl/lists.xml">lista dyskusyjna gentoo-bsd</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
