<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/gentoo-mips-faq.xml,v 1.3 2006/01/18 14:22:41 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/gentoo-mips-faq.xml" lang="pl">
<title>Gentoo/MIPS, często zadawane pytania</title>

<author title="Autor">
  <mail link="redhatter@gentoo.org">Stuart Longland</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="jbozanowski@gmail.com">Kuba Bożanowski</mail>
</author>

<abstract>
Zadaniem niniejszego dokumentu jest odpowiedzieć na niektóre z często zadawanych
pytań na temat systemu Gentoo/MIPS i ogólnie Linux/MIPS.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2005-09-08</date>

<chapter>
<title>O tym dokumencie</title>
<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Dokument ten ma za zadanie odpowiedzieć na często zadawane pytania na temat
systemów Gentoo/MIPS i Linux/MIPS. Skierowany jest zarówno do początkujących,
jak i doświadczonych użytkowników. Został podzielony na kilka kategorii w celu
ułatwienia nawigacji.
</p>

<p>
Jeśli chciałbyś coś wnieść do tego dokumentu, lub po jego przeczytaniu wciąż
masz jakieś pytania, <uri link="http://mips.gentoo.org">napisz do nas</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zawartość</title>
<body>

<p>
<b>O projekcie Gentoo/MIPS</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#what">Czym jest Gentoo/MIPS?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#why">Dlaczego warto instalować system Gentoo Linux na platformie
    MIPS?</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#port">A może by tak przenieść system Gentoo na platformę
    NetBSD/MIPS lub IRIX?</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Pytania o sprzęt MIPS</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#hw-what">Czym jest MIPS?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#hardware">Jaki sprzęt wykorzystuje procesory MIPS?</uri>
  </li>
  <li><uri link="#supported">Czy mój komputer jest obsługiwany?</uri></li>
  <li><uri link="#support_X">Czemu maszyna X nie jest obsługiwana?</uri></li>
</ul>

<p>
<b>Pytania o oprogramowanie MIPS</b>
</p>

<ul>
  <li><uri link="#stage">Którego pliku stage należy użyć?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#chroot">Gdzie należy szukać błędu, jeśli podczas użycia komendy
    chroot otrzymujemy komunikaty "Illegal instruction" lub "Cannot Execute
    Binary File"?</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Pytania specyficzne dla platformy Silicon Graphics</b>
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#netboot">Dlaczego mój komputer SGI nie uruchamia się przez
    sieć?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#serial">Komputer pobiera plik jądra, lecz następnie "zawiesza
    się" (gdy używany jest monitor i klawiatura, a nie konsola szeregowa)</uri>
  </li>
</ul>

<p>
<b>Pytania specyficzne dla platformy Cobalt</b>
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#cobaltboot">Czemu na moim komputerze Cobalt nie uruchamia się
    system?</uri></li>
  <li>
    <uri link="#qube2700">Dlaczego Qube 2700 nie jest obsługiwany?</uri></li>
</ul>
    
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>O projekcie Gentoo/MIPS</title>
<section id="what">
<title>Czym jest Gentoo/MIPS?</title>
<body>

<p>
Gentoo/MIPS to niewielki projekt wewnątrz Fundacji Gentoo, zajmujący się
przenoszeniem systemu Gentoo Linux na platformę MIPS. Aktualnie opiekujemy się
dwiema podarchitekturami rodziny MIPS: systemami Silicon Graphics, oraz
bazującymi na architekturze MIPS serwerami Cobalt.
</p>

</body>
</section>
<section id="why">
<title>Dlaczego warto instalować system Gentoo Linux na platformie MIPS?</title>
<body>

<p>
To prawda, niektóre komputery MIPS zostają dziś nieco w tyle pod względem
wydajności, jednakże pomimo swojego wieku mogą być wciąż bardzo użyteczne.
Komputer Cobalt Qube 2 można wykorzystać jako szerokopasmowy router do
Internetu, serwer stron internetowych, poczty elektronicznej, IRC-a, oraz do
wielu innych zadań. Istnieje kilka powodów, dla których warto zainstalować 
system Linux na takim sprzęcie.
</p>

<ul>
  <li>
    Można wiele nauczyć się o sprzęcie komputerowym, mając do czynienia z
    alternatywną platformą
  </li>
  <li>
    Coś, co wcześniej było bezużytecznym złomem może zmienić się w bardzo
    funkcjonalny system.
  </li>
  <li>
    Symbol statusu: Linux na platformie x86 jest dziś już tak powszechny, że nie
    ma się czym chwalić. Natomiast platforma MIPS jest rzadziej spotykana,
    zyskujemy więc temat do rozmów.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section id="port">
<title>A może by tak przenieść system Gentoo na platformę NetBSD/MIPS lub IRIX?</title>
<body>

<p>
To świetny pomysł. Niestety, większość członków zespołu Gentoo/MIPS jest już
zajęta pracami przy platformie Linux/MIPS, często mając również inne
zobowiązania. Zachęcamy za to do spróbowania samemu. Najpierw jednak warto
poruszyć tę kwestię na <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum-f-32.html">Forum Gentoo</uri> i
dowiedzieć się jakie będzie zainteresowanie. Wskazówki na temat początków
takiego przedsięwzięcia można znaleźć w licznych wątkach poświęconych
przenoszeniu Gentoo na inne architektury, na przykład <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-113387.html">Solaris/SPARC</uri>,
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319607.html">IBM OS/2</uri> oraz
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319691.html">Microsoft Services
For Unix</uri>. Jeśli po pewnym czasie powstanie coś użytecznego, można liczyć
na przyłączenie się kilku deweloperów i pomoc w osiągnięciu następnych etapów
rozwoju projektu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pytania na temat sprzętu MIPS</title>
<section id="hw-what">
<title>Czym jest MIPS?</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.mips.com">MIPS Technologies</uri> to firma produkująca
kilka rodzajów rdzeni procesorów RISC, w których wykorzystana jest architektura
zestawu instrukcji MIPS. Procesory te są używane w szerokiej gamie sprzętu
komputerowego, począwszy od niewielkich urządzeń typu embedded, aż po duże
serwery.
</p>

<p>
Oprócz tego jest to skrót pochodzący od wyrażenia "miliony instrukcji na
sekundę" (ang. <b>M</b>illions of <b>I</b>nstructions <b>P</b>er <b>S</b>econd).
</p>

</body>
</section>
<section id="hardware">
<title>Jaki sprzęt wykorzystuje procesory MIPS?</title>
<body>

<p>
Dobre pytanie. W skrócie... jest go mnóstwo. Procesorów MIPS używa się w różnego
rodzaju urządzeniach, od niewielkich palmtopów (jak na przykład wczesne Casio z
systemem Windows CE), terminali X (linia Tektronix TekXPress XP330), aż po
stacje robocze, takie jak Silicon Graphics Indy i O2, a nawet wysokiej klasy
serwery, na przykład Silicon Graphics Origin 2000.
</p>

<p>
Oto lista niektórych spośród bardziej znanych spośród będących w użyciu systemów
opartych na architekturze MIPS. Bardziej wyczerpującą listę można znaleźć na
<uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Systems">stronie poświęconej
Linux/MIPS</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Konsole do gier firmy Sony</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/PS1">
    PlayStation</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/PS2"> PlayStation
    2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/PSP"> PlayStation
    Pocket</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Konsole do gier firmy Nintendo</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Nintendo_64"> Nintendo
    64
    </uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Komputery Silicon Graphics</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP12">
    Iris Indigo</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP19">
    Challenge</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP19">
    Onyx</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP22">
    Indy</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP22">
    Indigo 2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP22">
    Challenge S</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP27">
    Origin 200</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP27">
    Origin 2000</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP27">
    Onyx 2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP30">
    Octane</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP30">
    Octane 2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP32">
    O2</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP34">
    Fuel</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP35">
    Origin 3000</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP45">
    Origin 300</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP53">
    Origin 350</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/IP53">
    Tezro</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Komputery DECStation</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Deskstation_rPC44">
    rPC44</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Deskstation_Tyne">
    Tyne</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Mikroserwery Cobalt</th>
  <ti>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Cobalt">
    Qube 2700</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Cobalt">
    Qube 2800</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Cobalt">
    RaQ</uri><br />
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Cobalt">
    RaQ 2</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>
    Szerokopasmowe routery internetowe<br />
    802.11g, oparte na chipsecie Broadcom
  </th>
  <ti>
    <uri link="http://openwrt.org/">Linksys WRT54G</uri>
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
...a to zaledwie początek. Maszyn tych jest wiele i są szeroko rozpowszechnione,
na wielu z nich jednak aktualnie nie da się uruchomić systemu Linux, zaś nie
wszystkie z tych, na których jest to możliwe są przez nas obsługiwane. Zachęcamy
jednak do przeniesienia Gentoo/MIPS na dowolny system MIPS. Niektóre z nich, jak
na przykład Linksys WRT54G, wzbudzają również zainteresowanie projektu <uri
link="http://embedded.gentoo.org">Embedded Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="supported">
<title>Czy mój komputer jest obsługiwany?</title>
<body>

<p>
Trudno jest jednoznacznie odpowiedzieć na to pytanie. Sprzęt może zaliczać się
do jednej z trzech poniższych kategorii: 
</p>

<ul>
  <li>Maszyna jest obsługiwana przez Gentoo/MIPS</li>
  <li>Maszyna jest obsługiwana przez Linux/MIPS, lecz (jeszcze) nie przez Gentoo/MIPS</li>
  <li>Maszyna nie jest w ogóle obsługiwana przez Linux/MIPS</li>
</ul>

<p>
W pierwszym przypadku najłatwiej jest się przekonać, zaglądając na <uri 
link="/doc/pl/mips-requirements.xml">stronę z wymaganiami Gentoo/MIPS</uri>. Tam
można się dowiedzieć, czy na posiadanym przez nas sprzęcie teoretycznie można
uruchomić system Gentoo/MIPS. Stuart stworzył też <uri
link="http://stuartl.longlandclan.hopto.org/gentoo/mips/">bazę danych
obsługiwanego sprzętu</uri>, gdzie użytkownicy mogą podzielić się swoimi
doświadczeniami. To powinno pomóc w oszacowaniu na ile dobrze system Gentoo/MIPS
działa na danej maszynie.
</p>

<p>
Jeśli nie znajdziemy tam naszego komputera, można poszukać go na <uri
link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Systems">stronie
Linux/MIPS</uri>. W tym przypadku jednak instalacja może przysporzyć nieco
problemów, ponieważ trzeba będzie głównie samemu przygotować jądro i nośnik
rozruchowy. Rzecz jasna postaramy się pomóc w miarę możliwości.
</p>

</body>
</section>
<section id="support_X">
<title>Czemu maszyna X nie jest obsługiwana?</title>
<body>

<p>
Przeglądając stronę z wymaganiami sprzętowymi systemu Gentoo/MIPS łatwo
zauważyć, że nie obsługujemy bardzo wielu maszyn. Bardzo niewiele wiadomo o
sprzęcie SGI, za mało, aby przenieść na niego Linuksa.
</p>

<p>
Jeśli udało się uruchomić system Linux na sprzęcie, który aktualnie oznaczony
jest jako <e>nieobsługiwany</e>, daj nam znać, chcielibyśmy o tym wiedzieć.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pytania o oprogramowanie MIPS</title>
<section id="stage">
<title>Którego pliku stage należy użyć?</title>
<body>

<p>
To zależy od typu procesora użytego w systemie. Plik stage nazwany jest według
następującej konwencji:
</p>

<pre caption="Konwencja Nazywania Pliku Stage">
  stage3-mipsel4-2005.0.tar.bz2
  \____/ \_____/ \____/
     |      |       |
     |      |       `--- Gentoo Release (np. 1.4, 2004.3, 2005.0)
     |      |
     |      `----------- Endianness i poziom ISA
     |                     mips   ==> Big Endian
     |                     mipsel ==> Little Endian
     |
     |                     R3xxx i wcześniejsze: ISA poziom 1
     |                     Linia R4xxx:          ISA poziom 3
     |                     R5000 i wyżej:        ISA poziom 4
     |
     `------------------ Plik Stage numer 1, 2 lub 3.
</pre>

<p>
Jeśli używamy procesora klasy R4000, należy wybrać plik stage <c>mips3</c> lub
<c>mipsel3</c>.
</p>

<p>
Jeśli używamy procesora klasy R5000 lub późniejszych, należy wybrać plik stage
<c>mips4</c> lub <c>mipsel4</c>.
</p>

<p>
Czasem nazwa pliku może zawierać również <c>n32</c> lub <c>n64</c>. Oznacza to,
iż mamy do czynienia z plikiem zawierającym środowisko 64-bitowe. Aktualnie
obsługa takich środowisk wciąż pozostawia wiele do życzenia i wiele paczek
zawiera błędy. Instalowanie ich jest zalecane tylko w przypadku wyjątkowej
determinacji.
</p>

</body>
</section>
<section id="chroot">
<title>
Gdzie należy szukać błędu, jeśli podczas użycia komendy chroot otrzymujemy
komunikaty "Illegal instruction" lub "Cannot Execute Binary File"?
</title>
<body>

<p>
Zwykle dzieje się tak wskutek użycia niewłaściwego pliku stage. Komunikat o
błędzie <e>illegal instruction</e> ukaże się w przypadku próby uruchomienia
środowiska <c>mips4</c> na procesorze <c>mips3</c>. Podobnie będzie, jeśli
spróbujemy uruchomić kod typu Little Endian na procesorze typu Big Endian. W tym
przypadku komunikat błędu to <e>cannot execute binary file</e>.
</p>

<p>
Rada na to jest prosta... należy wyczyścić zawartość partycji, po czym
rozpakować odpowiedni plik stage. W poprzedniej sekcji można przeczytać w jaki
sposób rozpoznać, który z nich będzie dla nas właściwy.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pytania specyficzne dla maszyn Silicon Graphics</title>
<section id="netboot">
<title>Dlaczego mój komputer SGI nie uruchamia się przez sieć?</title>
<body>

<p>
Może to być spowodowane wieloma czynnikami, od problemów z okablowaniem, aż po
problemy z serwerem. Problemy najlepiej jest rozwiązywać krok po kroku...
</p>

<ol>
  <li>
    <b>Czy komputer SGI (oraz serwer) podłączone są do właściwych portów
    sieciowych?</b><br /> Należy się upewnić czy sieć została prawidłowo
    okablowana, a także zwrócić uwagę na specjalne potrzeby niektórych maszyn.
    Na przykład Challenge S nie potrafi uzyskać połączenia sieciowego pod
    Linuksem poprzez swój port UTP.  W tym celu musimy użyć portu AUI poprzez
    nadajnik-odbiornik.
  </li>
  <li>
    <b>Czy używamy zapór ogniowych?</b><br /> Musimy się upewnić, że nasza
    zapora ogniowa nie blokuje żądań DHCP/BOOTP (porty 67 i 68 protokołu UDP)
    ani TFTP (port 69 protokołu UDP).<br /> Polecenie <c>iptables -I INPUT 1 -p
    udp --dport 67:69 -j ACCEPT</c> powinno załatwić sprawę.
  </li>
  <li>
    <b>Czy rozpoznawanie MTU pakietu zostało wyłączone i ustawiony został zakres
    portów?</b><br /> Komputery SGI wymagają ustawienia
    <path>/proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</path> = 1 oraz
    <path>/proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</path> = "2048 32767".
    Dodatkowe informacje można znaleźć w <uri
    link="/doc/pl/handbook/handbook-mips.xml?part=1&amp;chap=2#doc_chap4">
    Podręczniku Gentoo/MIPS</uri>.
  </li>
  <li>
    <b>Czy serwer rozsyła poprawne szczegóły poprzez BOOTP?</b><br /> Należy
    dokładnie sprawdzić plik <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>. dhcpd w ISC nie
    poda informacji adresowania przez BOOTP, dopóki maszyna nie zostanie
    statycznie zdefiniowana przy pomocy stałego adresu.
  </li>
  <li>
    <b>Którego serwera TFTP używamy?</b><br /> <c>tftp-hpa</c> i
    <c>netkit-tftp</c> powinny działać. <c>atftp</c> jest dużo bardziej
    zaawansowany, co może sprawić problemy. W razie jakichkolwiek wątpliwości
    należy spróbować zainstalować <c>tftp-hpa</c> i sprawdzić, czy problem
    zniknął.
  </li>
  <li>
    <b>Czy demony działają?</b><br />
    <c>dhcpd</c> powinien się ukazać po wydaniu komendy <c>ps ax</c>, jednak w
    przypadku TFTP zależy to od tego, czy pracuje on w trybie samodzielnego
    serwera, czy też został uruchomiony z <c>(x)inetd</c>. <c>tftp-hpa</c>
    natomiast działa jako proces o nazwie <c>in.tftpd</c>. Poszukajmy go w
    wyjściu polecenia <c>ps ax</c> i włączmy wszelkie usługi, które jeszcze nie
    są uruchomione.
  </li>
  <li>
    <b>Czy plik jądra znajduje się w katalogu <path>/tftpboot</path>?</b><br />
    Należy upewnić się, że obraz jądra, z którego chcemy uruchomić system jest
    umieszczony w tym katalogu, oraz uprawnienia pliku pozwalają wszystkim na
    odczyt (<c>chmod 644 /tftpboot/plik_jadra</c>). Zwróćmy też uwagę, że jeśli
    używamy <c>tftp-hpa</c>, ścieżka do obrazu jądra w pliku
    <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> będzie względna w stosunku do katalogu
    <path>/tftpboot</path>.
  </li>
  <li>
    <b>Czy zmienne PROM <c>netaddr</c> i <c>dlserver</c> zostały wyłączone?</b>
    <br />
    Aby to zrobić, należy wykonać polecenia <c>unsetenv netaddr</c> i
    <c>unsetenv dlserver</c>.
  </li>
</ol>

</body>
</section>
<section id="serial">
<title>
Komputer pobiera plik jądra, lecz następnie "zawiesza się" (gdy używany jest
monitor i klawiatura, a nie konsola szeregowa)
</title>
<body>

<p>
Niestety, jeszcze nie wszystkie karty graficzne są obsługiwane pod Linuksem. Nie
oznacza to, że nie da się używać komputera... należy w tym celu jedynie
wykorzystać kabel szeregowy modemu zerowego. Bardzo możliwe również, że maszyna
w rzeczywistości pracuje, jednakże system wypisuje dane na konsolę szeregową,
zamiast na ekran.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pytania specyficzne dla komputerów Cobalt</title>
<section id="cobaltboot">
<title>Czemu na moim komputerze Cobalt nie uruchamia się system?</title>
<body>

<p>
Może się tak dziać z wielu powodów. Najpewniej jednak będzie sprawdzić wszystko
po kolei i przekonać się, czy wszystko jest w porządku.
</p>

<ol>
  <li>
    <b>Czy komputer Cobalt (oraz serwer) podłączone są do właściwych portów
    sieciowych?</b><br />
    Należy się upewnić czy sieć została prawidłowo okablowana. Zwróćmy też
    uwagę, że oprogramowanie sprzętowe komputera Cobalt uruchomi się jedynie
    poprzez główny port sieciowy.
  </li>
  <li>
    <b>Czy używamy zapór ogniowych?</b><br />
    Musimy się upewnić, że nasza zapora ogniowa nie blokuje żądań DHCP/BOOTP
    (porty 67 i 68 protokołu UDP) ani RPC/Portmap (port 111 protokołów UDP i TCP).<br />
    Polecenia <c>iptables -I INPUT 1 -p udp --dport 67:68 -j ACCEPT</c><br />
    <c>iptables -I INPUT 1 -p udp --dport 111 -j ACCEPT</c><br />
    <c>iptables -I INPUT 1 -p tcp --dport 111 -j ACCEPT</c>
    powinny załatwić sprawę.
  </li>
  <li>
    <b>Czy serwer rozsyła poprawne szczegóły poprzez BOOTP?</b><br />
    Należy dokładnie sprawdzić plik <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>. dhcpd w
    ISC nie poda informacji adresowania przez BOOTP, dopóki maszyna nie zostanie
    statycznie zdefiniowana przy pomocy stałego adresu.
  </li>
  <li>
    <b>Czy katalog <path>/nfsroot</path> jest eksportowany w pliku 
    <path>/etc/exports</path>?</b><br />
    Musimy się upewnić, że eksportujemy go do komputera Cobalt. Wystarczy dostęp
    tylko do odczytu. Należy pamiętać też o uruchomieniu polecenia 
    <c>exportfs -av</c> po zakończonej edycji pliku.
  </li>
  <li>
    <b>Czy demony działają?</b><br />
    <c>dhcpd</c> powinien się ukazać po wydaniu komendy <c>ps ax</c>.
    Analogicznie będzie w przypadku <c>portmap</c> i innych demonów RPC.
    Następujące komendy zajmą się nimi za nas:<br />
    <c>/etc/init.d/dhcp start</c><br />
    <c>/etc/init.d/nfs start</c>
  </li>
  <li>
    <b>Czy plik jądra znajduje się w katalogu <path>/nfsroot</path>?</b><br />
    Należy upewnić się, że obraz jądra, z którego chcemy uruchomić system jest
    umieszczony w tym katalogu, oraz uprawnienia pliku pozwalają wszystkim na
    odczyt (<c>chmod 644 /tftpboot/plik_jadra</c>).
  </li>
</ol>

</body>
</section>
<section id="qube2700">
<title>Dlaczego Qube 2700 nie jest obsługiwany?</title>
<body>

<p>
Komputery Qube 2700 są pierwszymi serwerami z serii Cobalt. Pomimo iż są
niezłymi maszynami, nie posiadają portu szeregowego. Innymi słowy, wszelka
interakcja z nimi musi się odbywać poprzez sieć. Aktualnie nasze obrazy służące
do uruchamiania systemu przez sieć nie obsługują tego, jednakże trwają prace,
które być może zaowocują wsparciem dla tego komputera.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
