<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/guide-to-mutt.xml,v 1.8 2006/05/29 19:09:55 rane Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/pl/guide-to-mutt.xml" lang="pl">

<title>Krótkie wprowadzenie do klienta poczty mutt</title>
<author title="Autor">
  <mail link="mikpolniak@adelphia.net">Mike Polniak</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="antifa@gentoo.org">Ken Nowack</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="hitch17@gmail.com">John Hitchings</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="volt3r@gmail.com">Robert Frączek</mail>
</author>

<abstract>
Krótki opis konfiguracji konsolowych programów służących do odbierania,
filtrowania i czytania poczty, takich jak fetchmail, procmail, mutt, nbsmtp,
msmtp.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.5</version>
<date>2006-05-15</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<body>

<p>
Masz już dość klientów pocztowych o wymyślnych interfejsach graficznych? A może
po prostu chcesz sprawdzić inne systemy, zanim zdecydujesz, który z nich jest
najlepszy?  Oto prosta droga do zapoznania się z zestawem funkcjonalnych
programów pocztowych wiersza poleceń:
</p>

<p>
<b>fetchmail->procmail->mutt->smtp</b>
</p>

<p>
Programy te są nie tylko funkcjonalne, ale także bardzo konfigurowalne, małe i
wydajne. Po instalacji i konfiguracji takiego systemu pocztowego, użytkownicy
zwykle nie mogą uwierzyć jak wiele można przy ich pomocy zrobić.
</p>

<p>
Ponieważ to tylko krótkie wprowadzenie, nie zostaną tutaj opisani agenci
transferu poczty (MTA), jak: sendmail, postfix czy exim. Oznacza to brak czasami
nieco skomplikowanego procesu konfiguracji takich programów oraz eliminuje
potrzebę rezerwacji portu 25 na potrzeby usług pocztowych.
</p>

<p>
Pominięcie portu 25 jest możliwe, ponieważ fetchmail jest programem potrafiącym
przekazywać pobraną z serwerów pocztę bezpośrednio do programów dostarczających
pocztę (MDA). Oznacza to, że nie musimy wcale używać złożonego MTA do jej
wysyłania.
</p>

<p>
Oto programy, które będą konieczne do uruchomienia opisywanego systemu
pocztowego.
</p>

<pre caption="Instalacja niezbędnych programów">
# <i>emerge fetchmail procmail mutt nbsmtp</i>
</pre> 

<p>
Jeszcze tylko szybkie opisy czterech plików konfiguracyjnych i będziemy mogli
podziwiać nasz nowy system pocztowy.
</p>

<impo>
Po każdym rozdziale tego dokumentu zalecane jest przetestowanie aktualnej
konfiguracji. Pomoże to bardzo szybko zlokalizować ewentualne błędy.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Fetchmail</title>  
<section>
<body>

<p>
Fetchmail jest programem służącym do pobierania wiadomości pocztowych ze
zdalnych serwerów i przekazywania ich do lokalnego MDA. Otwórzmy zatem
znajdujący się w katalogu domowym plik <path>.fetchmailrc</path> i przeprowadźmy
prostą konfigurację:
</p>

<pre caption="Przykład konfiguracji pliku .fetchmailrc">
<i>poll poczta.u_mojego_dostawcy.net protocol pop3 user "użytkownik" password "hasło"</i> 
</pre>

<p>
Kiedy już wprowadzimy odpowiednie informacje do pliku <path>.fetchmailrc</path>,
należy koniecznie zmienić prawa dostępu do niego. Dostęp powinien posiadać tylko
i wyłącznie jego właściciel, nie chcemy chyba, aby każdy użytkownik systemu mógł
odczytać nasze hasło pocztowe, prawda? Ustawiamy prawa do pliku następującym
poleceniem:
</p>

<pre caption="Ustawianie odpowiednich praw dostępu">
$ <i>chmod 600 .fetchmailrc</i>
</pre>

<p>
Zobaczymy teraz fetchmaila w akcji: włączymy tryb opisowy (-v), nakażemy
pobranie wszystkich wiadomości (-a) oraz zażyczymy aby przekazał pobraną pocztę
do procmaila.
</p>

<warn>
Dobrym zwyczajem będzie podawanie argumentu -k do fetchmaila, który sprawi, że
poczta nie będzie usuwana ze zdalnego serwera. Jeżeli coś poszło by nie tak,
zawsze będzie można pobrać ją ponownie.
</warn> 

<p>
Zobaczmy teraz jak to działa!
</p>

<pre caption="Fetchmail - test #1">
$ <i>fetchmail -akv -m "/usr/bin/procmail -d %T"</i> 
</pre>

<p>
Częstym zwyczajem po zbudowaniu działającego systemu pocztowego jest
umieszczanie fetchmaila jako jedno z zadań crona lub programu monitorującego
system typu gkrellm. Należałoby jeszcze dodać, że fetchmail może działać także
jako demon systemowy, pobierając pocztę co określoną ilość sekund.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Procmail</title>
<section>  
<body>

<p>
Procmail jest programem służącym do manipulacji pobraną przez fetchmaila pocztą
elektroniczną. Posiada też jedną z funkcji MDA, mianowicie dostarcza ją do
skrzynek pocztowych użytkowników, gdzie będzie mogła zostać odczytana przez
mutta.
</p>

<p>
Procmail do swojego działania wymaga stworzenia i skonfigurowania w katalogu
domowym pliku <path>.procmailrc</path>. Dla celów tego krótkiego dokumentu
zostanie przedstawiona bardzo prosta jego konfiguracja, która filtruje pocztę z
trzech list dyskusyjnych i umieszcza ją w trzech skrzynkach: <e>gentoo-dev,
gentoo-user</e> oraz <e>gentoo-announce</e>.
</p>

<note>
Oprócz samego sortowania, dodałem do pliku konfiguracyjnego także trochę regułek
pozwalających odfiltrować spam.
</note>

<pre caption="Przykładowy plik .procmailrc">
MAILDIR=$HOME/MuttMail ##należy się upewnić że podany tu katalog istnieje w systemie
LOGFILE=$HOME/.procmaillog
LOGABSTRACT=no
#VERBOSE=on ##tryb gadatliwy
VERBOSE=off
FORMAIL=/usr/bin/formail
NL="
"
##każda formuła zaczyna się od :0
##nie należy wstawiać żadnych komentarzy w wierszach reguł
##wiersze warunków zaczynają się *
##wyrażenia regularne są naszymi przyjaciółmi
##możemy stosować wiele następujących po sobie warunków
##wszystko za * jest wysyłane prosto do polecenia egrep
##w pierwszej linii za warunkami występuje akcja, w naszym przykładzie będzie to
##  nazwa skrzynki do której ma trafić list

#wykryj duplikaty używając programu formail
:0 Whc: .msgid.lock
| $FORMAIL -D 16384 .msgid.cache

:0 a
$MAILDIR/duplicates

#przyjaciele, których pocztę zawsze chętnie przeczytamy
:0 
* ^From:.*(craig\@hotmail|renee\@local.com)
$MAILDIR/friends 

#prymitywna filtracja spamu 
:0  
* ^Subject:.*(credit|cash|money|debt|sex|sale|loan)
$MAILDIR/spam

#nie chcemy żadnych wiadomości html
:0
* ^Content-Type:.*html
$MAILDIR/junk

#umieść listy w odpowiednich skrzynkach
:0 
* ^List-Id:.*gentoo-user
gentoo-user

:0 
* ^List-Id:.*gentoo-dev
gentoo-dev

:0 
* ^List-Id:.*gentoo-announce
gentoo-announce

#przenieś całą pozostałą pocztę od gentoo.org do osobnej skrzynki
:0 
* ^From:.*gentoo.org
gentoo

:0 
* ^From:.*@freshmeat\.net
freshmeat

############################################
# Ostatnia reguła: poczta, która ją spełnia#
# wędruje do domyślnej skrzynki pocztowej  #
############################################
:0 
* .*
default

# Koniec pliku
</pre>

<note>
Wystarczy, że utworzymy teraz katalog <path>$HOME/MuttMail</path>, a procmail
sam stworzy w nim potrzebne pliki skrzynek, używając nazw z wierszy akcji.
Więcej informacji można znaleźć na stronie <uri>http://www.procmail.org/</uri>.
</note>

<p>
Można teraz przetestować jak będą się sprawowały nowe regułki procmaila,
uruchamiając fetchmaila tak jak to robiliśmy w pierwszej części. Pamiętajmy o
opcji -k, która zachowa naszą pocztę na serwerze.
</p>


<pre caption="Procmail - test #1">
$ <i>fetchmail -akv -m "/usr/bin/procmail -d %T"</i> 
</pre>

<p>
Teraz, kiedy skonfigurowaliśmy już programy odpowiedzialne za pobieranie poczty
z serwera do skrzynek, możemy udać się do katalogu <path>$HOME/MuttMail</path> i
przeczytać swoją pocztę na przykład za pomocą polecenia <c>less</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Klient poczty elektronicznej - mutt</title>
<section>
<body>

<p>
Mutt jest programem służącym do przeglądania i komponowania listów. To bardzo
małe, wydajne i funkcjonalne narzędzie, które łatwo można dostosować do swoich
potrzeb.
</p>

<p>
Za pomocą tego klienta poczty można przeglądać listy zawarte w czterech różnych
formatach skrzynek pocztowych: mbox, MMDF, MH i Maildir. Rodzaj skrzynki jest
rozpoznawany automatycznie przez program, w tym przykładzie korzystamy z formatu
mbox, którego cechą charakterystyczną jest umieszczanie wszystkich wiadomości w
jednym pliku.
</p>

<p>
Mutt posiada także możliwość pracy z katalogami znajdującymi się na zdalnym
serwerze IMAP. Więcej na ten temat znajdziemy w sekcji 4.11 podręcznika
systemowego man lub na oficjalnej stronie domowej
<uri>http://www.mutt.org/</uri>.
</p>

<p>
Podczas instalacji mutta w pliku <path>/etc/mutt/Muttrc</path> została
umieszczona domyślna jego konfiguracja. Możemy oczywiście stworzyć swoją własną,
umieszczając ją w <path>~/.muttrc</path>.
</p>

<pre caption="Przykładowy plik konfiguracyjny .muttrc">
<comment>(Obowiązkowa dokumentacja znajduje się w katalogu: /usr/share/doc/mutt*)</comment>
<comment>(Wszystkie ustawienia znajdujące się w tym pliku zasłaniają te z /etc/mutt/Muttrc)</comment>

# <i>cp /etc/mutt/Muttrc ~/.muttrc</i>
# <i>nano -w .muttrc</i>
set pager_context=1                        
set pager_index_lines=6             #Pokaż mini-index
set menu_scroll
set pgp_verify_sig=no                   #Nie sprawdzaj sygnatur pgp
set status_on_top                   #umieść linię statusu na samej górze
set sort=threads                   #sortowanie według wątków

set status_format=" %r %b %f %n      Del %d      Msgs %m %l %> (%P)"
set pager_format="%-10.10i %[!%a %b %d %R]"
set date_format="!%H:%M %a %d %b     "
set index_format="%4C %Z %[%b%d] %-15.15F %s"
set folder_format="%2C %t %8s %d %N %f"

#set sendmail="/usr/bin/nbsmtp -d isp.net -h smtp.isp.net -f użytkownik@isp.net"

#set from="default-mailaddress"       #ustaw pole "od" na...
#set realname="Jaś Fasola"

set record="$HOME/MuttMail/sent"       #zapisz pocztę wychodzącą w...
set delete=yes                          #usuń bez pytania
set include=yes                        #odpowiadając cytuj pierwotną wiadomość
set fast_reply=yes                  #nie pytaj o odbiorcę i adresata przy
                                  #odpowiedzi na wiadomość
set beep=no                        #nie używaj sygnału dźwiękowego
set markers=no                        #nie wyświetlaj znaku + przy
                                  #przeniesieniu do następnego wiersza
set confirmappend=no                  #nie pytaj przy dodawaniu wiadomości do
                                  #istniejących skrzynek
set to_chars=" +TCF"                    #Nie wyświetlaj litery L dla poczty
                                  #pochodzącej z list dyskusyjnych

set folder = $HOME/MuttMail
mailboxes =gentoo-user
mailboxes =gentoo-dev
mailboxes =gentoo-announce
mailboxes =gentoo   
mailboxes =freshmeat
mailboxes =duplicates
mailboxes =default  
mailboxes =friends  
mailboxes =junk
mailboxes =spam
mailboxes =keep

save-hook .* =keep                   #domyślna skrzynka dla zapisywanych
                                  #wiadomości
subscribe gentoo-user gentoo-dev        #listy dyskusyjne na które jesteśmy
                                  #zapisani

bind pager h display-toggle-weed      #pokaż nagłówek wiadomości po
                                  #wciśnięciu klawisza h

macro index \cb |urlview\n 'wypisz wszystkie odnośniki jakie znajdziesz w'
macro pager \cb |urlview\n 'wiadomości po naciśnięciu kombinacji ctrl+b'

#po wciśnięciu G natychmiast pobierz pocztę
macro index G "!fetchmail -a -m 'procmail -d %T'\r"
macro pager G "!fetchmail -a -m 'procmail -d %T'\r"  

#skróty klawiszowe służące do przeładowania pliku konfiguracyjnego i jego edycji
macro generic ,sm ":source $HOME/.muttrc\r"
macro generic \cj "!rxvt -bg wheat -e joe $HOME/.muttrc\r"

#lista domyślnych nagłówków pokazywanych w każdej wiadomości
#ignorujemy wszystkie, a następnie definiujemy te, które chcemy oglądać
ignore *
unignore  Date To From: Subject X-Mailer Organization User-Agent
hdr_order Date From To Subject X-Mailer User-Agent Organization 

##dodajmy trochę kolorów

#color quoted green  default
color quoted1 magenta blue 
#color quoted2 yellow default
#color quoted3 red default   
#color signature cyan cyan   


#poniższa konfiguracja kolorów mutta została skopiowana z
#/etc/mutt/Muttrc.color
#aby użyć domyślnych kolorów mutta, należy usunąć poniższą konfigurację
color      hdrdefault      brightcyan      blue
color      header            brightwhite      blue "^from:"
color   header          brightwhite          blue   "^subject:"

color   quoted          brightgreen     blue
color   signature       brightwhite     blue

color   indicator       blue            green

color   error           red             black
mono    error           bold
color   status          black cyan
mono    status          bold
color   tree            yellow          blue

color   tilde   brightmagenta   blue
color   body    brightwhite     blue      "[-a-z_0-9.]+@[-a-z_0-9.]+"
mono    body    bold                    "[-a-z_0-9.]+@[-a-z_0-9.]+"
color   body            brightyellow    black   "^Good signature"
mono    body            bold                    "^Good signature"
color   body            brightwhite     red     "^Bad signature from.*"
mono    body            bold                    "^Bad signature from.*"
color   normal          white            blue
color      message            green      black
color      attachment      brightgreen      blue

# Koniec pliku, ale można by tak jeszcze dłuuuuuuuuuuugo... :)
</pre>

<p>
To był tylko przykład bardzo prostej konfiguracji pliku <path>.muttrc</path>.
Istnieje jeszcze mnóstwo ciekawych opcji do konfiguracji, jak np. integracja z
gpg. Po więcej przykładów odsyłam na stronę
<uri>http://www.dotfiles.com/index.php3?app_id=27</uri>.
</p>

<p>
Możemy przetestować konfigurację <path>.muttrc</path>.
</p>

<pre caption="Test .muttrc">
$ <i>mutt -y</i>
</pre>

<p>
Powinno się teraz wyświetlić menu z listą skrzynek pocztowych, które zostały
utworzone przy pobieraniu poczty z serwera.
</p>

<p>
Aby wyświetlić pomoc dotyczącą poruszania się po skrzynkach mutta należy
nacisnąć znak pytajnika.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>SMTP</title>
<section>
<body>

<p>
Ostatnim krokiem będzie konfiguracja nbsmtp (No-Brainer SMTP), służącego do
przekazywania poczty wychodzącej do serwera SMTP. Będzie to najprostsza część
konfiguracji opisanej w tym dokumencie, a polegać będzie tylko na dodaniu
jednego wpisu do pliku <path>.muttrc</path>.
</p>

<p>
-d: Oznacza domenę, do której należy nbsmtp. Prawie zawsze będzie to ta sama,
która występuje w adresie e-mail.
</p>

<p>
-f: nbsmtp będzie twierdził, że wysłał pocztę z adresu e-mail zawartego za tym
argumentem. Należy zauważyć, że adres ten to nie to samo co adres "From: "
klienta pocztowego.
</p>

<p>
-h: Adres serwera poczty smtp.
</p>

<pre caption="Konfiguracja nbsmtp">
$ <i>nano -w .muttrc</i>
set sendmail="/usr/bin/nbsmtp -d isp.net -h smtp.isp.net -f użytkownik@isp.net"
</pre>

<p>
W tej chwili możliwe jest już wysyłanie wiadomości. Za pomocą klawisza
<c>m</c> można rozpocząć teraz komponowanie nowej testowej wiadomości, którą
wyślemy na swój adres. Uruchamiając edytor tekstu do komponowania wiadomości
Mutt używa wartości zmiennych EDITOR lub VISUAL, chyba że zmienna <c>editor=</c>
jest zdefiniowana w pliku <path>.muttrc</path>. Po zakończeniu procesu
komponowania nowej wiadomości naciśnięcie klawisza <c>y</c> wyśle wiadomość.
Jeżeli nie wystąpiły żadne błędy, to na ekranie powinien ukazać się komunikat
'Mail sent.'.
</p>

<p>
Zgodnie z konfiguracją <path>.muttrc</path> podaną powyżej, wysłana przed chwilą
wiadomość powinna zostać umieszczona w skrzynce sent.
</p>

<p>
Można się teraz upewnić, że nasza wiadomość dotarła do celu, uruchamiając
ponownie program fetchmail. Jeżeli wysłana przed chwilą wiadomość zostanie
pobrana, oznacza to, że wszystko jest w porządku. Możemy teraz za pomocą
klawisza <c>h</c>, obejrzeć wszystkie nagłówki wiadomości, oraz prześledzić całą
drogę jaką przebyła.
</p>

<note>
Jest jeszcze jeden program, który możemy dodać do naszego systemu pocztowego.
Nosi on nazwę urlview i służy do wyodrębniania adresów url w wiadomościach.
</note>

<pre caption="Instalacja urlview">
# <i>emerge urlview</i> 
</pre>

<p>
Utworzymy teraz plik <path>~/.urlview</path> kopiując przykładową jego
konfigurację z <path>/usr/share/doc/urlview*/</path>, oraz skonfigurujemy jakiej
przeglądarki będziemy używać do oglądania stron.
</p>

<p>
Mamy już w pełni funkcjonalny system pocztowy. W celu wykorzystania wszystkich
możliwości opisanych tu aplikacji odsyłam do dokumentacji oraz podręczników
systemowych man. Wiele ciekawych przykładów można odnaleźć w sieci, szukając
haseł <path>procmailrc</path> i <path>muttrc</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uwierzytelnianie SMTP</title>
<section>
<title>Używanie nbSMTP</title>
<body>

<p>
Jeżeli zachodzi potrzeba przekazania nazwy użytkownika i hasła do serwera SMTP,
należy dokonać edycji pliku <path>.muttrc</path>, dodając do polecenia
odpowiedzialnego za wysyłanie poczty argumenty <c>-U &lt;użytkownik&gt; -P
&lt;hasło&gt;</c>:
</p>

<pre caption="Uwierzytelnianie dla serwera SMTP">
set sendmail="/usr/bin/nbsmtp -U <i>użytkownik</i> -P <i>hasło</i> -d isp.net -h
smtp.isp.net -f użytkownik@isp.net"
</pre>

<p>
Jeżeli zależy nam, aby te informacje nie widniały bezpośrednio w pliku
<path>.muttrc</path>, należy stworzyć plik <path>.nbsmtprc</path>, w którym
zostaną umieszczone te informacje:
</p>

<pre caption="Przykład ~/.nbsmtprc">
auth_user = <i>użytkownik</i>
auth_pass = <i>hasło</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Alternatywa dla nbsmtp: msmtp</title>
<body>

<p>
<c>msmtp</c> jest prostą alternatywą z podobnymi możliwościami jak
<c>nbsmtp</c>.
</p>

<pre caption="Instalacja msmtp">
# <i>emerge msmtp</i>
</pre>

<p>
Teraz należy zalogować się jako zwykły użytkownik i skonfigurować msmtp. Polega
to na stworzeniu pliku <path>~/.msmtprc</path> oraz wypełnieniu go informacjami dla serwera SMTP. Należy koniecznie zadbać o ustawienie bezpiecznych praw dostępu do takiego pliku!
</p>

<pre caption="Konfiguracja msmtp">
$ <i>nano -w .msmtprc</i>
account default
host <i>smtp.u_mojego_dostawcy.net</i>
from <i>użytkownik@u_mojego_dostawcy.net</i>
<comment>#Więcej informacji dotyczących uwierzytelniania można odnaleźć na stronach podręcznika systemowego.</comment>
auth login 
user <i>użytkownik</i>
password <i>hasło</i>
<comment>#Jeżeli serwer SMTP obsługuje szyfrowanie TLS, należy usunąć znak komentarza z poniższego wiersza.</comment>
#tls
</pre>

<p>
A teraz ustawianie bezpiecznych praw dostępu do pliku konfiguracyjnego:
</p>

<pre caption="Ustawianie bezpiecznych praw dostępu do pliku">
$ <i>chmod 600 .msmtprc</i>
</pre>

<p>
Na koniec należy dokonać edycji pliku <path>.muttrc</path>.
</p>

<pre caption="Mutt z obsługą msmtp">
$ <i>nano -w .muttrc</i>
set sendmail="/usr/bin/msmtp"
</pre>

<p>
Po więcej dokumentacji i przykładów dotyczących konfiguracji msmtp odsyłam do
podręcznika systemowego.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
