<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/kde-config.xml,v 1.4 2005/10/02 11:29:29 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/kde-config.xml" lang="pl">

<title>Konfiguracja KDE</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="muchar@gentoo.pl">Robert Muchacki</mail>
</author>

<abstract>
KDE to jedno z najpopularniejszych środowisk graficznych. Ten przewodnik opisuje
prawie wszystkie aspekty KDE, włączając instalację, konfigurację i pracę w nim.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.9</version>
<date>2005-07-01</date>

<chapter>
<title>Co to jest K Desktop Environment?</title>
<section>
<title>Projekt</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.kde.org">Projekt KDE</uri> to projekt, który ma na celu
tworzenie darmowego oprogramowania dedykowanego dla środowiska KDE, graficznego
środowiska o otwartym kodzie, przeznaczonego dla stacji roboczych Linux oraz
UNIX. Rozwijaniem projektu zajmuje się kilkuset inżynierów oprogramowania z
całego świata, którzy zgodzili się za darmo pracować dla projektu. Można również
zobaczyć <uri link="http://www.kde.org/whatiskde/project.php">czym jest projekt
KDE</uri> na stronach KDE, aby uzyskać więcej informacji.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Oprogramowanie</title>
<body>

<p>
K Desktop Environment to proste w użyciu środowisko graficzne zbudowane na
dobrze przemyślanym szkielecie programowym, który pozwala na współdziałanie
między aplikacjami "przeciągnij i upuść", etc. Oprócz obowiązkowych komponentów
wymaganych przez środowisko KDE zapewnia również odpowiednie aplikacje do setek
zastosowań: zarządzanie plikami, przeglądanie stron WWW, narzędzia biurowe,
czy klienty poczty elektronicznej. Wszystko to znajduje się w projekcie KDE.
</p>

<p>
Środowisko KDE jest dostępne w ponad 70 językach i jest używane przez ogromne
rzesze użytkowników. Dla zainteresowanych, jest dostępnych wiele <uri 
link="http://www.kde.org/screenshots/">zrzutów ekranów</uri>. Aby uzyskać więcej
informacji na temat KDE, można przeczytać artykuł <uri
link="http://www.kde.org/whatiskde/">Co to jest KDE?</uri> (w języku angielskim)
na stronie domowej <uri link="http://www.kde.org">KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Społeczność</title>
<body>
<p>
Istnieje wiele stron społeczności KDE. Na stronie <uri
link="http://www.kdenews.org">KDEnews.org</uri> można znaleźć najnowsze ogólne
informacje na temat KDE. <uri
link="http://www.kdedevelopers.org">KDEdevelopers.org</uri> z kolei przeznaczone
jest dla osób rozwijających KDE, zaś <uri
link="http://www.kde-forum.org">KDE-forum</uri> jest przeznaczone dla mas.
Więcej odnośników można znaleźć na stronie <uri
link="http://www.kde.org/family/">rodziny KDE</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Instalowanie KDE</title>
<section>
<title>Co jest potrzebne?</title>
<body>

<p>
Jeśli jest się zainteresowanym zainstalowaniem KDE (lub wsparciem dla KDE),
należy mieć pewność, że we flagach USE będą ustawione flagi <c>kde</c> oraz
<c>qt</c>. Dla osób zainteresowanych, Qt jest to biblioteka graficzna potrzebna
dla poprawnego działania KDE.
</p>

<p>
KDE potrafi również samodzielnie montować urządzenia. Aby tego używać, należy
ustawić flagę <c>hal</c> w flagach USE.
</p>

<p>
Jeśli nie będzie używane <uri link="http://www.arts-project.org/">aRts</uri> do
obsługi multimediów, należy wyłączyć flagę <c>arts</c> w flagach USE (jest ona
domyślnie włączona).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalowanie KDE &lt; 3.4</title>
<body> <!-- TODO Remove this section when 3.4 is stabilized on all archs -->

<p>
Po drugie, należy zastanowić się co zainstalować z oprogramowania KDE. Jak
wspominaliśmy wcześniej, w skład KDE wchodzi wiele programów bogatych w liczne
funkcje. Niedowiarki mogą samodzielnie to sprawdzić. :)
</p>

<pre caption="Przedstawianie wszystkich paczek które zostaną zainstalowane z
KDE">
# <i>emerge --pretend kde | less</i>
</pre>

<p>
Jeśli nie muszą być instalowane wszystkie pakiety, można zainstalować
poszczególne osobno. Na pewno należy mieć zainstalowany pakiet <c>kdebase</c>,
jako że zawiera trzon KDE oraz wszystkie potrzebne składniki do uruchomienia
czegokolwiek z KDE. Poniżej znajduje się tabela z dostępnymi pakietami które
można zainstalować.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Paczka</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeaccessibility</ti>
  <ti>
    Programy przeznaczone dla osób niepełnosprawnych, tworzone w ramach projektu
    <uri link="http://accessibility.kde.org">KDE Accessibility Project</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeadmin</ti>
  <ti>
    Programy administracyjne KDE, takie jak <c>KCron</c> <!--(Task
    Scheduling)-->, <c>KUser</c> (zarządzanie użytkownikami) oraz <c>KDat</c>
    (zarządzanie kopiami bezpieczeństwa)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeartwork</ti>
  <ti>
    Różne rzeczy związane ze sztuką komputerową, takie jak wygaszacze ekranu czy
    tematy pulpitu. Na stronie <uri
    link="http://artist.kde.org">artist.kde.org</uri> można znaleźć więcej
    informacji na ten temat.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeedu</ti>
  <ti>
    Aplikacje edukacyjne KDE przeznaczone dla osób w wieku od 3 do 18 lat. Na
    stronie <uri link="http://edu.kde.org">KDE Edu Project</uri> można znaleźć
    więcej informacji.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegames</ti>
  <ti>
    Różne gry stworzone dla KDE. Więcej informacji można znaleźć pod adresem
    <uri link="http://games.kde.org">KDE Games Center</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdegraphics</ti>
  <ti>
    Oprogramowanie związane z grafiką, przeznaczone dla KDE, w tym
    <c>KSnapshot</c> (oprogramowanie do tworzenia zrzutów ekranu),
    <c>KolourPaint</c> (prosty edytor grafiki), <c>Kpdf</c> (przeglądarka plików
    PDF), <c>KIconEdit</c> (edytor ikon) oraz <c>KPovModeler</c> (oprogramowanie
    do modelowanie w trzech wymiarach).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kde-i18n</ti>
  <ti>
    Pliki związane z tłumaczeniami KDE. Pakiet ten zawiera pliki dzięki którym
    KDE wraz z dokumentacją może wyświetlać się w różnych językach (z różnymi
    formatami dat, numerów, ...). Pod adresem <uri
    link="http://i18n.kde.org">KDE i18n</uri> można znaleźć więcej informacji na
    ten temat.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdemultimedia</ti>
  <ti>
    Oprogramowanie związane z multimediami, włączając wsparcie dla aplikacji
    obsługujących dyski CD, MP3, DVD, dźwiękowych i wideo. Więcej informacji
    znajduje się na stronie projektu <uri link="http://multimedia.kde.org">KDE
    Multimedia Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdenetwork</ti>
  <ti>
    Oprogramowanie związane z siecią, takie jak <c>kppp</c> (modemy) oraz
    <c>lisa</c> (sieci). Należy zwrócić uwagę na to, że <c>konqueror</c>
    (menedżer plików <e>oraz</e> przeglądarka WWW) jest częścią <c>kdebase</c>!
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdepim</ti>
  <ti>
    Narzędzia do zarządzania informacjami osobistymi, takie jak
    <c>KOrganizer</c> (dziennik), <c>KAddressbook</c> (książka adresowa),
    <c>Kontact</c> (praca grupowa) oraz <c>KMail</c> (poczta elektroniczna).
    Więcej informacji o tym znajduje się na stronie projektu <uri
        link="http://pim.kde.org">KDE PIM Project</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdesdk</ti>
  <ti>
    Narzędzia do rozwijania kodu, włączając <c>KBabel</c> (narzędzie do
    tłumaczeń), <c>KBugBuster</c> (interfejs użytkownika do śledzenia dziur w
    KDE) oraz <c>Kompare</c> (interfejs do przedstawiania różnic w plikach).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdetoys</ti>
  <ti>
    Różne zabawki które przynoszą rozrywkę w trakcie oczekiwania na przybycie
    pizzy. Znajdują się tu takie aplety jak <c>eyesapplet</c> oraz
    <c>fifteenapplet</c>, ale również takie narzędzia jak <c>amor</c>, które nie
    robią nic oprócz zjadania zasobów :)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>kdeutils</ti>
  <ti>
    Graficzne narzędzia systemowe takie jak <c>kcalc</c> (kalkulator),
    <c>kdessh</c> (terminal SSH), <c>kfloppy</c> (czynności związane ze stacjami
    dyskietek), etc.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Dla przykładu, aby zainstalować KDE jedynie z aplikacjami związanymi z siecią
oraz czynnościami administracyjnymi:
</p>

<pre caption="Przykładowa instalacja pojedynczych komponenetów KDE">
# <i>emerge kdebase kdenetwork kdeadmin</i>
</pre>

<p>
W przypadku wątpliwości: kompilacja KDE troszkę trwa. :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja KDE &gt;= 3.4</title> <!-- TODO rename to "Installing KDE" -->
<body>

<p>
Nowsze wersje KDE (od wersji 3.4 wzwyż) są obecnie reprezentowane poprzez wiele 
<uri link="/doc/pl/kde-split-ebuilds.xml">rozdzielonych ebuildów</uri>, co
powoduje trudności w przypadku podejmowania decyzji co instalować, a co nie.
Gentoo udostępnia kilka meta-pakietów, które zainstalują pewną ilość paczek KDE
automatycznie:
</p>

<ul>
  <li>
    W przypadku zapotrzebowania na pełną instalację KDE, należy zainstalować
    <c>kde-meta</c>. Ten pakiet zainstaluje wszystkie aplikacje KDE jako
    zależności.
  </li>
  <li>
    Podstawową instalację KDE można osiągnąć instalując <c>kdebase-startkde</c>.
    W dowolnym momencie można instalować kolejne aplikacje KDE.
  </li>
</ul>

<p>
Powyższe dwie opcje to skrajne możliwości. Najlepszym rozwiązaniem byłoby
zastosowanie bezpiecznej mieszanki obu. Aby ułatwić proces podejmowania decyzji,
poniższa tabela przedstawia krótki, niekompletny jeszcze przegląd niektórych
dostępnych pakietów KDE.
</p>

<p>
Te pakiety <e>nie są</e> częścią instalacji <c>kdebase-startkde</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Nazwa pakietu</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>amarok</c></ti>
  <ti>
    Instalując <uri link="http://amarok.kde.org/">amaroK</uri> uzyskuje się
    świetny odtwarzacz muzyki dla *NIX
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>k3b</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://www.k3b.org/">K3B</uri> to kompletne narzędzie do
    nagrywania płyt CD/DVD ze wsparciem dźwiękowym. Wypalanie płytek nigdy nie
    było aż tak proste.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kaffeine</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kaffeine.sourceforge.net/">Kaffeine</uri> to pełne
    narzędzie do odtwarzania multimediów przeznaczone dla KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kate</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kate.kde.org/">KDE Advanced Text Editor (KATE)</uri> to edytor 
    pozwalający na edytowanie wielu dokumentów równocześnie z odróżnianiem składni,
    zwijanie kodu oraz więcej.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kcontrol</c></ti>
  <ti>
    Centrum Sterowania KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kicker</c></ti>
  <ti>
    kicker to powszechnie znany panel do uruchamiania aplikacji. Zawiera Menu K
    i umożliwia uruchamianie apletów takich jak pager, zasobnik systemowy, zegar, ...
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kmail</c></ti>
  <ti>
    Pocztę można efektywnie zorganizować dzięki <uri
    link="http://kmail.kde.org/">KMail</uri>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>knetattach</c></ti>
  <ti>
    Dzięki KNetAttach (również znane jako <e>Network Folder Wizard</e>), można
    w prosty sposób dodać zasób sieciowy do pulpitu KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konqueror</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://konqueror.kde.org/">Konqueror</uri> to
    w pełni funkcjonalny menedżer plików oraz dobra przeglądarka stron WWW.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>konsole</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://konsole.kde.org/">Konsole</uri> to emulator terminala
    przeznaczony dla KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kontact</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kontact.kde.org/">Kontact</uri> to menedżer informacji
    osobistych przeznaczony dla KDE, pozwalający zarządzać łatwiej kontaktami,
    oraz zorganizować wspólną pracę aby przebiegała szybciej i sprawniej.  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kopete</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://kopete.kde.org/index.php">Kopete</uri> to komunikator
    przeznaczony dla KDE wspierający wszystkie znane protokoły różnych
    komunikatorów.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>korganizer</c></ti>
  <ti>
    <uri link="http://korganizer.kde.org/">Korganizer</uri> to kalendarz i
    aplikacja zarządzająca czasem dla KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kpdf</c></ti>
  <ti>
    Przy pomocy <uri link="http://kpdf.kde.org/">KPDF</uri> można przeglądać i
    pracować z plikami PDF. Posiada bardzo unikalne cechy, które znacznie
    ułatwiają przyjemność przeglądania plików.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kscd</c></ti>
  <ti>
    kscd to graficzny odtwarzacz płyt CD dla KDE.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ksnapshot</c></ti>
  <ti>
    Przy pomocy ksnapshot można robić zrzuty ekranu.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>kuickshow</c></ti>
  <ti>
    kuickshow umożliwia wyświetlanie wielu rodzajów plików graficznych.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
A jest to dopiero wierzchołek góry lodowej. Aby uzyskać informacje o wszystkich
aplikacjach KDE, wystarczy zajrzeć do <uri
link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=kde-base">kategorii kde-base
</uri>. Ich przeznaczenie powinno być dostępne w opisie.
</p>

<p>
Aby podejrzeć co zainstaluje emerge, należy użyć <c>emerge -p</c> z pomocą
<c>less</c>, w innym przypadku może być kłopot z zobaczeniem wszystkich paczek.
</p>

<pre caption="Podglądanie instalacji kde">
<comment>(Należy wstawić wybrane pakiety)</comment>
# <i>emerge -p kdebase-startkde kicker | less</i>
</pre>

<p>
Jeśli rezultat jest w porządku, wystarczy usunąć <c>-p</c>. Kompilacja zapewne
troszeczkę potrwa, gdyż KDE jest olbrzymim środowiskiem, więc nie ma się co
dziwić, że nie zostanie skompilowane w ciągu kilku minut. ;-)
</p>

<p>
Jeśli KDE ma automatycznie montować urządzenia, należy zainstalować pakiety
<c>dbus</c>, <c>hal</c> oraz <c>ivman</c>. Po instalacji należy dodać każdy z
nich do domyślnego poziomu rozruchowego:
</p>

<pre caption="Ustawianie automatycznego montowania urządzeń">
# <i>emerge dbus hal ivman</i>
# <i>rc-update add dbus default</i>
# <i>rc-update add hald default</i>
# <i>rc-update add ivman default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Pierwsze wrażenia</title>
<body>

<p>
Spójrzmy teraz na rezultat. Należy przestrzegać tego czego mama od zawsze
nauczała o pracy na koncie roota. Dlatego też należałoby posłuchać rad mamy i
uruchomić KDE na koncie zwykłego użytkownika. Trzeba skonfigurować sesję aby
system uruchamiał KDE po wpisaniu <c>startx</c> w linii poleceń. Wystarczy
wpisać <c>exec starkde</c> w <path>~/.xinitrc</path> (więcej informacji w
akapicie <uri link="/doc/pl/xorg-config.xml#using_startx">Używanie startx</uri>
w dokumencie <uri link="/doc/pl/xorg-config.xml">Konfiguracja serwera X</uri>):
</p>

<pre caption="Konfigurowanie lokalnej sesji">
$ <i>echo "exec startkde" &gt; ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Teraz trzeba wpisać <c>startx</c> w linii poleceń, aby uruchomić środowisko
graficzne.
</p>

<pre caption="Uruchamianie KDE">
$ <i>startx</i>
</pre>

<p>
Na powitanie pojawi się aplikacja zwana <c>KPersonalizer</c>. Gratulacje, teraz
trzeba tylko skonfigurować KDE...
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Konfiguracja KDE</title>
<section>
<title>KPersonalizer</title>
<body>

<p>
KPersonalizer to aplikacja, która dokonuje konfiguracji KDE. Jest to bardzo
przydatny kreator, który pozwala w szybki sposób zmienić KDE do własnych
potrzeb. Przy pierwszym uruchomieniu KDE, KPersonalizer jest uruchamiane
automatycznie.
</p>

<p>
Pierwsze dane jakie należy podać to preferowany kraj oraz język. Jako że jeszcze
nie zostały zainstalowane pakiety lokalizacyjne, dostępne języki będą bardzo
ograniczone -- zapewne będzie jedynie język angielski do wyboru. Nie należy się
tym przejmować, gdyż język będzie można później zmienić.
</p>

<p>
Kolejny wybór jaki jest przedstawiany to <e>sposób zachowania się systemu</e>. W
tym zachowanie się okien, wybór myszą, itd. Przy wybieraniu danego zachowania,
jego opis jest przestawiany, aby pomóc przy dokonywaniu wyboru. W razie
niepewności, nie ma co panikować -- można zmienić to zachowanie w dowolnym
momencie.
</p>

<p>
W kolejnym kroku, KPersonalizer pyta o ilość graficznych urozmaiceń które
powinny być włączone. Im więcej, tym ładniej będzie wyglądać KDE, jednak
procesor będzie bardziej obciążony. Jednakże nie jest aż tak źle - na systemie z
procesorem 600MHz i 128Mb pamięci, włączenie maksymalnej ilości urozmaiceń
graficznych nadal pozwala na w miarę wygodną pracę.
</p>

<p>
Ostatecznie, KDE pyta o styl jaki ma być używany. Styl opisuje dekorację okna,
temat, wygląd przycisków itd. Małe okienko pozwala zorientować się w ich
wyglądzie. Czy wspominaliśmy już, że KDE jest bardzo konfigurowalne?
</p>

<p>
Teraz można usiąść i się cieszyć się -- KDE się uruchomi, a na ekranie zawita
ładne, uporządkowane i funkcjonalne środowisko graficzne. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalowanie innych języków</title>
<body>

<p>
Ta sekcja przeznaczona jest dla osób, których język macierzysty jest inny niż
angielski, lub chcą po prostu pracować w KDE w innym języku. Zostanie tu opisane
jak zainstalować inne języki.
</p>

<p>
Paczki językowe znajdują się w paczce <c>kde0i18n</c>. Aby zainstalować wybrany
pakiet lokalizacyjny, należy ustawić zmienną <c>LINGUAS</c> aby wskazywała na
odpowiedni(e) język(i). Rozsądne jest aby umieścić to w
<path>/etc/make.conf</path> tak, aby aktualizacja systemu nie usuwała pożądanych
pakietów językowych.
</p>

<pre caption="Ustawianie LINGUAS w /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Jako przykład, zostaną zainstalowane pakiety dla języka polskiego (pl) 
 oraz  francuskiego (fr))</comment>
LINGUAS="pl fr"
</pre>

<p>
Teraz trzeba wpisać <c>emerge kde-i18n</c>, aby zainstalować odpowiednie
pakiety. Po instalacji, wystarczy ponownie uruchomić KDE, przejść do Centrum
Sterowania KDE (K-menu &gt; Settings &gt; Control Center) . Jest to miejsce w
którym można kontrolować niemalże każdą część KDE. Jest znacznie bardziej
rozbudowany niż KPersonalizer.
</p>

<p>
Aby zmienić język, należy wejść do <c>Regional &amp; Accessibility</c>,
<c>Country/Region &amp; Languages</c>. Tam należy dodać wybrane języki. Aby
ujrzeć zlokalizowane KDE, wystarczy uruchomić go ponownie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Graficzny ekran logowania</title>
<body>

<p>
Aby używać <c>kdm</c> jako graficznego menedżera logowania (co oznacza, że nie
trzeba będzie logować się do terminala i wpisywać <c>startx</c> za każdym
razem), trzeba zmienić jeden plik konfiguracyjny i ustawić system, aby
uruchamiał się w trybie graficznym tuż po uruchomieniu się, zgodnie z opisane
znajdującym się poniżej.
</p>

<p>
W pliku <path>/etc/rc.conf</path>, trzeba ustawić zmienną <c>DISPLAYMANAGER</c>
jako <c>kdm</c>.
</p>

<pre caption="Ustawianie zmiennej DISPLAYMANAGER w /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
<comment>(Trzeba wyedytować poniższą zmienną)</comment>
DISPLAYMANAGER="kdm"
</pre>

<p>
Na zakończenie należy dodać <c>xdm</c> do domyślnego poziomu rozruchowego:
</p>

<pre caption="Dodawanie xdm do domyślnego poziomu uruchomieniowego">
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<p>
Po ponownym rozruchu systemu, KDM zostanie użyte jako graficzny ekran logowania.
</p>

<p>
KDM wyświetli listę dostępnych do uruchomienia sesji, jedną z nich oczywiście
będzie KDE, pozostałe pozycje będą zależne od zainstalowanego w systemie
oprogramowania. Sesje dla wszystkich menedżerów okien znajdują się w katalogu
<path>/usr/share/xsessions/</path>. Jeśli korzysta się z KDM nie trzeba zmieniać
pliku <path>~/.xinitrc</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Często zadawane pytania</title>
<section>
<title>KDE jest niezwykle wolne podczas startu</title>
<body>

<p>
Trzeba upewnić się, że plik <path>/etc/hosts</path> jest prawidłowy:
</p>

<ul>
  <li>
    W przypadku statycznego numeru IP, trzeba upewnić się że FQDN oraz nazwa
    hosta są odpowiednio wpisane, np. <c>192.168.0.10 tux.mydomain tux</c>
  </li>
  <li>
    W przypadku adresu przydzielanego dynamicznie lub gdy nie ma w ogóle
    dodatkowych interfejsów, należy dodać nazwę hosta w linijce z adresem
    localhost, np. <c>127.0.0.1 localhost tux</c>
  </li>
</ul>

<p>
Należy upewnić się, że dla dysków uruchomione jest DMA:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie ustawień DMA">
# <i>hdparm /dev/hda</i>
<comment>(...)</comment>
using_dma       = 1 (on)
<comment>(...)</comment>
</pre>

<p>
Jeśli nie ma dostępnej sieci IPv6, trzeba wyłączyć sprawdzanie IPv6 poprzez
dodanie następującej linijki do <path>/etc/env.d/99kde-env</path>:
</p>

<pre caption="Zmiana w /etc/env.d/99kde-env">
KDE_NO_IPV6 = 1
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
