<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/nano-basics-guide.xml,v 1.7 2006/06/18 12:29:15 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/nano-basics-guide.xml" lang="pl">
<title>Podstawy pracy z edytorem Nano</title>

<author title="Autor"><!-- meekrob@gentoo.org -->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="rane@gentoo.org">Łukasz Damentko</mail>
</author>

<abstract>
Krótkie wprowadzenie do pracy z edytorem nano, pozwalające na szybkie zapoznanie
się z jego podstawowymi funkcjami.
</abstract>

<version>1.6</version>
<date>2006-01-05</date>

<chapter>
<title>Podstawy Nano</title>
<section>
<title>Powody napisania tego tekstu</title>
<body>

<p>
Przewodnik ten opisuje podstawowe czynności jakie można wykonać w nano i jest
napisany w bardzo zwięzły sposób. Więcej informacji o nano znajduje się na
stronie:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Otwieranie i tworzenie plików</title>
<body>

<p>
To najprostsza czynność w nano, wystarczy wpisać:
</p>

<pre caption="Otwieranie lub tworzenie pliku">
# <i>nano nazwa_pliku</i>
</pre>

<p>
Nano nie posiada kilku trybów pracy, dlatego można zacząć pisanie od razu po
jego uruchomieniu. Jeśli edytowany jest plik konfiguracyjny, taki jak np.
<path>/etc/fstab</path>, należy użyć parametru <c>-w</c>. Na przykład:
</p>

<pre caption="Wyłączanie zawijania wierszy">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Parametr <c>-w</c> jest bardzo ważny przy edytowaniu plików konfiguracyjnych.
Pominięcie go może spowodować problemy z uruchomieniem komputera i wiele innych
równie nieprzyjemnych rzeczy.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Zapisywanie i zamykanie pliku</title>
<body>

<p>
Aby zapisać zmiany, należy wcisnąć <c>Ctrl+O</c>, a aby wyjść <c>Ctrl+X</c>.
Przy próbie wyjścia z nano bez zapisywania zmian program zapyta czy na pewno
chcemy je porzucić. Wystarczy wtedy nacisnąć <c>N</c>, jeśli chcemy się ich
pozbyć lub <c>Y</c>, aby je zachować. Pojawi się wtedy pytanie o nazwę pliku,
wystarczy ją wpisać i potwierdzić klawiszem <c>Enter</c>.
</p>

<p>
Jeśli przez przypadek zgłosi się chęć zapisania niechcianych zmian w pliku,
zawsze można przerwać proces ich zachowywania wciskając <c>Ctrl+C</c> zamiast
podania nazwy pliku docelowego.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wycinanie i wklejanie</title>
<body>

<p>
W celu wycięcia jednej linii należy wcisnąć <c>Ctrl+K</c>, czyli przytrzymać
<c>CTRL</c>, a następnie nacisnąć klawisz <c>k</c>. Linia powinna zniknąć. Aby
ją wkleić w nowe miejsce wystarczy przesunąć tam kursor i wcisnąć <c>Ctrl+U</c>
(<c>CTRL u</c>). Linia powinna pojawić się ponownie. Jeśli niezbędne jest
przesunięcie całego akapitu, wystarczy wyciąć kilka linii jedna po drugiej, a
następnie wkleić je w żądane miejsce tak, jakby w schowku była tylko jedna.
Pojawią się wszystkie.
</p>

<p>
Aby zaznaczyć większy blok tekstu należy przesunąć kursor na jego początek,
wcisnąć <c>Ctrl+^</c> lub <c>ctrl 6</c>), a następnie przesunąć go na koniec.
Tekst powinien zostać podświetlony. Aby zaprzestać zaznaczania tekstu wystarczy
ponownie wcisnąć <c>Ctrl+^</c>. Na koniec wystarczy <c>Ctrl+^K</c>, aby wyciąć
dany fragment pliku oraz <c>Ctrl+U</c>, aby go wkleić.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Przeszukiwanie tekstu</title>
<body>

<p>
Znajdowanie określonych ciągów znaków jest również bardzo proste. Wystarczy
wcisnąć <c>Ctrl+W</c> i wpisać poszukiwane słowa.
</p>

<note>
W nano we wszystkich podpowiedziach dotyczących skrótów klawiszowych występuje
symbol <c>^</c>, który oznacza po prostu Ctrl (czyli np. <c>Ctrl+W</c> jest
przedstawiane jako <c>^W</c>. Klawisz Alt jest tam reprezentowany przez literę
M (np. <c>Alt+W</c> jest pokazywane jako <c>M-W</c>
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Więcej opcji</title>
<body>

<p>
Do konfiguracji nano służy plik <path>/etc/nanorc</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Podziękowania</title>
<body>

<p>
To wszystko. Dziękujemy kiyose i quazion z kanału #gentoo za pomoc w napisaniu
tego tekstu. Po raz kolejny przypominamy też, że więcej informacji o nano
znajduje się na stronie:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
