<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml,v 1.6 2007/05/24 20:24:17 rane Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml" lang="pl">

<title>Uaktualnianie Gentoo do wersji 1.4</title>

<author title="Autor">
  <mail link="rac@gentoo.org">Robert Coie</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
   <mail link = "avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  Łukasz Czyżykowski
</author>

<abstract>Uaktualnianie starszych instalacji Gentoo do wersji 1.4</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>0.4</version>
<date>2005-07-02</date>

<chapter>
<title>Przed rozpoczęciem</title>
<section>
<title>Przygotowania</title>
<body>

<p>
Jakiekolwiek większe uaktualnienie rdzenia systemu Gentoo może przynieść
nieprzewidziane problemy. Rozwaga nakazuje zatem utworzenie kopii zapasowej
wszystkich ważnych danych. Jeżeli to możliwe, na ten proces należy zarezerwować
sobie większą ilość wolnego czasu, nie trzeba wtedy działać pod presją. Całe
oprogramowanie zostanie skompilowane ponownie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Inne możliwości</title>
<body>

<p>
Nie jest to jedyny sposób na uaktualnienie Gentoo. Można zainstalować Gentoo 1.4
na osobnej partycji i ponownie użyć niektórych plików konfiguracyjnych ze
starego systemu. Metoda ta ma tę zaletę, że można zawsze wrócić do starego
systemu gdyby coś poszło nie tak.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ogólne uwagi</title>
<body>

<p>
Gdy listing podpowiada uruchomienie komendy <c>emerge</c>, zawsze dobrym
pomysłem jest przeprowadzenie testu i uruchomienie tego samego polecenia z opcją
<c>-p</c> lub <c>--pretend</c>, aby upewnić się, że zostanie zrobione to czego
się spodziewamy.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Uaktualnianie systemu</title>
<section>
<title>Uaktualnianie portage do najnowszej wersji</title>
<body>

<p>
Część aktualnej składni plików ebuild jest nieczytelna dla starszych wersji
Portage. Jeżeli posiadana wersja jest wcześniejsza niż 2.0.44, należy dokonać
uaktualnienia.
</p>

<pre caption="Uaktualnianie portage">
# <i>emerge --sync</i>
# <i>emerge -u portage</i>
</pre>

<note>
     Jeżeli posiadana wersja Portage jest bardzo stara, może pojawić się błąd o
treści: "unscriptable object". W pliku
<path>/usr/portage/sys-apps/portage/files/README.RESCUE</path> zostało opisane
co należy w takim przypadku zrobić. W tym momencie Portage powinno być już
aktualne.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Przygotowanie GCC do współistnienia z innymi wersjami</title>
<body>

<p>
Podczas uaktualniania systemu zostanie zainstalowana nowsza wersja kompilatora
GCC.Wersje GCC starsze niż 2.95.3-r8 nie zostały zaprojektowane w sposób
umożliwiający zainstalowanie więcej niż jednej wersji na tym samym systemie. W
związku z tym najpierw musi zostać ono uaktualnione co najmniej do wersji
2.95.3-r8. Pozytywnym efektem ubocznym będzie zainstalowanie pakietu
<c>gcc-config</c>, który służy do przełączania się pomiędzy różnymi wersjami
GCC.
</p>

<pre caption="Aktualizacja gcc">
# <i>emerge -u gcc</i>
</pre>

<p>
Poniższe polecenia sprawdzi, czy gcc-config działa poprawnie:
</p>

<pre caption="Pozyskiwanie bieżącego profilu gcc">
# <i>gcc-config --get-current-profile</i>
</pre>

<p>
Powinno ono zwrócić i686-pc-linux-gnu-2.95.3 na większości systemów x86. Na
starszych systemach może pojawić się i586-pc-linux-gnu-2.95.3.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja GCC 3</title>
<body>

<p>
Teraz można przystąpić do instalacji nowszej wersji GCC bez obawy o uszkodzenie
aktualnego kompilatora. W katalogu <path>/usr/portage/sys-devel/gcc</path>
należy poszukać ebuildu GCC w wersji co najmniej 3.2.1-r6. Należy wybrać
najwyższą wersję oznaczoną jako stabilną (dla danej architektury). Aby
sprawdzić, czy dany ebuild jest uznany za stabilny należy sprawdzić linię
KEYWORDS w pliku. Jeżeli dla sprawdzanej architektury nie jest ona poprzedzona
znakiem ~ to ten ebuild został uznany za stabilny. W dalszej części tekstu
zakładamy, że wersja 3.2.2 jest najwyższą stabilną wersją.  Najpierw należy
usunąć zależność pakietu gcc od glibc.
</p>

<p>
W tym celu należy otworzyć plik
<path>/usr/portage/sys-devel/gcc/gcc-3.2.2.ebuild</path> i poszukać linii
zawierającej <c>DEPEND</c>. Z zapisanych zależności należy usunąć <c>glibc</c> i
zapisać ebuild.
</p>

<pre caption="Edycja pliku gcc-3.2.2.ebuild">
# <i>vim /usr/portage/sys-devel/gcc/gcc-3.2.2.ebuild</i>
</pre>

<p>
Instalacja najnowszej wersji GCC w systemie:
</p>

<pre caption="Instalowanie najnowszego gcc">
# <i>USE="-java" emerge /usr/portage/sys-devel/gcc/gcc-3.2.2.ebuild</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmiana profili</title>
<body>

<p>
Kolejnym krokiem jest zmiana dwóch zestawów profili: profilu gcc-config i
profilu Portage.
</p>

<pre caption="Zmiana profilu portage">
# <i>cd /etc</i>
# <i>rm make.profile</i>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-x86-1.4 make.profile</i><comment> (Należy zastąpić "x86" używaną architekturą)</comment>
</pre>

<pre caption="Zmiana profilu gcc">
# <i>gcc-config --list-profiles</i> <comment>(Należy wybrać wersję instalowaną poprzednio)</comment>
# <i>gcc-config i686-pc-linux-gnu-3.2.2</i> <comment>(i686-pc-linux-gnu-3.2.2 należy zastąpić wersją wybraną w poprzednim kroku.)</comment>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Rekompilacja podstawowego zestawu narzędzi</title>
<body>

<p>
Podstawowy zestaw narzędzi (binutils, as, ld, itd.) musi zostać ponownie
zbudowany przy użyciu nowego kompilatora. Jeżeli całość zadania wykonywano w
jednej instancji powłoki, należy wykonać polecenie <c>source /etc/profile</c>
zgodnie z instrukcjami przy instalowaniu pakietu gcc-config. Następnie należy
instalować glibc i binutils:
</p>

<pre caption="Ponowne kompilowanie podstawowych pakietów">
# <i>emerge glibc binutils</i>
</pre>

<warn>
Możliwe, że glibc będzie uaktualniane z wersji 2.2 lub starszej do 2.3. Po
procesie uaktualniania binutils nie należy instalować starszej wersji glibc,
ponieważ każdy program skompilowany z glibc 2.3 przestanie działać, może to
również doprowadzić do niestabilności systemu.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Rekompilowanie oprogramowania przy pomocy nowego kompilatora</title>
<body>

<p>
W tym momencie można już skompilować ponownie wszystkie programy w systemie za
pomocą nowego kompilatora:
</p>

<pre caption="Przebudowa wszystkich programów">
# <i>emerge -e world</i>
</pre>

<note>
Jeżeli komenda zawiedzie z powodu błędów, można użyć <c>emerge --resume</c> i
kontynuować proces od miejsca gdzie się on zakończył. Do skorzystania z tej
możliwości wymagane jest Portage w wersji 2.0.47 lub późniejszej.
</note>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
