<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/Attic/nx-guide.xml,v 1.9 2006/02/07 16:33:03 shadoww Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/nx-guide.xml" lang="pl">

<title>Uruchamianie NX na Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>

<abstract>
Ten przewodnik pokazuje w jaki sposób instalować i aktualizować serwer oraz
klienta NX firmy NoMachine.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.0</version>
<date>2004-08-20</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<title>Co to jest NX?</title>
<body>

<p>
NX jest rozwiązaniem typu serwer/klient do zdalnego łączenia się z
pulpitem X11 z innego komputera. Jest to UNIX-owy odpowiednik usługi Microsoft
Terminal Services and Remote Desktop Connection. Serwer dostępny jest dla wielu
dystrybucji Linux i innych platform UNIX-owych. Klient dostępny jest dla
wszystkich platform, dla których dostępny jest serwer oraz dla Microsoft
Windows.
</p>

<p>
Największą siłą NX jest wbudowana obsługa kompresji. Sprawia to, iż można
zdalnie używać pulpitu X11 korzystając z łącz o niskiej przepustowości (802.11
WiFi, modemy kablowe oraz łącza satelitarne) z minimalną stratą lub brakiem
strat w wydajności. Aby zobaczyć na własne oczy działanie tego systemu,
NoMachine oferuje zdalny dostęp do ich <uri
link="http://www.nomachine.com/testdrive/">testowego</uri> serwera, tak abyś
mógł przetestować go przed zakupem.
</p>

<p>
Najnowsza wersja NX - aktualnie w fazie testów beta - pozwoli ponownie podłączyć
się do sesji NX, której ostatnio używaliśmy. Wystarczy wpisać <c>screen -rd</c>
i już można ponownie pracować. (I wstydź się jeśli nie znałeś <c>screen</c> ;-)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nabywanie licencji na NX serwer</title>
<body>

<p>
NX jest produktem komercyjnym. Aby używać serwera NX na Gentoo należy najpierw
nabyć licencję na stronach <uri>http://www.nomachine.com</uri>. Klienta NX
można instalować i użytkować <e>bez</e> licencji.
</p>

<p>
Są trzy różne wydania serwera NX: personal, small business edition, oraz
enterprise. Z tego co wiem jedyną różnicą pomiędzy poszczególnymi wydaniami jest
liczba użytkowników jakie każda z nich wspiera. Przy zakupie dokonaj właściwego
wyboru licencji!
</p>

<p>
Gdy już nabędziemy swoją licencję, zostaniemy poproszeni o podanie systemu
operacyjnego z jakim będzie używany program. Niestety, na stronie NoMachine nie
ma do wyboru Gentoo Linux. Należy zakupić zatem licencję dla 'RedHat 9.0',
ponieważ na Gentoo używamy właśnie plików binarnych NX pochodzących z 'RedHat
9.0'.
</p>

<impo>
Nie ma potrzeby ściągania jakichkolwiek programów ze strony NoMachine. Portage
zrobi to za nas gdy użyjemy <c>emerge</c>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Wspierane platformy</title>
<body>

<p>
W tym momencie, NX jest dostępny jedynie dla platform <e>x86</e>. Użytkownicy
<e>amd64</e> oraz <e>ia32</e> również mogą instalować produkt, jednak dopóki
nie mam żadnej z tych platform sprzętowych, nie mogę ich
przetestować ani zapewnić wsparcia. Jeśli ktoś chciałby wesprzeć zakup platform
ia32 lub amd64 tak abym mógł wspierać NX dla nich, proszę skontaktować się ze
mną poprzez <uri link="mailto:stuart@gentoo.org">mój adres e-mail</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Podziękowania</title>
<body>

<p>
Chciałbym podziękować Gian Filippo Pinzari i całemu zespołowi z NoMachine za
ich pomoc i wsparcie we wdrażaniu NX w Gentoo.
</p>

<p>
Dla jasności: Nie jestem pracownikiem NoMachine, oraz w żaden sposób nie jestem
z nimi związany. Jestem po prostu <e>bardzo</e> zadowolonym klientem. Większość
pracy na Gentoo wykonuje przez NX, więc dla mnie jest to jeden z najważniejszych
pakietów, jakie posiadam w Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Serwer NX</title>
<section>
<title>Wybór odpowiedniego wydania</title>
<body>

<p>
Przed instalacją serwera NX na Gentoo, należy się upewnić, że  wybraliśmy
odpowiednie wydanie dla siebie lub swojej firmy. Powinniśmy otrzymać klucz
rejestracyjny jak tylko nabędziemy licencję. Klucz należy zachować  - będziemy
go wkrótce potrzebowali.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalacja serwera NX</title>
<body>

<p>
W Portage znajdują sie trzy różne ebuildy, po jednym dla każdego z wydań
serwera NX. Aby zainstalować odpowiednią wersję, wydaj jedno z niżej podanych
poleceń:
</p>

<pre caption="Instalacja serwera NX">
<comment>(dla wydania Personal Edition serwera NX)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(dla wydania Small Business Edition serwera NX)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(dla wydania Enterprise Edition serwera NX)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<impo>
Należy się upewnić, że instalujemy odpowiednie wydanie serwera NX. Klucz
rejestracyjny, który zakupiliśmy, będzie działał jedynie z odpowiadającym mu
wydaniem serwera NX.
</impo>

<p>
Portage automatycznie ściągnie, skompiluje i zainstaluje serwer NX oraz
wszystkie zależności, których wymaga. Kiedy Portage skończy, na ekranie zostanie
wyświetlona informacja dotycząca ręcznej konfiguracji potrzebnej do zakończenia
instalacji.
</p>

<note>
Kiedy zainstalujemy już serwer NX, Portage automatycznie zainstaluje klienta NX
za nas. Serwer NX jest zależny od plików zainstalowanych przez klienta NX. Jeśli
w przyszłości klient NX zostanie usunięty, serwer NX przestanie poprawnie
działać.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie serwera NX</title>
<body>

<p>
Proszę odwołać się do dokumentacji na stronie <uri link="http://www.nomachine.com">
NoMachine</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aktualizacja serwera NX</title>
<body>

<p>
Jeśli będziemy chcieli zaktualizować serwer NX do najnowszej wersji <e>tego
samego wydania</e> wystarczy uruchomić jedno z poniższych poleceń:
</p>

<pre caption="Aktualizacja serwera NX">
<comment>(dla serwera NX w wydaniu Personal Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-personal</i>
<comment>(dla serwera NX w wydaniu Small Business Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-business</i>
<comment>(dla serwera NX w wydaniu Enterprise Edition)</comment>
# <i>emerge -u nxserver-enterprise</i>
</pre>

<p>
Portage automatycznie ściągnie i zainstaluje najnowszą dostępną wersję
odpowiedniego wydania serwera NX. Jeśli będzie wymagana ręczna konfiguracja
jakichkolwiek zmiennych, Portage powiadomi nas o tym wyświetlając wiadomość po
zakończeniu procesu kompilacji.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Zmiana wydania serwera NX</title>
<body>

<p>
Jeśli zechcesz zmienić wersję serwera NX z jednego na drugi (dla przykładu z
Personal na Small Business), należy wydać następujące polecenia:
</p>

<pre caption="Aktualizacja do innego wydania">
<i>rm -f /usr/portage/distfiles/nxserver*.rpm</i>
<i>emerge -C nxserver-personal</i>
<i>emerge -u nxserver-business</i>
</pre>

<p>
Polecenie <c>rm -f</c> jest koniecznym krokiem ponieważ NoMachine używa
identycznych nazw plików RPM dla każdego z wydań serwera NX. Niestety pomimo
tego, że nazwy plików są takie same, ich zawartość już nie. To nietypowe
podejście nie jest kompatybilne ze wsparciem sum kontrolnych Portage (i
wkrótce z podpisywaniem paczek). Jeżeli nie wykonasz polecenia <c>rm -f</c>
na swoim starym pliku RPM serwera NX, Portage wyświetli błąd.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Raportowanie błędów dotyczących serwera NX</title>
<body>

<p>
Możemy raportować błędy dotyczące serwera NX używanego na Gentoo przy pomocy
naszego systemu <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzilli</uri>. Jeśli błąd
znajduje się w samym NX, przekierujemy taki raport do jego twórców.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Klient NX</title>
<section>
<title>Instalacja klienta NX</title>
<body>

<p>
Nieważne, które wydanie serwera NX wybraliśmy, klient NX współpracuje ze
wszystkimi, aby dokonać jego instalacji, należy wydać poniższe polecenia:
</p>

<pre caption="Instalacja klienta">
# <i>emerge -u nxclient</i>
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Portage automatycznie ściągnie, skompiluje i zainstaluje klienta NX i wszystkie
zależności, których wymaga. Kiedy Portage skończy, na ekranie zostanie
wyświetlona informacja dotycząca ręcznej konfiguracji potrzebnej do zakończenia
instalacji.
</p>

<p>
Klient NX zostanie zainstalowany w katalogu <path>/usr/NX/bin</path>. Portage
automatycznie doda ten katalog do zmiennej PATH.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Używanie klienta NX</title>
<body>

<p>
Aby używać klienta NX na Gentoo, wystarczy wydać poniższe polecenie:
</p>

<pre caption="Uruchamianie klienta">
# <i>nxclient</i>
</pre>

<p>
Okienko pomocy, które się pojawi powinno wszystko wyjaśnić. Jeśli jednak
będziemy potrzebowali pomocy, należy udać się na strony <uri
link="http://www.nomachine.com">NoMachine</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
