<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/openafs.xml,v 1.3 2006/07/18 16:37:04 rane Exp $ -->

<!-- Orig revision: 1.20  -->
<!-- Translator: Paweł Kwiatkowski <yarel@o2.pl> -->
<!-- Status: Finished -->

<!-- $Id: openafs.xml,v 1.3 2006/07/18 16:37:04 rane Exp $-->

<guide link="/doc/pl/openafs.xml" lang="pl">
<title>Konfiguracja OpenAFS w Gentoo Linux</title>

<author title="Redaktor">
  <mail link="darks@gentoo.org">Holger Brueckner</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="fnjordy@gmail.com">Steven McCoy</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="stefaan@gentoo.org">Stefaan De Roeck</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="yarel@o2.pl">Paweł Kwiatkowski</mail>
</author>

<abstract>
Przewodnik pokazuje jak zainstalować klienta i serwer OpenAFS w Gentoo Linux.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1</version>
<date>2005-11-10</date>

<chapter>
<title>Przegląd</title>
<section>
<title>O dokumencie</title>
<body>

<p>
Dokument opisuje wszystkie potrzebne kroki, jakie należy przedsięwziąć by
zainstalować serwer OpenAFS w Gentoo Linux. Niektóre części dokumentu zostały
zaczerpnięte z AFS FAQ oraz przewodnika "IBM Quick Beginnings guide on AFS". Nie
wyważamy otwartych drzwi. :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Czym jest AFS?</title>
<body>

<p>
AFS jest rozproszonym systemem plików, który umożliwia współpracującym
komputerom (zarówno klientom jak i serwerom) efektywnie współdzielić zasoby
dyskowe przez sieć lokalną (LAN) jak i rozległą (WAN). Klienci posiadają pamięć
podręczną na często używane obiekty (pliki), by móc szybko się do nich
odwoływać.
</p>

<p>
AFS oparty jest na rozproszonym systemie plików "Andrew File System", nad którym
pracowano w Centrum Technologii Informacyjnej na Uniwersytecie Carnegie-Mellon
(CMU). "Andrew" było nazwą projektu badawczego na CMU, nadaną na cześć
założycieli uniwersytetu. Po założeniu Transarc i tym, gdy AFS stał się
produktem, "Andrew" został zarzucony, by zasygnalizować, że AFS wyszedł poza
ramy projektu badawczego i stał się wspieranym, produkcyjnym systemem plików.
Jednakże istniała znaczna liczba komórek, które swój system plików miały
zakorzeniony jako /afs. W tamtym okresie zmiana punktu zaczepienia systemu
plików była nietrywialnym przedsięwzięciem, więc by uchronić przed zmianami
wczesne ośrodki korzystające AFS, AFS pozostało nazwą i punktem zaczepienia
systemu plików.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Czym jest komórka AFS?</title>
<body>

<p>
Komórka AFS to zbiór serwerów zgrupowanych administracyjnie i prezentujący się
jako jeden spójny system plików. Zazwyczaj jest to zbiór komputerów
wykorzystujący tę samą domenę internetową (np. gentoo.org). Użytkownicy logują
się na maszyny klienckie AFS, które w ich imieniu żądają informacji i plików z
serwerów należących do komórki. Użytkownicy nie wiedzą, na której maszynie
znajduje się plik do którego próbują się odwołać. Nawet nie zauważą, że serwer
będzie przenoszony w inne miejsce, gdyż każdy wolumin może być replikowany i
przenoszony na inne serwery, bez potrzeby powiadamiania użytkownika. Pliki są
zawsze dostępne. Jest to taki podrasowany NFS :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Jakie korzyści płyną z używania AFS?</title>
<body>

<p>
Mocne strony AFS to możliwość cache'owania (po stronie klienta, zazwyczaj od
100M do 1GB), funkcje bezpieczeństwa (bazowany na Kerberos 4, ACL), prostota
adresowania (mamy po prostu jeden system plików), skalowalność (w razie potrzeby
możliwość dodawania kolejnych serwerów do komórki), protokoły komunikacyjne.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gdzie można uzyskać więcej informacji?</title>
<body>

<p>
Lektura <uri link="http://www.angelfire.com/hi/plutonic/afs-faq.html">AFS
FAQ</uri>.
</p>

<p>
Strona główna OpenAFS, <uri link="http://www.OpenAFS.org">www.OpenAFS.org</uri>.
</p>

<p>
AFS był początkowo rozwijany przez Transarc, które obecnie należy do IBM.
Więcej informacji o AFS można znaleźć na stronie <uri
link="http://www.transarc.ibm.com/Product/EFS/AFS/index.html">Transarc</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Jak diagnozować problemy?</title>
<body>

<p>
OpenAFS posiada wspaniały mechanizm logowania. Jednakże zgodnie z domyślnymi
ustawieniami, logi wędrują do odrębnych lokalizacji zamiast do mechanizmów
logowania systemowego, które mamy w naszym systemie. Jeśli chcemy, by serwery
korzystały z systemowych mechanizmów logowania, to używamy opcji <c>-syslog</c>
dla wszystkich komend <c>bos</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Aktualizacja ze starszych wersji</title>
<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Ta część dokumentu opisuje proces aktualizacji OpenAFS do wersji 1.4.0 i
nowszych (lub 1.2.x zaczynając od 1.2.13. Druga opcja nie zostanie opisana
szczegółowo, w związku z tym, że znakomita większość użytkowników i tak
wybierze 1.4 ze względu na obsługę jąder 2.6, dużych plików i naprawę wielu
błędów poprzednich wydań.
</p>

<p>
Jeśli dopiero co został zainstalowany OpenAFS w wersji 1.4, można spokojnie
pominąć ten rozdział. Jeśli jest to jednak aktualizacja, należy dokładnie go
przeczytać. Skrypt zawarty w ebuildzie został zaprojektowany tak, aby możliwe
było szybkie zainstalowanie nowej wersji i ponowne uruchomienie. Nie usunie on
żadnych plikow konfiguracyjnych ani skryptów startowych. Nie zmieni
automatycznie konfiguracji uruchamiania systemu, aby używała nowych skryptów.
Warto również zauważyć, że nowsze jądra i stare wersje OpenAFS mogą prowadzić
do poważnych błędów. Dlatego naprawdę warto dokonać tej aktualizacji.
</p>

<note>
Ten rozdział został napisany z myślą o wielu różnych konfiguracjach. Możliwe
jest jednak, że użytkownik dokonał takich zmian, że opisane tu procedury nie
będą miały dla niego żadnego zastosowania. Doświadczeni użytkownicy mogą wybrać
z poniższych działań te, które dotyczą ich systemu. Natomiast użytkownicy,
którzy nie dokonywali zbyt wielu zmian w konfiguracji, będą narażeni na
mniejszą ilość problemów.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Różnice pomiędzy wersjami</title>
<body>

<p>
W przeszłości OpenAFS korzystał z pewnego schematu nazewnictwa podobnego do
tego, z jakiego korzystali ludzie z laboratoriów IBM TransArc. W związku z tym
stare instalacje OpenAFS wciąć te schematy wykorzystują. Nowsze wersje
są zgodne ze standardem FHS i korzystają ze standardowych ścieżek systemu
Linux. Poniższa tabela zawiera zestawienie różnic pomiędzy oboma standardami.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Katalog</th>
  <th>Wykorzystanie</th>
  <th>Standard Transarc</th>
  <th>Domyślnie</th>
  <th>Gentoo</th>
</tr>
<tr>
  <ti>viceetcdir</ti>
  <ti>konfiguracja klienta</ti>
  <ti>/usr/vice/etc</ti>
  <ti>$(sysconfdir)/openafs</ti>
  <ti>/etc/openafs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>bez nazwy</ti>
  <ti>binaria</ti>
  <ti>brak</ti>
  <ti>$(bindir)</ti>
  <ti>/usr/bin</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>afsconfdir</ti>
  <ti>konfiguracja serwera</ti>
  <ti>/usr/afs/etc</ti>
  <ti>$(sysconfdir)/openafs/server</ti>
  <ti>/etc/openafs/server</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>afssrvdir</ti>
  <ti>wewnętrzne binaria</ti>
  <ti>/usr/afs/bin (servers)</ti>
  <ti>$(libexecdir)/openafs</ti>
  <ti>/usr/libexec/openafs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>afslocaldir</ti>
  <ti>status serwera</ti>
  <ti>/usr/afs/local</ti>
  <ti>$(localstatedir)/openafs</ti>
  <ti>/var/lib/openafs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>afsdbdir</ti>
  <ti>Bazy danych Auth/serverlist/...</ti>
  <ti>/usr/afs/db</ti>
  <ti>$(localstatedir)/openafs/db</ti>
  <ti>/var/lib/openafs/db</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>afslogdir</ti>
  <ti>Logi</ti>
  <ti>/usr/afs/logs</ti>
  <ti>$(localstatedir)/openafs/logs</ti>
  <ti>/var/lib/openafs/logs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>afsbosconfig</ti>
  <ti>Overseer config</ti>
  <ti>$(afslocaldir)/BosConfig</ti>
  <ti>$(afsconfdir)/BosConfig</ti>
  <ti>/etc/openafs/BosConfig</ti>
</tr>
</table>

<p>
Są również inne niejasności, jak na przykład binaria umieszczane w katalogu
<path>/usr/vice/etc</path> w standardzie Transarc. Powyższa lista nie jest
dokładna. Jest raczej próbą krótkiego podsumowania najbardziej kluczowych
pozycji.
</p>

<p>
W związku ze zmianami ścieżek, domyślne miejsce cache zmieniło się z
<path>/usr/vice/cache</path> na <path>/var/cache/openafs</path>.
</p>

<p>
Co więcej skrypty startowe zostały podzielone na dwie grupy, te dla serwera i
te dla klienta. Kiedyś był po prostu skrypt <path>/etc/init.d/afs</path>, teraz
są dwa, <path>/etc/init.d/openafs-client</path> i
<path>/etc/init.d/openafs-server</path>. Tak samo pliki konfiguracyjne z
<path>/etc/conf.d/afs</path> zostały podzielone na
<path>/etc/conf.d/openafs-client</path> i
<path>/etc/conf.d/openafs-server</path>. Opcje w pliku, które
<path>/etc/conf.d/afs</path> posiadały możliwość włączenia dla klienta i
serwera zostały wyłączone.
</p>

<p>
Kolejna zmiana w skrypcie startowym jest taka, że nie sprawdza on już
konfiguracji cache na dysku. Starsze wersje domagały się osobnej partycji ext2
zamontowanej w <path>/usr/vice/cache</path>, co powodowało szereg problemów:
</p>

<ul>
  <li>
    Chociaż to bardzo rozsądne rozwiązanie, posiadanie cache na osobnej
    partycji nie powinno być obowiązkowe. Nowa konfiguracja jest w porządku,
    dopóki ilość miejsca ustawiona w <path>/etc/openafs/cacheinfo</path> jest
    naprawdę dostępna dla cache. Dlatego nie ma żadnych większych problemów z
    ustawieniem cache tak, aby znajdowało się na partycji głównej.
  </li>
  <li>
    Niektórzy korzystali z miękkich dowiązań wskazujących na prawdziwe miejsce
    przechowywania cache. Skrypt startowy nie działał wtedy dobrze, ponieważ
    taka lokacja nie była wyświetlana w <path>/proc/mounts</path>.
  </li>
  <li>
    Wiele osób woli ext3 od ext2. Oba systemy plików mogą być używane dla
    cache. Nie działa żaden inny system plików (Jeśli cache będzie ustawiony
    na partycję, na przykład, reiserfs, pojawi się ostrzeżenie, a potem seria
    błędów).
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Migracja na nowe ścieżki</title>
<body>

<p>
Przede wszystkim, instalacja nowej wersji OpenAFS nie usunie żadnych starych
plików konfiguracyjnych. Skrypt został zaprojektowany tak, że nie zmienia
żadnych plików już obecnych w systemie. Zatem jeśli nawet konfiguracja była
całkowicie zmieniona przez użytkownika, były w niej pomieszane nowe i stare
ścieżki, skrypt wciąż nie przysporzy żadnych problemów. Jeśli zostanie wykryte,
że w systemie wciąż działa serwer OpenAFS, instalacja zostanie przerwana,
zapobiegając możliwym uszkodzeniom bazy danych.
</p>

<p>
Istnieje jednak pewien problem. W Internecie krąży kilka ebuildów, które
wyłączają domyślną ochronę jaką Gentoo zapewnia dla <path>/etc</path>. Te
ebuildy nie były nigdy dostarczane jako część Gentoo. Przed przystąpieniem do
dalszej pracy warto sprawdzić zmienną <c>CONFIG_PROTECT_MASK</c> za pomocą
następującego polecenia:
</p>

<pre caption="Checking your CONFIG_PROTECT_MASK">
# <i>emerge info | grep "CONFIG_PROTECT_MASK</i>
CONFIG_PROTECT_MASK="/etc/gconf /etc/terminfo /etc/texmf/web2c /etc/env.d"
</pre>

<p>
Nic co jest w ebuildzie nie powinno nawet dotknąć plików wewnątrz
<path>/etc/afs</path>. Aktualizacja usunie natomiast cały katalog z poprzednią
instalacją OpenAFS. Pliki ze zmiennej <c>CONFIG_PROTECT_MASK</c>, które należą
do starej instalacji przestaną istnieć.
</p>

<p>
Każdy użytkownik, który zmieniał konfigurację ręcznie, za pomocą dowiązań
symbolicznych (np. kierując <path>/usr/afs/etc</path> do
<path>/etc/openafs</path>) będzie miał możliwość korzystania z nowej wersji z
użyciem starych plików konfiguracyjnych. W takim przypadku nie dojdzie do
żadnego prawdziwego przejścia na nowe ścieżki a wyczyszczenie starej instalacji
OpenAFS zepsuje wszystko.
</p>

<p>
Teraz, gdy już wiemy mniej więcej co nie powinno się zdarzyć, warto dowiedzieć
się co stanie się na pewno:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>/usr/afs/etc</path> zostanie skopiowane do
    <path>/etc/openafs/server</path>
  </li>
  <li>
    <path>/usr/vice/etc</path> zostanie skopiowane do <path>/etc/openafs</path>
  </li>
  <li>
    <path>/usr/afs/local</path> zostanie skopiowane do
    <path>/var/lib/openafs</path>
  </li>
  <li>
    <path>/usr/afs/local/BosConfig</path> zostanie skopiowane do
    <path>/etc/openafs/BosConfig</path>, a wszystkie wystąpienia
    <path>/usr/afs/bin/</path> zostaną zastąpione przez
    <path>/usr/libexec/openafs</path>, <path>/usr/afs/etc</path> przez
    <path>/etc/openafs/server</path>, a <path>/usr/afs/bin</path> (bez / na
    końcu jak wcześniej) przez <path>/usr/bin</path>
  </li>
  <li>
    <path>/usr/afs/db</path> zostanie skopiowane do
    <path>/var/lib/openafs/db</path>
  </li>
  <li>
    Plik konfiguracyjny <path>/etc/conf.d/afs</path> zostanie skopiowany do
    <path>/etc/conf.d/openafs-client</path>, ponieważ wszystkie stare opcje
    dotyczą jedynie klienta.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Aktualizacja właściwa</title>
<body>

<p>
W poprzednich rozdziałach wyjaśniliśmy co się stanie. Jeśli wciąż chcesz to
zrobić, do roboty.
</p>

<p>
Rozpoczynamy proces aktualizacji.
</p>

<p>
Jeśli serwer wciąż działa, trzeba go teraz wyłączyć.
</p>

<pre caption="Zatrzymywanie serwera OpenAFS">
# <i>/etc/init.d/afs stop</i>
</pre>

<p>
A teraz aktualizacja.
</p>

<pre caption="Aktualizacja!">
# <i>emerge -u openafs</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ponowne uruchamianie OpenAFS</title>
<body>

<p>
Zaczynamy od wyłączenia serwera.
</p>

<pre caption="Zatrzymywanie serwera po aktualizacji">
# <i>/etc/init.d/afs stop</i>
</pre>

<p>
Czas, kiedy serwer jest wyłączony powinien być możliwie krótki. Dlatego warto
go od razu uruchomić ponownie.
</p>

<pre caption="Ponowne uruchamianie serwera OpenAFS">
# <i>/etc/init.d/openafs-server start</i>
</pre>

<p>
Można sprawdzić czy serwer działa prawidłowo za pomocą następującego polecenia:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie serwera OpenAFS">
# <i>/usr/bin/bos status localhost -localauth</i>
</pre>

<p>
Przed ponownym uruchomieniem klientów OpenAFS, należy spędzić chwilę
sprawdzając ustawienia cache. Są one zależne od
<path>/etc/openafs/cacheinfo</path>. Aby ponownie uruchomić klienty, należy
wpisać:
</p>

<pre caption="Ponowne uruchamianie klientów po aktualizacji">
# <i>/etc/init.d/openafs-client start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Sprzątanie po aktualizacji</title>
<body>

<p>
Przed przystąpieniem do czyszczenia, należy się upewnić, że serwer działa bez
problemów i że został ponownie uruchomiony (w innym wypadku stara instalacja
może wciąż działać).
</p>

<impo>
Należy się upewnić, że nie używa się <path>/usr/vice/cache</path> dla cache na
dysku jeśli ma być skasowane <path>/usr/vice</path>!
</impo>

<p>
Można bezpiecznie usunąć następujące katalogi:
</p>

<ul>
  <li><path>/etc/afs</path></li>
  <li><path>/usr/vice</path></li>
  <li><path>/usr/afs</path></li>
  <li><path>/usr/afsws</path></li>
</ul>

<p>
Następujące pliki nie są już potrzebne?
</p>

<ul>
  <li><path>/etc/init.d/afs</path></li>
  <li><path>/etc/conf.d/afs</path></li>
</ul>

<pre caption="Usuwanie starych plików">
# <i>tar czf /root/oldafs-backup.tgz /etc/afs /usr/vice /usr/afs /usr/afsws</i>
# <i>rm -R /etc/afs /usr/vice /usr/afs /usr/afsws</i>
# <i>rm /etc/init.d/afs /etc/conf.d/afs</i>
</pre>

<p>
Jeśli wcześniej korzystano z ebuildów =openafs-1.2.13 lub =openafs-1.3.85,
należy usunąć również następujące pliki:
</p>

<ul>
  <li><path>/etc/init.d/afs-client</path></li>
  <li><path>/etc/init.d/afs-server</path></li>
  <li><path>/etc/conf.d/afs-client</path></li>
  <li><path>/etc/conf.d/afs-server</path></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Zmiany w skryptach startowych</title>
<body>

<p>
W tym momencie większość użytkowników ma system skonfigurowany tak, aby
automatycznie uruchamiał serwer i klienta OpenAFS przy starcie. Ci, którzy nie
mają takiej konfiguracji mogą pominąć ten rozdział. Jeśli system był wcześniej
skonfigurowany tak, aby uruchamiał te skrypty, teraz trzeba skonfigurować go
ponownie, gdyż skrypty te się zmieniły.
</p>

<pre caption="Ponowna konfiguracja skryptów startowych OpenAFS">
# <i>rc-update del afs default</i>
# <i>rc-update add openafs-client default</i>
# <i>rc-update add openafs-server default</i>
</pre>

<p>
Jeśli jest to aktualizacja z <c>=openafs-1.2.13</c> lub <c>=openafs-1.3.85</c>,
konieczne będzie usunięcie <path>afs-client</path> i <path>afs-server</path> z
domyślnego poziomu uruchomieniowego zamiast <path>afs</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Problemy, czyli co robić kiedy automatyczna aktualizacja zawiedzie</title>
<body>

<p>
Przede wszystkim nie panikować. Nie doszło do straty żadnych danych ani plików
konfiguracyjnych. Trzeba przeanalizować sytuację, a następnie zgłosić błąd na
stronie <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> z jak
największą ilością informacji.
</p>

<p>
Jeśli pojawią się problemy z uruchomieniem klienta, można zdiagnozować problem
w następujący sposób.
</p>

<ul>
  <li>
    Należy uruchomić <c>dmesg</c>. To tam są wysyłane informacje o błędach
    klienta.
  </li>
  <li>
    Następnie należy sprawdzić <path>/etc/openafs/cacheinfo</path>. Powinien
    mieć on postać: /afs:{path to disk cache}:{number of blocks for disk
    cache}. Domyślnie cache znajduje się w <path>/var/cache/openafs</path>.
  </li>
  <li>
    Należy również sprawdzić wyjście <c>lsmod</c> w poszukiwaniu linii
    zaczynających się od słowa openafs.
  </li>
  <li><c>pgrep afsd</c> powie czy afsd działa czy nie</li>
  <li>
    <c>cat /proc/mounts</c> powinien wskazywać, że <path>/afs</path> jest
    zamontowane
  </li>
</ul>

<p>
Jeśli pojawią się problemy z uruchomieniem serwera, poniższe wskazówki mogą
pomóc:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>pgrep bosserver</c> mówi o tym czy overseer jest uruchomiony czy nie.
    Jeśli jest uruchomiony więcej niż jeden, coś musiało pójść źle. W takim
    wypadku należy zamknąć serwer OpenAFS za pomocą polecenia <c>bos shutdown
    localhost -localauth -wait</c>, sprawdzić rezultat tej czynności za pomocą
    <c>bos status localhost -localauth</c>, zabić wszystkie pozostałe
    procesy overseer, a następnie sprawdzić czy nie działa już żaden proces
    serwera (<c>ls /usr/libexec/openafs</c> wyświetli ich listę). Następnie
    należy wpisać <c>/etc/init.d/openafs-server zap</c> w celu zresetowania
    statusu serwera i <c>/etc/init.d/openafs-server start</c>, aby go ponownie
    uruchomić.
  </li>
  <li>
    Jeśli korzysta się z systemu logowania OpenAFS (co jest domyślnym
    ustawieniem), należy sprawdzić <path>/var/lib/openafs/logs/*</path>. Jeśli
    natomiast korzysta się z sysloga, należy sprawdzić logi systemowe w celu
    uzyskania informacji na temat tego co mogło źle pójść.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dokumentacja</title>
<section>
<title>Pobieranie dokumentacji AFS</title>
<body>

<p>
Istnieje możliwość uzyskania oryginalnej dokumentacji IBM AFS. Jest bardzo
dobrze napisana i naprawdę należy się z nią zapoznać, jeśli myślimy o
administrowania serwerem AFS.
</p>

<pre caption="Instalacja afsdoc">
# <i>emerge app-doc/afsdoc</i>
</pre>

<p>
Istnieje również możliwość korzystania z dokumentacji dostarczanej wraz z
OpenAFS. Jest ona instalowana, gdy włączona jest flaga <c>doc</c>. Dokumentacja
znajduje się w katalogu <path>/usr/share/doc/openafs-*/</path>. W momencie
pisania tego tekstu, dokumentacja ta była wciąż w fazie tworzenia. Z czasem
jednak na pewno pojawią się tam opisy najnowszych funkcji, które nie zostały
opisane w dokumentacji AFS IBM-a.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja klienta</title>
<section>
<title>Budowanie klienta</title>
<body>

<note>
Wszystkie komendy należy wpisać w jednej linii! W tym dokumencie są one czasem
podzielone na dwie linie, by ułatwić czytanie.
</note>

<pre caption="Instalacja OpenAFS">
# <i>emerge net-fs/openafs</i>
</pre>

<p>
Po zakończonej sukcesem kompilacji, możemy kontynuować.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Prosty sposób na instalację klienta globalnego</title>
<body>

<p>
Jeśli nie jest się częścią komórki, którą zamierza się przeglądać i jeśli chce
się po prostu przejrzeć wszystkie dostępne globalnie zasoby OpenAFS, nie trzeba
zmieniać żadnej konfiguracji. Wystarczy po prostu uruchomić
<path>/etc/init.d/openafs-client</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Łączenie się z konkretną komórką OpenAFS</title>
<body>

<p>
Dostęp do konkretnej komórki wymaga tylko kilku drobnych zmian w konfiguracji.
</p>

<p>
Po pierwsze trzeba zaktualizować <path>/etc/openafs/CellServDB</path> dodając
serwery baz danych dla danej komórki. Zwykle informacji o nich dostarcza
administrator.
</p>

<p>
Po drugie, aby móc zagolować się do komórki, należy wpisać jej nazwę w
pliku <path>/etc/openafs/ThisCell</path>.
</p>

<pre caption="Dostosowanie CellServDB i ThisCell">
CellServDB:
>netlabs        #Cell name
10.0.0.1        #storage

ThisCell:
netlabs
</pre>

<warn>
Przy edycji CelLServDB nie należy używać znaków tabulacji (zamiast nich,
spacje), gdyż klient prawdopodobnie nie zadziała poprawnie.
</warn>

<p>
Później wystarczy uruchomić <path>/etc/init.d/openafs/client</path> i użyć
<c>klog</c>, aby się autoryzować i zacząć używać komórki. Automatyczne
logowanie omówimy za chwilę.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja cache</title>
<body>

<note>
Niestety klient AFS potrzebuje partycji ext2/3 na swój cache. Wciąż występują
problemy z reiserfs.
</note>

<p>
Cache może znajdować się zarówno w już istniejącym systemie plików (jeśli jest
to ext2/3) lub na osobnej, stworzonej tylko w tym celu partycji. Domyślna
lokacja dla cache to <path>/var/cache/openafs</path>, ale można ją zmienić
edytując <path>/etc/openafs/cacheinfo</path>. Standardowy rozmiar dla cache to
200 MB, ale więcej miejsca na pewno nie zaszkodzi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja dostępu do komórki</title>
<body>

<p>
Jeśli zwykły dostęp w trybie tylko do odczytu nie jest wystarczający, należy
dokonać kilku poprawek w plikach CellServDB i ThisCell. Oba znajdują się w
<path>/etc/openafs</path>.
</p>

<pre caption="Dostosowywanie konfiguracji CellServDB i ThisCell">
CellServDB:
>netlabs        #Cell name
10.0.0.1        #storage

ThisCell:
netlabs
</pre>

<warn>
Przy edycji <path>CelLServDB</path> nie należy używać znaków tabulacji (zamiast
nich, spacje), gdyż klient prawdopodobnie nie zadziała poprawnie.
</warn>

<p>
CellServDB mówi klientowi o tym z jakimi serwerami musi się połączyć.
Zastosowanie ThisCell jest oczywiste. Zwykle używa się nazwy unikatowej, można
też skorzystać z nazwy domeny.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie AFS podczas rozruchu systemu</title>
<body>

<p>
Następujące komendy utworzą odpowiednie dowiązania, tak by klient AFS uruchamiał
się podczas rozruchu systemu.
</p>

<warn>
Jeśli próbujemy uruchamiać klienta AFS, to powinniśmy posiadać w domenie
działający serwer AFS. W przeciwnym razie, system nie uruchomi się przed upływem
limitu czasu odpowiedzi od serwera AFS. (zazwyczaj jest to całkiem długi
czas...)
</warn>

<pre caption="Dodawanie afs do domyślnego poziomu uruchamiania">
# <i>rc-update add afs default</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalacja serwera</title>
<section>
<title>Budowanie serwera</title>
<body>

<p>
Następujące komendy zainstalują binaria niezbędne do uruchomienia serwera
<e>i</e> klienta AFS.
</p>

<pre caption="Instalacja OpenAFS">
# <i>emerge net-fs/openafs</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie serwera AFS</title>
<body>

<p>
Najpierw usuwamy przykładowe pliki CellServDB i ThisCell.
</p>

<pre caption="Usuwanie przykładowych plików">
# <i>rm /usr/vice/etc/ThisCell</i>
# <i>rm /usr/vice/etc/CellServDB</i>
</pre>

<p>
Następnie wydajemy komendę <b>bosserver</b>, by uruchomić serwer Basic OverSeer
(BOS), który monitoruje i kontroluje inne procesy serwera AFS na maszynie z
serwerem. Możemy myśleć o tym jak o rozruchu systemu. Dodajemy flagę
<b>-noauth</b> by wyłączyć autoryzację, gdyż jeszcze nie dodaliśmy użytkownika z
prawami administratora.
</p>

<warn>
Wyłączenie autoryzacji likwiduje bezpieczeństwo komórki. Wszystkie kolejne kroki
muszą być wykonane w nieprzerwanym ciągu i nie można zostawić maszyny bez
nadzoru, do czasu restartu serwera BOS z włączoną autoryzacją. Przynajmniej tyle
mówi dokumentacja AFS :)
</warn>

<pre caption="Inicjalizacja serwera Basic OverSeer">
# <i>/usr/afs/bin/bosserver -noauth &amp;</i>
</pre>

<p>
Sprawdzamy, czy serwer BOS utworzył pliki <path>/usr/vice/etc/CellServDB</path>
i <path>/usr/vice/etc/ThisCell</path>.
</p>

<pre caption="Check if CellServDB and ThisCell are created">
# <i>ls -al /usr/vice/etc/</i>
-rw-r--r--    1 root     root           41 Jun  4 22:21 CellServDB
-rw-r--r--    1 root     root            7 Jun  4 22:21 ThisCell
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Definiowanie nazwy komórki i przynależności dla procesu serwera</title>
<body>

<p>
Przypisujemy komórce nazwę.
</p>

<impo>
Istnieją pewne ograniczenia co do formatu nazwy. Dwa z najważniejszych
ograniczeń to to, że nazwa nie może mieć więcej niż 64 znaki, ani zawierać
wielkich liter. Należy pamiętać, że nazwa komórki pojawi się w katalogu
<path>/afs</path>, więc możemy chcieć wybrać krótsze nazwy.
</impo>

<note>
W poniższej i każdej kolejnej instrukcji w tym podręczniku, wpis &lt;server
name&gt; należy zastąpić pełną złożoną nazwą komputera (np.
<b>afs.gentoo.org</b>) na którym instalujemy, zaś zmienną &lt;cell name&gt;
zastępujemy przez pełną nazwę komórki (np. <b>gentoo</b>).
</note>

<p>
Nazwę komórki ustawiamy wydając polecenie <b>bos setcellname</b>:
</p>

<pre caption="Ustawienie nazwy komórki">
# <i>bos setcellname &lt;serwer&gt; &lt;komórka&gt; -noauth</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie procesu serwera bazy danych</title>
<body>

<p>
Następnie używamy komendy <b>bos create</b> do utworzenie wpisów w pliku
<path>/etc/openafs/BosConfig</path>, dla czterech procesów serwerów baz danych.
Te cztery procesy działają tylko na maszynach serwerowych.
</p>

<table>
<tr>
  <ti>kaserver</ti>
  <ti>
    Authentication Server zarządza bazą danych uwierzytelniania. Może zostać
    zastąpiony przez demona Kerberos 5. Jeśli koś zechce wypróbować takie
    rozwiązanie to proszony jest o zaktualizowanie tego dokumentu :)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>buserver</ti>
  <ti>Backup Server zarządza bazą kopii zapasowych (Backup Database)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ptserver</ti>
  <ti>Protection Server zarządza bazą bezpieczeństwa (Protection Database)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>vlserver</ti>
  <ti>
    Volume Location Server zarządza bazą z informacjami o woluminach  (VLDB -
    Volume Location Database).
    Bardzo ważny :)
  </ti>
</tr>
</table>

<pre caption="Tworzenie wpisów dla procesów bazodanowych">
# <i>bos create &lt;server name&gt; kaserver simple /usr/libexec/openafs/kaserver -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
# <i>bos create &lt;server name&gt; buserver simple /usr/libexec/openafs/buserver -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
# <i>bos create &lt;server name&gt; ptserver simple /usr/libexec/openafs/ptserver -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
# <i>bos create &lt;server name&gt; vlserver simple /usr/libexec/openafs/vlserver -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
</pre>

<p>
Działanie wszystkich serwerów możemy zweryfikować wydając polecenie <b>bos
status</b>:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie działania wszystkich serwerów">
# <i>bos status &lt;server name&gt; -noauth</i>
Instance kaserver, currently running normally.
Instance buserver, currently running normally.
Instance ptserver, currently running normally.
Instance vlserver, currently running normally.
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Inicjalizowanie bezpieczeństwa komórki</title>
<body>

<p>
Teraz zajmiemy się inicjalizowaniem mechanizmów bezpieczeństwa komórki.
Zaczniemy od utworzenia następujących dwóch wpisów w bazie zawierającej dane
uwierzytelniające (Authentication Database): główne konto administracyjne,
nazwane zgodnie z konwencją <b>admin</b> oraz wpis dla procesów serwera AFS,
zwany <b>afs</b>. Żaden użytkownik nie legitymuje się tożsamością <b>afs</b>,
za wyjątkiem usługi TGS serwera uwierzytelniającego (Ticket Granting Service -
usługa przydzielania biletów), która wykorzystuje to konto do szyfrowania
biletów serwera, przyznawanych klientom AFS. Przypomina to bardzo Kerberosa :)
</p>

<p>
Uruchamianie tryby interaktywnego <c>kas</c>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie trbu interaktywnego">
# <i>/usr/afs/bin/kas -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
ka&gt; <i>create afs</i>
initial_password:
Verifying, please re-enter initial_password:
ka&gt; <i>create admin</i>
initial_password:
Verifying, please re-enter initial_password:
ka&gt; <i>examine afs</i>

User data for afs
key (0) cksum is 2651715259, last cpw: Mon Jun  4 20:49:30 2001
password will never expire.
An unlimited number of unsuccessful authentications is permitted.
entry never expires.  Max ticket lifetime 100.00 hours.
last mod on Mon Jun  4 20:49:30 2001 by &lt;none&gt;
permit password reuse
ka&gt; <i>setfields admin -flags admin</i>
ka&gt; <i>examine admin</i>

User data for admin (ADMIN)
key (0) cksum is 2651715259, last cpw: Mon Jun  4 20:49:59 2001
password will never expire.
An unlimited number of unsuccessful authentications is permitted.
entry never expires.  Max ticket lifetime 25.00 hours.
last mod on Mon Jun  4 20:51:10 2001 by &lt;none&gt;
permit password reuse
ka&gt;
</pre>

<p>
Użytkownika <b>admin</b> dodajemy do <path>/etc/openafs/server/UserList</path>
przez wydanie komendy <b>bos adduser</b>.
</p>

<pre caption="Dodawanie użytkownika admin do UserList">
# <i>bos adduser &lt;server name&gt; admin -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
</pre>

<p>
Klucz szyfrujący dla serwera AFS definiujemy w pliku
<path>/etc/openafs/server/KeyFile</path> wywołując komendę <c>bos addkey</c>.
</p>

<note>
Na pytanie o podanie klucza podajemy hasło, które wprowadziliśmy przy tworzeniu
konta afs przy użyciu <c>kas</c>.
</note>

<pre caption="Wprowadzanie hasła">
# <i>bos addkey  &lt;server name&gt; -kvno 0 -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
input key:
Retype input key:
</pre>

<p>
Wydajemy polecenie <b>pts createuser</b>, by dla użytkownika admin utworzyć wpis
w bazie bezpieczeństwa (Protection Database).
</p>

<note>
Serwer ochrony (Protection Server) standardowo przypisuje użytkownikowi
<b>admin</b> AFS UID 1, gdyż jest to pierwszy użytkownik jakiego tworzymy. Jeśli
lokalny plik haseł (<path>/etc/passwd</path> lub analogiczny) już zawiera wpis
<b>admin</b>, który posiada inny UID, to używamy opcji <b>-id</b> do utworzenia
odpowiadającego UID-a.
</note>

<pre caption="Tworzenie wpisu dla użytkownika bazodanowego w bazie bezpieczeństwa (Protection Database)">
# <i>/usr/afs/bin/pts createuser -name admin -cell &lt;cell name&gt; [-id &lt;AFS UID&gt;] -noauth</i>
</pre>

<p>
Wydajemy komendę <b>pts adduser</b>, by dodać użytkownika <b>admin</b> do grupy
system:administrators, zaś polecenia <b>pts membership</b>, by zweryfikować
przynależność.
</p>

<pre caption="Przypisanie użytkownika admin do grupy administrators i weryfikacja">
# <i>pts adduser admin system:administrators -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
# <i>pts membership admin -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
Groups admin (id: 1) is a member of:
system:administrators
</pre>

<p>
Ponownie uruchamiamy wszystkie procesy serwera AFS.
</p>

<pre caption="Ponowne uruchamianie wszystkich procesów serwera AFS">
# <i>bos restart &lt;server name&gt; -all -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie serwera plików, woluminów i serwera Salvager</title>
<body>

<p>
Uruchamiamy proces <c>fs</c>, który składa się z serwera plików, serwera
woluminów i serwera Salvager (procesy fileserver, volserver i salvager).
</p>

<pre caption="Uruchamianie procesu fs">
# <i>bos create &lt;server name&gt; fs fs /usr/libexec/openafs/fileserver /usr/libexec/openafs/volserver /usr/libexec/openafs/ salvager -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
</pre>

<p>
Sprawdzamy czy wszystkie procesy działają.
</p>

<pre caption="Sprawdzanie działania wszystkich procesów">
# <i>bos status &lt;server name&gt; -long -noauth</i>
Instance kaserver, (type is simple) currently running normally.
Process last started at Mon Jun  4 21:07:17 2001 (2 proc starts)
Last exit at Mon Jun  4 21:07:17 2001
Command 1 is '/usr/libexec/openafs/kaserver'

Instance buserver, (type is simple) currently running normally.
Process last started at Mon Jun  4 21:07:17 2001 (2 proc starts)
Last exit at Mon Jun  4 21:07:17 2001
Command 1 is '/usr/libexec/openafs/buserver'

Instance ptserver, (type is simple) currently running normally.
Process last started at Mon Jun  4 21:07:17 2001 (2 proc starts)
Last exit at Mon Jun  4 21:07:17 2001
Command 1 is '/usr/libexec/openafs/ptserver'

Instance vlserver, (type is simple) currently running normally.
Process last started at Mon Jun  4 21:07:17 2001 (2 proc starts)
Last exit at Mon Jun  4 21:07:17 2001
Command 1 is '/usr/libexec/openafs/vlserver'

Instance fs, (type is fs) currently running normally.
Auxiliary status is: file server running.
Process last started at Mon Jun  4 21:09:30 2001 (2 proc starts)
Command 1 is '/usr/libexec/openafs/fileserver'
Command 2 is '/usr/libexec/openafs/volserver'
Command 3 is '/usr/libexec/openafs/salvager'
</pre>

<p>
Następne kroki zależą od tego czy kiedykolwiek uruchamialiśmy w obrębie komórki
serwer plików AFS:
</p>

<p>
Jeśli instalujemy po raz pierwszy serwer AFS w komórce, to tworzymy pierwszy
wolumin AFS, <b>root.afs</b>.
</p>

<note>
Zamiast "partition name" wstawiamy nazwę jednej z partycji serwera AFS na danej
maszynie. Zgodnie z konwencją, partycje nazywane są <path>vicepx</path>, gdzie x
należy do zakresu a-z.
</note>

<pre caption="Tworzenie woluminu root.afs">
# <i>vos create &lt;server name&gt; &lt;partition name&gt; root.afs -cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
</pre>

<p>
Jeśli istnieją maszyny z serwerem plików AFS oraz woluminy w komórce, to
wydajemy polecenia <b>vos sncvldb</b> oraz <b>vos syncserv</b>, by
zsynchronizować VLDB (baza danych woluminów) ze stanem woluminów na lokalnej
maszynie. W efekcie wszystkie niezbędne dane zostaną skopiowane na nowy serwer.
</p>

<p>
Jeśli polecenia zakończy się komunikatem "partition /vicepa does not exist on
the server", to musimy się upewnić, że partycja jest montowana przed
uruchomieniem serwerów OpenAFS lub montujemy katalog i ponownie uruchamiamy
procesy używając <c>bos restart &lt;server name&gt; -all -cell &lt;cell
name&gt; -noauth</c>.
</p>

<pre caption="Synchronizacja VLDB">
# <i>vos syncvldb &lt;server name&gt; -cell &lt;cell name&gt; -verbose -noauth</i>
# <i>vos syncserv &lt;server name&gt; -cell &lt;cell name&gt; -verbose -noauth</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie fragmentów serwera update</title>
<body>

<pre caption="Uruchamianie serwera update">
# <i>bos create &lt;server name&gt;
upserver simple "/usr/libexec/openafs/upserver
-crypt /etc/openafs/server -clear /usr/libexec/openafs"
-cell &lt;cell name&gt; -noauth</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfigurowanie najwyższego poziomu w systemie plików AFS</title>
<body>

<p>
Na początek musimy ustawić kilka ACL-i, tak by użytkownik mógł przeglądać
<path>/afs</path>.
</p>

<pre caption="Ustawianie list kontroli dostępu">
# <i>fs setacl /afs system:anyuser rl</i>
</pre>

<p>
Następnie tworzymy główny wolumin, montujemy go jako <path>/afs/&lt;cell
name&gt;</path> w trybie tylko do odczytu i jako <path>/afs/.&lt;cell
name&gt;</path> w trybie do odczytu i zapisu.
</p>

<pre caption="Przygotowanie głównego woluminu">
# <i>vos create &lt;server name&gt;&lt;partition name&gt; root.cell</i>
# <i>fs mkmount /afs/&lt;cell name&gt; root.cell </i>
# <i>fs setacl /afs/&lt;cell name&gt; system:anyuser rl</i>
# <i>fs mkmount /afs/.&lt;cell name&gt; root.cell -rw</i>
</pre>

<p>
Nareszcie skończyliśmy! Powinniśmy posiadać działający serwer plików AFS w
naszej sieci lokalnej. Czas na duży kubek kawy i drukowanie dokumentacji AFS!
</p>

<note>
Do prawidłowego funkcjonowania serwera AFS wymagane jest, by zegary wszystkich
systemów były zsynchronizowane. Można to osiągnąć instalując na jednej z maszyn
(np. serwerze AFS) serwer ntp i synchronizować zegary klientów za pomocą klienta
ntp. Może być to także robione przez klienta afs.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Podstawy administracji</title>
<section>
<title>Ostrzeżenie</title>
<body>

<p>
OpenAFS jest rozległą technologią. Prosimy o przeczytanie dokumentacji AFS w
celu uzyskania większej ilości informacji. W tym rozdziale wymieniamy tylko
kilka administracyjnych zadań.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Konfiguracja PAM do uzyskiwania tokena AFS przy logowaniu</title>
<body>

<p>
By korzystać z AFS musimy się uwierzytelnić na serwerze KA, jeśli korzystamy z
implementacji AFS i Kerberos 4 lub w Kerberos 5 KDC, jeśli korzystamy z MIT,
Heimdal lub ShiShi Kerberos5. Jednakże, by zalogować się na maszynę,
potrzebujemy konta użytkownika. Może to być konto lokalne w
<path>/etc/passwd</path>, NIS, LDAP (OpenLDAP) lub bazie Hesiod. W Gentoo PAM
pozwala na powiązanie uwierzytelniania AFS z logowaniem na konto użytkownika.
</p>

<p>
Musimy zaktualizować <path>/etc/pam.d/system-auth</path>, które jest używane
przez inne konfiguracje. "use_first_pass" sygnalizuje, że najpierw sprawdzany
jest login użytkownika, zaś "ignore_root" sprawia, że super użytkownik jest
ignorowany (podobnie jak każdy użytkownik z UID 0) w przypadku, gdy zawiedzie
AFS lub sieć.
</p>

<pre caption="/etc/pam.d/system-auth">
auth       required     pam_env.so
auth       sufficient   pam_unix.so likeauth nullok
auth       sufficient   pam_afs.so.1 use_first_pass ignore_root
auth       required     pam_deny.so

account    required     pam_unix.so

password   required     pam_cracklib.so retry=3
password   sufficient   pam_unix.so nullok md5 shadow use_authtok
password   required     pam_deny.so

session    required     pam_limits.so
session    required     pam_unix.so
</pre>

<p>
By zapobiec uzyskaniu dostępu AFS przez lokalnych użytkowników i by <c>sudo</c>
zachowywało token rzeczywistego użytkownika, zmieniamy
<path>/etc/pam.d/su</path> i następujący sposób:
</p>

<pre caption="/etc/pam.d/su">
<comment># W tym przykładzie, użytkownicy z uid &gt; 100 są traktowani jako
należący do AFS, zaś użytkownicy z
# uid &lt;= 100 są ignorowani przez pam_afs.</comment>
auth       sufficient   /usr/afsws/lib/pam_afs.so.1 ignore_uid 100

auth       sufficient   /lib/security/pam_rootok.so

<comment>#Jeśli chcemy ograniczyć listę użytkowników, którzy mogą wykonywać
# polecenie su, to tworzymy plik /etc/security/suauth.allow zapisywalny jedynie
# przez roota i dodajemy w nim listę uprawnionych użytkowników. Każdy w osobnej
# linii.
#auth       required     /lib/security/pam_listfile.so item=ruser \
#       sense=allow onerr=fail file=/etc/security/suauth.allow

# Następującą linię należy odkomentować, by pozwolić użytkownikom z grupy
# 'wheel' na wykonywanie komendy su bez wprowadzania hasła.
#auth       sufficient   /lib/security/pam_wheel.so use_uid trust

# Alternatywę dla powyższego stanowi lista użytkowników, którzy nie muszą
# wprowadzać hasła przy wykonywaniu komendy su.
#auth       sufficient   /lib/security/pam_listfile.so item=ruser \
#       sense=allow onerr=fail file=/etc/security/suauth.nopass

# Poniższa linię należy zakomentować, by pozwolić dowolnemu użytkownikowi, nawet
# takiemu nie należącemu do grupy 'wheel', na wykonywanie komendy su.</comment>
auth       required     pam_wheel.so use_uid

auth       required     pam_stack.so service=system-auth

account    required     pam_stack.so service=system-auth

password   required     pam_stack.so service=system-auth

session    required     pam_stack.so service=system-auth
session    optional     pam_xauth.so

<comment># W tym miejscu zapobiegamy zrzuceniu tokena rzeczywistego id przez użytkownika</comment>
session    optional     pam_afs.so.1 no_unlog
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
