<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/qmail-howto.xml,v 1.5 2005/09/29 01:42:32 rane Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/qmail-howto.xml" lang="pl">

<title>System pocztowy w oparciu o qmail i vpopmail</title>

<author title="Autor">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  Marek Więcek
</author>
<author title="Korekta">
  <mail link="sekretarz@gentoo.org">Karol Wojtaszek</mail>
</author>

<abstract>
Dokument opisuje sposób tworzenia systemu wirtualnej poczty w oparciu o
następujące programy: qmail, vpopmail, courier-imap, mysql oraz imp z pakietu
horde.
</abstract>

<license/>

<version>1.11</version>
<date>2005-04-24</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<body>

<p>
Niezależnie od tego czy prowadzisz system pocztowy tylko dla demonów
systemowych, pojedynczego serwera, bądź dla wielu wirtualnych domen,
możesz w prosty sposób skonfigurować program qmail dostosowując go do własnych
potrzeb. Niniejszy przewodnik pomoże ci w osiągnięciu powyższych scenariuszy
z dużym naciskiem na zdalny dostęp i szyfrowaną transmisję przez cały czas jej
trwania.
</p>

<p>
Dokładniej rzecz biorąc, niniejszy dokument pomoże ci skonfigurować
następujące pakiety: qmail, courier-imap, vpopmail i horde/imp.
Pakiety te wymagają zainstalowanych daemontools, ucspi-tcp, mysql, apache i mod_php.
Qmail pełni rolę mta, courier-imap zapewnia usługi
zdalnego dostępu, vpopmail udostępnia system zarządzania wirtualnymi domenami
i wreszcie horde-imp pozwala na dostęp do poczty poprzez www.
</p>

<p>
Zanim przejdziemy dalej upewnij się, że masz ustawione poniższe flagi USE.
Jeżeli w systemie jest już zainstalowany któryś z tych pakietów, być może będzie
je trzeba zainstalować ponownie. <c>USE="maildir ssl imap mysql"</c>.
Dodatkowo, jeśli chcesz używać horde/imp do zdalnej poczty, pakiet mod_php musi
być skompilowany z ustawioną flagą USE="nls" przed instalacją horde/imp.
</p>

<note>
Przewodnik ten składa się z kilku etapów. Po każdym z nich możesz zakończyć
instalację, jeśli uważasz, że jest 'kompletna'.
</note>

<p>
Ostatnim krokiem jest oczywiście oddanie się systemowi qmail. Istnieje wiele
innych pakietów, dzięki którym możesz zbudować system pocztowy, dlatego teraz
przeyszedł czas na zdecydowanie się czy qmail jest dla ciebie. Mamy inny
wspaniały <uri link="virt-mail-howto.xml">przewodnik</uri> oparty o
<uri link="http://www.postfix.org/">Postfixa</uri>, możesz także zerknąć na program
<uri link="http://www.exim.org/">exim</uri>. Twoją sprawą jest wybór
najlepszego rozwiązania, moją zaś pokazanie ci wiedzy jak wykorzystać qmail.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>qmail (komunikacja ze sobą)</title>

<section>
<body>

<pre caption="Instalacja pakietu qmail">
# <i>emerge qmail</i>
</pre>

<impo>
Niniejszy przewodnik został oparty o qmail-1.03-r13 lub nowszy. Czy zadziała
z wcześniejszymi wersjami? Może. Czy należy uaktualnić? Jeśli chcesz
mieć pewność, że przewodnik zadziała, to tak.
</impo>

<warn>
Jeśli otrzymujesz komunikat, że pakiet virtual/mta wchodzi w konflikt
z innym pakietem, musisz odinstalować pakiet MTA, który powoduje ów konflikt.
Aby się dowiedzieć, który to pakiet, po prostu wykonaj <c>emerge qmail -p</c>.
</warn>

<p>
Wraz z instalacją pakietu qmail zostaną zainstalowane jako zależności pakiety ucspi-tcp
oraz daemontools. Jeśli chcesz, możesz o nich poczytać: <uri
link="http://cr.yp.to/ucspi-tcp.html">ucspi-tcp</uri> i <uri
link="http://cr.yp.to/daemontools.html">daemontools</uri>.
Ogólnie rzecz biorąc daemontools odpowiada za zarządzanie usługami
pakietu qmail, a ucspi-tcp za zarządzanie połączeniami TCP do
usług qmail.
</p>

<p>
Teraz musimy wykonać kilka czynności poinstalacyjnych.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu qmail">
<comment>(Dostosuj zawartość pliku do własnych potrzeb)</comment>
# <i>nano /var/qmail/control/servercert.cnf</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/mail-mta/qmail-1.03-r*/qmail-1.03-r*.ebuild config</i>
</pre>

<p>
Pakiet qmail charakteryzuje się bardzo dużym naciskiem na bezpieczeństwo,
dlatego użytkownik "root" nigdy nie otrzymuje poczty. W związku z powyższym
wybierz teraz nazwę użytkownika, który będzie otrzymywał pocztę zaadresowaną
do roota. W przykładzie użyłem użytkownika o nazwie "jan".
</p>

<pre caption="Konfiguracja konta pocztowego">
# <i>cd /var/qmail/alias</i>
# <i>echo jan > .qmail-root</i>
# <i>echo jan > .qmail-postmaster</i>
# <i>echo jan > .qmail-mailer-daemon</i>
</pre>

<p>
Teraz uruchomimy usługę dostarczania wiadomości programu qmail.
</p>

<pre caption="Uruchamianie usługi dostarczania wiadomości">
# <i>rc-update add svscan default</i>
# <i>/etc/init.d/svscan start</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-send qmail-send</i>
</pre>

<p>
Upewnij się, że funkcja ta działa poprawnie. Błyskawiczny test.
</p>

<pre caption="Test usługi dostarczania wiadomości">
# <i>ssh jan@localhost</i>
# <i>maildirmake .maildir</i>
# <i>qmail-inject root &lt;&lt; EOF
wiadomość testowa do roota!
EOF</i>
# <i>qmail-inject postmaster &lt;&lt; EOF
wiadomość testowa do postmastera!
EOF</i>
# <i>qmail-inject jan &lt;&lt; EOF
wiadomość testowa do jana!
EOF</i>
# <i>mutt</i>
<comment>(W skrzynce powinny znajdować się trzy wiadomości)</comment>
</pre>

<p>
To by było na tyle. Obecnie posiadasz system pocztowy, który zajmie się
wiadomościami użytkowników/demonów oraz pocztą lokalną.
</p>

<warn>
Jeśli nie otrzymujesz żadnych wiadomości lub obserwujesz w logach
(sprawdź <path>/var/log/qmail/</path>) dziwne błędy dotyczące
"localhost.localhost", oznacza to, że informacja o domenie/dns nie jest
ustawiona prawidłowo. Qmail domyślnie wykorzystuje wynik polecenia
<c>hostname --fqdn</c>. Jeśli polecenie to zwraca wartość "localhost",
sprawdź <path>/etc/hostname</path>, <path>/etc/hosts</path> oraz wpisy
w systemie dns, aby upewnić się, że wszystko jest w porządku. Po uporaniu
się z problemem, dostosuj pliki konfiguracyjne znajdujące się w
<path>/var/qmail/control/</path>. Jeśli potrzebujesz pomocy, wykorzystaj
poniższe przykłady.
</warn>

<pre caption="Przykładowe pliki /var/qmail/control/ dla domeny drugiego poziomu">
# <i>hostname --fqdn</i>
domena.org
# <i>cat me</i>
domena.org
# <i>cat defaultdomain</i>
domena.org
# <i>cat plusdomain</i>
domena.org
# <i>cat locals</i>
domena.org
# <i>cat rcpthosts</i>
domena.org
</pre>

<pre caption="Przykładowe pliki /var/qmail/control/ dla domeny trzeciego poziomu">
# <i>hostname --fqdn</i>
poczta.domena.org
# <i>cat me</i>
poczta.domena.org
# <i>cat defaultdomain</i>
domena.org
# <i>cat plusdomain</i>
domena.org
# <i>cat locals</i>
poczta.domena.org
# <i>cat rcpthosts</i>
pocztta.domena.org
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>vpopmail</title>
<section>
<body>

<pre caption="Instalacja pakietu vpopmail">
# <i>emerge vpopmail</i>
</pre>

<impo>
Niniejszy przewodnik został napisany dla vpopmail-5.4.6 i nowszych.
Czy zadziała z wcześniejszymi wersjami? Może. Czy należy uaktualnić?
Jeśli chcesz mieć pewność, że przewodnik zadziała, to tak.
</impo>

<p>
Skonfigurowanie vpopmail wymaga nieco więcej zachodu. Ponieważ
vpopmail funkcjonuje w oparciu o mysql, upewnijmy się wcześniej, że mysql
działa poprawnie. Następnie należy utworzyć bazę danych dla pakietu vpopmail
i przejść do następnego etapu. Zanim jednak przejdziesz dalej, upewnij się,
że mysql jest zainstalowany i działa poprawnie. Zwróć uwagę, hasło do bazy
danych vpopmail, które użyłem to "vpoppw", należy jednak wykorzystać jakieś inne.
</p>

<pre caption="Tworzenie bazy danych vpopmail">
# <i>rc-update add mysql default</i>
<comment>Jeśli mysql został zainstalowany po raz pierwszy, zanim go uruchomisz, upewnij
się, że wykonałeś <i>ebuild &lt;mysql.ebuild&gt; config</i> i zastosowałeś się do wyświetlonych
wskazówek.</comment>
# <i>/etc/init.d/mysql start</i>
# <i>nano /etc/vpopmail.conf</i>
<comment>(Zmień hasło z "secret" na "vpoppw")</comment>
# <i>mysql -p &lt;&lt; EOF
create database vpopmail;
use mysql;
grant select, insert, update, delete, create, drop on vpopmail.* to vpopmail@localhost identified by 'vpoppw';
flush privileges;
EOF</i>
<comment>(Poniższe czynności nie są wymagane. Wykonaj je jednak dla pewności)</comment>
# <i>chown root:vpopmail /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chmod 640 /etc/vpopmail.conf</i>
# <i>chown root:vpopmail /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
# <i>chmod 4711 /var/vpopmail/bin/vchkpw</i>
</pre>

<warn>
Jeśli wystąpi problem z prawami dostępu związany z mysql/vpopmail,
uruchom ponownie serwer mysql <c>/etc/init.d/mysql restart</c>.
</warn>

<p>
Teraz vpopmail jest gotowy do użycia. Niniejszy przewodnik skupi się
na zapewnieniu działania wirtualnej domeny "domena.org". Skonfigurujemy vpopmaila
aby ją obsługiwał oraz utworzymy w niej domenie konto pocztowe "jan".
</p>

<pre caption="Dodawanie obsługi domeny">
<comment>(Poniższe polecenie wykonaj jeśli <i>vadddomain</i> zwróci błąd "command not found")</comment>
# <i>source /etc/profile</i>

<comment>(W trakcie poprawiania konfiguracji pomocne mogą być logi)</comment>
# <i>mysql -u vpopmail -p</i>
mysql> <i>select * from vpopmail.vlog;</i>

# <i>vadddomain domena.org postpass</i>
<comment>(Teraz sprawdź poprawność konfiguracji domeny)</comment>
# <i>printf "postmaster@domena.org\0postpass\0blah\0" | vchkpw `which id` 3&lt;&amp;0</i>
uid=89(vpopmail) gid=89(vpopmail) groups=0(root)
<comment>(Jeżeli twój wynik różni się od powyższego, oznacza to, że masz gdzieś
problem z prawami)</comment>
# <i>vadduser jan@domena.org vappw</i>
</pre>

<p>
Dla każdej domeny obsługiwanej przez vpopmail tworzone jest konto
"postmaster". W naszym przypadku użyliśmy hasła "postpass" dla tego
użytkownika. Zanim jednak vpopmail będzie w pełni użyteczny, musimy mieć
możliwość odbierania wiadomości przez program courier oraz ich
wysyłania przez serwer SMTP z pakietu qmail.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Courier POP/IMAP</title>
<section>
<body>

<pre caption="Instalacja courier-imap">
# <i>emerge net-mail/courier-imap</i>
</pre>

<impo>
courier-imap musi być zainstalowany po pakiecie vpopmail. Dzięki temu
zostanie skompilowany moduł authvchkpw wykorzystywany przez courier-imap.
</impo>

<impo>
Niniejszy przewodnik został oparty o net-mail/courier-imap-3.0.7 lub
nowszy. Czy zadziała z wcześniejszymi wersjami? Może. Czy należy
uaktualnić? Jeśli chcesz mieć pewność, że przewodnik zadziała, to tak.
</impo>

<p>
Teraz kilka czynności poinstalacyjnych. Są one wymagane one tylko wtedy,
gdy chcesz włączyć szyfrowaną transmisję SSL (mocno zalecane!). W
przeciwnym wypadku przejdź do ostatnich dwóch kroków z następnych dwóch
listingów opuszczając za każdym razem "-ssl" w skrypcie startowym.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja POP3/SSL">
# <i>nano /etc/courier/authlib/authdaemonrc</i>
<comment>(Upewnij się, że zmienna authmodulelist zawiera tylko "authvchkpw")</comment>
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano pop3d.cnf</i>
<comment>(Wypełnij sekcję [ req_dn ])</comment>
# <i>mkpop3dcert</i>
# <i>rc-update add courier-pop3d-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-pop3d-ssl start</i>
</pre>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja IMAP/SSL">
# <i>cd /etc/courier-imap</i>
# <i>nano imapd.cnf</i>
<comment>(Wypełnij sekcję [ req_dn ])</comment>
# <i>mkimapdcert</i>
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
</pre>

<p>
Teraz twój klient poczty powinien móc zalogować się do serwera, na którym
zainstalowany jest courier oraz pobierać wiadomości dla wirtualnej domeny.
W naszym przykładzie możemy się zalogować przy użyciu nazwy użytkownika
"jan@domena.org" i hasła "vappw".
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>qmail (komunikacja ze światem)</title>
<section>
<body>

<p>
Uruchamiając serwer SMTP pamiętajmy o tym, by nie utworzyć dziury dla
spamu, którą inni mogliby wykorzystać do złych celów.
</p>

<pre caption="Uruchamianie usługi SMTP z pakietu qmail">
# <i>cd /var/qmail/control/</i>
# <i>nano conf-smtpd</i>
<comment>(Usuń komentarz ze zmiennych SMTP-AUTH i ustaw zmienną
QMAIL_SMTP_CHECKPASSWORD na /var/vpopmail/bin/vchkpw)</comment>
# <i>nano servercert.cnf</i>
<comment>(Wypełnij sekcję [ req_dn ])</comment>
# <i>mkservercert</i>
# <i>cd /service</i>
# <i>ln -s /var/qmail/supervise/qmail-smtpd qmail-smtpd</i>
# <i>/etc/init.d/svscan restart</i>
</pre>

<p>
Zakładając, że pliki konfiguracyjne nie zostały w inny sposób zmienione,
qmail teraz będzie przyjmował pocztę dla domeny "domena.org" i dla lokalnych
użytkowników. Oprócz tego, qmail będzie przekazywał wiadomości wysłane
przez adres 172.0.0.1 oraz wiadomości pomyślnie zautoryzowanych użytkowników.
Podczas konfiguracji klienta poczty należy pamiętać o zaznaczeniu odpowiednich
opcji związanych z autoryzacją poczty wychodzącej, takich jak np. "Ten serwer
wymaga autoryzacji". W naszym przykładzie ustawiamy nazwę użytkownika
"jan@domena.org" i hasło "vappw". Ostatnim krokiem jest ustawienie klienta
pocztowego tak, aby używał szyfrowanej transmisji TLS/SSL podczas wysyłania
poczty. Program qmail nie zezwoli na autoryzację jeśli transmisja nie będzie
zaszyfrowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Klient poczty przez www Horde / IMP</title>
<section>
<body>

<p>
Chociaż istnieje wiele rozwiązań typu poczta przez www (możesz używać
któregokolwiek chcesz), tutaj skupimy się na kliencie
<uri link="http://www.horde.org/imp/">IMP</uri>, który jest częścią struktury
Horde. Głównym powodem, dla którego użyjemy Horde (oprócz dostępu
do poczty przez www), jest prosty sposób na dodawanie kolejnych komponentów.
Owymi komponentami mogą być: książki adresowe, kalendarze, zadania itp. Jeśli
jeszcze się nie przekonałeś, poczytaj sobie o <uri
link="http://www.horde.org/">nim</uri>.
</p>

<p>
Do rzeczy! Zainstalujemy teraz pakiet IMP.
</p>

<pre caption="Instalacja pakietu IMP">
# <i>emerge horde-imp</i>
</pre>

<impo>
Niniejszy przewodnik został oparty o pakiety horde-2.2.x i horde-imp-3.2.x.
Wersje CVS (jak również następne główne wydania) mogą mieć inne ustawienia
konfiguracji. Zwróć uwagę także na fakt, że php-5.x może zepsuć horde-2.x.
</impo>

<p>
Obecnie konfiguracja Horde nie jest najłatwiejsza jeśli nie wiesz, co dokładnie
robisz. Na szczęście dla ciebie, ja doskonale wiem, co robić. Dzięki temu ty
też się dowiesz.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu Horde">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano horde.php</i>
<comment>(W sekcji "Horde Authentication":)</comment>
$conf['auth']['driver'] = 'imap';
$conf['auth']['params']['dsn'] = '{localhost:993/imap/ssl/novalidate-cert}';

<comment>(W sekcji "Horde Logging":)</comment>
$conf['log']['name'] = '/var/log/apache2/horde.log';

<comment>(W sekcji "Problem Reporting":)</comment>
$conf['problems']['enabled'] = true;
$conf['problems']['email'] = 'webmaster@domena.org';

# <i>nano registry.php</i>
<comment>(W sekcji "Handlers":)</comment>
$this->registry['auth']['login'] = 'imp';
$this->registry['auth']['logout'] = 'imp';

<comment>(W sekcji "Application registry":) zmień element 'status' przy applications['imp']
z 'inactive' na 'active'</comment>

# <i>touch /var/log/apache2/horde.log</i>
# <i>chown apache:apache /var/log/apache2/horde.log</i>
</pre>

<note>
Prawdopodobnie zechcesz zmienić konto pocztowe "webmaster" na jakieś
inne. Jeśli jednak chcesz je pozostawić, nie zapomnij utworzyć tego konta
za pomocą vpopmaila (lub patrz poniżej na pakiet qmailadmin).
</note>

<p>
A teraz przejdziemy do szybkiego skonfigurowania pakietu IMP.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu IMP">
# <i>cd /var/www/localhost/htdocs/horde/imp/config/</i>
# <i>for f in *.dist ; do mv ${f} ${f/.dist} ; done</i>
# <i>nano servers.php</i>

<comment>(Dokonaj edycji tablicy $servers['imap']:)</comment>
$servers['imap'] = array(
  'name' => 'domena.org',
  'server' => 'localhost',
  'protocol' => 'imap/ssl/novalidate-cert',
  'port' => 993,
  'folders' => '',
  'namespace' => 'INBOX.',
  'maildomain' => 'domena.org',
  'smtphost' => 'localhost',
  'realm' => '',
  'preferred' => ''
);
</pre>

<p>
Na koniec, aby używać poczty przez www, uruchamiamy serwer apache.
</p>

<pre caption="Uruchamianie serwera apache">
# <i>nano /etc/conf.d/apache2</i>
<comment>(Usuń komentarz sprzed zmiennej APACHE2_OPTS="-D SSL -D PHP4")</comment>
# <i>rc-update add apache2 default</i>
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<warn>
Zastanów się poważnie nad wymuszeniem szyfrowanego protokołu http dla
użytkowników horde, nie jest to prosta sprawa, ale pomyśl nad tym przez
wzgląd na na bezpieczeństwo.
</warn>

<p>
Aby przetestować program IMP, uruchom przeglądarkę i odwiedź
<uri>http://localhost/horde/</uri> (zmień localhost na nazwę serwera,
na którym usługa została uruchomiona). Twoim oczom powinna się ukazać
strona logowania do systemu Horde. Znowu, w naszym przypadku używamy
nazwy użytkownika "jan@domena.org" i hasła "vappw".
</p>

<p>
W tym momencie masz skonfigurowane pakiety Horde i IMP, wróć jednak
do katalogów z plikami konfiguracyjnymi i dostosuj je do własnych
potrzeb.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Dodatkowe pakiety</title>
<section>
<title>qmailadmin</title>
<body>

<p>
Pierwszy pakiet, jaki bym tobie zasugerował, to <uri
link="http://www.inter7.com/qmailadmin.html">qmailadmin</uri>. Jest to
interfejs służący do zarządzania wirtualnymi domenami oparty o www.
Po prostu wykonaj <c>emerge net-mail/qmailadmin</c>, a następnie, aby
skorzystać z tego pakietu, użyj przeglądarki i udaj się pod adres
<uri>http://localhost/cgi-bin/qmailadmin</uri>. Pakiet ten bardzo ułatwia
życie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>qmHandle</title>
<body>

<p>
Jeśli przydarzają ci się problemy z kolejkami programu qmail, trudno ci je
będzie rozwiązywać. Zwróć uwagę na <uri
link="http://qmhandle.sourceforge.net/">qmHandle</uri>. To prosty skrypt
napisany w perlu. Pozwala on na podglądanie i zarządzanie kolejką wiadomości
pocztowych programu qmail. Znowu, wystarczy, że zrobisz
<c>emerge net-mail/qmhandle</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dodatki do horde</title>
<body>

<p>
Polecam zapoznanie się z pozostałymi aplikacjami Horde. Np.
<uri link="http://www.horde.org/turba/">Turba</uri>, <uri
link="http://www.horde.org/kronolith/">Kronolith</uri> czy <uri
link="http://www.horde.org/nag/">Nag</uri> dobrze uzupełniają program IMP.
Ich konfiguracja jest podobna do tej znanej już z IMP, a więc nie powinieneś już mieć
z nią większych problemów. Pamiętaj o edycji pliku registry.php
znajdującego się w katalogu konfiguracyjnym Horde. Pozwoli to na dodanie
ikon tych aplikacji jego menu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakiet ucspi-tcp</title>
<body>

<p>
Połączenia przychodzące do usług qmail realizowane są przez pakiet ucspi-tcp.
Jeśli chcesz zmienić reguły filtrowania połączeń, przejrzyj pliki
konfiguracyjne znajdujące się w <path>/etc/tcprules.d/</path> (starsze wersje
programu qmail instalowały te pliki w /etc). Znajdziesz tam po dwa pliki dla
każdej usługi: plik konfiguracyjny (np. tcp.qmail-smtp) oraz skompilowaną
wersję, która jest wykorzystywana przez ucspi-tcp (np. tcp.qmail-smtp.cdb).
Kiedykolwiek uaktualniasz plik konfiguracyjny, konieczna jest przebudowa
wersji binarnej. Wystarczy, że wykonasz <c>tcprules
tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</c>. Tak zbudowany
plik jest ładowany przy każdorazowym połączeniu, nie ma więc potrzeby
ponownego uruchamiania danej usługi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakiet qmail-scanner</title>
<body>

<p>
Jeśli chcesz wykonywać filtrowanie zawartości wiadomości pocztowych (spam i wirusy),
musisz użyć inny niż domyślny program kolejkujący. Dobry program, który można
wykorzystać to <uri link="http://qmail-scanner.sourceforge.net/">qmail-scanner
</uri>. Wystarczy, że zrobisz <c>emerge qmail-scanner</c> i dokonasz edycji pliku
<path>/etc/tcprules.d/tcp.qmail-smtp</path>.
</p>

<impo>
Proces kompilacji qmail-scannera jest dość brzydki. Aby wspierał on odpowiednie
pakiety, muszą one być wcześniej zainstalowane w systemie. Oznacza to, że
musisz zainstalować pakiety SpamAssasin i/lub Clam AntiVirus przed instalacją
qmail-scannera. Poniżej znajdziesz więcej informacji na ten temat.
</impo>

<pre caption="Zmiana programu kolejkującego">
# <i>cd /etc/tcprules.d/</i>
# <i>nano tcp.qmail-smtp</i>
<comment>(Dodaj QMAILQUEUE="/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue" do reguły allow
akceptującej wszystkie wiadomości)</comment>
# <i>tcprules tcp.qmail-smtp.cdb tcp.qmail-smtp.tmp &lt; tcp.qmail-smtp</i>
</pre>

<p>
Zaznajom się z poniższymi informacjami. Opisują one filtrowanie poczty na
występowanie spamu oraz wirusów. Możesz też ustawić kilka własnych opcji
poprzez edycję pliku <path>/var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakiet SpamAssassin</title>
<body>

<p>
 <uri
link="http://www.spamassassin.org/">SpamAssassin</uri>jest jednym z najlepszych
filtrów spamu o otwartym kodzie. Wykonaj <c>emerge mail-filter/spamassassin</c>,
aby go zainstalować. Pakiet zawiera dwie wersje programu. Jedna z nich uruchamia
się z linii poleceń, druga to wersja o architekturze klient/serwer. Wersja uruchamiana
z linii poleceń wystarczy dla serwerów obsługujących mały ruch pocztowy. Druga z nich
jest odpowiednia dla większego ruchu.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu SpamAssassin">
# <i>nano /etc/mail/spamassassin/local.cf</i>
<comment>(Poniższe opcje to absolutne minimum):</comment>
required_hits 6
skip_rbl_checks 1

# <i>rc-update add spamd default</i>
# <i>/etc/init.d/spamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Upewnij się, że zmienna $spamc_binary ma wartość '/usr/bin/spamc').</comment>
<comment>(Jeśli ma wartość '', czytaj poniższą uwagę).</comment>
</pre>

<impo>
Jeśli SpamAssasin został zainstalowany po pakiecie qmail-scanner, musisz
zainstalować qmail-scanner ponownie. Proces jego budowy jest dość brzydki i
uwzględni tylko te opcje, które będą wcześniej zainstalowane w systemie.
</impo>

<p>
W tym momencie poczta przychodząca powinna przechodzić przez qmail-scanner,
który wywoła program SpamAssassin dla każdej wiadomości.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakiet Clam AntiVirus</title>
<body>

<p>
Podobnie jak SpamAssassin, <uri link="http://www.clamav.net/">Clam AntiVirus</uri>
instaluje się w dwóch wersjach. Pokażę szybki sposób na skonfigurowanie wersji
klient/serwer. Na początek wykonaj <c>emerge app-antivirus/clamav</c>.
</p>

<pre caption="Błyskawiczna konfiguracja pakietu Clam AntiVirus">
# <i>nano /etc/conf.d/clamd</i>
<comment>(Ustaw START_CLAMD=yes)</comment>
# <i>nano /etc/clamav.conf</i>
<comment>(Dopasuj konfigurację do własnych potrzeb)</comment>
# <i>rc-update add clamd default</i>
# <i>/etc/init.d/clamd start</i>
# <i>nano /var/qmail/bin/qmail-scanner-queue.pl</i>
<comment>(Upewnij się, że zmienna $clamscan_binary ma wartość '/usr/bin/clamscan').</comment>
<comment>(Jeśli jej warość to '', czytaj poniższą uwagę.)</comment>
# <i>nano /var/qmail/control/conf-common</i>
<comment>(Jeśli ClamAV będzie zgłaszać problemy związane z pamięcią, spróbuj zwiększyć softlimit).</comment>
</pre>

<impo>
Jeśli Clam AntiVirus został zainstalowany po pakiecie qmail-scanner, musisz
zainstalować qmail-scanner ponownie. Proces jego budowy jest dość brzydki i
uwzględni tylko te opcje, które będą wcześniej zainstalowane w systemie.
</impo>

<p>
W tym momencie poczta przychodząca powinna przechodzić przez qmail-scanner,
który wywoła program Clam AntiVirus dla każdej wiadomości.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uwagi końcowe</title>
<section>
<body>

<p>
Nie mam nic więcej do dodania, może poza tym, że jeśli doświadczysz
jakichkolwiek trudności związanych z niniejszym przewodnikiem, skontaktuj
się ze <mail link="vapier@gentoo.org">mną</mail> lub wypełnij raport o błędzie
na stronie <uri link="http://bugs.gentoo.org/">Gentoo's Bugtracking Website
</uri>. Jeśli masz pomysł na ulepszenie przewodnika, napisz do mnie. Uwielbiam
program qmail i z chęcią dodam do przewodnika wszelkie usprawnienia, które
mogłyby wpłynąć na poszerzenie doświadczenia użytkowników z tym MTA.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
