<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050214-newsletter.xml" lang="en">
<title>Jornal Semanal do Gentoo</title>
<subtitle>14 de fevereiro de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="mike@mikefetherston.ca">Mike Fetherston</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
<mail link="marcelo.gwnbr@gmail.com">Marcelo Góes</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
<mail link="filipe.gwnbr@gmail.com">Filipe Augusto</mail>
</author>
<abstract>Este é o Jornal Semanal do Gentoo da semana de 14 de fevereiro de 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Número 7</version>
<date>2005-02-14</date>
<chapter>
<title>Notícias do Gentoo</title>
<section>
<title>Mudança da plataforma de hardware e software dos Fóruns do Gentoo</title>
<body>
<p>
Como antecipado no artigo <uri link="/news/en/gwn/20050124-newsletter.xml#doc_chap2">Para o Futuro
</uri> três semanas atrás, os <uri link="http://forums.gentoo.org">Fóruns do Gentoo
</uri> mudaram para uma nova plataforma de hardware e uma versão atualizada 
do phpBB, que esta rodando num código de base limpo, normalizando todos os patches que 
foram aplicados na versão antiga, e mais funções que a versão que rodava nos
Fóruns antes. Entre os embelezamentos estão um melhor pacote de línguas para Fóruns que não são em inglês, 
novo estilos de URI com links absolutos que permitem programas de busca 
indexem todo o Fórum, e outras coisas pequenas que são pouco aparentes, 
como a habilidade dos moderadores de se associar a um tópico -- mudar mensagens de tópicos 
que estão fora do contexto para um local mais apropriado, o que não era 
possível antes. Algumas problemas aparte, a mudança foi tão tranqüila 
que nenhum usuário percebeu até que tudo foi terminado. 
Os agradecimentos vão para <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> e <mail 
link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail> por uma migração sem falhas!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Calendários de eventos do Gentoo para fevereiro/março de 2005</title>
<body>
<p>
Dias ocupados para evangelizadores do Gentoo: Suas agendas nunca estiveram tão cheias com 
shows, conferencias e apresentações nas próximas quatro semanas. Aqui está a lista dos eventos que estão para acontecer,
com o último anuncio para a LWE (Linux World Expo) que começa amanhã em Boston 
em primeiro lugar. 
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A/">Linux World 
Expo</uri> - 15-18 de fevereiro em Boston, MA: Hynes Convention Center
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">FOSDEM</uri> - 26 e 
27 de fevereiro em Bruxelas, Belgica: Université Libre de Bruxelles
</li>
<li>
<uri link="http://cplug.net/conference">CPLUG Security Conference</uri> - 5 
de março em Grantham, PA: Messiah College
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~dertobi123/clt2005">Chemnitzer Linux-Tage</uri> - 
5 e 6 de Marco em Chemnitz, Alemanha: Technische Universität
</li>
<li>
<uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Gentoo UK Conference</uri> - 12 
de março em Manchester, UK: University of Salford
</li>
</ul>
<note>
Os links levam às paginas oficiais de cada evento ou -- se disponível -- para páginas de algum desenvolvedor do Gentoo 
que está organizando o evento.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Equipe de Segurança do Gentoo -- Entrevista com Thierry Carrez</title>
<body>

<p>Se você tem o hábito de acompanhar o padrão de questão de segurança e as
respostas no mundo Linux, você provavelmente percebeu que os alertas do Gentoo
e respostas aos problemas tendem a surgir logo após a descoberta inicial do problema.
 Na verdade, os Anúncios de Segurança do Gentoo Linux
(GLSAs) são freqüentemente citados como fonte para notificações de segurança
e status de consertos mesmo fora da comunidade Gentoo.  Esta reputação
de alta resposta aos problemas é um fato fora do comum para uma comunidade 
que não tem um braço comercial dando suporte a um centro de segurança.</p>

<p><mail link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> (koon), um dos
Gerentes Operacionais da <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/security/index.xml">Equipe de 
Segurança do Gentoo</uri>, foi muito legal em gastar alguns minutos para explicar algumas
das práticas que permitiram a equipe ser tão eficiente identificando
e respondendo aos problemas de segurança.</p>

<p><e>Você pode nos dar uma rápida visão geral do processo envolvendo a identificação
e conserto dos problemas?  Quais passos são necessários? Quem executa esses passos?
Quais são as ferramentas usadas?</e></p>

<p>Nás acompanhamos a <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/vulnerability-policy.xml">Política de 
Tratamento a Vulnerabilidades</uri> para lidar com os bugs de segurança. Em resumo, as
vulnerabilidades publicas são submetidas pelos usuários, nossos observadores de segurança ou
os desenvolvedores de segurança, aquele que achar primeiro. Algumas vezes nós somos notificados
através de canais confidenciais (a lista vendor-sec ou contato direto dos desenvolvedores principais
ou auditores). Então o processo de segurança dos bugs
através do estado do <e>upstream</e> (onde nos esperamos um consertos dos mantenedores principais); 
o estado de <e>ebuild</e> (onde nós chamamos os mantenedores do
do pacote do Gentoo e pedimos por uma ebuild consertada); estado <e>stable</e>,
onde nós pedimos que todas arquiteturas suportadas para testar e marcar
o pacote com o conserto estável; e finalmente o estado <e>glsa</e> onde nós criamos uma 
GLSA se necessário. Algumas vezes nós ficamos presos em algum dos estados
e temos que desenvolver um patch por nós mesmos.
Algumas vezes nós não encontramos a solução e temos que mascarar um pacote porque seria
um risco de segurança deixar o pacote na arvore sem um conserto.</p>

<p>Lidar com bugs de Segurança e na maior parte contatar as pessoas certas
na hora certa e tentar passar a bola sempre. Essa tarefa é feita pelos coordenadores da
GLSA, e não é automatizada. Nós confiamos muito nos outros desenvolvedores do
Gentoo (mantenedores dos pacotes e equipes arch
) para fazer o patching e o teste.</p>

<p><e>Onde você acha informações a respeito das falhas de segurança?  Listas de discussão?
Alertas? Nos testamos por nos mesmos?</e></p>

<p>Nós confiamos na nossa base de usuários para submeter o maior numero de vulnerabilidades que for possível.
A equipe de seguranca Gentoo tentar pegar todas as vulnerabilidades que possam despercebidas.
Falhas de segurança chegam através de listas de discussão que são publicas como BugTraq
ou Full-Disclosure, e também noticias de segurança de dos desenvolvedores principais e outras
notícias de segurança de outras distribuições. Nós estamos sendo mais e mais aceitos como sendo parte da 
comunidade de segurança do Linux e portanto nós ficamos sabendo que algumas vulnerabilidades antes de tornarem-se
públicas. Para contribuir nós criamos recentemente
o subprojeto de auditoria de seguranças para descobrir vulnerabilidades nós mesmos,
e nossos mantenedores dos pacotes também encontram muitas vulnerabilidades nos testes.</p>

<p><e>Quando uma falha é identificada, como ela e documentada?</e></p>

<p>Na maior parte do tempo nós somente copiamos a notícia pública de segurança, e
prosseguimos verificando que esta aplica ao Gentoo Linux, e damos uma nota de acordo 
com o nível de severidade. Essa severidade gera as prioridades, e nós tentamos respeitar
os atrasos indicados na Política de Tratamento a Vulnerabilidades.</p>

<p><e>Existe algum processo formal onde a resolução da falha 
é designada a alguém? Como as prioridades são determinadas? Como o conserto é documentado e testado?</e></p>

<p>Cada coordenador GLSA pode pegar um bug e ser responsável em manter a bola rolando sempre nesse bug.
Mas se o bug fica parado,
todos os desenvolvedores de segurança podem intervir e consertar o bug. Prioridades são determinadas pelo nível de
severidade, seguindo as regras descritas na Política de Tratamento a Vulnerabilidades.</p>

<p><e>Quando um conserto está disponível, como é documentado? Quem cria a GLSA? 
Como as GLSA são transmitidas? Como elas são arquivadas e armazenadas?</e></p>

<p>Nós documentamos o conserto em um rascunho de GLSA, que precisa ter recebido pelo menos duas
revisões positivas antes de ser lançado. Nós usamos uma ferramenta chamada
GLSAMaker para ajudar a manter a consistência entre todos os GLSA. O GLSA
é escrito pelo coordenador de GLSA ou às vezes por um dos nossos Aprendizes de Segurança
(coordenadores GLSA em treinamento). GLSAs são enviadas por email para a 
gentoo-announce e outras listas de discussão, e aparecem automaticamente no 
live <uri link="http://www.gentoo.org/rdf/en/glsa-index.rdf">RDF
feed</uri> e na <uri link="http://security.gentoo.org">página de Segurança do Gentoo
</uri>. Finalmente, eles são copiados por um dos moderadores dos fóruns
e aparecem como anúncios nos fóruns. Fontes de XML de GLSA são parte da árvore do portage
(em metadata/glsa) e são sincronizados nos sistemas dos usuários, para permitir o
uso (ainda experimental) da ferramenta glsa-check
(que é parte do pacote gentoolkit).</p>

<p><e>Quem são os consumidores principais dos GLSA? Além de usuários do Gentoo, 
existem outras organizações que são alertadas?</e></p>

<p>Nós avisamos a linuxsecurity.com para que eles possam incluir o GLSA na <uri
link="http://www.linuxsecurity.com/content/blogcategory/0/76/">página
de avisos</uri>. O <uri
link="http://cve.mitre.org/cgi-bin/cvekey.cgi?keyword=GENTOO">MITRE
CVE dictionary</uri> também inclui referencias aos GLSA.</p>

<p><e>Existem algumas ferramentas automatizadas ou scripts que as equipes usam para para controlar esse trabalho?</e></p>

<p>Nós usamos o GLSAMaker, uma ferramenta escrita por <mail
link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail> (plasmaroo), para ajudar na escrita da 
fonte de XML da GLSA e do texto do mesmo.</p>

<p><e>Qual é o status do "emerge security", funcionalidade para identificar e consertar os problemas de seguranças usando o portage?</e></p>

<p>"Emerge security" está no momento em testes com a ferramenta "glsa-check", 
que é parte do pacote gentoolkit. Este permite que identifiquemos quais
GLSAs afetam nossos sistemas e aplicar o conserto nos pacotes vulneráveis automaticamente. 
Quando estiver pronto, a equipe do portage vai integrar isto nas 
ferramentas principais como o emerge. Usuários são encorajados a usar o último 
glsa-check e relatar qualquer problema usando o <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzilla</uri>.</p>

<p><e>Onde os usuários podem conseguir maiores informações sobre a equipe de segurança do Gentoo?</e></p>

<p>Nossa pagina principal é o portal de Segurança do Gentoo <uri
link="http://security.gentoo.org">security.gentoo.org</uri>. Este
contém todos os indicadores para os documentos de política de segurança, os últimos GLSA
e muitas informações úteis. Pessoas que gostariam de unir-se à Equipe de Segurança do Gentoo
devem ler a  <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/security/">página do Projeto de Segurança</uri>, e em particular o <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/coordinator_guide.xml">guia de coordenadores do GLSA</uri> e a <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/padawans.xml">Security
padawans page</uri> para entender de que nós precisamos.</p>

<p><e>Quais são algumas das iniciativas que a equipe de segurança tomou recentemente?</e></p>

<p>No ano passado, nós aplicamos alguns procedimentos de forma que todos as regras não escritas seguidas pelo grupo
tenham um documento de referência. Nós também criamos um novo grupo
que irá manter uma checagem consistente na segurança em todos os momentos.</p>

<p><e>O que nós esquecemos de perguntar que seria importante sabermos?</e></p>

<p>Talvez nossa estrutura gerencial. <mail
link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> (klieber) é o nosso líder estratégico,
 <mail link="jaervosz@gentoo.org">Sune Kloppenborg
Jeppesen</mail> (jaervosz) e eu somos gerentes operacionais.</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Para o Futuro</title>
<section>
<title>Open-Xchange no Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.open-xchange.org">Open-Xchange (OX)</uri> é o servidor
groupware de código aberto no qual o servidor Linux Openexchange da Novell/Suse 
<uri link="http://www.novell.com/products/openexchange">(SLOX)</uri> é baseado. 
Open-Xchange era de código fechado até 30 de agosto 2004 quando ele foi lançado usando a licença GNU Public License.
O OX estimula o uso de tecnologias de servidor de código aberto integrando projetos existentes 
como (SMTP, IMAP, LDAP, Apache, Tomcat, e
PostgreSQL) para criar um poderoso ambiente de colaboração e mensagem. Algumas 
características incluem e-mail, coordenação de projeto, armazenamento de documentos em versões,
calendario colaborativo, e uma base de conhecimento (knowledge base). Ele pode ser acessado por uma web interface 
ou através de clientes mais robustos como Evolution, a suíte Mozilla
(Thunderbird e Sunbird) e qualquer outra aplicação que suporte WebDAV. 
Atualmente, Open-Xchange está em desenvolvimento com uma versão quase estável 
(v0.8) em março de 2005. Se você quer ver como o OX funciona antes de arriscar uma instalação, 
você pode testar usando o <uri 
link="http://mirror.open-xchange.org/ox/EN/community/online.htm">demo online</uri>.
</p>
<p><b>Instalação e Suporte</b></p>
<p>
Existem atualmente duas formas de instalação do OX no Gentoo Linux: usando o <uri 
link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=62197">ebuild do Bugzilla</uri> 
(não está na arvore do Portage), ou fazendo uma instalação manual. A <uri 
link="http://gentoo-wiki.com/HOWTO_Open-Xchange">página do Wiki</uri> explica 
a instalação usando o ebuild, mas para os passos necessários manuais para ter o OX 
rodando com sucesso, um <uri link="http://www.mikefetherston.ca/OX/">Guia de instalação 
manual </uri> cobre os pré-requisitos da configuração e também como ampliar e estender o Open-Xchange. Para questões
específicas do Gentoo <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-233291.html">um tópico do Fórum do Gentoo</uri> 
com centenas de mensagens tem a maior parte das respostas que estão disponíveis atá o momento.
</p>
<p>
Se você não está familiarizado com servidores que o OX usa, esteja preparado para um processo longo de aprendizado 
e muita leitura. A maioria dos problemas encontrados atá agora envolvem a configuração do LDAP, integração do Apache/Tomcat, e
autenticação SASL. Todos os servidores de que o OX depende precisam estar configurados e funcionando corretamente
antes de você prosseguir com a instalação do Open-Xchange.
</p>
<note>
O autor <uri link="http://www.mikefetherston.ca">Mike Fetherston</uri> foi um dedicado usuário de
Slackware que migrou para o Gentoo no começo de 2004. Logo depois do lançamento<uri 
link="http://mirror.open-xchange.org/ox/EN/community/netline.htm">Netline</uri> 
do servidor SLOX da SUSE usando a GPL, ele documentou sua experiência da instalação inicial e teve muito feedback da comunidade 
de usuários do Gentoo num documento que tem cerca de 40 páginas.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Segurança do Gentoo</title>
<section>
<title>OpenMotif: Vulnerabilidades múltiplas no libXpm</title>
<body>
<p>

    Vulnerabilidades múltiplas foram descobertas no libXpm, que é incluído
    com o OpenMotif, que pode potencialmente levar à execução de código remota. <e>(Nota: Esta
    é a mesma vulnerabilidade que foi consertada no xorg-x11 no último novembro)</e>
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-07.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: escalação de privilégios locais</title>
<body>
<p>

    O servidor do PostgreSQL pode ser enganado por um indivíduo local para executar
    código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-08.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Python: Execução de código arbitrário atrás de SimpleXMLRPCServer</title>
<body>
<p>

    Servidores de XML-RPC baseados em Python podem estar vulneráveis à execução remota de
    código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-09.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Vulnerabilidades no Xpdf incluso</title>
<body>
<p>

    pdftohtml contém código de Xpdf vulnerável para lidar com arquivos PDF, tornando-o
    vulnerável à execução de código arbitrário através da conversão de um arquivo PDF
    malicioso.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-10.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailman: vulnerabilidade de diretório transversa</title>
<body>
<p>

    O Mailman deixa de sanitizar entrada corretamente, levando à divulgação de
    informações.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-11.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Webmin: Vazamento de informações no pacotes binário do Gentoo</title>
<body>
<p>

    Pacotes binários construídos pelo Portage incluem acidentalmente um arquivo contendo
    a senha de administrador local criptografada.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-12.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Perl: Vulnerabilidades do wrapper de perl-suid</title>
<body>
<p>

    Vulnerabilidades levando à sobre-escrita de arquivos e execução de código com 
    privilégios elevados foram descobertas no wrapper de perl-suid.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-13.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mod_python: vulnerabilidade no Publisher Handler</title>
<body>
<p>

    mod_python contém uma vulnerabilidade no Publisher Handler potencialmente
    levando ao vazamento de informações.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-14.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ouvido na comunidade</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Tirar variáveis de USE de sem [coloque função aqui] da árvore</b></p>
<p>

<mail link="m.debruijne@hccnet.nl">Michiel de Bruijne </mail> escreve:
"Existem algumas ebuilds na árvore que fazem uso de uma variável de USE 
sem [coloque função aqui]. Basicamente, desligando a opção de USE você obtém
mais funções. A vinda de novas dependência ao desativar a opção de USE é uma
possibilidade. Isto tem alguns efeitos colaterais feios ..."
A discussão seguinte mostra bem porque essas opções de USE não são
boas.
</p>
<ul>
<li>
<uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25197">Tirar 
variáveis de USE de sem [coloque função aqui] da árvor</uri>
</li>
</ul>

<p><b>Estabilização automática de pacotes</b></p>
<p>
Aproxidamente a cada 6 meses a mesma discussão aparece:
Como os pacotes na árvore do portage podem ser mantidos atualizados? O método inocente
seria a estabilização automática após um certo período de tempo.
Este tópico mostra porque isto não é uma boa idéia geralmente ...
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25254">Estabilização
automática de pacotes</uri></li>
</ul>


<p><b>Fechando ou resolvendo bugs, qual?</b></p>
<p>
<mail link="genone@gentoo.org">Marius Mauch</mail> escreve:
"Eu notei uma nova tendência introduzida por alguns novos devs: mudar estados
de bug de RESOLVED para CLOSED. Pessoalmente acho muito inconveniente e
completamente inútil. Nós podemos concordar em não fazer isto a menos que haja
uma razão técnica? Não vejo nenhum benefício nisso, simplesmente significa que bugs
fechados são divididos em duas "categorias" sem nenhuma diferença real."
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25168">devemos fechar bugs?</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>USA: Evento de Bugday do Gentoo no LUG da Oregon State University</title>
<body>
<p>
Os <uri link="http://bugday.gentoo.org/">Gentoo Bugdays</uri> são freqüentemente feitos
todo primeiro sábado de cada mês, com desenvolvedores e usuários de todos cantos juntando-se
no IRC e procurando no bugzilla do Gentoo qualquer coisa que precise ser 
consertada. Dia 5 de fevereiro, o grupo de usuários de Linux (LUG) da Oregon State University tiveram a
oportunidade de tornar o evento virtual em um <uri 
link="http://lug.oregonstate.edu/wiki/index.cgi?GentooBugDay">evento real</uri>. 
Doze membros do OSLUG encontraram-se no Weatherford Hall, a construção residencial
da OSU. Com a ajuda de uma lista pré-compilada de bugs preparados pelos organizadores
do Bugday do Gentoo para a ocasião, eles mantiveram-se terminando com bugs das 9:00 às 16:00, com
o canal oficial de IRC <path>#gentoo-bugs</path> sendo projetado na tela, 
e computadores espalhadas pela sela, cada um um número determinado de
caçador de bug na frente da tela.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050214_oslug.jpg"
           short="GentooBugDay" 
           caption="The Klendathu, OR bughunt: Deedra Waters, Dunbar (background) and Micheal Clay" />
<note>
Mais fotos estão disponíveis no <uri link="http://lug.oregonstate.edu/gallery/GentooBugDay">website do OSLUG</uri>.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Alemanha: lançamento de ferramenta de armazenamento para Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
Lançamentos comerciais de aplicações de Linux com suporte oficial fora da terra de
RedHat/SuSE/Mandrake são poucos e distantes. Uma companhia alemã, <uri 
link="http://www.sep.de">SEP AG</uri>, agora anunciou a disponibilidade de
seu produto de gerenciamento de armazenamento "SEP sesam" para Gentoo Linux. "Nós
estivemos tradicionalmente alinhados com o SuSE Linux, mas passamos a observar o Gentoo desde que nós
assistimos a impressionante instalação que <mail link="pylon@gentoo.org">Lars 
Weiler</mail> fez em um cluster de HP Proliant na LinuxTag do último ano em
Karlsruhe," diz o diretor de vendas da  SEP Johann Krahfuss (cf. <uri 
link="/news/en/gwn/20040628-newsletter.xml">Notícia do JSG de 28 de junho de 2004</uri>). 
"Então quando nossos primeiros consumidores pediram uma adaptação do SEP sesam para
Gentoo Linux, nós não ficamos exatamente surpresos." O instituto de pesquisas federal
alemão <uri link="http://www.fhg.de">Fraunhofer Gesellschaft</uri> 
foi o primeiro a pedir uma instalação do SEP sesam dentro de um ambiente de Gentoo
Linux, "e desde que não encontramos quaisquer problemas, nós 
achamos que está na hora de um lançamento oficial," diz Krahfuss. Um versão de testes de 30 dias
(incluindo suporte) pode ser baixada da seção de arquivos do website da
corporativo. SEP sesam é desenhado para o gerenciamento de armazenamento de dados em redes
heterogêneas, incluindo Linux, BSD, Solaris, TRU/64, OpenVMS, Windows e Mac OS X. 
A companhia estará presente na próxima semana no <uri 
link="http://www.solutiondays.de/storage">CRN Storage Solution Days 2005</uri> 
em Neuss (link só em alemão).
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo na imprensa</title>
<section>
<title>Newsforge (8 e 9 de fevereiro de 2005)</title>
<body>
<p>
O Newsforge publicou um artigo em duas partes sobre como <uri 
link="http://software.newsforge.com/software/04/12/27/1238216.shtml">usar
o MySQL para fazer benchmark de performance de sistema operacional</uri>, como analisado e escrito por <uri 
link="http://vegan.net/tony/">Tony Bourke</uri>. A verificação de performance
passou pelos sistemas operacionais de servidor Open-, Net- e FreeBSD, Solaris 10, e Linux 
como plataformas para a execução de bancos de dados de MySQL, e "de uma grande quantidade de
distribuições" o Gentoo foi escolhido como a parte de Linux do teste, rodando tanto
kernéis 2.4 como 2.6 (<path>gentoo-sources</path>) em ReiserFS. "Com o Gentoo foi 
relativamente fácil instalar NPTL para 2.6, que eu usei nos testes de 2.6,"
diz Tony Bourke, "embora não tenham feito qualquer diferença na comparação
com resultados de 2.6 sem NTPL." Enquanto a primeira parte só explica as ferramentas e
a metodologia, a comparação real de performance está publicada em <uri 
link="http://www.newsforge.com/article.pl?sid=04/12/27/1243207">um artigo
separado</uri> - com resultados surpreendentes, o Gentoo Linux venceu claramente todos testes de benchmark
individuais. De maneira engraçada, a performance superior do Gentoo até legou a
reclamações sobre a <uri link="http://www.newsforge.com/comments.pl?sid=43141&amp;op=&amp;threshold=0&amp;commentsort=0&amp;mode=thread&amp;tid=152&amp;pid=106968#106970">"vantagem 
injusta"</uri> de usar uma distribuição de Linux baseada em fontes, possivelmente otimizada 
para o processador como uma plataforma para a comparação.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>CNET (7 de fevereiro de 2005)</title>
<body>
<p>
O presidente da Sun Jonathan Schwartz diz sim para o esforço do OpenSolaris do
Gentoo em uma entrevista publicada na CNET semana passada. Enquanto explica o modelo
de gerência do OpenSolaris para o entrevistador Stephen Shankland, ele diz que <uri 
link="http://news.com.com/Suns+open-source+gamble/2008-1082_3-5564283.html">"O Solaris 
é agora oficialmente de plataforma neutra"</uri> e espera "10 ou mais" distribuições 
de OpenSolaris sem ser da Sun aparecendo no mercado.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Foco de segurança (2 de fevereiro de 2005)</title>
<body>
<p>
O colunista Jason Miller diz que o modo de lidar-se com segurança no kernel do Linux tem problemas,
"e deve ser consertado agora mesmo." O <uri 
link="http://www.securityfocus.com/columnists/296">artigo em
securityfocus.com</uri>, uma publicação lida principalmente por profissionais de segurança,
é altamente crítica do jeito que bugs de segurança no kernel do Linux estão sendo
tratados. Mas o autor, um auto-proclamado "grande seguidor de sistemas operacionais baseados em
BSD," tem boas notícias, também: "Uma vez que começamos a ver distribuições
reais do kernel do Linux como um sistema operacional completo, nós encontramos algumas distribuições
com contatos de segurança oficiais, bem como páginas relacionadas a segurança semelhantes
às providenciadas pelos principais sistemas baseados em BSD. O Gentoo Linux Security é
um bom exemplo disso."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Réseaux &amp; Télécoms (3 de february de 2005, em francês)</title>
<body>
<p>
Respondendo diretamente à coluna da Security Foces de Jason Miller, a revista
de rede e telecomunicações francesa enxerga além do kernel como um problema de segurança: Ambas
falhas em aplicações individuais não dependentes do kernel, e a
distribuição de informações relacionadas à segurança são identificadas como campos de atividade
igualmente importantes para os "caçados de bugs do código aberto." O artigo <uri 
link="http://www.reseaux-telecoms.com/cso_btree/05_02_03_194507_984/CSO/Newscso_view">"Noyau 
Linux : Mais où est la sécurité ?"</uri> reconhece a conclusão de Miller 
de "coisas mudando, rápido e na direção certo," e elogia Thierry 
Carrez (veja nossa <uri link="/news/pt_br/gwn/20050214-newsletter.xml#doc_chap1_sect2">entrevista 
acima</uri>) como um exemplo de "trabalho impressionante." Com o ritmo atual
da discussão sobre a estrutura de atendimento à segurança e a distribuição de
informações, está "na hora de mostrar otimismo," diz o autor Marc Olanie, 
argumentando que a Microsoft levou dezoito anos para padronizar seus próprios
procedimentos de segurança -- "fizeram mesmo?"
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sun blogs (31 de janeiro de 2005)</title>
<body>
<p>
Eric Boutilier, um engenheiro da Sun, Inc. está preparando-se para o desenvolvimento do Gentoo
no OpenSolaris, e postou acerca de suas primeiras tentativas de familiarizar-se com o Portage
no Linux em <uri link="http://blogs.sun.com/roller/page/eric_boutilier/20050131">
seu blog no website da Sun</uri>. Enquanto sua escolha de material de instalação é
peculiar - o clone do Gentoo Vidalinux ao invés de uma instalação padrão, e em um laptop Portégé de cinco
anos - ele rapidamente acostuma-se com o comportamento de usuários do Portage para longas
compilações: "Pois é. Eu deixei compilando e fui para o trabalho."
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumos</title>
<body>
<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estatísticas</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de bugs fechados</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de bugs novos</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estatísticas</title>
<body>
<p>
A comunidade do Gentoo usa o Bugzilla(<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para gravar e         
rastrear bugs, e outras interações com a equipe de desenvolvimento. Entre 6 de fevereiro de 2005 e 13 de
fevereiro de 2005, a atividade no site resultou em:
</p>
<ul>
<li>860 novos bugs durante o período</li>
<li>699 bugs fechados ou resolvidos durante o período</li>
<li>bugs previamente fechados foram reabertos no período</li>
</ul>
<p>
Dos 8036 bugs atualmente abertos: 102 são rotulados 'blocker', 243 são rotulados 'critical', e 600 são rotulados 'major'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs fechados</title>
<body>
<p>
Os desenvolvedores e equipes que fecharam o maior número de bugs durante este período são:
</p>
<ul>
<li><mail link="osx@gentoo.org" >osx porters</mail>, com 179
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=osx@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, com 53
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, com 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, com 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
</li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, com 23
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, com 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, com 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
</li>
<li><mail link="text-markup@gentoo.org" >Text-Markup Team</mail>, com 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs novos</title>
<body>
<p>
Os desenvolvedores e equipes aos quais foram atribuídos o trabalho de resolução do maior numero de novos bugs durante 
o período são:
</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, com 30
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >novos bugs</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, com 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >novos bugs</uri>
</li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, com 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >novos bugs</uri>
</li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, com 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >novos bugs</uri>
</li>
<li><mail link="mobile@gentoo.org" >Mobile Herd</mail>, com 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org" >novos bugs</uri>
</li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, com 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >novos bugs</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, com 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >novos bugs</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, com 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-06&amp;chfieldto=2005-02-13&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >novos bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Dicas e truques</title>
<section>
<title>Mágica do Portage: identifique pacotes obsoletos</title>
<body>
<p>
O desenvolvedor do Gentoo <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian Harring</mail> desenhou
um jeito inteligente de identificar todas versões instaladas de pacotes não disponíveis
mais no Portage - tanto de pacotes oficiais e de pacotes de
<path>PORTDIR_OVERLAY</path>. Aqui está o método que ele inventou, juntando
o máximo de beleza de Python que cabe em uma só linha de comando:
</p>
<pre caption="pequeno script de Python #1">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all","="+x))==0]'
</pre>
<p>
Se isto foi demais para sua cabeça, vamos ver exatamente o que ele faz. Por exemplo,
se um pacote, digamos,  <path>foo-1.2.3</path> estiver instalado, e a versão 1.2.3 não estiver mais na
árvore, o script irá avisar. Uma verificação simples por pacotes que não estão mais disponíveis
sem independente das versões, pareceria-se com isso:
</p>
<pre caption="pequeno script de Python #2">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all",portage.pkgsplit(x)[0]))==0]'
</pre>
<p>
Finalmente, se você quiser ignorar o pacote <path>foo-1.2.3</path> mesmo se já não estiver
mais na árvore, mas uma revisão <path>foo-1.2.3-r1</path> estiver, o seguinte script irá ignorar
o pacote, só ativando em aplicações que desapareceram completamente do
Portage. </p>
<pre caption="pequeno script de Python #3">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all","~"+"-".join(portage.pkgsplit(x)[:2])))==0]'
</pre>
<p>Finalmente, nenhum dos métodos acima leva em consideração pacotes injetados, só aqueles que
foram instalados de uma árvore disponível. Agora, suponha que você quer ignorá-los, também, aqui
está o que fazer:</p>
<pre caption="pequeno script de Python #4">
python -c 'import portage; print [x for x in portage.db["/"]["vartree"].getallcpv() \ 
if len(portage.portdb.xmatch("match-all",portage.pkgsplit(x)[0]))==0 \ 
and not portage.db["/"]["vartree"].dbapi.isInjected(x)]'
</pre>
<p>Sim, nós sabíamos que você ia gostar disso. Todos métodos acima funcionam com pacotes individuais que você mantém
em uma árvore de overlay, por exemplo <path>/usr/local/portage</path>, estão sendo levados em consideração
com pacotes da ávore oficial. Experimente, você não pode quebrar nada, ele só
notifica você sobre o que encontrar, deixando ao usuário decidir o que fazer com
a informação.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Saídas, adições e mudanças</title>
<section>
<title>Saídas</title>
<body>
<p>
Os seguintes desenvolvedores deixaram a equipe do Gentoo recentemente:
</p>
<ul>
<li>
<e>Nenhum esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Adições</title>
<body>
<p>
Os seguintes desenvolvedores uniram-se à equipe do Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
Sebastian Bergmann (sebastian) - PHP
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Mudanças</title>
<body>
<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente mudaram de tarefa
no projeto do Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
<e>Nenhum esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribua para o JSG (GWN)</title>
<section>
<body>
<p>
Interessado em contribuir com o Jornal Semanal Gentoo? 
Envie-nos um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Feedback do JSG (GWN)</title>
<section>
<body>
<p>Por favor envie-nos seu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e ajude a 
melhorar o JSG (GWN).</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Informações sobre assinaturas</title>
<section>
<body>
<p>
Para assinar o Jornal Semanal do Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter), envie um email em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Para cancelar sua assinatura, envie um email em branco para
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
do endereço sob o qual você está inscrito.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Outras línguas</title>
<section>
<body>
<p>O Jornal Semanal do Gentoo também está disponível nas 
seguintes línguas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dinamarquês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Português (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
