<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050221-newsletter.xml" lang="en">
<title>Jornal Semanal do Gentoo</title>
<subtitle>21 de fevereiro de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="fant@pobox.com">Andrew Fant</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="degrenier@easyconnect.fr">Thomas de Grenier de Latour</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
<mail link="marcelo.gwnbr@gmail.com">Marcelo Góes</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
<mail link="fernando.gwnbr@gmail.com">Fernando Vaz</mail>
</author>
<abstract>Este é o Jornal Semanal do Gentoo da semana de 21 de fevereiro de 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Número 8</version>
<date>2005-02-21</date>
<chapter>
<title>Notícias do Gentoo</title>
<section>
<title>Boston Linux World Expo: O relatório do show</title>
<body>
<p>
A Conferência e Exposição Mundial de Linux ocorreu semana passada no Centro
de Convenções Hynes em Boston, Massachusetts, EUA. O Gentoo Linux tinha um estande
no pavilhão .org, acomodado entre o pessoal amigável do Fedora e o grupo 
simpático do Linux Terminal Server Project.  Na mostra, estavam um conjunto 
de sistemas demonstrando a ampla gama de arquiteturas para as quais o Gentoo 
está disponível.  A que mais chamou atenção foi o pequeno Mac Mini com sua grande 
tela de cinema, trazidos por <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail>.  
Também presentes estavam os Sparc Ultra 60 do Daniel, diversos laptops x86, um AMD64 
e vários "brinquedos" embedded trazidos por<mail link="vapier@gentoo.org">Mike 
Frysinger</mail>.
</p>  

<p>
Um time completo de voluntários ajudou a gerenciar o estande. Além de Mike e Daniel, 
<mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, <mail 
link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>, <mail link="absinthe@gentoo.org">Dylan 
Carlson</mail>, <mail link="jforman@gentoo.org">Jeffrey Forman</mail>, <mail 
link="latexer@gentoo.org">Peter Johanson</mail>, <mail link="lewk@gentoo.org">Luke 
Macken</mail> (lewk), <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail>, <mail 
link="fant@pobox.com">Andy Fant</mail>, <mail link="zx@gentoo.org">Chris 
Aniszczyk</mail> e <mail link="agriffis@gentoo.org">Aaron Griffis</mail> marcaram 
presença e ajudaram no estande.
</p>
<figure link="/images/gwn/20050221_lwe.jpg"
	short="devs-em-uma-linha" 
	caption="pessoal da cabine do Gentoo no Boston LWE" />
<note>
Na frente, esuqerda para a direita: Andrew Fant, Chris Gianelloni, Mike Frysinger, Rajiv Manglani. 
Chris Aniszcszyk está inclinado sobre a mesa sob o poster do Gentoo, todos os outros
são visitantes.
</note>

<p>
Além dos costumeiros pedidos de CDs (que nós tínhamos) e camisetas (que não tínhamos),
houve um constante fluxo de interesse no lançamento de PPC, e um gratificante
número de comentários de pessoas que perceberam que o Gentoo tem
um papel a executar no mundo dos negócios. Também notável foi o lançamento em breve da
<uri link="http://genux.org">Gentoo-based startup</uri> que irá fornecer
pacotes binários personalizados para usuários que se inscreverem através de mecanismos padrão do Portage.
O destaque da semana foi o anti-bof, onde 30-40 usuários e desenvolvedores tomaram
conta do piso superior do Globe Bar and Grill e tiveram a chance de encontrar-se 
ao vivo.
</p>

<p>
Este foi o primeiro ano que o LWE realizou-se em Boston, ao invés de Nova Iórque,
e em todos os aspectos, foi um sucesso.  Houve um aumento de vinte por cento em
estandes de vendedores, e o público aumentou numa porcentagem equivalente.  Parece provável
que o LWE retornará novamente no próximo inverno, então comece a planejar para o próximo ano.
Agradecimentos a todos que ajudaram a fazer da nossa presença no show um sucesso. 
Para aqueles na costa oeste, o LWE estará em São Francisco de 8 a 11 de agosto.  
Se você tem interesse em ajudar no estande do Gentoo no encontro, por favor  
entre me contato com a equipe de relações públicas.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Última chamada para a FOSDEM</title>
<body>
<p>
Mais de 40 desenvolvedores do Gentooo, ativistas e usuários avançados confirmaram sua 
presença no <uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">FOSDEM</uri> deste ano,  
dias 26 e 27 de fevereiro em Bruxelas na Université Libre de Bruxelles. O albergue 
local foi literalmente tomado pelos participantes no DevRoom 
organizado pelo Gentoo na maior conferência européia de software livre, e o cronograma  
está lotado de apresentações de desenvolvedores de toda a Europa. A vida noturna aos sábados 
em Bruxelas tornará difícil ater-se ao cronograma apertado do encontro de desenvolvedores do 
Gentoo na manhã de domingo. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Entrada franca na conferência do Gentoo do Reino Unido</title>
<body>
<p>
Graças à obtenção de patrocínios da Universidade de Salford e do London Internet 
Exchange, <uri link="http://www.linx.net">LINX</uri>, a <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Conferência do Gentoo do Reino Unido</uri>, marcada para  
12 de março na Universidade de Salford em Manchester, pôde eliminar a
taxa de entrada. Participantes agora serão admitidos sem cobrança.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Fácil assinatura de feed de RSS do Gentoo</title>
<body>
<p>
<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail> fez <uri 
link="http://dev.gentoo.org/~citizen428/files/gentoo.opml">um arquivo OPML</uri> que está disponível, 
que permite que se cadastre automaticamente a três feeds diferentes de RSS do Gentoo de uma vez,  
quer sejam, as notícias do Gentoo Linux publicadas no site do Gentoo, os Gentoo Linux Security 
Announcements (GLSAs), e o feed para pacotes x86. Muitos leitores de RSS possibilitam a 
importação de um arquivo OPML, tornando fácil o gerenciamento de inscrições.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Para o futuro</title>
<section>
<title>Kuro-Box Gentooizada</title>
<body>

<p>A Kuro-Box é um dispositivo PowerPC NAS (Network Attached Storage) do tamanho de 
uma torradeira desenhado para hackers de Linux, devendo pelo menos parte de seu apelo ao
nome interessante: muito melhor o que sua tradução para inglês de "black"
já faz, o "kuro" de Kuro-Box dá uma dica sobre a cor <e>e</e> 
o oculto do que pode estar acontecendo no escuro. Baseado em um
<uri link="http://www.freescale.com/webapp/sps/site/prod_summary.jsp?code=MPC8241">
Freescale MPC8241</uri> (um processador 603e), ela existe em duas versões:</p>
<ul>
    <li>a original, com 200MHz e 64MB RAM, um controlador de ethernet de 100Mb 
        e um plugue de USB (em torno de 160 USD sem disco rígido)</li>
    <li>versão HG, com 266MHz e 128MB RAM, um controlador de ethernet de 1Gb
        e dois plugues de USB (240 USD sem disco rígido)</li>
</ul>
<p>
Obscurecida pelo fato de haver nascido da série de dispositivos de armazenamento "LinkStation"
da Buffalo Technology, é provavelmente o ambiente de desenvolvimento Linux/PPC
mais barato atualmente no mercado.
</p>
<figure 
	link="/images/gwn/20050221_kurobox.jpg"
	short="Kuro-Box" 
	caption="Dando um novo signifaco a armazenamento de rede: 
	Kuro-Box da Buffalo"
/>

<p><uri link="http://penguinppc.org/embedded/kuro/">A história</uri> da
Kuro-Box começa no Japão no início de 2004, quando uma companhia irmã da
Buffalo, Kurouto Shikou, decidiu vender ser antigo inventório de LinkStation 
para o mercado de "power usurs". Assim, a comunidade de hackers mais antiga e maior
de Kuro-Box é japonesa, e a quantidade de documentação no 
<uri link="http://linkstation.yi.org/">seu Linkstation Wiki</uri> ou no
<uri link="http://www.yamasita.jp/linkstation/">blog de Yasunari Yamashita
</uri> mostra o quanto é ativa. Desde alguns meses, Kuro-Boxes também são
distribuídas nos Estados Unidos e Europa por <uri link="http://www.revogear.com/">Revogear</uri>, 
e uma nova comunidade não-japonesa centrando-se em torno de <uri
link="http://www.kurobox.com/forums/">um forum</uri> e <uri 
link="http://www.kurobox.com/online/">um wiki</uri> agora tem bastante informações
em inglês disponíveis.</p>

<p>Em ambas comunidades, houve tentativas de trocar o firmware
padrão com distribuições de Linux mais genéricas desde de que
a primeira Kuro-Box saiu um ano atrás. O firmware original é muito
orientado para NAS, isto é, desenvolvido para ser um servidor de arquivos e impressão,
enquanto uma distribuição de Linux completa permitiria a fácil experiência
e destravamento do potencial completo da máquina. Até configurar sistemas Gentoo
dentro de uma Kuro-Box já foi tentado antes: <uri 
link="http://www.kurobox.com/forums/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=48">jmgdean</uri> 
lançou uma <uri link="http://www.kurobox.com/forums/viewtopic.php?t=111">Conversão total
para o Gentoo alpha1</uri>, e muito trabalho foi feito dentro da comunidade
japonesa. Todavia, todas tentativas anteriores foram instalações misturadas do Gentoo Linux em 
cima do firmware original: as toolchains ainda eram baseadas em gcc-2.95, muitos
arquivos não eram gerenciados pelo Portage, e ainda havia código não-livre dentro.

Meu <uri
link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=What+is+in+Gentoo+Beta1">lançamento beta1
</uri>, por outro lado, é inteiramente construída das fontes, e exclusivamente
via Portage. É composto de:
</p>
<ul>
    <li>uma imagem de stage3 que pode ser instalada diretamente em um novo
        disco rígido, e que substitui completamente o firmware original</li>
    <li>um overlay do Portage, com algumas poucas ebuilds novas ou modificadas</li>
    <li>um perfil de Portage personalizado, baseado no Gentoo PPC 2004.3</li>
    <li>muitos pacotes binários adicionais que devem
    cobrir a maior parte das necessidades para este tipo de sistema</li>
</ul>
<p>
O processo de instalação é em grande parte semelhante aos sistemas "normais" do Gentoo, exceto que
ele começa no assim chamado "modo EM" no qual o Kuro-Box inicia quando ainda não está configurado.
Este é um ambiente muito minimalista que pode ser acessado tanto por <c>ftp</c> quanto <c>telnet</c>. 
Daí, você poderá preparar seu disco, fazer <c>chroot</c>, e instalar a 
imagem de stage3. Então você troca a máquina para "Normal mode", e espera-se que irá
reiniciar em seu novo sistema Gentoo, que deve estar acessível através de
<c>ssh</c>. Instruções detalhadas estão disponíveis em uma <uri 
link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=InstallGentooBeta1">
página de Wiki</uri>.</p>
<p><b>Limitação conhecida e trabalho futuro</b></p>
<p>
A única coisa que não é fácil de hackear-se é o conteúdo do FlashROM, isto é
o sistema de EM mode e o kernel. O formato da imagem de flash é bem conhecido
e documentado (a menos em alguns websites japoneses), mas, ao contrário de outros
dispositivos baseado em Linux, não há volta em caso de erro uma vez
que você o tocou -- um erro de flash ou kernel mal configurado irá matá-la
para sempre. Por causa disso, a maior parte dos usuários está presa ao kernel 2.4.17
original, que é longe de perfeito. Há atualmente duas instruções
exploradas para burlar esta limitação:
</p>
<ul>
<li>
Instalando um gerenciador de inicialização adequado no FlashROM: <uri link="http://www.kurobox.com/online/tiki-index.php?page=projectsBootloader">U-Boot</uri> 
provavelmente é a melhor escolha, mas o projeto está em uma estágio muito
inicial para estimar sua disponibilidade.</li>
<li>
Trocar o kernel que está rodando dinamicamente. Isto tornou-se
possível graça ao <uri
link="http://www.kurobox.com/forums/viewtopic.php?t=277">trabalho de jochang
</uri>, através de um simples módulo de kernel.
Integrar o processo de troca de kernel durante a inicialização é o
grande alvo para o Gentoo beta2 (com tudo em que depende, como
um pacote apropriado de fontes de kernel kuro-ificadas, etc.)
</li>
</ul>
<p>
Alguns outros ítens de trabalho para o futuro incluem:
</p>
<ul>
    <li>melhorar o sistema de distribuição: em especial, usar <c>rsync</c> ao invés
        de tarballs para overlay/profile</li>
    <li>por demanda popular, adicionar algumas meta-ebuilds para algumas 
        necessidades como "servidor de correiro" ou "servidor compatível com MacOSX". Ou
        lançar algum tipo de "stage4" personalizado
</li>
<li>algumas outras melhorias em todas partes, como melhor status de LED,
        talvez mais módulo pré-compilado para o kernel padrão, etc.
</li>
    <li>talvez um processo (semi-)automático de instalação (de um LiveCD?:
        para alguns usuários, instalar o Gentoo através de telnet em uma Kuro Box é
        sua primeira experiência com Linux, e parece ser um pouco
        demais de uma vez...</li>
</ul>

<note>O autor Thomas de Grenier de Latour (TGL) é um dos moderadores dos fóruns do
Gentoo, responsável pelo fórum de língua francesa. Ele trará uma
Kuro-Box para a FOSDEM em Bruxelas no final de semana que vem, se você quiser saber
mais sobre esta pequena caixa ou vê-la em ação, certifique-se de passar 
pelo Gentoo DevRoom.</note>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Segurança do Gentoo</title>
<section>
<title>PowerDNS: vulnerabilidade de Denial of Service</title>
<body>
<p>

    Uma vulnerabilidade no PowerDNS pode levar a um Denial of Service temporário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-15.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ht://Dig: Vulnerabilidade de Cross-site scripting</title>
<body>
<p>

    ht://Dig é vulnerável a ataques de cross-site.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-16.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Opera: vulnerabilidades múltiplas</title>
<body>
<p>

    O Opera é vulnerável a várias vulnerabilidades que podem resultar na
    divulgação de informações e faciliar a a execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-17.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>VMware Workstation: caminho de procura de bibliotecas não-confiável</title>
<body>
<p>

    VMware pode carregar bibliotecas de um diretório não-confiável, escrevível por 
    todos, resultando na execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-18.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PostgreSQL: Buffer overflows no parser de PL/PgSQL</title>
<body>
<p>

    PostgreSQL é vulnerável a vários buffer overflows no parser de PL/PgSQL
    levando à execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-19.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Emacs, XEmacs: vulnerabilidades de formato de cadeias no movemail</title>
<body>
<p>

    O utilitário movemail que vem com o Emacs e XEmacs contem várias vulnerabilidades de
    formato de cadeias, potencialmente levando à execução de código
    arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-20.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>lighttpd: divulgação de código de script</title>
<body>
<p>

    Um indivíduo malicioso pode enganar o lighttpd a revelar a fonte de scripts que
    são executas como aplicações CGI ou FastCGI.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-21.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>wpa_supplicant: vulnerabilidade de buffer overflow</title>
<body>
<p>

    wpa_supplicant contém um buffer overflow que pode levar a um Denial of
    Service.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-22.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KStars: Buffer overflow em fliccd</title>
<body>
<p>

    KStars é vulnerável a um buffer overflow que pode levar à execução
    de código arbitrário com privilégios elevados.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-23.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Midnight Commander: Vulnerabilidades múltiplas</title>
<body>
<p>

    Midnight Commander contém vários erros de formato de cadeia, buffer overflows
    e um buffer underflow levando à execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-24.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Squid: Denial of Service através de respostas de DNS</title>
<body>
<p>

    O Squid contém um bug na hora de lidar com certas respostas de DNS resultando em
    um Denial of Service.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-25.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GProFTPD: vulnerabilidade de formato de cadeia em gprostats</title>
<body>
<p>

    gprostats, distribuído com o GProFTPD, é vulnerável a uma vulnerabilidade de formato
    de cadeia, potencialmente levando à execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-26.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gFTP: vulnerabilidade de diretório transversal</title>
<body>
<p>

    o gFTP é vulnerável a ataques de diretórios transversais, possivelmente levando à
    criação ou sobre-escrita de arquivos arbitrários.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-27.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ouvido na comunidade</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Usando Gentoo em emuladores</b></p>
<p>
Depois de uma tentativa infeliz de instalar o Gentoo no MS VirtualPC, um usuário pergunta
que experiências outros tiveram com o Gentoo em ambientes emulados. Leia mais
para uma coleção de experiências de usuários (voltadas ao win32).
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25480">Usando o
Gentoo em emuladores</uri></li>
</ul>


<p><b>Melhoria de performance do Portage</b></p>
<p>
Outro usuário encontrou um gargalo no Portage cuja remoção permite reduzir
tempos de inicialização em até 50%. Embora seja um exemplo extremo,
ainda mostra que a performance do Portage está longe de perfeita.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25458">Melhorias
de performance do Portage</uri></li>
</ul>


<p><b>GLEP33: reestruturação de eclass</b></p>
<p>
Depois das grandes disputas da última vez que alguém tentou mudar o modo
em que as eclasses são usadas e manipuladas, <mail link="johnm@gentoo.org">John
Mylchreest</mail> e <mail link="ferringb@gentoo.org">Brian
Harring</mail> oferecem uma nova proposta muito completa. Pode ser
encontrada em <uri>http://dev.gentoo.org/~johnm/files/glep33.txt</uri>
</p>
<ul>

<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25427">GLEP
33: reestrutura de eclass</uri></li>
</ul>
<p><b>Pacotes de execução e desenvolvimento</b></p>
<p>
<mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail> dá opiniões
sobre ebuilds divididas:
"Por anos até agora, a RedHat dividiu muitos de seus pacotes
em dois conjuntos... um contendo o que é necessário durante a execução para
usar o pacote, e um outro pacote 'devel' contendo arquivos de cabeçalho etc que
só são necessários para construir software. Uma coisa que é muito interessante
fazer em um servidor é construí-lo sem que compiladores etc sejam instalados. Quanto
menos houver, menos há para fazer manutenção, atualização, ser re-usado
por black hats, etc etc." Mas, como parece ser, também há bons
motivos para fazer as coisas "do jeito do Gentoo". Leia mais para uma discussão sobre
os prós e contras dos dois métodos.</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25412">Pacotes de execução 
e desenvolvimento</uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo na imprensa</title>
<section>
<title>Security Focus (14 de fevereiro de 2005)</title>
<body>
<p>
Depois de ser mencionado em um artigo da Security Focus na semana anterior, o desenvolvedor do
Gentoo e gerente operacional do Time de Segurança do Gentoo Linux <mail 
link="koon@gentoo.org">Thierry Carrez</mail> agora teve sua própria coluna última
segunda-feira: <uri link="http://www.securityfocus.com/columnists/299">"Mais avisos,
mais segurança"</uri> é o título de seu artigo sobre a relação entre
atividades nos braços de segurança das distribuições de Linux e segurança geral
de usuários. "Avisos de segurança de um publicador de software ou empacotador não devem
ser vistos como má notícias. Sempre há vulnerabilidades no software, e quando um
aviso é lançado significa que uma das falhas foi identificada e
remediada," explica Thierry. "Também significa que os mocinhos fizeram sua lição de casa,
e que menos uma falha pode ser usada pelos bandidos contra você."
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linux Times (14 e 18 de fevereiro de 2005)</title>
<body>
<p>
Um relato de instalação flamejante da Áustria chegou na revista online
Linux Times na segunda-feira da semana passada, com o título "Uma semana com o
Gentoo Linux." <uri 
link="http://www.linuxtimes.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=806">O 
artigo</uri> descreve detalhadamente uma instalação do Gentoo Linux
em hardware um pouco antigo, e tenta acabar com o mito do Gentoo não
ser facilmente acessível: "Se houvesse uma lista dos maiores clichês do GNU/Linux,
a frase 'O Gentoo é difícil de instalar' estaria na parte de
cima dela. Deixe-me contar um segredo: o Gentoo é fácil de instalar,"
diz o autor Imre Kálomista, um aluno da Universidade de Viena. E se isso não
fosse suficiente, o Gentoo ainda aparece como tópico no Linux Times quatro dias depois
em uma revisão do Vidalinux versão 1.1 em uma comparação direta com um sistema
Gentoo "real". O <uri 
link="http://www.linuxtimes.net/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=831">artigo</uri>
conclui que o clone binário porto-riquenho do Gentoo estranhamente não tem suporte
a pacotes binários, mas menciona um título de clube para acesso a um repositório
de pacotes pré-compilados.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cuddletech blog (12 de fevereiro de 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link="http://www.cuddletech.com/blog/pivot/entry.php?id=82">Usando Xorg 
6.8.2 &amp; Composite</uri> é o tópico da entrada de blog de Ben Rockwood's blog sobre
as novas funções de transparência no Xorg, com uma agradável nota da facilidade
de instalação em seu ambiente Gentoo: "Graças ao Gentoo eu simplesmente
tirei o XFree86 (unmerge) e instalei o Xorg 6.8.2." 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumo</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estatísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de bugs fechadoss</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de bugs novos</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estatísticas</title>
<body>
     <p>
     A comunidade do Gentoo usa o Bugzilla(<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) para gravar 
     e rastrear bugs, e outras interações com a equipe de desenvolvimento. Entre 13 de fevereiro de 2005 e 20 de
     fevereiro de 2005, a atividade 
     no site resultou em:
     </p>
     <ul>
          <li>813 novos bugs durante o período</li>
          <li>447 bugs fechadoss ou resolvidos durante o período</li>
          <li>20 bugs previamente fechados foram reabertos no período</li>
     </ul>
     <p>
     Dos 8040 bugs atualmente abertos: 101 são rotulados 'blocker', 240 são rotulados 'critical', e 596 são rotulados 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs fechadoss</title>
<body>
     <p>
     Os desenvolvedores e equipes que fecharam o maior número de bugs durante este período são:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, com 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="php-bugs@gentoo.org" >PHP Bugs</mail>, com 24
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, com 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, com 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >Netmon Herd</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, com 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, com 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs novos</title>
<body>
     <p>
     Os desenvolvedores e equipes aos quais foram atribuídos o trabalho de resolução do maior numero de novos bugs durante 
     o período são:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="qmail-bugs@gentoo.org" >Qmail Team</mail>, com 54
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=qmail-bugs@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, com 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, com 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, com 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, com 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sci@gentoo.org" >Gentoo Science Related Packages</mail>, com 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=sci@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, com 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, com 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-13&amp;chfieldto=2005-02-20&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >novos bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Saídas, adições e mudanças</title>
<section>
<title>Saídas</title>
<body>
<p>
Os seguintes desenvolvedores deixaram a equipe do Gentoo recentemente:
</p>
<ul>
<li>
<e>Nenhum esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Adições</title>
<body>
<p>
Os seguintes desenvolvedores uniram-se à equipe do Gentoo:
</p>
<ul>
<li>
David Gümbel (ganymede) - wine
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Mudanças</title>
<body>
<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente mudaram de tarefa
no projeto do Gentoo Linux:</p>
<ul>
<li>
<e>Nenhum esta semana</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribua para o JSG (GWN)</title>
<section>
<body>
<p>
Interessado em contribuir com o Jornal Semanal Gentoo? 
Envie-nos um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Feedback do JSG (GWN)</title>
<section>
<body>
<p>Por favor envie-nos seu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e ajude a 
melhorar o JSG (GWN).</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Informações sobre assinaturas</title>
<section>
<body>
<p>
Para assinar o Jornal Semanal do Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter), envie um email em branco para <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Para cancelar sua assinatura, envie um email em branco para
<mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
do endereço sob o qual você está inscrito.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Outras línguas</title>
<section>
<body>
<p>O Jornal Semanal do Gentoo também está disponível nas 
seguintes línguas:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dinamarquês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonês</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Português (Brasil)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
