<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050207-newsletter.xml" lang="en">
<title>Jornal Semanal do Gentoo</title>
<subtitle>7 de fevereiro de 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="absinthe@gentoo.org">Dylan Carlson</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Autor">
<mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
<mail link="marcelo.gwnbr@gmail.com">Marcelo Góes</mail>
</author>
<author title="Tradução Português do Brasil">
<mail link="filipe.gwnbr@gmail.com">Filipe Augusto</mail>
</author>
<abstract>Este é o Jornal Semanal do Gentoo da semana de 7 de fevereiro de 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Número 6</version>
<date>2005-02-07</date>
<chapter>
<title>Notícias do Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo na Linux World Expo, edição de Boston</title>
<body>
<p>
Faltando apenas uma semana para a versão da costa leste dos EUA da  <uri 
link="http://www.linuxworldexpo.com">LWE</uri> abrir as portas, o time do Gentoo 
está pronto. Os desenvolvedores que farão parte do estande do Gentoo incluem Mike Frysinger, Chris 
Gianelloni, Dylan Carlson, Daniel Ostrow, Luke Macken, Jeffrey Forman, Rajiv Aaron 
Manglani e Chris Aniszczyk, auxiliados pelo organizador local Andrew Fant que esteve bem ocupado
preparando tudo para o estande #6 no piso térreo do Centro de Convenções Boston 
Hynes. Visitantes ao estande do Gentoo irão encontrar Sparcs e x86, e 
um Mac Mini rodando Gentoo Linux/PPC entre as arquiteturas a amostra. A exibição 
começa terça-feira, 15 de fevereiro e acaba quinta-feira, 17 de fevereiro; aberta diariamente das 10:00
às 17:00 (16:00 na quinta-feira).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dois milhões de mensagens</title>
<body>
<p>Mais um outro recorde no Fórum do Gentoo: A mensagem de número 2,000,000 desde a criação 
do fórum phpBB de suporte do Gentoo foi registrada na ultima Segunda-feira. Enquanto dezenas
de usuários regulares estavam contemplando o total de mensagens que estava subindo até o número mágico,
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=56608">Naib</uri> 
de Birmingham no Reino Unido finalmente apertou o botão para submeter no tempo exato. 
Sua mensagem, combinando a claridade de expressão e 
poesia arrogante inglesa, foi em resposta a alguém perguntando como usar a função de tela cheia
em programas sendo rodados no terminal. A resposta de Naib, marcada para a imortalidade: <uri 
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?p=2041272#2041272">"Ctrl-Alt-F1"</uri>
</p>
<figure link="/images/gwn/20050207_forum.png"
short="2Mposts" caption="Contador de mensagens no forums.gentoo.org, 31 de janeiro 2005 às 20:15 UTC" />
</body>
</section>
<section>
<title>Novo canal de IRC, lista de discussão para pacotes multimídia do Gentoo</title>
<body>
<p><mail link="luckyduck@gentoo.org">Jan Brinkmann</mail> anunciou duas novas plataformas 
de suporte para o sempre crescente número de pacotes no Portage lidando com aplicações de áudio e 
vídeo. <path>#gentoo-media</path> e um novo canal no irc.freenode.net onde mantenedores de pacotes multimídia 
se reunem, e uma nova lista de discussão, <path>gentoo-media@gentoo.org</path>, 
também foi criada para melhorar a comunicação entre desenvolvedores d multimídia. 
"Nos também queremos deixar mais fácil para os usuários do desktop entrarem em contato com os  
mantenedores de software relacionado a multimídia," diz Jan Brinkmann, esperando que o novo  
canal IRC e lista de discussão logo se tornem ambos "populares e populados," especialmente
visando o recrutamento de novos desenvolvedores para áreas de multimídia com pouco colaboradores. Para assinar a lista
de discussão, mande um email em branco para<mail 
link="gentoo-media-subscribe@gentoo.org">gentoo-media-subscribe@gentoo.org</mail>. Se você
quiser ajudar no desenvolvimento de aplicações de som e vídeo, entre em contato com Jan Brinkmann.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Para o futuro</title>
<section>
<title>Gentoo/FreeBSD</title>
<body>
<p>O projeto Gentoo/FreeBSD começou oficialmente em Agosto de 2004 com alguns 
ebuilds do sistema baseados no FreeBSD 5.2.1 e um portage overlay por  
Grant Goodyear (g2boojum). Como o lançamento do FreeBSD 5.3 se tornou iminente, o 
projeto fez o porte dos ebuilds do sistema para essa nova versão, que é a atual versão do  
projeto.</p> 
<p>O projeto Gentoo/FreeBSD, como o próprio nome diz, e um esforço para se ter 
o conjunto de componentes do Gentoo rodando em cima do FreeBSD. 
Isso significa que, por exemplo, ao invés de se ter o kernel do Linux e a GNU LibC, terá-se
o kernel do FreeBSD e a LibC do FreeBSD. Além disso, o projeto está
trabalhando no porte do baselayout do Gentoo/FreeBSD de uma forma que tornará o gerenciamento do sistemas iniciais de inicialização tão fácil quanto no Gentoo Linux.
</p>
<p>Apesar desse projeto ser relativamente novo, uma quantidade considerável de progresso foi feita.
Os mais importantes progressos são:
</p>
<ul><li>Portage roda sem precisar de nehum patch.</li>
<li>o conjunto de ebuilds que baixa e instala pacotes específicos do FreeBSD 
está quase maduro e o processo de compilação do sistema e, de uma forma geral, sem dores.</li>
<li>Nós definimos um perfil do sistema e alguns pacotes que não são do FreeBSD que devem estar a
disposição.</li>
</ul>
<p>Neste momento, nós estamos trabalhando para estabilizar o conteúdo das tarballs de
fonte de tal forma que elas irão suprir os requisitos mínimos de cada categoria
(tarballs de fonte do sistema, no Gentoo/FreeBSD são separadas por categoria,
como <path>freebsd-lib</path>, <path>freebsd-usbin</path>, etc).
</p>
<p>Nossos esforços com o baselayout foram orientados em relação ao
sistema de dependência do Gentoo trabalhando com as ferramentas de usuário do FreeBSD.
Sem surpresa, algumas partes (principalmente envolvendo <c>gawk</c>) foram 
problemáticas, mas nós atualmente temos um pacote que pode gerar
um sistema FreeBSD que funciona, e permite aos initscripts do Portage
funcionar sem mudança. Mais trabalho e necessário para escrever initscripts
para partes menos comuns do sistema do FreeBSD, e possivelmente atualizar o sistema para o 
baselayout 1.11 quando este tornar-se estável.
</p> 
<p>
As metas para o futuro proximo incluem um conjunto de "stages" que serão usados na 
instalação do Gentoo/FreeBSD, o término do porte do "baselayout", e finalmente, o lançamento.
</p>
<p> 
Em um esforço separado nós estamos pensando em um porte da<c>glibc</c> e do "GNU userland" 
para o kernel do FreeBSD. Se você estiver interessado em ajudar, entre em contato com
<mail link="absinthe@gentoo.org">Dylan Carlson</mail>. (veja também a mensagem do 
Robert Millan para a <path>gentoo-dev</path>, lista de discussão).</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Segurança do Gentoo</title>
<section>
<title>Gallery: vulnerabilidade de cross-site scripting</title>
<body>
<p>

    Gallery é vulnerável a ataques de cross-site scripting.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-45.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ClamAV: Múltiplas vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    ClamAV contém duas vulnerabilidades que podem levar a Denial of Service
    e evasão da busca de vírus.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-46.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ncpfs: Múltiplas vulnerabilidades</title>
<body>
<p>

    Os utilitários de ncpfs contem múltiplas falhas, potencialmente resultando
    em execução de código arbitrário remoto ou acesso de arquivos locais com
    privilégios elevados.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-44.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>FireHOL: criação de arquivo temporário insegura</title>
<body>
<p>

    FireHOL é vulnerável a ataques de links simbolicos (symlink), potencialmente permitindo que um usuário local
    sobre-escreva arquivos arbitrários.

  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-01.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UW IMAP: contorno de autenticação em CRAM-MD5</title>
<body>
<p>

    UW IMAP contem uma vulnerabilidade no código que lida com autenticação do CRAM-MD5
    permitindo o contorno do processo de autenticação.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-02.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>enscript: vulnerabilidades múltiplas</title>
<body>
<p>

    O enscript sofre de falhas de vulnerabilidade e desenho, potencialmente
    resultando na execução de código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-03.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Squid: vulnerabilidades múltiplas</title>
<body>
<p>

    O Squid contém vulnerabilidades no código que lida com WCCP, HTTP e LDAP, 
    o que pode levar a Denial of Service, contorno de controle de acesso, web cache e
    infecção de logs.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-04.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Newspost: vulnerabilidade de buffer overflow</title>
<body>
<p>

    Um buffer overflow pode ser explorado para derrubar o Newspost remotamente e
    potencialmente executar código arbitrário.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-05.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>LessTif: vulnerabilidades múltiplas no libXpm</title>
<body>
<p>

    Vulnerabilidades múltiplas foram descobertas no libXpm, que é incluído
    no LessTif, que pode levar a execução de código remoto.
  
</p>
<p>
Para mais informações, por favor veja o <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-06.xml">Anúncio do GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ouvido na comunidade</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Gentoo/kFreeBSD</b></p>
<p>
O desenvolvedor do Debian em visita <mail link="rmh@debian.org">Robert Millan</mail> 
postou para anunciar seu trabalho no porting do glibc e ferramentas de usuário GNU para o
kernel do FreeBSD: "Eu comecei de um sistema Gentoo FreeBSD existente e gradualmente
migrei-o para Glibc."

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24990">Gentoo GNU/kFreeBSD</uri></li>
</ul>

<p><b>Independência do JSG?</b></p>
<p>
<mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail> tenta desvendar
o status do Jornal Semanal do Gentoo: "O JSG é um
jornal semanal que promove o Gentoo, ou é um
jornal quase independente que é livre para criticar bem como
evangelizar?" Quanta influência os desenvolvedores devem ter em seu conteúdo?

</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25156">Independência do
JSG?</uri></li>
</ul>


<p><b>Bloqueios de if/else adequados em bash</b></p>
<p>
Novamente, <mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> dá
informações importantes sobre sintaxe de <c>bash</c>. Isto deve ser especialmente
interessante para aqueles que contribuem ebuilds.
Também, ele não nos aponta ao rascunho não-existente do <uri
link="http://dev.gentoo.org/~ciaranm/docs/IGNORE_the-doc/#multiple-selection">
documento</uri>, que se existisse, seria um bom recurso para todas
questões sobre ebuilds.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25115">Bloqueios
de if/else adequados em bash</uri></li>
</ul>


<p><b>suporte a gcc-4 no Gentoo</b></p>
<p>
Para todos Gentooístas que gostam de brinquedos novo, <mail
link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> adicionou ebuilds de gcc-4 ao
portage. Elas estão mascaradas no momento e totalmente sem suporte, então se
você quiser usá-las é a seu próprio risco! Os primeiros relatos são de tipos
diferentes, de segfaults aleatórios até tudo funcionando perfeitamente parece
ser possível. Aproveitem!
</p><ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25098">suporte
a gcc-4 no Gentoo</uri></li>
</ul>

<p><b>confusão sobre autotools</b></p>
<p>
Um tempo atrás, as ebuilds de <c>autoconf</c> / <c>automake</c> / <c>libtool</c> foram modificadas.
Muitos usuários agora reclamam que o portage quer instalar todas versões
disponíveis, mas como <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
explica: "As ebuilds antigas (<path>autoconf-2.59-r5</path> / <path>automake-1.8.5-r1</path> /
<path>libtool-1.5.2-r7</path>) na verdade baixavam e instalavam múltiplas versões de
cada pacote. Você <e>achou</e> que só tinha um <c>autoconf</c>, mas amigo você
estava errado!"
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25020">confusão sobre
autotools</uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo internacional</title>
<section>
<title>Alemanha: encontro de usuários em Oberhausen na sexta-feira 11 de fevereiro</title>
<body>
<p>
Oberhausen, casa dos "Friends of Gentoo e.V." e vários
desenvolvedores ativos, é novamente o local de um Gentoo User Meeting
no Gasthof Harlos, em si próprio no caminho de se tornar uma instituição
no microcosmos do Gentoo alemão. Esta semana, preparativos para a 
conferência FOSDEM na Bélgica no final do mês estão na agenda,
como também o notório Schnitzelplatte, uma copiosa quantidade de
carne servida tradicionalmente nos encontros de Oberhausen. Os organizadores também
estão trazer um dos <uri 
link="http://sunsolve.sun.com/handbook_pub/Systems/SunBlade100/SunBlade100.html">Sun 
Blade 100</uri> usados que foram comprados recentemente por vários desenvolvedores
alemães de uma universidade suíça para o encontro, que irá ser
em 11 de fevereiro, começando em torno de 19:00 CET. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo na imprensa</title>
<section>
<title>Linux Magazin (Número 3/2005)</title>
<body>
<p>
A alemã Linux Magazin traz um artigo do desenvolvedor do Gentoo
<mail link="citizen428">Michael Kohl</mail> em seu número mais recente. 
Michael explica a ferramenta de engenharia de lançamentos <c>catalyst</c>
e o processo de lançamento do Gentoo Linux em três páginas repletas de
detalhes interessantes, mencionando exemplos de uso do <c>catalyst</c>
para criar LiveCDs variantes como o lançamento alemão "Fizzle Wizzle"
que incluí um ambiente completo de KDE rodando como o Knoppix do
CD sem a necessidade de instalar no disco rígido. A revista
impressa está disponível em bancas na Alemanha desde quinta-feira
da semana passada, e também inclui um acompanhamento de uma instalação
do Gentoo pelo editor Oliver Frommel.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>O blog de David Berlind (31 de janeiro de 2005)</title>
<body>
<p>
O colunista da CNET David Berlind postou um esclarecimento ao seu
antigo anterior sobre o Gentoo e OpenSolaris <uri 
link="/news/en/20050131-newsletter.xml#doc_chap5">de que falamos
semana passada</uri>. Em seu artigo <uri 
link="http://blogs.zdnet.com/BTL/index.php?p=988">"Gentoo: Não somos 
o Napster do código livre"</uri> ele cita correio entre
o desenvolvedor do Gentoo Pieter Van den Abeele e ele mesmo,
reconhecendo que "o pessoal do Gentoo está disputando minha
caracterização de suas tecnologias Portaris e Portage como sendo
facilitadores como o Napster que podem pôr óleo nas engrenagens da
violação de licença de código livre."
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Resumo</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Estatísticas</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Ranking de bugs fechados</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Ranking de novos bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Estatísticas</title>
<body>
     <p>
     A comunidade do Gentoo usa o Bugzilla(<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) ara gravar e         
     rastrear bugs, e outras interações com a equipe de desenvolvimento. Entre 23 de Janeiro de 2005 e 30 de Janeiro de 
     2005, a atividade no site resultou em:
     </p>
     <ul>
          <li>875 novos bugs durante o período</li>
	  <li>661 bugs fechados ou resolvidos durante o período</li>
	  <li>28 bugs previamente fechados foram reabertos no período</li>
     </ul>
     <p>
     Dos 8006 bugs atualmente abertos: 105 são rotulados 'blocker', 245 são rotulados 'critical', e 601 são rotulados 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de bugs fechados</title>
<body>
     <p>
     Os desenvolvedores e equipes que fecharam o maior número de bugs durante este período são:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="osx@gentoo.org" >osx porters</mail>, com 173
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=osx@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, com 33
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, com 30
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, com 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, com 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, com 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, com 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, com 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >bugs fechados</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Ranking de novos bugs</title>
<body>
     <p>
     Os desenvolvedores e equipes aos quais foram atribuídos o trabalho de resolução do maior numero de novos bugs durante 
     o período são:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, com 37
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >bugs novos</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, com 21
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >bugs novos</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, com 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >bugs novos</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >bugs novos</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, com 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >bugs novos</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, com 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >bugs novos</uri>
            </li>
<li><mail link="marduk@gentoo.org" >marduk</mail>, com 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=marduk@gentoo.org" >bugs novos</uri>
            </li>
<li><mail link="xfce@gentoo.org" >XFCE Team</mail>, com 7
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=xfce@gentoo.org" >bugs novos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Saídas, adições e mudanças</title>
	<section>
	<title>Saídas</title>
	<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores deixaram a equipe do Gentoo recentemente:</p>
		<ul>
		<li>
			Alexander Gabert
		</li>
		<li>
			Andrew Bevitt (saída temporária)
		</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Adições</title>
	<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores uniram-se a equipe do Gentoo:</p>
		<ul>
		<li>Stefano Rossi (so) - Documentação</li>
		<li>Andreas Pokorny (DieMumiee) - AMD64</li>
		<li>Shigehiro Idani (idani) - tradução japonesa</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Mudanças</title>
	<body>
		<p>Os seguintes desenvolvedores recentemente mudaram de tarefa
                no projeto do Gentoo Linux:</p>
		<ul>
		<li>Chris Gianelloni (wolf31o2) - Mudou de operação de engenharia de lançamentos para liderança 
                estratégica</li>
		<li>Tim Yamin (plasmaroo) - Novo líder de operação de engenharia de lançamentos</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribua para o JSG (GWN)</title>
	<section>
	<body>
		<p>Interessado em contribuir com o Jornal Semanal Gentoo? 
                Envie-nos um <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Feedback do JSG (GWN)</title>
	<section>
	<body>
		<p>Por favor envie-nos seu <mail
		link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> e ajude a melhorar o JSG (GWN)
		</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Informações sobre assinaturas</title>
	<section>
	<body>
		<p>Para assinar o Jornal Semanal do Gentoo (Gentoo Weekly Newsletter), envie um email em branco para <mail 
                link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
		<p>Para cancelar sua assinatura, envie um email em branco para
		<mail
		link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
		do endereço sob o qual você está inscrito.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Outras línguas</title>
	<section>
	<body>
		<p>O Jornal Semanal do Gentoo também está disponível nas 
                seguintes línguas:</p>
		<ul>
		<li>
			<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Dinamarquês</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Holandês</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Inglês</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Alemão</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Francês</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonês</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiano</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonês</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Português (Brasil)</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Português (Portugal)</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russo</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Espanhol</uri>
		</li>
		<li>
			<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turco</uri>
		</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>


