<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/gdp/doc/doc-policy.xml,v 1.14 2012/10/28 15:21:21 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="fr">

<title>Règles de base des documentalistes Gentoo</title>
<author title="Auteur">
 <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Auteur">
 John P. Davis
</author>
<author title="Auteur">
 <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
 <mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
 <mail link="cam@gentoo.org">Camille Huot</mail>
</author>

<abstract>
Ce document décrit les règles de base que les auteurs et les contributeurs
de la documentation Gentoo devraient connaître et appliquer.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>4</version>
<date>2007-02-26</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Introduction</title>
<body>

<p>
Le but de l'équipe des documentalistes est de produire une documentation
professionnelle qui soit claire, concise et accessible à un utilisateur.
Nous avons donc établi des règles et des recommandations qui doivent
s'appliquer à <e>tous</e> les documents avant qu'ils ne soient publiés, sur
notre site ou ailleurs.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sujets abordés</title>
<body>

<p>
Ces règles couvrent ces sujets&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>Organisation de l'équipe de documentalistes&nbsp;;</li>
<li>Recommandations aux documentalistes&nbsp;;</li>
<li>Recrutement de documentalistes.</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Organisation de l'équipe de documentalistes</title>
<section>
<title>Organisation</title>
<body>

<p>
L'équipe est elle-même constituée de petites équipes qui travaillent en
étroite collaboration. Chaque petite équipe s'occupe de la documentation
d'un sous-projet Gentoo.
</p>

<!--
<p>
Conformément à la <uri link="/doc/en/management-structure.xml">structure de
gestion du projet Gentoo</uri>, un gestionnaire de haut niveau est responsable
de la documentation et de la stratégie suivie.
</p>
-->

<p>
Un gestionnaire opérationnel est responsable des tâches quotidiennes au sein
du projet de documentation. Il gère l'ensemble des tâches relatives à la
documentation à court terme. Le responsable général peut assurer cette gestion
s'il le souhaite.
</p>

<p>
Actuellement, les responsables sont&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Poste</th>
  <th>Nom</th>
  <th>Pseudo</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Responsable stratégique</ti>
  <ti>Xavier Neys</ti>
  <ti><mail link="neysx@gentoo.org">neysx</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gestionnaire opérationnel</ti>
  <ti>Xavier Neys</ti>
  <ti><mail link="neysx@gentoo.org">neysx</mail></ti>
</tr>
</table>

<p>
Chaque sous-projet a son propre responsable stratégique. Il peut choisir
de faire appel à un gestionnaire opérationnel s'il le souhaite.
Ses responsabilités sont décrites dans la <uri
link="/doc/en/management-structure.xml#doc_chap1_sect5">structure de gestion
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Chaque sous-projet l'équipe de documentalistes de Gentoo, ainsi que leurs
responsables, sont listés sur la page du <uri link="/proj/en/gdp/">projet
GDP</uri> (Gentoo Documentation Project).
</p>

<p>
Le responsable stratégique décide de l'ajout de sous-projets.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Membres de l'équipe</title>
<body>

<p>
Tous les membres doivent être abonnés à la liste de diffusion <mail
link="gentoo-doc+subscribe@gentoo.org">gentoo-doc@gentoo.org</mail>. Elle est
utilisée pour discuter de toutes les questions relatives à la documentation.
Elle est ouverte à tous, développeurs et autres.
</p>

<p>
Chaque membre doit faire partie de l'alias <mail
link="docs-team@gentoo.org">docs-team@gentoo.org</mail>. Il n'est utilisé que
par <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> pour avertir les
développeurs de bogues relatifs à la documentation. Vous pouvez vous ajouter à
l'alias en éditant le fichier <path>/var/mail/alias/misc/docs-team</path> sur
dev.gentoo.org.
</p>

<p>
Les membres doivent être disponibles sur le canal IRC <c>#gentoo-doc</c> sur
<uri link="http://www.freenode.net">irc.freenode.net</uri> quand ils sont
connectés.
</p>

<p>
En fonction de ses tâches et de ses responsabilités, un membre peut disposer
d'un accès restreint au server <c>cvs.gentoo.org</c>. L'accès complet au CVS
n'est accordé qu'aux développeurs Gentoo. Un <uri
link="http://anoncvs.gentoo.org">serveur CVS anonyme</uri> est disponible, il
contient les mêmes fichiers que notre serveur CVS principal mais avec quelques
minutes de décalage.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Équipes de traducteurs</title>
<body>

<p>
Chaque langue est prise en charge par une équipe qui est menée par un
<e>traducteur responsable</e>, éventuellement aidé d'un <e>second</e>. Ils ont
tous deux accès au CVS en écriture. Quand le <e>traducteur responsable</e> n'est
pas disponible, son <e>second</e> prend la relève. S'il n'est pas disponible non
plus, le ou les mentors prennent les choses en main.
</p>

<p>
Si un document est traduit dans une langue qui n'est pas supportée
officiellement par Gentoo, il sera publié tel quel. Il n'y aura pas de lien
vers le document jusqu'à ce qu'une équipe officielle soit mise en place, mais
le document sera tout de même accessible sur notre site web et par le CVS.
</p>

<p>
Si une langue officiellement supportée n'a plus de membres actifs ou si plus
personne n'assure la fonction de <e>traducteur responsable</e>, les liens vers
les documents seront supprimés, mais les documents resteront disponibles au cas
où la langue redeviendrait officiellement supportée.
</p>

<p>
Pour plus d'information à propos des traductions de documents Gentoo, veuillez
consulter le <uri link="/proj/fr/gdp/doc/translators-howto.xml">guide du
traducteur de documentation Gentoo</uri> et la page du sous-projet <uri
link="/proj/en/gdp/international.xml">GDP Internationalisation</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recommandations aux documentalistes</title>
<section>
<title>Légalité</title>
<body>

<p>
Chaque document doit être publié sous la licence <uri
link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/">Creative Commons
Attribution-ShareAlike License</uri>.
</p>

<p>
Chaque document doit contenir l'élément suivant dans sa source entre les
balises <c>&lt;/abstract&gt;</c> et <c>&lt;version&gt;</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Licence à mentionner dans les sources des documents">
&lt;/abstract&gt;
<i>
&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 --&gt;

&lt;!-- Ce document est publié sous la licence CC-BY-SA --&gt;
&lt;!-- Voyez http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 --&gt;
&lt;license/&gt;
</i>
&lt;version&gt;...&lt;/version&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bogues et corrections</title>
<body>

<p>
Chaque bogue rapporté sur <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> devrait être traité aussi
rapidement que possible. S'il ne peut être traité dans un délai raisonnable, la
personne qui a rapporté le bogue devrait en être avertie via un commentaire sur
le bogue et le bogue devrait être éventuellement enregistré dans le fichier <uri
link="/proj/en/gdp/doc/metadoc-guide.xml">metadoc.xml</uri>. Un responsable
décidera si le bogue doit être traité prioritairement aux autres tâches.
</p>

<p>
Quand un membre de l'équipe prend un bogue en charge, il doit se l'assigner et
placer <mail>docs-team@gentoo.org</mail> dans la liste CC. Il ne peut
s'attribuer un bogue déjà assigné à un autre membre de l'équipe sans l'accord
d'un responsable ou de l'autre membre lui-même.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Développement d'un document</title>
<body>

<p>
Chaque document peut être développé par les membres de l'équipe de toute manière
jugée appropriée, mais le document final doit se conformer à <uri
link="/doc/en/xml-guide.xml">GuideXML</uri> et être
disponible sur l'infrastructure CVS de Gentoo. Il doit également être enregistré
dans le fichier <uri link="/proj/en/gdp/doc/metadoc-guide.xml">metadoc.xml</uri>
si besoin.
</p>

<p>
Quand un nouveau document est commencé ou que des modifications importantes
doivent être faites, un bogue doit l'annoncer sur <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>. Si un tel bogue existe
déjà, il n'est pas nécessaire d'en créer un nouveau. Des corrections
grammaticales, syntaxiques ou minimes ne requièrent pas qu'un bogue soit créé.
</p>

<p>
Le numéro de version doit être augmenté et la date ajustée pour toute
modification du contenu sauf pour la correction de coquilles dans le texte ou
dans les commentaires des exemples de code. Notez que toute modification d'un
exemple de code impose une augmentation du numéro de version et une mise à jour
de la date.
</p>

<p>
Les modifications de la présentation de la source XML ne doit générer un
nouveau numéro de version et une mise à jour de la date que si la présentation
du document s'en trouve aussi modifiée.
</p>

<p>
La décision d'augmenter le numéro majeur ou mineur dans le numéro de version
est laissée à la discrétion du correcteur.
</p>

<p>
Chaque traduction doit utiliser exactement le même numéro de version et la même
date que ceux du document original de façon à garantir une bonne
synchronisation entre les différentes traductions.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Relecture et enregistrement</title>
<body>

<p>
Pour permettre d'intégrer des correctifs rapidement, il est autorisé
d'enregistrer des modifications importantes ou d'ordre technique <e>à condition
que</e> le correcteur soit certain à 100% que ses modifications sont correctes.
Au moindre doute, notamment quand il réagit à une remarque d'un utilisateur,
mais qu'il ne peut tester lui-même, le rédacteur <e>doit</e> soumettre sa
correction à un développeur Gentoo.
</p>

<p>
Des modifications importantes ou techniques doivent faire l'objet d'un bogue
sur <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Le numéro du bogue <e>doit</e> être
mentionné lors de l'enregistrement dans le CVS pour permettre un éventuel
retour à une version précédente.
</p>

<p>
Si la correction modifie à la fois le contenu et le style d'écriture de
GuideXML, les modifications doivent être enregistrées séparément pour permettre
aux traducteurs de visualiser facilement les modifications apportées au contenu.
</p>

<p>
Dans le cas d'une traduction, le traducteur responsable est chargé de vérifier
le document et lui seul (ou son second) peut l'enregistrer dans le CVS sauf s'il
est encore en formation, auquel cas c'est le mentor qui doit l'enregistrer.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sanctions</title>
<body>

<p>
Il n'y a jamais eu de problème de conduite, mais il est important de noter que
les abus commis par des documentalistes Gentoo, notamment&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>induire des utilisateurs ou des développeurs en erreur sciemment,</li>
  <li>rédiger délibérément de la documentation erronée,</li>
  <li>introduire volontairement des erreurs dans les documents,</li>
  <li>
    outrepasser à dessein les règles d'usage ou les décisions collégiales
    prises lors de discussions sur nos listes de diffusion,
  </li>
  <li>
    rester inactif pendant une longue période sans en avoir informé les
    responsables et sans donner de réponse aux demandes du responsable
    opérationnel,
  </li>
</ul>

<p>
seront signalés aux responsables du projet <uri link="/proj/en/devrel/">Gentoo
Developer Relations</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recrutement de documentalistes</title>
<section>
<title>Contributeurs, auteurs, traducteurs</title>
<body>

<p>
Toute personne qui souhaite contribuer à la documentation, corriger des
documents existants, en rédiger de nouveaux ou en traduire est encouragée à
nous envoyer ses contributions. Qu'elle s'abonne simplement à la liste de
diffusion <c>gentoo-doc@gentoo.org</c> après avoir lu et compris ce document.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Procédure de recrutement</title>
<body>

<p>
Le projet de documentation suit un processus de recrutement strict dont vous
pourrez découvrir les détails plus loin. Le processus ne doit être modifié en
aucune circonstance. Nous avons choisi ce mode de recrutement pour nous assurer
que les recrues sont bien informées de la politique de documentation Gentoo et
du style d'écriture appliqué aux documents Gentoo. C'est un processus qui a su
montrer ses preuves même si de nombreux contributeurs le voient comme un trop
grand fossé à franchir.
</p>

<p>
Ce processus de recrutement n'a pour objectif que les demandes faites au dépôt
de la documentation Gentoo via CVS. Être listé comme mainteneur ou point de
contact pour un ou plusieurs documents est attribué par simple requête au chef
de projet ou au manager opérationnel.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Étape 1 : Contributions</title>
<body>

<p>
Aucun processus de recrutement ne commence sans investigations sur les
contributions déjà réalisées pour le projet de documentation Gentoo. Le nombre
de contributions doit être suffisamment important pour pouvoir assurer une
bonne connaissance de GuideXML, du style de code et des politiques en vigueur.
La période de contribution doit être étendue pour indiquer le temps passé par
le contributeur et montrer la quantité de travail que cela implique.
</p>

<p>
Le nombre de contributions et la période de contribution dépendent de
l'engagement que souhaite solliciter le contributeur. Même s'il est difficile
de quantifier cela, la table suivante devrait vous donner un aperçu de la
chose. La décision finale n'appartient cependant qu'au manager opérationnel.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Position</th>
  <th>Activité minimale</th>
  <th>Période minimale</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Développeur à temps plein</ti>
  <ti>2 mises à jour par semaine</ti>
  <ti>1 mois</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Développeur à temps partiel</ti>
  <ti>4 mises à jour par mois</ti>
  <ti>1 mois</ti>
</tr>
</table>

<p>
Une mise à jour consiste en la modification non triviale d'une quelconque
documentation, traduction ou quoi que ce soir d'autre, entièrement écrite par
le contributeur et soumis après vérification par un développeur documentaliste.
La période est fixe&nbsp;: augmenter les contributions ne diminue pas la
période. De même, nous ne faisons pas une moyenne sur les contributions dans
le temps pour nous assurer que le contributeur ne donne pas un coup de pédale
dans le processus puis qu'il attende sagement que cette phase se finisse.
</p>

<p>
Si cette phase n'est pas réalisée, nous ne pouvons pas savoir si le
contributeur comprend réellement l'investissement nécessaire pour être un
développeur documentaliste. La validation de son activité se fait à travers les
rapports de bogue sur le bugzilla.
</p>

<p>
Toute demande d'accès CVS qui n'entraîne pas d'activité liée au développement
comme indiqué dans la table ci-dessus ne sera pas prise en considération.
</p>

<p>
Si vous sentez que vous avez réalisé un nombre suffisant de contributions,
contactez le manager opérationnel du projet de documentation Gentoo. Il vous
demandera vos coordonnées et toutes les informations nécessaires puis
s'occupera de vous faire passer à l'étape suivante.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Étape 2 : Début de la procédure de recrutement</title>
<body>

<p>
Lors de cette période qui devrait être proche de celle indiquée dans le tableau
précédent, les correctifs de la recrue ne seront plus édités par aucun
développeur du projet de documentation, mais seront soit soumis tels quels,
soit refusés. La recrue se verra également assigner un mentor développeur
documentaliste à temps plein qui le guidera lors des dernières étapes.
</p>

<p>
La qualité des contributions sont ici le point important de l'étape. Tous les
correctifs qui ne suivent pas les règles de documentation, de style de code ou
tout autre guide affectant le document seront refusés.
</p>

<p>
Lors de cette période&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Nous vous conseillons d'apprendre les tâches internes à Gentoo. C'est un
    apprentissage nécessaire dans la mesure où vous devrez par la suite
    répondre au <uri link="/proj/en/devrel/quiz/staff-quiz.txt">Quizz du
    Personnel</uri>.
  </li>
  <li>
    Nous vous demanderons de remplir le <uri
    link="/proj/en/gdp/doc/doc-quiz.xml">Quizz du projet de documentation
    Gentoo</uri>. Vous devrez passer avec succès l'intégralité de ce test
    (répondre à toutes les questions) avant de pouvoir passer à l'étape
    suivante.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Étape 3 : Recrutement Gentoo</title>
<body>

<p>
Une fois l'étape 2 finie, le manager opérationnel contactera les <uri
link="/proj/en/devrel">Relations entre Développeurs Gentoo</uri> et leur
donnera le signal final de début du processus de recrutement Gentoo après
lequel vous pourrez disposer d'une adresse e-mail Gentoo et serez assigné à un
ou plusieurs sous-projets.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
