<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="fr">
<title>Guide du format XML Metadoc pour Gentoo</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Correcteur">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="clement@varaldi.org">Clément Varaldi</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide a pour objectif d'indiquer aux développeurs comment utiliser le format
XML Metadoc qui permet au projet de documentation Gentoo de garder une structure
hiérarchique dans la documentation et stocker plus d'informations à propos de
chaque document.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>2005-04-04</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Pourquoi MetadocXML est-il nécessaire ?</title>
<body>

<p>
MetadocXML n'est pas nécessaire, c'est une ressource supplémentaire pour que le
projet de documentation Gentoo puisse avoir une traçabilité des documents, même
s'ils sont situés en dehors de l'arborescence habituelle
<path>[gentoo]/xml/htdocs/doc</path>.
</p>

<p>
Grâce à MetadocXML, nous pouvons désormais&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Suivre les documents qui sont situés dans l'espace web dédié aux projets
    (<path>/proj</path>) au lieu du dépôt habituel consacré à la documentation
    (<path>/doc</path>)&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Ranger la documentation dans diverses catégories (ou sous-catégories) avec
    l'avantage supplémentaire qui est que nous pouvons automatiquement générer
    une table des matières pour la documentation (entre autres)&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Suivre les membres non officiels des membres d'équipes de documentation
    (comme par exemple les traducteurs)&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Utiliser des parties de gros documents (les manuels d'installation par
    exemple) comme étant des guides individuels pour certains sujets bien
    précis&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Assigner des bogues sur des documents particuliers pour avoir un
    référencement rapide et avec la possibilité de masquer un document dans le
    cas où le bogue rencontré est critique&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Vérifier simplement si un fichier traduit est synchronisé avec son
    équivalent anglais ou non.
  </li>
</ul>

<p>
Remarquez que le dernier avantage est primitif et ne sera probablement pas
préservé. Il existe des outils puissants (comme le script
<uri link="http://dev.gentoo.org/~neysx/trads/trads-doc.html">trads-doc</uri> de
Xavier Neys) qui proposent bien plus de fonctionnalités que MetadocXML n'en
propose actuellement.
</p>

<p>
Les équipes de traductions qui n'utilisent pas encore MetadocXML n'ont pas à
s'inquiéter. Ils ne perdent aucune fonctionnalité disponibles actuellement dans
la mesure où MetadocXML n'est qu'une sur-couche mise par dessus l'infrastructure
actuelle. Aucun changement n'est à faire sur le format GuideXML pour avoir le
support de MetadocXML.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Comment fonctionne MetadocXML ?</title>
<body>

<p>
Un fichier central contient l'ensemble des informations additionnelles sur la
documentation qu'il maintient. Nous appelons ce fichier
<path>metadoc.xml</path>. Il doit être situé dans votre dépôt principal
(<path>/doc/${LANGUE}</path>), même si ce n'est pas une nécessité absolue.
</p>

<p>
Dans ce fichier seront stockées toutes les informations additionnelles&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>Membres de l'équipe&nbsp;;</li>
  <li>Catégories auxquelles les documents appartiennent&nbsp;;</li>
  <li>Fichiers concernés&nbsp;;</li>
  <li>Documents concernés&nbsp;;</li>
  <li>Bogues concernant un des documents.</li>
</ul>

<p>
En plus du fichier <path>metadoc.xml</path>, vous pouvez également avoir un
fichier de table des matières généré dynamiquement (appelé en général
<path>index.xml</path>), un fichier donnant un aperçu de l'ensemble des
documents (appelé en général <path>list.xml</path>) et un fichier listant
l'ensemble des membres, des fichiers et des bogues (appelé en général
<path>overview.xml</path>).
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Le fichier metadoc.xml</title>
<section>
<title>La structure XML</title>
<body>

<p>
Le fichier <path>metadoc.xml</path> commence par le code habituel 
d'initialisation d'un fichier XML et les informations d'en-tête CVS de
Gentoo&nbsp;:
</p>

<pre caption="Initialisation du XML">
&lt;?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;
&lt;!DOCTYPE metadoc SYSTEM "/dtd/metadoc.dtd"&gt;
</pre>

<p>
Ensuite commence la déclaration MetadocXML.
</p>

<pre caption="Déclaration MetadocXML anglaise">
&lt;metadoc lang="<comment>en</comment>"&gt;
</pre>

<p>
Les traducteurs doivent référencer le fichier principal
<path>/doc/en/metadoc.xml</path> dans l'attribut <c>parent</c>. Cela permet à
metadoc d'identifier les fichiers non traduits et de voir si les versions
de l'original et de la version traduite correspondent toujours.
</p>

<pre caption="Déclaration MetadocXML pour une traduction française">
&lt;metadoc lang="<comment>fr</comment>" parent="/doc/en/metadoc.xml"&gt;
</pre>

<p>
À l'intérieur de l'entité <c>metadoc</c> vous devez déclarer dans l'ordre les
entités suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>version</c> qui permet de suivre l'évolution du fichier&nbsp;;
  </li>
  <li>
    <c>members</c> qui déclare tous les membres de l'équipe d'une langue
    donnée&nbsp;;
  </li>
  <li>
    <c>categories</c> qui déclare les catégories pouvant être utilisées&nbsp;;
  </li>
  <li>
    <c>files</c> qui contient la liste des fichiers couverts par le fichier
    Metadoc&nbsp;;
  </li>
  <li>
    <c>docs</c> qui contient la liste des documents couverts par le fichier
    Metadoc&nbsp;;
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>L'entité « version »</title>
<body>

<p>
Le numéro de version est incrémenté quand un document ou un fichier est ajouté,
quand un chemin change ou lors de tout changement qui peut avoir un impact pour
les traducteurs. Ces derniers peuvent comparer les numéros de version de
l'original avec leur traduction pour détecter des changements à appliquer.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>L'entité « members »</title>
<body>

<p>
Dans l'entité «&nbsp;members&nbsp;» vous devez déclarer deux 'types' de membres
qui sont&nbsp;: <c>lead</c> (chef d'équipe) et <c>member</c> (membre). Un membre
de type <c>lead</c> doit être connu de l'équipe des Relations des Développeurs
Gentoo (GDR) dans la mesure où il ne contient que l'information du pseudo du
développeur en charge et que celui-ci est vérifié dans la liste des membres de
Gentoo. Un membre (type <c>member</c>) peut soit être un développeur Gentoo
auquel cas on ne donnera que son pseudo, ou un contributeur.
</p>

<p>
Dans le cas d'un contributeur, on donne à l'élément <c>member</c> deux
attributs&nbsp;: <c>mail</c> (pour son adresse électronique) et <c>fullname</c>
(pour savoir qui il est).
</p>

<pre caption="Exemple d'utilisation de l'entité « members »">
&lt;members&gt;
  &lt;lead&gt;swift&lt;/lead&gt;
  &lt;lead&gt;neysx&lt;/lead&gt;
  &lt;member&gt;dertobi123&lt;/member&gt;
  &lt;member mail="contributeur_gentoo@gmail.com" fullname="Daniel Dupont"&gt;dupontd&lt;/member&gt;
&lt;/members&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>L'entité « Categories »</title>
<body>

<p>
Vous devez déclarer dans l'entité <c>categories</c> des entités <c>cat</c>.
Chacune d'entre elle couvre une catégorie. Le paramètre obligatoire <c>id</c>
est utilisé pour référencer la catégorie. Vous pouvez également définir un
paramètre <c>parent</c> auquel cas la catégorie sera une sous-catégorie d'une
autre catégorie.
</p>

<p>
Dans ce cas, l'attribut <c>parent</c> fait référence à l'attribut <c>id</c> de
la catégorie parente.
</p>

<pre caption="Exemple d'utilisation de l'entité « categories »">
&lt;categories&gt;
  &lt;cat id="faq"&gt;Foires Aux Questions&lt;/cat&gt;
  &lt;cat id="install"&gt;Ressources Liées à l'Installation&lt;/cat&gt;
  &lt;cat id="install_guides"&gt;Guides d'Installation&lt;/cat&gt;
&lt;/categories&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>L'entité « Files »</title>
<body>

<p>
L'entité <c>files</c> ne contient que des entités <c>file</c>.
</p>

<p>
Chaque entité <c>file</c> référence un seul fichier XML. Elle dispose d'un
attribut obligatoire <c>id</c> qui doit être vu comme étant la clef primaire
pour chercher le fichier. Metadoc comparera le nom du fichier avec l'attribut
<c>id</c> dans le fichier parent de metadoc (défini dans l'élément racine) pour
vérifier si le fichier est traduit ou non. Les noms de fichier doivent être
strictement identiques.
</p>

<p>
Le fichier <path>metadoc.xml</path> lui-même peut être repris dans la liste. Il
est alors affiché en tête de la liste des fichiers (cf. plus bas).
</p>

<pre caption="Exemple d'entité « files »">
&lt;files&gt;
  &lt;file id="ati-faq"&gt;/doc/fr/ati-faq.xml&lt;/file&gt;
  &lt;file id="metadoc"&gt;/doc/fr/metadoc.xml&lt;/file&gt;
&lt;/files&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>L'entité « Docs »</title>
<body>

<p>
L'entité <c>docs</c> ne doit contenir que des entités <c>doc</c>.
</p>

<p>
Chaque entité <c>doc</c> dispose d'un attribut obligatoire <c>id</c> qui doit
être vu comme étant la clef primaire pour le document.
</p>

<p>
Dans chaque entité <c>doc</c> vous devez disposer d'au moins une entité&nbsp;:
l'entité <c>fileid</c> qui fait référence à l'attribut <c>id</c> d'une entité
<c>file</c> correspondante pour le fichier principal de ce document.
</p>

<p>
Dans le cas d'un chapitre de manuel d'installation, vous devez faire référence
à la page principale du manuel (le fichier XML principal du manuel). L'entité
<c>fileid</c> contiendra alors deux paramètres supplémentaires nommés
<c>vpart</c> et <c>vchap</c> qui font référence à la partie et au chapitre
correspondant de ce document dans le manuel.
</p>

<p>
Dans l'entité <c>doc</c> deux autres entités sont disponibles&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Une ou plusieurs entités <c>memberof</c> faisant référence aux catégories
    dans lesquelles le document est situé (remarquez que le document peut être
    dans plusieurs catégories en même temps)&nbsp;;
  </li>
  <li>
    Une entité <c>bugs</c> contenant une ou plusieurs entités <c>bug</c>. Une
    entité <c>bug</c> fait référence au numéro de bogue concernant un bogue
    de ce document dans le bugzilla de Gentoo. Dans le cas d'un bogue majeur
    vous pouvez ajouter l'attribut <c>stopper="yes"</c> à l'entité <c>bug</c>
    pour que le document n'apparaisse pas dans la table des matières des
    documentations.
  </li>
</ul>

<pre caption="Exemple d'entité « docs »">
&lt;docs&gt;
  &lt;doc id="handbook_x86"&gt;
    &lt;memberof&gt;install_guides&lt;/memberof&gt;
    &lt;fileid&gt;handbook-x86&lt;/fileid&gt;
    &lt;bugs&gt;
      &lt;bug&gt;70753&lt;/bug&gt;
    &lt;/bugs&gt;
  &lt;/doc&gt;
  &lt;doc id="portage-intro"&gt;
    &lt;memberof&gt;gentoo_portage&lt;/memberof&gt;
    &lt;fileid vpart="2" vchap="1"&gt;handbook-x86&lt;/fileid&gt;
  &lt;/doc&gt;
  &lt;doc id="uml"&gt;
    &lt;memberof&gt;sysadmin_general&lt;/memberof&gt;
    &lt;fileid&gt;uml&lt;/fileid&gt;
  &lt;/doc&gt;
&lt;/docs&gt;
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Les fichiers MetadocXML supplémentaires</title>
<section>
<title>La table des matières générée automatiquement</title>
<body>

<p>
Si vous voulez disposer d'une table des matières générée automatiquement vous
devez commencer votre document avec le code suivant&nbsp;:
</p>

<pre caption="Table des matières générée Dynamiquement">
&lt;?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?&gt;
&lt;?xml-stylesheet href="/xsl/metadoc.xsl" type="text/xsl"?&gt;
&lt;?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl"   type="text/xsl"?&gt;

&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;

&lt;!DOCTYPE dynamic SYSTEM "/dtd/metadoc.dtd"&gt;

<comment>&lt;!-- Remplacer "/doc/fr/metadoc.xml" par le chemin vers votre
fichier metadoc --&gt;</comment>
&lt;dynamic metadoc="<i>/doc/fr/metadoc.xml</i>"&gt;
&lt;title&gt;<i>Documentation Gentoo</i>&lt;/title&gt;
&lt;intro&gt;

<comment>(...)</comment>

&lt;/intro&gt;

&lt;catid&gt;<i>faq</i>&lt;/catid&gt;
&lt;catid&gt;<i>install</i>&lt;/catid&gt;

&lt;/dynamic&gt;
</pre>

<p>
Entre les balises <c>intro</c> vous pouvez écrire un ou plusieurs chapitres qui
apparaîtront toujours en haut de votre page. Vous pourrez par exemple écrire
une introduction et quelques informations supplémentaires pour que le lecteur
sache qui contacter s'il y a un problème dans une traduction ou pour tout autre
problème.
</p>

<p>
Entre les balises <c>intro</c> vous pouvez utiliser du code GuideXML, en
commençant le code à partir de la balise <c>section</c>.
</p>

<p>
Les balises <c>catid</c> font références aux catégories principales utilisées
par la table des matières dynamique. Vous devez lister toutes les catégories
racine possibles qui sont déclarées dans votre fichier metadoc. <e>Ne listez
pas</e> de catégories qui appartiennent à une autre catégorie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La liste des documents générée dynamiquement</title>
<body>

<p>
Une liste de documents générée dynamiquement commence de la même manière que le
fichier de table des matières&nbsp;:
</p>

<pre caption="Liste des documents générée dynamiquement">
&lt;?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?&gt;
&lt;?xml-stylesheet href="/xsl/metadoc.xsl" type="text/xsl"?&gt;
&lt;?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl"   type="text/xsl"?&gt;

&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;

&lt;!DOCTYPE dynamic SYSTEM "/dtd/metadoc.dtd"&gt;

<comment>&lt;!-- Remplacer "/doc/fr/metadoc.xml" par le chemin vers votre
fichier metadoc --&gt;</comment>
&lt;dynamic metadoc="<i>/doc/fr/metadoc.xml</i>"&gt;
&lt;title&gt;<i>Liste des documents Gentoo</i>&lt;/title&gt;
</pre>

<p>
Contrairement au cas précédent il n'y a pas de balise <c>intro</c>. Vous devez
ajouter toutes les catégories principales utilisées par la liste. Pour les
différencier de la table des matières (qui affichera également des informations
de chaque document) vous devez utiliser les balises <c>list</c>, inclues dans
des balises <c>listing</c>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Liste de catégories">
&lt;listing&gt;
  &lt;list&gt;faq&lt;/list&gt;
  &lt;list&gt;install&lt;/list&gt;
&lt;/listing&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Le document de vue d'ensemble généré dynamiquement</title>
<body>

<p>
Le document de vue d'ensemble commence de la même manière que les deux
précédents&nbsp;:
</p>

<pre caption="Liste des fichiers générée dynamiquement">
&lt;?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?&gt;
&lt;?xml-stylesheet href="/xsl/metadoc.xsl" type="text/xsl"?&gt;
&lt;?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl"   type="text/xsl"?&gt;

&lt;!-- &#36;Header&#36; --&gt;

&lt;!DOCTYPE dynamic SYSTEM "/dtd/metadoc.dtd"&gt;

<comment>&lt;!-- Remplacer "/doc/fr/metadoc.xml" par le chemin vers votre
fichier metadoc --&gt;</comment>
&lt;dynamic metadoc="<i>/doc/fr/metadoc.xml</i>"&gt;
&lt;title&gt;<i>Vue d'ensemble de la documentation</i>&lt;/title&gt;
</pre>

<p>
Vous pouvez ici aussi écrire une petite introduction en code GuideXML entre les
balises XML <c>intro</c> en commençant à partir de la balise <c>section</c>. Une
fois cela fini une simple balise <c>&lt;overview/&gt;</c> suffira.
</p>

<pre caption="Balises d'introduction et de vue d'ensemble">
&lt;intro&gt;
<comment>(...)</comment>
&lt;/intro&gt;

&lt;overview/&gt;
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
