<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/security/shb-uptodate.xml,v 1.2 2006/05/10 22:15:55 so Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-10-13</date>

<section>
<title>Mantenere aggiornato il sistema</title>
<body>

<p>
Dopo aver installato il sistema e assicurato un buon livello di sicurezza,
ancora non è finito il tutto. La sicurezza è un processo in evoluzione; la
grande maggioranza delle intrusioni arriva da vulnerabilità conosciute in
sistemi non patchati. Mantenere il sistema aggiornato è il passo più
importante per ottenere la maggiore sicurezza.
</p>

<p>
Se si è installata una versione recente di <c>portage</c>, si può prima
dare un <c>emerge --sync</c> e poi digitare il comando <c>glsa-check
--list</c> per controllare se il proprio sistema è aggiornato in base agli
accorgimenti di sicurezza. <c>glsa-check</c> è parte di
<c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Esempio di output di glsa-check -l">
# <i>glsa-check -l</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<warn>
Il <c>glsa-check</c> è ancora sperimentale, e se la sicurezza è la priorità
assoluta, è meglio ricontrollare con altri metodi.
</warn>

<p>
Tutte le righe con una <c>[A]</c> e <c>[U]</c> possono essere ignorate poichè
il sistema non è affetto da questa GLSA.
</p>

<impo>
Attenzione, <c>emerge -vpuD world</c> non comprende tutti i pacchetti da
aggiornare. Si deve usare <c>glsa-check</c> per essere sicuri che tutte le
GLSA sono riparate sul proprio sistema.
</impo>

<pre caption="Controllare tutte le GLSA">
<comment>(Controllare se il proprio sistema è affetto da GLSA)</comment>
# <i>glsa-check -t all</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

This system is affected by the following GLSA:
200504-06
200510-08
200506-14
200501-35
200508-12
200507-16

<comment>(Vedere quali pacchetti sono da emergere</comment>
# <i>glsa-check -p $(glsa-check -t all)</i>
     <comment>(output parziale)</comment>
Checking GLSA 200504-06
The following updates will be performed for this GLSA:
     app-arch/sharutils-4.2.1-r11 (4.2.1-r10)

     **********************************************************************

     Checking GLSA 200510-08
     The following updates will be performed for this GLSA:
          media-libs/xine-lib-1.1.0-r5 (1.1.0-r4)

<comment>(Applicare le correzioni richieste)</comment>
# <i>glsa-check -f $(glsa-check -t all)</i>
</pre>

<p>
Se si è aggiornato un servizio in esecuzione, non dimenticare di riavviarlo.
</p>

<p>
E' raccomandato anche mantenere <uri
link="/doc/it/kernel-upgrade.xml">aggiornato il proprio kernel</uri>.
</p>

<p>
Se si desidera ricevere una email ogni volta che si rilascia una GLSA,
iscriversi alla mailing list <c>gentoo-announce</c>. Le istruzioni per
l'iscrizione a questa e a altre mailing list, sono in <uri
link="/main/en/lists.xml">Gentoo Linux Mailing List Overview</uri>.
</p>

<p>
Un'altra grande risorsa sulla sicurezza è <uri
link="http://www.securityfocus.com/archive/1">Bugtraq
mailing list</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
