<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/security/shb-pre.xml,v 1.2 2006/05/10 22:15:55 so Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Sicurezza fisica</title>
<body>

<p>
Ogni opzione di sicurezza può essere facilmente scavalcata da un attaccante
con l'accesso fisico al computer. Per questo, ci sono alcune misure da
adottare per ottenere un buon grado di sicurezza. Mettere l'hardware in un
posto sicuro evita all'attaccante di maneggiarlo e cambiare le impostazioni.
E' una buona idea anche quella di tenere sicuro il proprio case, in modo da
evitare che qualcuno possa estrarre l'hard disk. Per prevenire che un
attaccante faccia il boot da un altro disco, evitando i permessi e le
restrizioni del login, cercare di mettere nel BIOS l'hard disk come primo
dispositivo di boot, e impostare una password per il BIOS. E' importante
impostare una password di boot per LILO o GRUB, per prevenire che un utente
pericoloso faccia il boot in single-mode e ottenga un accesso completo al
sistema. Questo aspetto è trattato nel capitolo 3, in <uri
link="?part=1&amp;chap=2#passwording_GRUB">Impostare una password per
GRUB</uri> e <uri link="?part=1&amp;chap=2#passwording_LILO">Impostare una
password per LILO</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pianificare il demone/servizio</title>
<body>

<p>
Si parte con i servizi che la macchina dovrebbe eseguire. Questo aiuterà a
fare un migliore schema di partizioni, e permetterà una migliore
pianificazione delle misure di sicurezza. Non è necessario se il sistema ha
una funzione di modalità singola, come un desktop, o se è un firewall. In
questi casi non si dovrebbe eseguire <e>nessun</e> servizio, forse solo
sshd.
</p>

<p>
Quello che segue può anche essere usato per supportare una amministrazione di
sistema. Mantenendo un elenco di informazioni sulle versioni, sarà più facile
tenere tutto aggiornato una volta scoperta una vulnerabilità remota in uno
dei demoni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Schemi di partizioni</title>
<body>

<p>
Regole per le partizioni:
</p>

<ul>
<li>
  Ogni directory in cui un utente dovrebbe potere scrivere
	(es <path>/home</path>, <path>/tmp</path>) dovrebbe essere su un partizione
	separata e dovrebbe usare alcune parti del disco. Si riduce il rischio che
	un utente possa riempire tutto il filesystem. Portage usa
	<path>/var/tmp</path> per compilare i file, così questa partizione dovrebbe
	essere grande.
</li>
<li>
	Ogni directory in cui si progetta l'installazione di software fuori della
	distribuzione, dovrebbe essere una partizione separata. Secondo il <uri
	link="http://www.pathname.com/fhs/"> File Hierarchy Standard</uri>, questa
	è <path>/opt</path> o <path>/usr/local</path>. Se sono partizoni separate,
	non verranno cancellate se si deve reinstallare il sistema.
</li>
<li>
  Per una maggiore sicurezza, i dati statici possono essere messi in una
	partizione separata di sola lettura. Cercare di usare dispositivi di sola
	lettura come i CD-ROM per essere ancora più sicuri.
</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>L'utente root</title>
<body>

<p>
L'utente 'root' è quello più vitale sul sistema e non dovrebbe essere usato
se non necessario. Se un attaccante ottiene l'accesso come root, l'unico modo
di mantenere sicuro il sistema è quello di reinstallare.
</p>

<p>
Le regole d'oro per 'root'
</p>

<ul>
<li>
  Creare sempre un utente per uso quotidiano e se questo utente ha bisogno
	dell'accesso come root, aggiungerlo al gruppo 'wheel'. E' così possibile
	per un utente normale di fare <c>su</c> per diventare root.
</li>
<li>
  Non usare mai X o altre applicazioni come root. root dovrebbe essere usato
	solo se necessario; se c'è una vulnerabilità in una applicazione che si
	esegue da utente, un attaccante può ottenere l'accesso come utente, ma se
	l'applicazione si esegue da root, l'attaccante ottiene l'accesso come root.
</li>
<li>
  Usare sempre i percorsi assoluti quando si è loggati come root (o usare
	sempre <c>su -</c>, che sostituisce le variabili di ambiente dell'utente
	con queste di root, e si assicura che il <c>PATH</c> di root include
	solo directory protette come <path>/bin</path> e <path>/sbin</path>). E'
	possibile ingannare root eseguendo una differente applicazione rispetto a
	quella che si vuole eseguire. Se il <c>PATH</c> di root è protetto o root
	usa solo path assoluti, si può esere sicuri che questo non succede.
</li>
<li>
  Se un utente deve eseguire solo pochi comandi da root, si può usare
	<c>sudo</c>. Attenzione a chi dare accesso e a che cosa.
</li>
<li>
  Non lasciare mai il terminale quando si è loggati come root.
</li>
</ul>

<p>
Gentoo ha alcune protezioni di default per gli utenti normali che cercano di
digitare <c>su</c> per diventare root. Le impostazioni di default di PAM
richiedono che un utente sia un membro del gruppo "wheel" per poter digitare
<c>su</c> e ottenere l'accesso da root.
</p>

</body>
</section>
<section id = "security_policies">
<title>Politiche di sicurezza</title>
<body>

<p>
Ci sono molte ragioni per scrivere una politica di sicurezza per i sistemi o
per le reti.
</p> 

<ul>
<li>
  Una buona politica di sicurezza permette di definire la sicurezza come un
	"sistema" e non come un insieme di diverse caratteristiche. Per esempio,
  senza una politica un amministratore potrebbe decidere di chiudere telnet,
	perchè trasmette password non criptate, ma lasciare l'accesso a FTP, che ha
	la stessa debolezza. Una buona politica di sicurezza permette di
	identificare quali misure sono utili e quali no.
</li>
<li>
  Per diagnosticare problemi, verificare il comportamento o rintracciare gli
	intrusi, potrebbe essere necessario intercettare il traffico di rete,
	ispezionare i login e i comandi degli utenti, guardare nelle directory
	home. Senza averlo specificato, e aver reso gli utenti consapevoli,
	queste azioni possono essere considerate illegali e possono mettere
	l'utente in pericolo dal punto di vista legale.
</li>
<li>
  Gli user account in mano ad altri sono una delle minacce più
	pericolose alla sicurezza del sistema. Senza spiegare agli utenti perchè è
	importante la sicurezza, e come metterla in pratica (come non scrivere
	password su post-it e metterli sulla scrivania), non si ha la speranza di
	avere user account sicuri.
</li>
<li>
	Sarà di supporto una disposizione di rete e di sistema ben documentata,
	così come sono di supporto gli ispettori quando si traccia una intrusione e
	si identifica la debolezza. Un banner sulla politica di sicurezza, che
	avverte che il proprio sistema è una rete privata e che tutti gli accessi
	non autorizzati sono vietati, potrà essere di aiuto quando si dovrà
	perseguire un intrusore, dopo averlo catturato.
</li>
</ul>

<p>
La necessità di una buona politica di sicurezza è ora più chiara.
</p>

<p>
La politica stessa è un documento, o più documenti, che definisce le
caratteristiche di rete e del sistema (quali servizi sono forniti), l'uso
accettabile e quello proibito, le "migliori pratiche" di sicurezza e così
via.  Tutti gli utenti dovrebbero essere consapevoli della politica di
sicurezza di una macchina, così come i cambiamenti che si fanno per
mantenerla aggiornata.  E' importante dedicare del tempo per aiutare gli
utenti a capire la politica e perchè questa politica deve essere rispettata o
cosa succede se si va contro essa. Questo dovrebbe essere ripetuto almeno una
volta all'anno, poichè la politica può cambiare (ma anche come avviso
all'utente di ricordare che esiste la politica).
</p>

<note>
Creare politiche facili da leggere e precise su ogni soggetto.
</note>

<p>
Una politica di sicurezza dovrebbe contenere i seguente soggetti:
</p>

<ul>
<li>Uso accettabile
  <ul>
  <li>Screen saver</li>
  <li>Gestione password</li>
  <li>Scaricare e installare software</li>
  <li>Informazioni se gli utenti sono stati controllati</li>
  <li>Uso di software anti virus</li>
  </ul>
</li>
<li>Gestione di informazioni sensibili (ogni forma scritta, carta o digitale)
  <ul>
  <li>Pulire la scrivania e bloccare le informazioni classificate</li>
  <li>Spegnere il pc prima di andarsene</li>
  <li>Uso di crittografia</li>
  <li>Gestione delle key da parte di colleghi sicuri</li>
  <li>Gestione del materiale confidenziale quando si viaggia</li>
  </ul>
</li>
<li>Gestione del computer quando si viaggia
  <ul>
  <li>Gestione del laptop durante i viaggi e dentro gli hotel</li>
  </ul>
</li>
</ul>

<p>
Differenti utenti possono richiedere differenti livelli o tipi di accesso, e
la politica può variare per soddisfarli tutti.
</p>

<p>
La politica di sicurezza può diventare enorme, e informazioni vitali possono
essere dimenticate. La politica dello staff IT può contenere informazioni
confidenziali per gli utenti ordinari, così è meglio dividerla in politiche
più piccole; es Politica di usi accettabili, Politica della password,
Politica della email e Politica dell'accesso remoto.
</p>

<p>
Si trovano esempi di politiche in <uri
link="http://www.sans.org/resources/policies/">The SANS Security Policy
Project</uri>. Se si ha una piccola rete e si pensa che queste politiche sono
troppo grandi, si dovrebbe leggere <uri
link="ftp://ftp.isi.edu/in-notes/rfc2196.txt">Site Security
Handbook</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
