<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/security/shb-chroot.xml,v 1.2 2006/05/10 22:15:55 so Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-12-15</date>

<section>
<title>Il chroot</title>
<body>

<p>
Il chroot per un servizio è un modo di limitare l'ambiente del servizio
stesso (o
dell'utente) per potere accedere solo dove si ha il permesso, e di non ottenere
l'accesso (o le informazioni) che potrebbero portare all'accesso come root.
Eseguendo il servizio come utente non <c>root</c> (<c>nobody</c>,
<c>apache</c>, <c>named</c>) un attaccante può accedere solo ai file con i
permessi di quell'utente. Questo significa che un attaccante non può ottenere
l'accesso come <c>root</c> anche se i servizi dovessero avere un problema di
sicurezza.
</p>

<p>
Alcuni servizi come <c>pure-ftpd</c> e <c>bind</c> hanno delle proprie
caratteristiche per il chroot, e altri servizi non le hanno. Se il servizio
le supporta, si devono usare, altrimenti si devono creare. Segue come
creare un chroot con un esempio base, e lo si farà con <c>bash</c> (per
una facile comprensione).
</p>

<p>
Creare la directory <path>/chroot</path> con <c>mkdir /chroot</c>. Trovare le
librerie dinamiche con le quali è compilato <c>bash</c> (se è compilato con
<c>-static</c> questo passo non è necessario):
</p>

<p>
Il seguente comando crea un elenco di librerie usate da <c>bash</c>.
</p>

<pre caption="Elenco delle librerie usate">
# <i>ldd /bin/bash</i>
  libncurses.so.5 => /lib/libncurses.so.5 (0x4001b000)
  libdl.so.2 => /lib/libdl.so.2 (0x40060000)
  libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x40063000)
  /lib/ld-linux.so.2 => /lib/ld-linux.so.2 (0x40000000)
</pre>

<p>
Ora si crei l'ambiente per <c>bash</c>.
</p>

<pre caption="Creare l'ambiente per il chroot per bash">
# <i>mkdir /chroot/bash</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/bin</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/lib</i>
</pre>

<p>
Copiare i file usati da <c>bash</c> (<path>/lib</path>) nella <path>lib</path>
del chroot e copiare il comando bash nella directory <path>bin</path> del
chroot. Questo crea lo stesso ambiente, con meno funzionalità. Dopo provare:
<c>chroot /chroot/bash /bin/bash</c>. Se si ottiene un prompt con
<path>/</path>, funziona. Altrimenti si otterrà il nome del file che manca.
Alcune librerie condivise dipendono le une dalle altre.
</p>

<p>
Si noti che dentro al chroot non funziona niente tranne <c>echo</c>. Non ci
sono altri comandi nell'ambiente del chroot oltre a bash, e <c>echo</c> è una
funzionalità build-in.
</p>

<p>
Questo è praticamente lo stesso modo con cui si può creare un chroot per un
servizio. La sola differenza è che i servizi a volte dipendono dai
dispositivi e dai file di configurazione in <path>/etc</path>. Si deve
copiarli (i dispositivi possono essere copiati con <c>cp -a</c>)
nell'ambiente del chroot, modificare l'init script per poter usare il chroot
prima di eseguirlo. Può essere difficile trovare quali dispositivi e file di
configurazione sono necessari a un servizio. Viene in aiuto il comando
<c>strace</c>. Avviare il servizio con <c>/usr/bin/strace</c> e cercare open,
read, stat e forse connect. Si troverà un aiuto su quali file devono essere
copiati. Ma nella maggior parte dei casi basta copiare il file passwd
(modificare la copia e rimuovere gli utenti che non hanno niente a che fare
con il servizio), <path>/dev/zero</path>, <path>/dev/log</path> e
<path>/dev/random</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>User Mode Linux</title>
<body>

<p>
Un altro modo per creare un ambiente più sicuro è quello di eseguire una
macchina virtuale. Questa, come dice il nome, è un processo che si esegue
all'inizio del sistema operativo reale, e fornisce un ambiente hardware e del
sistema operativo che sembra essere quello dell'unica macchina. Il beneficio
per la sicurezza è che se il server che si esegue sulla macchina virtuale
viene compromesso, sarà interessato solo il server virtuale e non
l'installazione reale.
</p>

<p>
Per ulteriori informazioni su come impostare il User Mode Linux consultare la
<uri link="/doc/it/uml.xml">guida User Mode Linux</uri>.
</p>

</body>
</section>

</sections>
