<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.1-->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/draft/Attic/hb-working-features.xml,v 1.1 2004/02/23 15:36:57 dertobi123 Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>DistCC</title>
<subsection>
<title>Was ist DistCC?</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> ist ein Programm das "Kompilierungen" über mehrere, nicht
notwendigerweise identische Computer, über ein Netzwerk verteilt. Der
<c>distcc</c> - Client sendet alle notwendigen Informationen zu den
erreichbaren DistCC - Servern (die den <c>distccd</c> laufen haben), so
dass diese Teile des Quellcodes vom Client kompilieren können. Als Resultat
wird Zeit beim Kompilieren eingespart.
</p>

<p>
Sie finden tiefer gehende Informationen über <c>distcc</c> (und wie Sie es bei
Gentoo zum Laufen bringen) in unserer <uri link="/doc/de/distcc.xml">Gentoo
Distcc Dokumentation</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>DistCC installieren</title>
<body>

<p>
Distcc bringt einen grafischen Monitor mit, der Sie über alle Aufgaben
informiert, die der Computer zum Kompilieren wegsendet. Falls Sie
Gnome benutzen, setzen Sie 'gnome' in Ihrer <c>USE</c> - Variable.
Wenn Sie nicht Gnome nutzen, den Monitor aber trotzdem haben
wollen, dann sollten Sie 'gtk' in Ihrer <c>USE</c> - Variable setzen.
</p>

<p>
Die Installation von Distcc ist sehr einfach, da alle Software über Gentoo's
Portage bereitgestellt wird:
</p>

<note>
Von nun an, da Sie ja jetzt wissen, wie Sie Binärpakete, wenn nötig, einspielen
können, werden wir die <c>--usepkg</c> - Option für den Rest des Gentoo
Handbuchs weglassen.
</note>

<pre caption="Distcc installieren">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Unterstützung für Portage aktivieren</title>
<body>

<p>
Nun gut, da die Installation schon einfach ist, sollte es der Rest auch sein
:) Also lassen Sie uns schnell die Unterstützung von <c>distcc</c> für Portage
aktivieren.
</p>

<p>
Öffnen Sie zuerst <path>/etc/make.conf</path> und editieren die <c>FEATURES</c>
- Variable, so dass diese das <c>distcc</c> - Schlüsselwort enthält. Dann editieren
Sie die <c>MAKEOPTS</c> - Variable, so dass diese <c>-jX</c> enthält - <c>X</c>
ist die Anzahl von CPUs, die den <c>distccd</c> am Laufen haben (der Host mit
eingeschlossen), plus eins:
</p>

<pre caption="Mögliche MAKEOPTS Einstellung in /etc/make.conf">
<comment># Angenommen Sie haben zwei Einprozessor - Distcc Clients, ohne den Host:</comment>
MAKEOPTS="-j4"
</pre>

<p>
Nun - immer noch innerhalb <path>/etc/make.conf</path> - kommentieren Sie die
<c>PORTAGE_TMPDIR</c> - Zeile aus und fügen folgende Zeile ans Ende
der Datei an:
</p>

<pre caption="Eine zusätzliche distcc-spezifische Variable zu /etc/make.conf hinzufügen">
<comment># Vergessen Sie nicht, die PORTAGE_TMPDIR - Variable auszukommentieren</comment>
DISTCC_DIR=${PORTAGE_TMPDIR}/portage/.distcc
</pre>

<p>
Nun rufen Sie <c>distcc-config</c> auf und tragen eine Liste der verfügbaren
Server ein. Als einfaches Beispiel nehmen wir einmal an, dass die verfügbaren
DistCC - Server <c>192.168.1.102</c> (der momentane Host),
<c>192.168.1.103</c> und <c>192.168.1.104</c> (zwei "entfernte" Hosts):
</p>

<pre caption="DistCC für die Nutzung dreier verfügbarer DistCC - Server konfigurieren">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Vergessen Sie bitte nicht, auch den <c>distccd</c> - Dämonen zu starten:
</p>

<pre caption="DistCC Dämonen starten">
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

<p>
Glückwunsch, Ihr System wird nun die verteilte Kompilierung nutzen. Um weitere,
tiefergehende Informationen über DistCC und Gentoo zu erhalten, schauen Sie
bitte in unserer <uri link="/doc/de/distcc.xml">Gentoo DistCC Documentation</uri>
nach.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Ccache</title>
<subsection>
<title>Was ist ccache?</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> ist ein schneller Compiler - Cache. Wenn Sie ein Programm
kompilieren, werden Zwischenresultate gecacht, so dass bei einer Rekompilierung
des Programms die Zeit zum Kompilieren viel kürzer ist. Das kann bei normalen
Kompilierungen eine 5 bis 10 Mal schnellere Kompilierung ausmachen.
</p>

<p>
Falls Sie an den Vor- und Nachteilen von <c>ccache</c> interessiert sind,
besuchen Sie bitte die <uri link="http://ccache.samba.org">ccache Homepage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ccache installieren</title>
<body>

<p>
Das Installieren von <c>ccache</c> mit Gentoo ist ein Klacks. Einfach emergen
und das war es :)
</p>

<pre caption="Ccache installieren">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Unterstützung für Portage aktivieren</title>
<body>

<p>
Öffnen Sie zuerst <path>/etc/make.conf</path> und editieren die <c>FEATURES</c>
- Variable, so dass diese das <c>ccache</c> - Schlüsselwort enthält.
</p>

<pre caption="FEATURES in /etc/make.conf editieren">
FEATURES="ccache"
</pre>

<p>
Dann editieren (oder erstellen) Sie die <c>CCACHE_SIZE</c> - Variable
(auch in <path>/etc/make.conf</path>), damit diese die Größe des
Festplattenplatzes enthält, den Sie für <c>ccache</c> opfern wollen:
</p>

<pre caption="CCACHE_SIZE in /etc/make.conf editieren">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Ab jetzt wird Portage <c>ccache</c> nutzen, um den Kompilierungsprozeß,
wenn möglich, zu beschleunigen. Wenn Sie sich nicht sicher sind, ob
<c>ccache</c> funktioniert, können Sie <c>ccache -s</c> aufrufen, um die
<c>ccache</c> - Statistik zu sehen:
</p>

<pre caption="Ccache - Statistiken anschauen">
# <i>ccache -s</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Binäre Packete</title>
<subsection>
<title>Binärpakete erstellen</title>
<body>

<p>
Wir haben bereits besprochen, wie Sie mit vorkompilierten Paketen
arbeiten können, aber wie können Sie Ihre eigenen Pakete erstellen?
</p>

<p>
Falls das Paket bereits installiert ist, nutzen Sie das <c>quickpkg</c>
Kommando, um einen Tarball der installierten Dateien zu erstellen. Das ist
sehr nützlich für Backups!
</p>

<pre caption="Quickpkg benutzen">
# <i>quickpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Falls das Paket noch nicht installiert ist, können Sie es mit <c>emerge</c>
installieren und auch gleich ein Binärpaket erstellen. <c>emerge</c>
nutzt dazu die <c>--buildpkg</c> Option (kurz <c>-b</c> ) um dies zu tun:
</p>

<pre caption="Gnumeric installieren und ein Binärpaket dazu erstellen">
# <i>emerge --buildpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Falls Sie wollen, dass Portage dies standardmäßig macht, sollten Sie das
Schlüsselword <c>buildpkg</c> in der <c>FEATURES</c> - Variablen
in <path>/etc/make.conf</path> setzen.
</p>

<pre caption="Binärpakete automatisch erstellen">
FEATURES="buildpkg"
</pre>

<p>
Falls Sie die Software nicht installieren, sondern nur das Binärpaket
erstellen wollen, können Sie die<c>--buildpkgonly</c> Option
(kurz <c>-B</c>) nutzen:
</p>

<pre caption="Binärpaket für gnumeric erstellen">
# <i>emerge --buildpkgonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Sicherheitsverwandte Features</title>
<subsection>
<title>Sandbox</title>
<body>

<p>
Während Portage Pakete erstellt und installiert, nutzt es eine <e>sandbox</e>,
um Ihr Live - System zu schützen. Das heißt, dass das Paket keine Datei auf
Ihrem System außerhalb der Sandbox berühren kann, solange es noch nicht
komplett installiert ist. Das stellt sicher, dass Portage weiß, welche Dateien
von einem Paket erstellt und modifiziert wurden.
</p>

<p>
Wenn die Kompilierung eines Paketes zu Ende ist, wird es von Portage in
der Sandbox "vorinstalliert". Dabei wird registriert, welche Dateien wohin
verschoben wurden. Dann werden diese Dateien von der Sandbox in Ihr
Live - System geschoben.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Benutzerprivilegien</title>
<body>

<p>
Portage unterstützt auch das Erstellen von Paketen durch normale User
(um präziser zu werden, von User "portage", Gruppe "portage"). Das
verbessert die Sicherheit während dem Erstellen. Sie können
entscheiden, ob Sie Benutzerprivilegien mit oder ohne der Sandbox nutzen
wollen. Die Nutzung von Benutzerprivilegien und der Sandbox ist die
bevorzugteste Methode :)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivierung der Sandbox und/oder der Nutzerprivilegien</title>
<body>

<p>
Standardmäßig nutzt Portage die <c>sandbox</c>. Wenn Sie <c>userpriv</c>
nutzen möchten, fügen Sie es zu der <c>FEATURES</c> - Variablen hinzu.
Beachten Sie, dass die Aktivierung von <c>userpriv</c>, <c>sandbox</c>
deaktiviert, es sei denn Sie aktivieren zusätzlich <c>usersandbox</c>:
</p>

<pre caption="Userpriv und usersandbox aktivieren">
FEATURES="userpriv usersandbox"
</pre>

<warn>
Entfernen Sie <c>sandbox</c> <e>nicht</e> aus der <c>FEATURES</c> -
Variable!
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Strenges Überprüfen</title>
<body>

<p>
Portage kann gefragt werden, möglicherweise gefährlichen Bedingungen streng
zu begegnen (so wie fehlende oder inkorrekte Manifest - Dateien). Um diese
strenge Überprüfung zu aktivieren, fügen Sie das <c>strict</c> - Schlüsselwort
zu der <c>FEATURES</c> - Variablen hinzu:
</p>

<pre caption="Strenges Überprüfen aktivieren">
FEATURES="strict"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kluge Dateisystem - Berechtigungen</title>
<body>

<p>
Portage kann gesagt werden, automatisch potentiell gefährliche
Dateiberechtigungen zu behandeln, die ein Sicherheitsrisiko werden
könnten. Dabei werden die "group" und "other" lesbare Bits aus
setuid - Dateien und "other" lesbare Bit aus setgid - Dateien aus der
Phase vor der Installation entfernt. Um die klugen Dateisystem -
Berechtigungen zu aktivieren, fügen Sie das <c>sfperms</c> -
Schlüsselwort zu der <c>FEATURES</c> - Variablen hinzu:
</p>

<pre caption="Kluge Dateisystem - Berechtigungen aktivieren">
FEATURES="sfperms"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Andere Features</title>
<subsection>
<title>Portage Hilfe</title>
<body>

<p>
Es gibt mehrere andere Schlüsselwörter, die Sie der <c>FEATURES</c> -
Variablen hinzufügen können. Die meisten sind eher für Entwickler gedacht,
als für den normalen User. Falls Sie mehr über diese Features lernen
möchten (oder über Portage im allgemeinen), vergessen Sie nicht die
<path>make.conf</path> Manpage zu lesen, die wir bereitstellen.
</p>

<pre caption="Mehr Informationen über Portage">
# <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
