<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20030512-newsletter.xml" lang="ru">
<title>Еженедельник Gentoo</title>
<subtitle>12 мая 2003 года</subtitle>

<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter Ter Borg</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Bugra Cakir</mail>
</author>

<abstract>Еженедельник Gentoo от 12 мая 2003</abstract>
<summary>
Gentoo Linux собирается сделать важное заявление на E3. Gentoo Technologies 
заключает партнерское соглашение с Super Computer, Inc., чтобы перенести Gentoo 
Linux на платформу Opteron
</summary>
<version>Том 2, выпуск 19</version>
<date>2003-05-12</date>

<chapter>
	<title>Новости Gentoo</title>
	<section>
		<title>Содержание</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux собирается сделать важное заявление на E3</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gentoo Technologies заключает партнерское соглашение с Super Computer, Inc. чтобы перенести Gentoo Linux на платформу Opteron</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux собирается сделать важное заявление на E3</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux будет представлен на предстоящей выставке <uri link="http://www.e3expo.com">Electronics Entertainment Exposition</uri> в Лос Анджелесе.  E3, как его обычно называют, фокусируется на электронных развлекательных системах, включая игровые приставки, видеоигры, развлекательные и развлекательно-обучающие программные продукты, а также других отраслях технологии и индустрии, связанных с развлечениями.
		</p>
		<p>
Gentoo Technologies будет не только распространять информацию о марке и рассказывать людям о плюсах использования Gentoo Linux, но и сделает важное заявление на E3. С деталями придется подождать по следующего выпуска GWN, но достаточно сказать, что это будет одно из крупнейших (если не самое крупное) и самое важное объявление когда-либо сделанное Gentoo Linux.		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Technologies заключает партнерское соглашение с Super Computer, Inc. чтобы перенести Gentoo Linux на платформу Opteron</title>
		<body>
		<p>
		Продолжая свои традиции и шагая в ногу с передовыми технологиями, Gentoo Linux будет скоро доступен на платформе AMD Opteron. 64'х битный чип AMD, Opteron, предоставляет плавный переход между 32'х и 64'х битной архитектурами и давно ожидается индустрией высоких технологий. На базе оборудования, предоставленного <uri link="http://www.supercomputerinc.com/">Super Computer, Inc.</uri>, начнется процесс портирования Gentoo Linux на платформу AMD Opteron. Пока еще не известны точные временные рамки завершения портирования, но как только появится больше информации, можете быть спокойны, мы Вам об этом сообщим.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Безопасность Gentoo</title>
	<section>
		<title>Содержание</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSAs</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">Новые ошибки безопасности</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSAs</title>
		<body>
		<p>
                <e>
				Никаких GLSA не было зарегистрировано за неделю до этого выпуска.
        		</e>
		</p>

		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Новые ошибки безопасности</title>
		<body>
		<p>
        		<e>
				Никаких новых ошибок безопасности не было зарегистрировано за эту неделю.
				</e>
        </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Истории пользователей</title>
<section>
<body>

<p>Начиная с этого выпуска, в GWN открывается новая секция. Здесь вам предоставляется возможность поделиться своей историей с сообществом Gentoo!
</p>
<p>Вы только что перевели все серверы на Gentoo? Вы уговорили свою бабушку перестать готовить бифштексы из Теленка Ларри? А может быть вы построили гигантскую космическую станцию работающую под управлением Gentoo Linux и хотите завоевать с ее помощью мир? Расскажите об этом нам! Мы ждем рассказов о любых интересных, смешных или абсолютно неправдоподобных случаях, которые случились с вами во время установки, использования или настройки Gentoo Linux! Просто пришлите ваш рассказ по адресу <mail link="user-stories@gentoo.org">user-stories@gentoo.org</mail> и насладитесь своими 15 минутами славы! ;)</p>

<impo>Так как мы ожидаем получить много откликов, пожалуйста, не огорчайтесь, если ваш рассказ не попадет в GWN. На тысячи и тысячи пользователей Gentoo приходится всего один выпуск GWN.</impo>

<p>Ну, хватит разговоров, давайте-ка посмотрим, что нам хочет поведать наш первый рассказчик:</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kai-Uwe Kriewald и rsync7.de.gentoo.org</title>
<body>

<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030512_kai.jpg" short="Kai и его серверы" caption="Kai и его серверы" />

<p>Kai сейчас 35 лет и живет он в Ганновере (Германия). Работает он в <uri link="http://www.fh-hannover.de/english/ueberblick/index.htm">Университете Прикладных Наук и Искусств</uri>, где, вместе с тремя коллегами, он поддерживает в рабочем состоянии IT-инфраструктуру университета. Далеко не всегда оказывается просто справиться с 6000-ми студентов, сотней рабочих станций (Windows) и 15-ю серверами (Novell/Windows/Linux). Несмотря на это, в список его увлечений входит все, что как-то относится к компьютерам, а также фильмы, походы в кино, поездки на мотоцикле и чтение (в особенности он любит драмы и научную фантастику).</p>

<p><b>Почему Gentoo Linux?</b></p>
<p>Kai начал пользоваться Linux, когда ядро имело версию 0.9x и его использование включало в себя много "ручной работы". Через некоторое время он перешел на SuSE Linux, который успешно использовал в течение нескольких лет. Как и Larry the Cow, ему надоели навороченные графические "мастера", которые присутствуют в большинстве современных дистрибутивов, и он стал искать оптимизированную серверную операционную систему, предоставляющую полный контроль над всеми деталями конфигурации и администрирования. К концу 2002 года, Kai заметил дистрибутив Gentoo Linux, который подходил по всем параметрам.</p>

<p><b>Запуск зеркал</b></p>

<p>Kai настолько полюбил Gentoo, что решил запустить зеркало rsync (rsync7.de.gentoo.org) и зеркало distfiles. Он сделал это по двум причинам: во-первых ему хотелось иметь быстрый доступ ко всем файлам из distfiles на начальной стадии установки и настройки Gentoo Linux, а во-вторых, по его словам, он хотел поддержать Gentoo Linux и в свою очередь сделать что-нибудь для сообщества, которое создало и продолжает  развивать этот замечательный дистрибутив. Это яркий пример того, как должны действовать принципы разработки open source/free программного обеспечения!</p>

<p> В данный момент, зеркала работают на компьютере с процессором Celeron 1.3GHz обеспеченном 256MB RAM, 100GB винчестером и 100MBit-ым адаптером. В скором времени эта конфигурация будет заменена на P4 2.6GHz, 1GB RAM, 250GB винчестер, 1GBit-ый адаптер. Однако, Kai имеет более широкие планы на будущее: он хочет запустить High Availability кластер на основе описанных выше двух систем.</p>

<p><b>Выводы и взгляды на будущее</b></p>
<p>Благодаря многолетнему опыту работы с зеркалами (в бытность пользователем Windows, Kai руководил первичным немецким зеркалом Tucows), а также благодаря отличным советам от <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> и людям подписанным на список рассылки mirror-admin, никаких заметных неприятностей с ним до сих пор не случалось (если не считать использования сжатия у rsync, которое было быстро отключено). Зеркало предоставляет пользователям доступ к директории distfiles тремя разными способами: rsync, WWW (<uri link="http://www.apache.org">Apache</uri>) и FTP (<uri link="http://www.pureftpd.org">PureFTPd</uri>). Все эти программы надежно протестированы и хорошо документированы, так что их использование обычно не вызывает больших трудностей.</p>

<p>Вместе с будущим улучшением конфигурации компьютера, Kai и его коллеги будут продолжать замещение системы SuSE, системой Gentoo Linux. Кроме того, они планируют использовать его как firewall, прокси, сервер баз данных и CMS сервер. К сожалению, пока не получается запутсить Informix 9.3 под управлением Gentoo (Kai полагает, что причиной этому является присутствие "слишком новых" версий библиотек в Gentoo), поэтому его пока оставили работать в системе SuSE 8.1.</p>

<p>Если у вас есть вопросы, касающиеся настройки и запуска зеркал для Gentoo Linux, вы можете написать Kai по этому <mail link="kai@kriewald.de">адресу</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Разработчик недели</title>
<section>
<title>Jack Morgan</title>
<body>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030512_jmorgan.jpg" short="Jack Morgan" caption="Jack Morgan" />
<p>
<mail link="jmorgan@gentoo.org">Jack Morgan</mail> является одним из со-руководителей проекта Gentoo-SPARC. В его обязанности входит следить за подготовкой релизов, набором разработчиков, исправлением ошибок, сборкой ISO-образов и т.д. и т.п. Он участвует в проекте Gentoo-SPARC с июля 2002, с момента переноса дистрибутива на SPARC. Jack уже встретил практически половину разработчиков Gentoo на Linux World Expo, FOSDEM и в Орегоне, где он живет, и поставил себе целью встретиться с 80%.
</p>
<p>
В число любимых приложений Джека входят Mutt и exim, а также Tux Racer. В его "машинном парке" SPARCStation 5, которую он использует для тестов, Ultra 30  &mdash; его основная машина для разработки приложений, а также два компьютера на Athlon XP: файл-сервер и рабочая станция. Где это возможно, он использует SCSI диски. Обычно он обходится без XFree, однако, когда он их запускает, он пользуется fluxbox, а также irssi, mutt, и многими другими консольными программами. Jack недавно переехал в Eugene, Oregon из Японии, где он жил в течение восьми с половиной лет, и где познакомился со своей женой. Большую часть своего свободного времени он проводит со своими тремя детьми. Он также любит бегать марафоны и играть в японские настольные игры типа Shogi и Go.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>О чем говорят в сообществе?</title>
	<section>
	<title>Форумы</title>
	<body>
	<p><b>Облегчение загрузки серверов rsync</b></p>

	<p>Предыдущий выпуск GWN напомнил пользователям Gentoo, что синхронизацию дерева портежей стоит проводить с умом, а не нагружая систему выполнением 'emerge rsync' каждый час. Некоторые пользователи форума сразу взяли эту тему на вооружение и начали незамедлительно предлагать свои собственные решения данной проблемы, которые включали в себя проверку changelog'ов CVS и синхронизацию только в случае, если обновилось что-нибудь интересное для пользовательской конфигурации.</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51945">Правила этикета rsync</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Lotus Domino и Gentoo</b></p>
	<p>Запуск приложений доступных только в бинарном виде может оказаться не таким уж и простым, особенно в source-based дистрибутиве. Руководствуясь замечательным принципом "помог себе &mdash; помоги другим", <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=6806">steveb</uri> привел свои init-скрипты, которые он использует для запуска сервера Lotus Domino:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37172">IBM Lotus Domino R6/(R5) gentoo init scripts</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Бинарные пакеты в Gentoo, Portage в других дистрибутивах?</b></p>
	<p>Поклонников source-дистрибутивов вряд ли когда-нибудь привлекали пре-компилированные приложения, а даже если и привлекали, то использование всех тонкостей USE-флагов на Gentoo Reference Platform кажется невозможным... Однако, вопреки всеобщему мнению, существует несколько довольно приличных систем управления бинарными пакетами, таких как Arch's Pacman или cvsup-based система портов Crux'  ports system. Но будет ли иметь смысл наличие этих систем в Gentoo? Читайте об этом в теме посвященной достоинствам бинарных дистрибутивов, по сравнению с source-дистрибутивами:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=52224">Superduo?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28559">Installing Portage on Other Distros</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
       <p><b>gentoo-user, как группа новостей</b></p>
       <p>Давайте взглянем правде в глаза, у всех нас  есть дополнительное свободное время в течение дня. Вы, как и многие другие, подписанные на несколько сильно загруженных списов рассылки, используя небольшую организацию времени, можете сэкономить часы! Нет, мы не собираемся продавать вам карманную электронную записную книжку, и даже не будем предлагать Вам купить rolodex. Мы собираемся обсудить, как лучше отсортировать список gentoo-user. Использование <uri link="nntp://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user">gmane</uri> как программы чтения новостей и/или <uri link="http://www.gnus.org">gnus</uri> для сортировки тредов является популярным решением. Martin Gramatke <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32511">отметил</uri> как подпистаься на gentoo-user только для отправки и использовать gmane для чтения списка.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C200305032047.42330.xmit%40gmx.de%3E">gentoo-user как группа новостей</uri></li>
       </ul>
       <p><b>Почему rsync?</b></p>
       <p>
	Кажется, что некоторые члены сообщества gentoo-user, а именно Rev. Jeffrey Paul, <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32380">ставят под сомнение</uri> использование rsync в системе контроля пакетов Gento. Его жалоба проста; &quot;rsync требует специального клиентского и серверного программного обеспечения, увеличивает нагрузку на сервера значительно лимитирует количество зеркал (тем, что не является http/ftp совместимым).&quot; Другие думают, что пока нет нужды вносить в систему изменения, как это прекрасно <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32424">описал</uri>
 Paul de Vrieze. В то время как другие хотят дальше <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32387">настраивать</uri> rsync
 a la Mandrake Troels &mdash; система сокращения трафика. В любом случае, это воодушевляющий тред, описывающий интересный вопрос.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3CPine.LNX.4.44.0305080816370.23093-100000%40datavibe.net%3E">life, the universe, and everything (why rsync?!)</uri></li>
       </ul>
       <p><b>Дальнейшие правила этикета при выполнении синхронизации</b></p>
       <p>
	Продолжая тему сокращения трафика и rsync, Louis Candell положил начало долгой <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31892">дискуссии</uri> касаемой приемлемых методов обновления нескольких машин в локальной сети, работающих на Gentoo. <uri link="http://nfs.sourceforge.net">NFS</uri> (Network File System) была принята в качестве решения. Rex Young сообщил, что &quot;Она[NFS] работает и она проста. б═Если вы сделаете директорию /usr/portage доступной всем машинам в сети, то простая синхронизация на одной из них приведет к "синхронизации" всех. б═Это действительно позволяет сократить трафик, и может облегчить администрирование&quot;. Если в Ваших планах присутствует настройка NFS для предоставления общего дерева /usr/portage, то Вам может быть интересен <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32013">подход</uri> Marius Mauch. И не забудьте убедиться, что все GID и UID совпадают на каждой машине, и что вы прочли <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31991">совет</uri> Lee Fickenscher.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3Cuut7k96t2xz.fsf%40ossh.com%3E">Этикет синхронизации в GWN</uri></li>
       </ul>
</body>
</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p>На этой неделе вновь был проявлен большой интерес к системе инициализации. Были предложения добавить функции или даже полностью заменить имеющуюся систему, основанную на шелл скриптах, на систему полностью написанную на Python'е.</p>
  <p><b>Новые зависимости сервисов.</b></p>
  <p>Была предложена идея, добавить средства взаимодействия после успешного запуска скрипта &mdash; между инициализацией и запуском сервисных скриптов. Таким образом, один сервисный скрипт, перед собственным запуском, сможет удостовериться, что другой сервисный скрипт уже работает.<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8433">Читайте о том,</uri> как это будет работать.</p>
  <p><b>Замена системы инициализации.</b></p>
  <p>Было внесено интересное переложение написать инит скрипты Gentoo на Python'е.  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8445">Читайте о том</uri> какие есть за и против.</p>
  <p><b>GentooBSD</b></p>
  <p>Также, Jeff Jeter работал над адаптированием Portage для запуска на FreeBSD.  <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8436">Вот, как далеко продвинулся его проект.</uri> Заинтересованны люди должны связаться с Jeff'ом со своими комментариями и предложениями.</p>
  <p><b>XFree 4.3.0</b></p>
  <p>И, наконец, &mdash; мы уже плотно работаем со вторым релизом XFree 4.3.0. Взгляните на<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8456">последнее</uri> обсуждение.</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo в мире</title>
<section>
<title>Региональное собрание пользователей будет проходить в Кёльне, а не Бонне!</title>
<body>
<p>Исправляем ошибку, сделанную в последнем выпуске GWN: собрание гентузиастов "вокруг и около" Кёльна/Бонна будет действительно в эту среду, 14 мая 2003 года, но <uri link="http://www.hellers-brauhaus.de">Hellers Brauhaus</uri> конечно находится на Roonstrasse в Кёльне, а не в Бонне, как ранее сообщалось. Будьте там в 18:00, сообщите остальным, что вы приходите <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">прямо здесь.</uri>. </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Немецкая Карта Пользователей Gentoo</title>
<body>
<p>Это всего лишь часть более амбициозного проекта, имеющего своей целью зарегистрировать всех немецких пользователей Gentoo, на предстоящую все-немецкую встречу. Но, тем не менее, эта часть интересна сама по себе:<uri link="http://cybersystem.iq-computing.de/gentoo/"></uri> содержит интерактивную карту, где Gentooist'ы в Германии могут пометить свое местоположения, основываясь на данных GPS.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Обзор Portage</title>
<section>
<title>Вот какие пакеты были обновлены со времени последнего выпуска</title>
<body>
<p>Мы теперь используем другой метод предоставления информации в этом разделе, так, что, пожалуйста, сообщайте обо всех неточностях и несоответствиях. Спасибо! </p>
<ul>
<li>app-office/abiword: <uri link="http://www.abisource.com">Многофункциональный и, в то же время легкий и быстрый кросс-платформенный текстовый редактор.</uri></li>
<li>dev-haskell/happy: <uri link="http://haskell.org/happy/">Похожий на yacc генератор парсеров для Haskell</uri></li>
<li>dev-haskell/hdoc: <uri link="http://www.fmi.uni-passau.de/~groessli/hdoc/">Генератор документации для Haskell</uri></li>
<li>dev-haskell/hmake: <uri link="http://www.haskell.org/hmake/">make для Haskell-программ</uri></li>
<li>dev-java/ant: <uri link="http://ant.apache.org">Программа на Java, похожая на 'make' и использующая конфигурационные файлы на XML.</uri></li>
<li>dev-python/4Suite: <uri link="http://www.4suite.org/">Python-инструментарий для обработки XML и объектных баз данных.</uri></li>
<li>dev-tcltk/Tk_Theme: <uri link="http://www.xmission.com/~georgeps/Tk_Theme/">Библиотека для создания тем на TCL/TK.</uri></li>
<li>kde-base/arts: <uri link="http://multimedia.kde.org">Звуковой сервер KDE 3.x</uri></li>
<li>kde-base/kde: <uri link="http://www.kde.org/">KDE 3.1 &mdash; установив этот пакет вы получите в свое распоряжение все стабильные пакеты из kde-base/*</uri></li>
<li>media-libs/SoGtk: <uri link="http://www.coin3d.org">Gtk-интерфейс для coin</uri></li>
<li>media-video/DFBSee: <uri link="http://www.directfb.org/dfbsee.xml">DFBSee &mdash;  просмотрщик изображений и проигрыватель видео, основанный на DirectFB</uri></li>
<li>net-dialup/capi4k-utils: <uri link="ftp://ftp.in-berlin.de/pub/capi4linux/">Утилиты Capi4Linux</uri></li>
<li>net-dns/bind: <uri link="http://www.isc.org/products/BIND/bind9.html">BIND &mdash; Berkeley Internet Name Domain &mdash; Name Server</uri></li>
<li>net-firewall/dynfw: <uri link="http://gentoo.org/projects/dynfw">Dynamic Firewall Tools для netfilter-based firewall'ов</uri></li>
<li>net-p2p/bittorrent: <uri link="http://bitconjurer.org/BitTorrent">BitTorrent &mdash; приложение для распространения файлов через распределенную сеть узлов</uri></li>
</ul>
<p>Общее кол-во доступных категорий: 82</p>
<p>Общее кол-во пакетов: 4167</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Содержание</title>
		<body>
		<ul>
        <li><uri link="#doc_chap8_sect2">Статистика</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Уровень закрытых ошибок</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Уровень новых ошибок</uri></li>
        </ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Статистика</title>
		<body>
		<p>
		Сообщество Gentoo использует Buzilla(<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) для записи и слежения за отчетами об ошибках, уведомления, внесения предложений и другого рода взаимодействия с командой разработчиков. За последними 7 дней активность на сайте привела следующим результатам:
                </p>
			<ul>
				<li>229 новых ошибок создано за эту неделю</li>
				<li>423 ошибок было закрыто или разрешено за эту неделю</li>
        <li> 5 ранее закрытых ошибок были за эту неделю вновь открыты</li>
        <li> Всего 2523 ошибок на данный момент помечены как 'новые'</li>
        <li> Всего 345 ошибок на данный момент назначены разработчикам</li>
			</ul>
                <p>
                Всего сейчас 2914 ошибки открыто в bugzilla. 48 из них помечены как 'блокирующие', 104 &mdash; как 'критичные' и 228 как 'важные'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Уровень закрытых ошибок</title>
                <body>
                <p>
                 Разработчики и команды, которые закрыли наибольшее количество ошибок за эту неделю:
                </p>
		<ul>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail> закрыл 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">ошибок</uri></li>
		<li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">Команда Kernel x86</mail> закрыла 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">ошибок</uri></li>
		<li><mail link="rac@gentoo.org">Robert Coie</mail> закрыл 18 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org">ошибок</uri></li>
		<li><mail link="aliz@gentoo.org">Daniel Ahlberg</mail> закрыл 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=aliz%40gentoo.org">ошибок</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Уровень новых ошибок</title>
                <body>
                <p>
                 Разработчики и команды, которым было назначено наибольшее количество ошибок
                </p>
		<ul>
                <li><mail link="rac@gentoo.org">Robert Coie</mail> с 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org">новыми ошибками</uri></li>
                <li><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> с 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=swift%40gentoo.org">новыми ошибками</uri></li>
                <li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail> с 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=robbat2%40gentoo.org">новыми ошибками</uri></li>
                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail> с 9 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">новыми ошибками</uri></li>
                </ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Полезные советы</title>
<section>
<title>Использование автогруппировки в Fluxbox'е</title>
<body>
<p>
Если Вы используете оконный менеджер Fluxbox, автогруппировка и табы позволят Вам использовать программу, как сгруппированные, а не отдельные окна. Совет этой недели показывает, как работает эта функция на примере Eterm.
</p>
<p>
В первую очередь Вы должны отредактировать файл <path>~/.fluxbox/init</path>. Убедитесь, что файл групп определен.
</p>
<pre caption="~/.fluxbox/init">
<comment>(Добавьте следующую строчку)</comment>
session.groupFile:    ~/.fluxbox/groups
</pre>
<note>
Убедитесь, что конец строки не содержит лишних пробелов или символов табуляции, иначе это не сработает.
</note>
<p>
Далее, необходимо отредактировать файл <path>~/.fluxbox/groups</path>. Этот файл определяет программы, которые будут автоматически открыты внутри окон с табами. Просто добавьте по одной программе в каждой строке.
</p>
<pre caption="~/.fluxbox/groups">
<comment>(Пользуясь нашим примером с Eterm'ом добавьте эту строку:)</comment>
Eterm
</pre>
<note>
Чтобы выяснить точное название комманды для указания в файле, используйте команду
<c>xprop | grep '^WM_CLASS'</c> и вставьте имя в файл.
</note>

<p>
Теперь, когда Вы открываете окна Eterm, они будут открыты одной группой. Если Вы хотите, чтобы другие программы вели себя также, просто добавьте их в ваш файл <path>~/.fluxbox/groups</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Цитата / подпись недели</title>
<section>
<body>
<p><e>Начиная с этой недели, каждый выпуск GWN будет содержать веселую или интересную подпись или цитату из сообщества Gentoo (форум, IRC, списки рассылки).</e></p>
<p>
    Разработчик Gentoo <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> использует следующую подпись в своих е-майлах:
    <e>"Thanks to DRM, you know that something has been built in environment of unspecified degree of security, from source you cannot check, written by programmers you don't know, released after passing QA of unknown quality and which is released under a license which disclaims any responsibility..."</e>
		<e>Благодаря DRM, вы знаете, что что-то было построено в среде с неопределенным уровнем безопасности, из исходников, которые вы не можете проверить, написано програмистами, которых вы не знаете, выпущено после прохождения тестов неизвестного качества и выпущено под лицензией, отрицающей всякую ответственность..."
		</e>
Есть, о чем нам всем подумать...
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Перемещения разработчиков Gentoo</title>
<section>
<title>Уход</title>
<body>
<p>
Следующие разработчики недавно вышли из проекта Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Rodney Rees (manson)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Появление</title>
<body>
<p>
Следующие разработчики недавно присоединились к проекту Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>на этой неделе &mdash; никто</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Изменения</title>
<body>
<p>Следующие разработчики недавно сменили роль в проекте Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>на этой неделе &mdash; никто</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Обратная связь</title>
<section>
<body>
<p>
Пожалуйста, посодействуйте улучшению еженедельника Gentoo,  
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">сообщив нам свое мнение</mail>!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Подписка на еженедельник</title>
<section>
<body>
<p>Для подписки на еженедельник Gentoo (англ.), отправьте пустое сообщение на
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p>Для отказа от подписки на еженедельник Gentoo (англ.), отправьте пустое 
сообщение на
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
с того же адреса, на который оформлена подписка.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>На других языках</title>
<section>
<body>
<p>Еженедельник Gentoo переводится на следующие языки:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">английский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">голландский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">датский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">испанский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">итальянский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">корейский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">немецкий</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">польский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">португальский (Бразилия)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">португальский (Португалия)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">русский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">турецкий</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">французский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">японский</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
