<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Еженедельный Информационный Бюллетень Gentoo</title>
<subtitle>5 Мая 2003 года</subtitle>
<abstract>Это Еженедельный Информационный Бюллетень Gentoo за неделю 5-го мая 2003 года.</abstract>
<summary>Список особенностей следующего релиза Gentoo Linux 1.4. Правила этикета при использовании Rsync.  Доступны новые списки рассылки</summary>
<version>Том 2, Выпуск 18</version>
<date>05 Мая 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="zu@pandora.be">Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="yngwin@xs4all.nl">Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl">Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translation">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>  
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Bugra Cakir</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Новости Gentoo</title>
	<section>
		<title>Содержание</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Список особенностей следующего релиза Gentoo Linux 1.4</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Правила этикета при использовании Rsync</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Доступны новые списки рассылки</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Обсуждение возможности доступа к компьютерам пользователей</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Список особенностей следующего релиза Gentoo Linux 1.4</title>
		<body>
		<p>
		Недавно Daniel Robbins прислал список особенностей, которые будут завершены перед тем как выйдет следующий релиз Gentoo Linux 1.4. Список изменений включает в себя следующие:
		</p>
		<ul>
			<li>Будут исключены все зависимости baselayout от tmpfs</li>
			<li>Руководство по CFLAGS будет включено в набор инструкций по инсталляции вместе с типичными примерами использования для серверов, домашних компьютеров и так далее.</li>
			<li>Появится скрипт для автоматической установки переменных CFLAGS и CHOST исходя из типа процессора (по крайней мере для x86 и ppc), который можно будет запустить по желанию пользователя.</li>
			<li>Создание и тестирование различных пакетов для Gentoo Reference Platform</li>
			<li>Новый скрипт, условно названный "genkernel", который будет помогать пользователям в создании их собственных ядер.</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Правила этикета при использовании Rsync</title>
		<body>
		<p>
		Продолжающееся развитие Gentoo Linux вызывает все больше и больше требований от нашей системы зеркал. Происходит сильное повышение доступа и к зеркалам с исходниками, и к зеркалам rsync. Одновременно с нашим ростом, важность использования нашей системы зеркал становится все более и более критичной. В связи с этим, ниже приводится список правил этикета, которые полезно держать на примете, выполняя <e>emerge sync</e>:
		</p>
		<ul>
			<li><b>Выполняйте синхронизацию 1-2 раза в день максимум</b>  Можно шагать в ногу со временем, а можно шагать в ногу с глупостью. Анализ лог-файлов rsync выявил нескольких "неучтивых" пользователей, которые выполняют синхронизацию 10, 15 или даже 25 раз в день, используя при этом непропорционально большой объем ресурсов зеркал rsync. Поддерживающим зеркала rsync людям было разрешено использовать правила iptables для ограничения доступа пользователей, которые перегружают систему.</li>
			<li><b>Используйте несколько, а не один сервер</b>  Пожалуйста, не выделяйте какой-то определенный сервер, помещая лишь его в ваши конфигурационные файлы. Поступая таким образом, вы обеспечиваете дополнительную нагрузку на конкретные зеркала. Используя "цепочки" характерные для страны/континента, вы сможете выбрать сервера, которые географически ближе к вам, и ,в то же время, это позволит распределить нагрузку на несколько серверов.</li>
			<li><b>Сообщайте о неработающих зеркалах на <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri></b>  Если вы заметите не отвечающий или вызывающий другие проблемы сервер в "цепочке", пожалуйста, не откладывая сообщите о нем на bugs.gentoo.org.  Большинство пользователей полагают, что кто-нибудь другой заполнит отчет об ошибке, и это приводит к тому, что эта ошибка так и остается незамеченной до тех пор пока один из разработчиков Gentoo на нее не наткнется. Чем раньше вы заполните отчет, тем быстрее мы сможем среагировать и убрать проблематичный сервер из "цепочки".</li>
		</ul>
		<p>
		Не забывайте, что все наши зеркала rsync существуют лишь за счет добровольно пожертвованных нам средств. И проявление уважения к этим средствам должно происходить не только из общих соображений вежливости -- это очень важный момент для поддержки дальнейшего роста Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Доступны новые списки рассылки</title>
		<body>
		<p>
		За последние несколько недель было создано несколько новых списков рассылки для наших пользователей. Среди них:</p>
		<ul>
			<li><b>gentoo-performance</b> -- высоко-технологические обсуждения касающиеся разрешения проблем быстродействия в Gentoo</li>
			<li><b>gentoo-mips</b> -- Обсуждения посвященные использованию Gentoo на архитектуре MIPS</li>
			<li><b>gentoo-mips-dev</b> -- Обсуждения затрагивающие разработку Gentoo на архитектуре MIPS</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Обсуждение возможности доступа к компьютерам пользователей</title>
		<body>
		<p>
		В прошедшие дни команда разработчиков Gentoo Linux обсуждала приемлемость удаленного доступа к компьютерам пользователей (c согласия пользователя) в целях помощи с отладкой и исправлением определенной проблемы. Часть разработчиков отметила, что в этом случае в их сторону могут полететь палки, если что-нибудь пойдет не так в процессе решения проблемы. Другие указали на то, что это может вызвать необоснованные ожидания и надежды на скорое решение проблемы среди пользователей Gentoo. После продолжительного обсуждения, большинство разработчиков согласилось с тем, что доступ к компьютерам пользователей не должен стать обычным делом, хотя, в то же время, он может быть произведен при определенных условиях, например, для отлова какой-нибудь необычайно проблемной ошибки.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Безопасность Gentoo</title>
	<section>
		<title>Сводка</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">GLSA: openssh</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSA: monkeyd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">GLSA: pptpd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">GLSA: mgetty</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect6">GLSA: balsa</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect7">Новые отчеты об ошибках безопасности</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: openssh</title>
		<body>
		<p>
		В OpenSSH есть уязвимость, которая позволяет распредленные по времени атаки, которые могут выявить личности действительных пользователей целевой системы. Эта информация значительно увеличивает уязвимость системы к лобовым атакам и слабым паролям.
		</p>

			<ul>
				<li>Серьезность: Критичный - Подвергается риску информация о безопасности.</li>
				<li>Подверженные пакеты:  net-misc/openssh версии ранее openssh-3.6.1_p2</li>
				<li>Лечение: Синхронизировать и emerge openssh, emerge clean.</li>
				<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51467">GLSA Объявление</uri></li>
				<li><uri link="http://lab.mediaservice.net/advisory/2003-01-openssh.txt">Консультация</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: monkeyd</title>
		<body>
		<p>
		Веб-сервер monkeyd содержит уязвимость переполнения буфера системе обработки запросов POST. Это может быть, в теории, использовано для проведения DoS атак или для исполнения произвольного кода с привилегиями monkey сервера.
		</p>

			<ul>
				<li>Серьезность: Высокая - исполнение удаленного кода.</li>
				<li>Подверженные пакеты:  net-www/monkeyd версии ранее monkeyd-0.6.3</li>
				<li>Лечение: Синхронизировать и emerge monkeyd, emerge clean.</li>
				<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50568">GLSA Объявление</uri></li>
				<li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105094204204166&amp;w=2">Консультация</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: pptpd</title>
		<body>
		<p>
		Демон PPTP содержит ошибку переполнения буфера в системе обработки заголовков PPTP пакетов. Это может быть использовано для удаленной загрузки исполняемого кода в стек сервера.
		</p>

			<ul>
				<li>Серьезность: Высокая - исполнение удаленного кода.</li>
				<li>Подверженные пакеты:  net-dialup/pptpd версии ранее pptpd-1.1.3.20030409</li>
				<li>Лечение: Синхронизировать и emerge pptpd, emerge clean.</li>
				<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50569">GLSA Announcement</uri></li>
				<li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=104994375011406&amp;w=2">Advisory</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: mgetty</title>
		<body>
		<p>
		Факсовая очередь в mgetty открыта для записи, что позволяет непривилегированным пользователям изменять передачу привилегий. Кроме того, существует ошибка переполнения буфера, которая может быть использована для DoS  атак и выполнения произвольного кода.
		</p>

			<ul>
				<li>Серьезность: Высокая - выполнение произвольного кода и увеличение привилегий.</li>
				<li>Подверженные пакеты:  net-dialup/mgetty версии ранее mgetty-1.1.30</li>
				<li>Лечение: Синхронизировать emerge mgetty, emerge clean.</li>
				<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50570">GLSA Объявление</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: balsa</title>
		<body>
		<p>
		Е-Майл клиент balsa страдает той же проблемой переполнения буфера, что и mutt. Эта уязвимость может быть использована для того, чтобы удаленно "уронить" balsa или выполнить произвольный код с пользовательскими привилегиями.
		</p>

			<ul>
				<li>Серьезность: Высокая - исполнение удаленного кода.</li>
				<li>Подверженные пакеты:  net-mail/balsa версии ранее balsa-2.0.10</li>
				<li>Лечение: Синхронизировать and emerge balsa, emerge clean.</li>
				<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51074">GLSA Объявление</uri></li>
				<li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=104852190605988&amp;w=2">Консультация</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Новые отчеты о безопасности</title>
		<body>
		<p>
		Следующие отчеты о безопасности были отправлены на этой неделе:
<ul>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20156">net-mail/qpopper</uri></li>
			</ul>

		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Разработчик недели</title>
<body>
<p class="secthead">Alastair Tse</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030428_liquidx.jpg" short="Alastair Tse, aka liquidx" caption="Alastair Tse, aka liquidx" />
<p>
На этой неделе мы приветствуем <mail link="liquidx@gentoo.org">Alastair Tse</mail>, который состоит в команде Gentoo GNOME, принимает участие в разработке модулей для Python и программ на нём, а также занимается вообще поиском ошибок в программах. Фанатик Python, KDE-ненавистник / Гномопочитатель, Alastair взял на себя поддержку разнообразных Gtk/GNOME пакетов, в частности таких проблемных, как Evolution, а также неофициально поддерживает dev-python. Недавно он выпустил <uri link="http://www.gentoo.org/~liquidx/etcat/">etcat</uri> - утилиту, позволяющую продвинутым пользователям быстро получать больше информации о Портежах, и которая в настоящее время входит в состав gentoolkit. Как и Larry the Cow, Alastair начал использовать Gentoo после того, как разочаровался в остальных дистрибутивах. Ему пришлась по вкусу возможность контролировать весь процесс сборки пакетов (до этого он писал свои .spec файлы), он начал посылать патчи и ebuild'ы, в конце концов его заметили и пригласили в команду.
</p>
<p>
В число любимых программ Alastair'а входят Epiphany, Xchat2, Gaim, Straw, Evolution, Gnome-Terminal, feh, zsh, и python-bash. Он использует миниатюрный Sony Vaio N505-VE (Celeron 333Mhz, 128MB RAM), а тем, кто удивляется, почему он запускает эти программы на такой машине, он отвечает, что он просто очень терпеливый. Alastair'у сейчас 23 года, он вырос между Мельбурном, Австралия, и Гонконгом, переехал в Сидней, Австралия, учиться после некоего случая с бананом и пижамами, получил диплом по Computer Engineering в <uri link="http://www.cse.unsw.edu.au/">Университете Нового Южного Уэльса</uri>. Он проработал там год в качестве сисадмина, а затем покинул пляжи и австралийских кенгуру в пользу сумасшедших коров Англии, где он сейчас учится на Доктора Философии в <uri link="http://www-lce.eng.cam.ac.uk/">Лаборатории по Communication Engineering</uri> Кембриджского Университета. Вместе с экзотическими животными он оставил в Австралии свои хобби - баскетбол и футбол, Формула 1, дайвинг и игры на Нинтендо. У него есть персональная веб-страница - <uri>http://www.liquidx.net/</uri>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Что слышно в сообществе?</title>
	<section>
		<title>Веб форумы</title>
	<body>
	<p><b></b>GCC 3.3</p>

	<p>Долгожданный, бурно приветствуемый GCC 3.3 наконец с нами. Ebuild был доступен с четверга, и народ на форумах уже активно его обсуждает:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50679"></uri>GCC 3.3</li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Новости от Zetagrid GLUE Team</b></p>

	<p>"Мы Michael Imhof, сопротивление бесполезно" - вот всесильная мантра Всемирного Сообщества Пользователей Дженту (Gentoo Linux Users Everywhere (GLUE)), участвующих в соревновании Zetagrid, гонке распределенных вычислительных систем с целью доказать или опровергнуть гипотезу Римана. Если вы захотели принять участие, не забудьте использовать ID и адрес электронной почты пользователя Tantive - только индивидуальные пользователи могут выиграть приз в 10,000 USD, и десятки рабочих станций на Дженту по всему миру используют ID Tantive'а, чтобы занять более высокое, чем текущее 4-е, место. Если Michael Imhof победит, все призовые деньги пойдут Дженту.</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28511"></uri>Zetagrid GLUE-team --> Мы в  TOP 5 (5 Apr 2003)</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/~tantive/">Zetagrid GLUE Team FAQ</uri></li>
	<li><uri link="http://www.zetagrid.net">Домашняя страница Zetagrid</uri></li>
	<li><uri link="http://www.zetagrid.net/zeta/rh.html">Riemann Hypothesis</uri></li>
	</ul>
	</p>
</body>
	</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>

       <p class="secthead">Время отклика в X</p>
       <p>
       Вам не нравится "подергивание" в X при сильной нагрузке системы? Во всяком случае, оно не нравится некоторым пользователям Gentoo подписанным на список рассылки gentoo-user. Взгляните на этo <uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C81issyfoev.fsf%40abulafia.fciencias.unam.mx%3E">обсуждение</uri> и вы узнаете несколько способов, позволяющих ускорить иногда становящуюся вялой систему X. Как обычно, есть множество расширяющих систему решений из которых можно выбирать - некоторые могут подойти, некоторые - нет. Вкратце: убедитесь, что ваш винчестер правильно <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31121">настроен</uri> и, если вы не используете ядро из -ck серии, запустите X-сервер с <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31205">более высоким приоритетом</uri>.
       </p>
</body>
</section>

<section>
  <title>gentoo-dev</title>
    <body>
	<p><b>Интерактивный Emerge</b></p>
	<p>Panard был не доволен недостатком интерактивности при установке пакетов и решил попробовать это
	   <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8291">исправить.</uri>.
	   Он изменил имеющийся <c>emerge</c> скрипт и добавил необходимый код, чтобы он спрашивал у пользователя какие USE флаги должны быть включены из тех, которые оказывают влияние на пакет. Он получил несколько положительных <uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.devel&amp;root=%3C200304291903.19747.panard%40inzenet.org%3E">комментариев</uri> и
	   в конечном счете <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030127-newsletter.xml#doc_chap3">carpaski</uri> добавил свой <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8362">комментарий</uri> о том, как как надо подходить к модификации
	   Portage, т.е. необходимо отправить патчи на <uri link="http://gbugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>.
	</p>
    <p><b>Init скрипты</b></p>
    <p>На этой неделе было достаточно активное обсуждение того, как изменить или заменить систему скриптов инициализации Gentoo. Предложение и разработка основанные на XML
       <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8379">были вынесены</uri>
       Wouter van Kleunen. Его работу можно найти на <uri link="http://sourceforge.net/projects/pinit/">http://sourceforge.net/projects/pinit/</uri>.
       Он получил комментарии от нескольких людей и большинство из них сошлись во мнении что скрипты шелла много более читаемы чем XML "скрипты". Chuck Brewer
       <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8401">отправил</uri> ссылку
       на еще одну разработку: <uri link="http://www.winterdrache.de/linux/newboot/index.html">Simpleinit-MSB</uri>.
    </p>
  </body>
</section>

</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>

	<p class="secthead">Региональный сбор немецких пользователей Дженту в Бонне</p>

<p>После многих недель неопределенности по поводу повестки дня и -- того хуже -- по поводу места сбора, пользователи Дженту из Большого Кельна/Бонна наконец сошлись на том, что просто обязано стать наилучшим местом и временем для их первого сбора: в среду, 14 мая 2003, с 18.00 и до последнего, все, кто хоть что-то из себя представляет в Дженту-движении Западной Германии, будут в <uri link="http://www.hellers-brauhaus.de">Hellers Brauhaus</uri>, на Roonstrasse в Бонне. Как и у многих других региональных тусовок пользователей Дженту, у этой есть <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">координационная страница</uri> на Форумах, где вы можете объявить о своём участии в мероприятии.
</p>

	<p class="secthead">Информационный Бюллетень Gentoo теперь доступен и на русском.</p>
	<p>Для нашего растущего русскоговорящего сообщества пользователей Gentoo Линукс: мы рады сообщить, что вы теперь также можете насладиться еженедельными выпусками GWN на русском. </p>
	</body>
</chapter>
<!-- insert portage watch here -->
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Сводка</title>
		<body>
		<ul>
		<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Статистика</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Уровень закрытых отчетов</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Уровень новых отчетов</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Статистика</title>
		<body>
		<p>
		Сообщество Gentoo использует Bugzilla  (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) для записи и слежения за отчетами об ошибках, уведомления, внесения предложений и другого рода взаимодействия с командой разработчиков. За последними 7 дней активность на сайте привела следующим результатам:
		</p>
			<ul>
				<li>265 новых ошибок создано за эту неделю</li>
				<li>360 ошибок было закрыто или разрешено за эту неделю</li>
				<li>6 ранее закрытых ошибок были за эту неделю вновь открыты.</li>
				<li>Всего 2522 ошибок на данный момент помечены как 'новые'</li>
				<li>Всего 386 ошибок на данный момент назначены разработчикам</li>
			</ul>
		<p>
		Всего сейчас 2964 ошибки открыто в bugzilla. 48 из них помечены как 'блокирующие', 107 - как 'критичные' и 237 как 'важные'.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Уровень закрытых ошибок</title>
		<body>
		<p>
		Разработчики и команды, которые закрыли наибольшее количество ошибок за эту неделю:
		</p>
		<ul>
		<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail> закрыл 33 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">ошибки.</uri></li>
		<li><mail link="kde@gentoo.org">Команда КДЕ</mail> закрыла 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">ошибки.</uri></li>
		<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>закрыл 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">ошибки.</uri></li>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>закрыл 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">ошибки.</uri></li>
		<li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">Команда X86 Kernel</mail>закрыла 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">ошибки.</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Новые ошибки</title>
		<body>
		<p>
		Разработчики и команды, которым было назначено наибольшее количество ошибок:
		</p>
		<ul>
		<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>с 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">новыми ошибками.</uri></li>
		<li><mail link="games@gentoo.org">Команда Игр</mail>с 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=games%40gentoo.org">новыми ошибками.</uri></li>
		<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>с 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">новыми ошибками.</uri></li>
		<li><mail link="xfree@gentoo.org">Команда X-Free</mail>с 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=xfree%40gentoo.org">новыми ошибками.</uri></li>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>с 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">новыми ошибками.</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Полезные советы</title>

<body>

    <p class="secthead">Добавление пользователей с помощью Superadduser</p>

<p>
    Добавление пользователей систему может стать утомительным, так как
    оно включает в себя создание учетной записи, назначение пароля и создание
    домашней директории. Совет этой недели показывает как упростить процедуру
    добавления пользователей с помощью использования <c>superadduser</c>
</p>

<pre caption="Установите superadduser из дерева портежей">
# <i> emerge app-admin/superadduser </i>
</pre>

<p>
    Программа <c>superadduser</c> очень проста в использовании. Просто
    запустите ее и следуйте указаниям.   
</p>
<pre caption="Использование superadduser">
<codenote>Замените примеры своей собственной информацией</codenote>
# <i>superadduser</i>

Login name for new user []: <i>johndoe</i>

User id for johndoe [ defaults to next available]: 

Initial group for johndoe [users]: 

Additional groups for johndoe (seperated
with commas, no spaces) []:

johndoe's home directory [/home/johndoe]: 

johndoe's shell [/bin/bash]: 

johndoe's account expiry date (YYYY-MM-DD) []:

OK, I'm about to make a new account. Here's what you entered so far:

New login name: johndoe
New UID: [Next available]
Initial group: users
Additional groups:
Home directory: /home/johndoe
Shell: /bin/bash
Expiry date: [no expiration]

This is it... if you want to bail out, hit Control-C.  Otherwise, press
ENTER to go ahead and make the account.

<i>ENTER</i>

Making new account...

Changing the user information for johndoe
Enter the new value, or press ENTER for the default
	Full Name []: John Doe
	Room Number []: 
	Work Phone []: 
	Home Phone []: 
	Other []: 

New UNIX password: <i>пароль_пользователя</i>
Retype new UNIX password: <i>пароль_пользователя</i>
Done...

</pre>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Перемещения, Добавления и Изменения</title>
	<section>
		<title>Перемещения</title>
		<body>
		<p>Следующие разработчики недавно ушли из команды Gentoo:
			<ul>
				<li>Seth Chandler (sethbc)</li>
				<li>Michael Fitzpatrick (leachim)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Добавления</title>
		<body>
		<p>Следующие разработчики недавно присоединились к команде Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li><e>никого на этой неделе</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Изменения</title>
		<body>
		<p>Следующие разработчики поменяли свои роли в проекте Gentoo Linux:</p>
			<ul>
				<li><e>никого на этой неделе</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Посодействуйте GWN</title>
	<body>
	<p>Вы заинтересованы в содействии Gentoo Weekly Newsletter?  Пришлите нам <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Обратная связь с GWN</title>
	<body>
	<p>Пожалуйтса, присылайте нам свои <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">отзывы</mail> помогая тем самым сделать GWN лучше.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Информация о подписке на GWN</title>
	<body>
	<p>Чтобы подписаться на Gentoo Weekly Newsletter, пошлите пустое письмо по адресу <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Чтобы отписаться от Gentoo Weekly Newsletter, пошлите пустое письмо по адресу <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> с того email адреса, на который вы подписаны.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Другие языки</title>
	<body>
	<p>Еженедельный Информационный Бюллетень Gentoo также доступен на следующих языках:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Датский</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Английский</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Немецкий</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Французский</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Японский</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Итальянский</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Португальский (Бразилия)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Португальский (Португалия)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Русский</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Испанский</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Турецкий</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
