<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050314-newsletter.xml" lang="ru">
<title>Еженедельник Gentoo</title>
<subtitle>14 марта 2005 года</subtitle>

<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Translator">
<mail link="rostyslav_smirnov@yahoo.ca">Rostyslav Smirnov</mail>
</author>
<author title="Translator">
<mail link="slava@in4net.info">Vyacheslav Khudyakov</mail>
</author>

<abstract>Еженедельник Gentoo от 14 марта 2005</abstract>
<summary/>
<version>Том 4, выпуск 11</version>
<date>2005-03-14</date>

<chapter>
<title>Новости Gentoo</title>
<section>
<title>Запущена Планета Генту</title>
<body>
<p>На прошлой неделе запущен веб-сайт <uri link="http://planet.gentoo.org">Планета Генту</uri>, построенный на движке <uri link="http://www.planetplanet.org/">Planet</uri>, и объединяющий в себе все, имеющие отношение к Gentoo, записи из более чем 50 блогов разработчиков. Новый ресурс предназначен как для упрощения взаимодействия между пользователем и сообществами разработчиков, так и для общения разработчиков непосредственно между собой.</p>
<p>Разработчики проектов помещают в свои блоги статьи, которые автоматически публикуются на Планете Генту, обеспечивая отличный обзор того что в данный момент находится в работе и оповещая о том как продвигаются дела. На момент запуска, на Планета Генту присутствуют более 50-ти разработчиков, в дальнейшем их число будет расти, по мере того как остальные будут добавлять собственные заметки к числу доступных на данный момент.</p>
<p>Планета Генту появилась на свет в виде <uri link="http://www.gentoo.org/proj/ru/glep/glep-0030.html">данного предложения об улучшении</uri>. После продолжительного периода тестирования, она находится на этапе активного внедрения. Все официальные разработчики Gentoo имеют право размещать свои заметки на английском на данном сайте, либо полностью посвященные тематике Gentoo, либо написанные на другие темы и разбитые на категории по ним. Разработчики, которые ещё не присутствуют в общем списке на сайте, будут добавлены после того как отправят запрос по email к Daniel Drake, даже в том случае если у них пока нет своего блога: тем кому он необходим он будет предоставлен.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Конференция Gentoo в Великобритании</title>
<body>
<p>Настоящий переворот на конференции Gentoo, которая прошла в прошлую субботу в Великобритании: более сорока разработчиков и пользователей стеклись в University of Salford (рядом с Манчестером), чтобы поприсутствовать на событии этого года, организованном уже во второй раз силами <mail link="reuben.finch@btinternet.com">Reuben Finch</mail> и <mail link="stuart@gentoo.org">Stuart Herbert</mail>. Среди докладчиков присутствовали <mail link="tigger@gentoo.org">Rob Holland</mail> с выступлением об аудите программного кода, <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail> о проектах связанных с ядром linux и взаимодействием с пользователями, <mail link="slarti@gentoo.org">Tom Martin</mail> с его успешной демонстраницей того, что можно добиться используя интерфейс командной строки (и небольшой популяризацией <c>zsh</c>), а также гости конференции Harry Moyes из <uri link="http://www.manchesterwireless.net">Manchester Wireless network initiative</uri>, и Gareth Bult со своим <uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/20041206-newsletter.xml#doc_chap2">проектом Flash Linux</uri>, представляя кратко изложенные, технически наполненные и очень зрелищные доклады. В тоже время, совместная встреча разработчиков в живую, позволяет им обсудить и многое другое: <mail link="plasmaroo@gentoo.org">Tim Yamin</mail> и Daniel Drake, работающие над несколькими воплощениями <c>genkernel</c>, а также <mail link="spb@gentoo.org">Stephen Bennett</mail>, получили возможность продемонстрировать Gentoo/FreeBSD с системой инициализационных скриптов Gentoo для некоторых дружественных устройств. На момент написания обзора ещё не было готовых фотографий, но организаторы обещали предоставить кадры после редактирования видео-съемки данного события. Особая благодарность спонсорам конференции, а именно <uri link="http://www.linx.net/">London Internet Exchange (LINX)</uri> и <uri link="http://www.salford.ac.uk/">University of Salford</uri>, благодаря которым стало возможно провести её бесплатно для всех участников! И прямо после выступлений, да и, по факту, до них, уже сложились планы по проведению конференции Gentoo Великобритания 2006.</p> 
<note>Эту заметку по материалам из блогов написали <uri link="http://www.reactivated.net/weblog/archives/2005/03/gentoo-uk-2005-meet/">Daniel Drake</uri>, <uri link="http://planet.gentoo.org/developers/slarti">Tom Martin</uri> и <uri link="http://blog.cryos.net/index.php?/archives/21-Gentoo-UK-2005.html">Marcus D. Hanwell</uri>.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo в качестве предустановленной системы: начинаются продажи рабочей станции Pegasos Open Desktop</title>
<body>
<p>Немного раньше срока, который <uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/20050124-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">был анонсирован в GWN</uri>, Genesi's ODW с предустановленной ситемой Gentoo доступен для заказов через интернет. Мы получили много запросов на наш временный адрес, и сейчас Gentoo дает вам возможность осуществлять заказ машин. Сообщество будет получать 100 USD взноса с каждой рабочей станции, которая продается с нового сайта <uri link="http://vendors.gentoo.org">vendors.gentoo.org</uri>. Подробное описание оборудования, которое вам предлагается приобрести, можно посмотреть на <uri link="http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1">страничке ODW</uri>, с которой вы можете сделать заказ через веб-магазин Freescale, после предварительной регистрации.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Что слышно в сообществе</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Обсуждения в GLEP</b></p>
<p>За прошлую неделю активно обсуждали Gentoo Linux Enhancement Proposals, и то, как может быть улучшена система в том виде в котором она существует сейчас:</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25967">Группы USE (и их отрицательные черты) [GLEP 29]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25879">Metapackages [не пронумерованно]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25950">Реструктуризация/Перепланировка Eclass [GLEP 33]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26016">обработка uid/gid [GLEP 27]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26165">Файлы metadata.xml для категорий [не пронумерованно]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26106">Подверсии проектов, размещенные на Gentoo [не пронумерованно]</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26158">Есть ли смысл в GLEP? [meta-discussion]</uri></li>
</ul>
<p><b>Организационные идеи</b></p>
<p><mail link="iggy@gentoo.org">Brian Jackson</mail> представил новый подход к выявлению неактивных разработчиков: "Я думаю, нам следует ввести ежемесячные голосования, с установленной нижней гранью выживания, чтобы избавиться от тех разработчиков, кто бесполезен. Мне кажется, это поможет нам намного больше, чем ещё раз устраивать напрасную реорганизацию системы менеджмента. Стоит нам однажды проголосовать против всех этих бесполезных людей, который только и беспокоются о том как организовать управление, как мы все заживем счастливо на веки веков."</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26081">Организационные идеи</uri></li>
</ul>
<p><b>Политика keywords</b></p>
<p><mail link="weeve@gentoo.org">Jason Wever</mail> хочет дать совет остальным разработчкам: "Хочу попросить, чтобы все выделили время на то, чтобы ознакомится с политикой keywords в Developer Handbook. Особенно же, мне хочется обратить внимание на раздел "Обновление Ebuilds", так как в последнее время многие теряют часть существующих keywords по неизвестным причинам и/или забывают сообщить об этом или выслать информацию об ошибке."</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26030">Политика keywords</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo в мире</title>
<section>
<title>Германия: IT/Linux Days Lorrach</title>
<body>
<p>
"REGIO Messe" &mdash; это ежегодное мероприятие в регионе "Trirhenia", где французские, швейцарские и немецкие избиратели живут на берегах реки Рейн. Четырехдневный IT/Linux Days в Lorrach является частью большего мероприятия REGIO, и Gentoo присутствовал на этой выставке во второй раз подряд. Павильон был под управлением команды сторонников и разработчиков проэкта Gentoo: Sebastian Muller (dakjo), Timo Antweiler (aZZe), <mail link="stkn@gentoo.org">Stefan Knoblich</mail> (stkn), and <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail> (dertobi123). Те же LiveDVD и CD, которые продавались на FOSDEM в Брюсселе и Linuxtage в Chemnitz на прошлой неделе, были доступны опять (их все еще можно получить <uri link="http://tracker.netdomination.org">через Bittorrent</uri>. В павильоне вопросы о Gentoo Linux на "альтернативных" архитектурах доминировали, и интересно что один из самых частых запросов был Sparc32 порт. В следующем году ITLD будет окрещен "Minibit" и скорее всего Gentoo будет присутствовать снова.</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_itld.jpg"
	short="Впечатления"
	caption="Впечатления от IT/Linux Days"/>
<note>Слева: maddog произносит речь, в центре: Tobias Scherbaum устанавливает Gentoo на Mac Mini, справа: Sebastian Muller работает с 3GHz P4</note>
<p>Некоторым будет тяжело найти на карте небольшой южно-немецкий городок Lorrach, но не для Jon "maddog" Hall, евангелист open-source и легендарный исполнительный директор Linux International: он не только знал где Lorrach находится, он находился там в течение всего мероприятия, а также сразу идентифицировал наиболее интересные места.</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_maddog.jpg"
	short="Loerrach"
	caption="Принимая будущее: maddog посещает павильон Gentoo"/>
<note>Слева направо: разработчик Gentoo <mail link="stkn@gentoo.org">Stefan Knoblich</mail>, Jon "maddog" Hall, персонал павильона Timo Antweiler и Sebastian Muller</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Япония: будущее инженерии програмного обеспечения (software engineering)</title>
<body>
<p><mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>, бывший главный переводчик японской GentooJP команды, написал замечательную книгу о будущем инженерии програмного обеспечения в Японии. <uri link="http://www.seshop.com/detail.asp?pid=5819">Что станет с японской инженерией програмного обеспечения? (яп.)</uri> &mdash; это собрание интервью с большим количеством людей, от художников manga до японских SE компаний, а также с несколькими профессиональными зарубежными и японскими хакерами, включая трех гентузиастов: Ion Mudreac, человек стоящий за <uri link="http://www.gentoo.ro">рубынским вебсайтом Gentoo</uri>, разработчик Gentoo <mail link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail>, духовный ректор проэкта GentooJP, а также его со-основатель <uri link="http://senri.homelinux.com/">Hiroshi Senri</uri>. Книга, опубликованная издательством <uri link="http://www.shoeisha.co.jp/">Shoeisha</uri>, продается онлайн за 1575 JPY (15 USD).</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_book.jpg"
	short="SE книга"
	caption="Обложка книги Yoshiaki Hagihara"/>
</body>
</section>
<section>
<title>Германия: введение Gentoo на LUUSA</title>
<body>
<p>Несмотря на внешность, члены <uri link="http://www.luusa.org">LUUSA</uri> достаточно осведомленный народ: акроним означает "Linux and Unix Users Sankt Augustin" &mdash; местная группа пользователей Линукс (LUG) около Бонна, бывшей немецкой столицы. <mail link="sebastian@gentoo.org">Sebastian Bergmann'у</mail> выпала честь рассказать в общих чертах о Gentoo на встрече в прошлый четверг, 10 марта 2005, в культурном центре Бонна "Netzladen", перед аудиторией около 30-ю участников LUUSA. Два разработчика Gentoo &mdash; <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> и <mail link="zypher@gentoo.org">Marc Hildebrand</mail> зашли поддержать Sebastian'а. Его слайды (включая скрин-шоты проэкта Gentoo Installer) доступны в <uri link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.pdf">PDF</uri>, <uri link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.swf">Flash</uri> и <uri link="http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.sxi">Openoffice Impress формате</uri>.</p>
<figure link="/images/gwn/20050314_luusa.jpg"
	short="LUUSA"
	caption="Аудитория LUUSA в Netzladen в Bonn'e"/>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo в прессе</title>
<section>
<title>Linux Format (Выпуск 65)</title>
<body>
<p>Британский журнал Linux Format присудил свою ежегодную награду лучшим open-source проектам по версии читателей. Gentoo удостоилась пальмовой ветви победителя в двух из трех номинированных категориях: приз в номинации "Лучшая поддержка" достался Gentoo Forums, и, по утверждению Linux Format: "то, что Gentoo делает на этих самых страницах, не вызывает никаких сомнений и не нуждается в обсуждении". А также награда "Лучший дистрибутив" за 2004 была получена Gentoo, побив обычных фаворитов этой категории, Mandrake, Fedora и SuSE. Linux Format замечает, что "В значительной мере награды в этом году ушли относительному новичку на рынке, который приобрел много сторонников за последние 12 месяцев &mdash; Gentoo. Отличная работа!"</p>
</body>
</section>
<section>
<title>FAZ (7 Марта 2005)</title>
<body>
<p>Одна из центральных немецких ежедневных газет, предвосхищая начало прошедшей на этой неделе всемирной IT ярмарки CeBit в Ганновере, в прошлый понедельник выпустила статью Detlef Borchers "Программирование на пользу человечеству". "Когда торговая ярмарка превращалась в ведующую мировую компьютерную выставку, ей не приходилось бояться неожиданной потери своей значимости. Но у CeBit есть угроза и та же что и у Microsoft. И не только у них двоих", пишет Borchers об усилении роли open-source разработок. Gentoo в статье упоминается в параграфе, освещающем последний FOSDEM в Брюсселе, который Borchers окрестил "традиционным основным съездом хакеров", приводя примеры оупен-соурс движений, которые кажутся странными для тех, кто знаком только со средой Microsoft. Для него, Gentoo и другие "кланы", которые были представлены собственными командами разработчиков, выглядят "как бедные родственники, имеющие, тем не менее, жизненно важные программные разработки".</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Перемещения разработчиков Gentoo</title>
<section>
<title>Уход</title>
<body>
<p>
Следующие разработчики недавно вышли из проекта Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>на этой неделе &mdash; никто</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Появление</title>
<body>
<p>
Следующие разработчики недавно присоединились к проекту Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Carlos Silva (r3pek) &mdash; Kernel</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Изменения</title>
<body>
<p>Следующие разработчики недавно сменили роль в проекте Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>на этой неделе &mdash; никто</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Безопасность Gentoo</title>
<section>
<title>mlterm: уязвимость целочисленного переполнения</title>
<body>
<p>mlterm уязвим к целочисленному переполнению, которое может потенциально разрешить исполнение произвольного кода.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-13.xml">предупреждению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE dcopidlng: небезопасное создание временного файла</title>
<body>
<p>Скрипт dcopidlng уязвим к symlink атакам, потенциально позволяя локальному пользователю переписать произвольные файлы.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-14.xml">предупреждению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>X.org: уязвимость libXpm</title>
<body>
<p>Новая уязвимость была найдена в libXpm, которая включена в X.org, потенциально приводящая к исполнению произвольного кода.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-15.xml">предупреждению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal: множественные уязвимости</title>
<body>
<p>Множественные уязвимости есть в Ethereal, которые могут позволить атакующему исполнить произвольный код или остановить исполнение программы.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-16.xml">предупреждению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>libexif: уязвимость переполнения буфера</title>
<body>
<p>libexif не проверяет некоторые вводные параметры, делая ее уязвимой к переполнениям буфера.</p>
<p><uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-17.xml">предупреждению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Содержание</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Статистика</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Количество закрытых ошибок</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Количество новых ошибок</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Статистика</title>
<body>
	<p>Сообщество Gentoo использует Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) для записи и слежения за ошибками, уведомлениями, внесением предложений и любого другого взаимодействия с командой разработчиков. За период с 6 по 13 марта 2005, активность на сайте привела к следующим результатам:</p>
	<ul>
	<li>765 новых отчета об ошибках</li>
	<li>405 ошибкок закрыто или разрешено</li>
	<li>26 ранее закрытых ошибок вновь открыто</li>
	</ul>
	<p>Из 8238 ошибок, открытых на данный момент: 97 помечены как 'блокирующие', 229 как 'критические' и 598 как 'важные'.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Количество закрытых ошибок</title>
<body>
<p>Разработчики и команды, которые закрыли наибольшее количество ошибок за этот период:</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, закрыли 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, закрыли 26
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, закрыли 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, закрыли 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, закрыли 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Perl Devs @ Gentoo</mail>, закрыли 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, закрыли 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, закрыли 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >ошибок</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Количество новых ошибок</title>
<body>
<p>Разработчики и команды, которым за этот период было назначено наибольшее количество ошибок:</p>
<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, назначено 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >новых ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org" >Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, назначено 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org" >новых ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, назначено 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >новых ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, назначено 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >новых ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, назначено 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >новых ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, назначено 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >новых ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, назначено 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >новых ошибок</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, назначено 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >новых ошибок</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Обратная связь</title>
<section>
<body>
<p>
Пожалуйста, помогите нам улучшить еженедельник Gentoo,  
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">высказав свое мнение</mail>!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Подписка на еженедельник</title>
<section>
<body>
<p>Для подписки на еженедельник Gentoo (англ.), отправьте пустое сообщение на
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p>Для отказа от подписки на еженедельник Gentoo (англ.), отправьте пустое 
сообщение на
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
с того же адреса, на который оформлена подписка.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>На других языках</title>
<section>
<body>
<p>Еженедельник Gentoo переводится на следующие языки:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">английский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">голландский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">датский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">испанский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">итальянский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">корейский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">немецкий</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">польский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">португальский (Бразилия)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">португальский (Португалия)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">русский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">турецкий</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">французский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">японский</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
