<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050307-newsletter.xml" lang="ru">
<title>Еженедельник Gentoo</title>
<subtitle>7 марта 2005 года</subtitle>

<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="joshua.nichols@gmail.com">Joshua Nichols</mail>
</author>
<author title="Translator">
<mail link="rostyslav_smirnov@yahoo.ca">Rostyslav Smirnov</mail>
</author>
<author title="Translator">
<mail link="slava@in4net.info">Vyacheslav Khudyakov</mail>
</author>

<abstract>Еженедельник Gentoo от 7 марта 2005</abstract>
<summary/>
<version>Том 4, выпуск 10</version>
<date>2005-03-07</date>

<chapter>
<title>Новости Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo 2005.0 пересобирают из-за проблем с безопасностью</title>
<body>
<p>Несколько <uri link="/news/20050303-2005.0-secrebuild.xml">ошибок с эксплойтами</uri> в <c>gaim</c> и <c>mozilla-firefox</c> (удаленное исполнение), а также в <c>qt</c> и <c>kdelibs</c> (локальное исполнение) были обнаружены как раз во время финальной сборки релиза Gentoo Linux 2005.0. Несмотря на то, что учет этих ошибок привел к остановке сборки за считанные часы до окончания, команда инженеров Gentoo release единодушно решила прервать сборку и перестроить релиз, исправив все ошибки, обнаруженные на данный момент. Благодарим команду Gentoo security за обнаружение ошибок, а также ведущих разработчиков профилей за терпение, проявленное ко всем задержкам, и повторное тестирование сборки на различных архитектурах!</p> 
</body>
</section>
<section>
<title>Переехал Gentoo staging/master rsync сервер</title>
<body>
<p>Благораря подаренному компанией Nvidia серверу на Opteron 246, зеркало Gentoo и основной rsync сервер в данный момент работают на новом оборудовании. <mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail> и <mail link="carpaski@gentoo.org">Nick Jones</mail> практически без проблем завершили перенос дерева портов Portage в прошлую среду. Данный сервер синхронизируется с CVS репозитарием каждые тридцать минут, затем обновляет <path>depcache</path> что приводит к большому числу операций I/O и занимает много времени. Именно с ним синхронизируются общедоступные <c>rsync</c> сервера. Старый сервер был однопроцессорным 1Ghz Pentium III и требовал на процесс обновления от 10 до 30 минут. Новый Opteron выполняет те же операции а течении 1-2 минуты. Это потрясающее увеличение производительности однозначно позволит нам нормально переносить большую нагрузку по мере того, как дерево портов будет продолжать расти. В качестве примечания, заметим, что частота обновления не была изменена, так что, пожалуйста, не тратьте свое время, пытаясь синхронизироваться каждые две минуты.</p> 
<p>Также, месяц назад большинство файлов зеркала были перенесены на данный сервер, за исключением <path>distfiles</path>. У нас заканчивается свободное место на старом сервере, в то время как на новом много свободного пространства для наших растущих задач. Nick Jones на данный момент работает над улучшением скрипта, который вылавливает отсутствующие и удаляет старые <path>distfiles</path>. Надеемся на то, что мы начем использовать данный скрипт в работе в течении следующих пары недель, дабы сохранить свободное место на наших зеркалах для других проектов.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Обновление программного обеспечения форума</title>
<body>
<p>Программные обновления, происходящие на Gentoo Forums, скоро вполне могут потребовать свою еженедельную колонку. Частота обновлений в течение последних недель и так была высока, но цель всех этих изменений лишь в том, чтобы можно было проводить ещё большие изменения. Ждите много нового, особенно относительно "Миссии UTF-8": продолжающихся усилий перевести форумы полностью на Юникод, поддержка которого уже была осуществлена в инструментах, которые позволят переключиться на Юникод в течение следующих нескольких месяцев.</p>
<p>Три серьезных изменения были сделаны за последние две недели:</p>
<ul>
<li>Мы наконец <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-31173.html">добавили jabber</uri> в пользовательские профили. <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail> создал <uri link="http://blog.iansview.com/archives/33-phpBB-2.0.11-Jabber-Mod.html">Jabber-Mod для ветви phpBB 2.0.x</uri>, а посетитель форума <uri
link="http://www.phpbb.com/phpBB/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=136326">ptlis</uri> затем совместил данный Mod с его собственным Jabber-Mod, который с этого момента стал доступен <uri link="http://www.phpbb.com/phpBB/viewtopic.php?t=219163">на phpBB.com</uri>.</li>
<li>Темы subSilver и Gentoo-Lite были убраны, главным образом для ускорения процесса разработки и уменьшения потенциального пространства для ошибок или проблем в будущем. Приносим свои извинения тем, кто теряет возможность выбора альтернативной оболочки, но, очевидно, администраторам в будущем будет намного проще вносить и контролировать изменения, если некоторые редко используемые темы будут уничтожены. Единственной сохраненной темой стала используемая по умолчанию тема Gentoo, поскольку она выбрана подавляющим большинством пользователей Форума. Из более чем 80,000 зарегистрированных пользовательских аккаунтов только 450 были привязаны к теме SubSilver и 4500 выбрали Gentoo-Lite.</li>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-288558.html">Некоторые улучшения</uri> были сделаны в текстовом поле формы окна постпросмотра, спасибо сообществу Форума, которое отслеживают это.</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Внимание: расположение системных приложений изменено!</title>
<body>
<p><mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> сейчас занят срочным перемещением более чем 200 пакетов, содержащихся в категории Портежей <path>sys-apps</path> в прочие категории, часть &mdash; в уже существующие, часть же найдет себе новое место в дереве портов. Приложения, место расположения которых ещё остается под вопросом <uri link="http://dev.gentoo.org/~ciaranm/tmp/sys-apps.txt">перечислены в файле</uri> расположенном на рабочей странице Ciaran'а. Если у вас возникнут проблемы с пакетом после того как он будет перемещен, пожалуйста <uri link="http://bugs.gentoo.org">перешлите уведомление об ошибке</uri> или сообщите Ciaran на <path>irc.freenode.net</path>. Пользователям Gentoo c <path>sys-apps</path>, расположенными в собственном overlay особенно рекомендуется обратить внимание на это изменение.</p>
</body>
</section>
<section> 
<title>Ищем примеры использования Gentoo в бизнесе</title>
<body>
<p>То, что нас тут в Gentoo всегда интересовало, так это информация о том как люди используют Gentoo чтобы облегчить себе жизнь. Это может быть что угодно &mdash; начиная с использования машин с Gentoo для рендеринг-кластера или корпоративной десктоп платформы, до всего лишь небольшого фаервола. Подобная информация может помочь нам лучше определить, чем же мы занимаемся и на чем следует сосредоточить наши усилия. Если использование Gentoo привело вас к успеху, то мы будем рады услышать эту историю! Истории о массовом применении Gentoo или использовании в необычном аспекте &mdash; это именно то, что интересует нас больше всего. Присылайте ваши рассказы на <mail link="usage-feedback@gentoo.org">usage-feedback@gentoo.org</mail> прямо сейчас.</p>
<note>Несмотря на то, что некоторые интересные проекты будут опубликованны в GWN, мы понимаем, что вы можете пожелать сохранить конфиденциальность и попросить не публиковать проект. В этом случае, пожалуйста, помечайте вашу историю как конфиденциальную при отправке на <mail link="usage-feedback@gentoo.org">usage-feedback@gentoo.org</mail>. Мы не будем публиковать её и обсудим лишь с разработчиками, имеющими непосредственное отношение к проекту.</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>
Разработчики недели
</title>
<section>
<title>
"Лучшее что есть в Gentoo &mdash; это сообщество." &mdash; Albert Hopkins (marduk)
</title> 
<body>
<figure link="/images/gwn/20050307_marduk.jpg" short="Marduk" caption="Albert Hopkins aka marduk" />
<p>Разработчик этой недели <mail link="marduk@gentoo.org">Marduk</mail> член Infrastructure group, которая отвечает за разработку и поддержание одной из самых существенных частей веб сайта Gentoo, <uri link="http://packages.gentoo.org">страницы packages.gentoo.org</uri>. Его интересуeт и многое другое в Gentoo, но обеспечение работоспособности сайта с базой данных пакетов, исправление ошибок и новые разработки отнимают большую часть его свободного времени, хотя это не мешает ему заниматься процессом переписывания внешнего вида сайта, у него много амбиций и по поводу нового сайта, куда больше чем мы можем тут перечислить...</p>
<figure link="/images/gwn/20050307_pgo.png" short="packages.gentoo.org" caption="Образ грядущего: перетряска базы данных пакетов" />
<p>Gentoo &mdash; наиболее существенный из OSS проектов на данный момент, хотя Marduk занимается разработками программного обеспечения с открытыми кодами уже несколько лет. Он является автором программы Linbot, написанной на Python, веб-бота, отслеживающего и проверяющего веб-ссылки, которая добилась большого признания в свое время: обзоры в журналах о Linux, включение в дистрибутивы и книгу о Python. "Я страстный любитель языка программирования Python. Я пишу на Python с 1997-го. Несмотря на то, что я иногда посматриваю на другие языки программирования, я все время возвращаюсь к Python", говорит Marduk. К несчастью для Linbot, он получил в свое время письмо "прекратить и остановиться", поскольку название программы был слишком похоже на название коммерческого продукта, и с тех пор он забросил проект. Несколько небольших программ, которые он продолжает поддерживать, находятся на его собственной <uri link="http://starship.python.net/crew/marduk/software/">страничке</uri>.</p>
<p>Marduk системный администратор Linux и Linux-подобных систем в большой медицинской лаборатории в Соединенных Штатах. Будучи выгнанным из колледжа, он, тем не менее, поступил в Cornell University по специальности Электротехника. Ему приходится работать с суперкомпьютерами, что его всегда интересовало, поскольку сохраняя яркий интрес к высокопроизволительным вычислениям, он не имел возможности получить нужное оборудование самостоятельно. Его текущая <uri link="http://starship.python.net/crew/marduk/sysinfo/">основная машина</uri> недавно была проапгрейдена до AMD64, и он уверен что "она самая навороченная", как говорит Marduk. "Первое что я на ней запустил был <c>evolution</c>, и если вы выполните <c>ps</c> на моей машине, вы кроме него увидите <c>vim</c>, <c>epiphany</c>, <c>gnome-terminal</c> и, конечно же, <c>python</c>."</p>
<p>Мардук живет в Далласе, штат Техас. Он не женат (в данный момент принимает предложения), и его увлечения кроме компьютеров &mdash; коллекционирование цитат из диалогов и фильмов, дальние поездки на его Audi TT, индийская музыка, тишина, науки и социология.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo в мире</title>
<section>
<title>Германия: Chemnitzer Linuxtage</title>
<body>
<p><mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>, <mail link="dertobi123">Tobias 
Scherbaum</mail> и Jens Blaesche ("Mr. Big") представляли Gentoo на нынешней Chemnitzer Linuxtage, конференции и выставке в регионе Саксония в восточной Германии, важность которой выросла с тех пор как она была впервые организована в прошлом году, с большим количеством презентаций, привычными участниками в выставочном зале и порядочной массой людей, в основном из самой Саксонии, а также и из других частей Германии. В павильоне Gentoo демонстрировали Pegasos Open Desktop Workstation, Sun Ultra10 под управлением Gentoo и недавнее Брюссельское изобретение &mdash; коробки конфет <path>/dev/snack</path>, также популярные у посетителей. Что особенно порадовало сотрудников павильона, участвовавших в прошлогодней выставке: посетители, которых они встретили тогда и которые задавали в основном вопросы вроде "Что такое Gentoo?", возвращались теперь в футболках, гласящих "Приверженнец Portage" и с лаптопами под управлением Gentoo Linux. Немецкая версия Fizzlewizzle LiveDVD (смотри FOSDEM отчет от прошлой недели), полностью с KDE и исходниками <path>distfiles</path>, был топ-селлером на этом мероприятии, и очень желанный в этом районе Германии, где получить широкополосное Интернет соединение достаточно сложно.</p>
<figure link="/images/gwn/20050307_clt.jpg" short="Chemnitz" caption="Left: Gentoo booth, center: Pylon, right: dertobi123 and Mr. Big" />
</body>
</section>
<section>
<title>Напроминания о международных мероприятиях</title>
<body>
<p>Два события намечены на следующий уик-энд, одно в Манчестере, где Stuart Herbert ожидает британских разработчиков и пользователей Gentoo на второй Gentoo UK Conference, и Expo в Lorrach (Германия, поблизости от швейцарской границы) с павильоном Gentoo.</p>
<ul>
<li><uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Gentoo UK Conference</uri> &mdash; в субботу, 12 марта в Манчестере, Великобритания: University of Salford. Внимание: предконференционное собрание состоится в пятницу в 19:30 в <uri link="http://www.stayinn.co.uk">Stay Inn</uri> (инструкции о местонахождении на их веб-сайте).</li>
<li><uri link="http://www.it-linux-days.de/">IT/Linux Days 2005</uri> &mdash; с 11 по 14 марта в Lorrach, Германия: Regio-Messe Lorrach</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo в прессе</title>
<section>
<title>OSdir.com (4 марта 2005, на английском)</title>
<body>
<p>Отсутствие форумов поддержки или других видов поддержки от пользователей стало темой статьи в журнале об операционных системах O'Reilly. Автор Steve Mallett спрашивает<uri link="http://www.osdir.com/Article4435.phtml">"Где же сообщество SuSE?"</uri>, и сравнивает недостающее присутвие сообщества пользователей с другими популярными дистрибутивами: "Поиск о Fedora, Mandrake или Gentoo, например, и вы без проблем находите форумы, вики, оффициальные и неоффициальные FAQ. Следы жизни." подметил редактор OSdir.com.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apple-Linux.org (3 марта 2005, на французском)</title>
<body>
<p>Автор Prosper описывает проэкт gentoo-stats в <uri link="http://www.apple-linux.org/news.php?id=940">статье</uri> в французском Линукс форуме для компьютеров Apple. "Проэкт basc позволяет рассчитать продолжительность установки ebuild'а. Пакеты представлены как GU (Единицы Генту (Gentoo units)), если вы знаете сколько секунд занимает компиляция одной GU на вашей системе, достаточно просто умножить их." </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Todo-Linux.com (28 февраля 2005, на испанском)</title>
<body>
<p>Испанский журнал <uri link="http://www.todo-linux.com/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=2580">сообщает</uri> о том как Intel и AMD проталкивают 64-битные вычисления в пользовательскую сферу, и делает замечание что в то время как Microsoft все еще не имеет операционной системы, полностью поддерживающей аппаратное обеспечение, дистрибутивы Линукс, "например Gentoo", являются в полной мере функционирующими в условиях 64-бит.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Полезные советы</title>
<section>
<title>Emerge флаги, заслуживающие большего внимания</title>
<body>
<p>Есть несколько флагов <c>emerge</c>, которые могут показать вам что же комманда делает или собирается сделать. Мы описывали некоторые их новейших флагов, которые были добавлены в portage-2.0.51, но существуют также парочка старых опций, о которых пользователи возможно уже забыли. Вот небольшой обзор двух из них.</p>
<p>Возможно немного более часто используемый &mdash; это первый, <path>--verbose</path>, или <path>-v</path>. Он показывает какие USE флаги данный пакет распознает, и какие из них в данный момент включены и какие выключены. Если вы запустили <c>emerge</c> с <path>--newuse</path> флагом, то флаги, которые изменили свое значение с момента последней компиляции, помечаются звездочкой. Он также отображает размер файла, который предстоит скачать для данного пакета, в добавок к полному размеру скачивания всех необходимых пакетов.</p>
<p>Второй &mdash; это <path>--tree</path>, или <path>-t</path>. Он показывает дерево зависимостей. Вот пример, иллюстрирующий эффект флага:</p>
<pre caption="Indented packages showing their dependencies">
[ebuild  N    ] x11-plugins/gkrellm-sensors-0.1  <comment>(Это говорит нам что gkrellm-sensors)</comment>
[ebuild  N    ]  app-admin/gkrellm-1.2.13        <comment>(требует gkrellm и lm_sensors,)</comment>
[ebuild  N    ]  sys-apps/lm_sensors-2.8.7       <comment>(и lm_sensors требует i2c.)</comment>
[ebuild  N    ]   sys-apps/i2c-2.8.7  
</pre>
<p>Обьединив <path>--verbose</path> и <path>--tree</path>, вы получите более четкую картину о том что именно делает <c>emerge</c>. Разумеется, что это очень упрощает регулирование USE флагами для лучшего контроля над устанавливаемыми пакетами.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Gentoo developer moves -->
<chapter>
<title>Перемещения разработчиков Gentoo</title>
<section>
<title>Уход</title>
<body>
<p>
Следующие разработчики недавно вышли из проекта Gentoo:
</p>
<ul>
<li><e>на этой неделе &mdash; никто</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Появление</title>
<body>
<p>
Следующие разработчики недавно присоединились к проекту Gentoo:
</p>
<ul>
<li>Andrew Fant (JFMuggs) &mdash; инфраструктура</li>
<li>Eric Edgar (rocket) &mdash; Catalyst/Genkernel</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Изменения</title>
<body>
<p>Следующие разработчики недавно сменили роль в проекте Gentoo:</p>
<ul>
<li><e>на этой неделе &mdash; никто</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Безопасность Gentoo</title>
<section>
<title>MediaWiki: множественные уязвимости</title>
<body>
<p>MediaWiki уязвима к кросс-сайт скриптингу, манипуляции данными и атакам, обходящим защиту.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200502-33.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Qt: путь поиска в недоверенной библотеке</title>
<body>
<p>Qt может загружать shared библиотеки с недоверенной директории, доступной для записи, с возможным исполнениеи произвольного кода.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-01.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: множественные уязвимости</title>
<body>
<p>Несколько уязвимостей позволяют удаленным атакующим получить права администратора phpBB или получить доступ и манипулировать засекреченными данными.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-02.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim: Denial of Service</title>
<body>
<p>Множественные уязвимости были найдены в Gaim, которые могут позволить удаленному атакующему прервать исполнение приложения.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-03.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: произвольное PHP исполнение и раскрытие пути</title>
<body>
<p>Удаленные атакующие могут закачать и исполнить произвольные PHP скрипты, другая уязвимость открывает полный путь скриптов.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-04.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>xli, xloadimage: множественные уязвимости</title>
<body>
<p>xli b xloadimage имеют множественные уязвимости, потенциально приводящие к исполнению произвольного кода.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-05.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>BidWatcher: уязвимость форматирования строки</title>
<body>
<p>BidWatcher имеет уязвимость форматирования строки, потенциально позволяющая исполнение произвольного кода.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-06.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: множественные уязвимости</title>
<body>
<p>phpMyAdmin содержит множественные уязвимости, которые могут привести к исполнению комманд, XSS проблемам и обходу защитных ограничений.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-07.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenMotif, LessTif: новые переполнения буффера libXpm</title>
<body>
<p>Новая уязвимость была найдена в libXpm, которая включена в OpenMotif и LessTif, которая может потенциально привести к удаленному исполнению кода.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-08.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>xv: уязвимость обработки имени файла</title>
<body>
<p>xv содержит уязвимость форматирования строки, потенциально приводящей к исполнению произвольного кода.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-09.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: множественные уязвимости</title>
<body>
<p>Mozilla Firefox уязвима к проблеме удаления локального файла и к другим проблемам, позволяющим заставить пользователя поверить ложным веб сайтам или взаимодействовать с привилегированным содержимым.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-10.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>ImageMagick: уязвимость обработки имени файла</title>
<body>
<p>Уязвимость обработки имени файла существует в ImageMagick, позволяющаю атакующему исполнить произвольный код.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-11.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
<section>
<title>Hashcash: уязвимость форматирования строки</title>
<body>
<p>Уязвимость форматирования строки в утилите Hashcash может позволить атакующему исполнить произвольный код.</p>
<p>За дополнительными сведениями обращайтесь к <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-12.xml">объявлению GLSA (англ.)</uri></p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Содержание</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Статистика</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Количество закрытых ошибок</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Количество новых ошибок</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Статистика</title>
<body>
	<p>Сообщество Gentoo использует Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) для записи и слежения за ошибками, уведомлениями, внесением предложений и любого другого взаимодействия с командой разработчиков. За период с 27 февраля по 6 марта 2005, активность на сайте привела к следующим результатам:</p>
	<ul>
	<li>826 новых отчета об ошибках</li>
	<li>467 ошибкок закрыто или разрешено</li>
	<li>23 ранее закрытых ошибок вновь открыто</li>
	</ul>
	<p>Из 8186 ошибок, открытых на данный момент: 97 помечены как 'блокирующие', 231 как 'критические' и 602 как 'важные'.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Количество закрытых ошибок</title>
<body>
<p>Разработчики и команды, которые закрыли наибольшее количество ошибок за этот период:</p>
<ul>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, закрыли 47 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >ошибок</uri></li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, закрыли 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >ошибок</uri></li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, закрыли 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >ошибок</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, закрыли 21 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >ошибок</uri></li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, закрыли 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >ошибок</uri></li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, закрыли 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >ошибок</uri></li>
<li><mail link="ppc@gentoo.org" >PPC Porters</mail>, закрыли 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org" >ошибок</uri></li>
<li><mail link="humpback@gentoo.org" >Gustavo Felisberto</mail>, закрыли 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=humpback@gentoo.org" >ошибок</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Количество новых ошибок</title>
<body>
<p>Разработчики и команды, которым за этот период было назначено наибольшее количество ошибок:</p>
<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, назначено 38 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >новых ошибок</uri></li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, назначено 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >новых ошибок</uri></li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, назначено 18 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >новых ошибок</uri></li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, назначено 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >новых ошибок</uri></li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, назначено 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >новых ошибок</uri></li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, назначено 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >новых ошибок</uri></li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, назначено 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >новых ошибок</uri></li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, назначено 9 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >новых ошибок</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN feedback information -->
<chapter>
<title>Обратная связь</title>
<section>
<body>
<p>
Пожалуйста, помогите нам улучшить еженедельник Gentoo,  
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">высказав свое мнение</mail>!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- GWN subscription information -->
<chapter>
<title>Подписка на еженедельник</title>
<section>
<body>
<p>Для подписки на еженедельник Gentoo (англ.), отправьте пустое сообщение на
<mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p>Для отказа от подписки на еженедельник Gentoo (англ.), отправьте пустое 
сообщение на
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
с того же адреса, на который оформлена подписка.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>На других языках</title>
<section>
<body>
<p>Еженедельник Gentoo переводится на следующие языки:</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">английский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">голландский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">датский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">испанский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">итальянский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">корейский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">немецкий</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">польский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">португальский (Бразилия)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">португальский (Португалия)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">русский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">турецкий</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">французский</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">японский</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
