<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20061009-newsletter.xml" lang="ru">
<title>Еженедельник Gentoo</title>
<subtitle>9 октября 2006 года</subtitle>

<author title="редактор">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title="автор">
<mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>

<author title="автор">
<mail link="thirtyyearswar@mindspring.com">Chris Atkinson</mail>
</author>

<author title="автор">
<mail link="lionel-dev@bouton.name">Lionel Bouton</mail>
</author>

<author title="автор">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title="переводчик">
<mail link="diggerster@gmail.com">Андрей Тропичев</mail>
</author>

<author title="переводчик">
<mail link="killy.netsphere@gmail.com">Сергей Дрябжинский</mail>
</author>

<abstract>Еженедельник Gentoo от 9 октября 2006</abstract>
<summary/>

<version>Том 5, выпуск 41</version>
<date>2006-10-09</date>

<!-- Other Languages -->
<chapter>
<title>Издания на различных языках</title>
<section>
<body>
<p>Еженедельник Gentoo издается на следующих языках:</p>

<p>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">английский</uri> |
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">голландский</uri> |
<uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">греческий</uri> |
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">датский</uri> |
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">испанский</uri> |
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">итальянский</uri> |
<uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">китайский (упрощенное письмо)</uri> |
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">корейский</uri> |
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">немецкий</uri> |
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">польский</uri> |
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">португальский (Бразилия)</uri> |
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">португальский (Португалия)</uri> |
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">русский</uri> |
<!--<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">турецкий</uri> |-->
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">французский</uri> |
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">японский</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<!-- Gentoo News -->

<chapter>
<title>Новости Gentoo</title>

<section>
<title>X.Org 7.1 на amd64 и x86 стабилизируется</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/desktop/x/x11">Gentoo X11 team</uri> планирует
стабилизировать X.Org 7.1 для x86 и amd64 к четвергу 12 октября или позже.
Выход до сих пор задерживался из-за недостаточной поддержки бинарных
драйверов, но Nvidia и ATI выпустили совместимые версии, уже помеченные
как стабильные на обеих архитектурах.
</p>

<p>
В этот выпуск вошла поддержка ускоренного косвенного GLX (AIGLX), 
позволяющего запускать такие &laquo;украшения&raquo;, как диспетчер
окон/наложения Compiz и многоэкранные видеостены с поддержкой 3D-ускорения
через Xdmx. Так же, если указан USE-флаг kdrive, X.Org 7.1 интегрирует
в пакет xorg-server серверы kdrive (TinyX) для встраиваемых систем.
Включение kdrive также обеспечивается Xephyr, улучшенным Xnest-подобным
клиентом. Существенные обновления также коснулись некоторых видеодрайверов.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Безопасные CFLAGS</title>
<body>

<p>
Настройка CFLAGS &mdash; часть широких возможностей настройки и управления,
которыми отличается <uri link="/main/ru/about.xml">работа с Gentoo</uri>. 
У всевластия есть свои плюсы и минусы. Не искючение и настройка CFLAGS.
</p>

<warn>
Использование чего-либо, за исключением <c>-O2 -fomit-frame-pointer
-march/-mcpu/-mtune</c> в CFLAGS или CXXFLAGS (а также <c>-mieee, -mabi</c>
и т.д. на тех архитектурах, где об этом прямо сказано), и тем более чего бы то
ни было в LDFLAGS или ASFLAGS для большинства пользователей не оправдает
затраченных усилий. Обычно выгода невелика, если есть вообще, риск неоправдан,
а за гигантское время, потраченное на изматывающую настройку, можно было бы
с удовольствием сделать массу более интересного.
</warn>

<p>
Недавнее обновление до GCC 4.1 для пользователей стабильных веток x86 и amd64 
изменило влияние CFLAGS. Пользователи, подгонявшие свои CFLAGS в
GCC 3.4, могут столкнуться с нестабильностью своей системы после обновления
до GCC 4.1.
</p>

<p>
Вот примеры этого:
</p>

<ul>
<li>nss_ldap прекращает работать с <c>-ffast-math</c> (<c>-ffast-math</c> 
часто используется не по назначению; его следует считать опасным флагом)</li>
<li><c>-fvisibility-inlines-hidden</c> все еще приводит к сбоям в коде</li>
<li><c>-ftree-loop-linear</c> в GCC 4.1 нарушает код (по крайней мере, в 
mesa)</li>
<li><c>-ftree-vectorize</c>, как известно, в GCC 4.1 приводит к сбоям
(по крайней мере, на x86 и ppc; пользователи amd64 жаловались реже, но
никаких гарантий нет)</li>
<li><c>-fforce-addr</c> и <c>-fweb</c> на x86 регулярно нарушают код в 
видеобиблиотеках или в приложениях для обработки графики, которые 
оптимизированны с помощью ручных ассеблерных вставок (<c>-fweb</c> может
быть безопасным на amd64, но, как и выше, никаких гарантий нет)
</li>
</ul>

<p>
Вот флаги, заведомо нарушающие код на всех версиях GCC, наличие которых также
рекомендуется проверить:
</p>

<ul>
<li><c>-fvisibility=hidden</c></li>
<li><c>-frename-registers</c> (может быть безопасным на amd64, на ваш страх и
риск)</li>
<li><c>-ftracer</c></li>
<li><c>-D_FILE_OFFSET_BITS=64</c></li>
<li><c>-msse</c>, <c>-mmmx</c>, and <c>-m3dnow</c> (не нужны на amd64,
они группируются в -march=k8/nocona/... и благополучно используются)</li>
<li><c>-W</c></li>
<li><c>-mfpmath=sse,387</c></li>
<li><c>-malign-double</c></li>
</ul>

<p>
Пользователям с неподдерживаемыми флагами в CFLAGS есть смысл вернуться 
к безопасным CFLAGS (см. предупреждения выше), если после обновлений часто 
возникают проблемы со стабильностью системы. С другой стороны, искателям
приключений, возможно, захочется поэкспериментировать с CLFAGS, которые не 
работали корректно с GCC 3.4.6... Как всегда, все в руках прользователя (даже 
ружье, которое он направил себе в ногу).
</p>

<p>Последние замечания:</p>

<ul>
<li>Страница руководства GCC содержит предупреждения о некоторых небезопасных 
параметрах оптимизации. Вы должны внимательно прочитать его перед тем, как начать 
эксперименты с CFLAGS или начать обновление GCC на системе Gentoo с измененным 
набором CFLAGS.</li>
<li>В некоторых файлах ebuild параметры, небезопасные на общесистемном уровне,
могут добавляться автоматически (местным переопределением CFLAGS или при помощи 
функции append-flags класса flag-o-matic), если разработчик счел их 
безопасными. Например, в сборочные файлы xmame/xmess на большинстве архитектур
добавлен параметр <c>-ffast-math</c>, который вам <b>не следует</b> добавлять в 
свои CFLAGS.</li>
<li>Вы можете вникнуть в проблемы стабильности, связанных с конкретным параметром
оптимизации, запустив <c>find /usr/portage -name '*.ebuild' | xargs grep -- 
'-вар-рискованный-параметр-оптимизации'</c>. Поищите '<c>filter-flags</c>':
это займет довольно много времени, но может привести к озарению.</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Developer of the Week -->

<chapter>
<title>Разработчик недели</title>

<section>
<title>&laquo;Привет. Меня зовут Айниго Монтоя. Ты убил моего отца. Приготовься 
к смерти.&raquo; &mdash; Дэниэл Остроу (Daniel Ostrow), dostrow</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20061009_dostrow.jpg"
  short="dostrow" caption="Daniel Ostrow" />

<p>
Разработчик Дэниэл Остроу (Daniel Ostrow), также известный как dostrow, 
родился и вырос в Мичигане. Хотя, он и считает себя нью-йоркцем, хотя бы по 
духу &mdash; проживший там 16 лет имеет на это право &mdash; сейчас он живет 
неподалеку от Сан Франциско, Калифорния. Дэниэл живет один, хотя планирует 
завести кота. Пока он жил с семьей в Нью Йорке, у Дэниэла были три кошки, 
несколько рыбок, черепаха и девятифутовая змея.
</p>

<p>
Dostrow рано понял, что колледж &mdash; не для него, хотя некоторое время он 
действительно работал над получением диплома в Междисциплинарной школе Морской 
психологии/биологии, специализируясь на морских млекопитающих, что 
достаточно далеко от компьютерного гика, кем он думает был всегда.
Дэниэл говорит, что в свое время он озаботится получением какого-нибудь
образования.
</p>

<p>
Дэниэл работает на компанию Workstream, предоставляющую веб-сервис для отделов 
кадров, включая решения по разработке и размещению для всего процесса работы,
от вербовки до увольнения. В то время, как он был нанят из-за его участия в 
разработке Gentoo, его работа над Gentoo, к сожалению, не оплачивается. Его
должность &mdash; старший системный инженер. Дэниэл считает, что в итоге его
сдают внаймы другим отделам, когда нужно сделать невозможное возможным.
И хотя это может расстраивать, ему нравится разнообразие, ведь он фактически
никогда не занимается одним и тем же настолько долго, чтобы это успело надоесть.
Хотя основная работа &mdash; это магазин на СentOS/Solaris/Windows, Дэниэл
сумел вкорячить Gentoo на сервер, на котором требовалось перенастроенное
ядро, и на свою рабочую станцию.
</p>

<p>
Быть активным разработчиком Gentoo &mdash; это умение, которое Дэниэл 
описывает, как быть незаменимым на рабочем месте. Он может легко применять те же 
умения (быть эффективным администратором, логически мыслить, и делать на совесть),
что необходимы хорошему разработчику, в любой работе в IT-сфере.
</p>

<p>
В свободное от работы время, dostrow потворствует своему увлечению
мультфильмами, в основном бездельничая перед телевизором. Он как обычно проводит
время в клубах и барах Сан Франциско или идет в кино. Он любит Звездные войны 
(очень-очень!) и танцевальную музыку. В настоящее время его любимый DJ 
это Armin Van Buuren, хотя и Tiësto, Paul Van Dyk, и Ferry Corsten все в начале 
его списка. Он так любит техно, что ездит на Ultra Music Festival во Флориде каждый год.
Ах да, мы упоминали, что Дэниэл любит Звездные Войны? Если этого недостаточно, 
он также признается в увлечении стрельбой из лука. Самое замечательное место, 
куда путешествовал dostrow? Определенно это его месячная поездка в восточную Азию,
где он посетил Сингапур, Гон Конг, Токио и Тайвань.
</p>

<p>
Dostrow начал свои опыты с *nix с использования NetBSD и прошел через период
знакомства с различными дистрибутивами Linux. Он столкнулся с Gentoo во времена 
1.4_rc1, но обилие пугающих 'линуксизмов' смутило его, и он вернулся к 
использованию других дистрибутивов. Он вернулся к Gentoo после того, как ближе 
познакомился с Linux. Он приписывает свои ранние успехи помощи сообщества 
Gentoo (и благодарит Pylon и pvdabeel за их быструю помощь в настройке и 
запуске его первого PPC). Dostrow постоянно висел на канале <c>#gentoo-ppc</c>,
предоставляя исправления и занимаясь написанием новых установочных файлов для
устаревших пакетов. Так в мае 2004 он был быстро завербован pvdabeel'ом. Его
основной ролью стала поддержка PPC64 и XFCE. Ему невероятно нравится XFCE,
так что он приобрел дополнительную аппаратуру для того, чтобы обеспечивать его
сопровождение на всех поддерживаемых архитектурах.
</p>

<p>
Дэниэл очень гордится своей домашней коллекцией компьютеров, состоящей из 
ноутбука и настольной машины x86 Dell, двух систем AMD64 и ноутбука AMD64 Acer
Ferrari, Alpha, HPPA, ARM, двух PPC, двух PPC64, нескольких Sparc, MIPS, и 
IA64. Неудивительно, что первое, что запускает dostrow &mdash; это XFCE,
затем идут urxvt, gaim, xchat, и evolution.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Heard in the community -->

<chapter>
<title>Что слышно в сообществе</title>

<!-- forums.gentoo.org -->

<section>
<title>forums.gentoo.org</title>
<body>

<p><b>Прощайте мои серверы Gentoo. Я едва знал вас!</b></p>

<p>
Посетитель форумов kashani пишет о своем опыте перехода с CentOS на Gentoo 
Linux на <uri>http://jumpcut.com/</uri> до того, как тот был куплен Yahoo!
две недели назад. Рассказ начинается с перевода серверов поддержки, затем
переходит к серверам разработки, и последующему переводу
пилотных и рабочих серверов.
</p>

<ul>
<li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-504541.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>

<p><b>OT: Sansa e260 MicroSD</b></p>

<p>
У Девона Миллера есть SanDisk Sans E260, флеш-плеер MP3 со слотом для 
SD-карты. Девону удавалось смонтировать только флеш-диск, но не SD карту.
Стив МакГраф (у кого была похожая проблема с карт-ридером 5-в-одном)
посоветовал Девону пересобрать ядро с параметром &laquo;Опрашивать все
логические номера для каждого SCSI устройства&raquo; (&laquo;Probe all
LUNs on each SCSI device&raquo;), находящейся в &laquo;Device Drivers->SCSI
device support&raquo;. Девон сообщил, что проблема разрешилась.
</p>

<ul>
<li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171570</uri></li>
</ul>

<p><b>Как позволить пользователю перезапускать net.wlan0</b></p>

<p>
Из-за неуловимых ошибок сетевой платы на машине сына, Марку Нечту потребовалось
позволить обычному пользователю выполнять команду <c>/etc/init.d/wlan0
restart</c>. Марк Шилдс и Девон Миллер посоветовали ему использовать visudo,
чтобы добавить &laquo;пользователь ALL=(ALL) NOPASSWD:
/etc/init.d/net.wlan0&raquo; в файл <c>/etc/sudoers</c>. Альтернатива,
предложенная Яном Бучананом &mdash; &laquo;пользователь ALL=(ALL) NOPASSWD:
/etc/init.d/net.wlan0 restart&raquo;, что разрешает только перезапуск службы.
</p>

<p>
Ник Роут и Александ Сквар указали, что карта Atheros могла бы работать лучше 
с драйвером madwifi-ng вместо Windows драйвера через ndiswrapper, которым 
пользовался Нечт.
</p>

<ul>
<li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171551</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- gentoo-dev -->

</chapter>

<!-- Gentoo International-->

<!-- Gentoo in the press -->

<chapter>
<title>Gentoo в прессе</title>

<section>
<title>NewsForge (6 октября 2006, на английском)</title>
<body>

<p>
Главный технолог Benetech доктор Патрик Болл говорит об открытом ПО,
и о Gentoo в частности.
</p>

<p>
На личном компьютере Болла стоит Gentoo Linux. &laquo;Я использовал 
Gentoo годами, потому что это было весело и научило меня как следует управлять 
машиной&raquo;, говорит Болл, отмечая уникальную философию 
выбирай-и-собирай-все. Он также говорит, что вы не споткнетесь на своем 
пути &mdash; люди, которые используют, поддерживают и разрабатывают его 
(Gentoo), тут как тут, и способны вам помочь.
</p>

<p>
&laquo;Сообщество действительно сильно, и они отзывчивы на различных 
уровнях&raquo;, говорит он. &laquo;Другие [сообщества свободного ПО] 
отзывчивы, возможно, на уровне новичка или на уровне эксперта, тогда как Gentoo 
поддерживает на всех уровнях &mdash; они не закидают вас ссылками на Эрика
Реймонда и не попросят отвалить.&raquo;
</p>

<p>
Если ранее Benetech остановилась на Red Hat и Gentoo для своих рабочих станций,
то сегодня на них стоит Ubuntu. Болл назвал причиной перехода легкость Ubuntu
в настройке и установке. &laquo;Gentoo [неудобен], когда надо поставить 10
или 15 машин. На многих наших машинах стоит Kubuntu, но есть и несколько людей,
пользующихся GNOME.&raquo;
</p>

<ul>
<li><uri>http://business.newsforge.com/business/06/09/29/1827208.shtml?tid=39&amp;tid=150&amp;tid=132</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Linux Magazin (ноябрь 2006 года, на ангийском)</title>
<body>

<p>
Немецкий Linux Magazin опубликовал в ноябрьском печатном издании статью о 
<uri>http://overlays.gentoo.org</uri> и <c>layman</c>. В статье, озаглавленной
&laquo;Community-basiertes Qualitätsmanagement&raquo; (Управление качеством на
основе сообщества), говорится о том, как Gentoo демонстрирует, насколько сильное
взаимодействие с сообществом отличается от традиционных процедур обеспечения
качества, в то же время приводя к предсказуемому результату.
</p>

<p>
Чтобы прочитать статью, немецкоговорящие члены сообщества должны купить 
ноябрьский выпуск журнала, поскольку он не доступен в сети.
</p>

<ul>
<li><uri>http://www.linux-magazin.de/Artikel/ausgabe/2006/11</uri></li>
<li><uri>http://gunnarwrobel.de/blog/english/technical/gentoo/german_linux_magazine_publishes_article_on_overlays.gentoo.org_and_layman.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Gentoo developer moves -->

<chapter>
<title>Перемещения разработчиков Gentoo</title>

<section>
<title>Покинули проект</title>
<body>

<p>
Следующие разработчики недавно покинули проект Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Tim Yamin (plasmaroo)</li>
<li>Gregorio Guidi (greg_g)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Подключились к проекту</title>
<body>

<p>
Следующие разработчики недавно подключились к проекту Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Alon Bar-Lev (alonbl) crypto team</li>
<li>Jeffrey Gardner (je_fro) sci-* team</li>
<li>Timothy Redaelli (drizzt) Gentoo/FreeBSD</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Перемещения</title>
<body>

<p>
Следующие разработчики недавно сменили роль в проекте Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>ни одного на этой неделе</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Gentoo security -->

<chapter>
<title>Безопасность Gentoo</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Mozilla Thunderbird: множественные уязвимости</title>
<body>

<p>
По сообщению Mozilla Foundation, в Mozilla Thunderbird обнаружены множественные 
уязвимости.
</p>

<p>
За дополнительными сведениями обращайтесь к
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-01.xml">
предупреждению GLSA (англ.)</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Adobe Flash Player: выполнение произвольного кода</title>
<body>

<p>
Выявлены множественные ошибки проверки ввода, позволяющие выполнение
произвольного кода на системе пользователя с помощью специально 
сформированных Flash-файлов.
</p>

<p>
За дополнительными сведениями обращайтесь к
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-02.xml">
предупреждению GLSA (англ.)</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ncompress: опустошение буфера</title>
<body>

<p>
Объявлено об опустошении буфера в ncompress, допускающем выполнение 
произвольного кода.
</p>

<p>
За дополнительными сведениями обращайтесь к
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-03.xml">
предупреждению GLSA (англ.)</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Разделы</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Статистика</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Первенство по закрытию запросов</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Первенство по количеству новых запросов</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Статистика</title>
<body>

<p>
В сообществе Gentoo для регистрации и распределения ошибок, уведомлений, 
предложений и других вопросов, требующих взаимодействия с командой разработки, 
используется система распределения запросов Bugzilla -- <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org (англ.)</uri>. Деятельность за 
период с 01 октября 2006 по 08 октября 2006 привела к тому, что в системе:
</p>

<ul>
<li>748 новых запросов создано</li>
<li>584 запроса закрыто или разрешено</li>
<li>34 ранее закрытых запросов вновь открыто</li>
<li>213 закрыты как NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM
(НЕТ_ИНФОРМАЦИИ/НЕВОЗМОЖНО_ИСПРАВИТЬ/ОШИБОЧНЫЙ/В_РАЗРАБОТКЕ)</li>
<li>166 запросов отмечено как дублирующий</li>
</ul>

<p>
Из 11080 запросов, открытых в данный момент: 33 помечены как блокирующие, 121 
&mdash; как критические, и 505 &mdash; как важные.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Первенство по закрытию запросов</title>
<body>

<p>
Больше всех запросов за период закрыли следующие разработчики и команды:
</p>

<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, всего 43
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">запроса закрыто</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, всего 42
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">запроса закрыто</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, всего 28
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">запросов закрыто</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, всего 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">запроса закрыто</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage team</mail>, всего 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">запрос закрыт</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, всего 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">запросов закрыто</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, всего 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">запросов закрыто</uri>
</li>
<li><mail link="ruby@gentoo.org">Gentoo Ruby Team</mail>, всего 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ruby@gentoo.org">запросов закрыто</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Первенство по количеству новых запросов</title>
<body>

<p>
Вот разработчики и команды, которым за этот период адресовано больше всего 
новых запросов:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Default Assignee for New Packages</mail>, всего 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">новых запросов</uri>
</li>
<li><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail>, всего 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=pclouds@gentoo.org">новых запросов</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, всего 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">новых запросов</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, всего 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">новых запросов</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, всего 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">новых запросов</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, всего 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=games@gentoo.org">новых запросов</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Project</mail>, всего 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">новых запросов</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, всего 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=java@gentoo.org">новых запросов</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Upcomfing package removals -->

<chapter>
<title>Предстоящие удаления пакетов</title>

<section>
<body>

<p>Начиная с этой недели, в еженедельнике дебютирует раздел, где перечислены
пакеты-кандидаты на удаление из дерева. Пока список составляется вручную и
может быть неполным. Цель этого раздела в том, чтобы помочь оповестить
членов сообщества о тех пакетах, которые будут удалены из дерева, 
позволяя перейти на новые, или, напротив, предложить добровольную помощь
в поддержке пакета, чтобы он остался.
Команда GWN надеется сделать раздел постоянным, и собирается в будуем 
автоматизировать его формирование. Запросы на удаление пакетов приходят из 
многих мест, включая <uri link="/proj/en/qa/treecleaners">Treecleaners</uri>
и разных разработчиков.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Последние запросы на удаление:</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Пакет:</th>
<th>Дата удаления:</th>
<th>Контакты:</th>
</tr>

<tr>
<ti>app-emulation/vmware-workstation-3.2.1</ti>
<ti>27 октября 06</ti>
<ti><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-fps/quake3-truecombat</ti>
<ti>27 октября 06</ti>
<ti><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-mail/quotient</ti>
<ti>28 октября 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-radio/ax25-tools</ti>
<ti>29 октября 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-libs/buffy</ti>
<ti>29 октября 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-im/gabber</ti>
<ti>01 ноября 06</ti>
<ti><mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-im/jabbero</ti>
<ti>01 ноября 06</ti>
<ti><mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-sound/fobbit</ti>
<ti>03 ноября 06</ti>
<ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-apps/sal-client</ti>
<ti>05 ноября 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN feedback information -->

<chapter>

<title>Обратная связь</title>
<section>
<body>

<p>
Пожалуйста, помогите нам улучшить еженедельник Gentoo,  
<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">высказав свое мнение</mail> (по-английски)!
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN subscription information -->

<chapter>

<title>Подписка на еженедельник</title>
<section>
<body>

<p>
Для подписки на англоязычное издание еженедельника Gentoo, отправьте пустое 
сообщение на <mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 

<p>
Для отказа от подписки на англоязычное издание еженедельника Gentoo, 
отправьте пустое сообщение на
<mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
с того же адреса, на который оформлена подписка.
</p>

</body>
</section>

</chapter>


</guide>
