<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/desktop/x/x11/modular-x-howto.xml,v 1.1 2006/02/19 18:08:50 so Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/it/desktop/x/x11/modular-x-howto.xml" lang="it">
<title>Guida per la migrazione a X Modulare</title>

<author title="Autore">
  <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="joshuabaergen@gentoo.org">Joshua Baergen</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
	Davide Cendron
</author>

<abstract>
Questa guida spiega come migrare ad X.org modulare.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.1.1</version>
<date>2006-01-02</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>

<section>
<title>Perchè modulare?</title>
<body>

<p>
Vi meravigliereste se un singolo ed elementare pacchetto come xorg-x11
venisse diviso in almeno 300 pacchetti separati? E avreste anche motivo di
esserlo. =) Questo cambiamento non è qualcosa che Gentoo sta facendo
indipendentemente dallo sviluppo di X.Org; gli sviluppatori di questo
software stanno suddividendo tutti i pacchetti in versioni separate, e il
gruppo degli sviluppatori di Gentoo sta seguendo la stessa modalità.
</p>

<p>
Le ragioni dietro la divisione e alla modifica della struttura di X.Org sono
almeno tre:
</p>
<ul>
<li>
E' troppo difficile per i nuovi sviluppatori addentrarsi in X, perciò si è
migrati ad autotools, un sistema di cui molte persone sono soddisfatte, se non
addirittura felici.
</li>
<li>
Seguendo questo spostamento, con autotools è possibile dividere i sorgenti, e
questo rende X più facile da sviluppare.
</li>
<li>
Le varie parti di X sono state tenute insieme senza motivo in passato, e ciò
ha reso la risoluzione di bug spesso non possibile.. Se si riusciva ad
effettuare le correzioni, esse richiedevano la ricompilazione totale di XOrg.
Per esempio, un bug nei driver ati significava aspettare 6 mesi fino al
prossimo rilascio, oppure bisognava ricompilare tutto, anche i fonts, per
risolvere il problema, senza nessuna ragione valida.
</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Migrare a X Modulare</title>

<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Per far sì che vecchi pacchetti non creino conflitti, faremo pulizia di tutti
i file relativi al vecchio xorg-x11, prima di installare X modulare. Non è
assolutamente essenziale ciò, ma aiuterà ad effettuare una migrazione il più
trasparente possibile.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Primo passaggio. Rimuovere completamente il vecchio X</title>
<body>

<pre caption="Fare una copia di sicurezza del vecchio xorg-x11">
# <i>emerge gentoolkit</i>
# <i>quickpkg xorg-x11</i>
</pre>

<p>
Liberarsi dell'installazione monolitica:
</p>

<pre caption="Rimuoevere l'installazione monolitica">
# <i>emerge -Ca xorg-x11 virtual/x11</i>
</pre>

<p>
Potreste aver bisogno di una copia di sicurezza di xorg-x11 monolitico
nel caso in seguito si verificassero incidenti irreversibili.
</p>

<p>
Se la vostra directory <path>/usr/X11R6</path> non è un collegamento
simbolico a <path>/usr</path>, cancellatela e cominciate da zero. Ma prima di
farlo, salvate la lista di tutti i pacchetti installati dentro di essa. Il
pacchetto <c>gentoolkit</c> fornisce <c>equery</c>.
</p>

<pre caption="Creare una lista di pacchetti">
# <i>if [[ ! -L /usr/X11R6 ]]; \
	then equery belongs /usr/X11R6 > ~/usr-x11r6-packages \
	&amp;&amp; rm -rf /usr/X11R6; fi</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Secondo passaggio: Installare X modulare</title>
<body>

<p>
Per prima cosa aggiungete i pacchetti necessari a
<path>/etc/portage/package.unmask</path>. Aprite
<path>/usr/portage/profiles/package.mask</path> con l'editor di testo che
preferite e copiate l'intero blocco di mascheramento di X modulare in
<path>package.unmask</path>. Copiate gli stessi dati in
<path>/etc/portage/package.keywords</path> se state eseguendo un sistema
stabile. Se tutti questi passaggi vi sono oscuri, leggete <uri
link="/doc/it/handbook/handbook-x86.xml?part=3&amp;chap=3">la sezione sul
mascheramento nel manuale Gentoo</uri>.
</p>

<table>
	<tr>
		<th>Altri pacchetti che potrebbero necessitare di
package,keywords per gli utenti con un'installazione stabile.</th>
	</tr>
	<tr>
		<ti>&gt;=sys-apps/portage-2.1_pre4</ti>
	</tr>
	<tr>
		<ti>=sys-apps/man-1.6b-r2</ti>
	</tr>
	<tr>
		<ti>app-admin/eselect-opengl</ti>
	</tr>
	<tr>
		<ti>&gt;=app-admin/eselect-1.0_rc1</ti>
	</tr>
	<tr>
		<ti>media-video/nvidia-kernel</ti>
	</tr>
	<tr>
		<ti>media-video/nvidia-glx</ti>
</tr>
</table>

<p>
Per l'accelerazione grafica, dovrete attivare la flag USE <c>dri</c>.
</p>

<p>
Successivamente, installate i driver necessari. Questa operazione potrà
variare in base al vostro hardware video o di input. Se avete già il
file di configurazione <path>/etc/X11/xorg.con</path> funzionante, eseguite
il seguente comando per farvi un'idea di che driver avrete bisogno:
</p>

<pre caption="Trovare i driver dei quali avete bisogno">
# <i>grep Driver /etc/X11/xorg.conf</i>
Driver      "kbd"
Driver      "mouse"
Driver      "radeon"
</pre>

<pre caption="Verificare i driver disponibili">
# <i>emerge --verbose --pretend xorg-x11</i>
[ebuild   R   ] x11-base/xorg-x11-7.0-r1  USE="-xprint" INPUT_DEVICES="keyboard
mouse -acecad -aiptek -calcomp -citron -digitaledge -dmc -dynapro -elo2300
-elographics -evdev -fpit -hyperpen -jamstudio -joystick -magellan -magictouch
-microtouch -mutouch -palmax -penmount -spaceorb -summa -synaptics% -tek4957
-ur98 -vmmouse -void" VIDEO_CARDS="i128 mga savage -apm -ark -ati* -chips
-cirrus -cyrix -dummy -fbdev -fglrx% -glint -i740 -i810 -imstt -neomagic
-newport -nsc -nv -nvidia% -rendition -s3 -s3virge -siliconmotion -sis -sisusb
-sunbw2 -suncg14 -suncg3 -suncg6 -sunffb -sunleo -suntcx -tdfx -tga -trident
-tseng -v4l -vesa -vga -via -vmware -voodoo" 0 kB
</pre>

<p>
Impostate INPUT_DEVICES e VIDEO_CARDS secondo le vostre esigenze in
<path>/etc/make.conf</path>. I settaggi minimi per l'esempio precedente
potrebbero essere INPUT_DEVICES="<c>keyboard mouse</c>"
VIDEO_CARDS="<c>ati</c>". Se non impostate una o l'altra variabile, xorg-x11
farà installare tutti i possibili driver di quel tipo. Per avere dei driver di
scorta, potreste aggiungere anche <c>vesa</c> e <c>fbdev</c> a VIDEO_CARDS.
</p>

<p>
A questo punto installate il metapacchetto, il quale installerà il server e le
applicazioni principali, fornendovi una implementazione funzionante di X per il
desktop::
</p>

<pre caption="Installare il metapacchetto modulare">
# <i>emerge xorg-x11</i>
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Noterete che questa installazione sarà alquanto minimale, poichè elementi
come xcursor-themes non verranno installati di default. Per esempio, potreste
voler installare xcursor-themes se avete cambiato la configurazione dei
cursori su whiteglass, redglass o handhelds. Se usate i temi gentoo,
gentoo-blue o gentoo-silver per i cursori, installate gentoo-xcursors.
</p>

<note>
Con l'installazione modulare, driver esterni come nvidia-glx o wacom
o applicazioni vnc potrebbero non funzionare, se essi installano delle loro
parti in <path>/usr/lib/modules/</path> invece che in
<path>/usr/lib/xorg/modules</path>. Molti di questi pacchetti hanno una
rilevazione di X modulare inserita nel processo di installazione, di
conseguenza essi vanno reinstallati a seguito dell'installazione di X modulare.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Avvertimenti/Problemi Comuni</title>
<section>
<title>'emerge -u world' vuole installare xorg-x11 6.x o virtual/x11</title>
<body>

<p>
Questo avviene perchè le dipendenze di alcuni pacchetti non sono ancora state
aggiornate per la versione modulare. Potete dare una mano nel faticoso compito
di migrazione leggendo la <uri
link="/proj/en/desktop/x/x11/porting-modular-x-howto.xml">Guida alla migrazione
a X modulare</uri> e fornire patch dei bugs ai manutentori dei singoli
pacchetti. I manutentori saranno elencati in <path>metadata.xml</path> nella
stessa directory del pacchetto e il pacchetto <c>herdstat</c> velocizzerà la
loro interrogazione.
</p>


</body>
</section>
<section>
<title>Cos'è  successo a tutte le flag USE?</title>
<body>

<p>
Diverse flag USE usate nella serie xorg-x11-6.8 sono state rimosse o spostate
nella 7.0. Qualche nuova flag USE è invece apparsa. Ecco il perchè:
</p>

<table>
<tr>
	<th>USE flag</th>
	<th>Cosa comporta in xorg 7.0?</th>
</tr>
<tr>
	<ti>3dfx</ti>
	<ti>
		Nella versione 7.0, inserisce glide-v3 dal metapacchetto xorg-x11
  </ti>
</tr>
<tr>
	<ti>3dnow, mmx, sse</ti>
	<ti>
		Abilitate in modo predefinito in fase di compilazione, perchè ci sono dei
		controlli in fase di esecuzione.
  </ti>
</tr>
<tr>
	<ti>bitmap-fonts, truetype-fonts, type1-fonts</ti>
	<ti>
		Il metapacchetto xorg-x11 installa un piccola selezione dei principali
		font usati o richiesti. Potrete installarne di ulteriori tramite i
		pacchetti in media-fonts/.
	</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>cjk</ti>
	<ti>
		USE=nls su font-misc-misc e font-sony-misc per ottenere i font
		JISX0201giapponesi. Molti altri sono in font-jis-misc. I font cinesi sono
		in font-isas-misc. I font coreani sono in font-daewoo-misc.
	</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>dlloader</ti>
	<ti>
		la versione 7.0 usa il dllloader in modo predefinito, e l'elfloader non
		funziona.
  </ti>
</tr>
<tr>
	<ti>doc</ti>
	<ti>Spostato in app-doc/xorg-docs</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>dmx</ti>
	<ti>Contenuto in xorg-server almeno che USE=minimal</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>font-server</ti>
	<ti>Potete installare manualmente xfs.</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>ipv6</ti>
	<ti>
		Spostato nei singoli pacchetti che lo usano. Impostatelo globalmente se
		ne avete bisogno.
  </ti>
</tr>
<tr>
	<ti>minimal</ti>
	<ti>
		Per avere lo stesso effetto, installare solamente xorg-server invece che
		xorg-x11. USE=minimal in xorg-server per evitare di compilare Xdmx, Xvfb
		e Xnest. Se vi serve qualcosa di ancora più minimale, date un'occhiata in
		x11-base/kdrive.
	</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>nls</ti>
	<ti>
		In 7.0, USE=nls installa tutte le versioni non-ISO8859-1 dei font.
  </ti>
</tr>
<tr>
	<ti>nocxx</ti>
	<ti>Non esiste ancora un equivalente in 7.0</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>opengl</ti>
	<ti>
		Il nome è stato cambiato in "dri", il quale abilita il rendering diretto
		in xorg-server e diversi driver. Sia che USE=dri sia abilitato, sia che
		sia disabilitato, potrete ottenere l'accelerazione 3D softeare tramite
		Mesa.
	</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>pam</ti>
	<ti>
		Spostato nei singoli pacchetti che lo usano, come xorg-server e xdm
  </ti>
</tr>
<tr>
	<ti>sdk</ti>
	<ti>
		7.0 deve installare l'SDK come conseguenza della modularizzazione.
  </ti>
</tr>
<tr>
	<ti>static</ti>
	<ti>
		Nella maggior parte dei casi non ha molto senso provare a compilare un
		server statico in un mondo modulare, poichè i driver non verrebbero
		compilati al suo interno.
	</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>xprint</ti>
	<ti>
		Nel metapacchetti, installa libXp. Nelle altre applicazion abilita il
		supporto a xprint. Molte persone non avranno bisogno di abilitare questa
		flag USE.
	</ti>
</tr>
<tr>
	<ti>xv</ti>
	<ti>
		Non più opzionale perchè non salva molto spazion e causa altri problemi
		con qualche pacchetto che si aspetta la sua presenza.
	</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>

<section>
<title>Problemi dei driver</title>
<body>

<p>
Abbiamo ricevuto segnalazioni in cui:
</p>

<ul>
  <li>vesa blocca sistemi con schede video Matrox</li>
  <li>vga produce una schermata molto bizzarra, divisa in quattro parti</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Far funzionare di nuovo l'accellerazione 3D</title>
<body>

<p>
Per ottenere qualche informazione di debug da glxinfo per aiutarvi a far
funzionare il rendering diretto:
</p>

<pre caption="Ottenere delle informazioni di debug da glxinfo">
# <i>LIBGL_DEBUG=verbose glxinfo</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Autoriconoscimenti del protocolo del mouse</title>
<body>

<p>
Se avete impostato <c>"Protocol" "auto"</c> in xorg.conf per il vostro mouse,
esso potrebbe non funzionare. Dovrete specificare
<c>"Protocol" "ExplorerPS/2"</c> o <c>"IMPS/2"</c> per far sì che il vostro
mouse funzioni
correttamente.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ricevo messaggi d'errore riguardo la mancanza di libbitmap o
libpcidata</title>
<body>

<p>
Reinstallate <c>&gt;=xorg-server-0.99.1-r4</c>. Questo è un bug temporaneo
nell'ebuild che causa questa cancellazione a seguito della rimozione di un
pacchetto.Invece, <path>/usr/lib/xorg</path> dovrebbe venire cancellato quando
non rimane nessun xorg-server nel sistema.
</p>

<p>
Inoltre, assicuratevi che nessuna voce <c>ModulePath</c> esista in
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gdm/kdm non funzionano</title>
<body>

<p>
Se avete installato X modulare in una nuova installazione di Gentoo, potreste
non avere il collegamento simbolico <path>/usr/X11R6</path> -&gt;
<path>/usr</path>. il pacchetto <c>x11-base/xorg-x11</c> assicurerà che il
collegamento simbolico esista durante il processo di emerge.
</p>

<p>
Per aiutare nel tenere fuori le cose da <path>/usr/X11R6</path>
potete corregge i pacchetti che vengono installati lì dentro
e inserire i rispettivi bug. Inoltre, ricordatevi di reinstallare i pacchetti.
</p>

<pre caption="Pacchetti che vengono installati in /usr/X11R6">
# <i>cat ~/usr-x11r6-packages</i>
# <i>emerge --pretend $(&lt; ~/usr-x11r6-packages )</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>XKB non funziona, non posso spostarmi tra i VT, ecc</title>
<body>

<ul>
<li>
Molte configurazioni di XKB sono state spostate, consolidate o svanite.
Controllate in <path>/usr/share/X11/xkb/symbols/</path> per vedere cos'è
successo al vecchio parametro XkbLayout in xorg.conf. Per esempio, per
ripristinare la vecchia configurazione "us_intl", dovreste mettere
<c>"XkbLayout" "latin"</c>, <c>"XkbOptions"	"lv3:ralt_switch"</c>. Per
ripristinare la vecchia configurazione "sk_qwerty", dovreste mettere
<c>"XkbLayout" "sk"</c>, <c>"XkbVariant" "qwerty"</c>. Per fare un esempio più
complesso, potreste avere <c>"XkbLayout" "us,sk_qwerty"</c>. Per far sì che
funzioni, il nuovo settaggio dovrebbe essere <c>"XkbLayout" "us,sk"</c>,  e il
trucchetto è nella virgola qui presente: <c>"XkbVariant" ",qwerty"</c>, perchè
in questo modo applicherete la variante solo alla seconda configurazione.
</li>
</ul>

<pre caption="Scovare i cambiamenti di XKB">
<comment>Controllate in /var/log/Xorg.0.log per individuare questo
messaggio:</comment>
<comment>(WW) Couldn't load XKB keymap, falling back to pre-XKB keymap</comment>
<comment>If you do not have that error, your XKB works already.</comment>
# <i>grep Xkb /etc/X11/xorg.conf</i>
Option "XkbModel"  "logibik"
Option "XkbLayout"  "dvorak"
Option "XkbOptions" "ctrl:swapcaps"
<comment>Per prima cosa, guardate cos'è cambiato per la configurazione che
usate, spostandovi nella directory symbols/pc .</comment>
# <i>cd /usr/share/X11/xkb/symbols/</i>
<comment>Se avete installato xkbdata invece di xkeyboard-config, spostatevi
nella sottodirectory pc/ .</comment>
# <i>ls *dvorak*</i>
<comment>OK, non è stato mostrato nulla.</comment>
<comment>Molti delle vecchie configurazioni sono state spostate nelle mappe
caratteri codificate per paese</comment>
# <i>ls *us*</i>
us
<comment>A questo punto controlliamo l'esisenta di una variante xkb_symbols
chiamata dvorak.</comment>
# <i>grep xkb_symbols.*dvorak us</i>
xkb_symbols "dvorak" {
<comment>Ciò significa che in xorg.conf necessiteremo di Option "XkbLayout"
"us" e Option "XkbVariant" "dvorak".</comment>

<comment>Ma quando proviamo a testare questa configurazione con setxkbmap,
otterremo ancora un errore</comment>
# <i>setxkbmap -model logibik -layout us -variant dvorak-option "ctrl:swapcaps"</i>
<comment>Il modello potrebbe anche essere cambiato.</comment>
# <i>cd /usr/share/X11/xkb/rules/</i>
# <i>grep logibik xorg.lst</i>
<comment>Nessun output da questo comando, per cui questo modallo non esiste
più. Si può comunque provare con dei modelli simili.</comment>
# <i>grep logi* xorg.lst</i>
logiaccess      Logitech Access Keyboard
logicdit        Logitech Cordless Desktop iTouch
logicdp         Logitech Cordless Desktop Pro
logicdpa        Logitech Cordless Desktop Pro (alternate option)
logicdpa2       Logitech Cordless Desktop Pro (alternate option2)
logicdo         Logitech Cordless Desktop Optical
logicfn         Logitech Cordless Freedom/Desktop Navigator
logicdn         Logitech Cordless Desktop Navigator
logidak         Logitech Deluxe Access Keyboard
logiitc         Logitech iTouch Cordless Keyboard (model Y-RB6)
logiik          Logitech Internet Keyboard
logiitc         Logitech iTouch Cordless Keyboard (model Y-RB6)
logiik          Logitech Internet Keyboard
logiink         Logitech Internet Navigator Keyboard
logiultrax      Logitech Ultra-X Keyboard
<comment>Bene! Il modello "logiik" sembra abbastanza simile, perciò
testiamolo con setxkbmap.</comment>
# <i>setxkbmap -model logiik -layout us -variant dvorak -option "ctrl:swapcaps"</i>
<comment>Funziona correttamente, per cui impostate la voce XkbModel a quel valore.</comment>
<comment>Dopo di ciò, tutto dovrebbe funzionare correttamente</comment>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Altri problemi</title>
<body>

<ul>
<li>
  Il pacchetto <c>x11-base/xorg-x11</c> ora filtra tutte le voci ModulePath e
RgbPath  contenute in <path>/etx/X11/xorg.conf</path>, poichè entrambi i
percorsi sono cambiati dalla versione precedente. Assicuratevi di eseguire
<c>etc-update</c> per applicare questi cambiamenti.
</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
