<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/ro/base/amd64/howtos/chroot.xml,v 1.2 2006/04/12 17:32:14 alin Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-04-10</date>

<section>
<title>Introducere</title>
<subsection>
<title>Introducere în sistemul pe 64 de biţi</title>
<body>

<p>
Ghidul pentru medii chroot pe 32 de biţi vă va ajuta să setaţi un mediu
chroot pe 32 de biţi real pentru sistemul dvs. Gentoo/AMD64.
</p>

<p>
După cum ştiţi, sistemele pe 64 de biţi nu rulează, încă, aplicaţii
pe 32 de biţi în mod nativ (cel puţin, nu cu portage), deci va trebui să
utilizaţi biblioteci de emulare pentru a le face să funcţioneze, sau să
creaţi un sistem real pe 32 de biţi în interiorul unui mediu chroot pentru a
instala şi a rula nativ aplicaţii pe 32 de biţi. Pentru cele mai multe
cazuri de utilizare, nu trebuie să creaţi un sistem chroot pe 32 de biţi.
În orice caz, dacă doriţi să rulaţi aplicaţii care nu a un binar
disponibil pentru a rula cu bibliotecile pe 32 de biţi, ar trebui să
utilizaţi un mediu chroot. Acest ghid vă va explica cum să setaţi un
mediu chroot pe 32 de biţi şi cum să instalaţi şi să rulaţi
aplicaţii în interiorul acestuia.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Instalare</title>
<subsection>
<title>Instalarea mediul chroot pe 32 de biţi</title>
<body>

<p>
Pentru a instala un mediu chroot pe 32 de biţi, trebuie să urmaţi mulţi
dintre paşii utilizaţi pentru a instala Gentoo pe un sistem x86. Pentru
moment, trebuie să descărcaţi ultimul fişier stage3 disponibil pe
server-ele noastre <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>.
</p>

<pre caption="descărcarea fişierului stage3 de pe un mirror gentoo">
$ cd /home/user/downloads
$ wget -c http://distfiles.gentoo.org/releases/x86/2005.0/stages/athlon-xp/stage3-athlon-xp-2005.0.tar.bz2
</pre>

<note>
Notaţi faptul că am descărcat un fişier stage pentru x86, şi <c>nu</c>
pentru AMD64.
</note>

<p>
După descărcarea unui fişier stage3, va trebui să creaţi un nou
director pentru a construi noul dvs. mediu chroot.
</p>

<pre caption="crearea directorului pentru mediul chroot pe 32 de biţi">
$ su root <i>insert your root password</i>
# cd /mnt
# mkdir gentoo32
</pre>

<p>
Apoi, mutaţi fişierul stage pe care tocmai l-aţi descărcat,
dezarhivaţi-l şi setaţi-l ca în următorul exemplu.
</p>

<pre caption="instalarea din stage3">
# cd /mnt/gentoo32
# tar -xvjpf /home/user/downloads/stage3-athlon-xp-2005.0.tar.bz2
# cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo32/etc/
# cp -L /etc/passwd /mnt/gentoo32/etc/
</pre>

<p>
Acum, aveţi un mediu chroot gata pentru setare. Consultaţi următorul
capitol pentru a învăţa cum să-l setaţi.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Setarea</title>
<subsection>
<title>Setarea noului dvs. mediu pe 32 de biţi</title>
<body>

<p>
Dacă totul a decurs bine până acum, veţi putea să vă setaţi noul
dvs. mediu chroot pe 32 de biţi şi să terminaţi instalarea acestuia.
</p>

<p>
Următorul pas este să setaţi noul dvs. fişier
<c>/mnt/gentoo32/etc/make.conf</c>.
</p>

<pre caption="Configurarea noului make.conf">
CFLAGS="-O2 -march=athlon-xp -msse2 -pipe -fomit-frame-pointer"
CHOST="i686-pc-linux-gnu"
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

<p>
Acum, mount-aţi diversele sisteme de fişiere virtuale:
</p>

<pre caption="Mount-area sistemelor de fişiere virtuale">
# mount -o bind /dev /mnt/gentoo32/dev
# mount -o bind /dev/pts /mnt/gentoo32/dev/pts
# mount -o bind /dev/shm /mnt/gentoo32/dev/shm
# mount -o bind /proc /mnt/gentoo32/proc
# mount -o bind /proc/bus/usb /mnt/gentoo32/proc/bus/usb
# mount -o bind /sys /mnt/gentoo32/sys
</pre>

<p>
Acum, aveti un mediu chroot real pe 32 de biţi instalat în sistemul dvs. pe
64 de biţi, ce este aproape gata de utilizare. În continuare, trebuie să
creaţi o legătură între structura portage disponibilă în sistemul pe
64 de biţi către mediul chroot. În acest mod, va trebui să îl
actualizaţi doar într-o singură instalare în locul duplicării unei mari
cantităţi de date.
</p>

<pre caption="Legarea portage la directorul /usr/portage în mediul chroot pe 32 de biţi">
# mkdir -p /mnt/gentoo32/usr/portage/
# mount -o bind /usr/portage /mnt/gentoo32/usr/portage/
</pre>

<note>
Ori de câte ori vă actualizaţi structura portage prin operaţia de emerge
sync, vă actualizaţi, de asemenea, şi mediul chroot.
</note>

<p>
Dacă doriţi să rulaţi aplicaţii pe 32 de biţi ce necesită X, va
trebui, de asemenea, să mount-aţi şi /tmp.
</p>

<pre caption="Mount-area /tmp pentru aplicaţiile cu interfaţă grafică">
# mount -o bind /tmp /mnt/gentoo32/tmp
</pre>

<p>
Acum suntem gata să comutăm în mediul chroot.
</p>

<pre caption="Comutarea în mediul chroot">
<i>(Efectuaţi acest pas doar dacă nu aveţi setarch deja instalat)</i>
# emerge setarch
# linux32 chroot /mnt/gentoo32 /bin/bash
<i>(Asiguraţi-vă că aveţi un setup pe 64 de biţi)</i>
# uname -m
Linux mysystem 2.6.12-gentoo-r1 #1 Mon Jun 27 02:41:55 GMT 2005 i686 AMD Athlon(tm) 64 Processor 3500+ AuthenticAMD GNU/Linux
</pre>

<warn>
Utilitarul <c>linux32</c> este necesar pentru a modifica valoarea CHOST. Dacă
îl uitaţi, cel mai probabil nu veţi putea compila nimic în interiorul
mediului chroot.
</warn>

<p>
Acum aveţi un sistem chroot pe 32 de biţi nou, gata de actualizare. Urmaţi
paşii de mai jos pentru a-l actualiza.
</p>

<pre caption="Actualizarea noului dvs. mediu pe 32 de biţi">
# source /etc/profile
# env-update
# emerge -au world
</pre>

<p>
După aceasta, practic aţi terminat setarea mediului chroot pe 32 de biţi.
Pentru a vă uşura munca, vom seta un fişier nou în sistemul pe 64 de
biţi, pentru a activa instrucţiunile pe 32 de biţi la boot.
</p>

<pre caption="crearea unui nou fişier în /etc/init.d">
# nano -w /etc/init.d/gentoo32
#!/sbin/runscript

depend() {
   need localmount
   need bootmisc
}

start() {
    ebegin "Mounting 32bits chroot dirs"
    mount -o bind /dev /mnt/gentoo32/dev >/dev/null &amp;
    mount -o bind /dev/pts /mnt/gentoo32/dev/pts >/dev/null &amp;
    mount -o bind /dev/shm /mnt/gentoo32/dev/shm >/dev/null &amp;
    mount -o bind /proc /mnt/gentoo32/proc >/dev/null &amp;
    mount -o bind /proc/bus/usb /mnt/gentoo32/proc/bus/usb >/dev/null &amp;
    mount -o bind /sys /mnt/gentoo32/sys >/dev/null &amp;
    mount -o bind /tmp /mnt/gentoo32/tmp >/dev/null &amp;
    mount -o bind /usr/portage /mnt/gentoo32/usr/portage/ >/dev/null &amp;
    eend $? "An error occured while attempting to mount 32bit chroot directories"
    ebegin "Copying 32bits chroot files"
    cp -pf /etc/resolv.conf /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/passwd /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/shadow /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/group /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/gshadow /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    cp -pf /etc/hosts /mnt/gentoo32/etc > /dev/null &amp;
    cp -Ppf /etc/localtime /mnt/gentoo32/etc >/dev/null &amp;
    eend $? "An error occured while attempting to copy 32 bits chroot files."
}

stop() {
    ebegin "Unmounting 32bits chroot dirs"
    umount -f /mnt/gentoo32/dev/pts >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/dev/shm >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/dev >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/proc/bus/usb >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/proc >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/sys >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/tmp >/dev/null &amp;
    umount -f /mnt/gentoo32/usr/portage/ >/dev/null &amp;
    eend $? "An error occured while attempting to unmount 32bits chroot directories"
}
</pre>

<p>
Acum, trebuie doar să rulaţi <c>rc-update add gentoo32 default</c> pentru a
rula la boot.
</p>

<p>
De câte ori veţi dori să comutaţi în mediul dvs. chroot, va trebui să
rulaţi numai următoarea comandă: <c>linux32 chroot /mnt/gentoo32
/bin/bash</c>. 
</p>

<p>
Acum, aveţi un mediu chroot pe 32 de biţi, gata pentru instalarea de noi
aplicaţii.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Aplicaţii</title>
<subsection>
<title>Instalarea de noi aplicaţii în mediul dvs. chroot</title>
<body>

<p>
Acum, că aveţi un mediu chroot complet funcţional pe 32 biţi, puteţi
instala orice aplicaţie în modul pe 32 de biţi. Să vedem cum puteţi
instala pachete noi în noul dvs. mediu chroot pe 32 de biţi.
</p>

<pre caption="Instalarea pachetului foo în mediul chroot">
# linux32 chroot /mnt/gentoo32 /bin/bash
# source /etc/profile
# env-update
# emerge foo
</pre>

<note>
Amintiţi-vă să efectuaţi mereu operaţiile <c>source /etc/profile</c>
şi <c>env-update</c> după comutarea în interiorul mediului chroot.
</note>

<p>
Acum, aţi instalat un pachet nou în mediul dvs. chroot pe 32 de biţi. Dacă
doriţi să rulaţi noul pachet, trebuie să-l rulaţi din mediul chroot.
Dacă doriţi să rulaţi aplicaţii X, cea mai bună soluţie este să îl
rulaţi utilizând trucul <c>xhost</c>. De câte ori trebuie să rulaţi o
aplicaţie X, rulaţi această comandă în mediul pe 64 de biţi:
</p>

<pre caption="Trucul xhost">
# xhost local:localhost
</pre>

<p>
După aceasta, intraţi în mediul chroot din nou şi ar trebui să puteţi
rula fiecare aplicaţie X compilată în mediul dvs. chroot pe 32 de biţi.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Concluzie</title>
<subsection>
<title>Concluzia acestui ghid</title>
<body>

<p>
Cu ajutorul acestui mediu chroot puteţi instala multe pachete disponibile
pentru arhitectura x86. Unele pachete, cum ar fi <c>OpenOffice</c>, pot fi
instalate utilizând binarul disponibil pentru Gentoo/AMD64. Unele din
codec-urile disponibile pentru <c>MPlayer</c> necesită un mediu chroot pe 32
de biţi, deci va trebui să instalaţi <c>win32codecs</c> în interiorul
acestui mediu chroot.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
