<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/ro/about.xml,v 1.8 2006/05/01 06:08:06 alin Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="ro">
<title>Despre Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
O viziune generică asupra Gentoo.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2006-04-22</date>

<chapter>
<title>Despre Gentoo</title>
<section>
<title>Ce este Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo este un sistem de operare bazat fie pe Linux sau FreeBSD, ce poate fi
optimizat sau personalizat automat pentru aproape orice aplicaţie sau nevoie.
Configurabilitate extremă, performanţă şi o comunitate de utilizatori
şi dezvoltatori de elită, reprezintă toate semnele experienţei Gentoo.
</p>

<p>
Mulţumită unei tehnologii denumită Portage, Gentoo poate deveni un server
securizat ideal, o staţie de lucru pentru dezvoltare, o staţie desktop
profesională, sistem pentru jocuri, o soluţie integrată sau orice altceva
-- orice doriţi dvs. să reprezinte. Datorită adaptabilităţii aproape
infinită, noi denumim Gentoo o <b>meta</b>distribuţie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ce Este Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> este inima Gentoo, şi are multe funcţii cheie. Pentru
aceasta, Portage este sistemul de <e>distribuţie software</e> pentru Gentoo.
Pentru a descărca ultimile aplicaţii pentru Gentoo, trebuie să tastaţi o
comandă: <c>emerge --sync</c>. Această comandă îi specifică sistemului
Portage să actualizeze "structura Portage" locală de pe Internet. Structura
Portage locală conţine o colecţie completă de script-uri ce pot fi
utilizate de Portage pentru a crea şi instala utimile pachete Gentoo. În
acest moment, avem <uri link="http://packages.gentoo.org/categories">mai mult
de 10000 de pachete</uri> în structura noastră Portage, actualizări şi
pachete noi <uri link="http://packages.gentoo.org">adăugându-se în
permanenţă</uri>.
</p>

<p>
Portage este, de asemenea, un sistem de <e>construire şi instalare de
pachete</e>. Când doriţi să instalaţi un pachet, tastaţi <c>emerge
nume_pachet</c>, pas în care Portage va construi automat a versiune
personalizată a pachetului urmând specificaţiile dvs. exacte,
optimizându-l pentru componentele dvs. hardware şi asigurându-vă că
modulele opţionale din pachet pe care le doriţi sunt activate -- şi cele
care nu le doriţi, nu sunt activate.
</p>

<p>
De asemenea, Portage vă păstrează sistemul <e>la zi</e>. Tastând
<c>emerge -uD world</c> -- o comandă -- va asigura că toate pachetele pe
care <e>dvs.</e> le doriţi în sistem, sunt actualizate automat.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
