<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/ro/about.xml,v 1.7 2006/04/07 04:39:05 alin Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="ro">
<title>Despre Gentoo Linux</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acest document explică puţin din Gentoo şi caracteristicile acestuia.
Conţine, de asemenea, unele date istorice despre Gentoo.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2006-04-05</date>

<chapter>
<title>Despre Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... într-un poster</title>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux descris într-un paragraf</title>
<body>

<p>
Noi producem Gentoo Linux, o variantă specială de Linux ce poate fi optimizată
şi personalizată pentru orice aplicaţie sau nevoi. Configurabilitate extremă,
performanţă şi o comunitate de utilizatori şi dezvoltatori de elită, reprezintă
toate semnele experienţei Gentoo.
</p>

<p>
Mulţumită unei tehnologii denumită Portage, Gentoo Linux poate deveni un server
securizat ideal, o staţie de lucru pentru dezvoltare, o staţie desktop
profesională, sistem pentru jocuri, o soluţie integrată sau orice altceva --
orice doriţi dvs. să reprezinte. Datorită adaptabilităţii aproape infinită, noi
denumim Gentoo Linux o <b>meta</b>distribuţie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ce Este Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> este inima Gentoo Linux, şi are multe funcţii cheie. Pentru
aceasta, Portage este sistemul de <e>distribuţie software</e> pentru Gentoo
Linux. Pentru a descărca ultimile aplicaţii pentru Gentoo Linux, trebuie să
tastaţi o comandă: <c>emerge --sync</c>. Această comandă îi specifică
sistemului Portage să actualizeze "structura Portage" locală de pe Internet.
Structura Portage locală conţine o colecţie completă de script-uri ce pot fi
utilizate de Portage pentru a crea şi instala utimile pachete Gentoo. În acest
moment, avem <uri link="http://packages.gentoo.org/categories">mai mult de 10000 de
pachete</uri> în structura noastră Portage, actualizări şi pachete noi 
<uri link="http://packages.gentoo.org">adăugându-se în permanenţă</uri>.
</p>

<p>
Portage este, de asemenea, un sistem de <e>construire şi instalare de
pachete</e>. Când doriţi să instalaţi un pachet, tastaţi <c>emerge
nume_pachet</c>, pas în care Portage va construi automat a versiune
personalizată a pachetului urmând specificaţiile dvs. exacte, optimizându-l
pentru componentele dvs. hardware şi asigurându-vă că modulele opţionale din
pachet pe care le doriţi sunt activate -- şi cele care nu le doriţi, nu sunt
activate.
</p>

<p>
De asemenea, Portage vă păstrează sistemul <e>la zi</e>. Tastând <c>emerge -u
world</c> -- o comandă -- va asigura că toate pachetele pe care <e>dvs.</e> le
doriţi în sistem, sunt actualizate automat.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
Portage vă va menţine sistemul dvs. Gentoo Linux cât de "actualizat" îl doriţi.
Şi, datorită acestui lucru, utilizatorii Gentoo experimentaţi nu acordă prea
multă atenţie "versiunilor noi" de Gentoo Linux -- la urma urmei, cea mai
recentă şi măreaţă versiune de Gentoo este disponibilă oricând prin tastarea
unei comenzi <c>emerge --sync</c>. Nu este necesar să aşteptaţi câteva luni
pentru a fi publicată o "nouă versiune" de Gentoo Linux pentru că Gentoo Linux
este actualizată şi rafinată în continuu, şi aceste îmbunătăţiri sunt
disponibile imediat pentru dvs.
</p>

<p>
Bineînţeles, noi publicăm versiuni oficiale de medii CD pentru Gentoo Linux,
pentru ca instalările noi de Gentoo Linux să fie cât mai recente, de la
început. Iată unele generalităţi despre ceea ce este inclus în cea mai recentă
versiune publicată de Gentoo Linux:
</p>

<ul>
<li>Suport pentru procesoare x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha şi MIPS</li>
<li>Instalare bazată pe mediu LiveCD pentru x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc şi Alpha</li>
<li>Ultimile versiuni stabile de KDE şi GNOME</li>
<li>Unele versiuni de kernel optimizate</li>
<li>Medii de dezvoltare GNU foarte moderne</li>
<li>Suport excelent pentru sistemele de fişiere: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Suport hardware excelent: NVIDIA, ATI, Creative Labs Live! şi Audigy</li>
<li>OpenGL modular şi subsisteme de compilatoare (suportă versiuni multiple co-existente)</li>
<li>Script-uri de iniţializare curate şi bazate de dependenţe</li>
<li>Noua iniţiativă de securitate "hardened" Gentoo</li>
<li>mai mult de 10000 de pachete ale celor mai noi şi mai măreţe aplicaţii</li>
<li>Capabilităţi imbunătăţite ale Portage</li>
</ul>

<p>
Dacă puterea, flexibilitatea şi viteza Gentoo Linux vă tentează, atunci vă
incurajăm să îl încercaţi. Nu credem că veţi fi dezamăgiţi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Istoria Gentoo</title>
<body>

<p>
Totul a început cu Timp Suplimentar. Timp pentru explorare, Timp pentru
descoperire, Timp pentru experimentare. Acesta este modul în care creatorul
Gentoo, Daniel Robbins, a păşit în lumea Linux. A început cu Debian Linux, a
setat unele aplicaţii, a învăţat părţile interne şi externe ale Linux şi, ca
orice utilizator de Linux, a încercat mai multe distribuţii şi s-a hotărât să
îşi ofere ajutorul pentru o distribuţie denumită Stampede Linux. Curând, a fost
acceptat în procesul de dezvoltare al Stampede lucrând la sistemul de
administrare al pachetelor. După o perioadă de timp, din cauza unor probleme a
părăsit echipa şi a decis că este timpul să-şi creeze distribuţia proprie.
</p>

<p>
Astfel, s-a născut Enoch. Daniel a dorit ca Enoch să fie o distribuţie foarte
rapidă, având capabilitatea de a automatiza complet crearea pachetelor şi
actualizarea acestora. Curând, a fost creat un canal #enoch pe irc.freenode.net
având 10 dezvoltatori ce ajutau distribuţia. După o perioadă de timp, în timp
ce Enoch începuse să fie îmbunătăţită, ei au simţit nevoia unui alt nume. Au
denumit-o Gentoo Linux. În jurul momentului când Gentoo se îndrepta către
versiunea 1.0, Daniel a cumpărat o maşină nouă şi rapidă. Modelul plăcii de
bază avea un chip defect şi cauza blocarea Linux în momenul idle şi, din
această cauză, dezvoltarea Gentoo Linux a fost oprită complet.
</p>

<p>
Deoarece nu se întâmpla nimic cu Gentoo, Daniel a trecut pe FreeBSD. I-a plăcut
ce a observat. În special sistemul de "Porturi". Şi s-a reîntors în lumea
Linux. Cu ajutorul altor dezvoltatori ca Achim Gottinger, Gentoo a fost
revitalizat. Întregul sistem de administrare al pachetelor a fost reproiectat
şi denumit Portage. Gentoo a fost într-o continuă dezvoltare de atunci, cu tone
de caracteristici noi fiind adăugate în continuu de-a lungul anilor. Echipe de
voluntari ajută la menţinerea Gentoo în fruntea tehnologiei şi personalizată
pentru a asigura securitatea şi stabilitatea maximă.
</p>

<p>
Modelul de dezvoltare a fost extins cu o abordare completă bazată pe proiecte,
unde fiecare proiect dezvoltă independent dar cooperativ cu alte proiecte
Gentoo. Întâlniri regulate între liderii proiectelor (denumiţi "manageri de
proiect") permit menţinerea unui ritm rapid de dezvoltare. Fundaţia Gentoo a
fost creată pentru a oferi suportul financiar, protecţia juridică şi
super-vizarea dezvoltării Gentoo pentru a o menţine în concordanţă cu <uri
link="/main/ro/contract.xml">Contractul Social</uri>.
</p>

<p>
În Aprilie 2004, Daniel a luat decizia de a demisiona din responsabilităţile
sale de dezvoltare din cadrul Gentoo. Îi suntem cu toţii foarte recunoscători
pentru toată munca pe care Daniel a investit-o în Gentoo şi îi dorim toate cele
bune.
</p>

<p>
Gentoo continuă, încă, să crească, să evolueze şi să fie îmbunătăţită - noi
proiecte sunt adăugate, noi dezvoltatori se alătură, noi pachete sunt adăugate
în fiecare zi. Comunitatea dezvoltatorilor şi utilizatorilor este, cu
siguranţă, cea mai valoroasă valoare a Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
