<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>

<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract" lang="ro">
<title>Contractul Social Gentoo</title>

<author title="Autor">
  Proiectul Gentoo
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Acest document conţine un angajament către comunitatea Gentoo despre libertatea
aplicaţiilor Gentoo, deschiderea procesului de dezvoltare Gentoo şi soluţiile
pe care le dăm înapoi comunităţii software libere.
</abstract>

<version>1.9</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>Contractul Social Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Acest contract social este destinat să descrie clar politicile şi standardele
dezvoltării în ansamblu a echipei de dezvoltare a proiectului Gentoo. Părţi din
acest document au fost derivate din <uri
link="http://www.debian.org/social_contract">Contractul Social al Debian</uri>.
Este, în general, similar cu acesta, exceptând unele părţi care au fost
clarificate şi dezvoltate, iar alte părţi redundante au fost înlăturate.
Comentariile sunt bine-venite. Vă rugăm să le trasmiteţi pe lista noastră de
discuţii <mail link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ce Este Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo în sine, este o colecţie de cunoaştere liberă. Cunoaşterea în acest
context poate fi definită ca documentaţie şi metadată ce acoperă concepte sau
domenii relevante pentru sistemele de operare şi componentele acestora, precum
şi <uri link="http://www.fsf.org/philosophy/free-sw.html">software liber</uri>
contribuit de diverşi dezvoltatori ai Proiectului Gentoo.
</p>

<p>
Gentoo, sistemul de operare, este derivat din bazele conceptului descris
anterior. Un sistem de operare Gentoo ar trebui să satisfacă necesităţile
proprii (în engleză: "self-hosting"). Cu alte cuvinte, sistemul de operare ar
trebui să se poată construi singur de la început, utilizând utilitarele şi
metadatele mai sus menţionate. Dacă un produs asociat cu un proiect oficial
Gentoo nu satisface aceste cerinţe, produsul nu este categorizat ca un sistem
de operare Gentoo.
</p>

<p>
O listă oficială a proiectelor Gentoo este afişată în documentul <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/metastructure/projects.xml">Metastructura
Gentoo</uri>. Un proict Gentoo nu este necesar să producă un sistem de operare
Gentoo, pentru a fi recunoscut oficial.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo este şi va rămâne Software Liber</title>
<body>

<p>
Vom publica constribuţiile noastre pentru Gentoo ca software liber, metadată
sau documentaţie, sub licenţa GNU General Public License versiunea 2 (sau mai
recentă, la discreţia noastră) sau licenţa Creative Commons - Attribution /
Share Alike versiunea 2 (sau mai recentă, la discreţia noastră). Orice
contribuţii externe pentru Gentoo (sub forma unor surse distribuibile în mod
liber, binare, metadate sau documentaţie) pot fi încorporate în Gentoo, având
în vedere că suntem pe deplin împuterniciţi să facem acest lucru. În orice caz,
Gentoo nu va depinde <e>niciodată</e> de o aplicaţie sau metadată, decât în
cazul în care este în conformitate cu GNU General Public License, GNU Lesser
General Public License, Creative Commons - Attribution/Share Alike sau altă
licenţă aprobată de Iniţiativa Open Source (<uri
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>).
</p>

<note>
Ne gândim la extinderea clauzei de mai sus pentru a necesita ca toate
componentele de bază ale Gentoo să trebuiască să fie în conformitate cu o
licenţă aprobată de OSI <e>şi</e> Fundaţia pentru Software Liber (<uri
link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>).
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Vom contribui înapoi Comunităţii pentru Software Liber</title>
<body>

<p>
Vom stabili relaţii cu autorii de Software Liber şi vom colabora cu ei, când va
fi posibil. Vom raporta rezolvări pentru problemele apărute, îmbunătăţiri,
cereri de la utilizatori, etc. autorilor "upstream" ai aplicaţiilor incluse în
sistemul nostru. Vom documenta, de asemenea, foarte clar contribuţiile
<e>noastre</e> pentru Gentoo, precum şi orice modificări sau îmbunătăţiri
efectuate asupra surselor externe utilizate în Gentoo (fie sub forma unor
fişiere patch, "comenzi sed" sau orice altă formă). Recunoaştem faptul că
îmbunătăţirile şi modificările noastre au mult mai mult sens în marea
comunitate pentru Software Liber dacă sunt documentate şi explicate clar,
deoarece nu oricine are timp sau disponibilitate pentru a înţelege modificările
literale conţinute în fişierele patch sau comenzile utilizate.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nu vom ascunde problemele</title>
<body>

<p>
Vom menţine <uri link="http://bugs.gentoo.org/">baza noastră de date pentru
raportarea de bug-uri</uri> deschisă pentru public întotdeauna; rapoartele
introduse de utilizatori online vor fi imediat vizibile celorlalţi.
</p>

<p>
Excepţiile sunt în cazul în care recepţionăm informaţii legate de securitate
sau informaţii relative la relaţiile între dezvoltatori cu cererea de a nu fi
publicate înainte de o anumită dată limită.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
