<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/fr/xml-guide.xml">
<title>Guide de documentation Gentoo Linux</title>
<author title="Auteur"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Editeur"><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
<author title="Traducteur"><mail link="frlinux@frlinux.net">FRLinux</mail></author>

<abstract>Ce guide est sensé vous aider à créer des documents d'aide 
utilisant la nouvelle syntaxe XML ultra-légère pour Gentoo. Cette syntaxe 
est le format officiel utilisé pour la documentation Gentoo Linux, et ce 
document a été créé à partir du guide XML. Ce document considère que vous 
avez des notions de base concernant XML et HTML.
</abstract>

<version>2.0</version>
<date>04 Avril 2003</date>

<chapter>
<title>Introduction au guide</title>

<section>
<title>Les objectifs du guide XML</title>
<body>

<p> La syntaxe du guide XML est concise mais précise, elle est donc 
facile à maîtriser et vous fournit en même temps les bases nécessaires 
à la création de documentation web. Le nombre de balises est restreint 
au minimum nécessaire -- seulement celles dont nous avons besoin. Cela 
devrait permettre de transformer ce guide dans d'autres formats, 
tels que DocBook XML/SGML ou bien du pur HTML.</p>

<p>L'objectif ici est de rendre facile la <e>création</e> et la 
<e>transformation</e> de documents utilisant le guide XML.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Comment transformer du XML vers de l'HTML</title>
<body>

<p> Avant que nous regardions de plus près la syntaxe, il est nécessaire 
de savoir comment le guide XML est transformé en contenu HTML. Nous 
utilisons pour cela un fichier spécial nommé <path>guide.xsl</path>, 
que nous passons à un outil en ligne de commande gérant le XSLT 
(également appelé "moteur"). Le fichier <path>guide.xsl</path> décrit 
exactement comment transformer le contenu d'un document XML source en 
fichier HTML. L'outil utilisé par Gentoo Linux s'appelle  
<c>xsltproc</c> qui est inclus dans le paquetage <path>libxslt</path>). 
</p>

<p>Maintenant que vous avez les outils, il vous faut de la matière. En d'autres termes, 
vous avez besoin de quelques documents XML Gentoo à transformer. Gentoo contient deux types 
de tarballs disponibles au téléchargement : </p>

<p><b>Le premier contient le site entier de Gentoo Linux entièrement mis à jour</b>. Vous 
trouverez également à l'intérieur de ce tarball les templates XSL, dont vous aurez besoin 
si vous avez l'intention de transformer quelque documentation que ce soit. Le tarball se 
trouve <uri link="http://www.gentoo.org/dyn/arch/xml-guide-latest.tar.gz">ici</uri>.
</p>

<p><b>Le second contient des mises à jours quotidiennes de notre documentation source XML</b>
 dans chaque langue actuellement disponible. Veuillez noter qu'il est impossible de transformer 
 de la documentation avec cette archive, il est donc important de télécharger le tarball 
 complet si vous comptez développer votre propre documentation. Ces tarballs sont plus 
 utiles pour les traducteurs. Vous pouvez les trouver 
 <uri link="http://www.gentoo.org/dyn/doc-snapshots">ici</uri>.
</p>

<note>Vous pouvez maintenant télécharger la documentation complète dans la 
langue de votre choix sans avoir à télécharger le reste du site web. 
Pointez votre navigateur à l'adresse suivante <uri>http://www.gentoo.org/dyn/doc-snapshots</uri> 
pour sélectionnez le vôtre.
</note>

<p>Décompactez à présent le paquetage. Vous trouvez à l'intérieur un 
répertoire nommé <path>htdocs</path>. Naviguez alors à l'intérieur de celui-ci pour vous 
familiariser avec sa hiérarchie, et notez au passage la présence de <path>xsl</path> et 
<path>doc</path>. Comme vous l'aurez sans doute deviné, les feuilles de style XSL se trouvent 
dans <path>xsl</path> et notre documentation dans <path>doc</path>. Pour cet exemple, nous 
allons utiliser le guide d'installation du CD Gentoo Linux, qui se situe dans 
<path>htdocs/doc/&lt;votre langue&gt;/gentoo-x86-install.xml</path>. Maintenant que vous 
savez où se trouvent des fichiers XSL et XML, vous pouvez commencer à convertir des documents 
à l'aide de <c>xsltproc</c>
</p>

<pre caption="Transformer gentoo-x86-install.xml">
# <c>xsltproc xsl/guide.xsl ../doc/&lt;votre langue&gt;/gentoo-x86-install.xml &gt; /tmp/install.html</c>
</pre>

<p> Si tout s'est bien passé, vous devriez posséder une version prête 
pour l'internet du document <path>gentoo-x86-install.xml</path> se 
trouvant dans <path>/tmp/install.html</path>. Vous devrez néanmoins sans 
doute copiez quelques fichiers venant de <path>htdocs</path> vers le 
répertoire <path>/tmp</path> pour que la page s'affiche correctement, 
tels que <path>css/main.css</path> et, pour être sûr, le répertoire 
entier  <path>images</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Guide XML</title>
<section>
<title>Structure élémentaire</title>
<body>

<p>Maintenant que vous savez comment transformer un document XML, vous êtes 
prêt à commencer l'apprentissage de la syntaxe XML. Nous allons donc 
commencer par les balises de bases utilisées dans un document XML : </p>

<pre caption="La partie initiale d'un document XML">
&lt;?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;guide link="lien_relatif_vers_votre_document"&gt;
&lt;title&gt;<i>Guide de documentation Gentoo Linux</i>&lt;/title&gt;
&lt;author title="<i>Chef Architecte</i>"&gt;&lt;mail link="<i>drobbins@gentoo.org</i>"&gt;
	<i>Daniel Robbins</i>&lt;/mail&gt;
&lt;/author&gt;
&lt;author title="<i>Editeur</i>"&gt;&lt;mail link="<i>thomasfl@gentoo.org</i>"&gt;
	<i>Thomas Flavel</i>&lt;/mail&gt;
&lt;/author&gt;

&lt;abstract&gt;<i>Ce guide est sensé vous aider à créer des documents 
d'aide utilisant la nouvelle syntaxe XML ultra-légère pour Gentoo. Cette 
syntaxe est le format officiel utilisé pour la documentation Gentoo Linux, 
et ce document a été créé à partir du guide XML. 
</i> &lt;/abstract&gt;

&lt;version&gt;<i>1.0</i>&lt;/version&gt;
&lt;date&gt;<i>29 Mar 2001</i>&lt;/date&gt;
</pre>

<p>Sur la première ligne, on peut voir la première balise nécessaire à 
l'identification d'un document XML. La balise suivante étant 
<c>&lt;guide&gt;</c> -- le guide entier du document est contenu entre la 
paire <c>&lt;guide&gt; &lt;/guide&gt;</c>. Vous pouvez voir une balise 
<c>&lt;title&gt;</c>, permettant de spécifier un titre pour le document 
entier.</p>

<p>Nous en arrivons alors aux balises <c>&lt;author&gt;</c>, qui contiennent 
les informations relatives aux divers auteurs du document. Chaque balise 
<c>&lt;author&gt;</c> autorise l'utilisation d'un élément optionnel 
<c>title=</c>, utilisé pour spécifier le rôle de l'auteur par rapport au 
document (auteur, co-auteur, editeur, etc.). Dans cet exemple particulier, les 
noms des auteurs sont contenus dans une autre balise : <c>&lt;mail&gt;</c>, 
utilisée pour spécifier une adresse email pour chaque personne. La balise 
<c>&lt;mail&gt;</c> est optionnelle et peut donc être enlevée, et il ne faut 
qu'un seul élément <c>&lt;author&gt;</c> pour que le document soit déclaré valide.
</p>

<p>Nous avons ensuite les balises <c>&lt;abstract&gt;</c>, <c>&lt;version&gt;</c> et 
<c>&lt;date&gt;</c>, qui servent à indiquer le résumé du document, sa version, 
et la date (exprimée en JJ MM AAAA). Voilà donc les balises qui devraient 
apparaître en début de document. En dehors des balises <c>&lt;title&gt;</c> 
et <c>&lt;mail&gt;</c>, ces balises ne devraient pas apparaître à quelque 
autre endroit que ce soit si ce n'est dans la balise <c>&lt;guide&gt;</c>, 
et pour plus de cohérence, il est recommandé (mais pas obligatoire) de 
placer ces balises avant le contenu du document.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Chapitres et sections</title>
<body>
<p> Lorsque vous avez spécifié les balises initiales, vous êtes prêt à 
ajouter la structure élémentaire du document. Les guides du document sont 
divisées en chaptires, contenant chacun une ou plusieurs sections. Chaque 
chapitre et section contiennent un titre. Voici un exemple de chapitre 
avec une seule section, contenant un paragraphe. Si vous ajoutez ce code 
XML à celui du <uri link="#doc_pre2">précédent exemple</uri> et ajoutez 
un <c>&lt;/guide&gt;</c> à la fin du fichier, vous obtenez alors un 
document valide (bien que minimal) : 
</p>

<pre>
&lt;chapter&gt;
&lt;title&gt;<i>Ceci est mon chapitre</i>&lt;/title&gt;
&lt;section&gt;
	&lt;title&gt;<i>Ceci est la première section de mon chapitre</i>&lt;/title&gt;
	&lt;body&gt;
		&lt;p&gt;<i>Ceci est le contenu de ma section.</i>&lt;/p&gt;
	&lt;/body&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/chapter&gt;
</pre>

<p>Dans l'exemple ci-dessus, j'ajoute un titre de chapitre en ajoutant l'élément 
<c>&lt;title&gt;</c> à <c>&lt;chapter&gt;</c>. Je crée alors une section en ajoutant 
<c>&lt;section&gt;</c>.  Si vous regardez à l'intérieur de l'élément 
<c>&lt;section&gt;</c>, vous verrez qu'il contient deux autres éléments -- 
<c>&lt;title&gt;</c> et <c>&lt;body&gt;</c>.  Alors que <c>&lt;title&gt;</c>
ne constitue rien de nouveau, le <c>&lt;body&gt;</c> l'est -- il contient le contenu 
texte de cette section particulière. Nous regarderons de plus près les balises qui 
sont autorisées à l'intérieur de l'élément <c>&lt;body&gt;</c> un peu plus bas.  </p>

<note>Un élément <c>&lt;guide&gt;</c> peut contenir plusieurs éléments <c>&lt;chapter&gt;</c>, et un <c>&lt;chapter&gt;</c> peut contenir plusieurs éléments <c>&lt;section&gt;</c>. Notez néanmoins qu'un élément <c>&lt;section&gt;</c>
ne peut contenir qu'un seul élément <c>&lt;body&gt;</c>.  </note>

</body>
</section>

<section>
<title>Un exemple de &lt;body&gt;</title>
<body>
<p>
Nous pouvons à présent apprendre comment marquer un contenu. Voici le code XML pour 
l'élément exemple <c>&lt;body&gt;</c> :
</p>
<pre>
&lt;p&gt;
Ceci est un paragraphe.  &lt;path&gt;/etc/passwd&lt;/path&gt; est un fichier.
&lt;uri&gt;http://www.gentoo.org&lt;/uri&gt; est mon site web favori.
Tapez &lt;c&gt;ls&lt;/c&gt; si vous le voulez .  J'aimerais &lt;e&gt;vraiment&lt;/e&gt; aller dormir maintenant.
&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
Ceci représente une sortie de texte ou de code.
# &lt;i&gt;commande utilisateur&lt;/i&gt;

Rends le code HTML/XML plus facile à lire si vous utilisez les expressions suivantes : 
&lt;foo&gt;&lt;i&gt;bar&lt;/i&gt;&lt;/foo&gt;

&lt;codenote&gt;Voici comment ajouter une ligne dans un commentaire de code&lt;/codenote&gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;note&gt;Ceci est une note.&lt;/note&gt;
&lt;warn&gt;Ceci est un avertissement.&lt;/warn&gt;
&lt;impo&gt;Ceci est important.&lt;/impo&gt;
</pre>
<p>Voici à présent comment l'élément <c>&lt;body&gt;</c> est rendu :</p>

<p>
Ceci est un paragraphe.  <path>/etc/passwd</path> est un fichier.
<uri>http://www.gentoo.org</uri> est mon site web favori.
tapez <c>ls</c> si vous le voulez.  J'aimerais <e>vraiment</e> aller dormir maintenant.
</p>

<pre>
Ceci représente une sortie de texte ou de code
# <i>commande utilisateur</i>

Rends le code HTML/XML plus facile à lire si vous utilisez les expressions suivantes : 
&lt;foo&gt;<i>bar</i>&lt;/foo&gt;

<codenote>Voici comment ajouter une ligne dans un commentaire de code</codenote>
</pre>
<note>Ceci est une note.</note>
<warn>Ceci est un avertissement.</warn>
<impo>Ceci est important.</impo>
</body>
</section>

<section>
<title>La balise &lt;body&gt;</title>
<body>

<p>Nous avons vu un bon nombre de nouvelles balises dans la section précédente -- 
Voici ce que vous devez savoir. Les balises <c>&lt;p&gt;</c> (paragraphe), <c>&lt;pre&gt;</c> (bloc de code), <c>&lt;note&gt;</c>, <c>&lt;warn&gt;</c> (avertissement) 
et <c>&lt;impo&gt;</c> (important) peuvent tous contenir plusieurs lignes. En dehors 
de l'élément <c>&lt;table&gt;</c> (dont nous parlerons un peu plus), ce sont les seules 
balises qui devraient apparaître immédiatement à l'intérieur d'un élément 
<c>&lt;body&gt;</c>.  Autre remarque -- ces balises <e>ne doivent pas</e> être 
imbriquée -- dit différement, ne mettez pas un élément <c>&lt;note&gt;</c> à 
l'intérieur d'un élément <c>&lt;p&gt;</c>. Comme vous pouvez le deviner, l'élément 
<c>&lt;pre&gt;</c> préserve son caractère blanc, le rendant parfait pour des exemples 
de code.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>&lt;path&gt;, &lt;c&gt; et &lt;e&gt;</title>
<body>

<p>Les éléments <c>&lt;path&gt;</c>, <c>&lt;c&gt;</c> et <c>&lt;e&gt;</c> peuvent 
être utilisés à l'intérieur de toute balise <c>&lt;body&gt;</c>, à l'exception de 
<c>&lt;pre&gt;</c>.  </p>

<p>L'élément <c>&lt;path&gt;</c> est utilisé pour marquer du texte faisant référence 
à un <e>fichier</e> -- que ce soit un <e>chemin absolut ou relatif</e>, ou encore  <e>un simple fichier</e>. Cet élément est généralement rendu en utilisant une fonte 
mono-espacée pour la démarquer d'un type de paragraphe standard.
</p>

<p>L'élément <c>&lt;c&gt;</c> est utilisé pour représenter une <e>command</e> ou 
<e>une entrée utilisateur</e>.  Voyez <c>&lt;c&gt;</c> comme une alerte placée ici 
pour que le lecteur comprenne que ce qu'il tape amènera une action. Par exemple, 
toutes les balises XML de ce document sont contenues dans un élément <c>&lt;c&gt;</c> 
car elles représentent quelque chose que l'utilisateur pourrait taper et qui ne 
représente pas un chemin. En utilisant les éléments <c>&lt;c&gt;</c>, vous aidez 
le lecteur à identifier rapidement les commandes qu'ils doivent taper. Mais également 
du fait que les éléments <c>&lt;c&gt;</c> sont séparés du texte normal, <e>il est 
rarement nécessaire de rajouter des double guillemets pour l'utilisateur</e>. Par 
exemple, ne commentez pas un élément "<c>&lt;c&gt;</c>" comme je viens de le faire 
dans cette phrase. La suppression des doubles guillemets inutiles permet de rendre 
la lecture d'un document plus facile -- et plus agréable !</p>

<p><c>&lt;e&gt;</c> est utilisé pour marquer l'insistance sur un mot ou une phrase ;  par exemple :
Je devrais <e>vraiment</e> utiliser des points virgule plus souvent.  Comme vous pouvez le voir, ce texte est demarqué d'un paragraphe type volontairement. Cela permet de 
rendre votre phrase plus <e>percutante</e> !</p>

</body>
</section>

<section>
<title>&lt;mail&gt; et &lt;uri&gt;</title>
<body>

<p>Nous avons vu la balise <c>&lt;mail&gt;</c> auparavant ; elle est utilisée 
pour lier un texte vers une adresse email, et se compose ainsi : <c>&lt;mail link="foo@bar.com"&gt;Mr. Foo Bar&lt;/mail&gt;</c>.</p>

<p>La balise <c>&lt;uri&gt;</c> est utilisée pour pointer vers des fichiers ou 
des sites internet. Elle peut se présenter sous deux formes -- la première peut 
être utilisée lorsque vous voulez afficher une adresse internet dans le texte lui-
même, comme un lien vers <uri>http://www.gentoo.org</uri>.  Pour créer ce lien, j'ai 
tapé <c>&lt;uri&gt;http://www.gentoo.org&lt;/uri&gt;</c>.  La forme alternative 
lorsque vous désirez associer une adresse internet avec du texte peut être par exemple,  <uri link="http://www.gentoo.org">Le site de Gentoo Linux</uri>. Pour créer 
<e>ce</e> lien, j'ai tapé <c>&lt;uri link="http://www.gentoo.org"&gt;Le site de Gentoo Linux &lt;/uri&gt;</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Images</title>

<body>

<p> Voici comment insérer une image dans un document -- <c>&lt;figure
link="mygfx.png" short="mon image" caption="mon image préférée de tous les 
temps"/&gt;</c>.  L'attribut <c>link=</c> pointe vers le graphique actuel de 
l'image, l'attribut <c>short=</c> spécifie une description courte (utilisée ici 
pour l'attribut HTML de l'image <c>alt=</c>), et un commentaire. Pas vraiment 
difficile :) Nous supportons également le style HTML standard tel que la balise 
&lt;img src="foo.gif"/&gt; pour ajouter des images sans commentaire, bordures, etc.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tables et listes</title>
<body>

<p>Ce guide supporte une syntaxe simplifiée similaire à l'HTML. Pour commencer 
une table, utilisez une balise <c>&lt;table&gt;</c>. Commencer une rangée avec 
la balise <c>&lt;tr&gt;</c>. Vous devez néanmoins utiliser <c>&lt;th&gt;</c> pour 
un tête de section afin d'insérer des données dans une table car nous ne supportons <e>pas</e> l'HTML tel que &lt;td&gt;. Et vous devez utiliser <c>&lt;ti&gt;</c> si vous 
entrez du texte normal. Vous pouvez utiliser <c>&lt;th&gt;</c> partout où vous 
utilisez <c>&lt;ti&gt;</c> -- il n'est en effet pas nécessaire que les éléments 
<c>&lt;th&gt;</c> apparaissent uniquement dans la première colonne. Ces balises ne 
supportent actuellement aucun attribut tel quel mais certains seront ajoutés sous 
peu (comme <c>caption=</c> l'attribut pour <c>&lt;table&gt;</c>).
</p>

<p> Pour créer une liste ordonnée ou non, utilisez simplement le style HTML 
<c>&lt;ol&gt;</c>, <c>&lt;ul&gt;</c> et <c>&lt;li&gt;</c>. Les balises de listes 
ne devraient apparaître qu'à l'intérieur d'une balise <c>&lt;p&gt;</c>, <c>&lt;ti&gt;</c>,
<c>&lt;note&gt;</c>, <c>&lt;warn&gt;</c> ou <c>&lt;impo&gt;</c>.  </p>

</body>
</section>

<section>
<title>Références intra-document</title>
<body><p>Ce guide rends très facile l'utilisation de références à l'intérieur 
du même document en utilisant des liens hypertexte. Vous pouvez créer un lien 
pointant vers <uri link="#doc_chap1">Chapitre 1</uri> en tapant <c>&lt;uri link="#doc_chap1"&gt;Chapitre 1&lt;/uri&gt;</c>. Pour pointer vers la <uri link="#doc_chap1_sect2">section 2 du chapitre 1</uri>, tapez <c>&lt;uri link="#doc_chap1_sect2"&gt;section 2 du chapitre 1&lt;/uri&gt;</c>. Pour lier 
l'image 3 du chapitre 1, tapez <c>&lt;uri link="doc_chap1_fig3"&gt;figure 1.3&lt;/uri&gt;</c>.  Ou bien pour lier le <uri link="#doc_chap2_pre2">listing du code 2 dans 
le second chapitre </uri>, tapez <c>&lt;uri link="doc_chap2_pre2"&gt;listing du code  2.2&lt;/uri&gt;</c>. Nous ajouterons bientôt d'autres fonctions de liens automatiques 
(comme le support des tables).</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ressources</title>
<section>
	<title>Commencez à écrire</title>
	<body>
		<p>Ce guide a été fait spécialement pour être "clair et concis" afin d'aider 
		les developpeurs à passer plus de temps sur l'écriture de leur documentation 
		et moins sur la syntaxe XML. Cela devrait aider les developpeurs qui ne sont 
		pas très "bavards" à commencer l'écriture de documentations de qualité pour 
		la documentation Gentoo Linux. Si vous désirez aider (ou si vous avez des 
		suggestions à propos de ce guide), postez un message à 
   <mail link="gentoo-dev@gentoo.org">la liste de diffusion gentoo-dev</mail>
		et la <mail link="gentoo-doc@gentoo.org">liste de diffusion gentoo-doc</mail>
		décrivant ce que vous aimeriez faire.
		Amusez vous bien !</p>
	</body>
</section>
</chapter>
</guide>

