<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-system.xml,v 1.41 2012/11/15 15:06:44 ago Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Dopo la configurazione e l'installazione di uno stage3, il risultato finale è
un sistema base Gentoo a disposizione dell'utente. Il capitolo descrive come
arrivare a questo punto.
</abstract>

<version>17</version>
<date>2012-07-24</date>

<section>
<title>Effettuare il chroot</title>
<subsection>
<title>Opzionale: Selezionare i mirror</title>
<body>

<p>
Per scaricare rapidamente i codici sorgenti si raccomanda di selezionare un
mirror rapido. Portage cerca in <path>make.conf</path> la variabile
GENTOO_MIRRORS ed utilizza i mirror in essa elencati. È possibile visitare la
<uri link="/main/en/mirrors.xml">lista dei mirror</uri> e cercare uno o più
mirror vicini, visto che spesso sono i più rapidi. È anche possibile utilizzare
uno strumento chiamato <c>mirrorselect</c> che fornisce una comoda interfaccia
per la selezione dei mirror preferiti. Ci si può semplicemente posizionare sui
mirror di propria scelta e premere spazio.
</p>

<pre caption="Utilizzo di mirrorselect per la variabile GENTOO_MIRRORS">
# <i>mirrorselect -i -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Una seconda impostazione importante è la variabile SYNC di
<path>make.conf</path>. La variabile contiene il server rsync che si desidera
utilizzare al momento di aggiornare l'albero di Portage, ovverosia la collezione
di ebuild e script che contengono tutte le informazioni necessarie a scaricare
ed installare il software. Sebbene sia possibile impostare manualmente un server
SYNC, <c>mirrorselect</c> può farlo automaticamente:
</p>

<pre caption="Selezionare un mirror rsync tramite mirrorselect">
# <i>mirrorselect -i -r -o &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Dopo l'esecuzione di <c>mirrorselect</c> è consigliabile controllare la
correttezza delle impostazioni in <path>/mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</path> !
</p>

<note>
Se si vuole impostare manualmente un server SYNC in <path>make.conf</path>, è
consigliabile controllare l'<uri link="/main/en/mirrors-rsync.xml">elenco dei
server mirror della comunità</uri> per individuare quelli geograficamente più
vicini a sè. Si raccomanda di sceglierne uno <e>a rotazione</e>, per esempio
<c>rsync.us.gentoo.org</c>, piuttosto che sceglierne uno singolo. Questo aiuta a
suddividere il carico e fornisce un meccanismo di sicurezza nel caso uno
specifico mirror sia offline.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Copiare le informazioni del DNS</title>
<body>

<p>
C'è ancora una cosa da fare prima di poter entrare nel nuovo ambiente, si devono
copiare le informazioni del DNS in <path>/etc/resolv.conf</path>. Questo passo è
necessario per fare in modo che la rete funzioni ancora, anche dopo esser
entrati nel nuovo ambiente. <path>/etc/resolv.conf</path> contiene i nameserver
per la rete.
</p>

<pre caption="Copiare le informazioni del DNS">
<comment>(L'opzione "-L" serve per assicurarsi di non copiare un link simbolico)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="not(func:keyval('arch')='IA64')">
<title>Montare i filesystem necessari</title>
<body>

<p>
Di qui a poco sarà necessario spostare la directory root nella nuova posizione.
Per essere certi che il nuovo ambiente funzionerà correttamente, occorre rendere
disponibili alcuni file system anche in tale nuova posizione.
</p>

<p>
Montare il filesystem <path>/proc</path> su <path>/mnt/gentoo/proc</path> per
permettere all'installazione di usare informazioni fornite dal kernel anche
dentro l'ambiente in cui si è effettuato il chroot; montare poi tramite bind i
filesystem <path>/dev</path> e <path>/sys</path>.
</p>

<pre caption="Montare /proc e /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount --rbind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
# <i>mount --rbind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection test="func:keyval('arch')='IA64'">
<title>Montare i filesystem /proc, /sys e /dev</title>
<body>

<p>
Montare il filesystem <path>/proc</path> su <path>/mnt/gentoo/proc</path> in
modo da consentire al processo di installazione di utilizzare le informazioni
fornite dal kernel nel contesto dell'ambiente di chroot, quindi montare anche i
filesystem <path>/dev</path> e <path>/sys</path>.
</p>

<pre caption="Montare /proc /sys e /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount --rbind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>mount --rbind /sys /mnt/gentoo/sys</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Entrare nel nuovo ambiente</title>
<body>

<p>
Adesso che tutte le partizioni sono pronte e che l'ambiente di base è
installato, è arrivato il momento di entrare nel nuovo ambiente di installazione
effettuando il <e>chroot</e>. Significa che ci si sposta dall'attuale ambiente
di installazione (CD di Installazione o altre modalità di installazione) al
sistema di installazione nel proprio sistema (nelle partizioni create).
</p>

<p>
Il chroot è costituito di tre parti. Nella prima si cambia root, da
<path>/</path> (sul supporto di installazione) a <path>/mnt/gentoo</path> (nelle
partizioni create), usando <c>chroot</c>. Nella seconda si crea un nuovo
ambiente usando <c>env-update</c>, il quale inizializza le variabili di
ambiente. Nella terza si caricano queste variabili in memoria, con
<c>source</c>.
</p>

<pre caption="Chroot nel nuovo ambiente">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Congratulazioni! Da adesso si è dentro Gentoo Linux. Naturalmente la fine
dell'installazione è lontana, poiché mancano ancora alcune sezioni.
</p>

<p>
Qualora dovesse sorgere l'esigenza di accedere all'ambiente di chroot da
un altro terminale, tutto ciò che occorre fare è eseguire nuovamente le
instruzioni precedenti.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configurazione di Portage</title>
<subsection>
<title>Aggiornare Portage</title>
<body>

<p>
Si procede ora all'aggiornamento di Portage tramite il comando <c>emerge
--sync</c>.
</p>

<pre caption="Aggiornare Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Se si sta usando un terminale lento come alcuni framebuffer o una console seriale si può utilizzare l'opzione --quiet per ridurre l'output)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Se si è dietro ad un firewall che blocca il traffico rsync è possibile usare
<c>emerge-webrsync</c> che scarica ed installa una immagine completa di Portage.
</p>

<p>
Se si riceve l'avviso che è disponibile una nuova versione di Portage e che si
dovrebbe aggiornarlo, è necessario eseguire quest'operazione immediatamente
tramite il comando <c>emerge --oneshot portage</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Scelta del profilo adatto</title>
<body>

<p>
Innanzitutto qualche definizione.
</p>

<p>
Il profilo è una parte integrante di ciascun sistema Gentoo. Non solo specifica
i valori predefiniti per USE, CFLAGS ed altre impostanti variabili, ma posiziona
il sistema all'interno di un certo intervallo di versioni di pacchetti. Il
profilo viene mantenuto dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
In precedenza il profilo non doveva essere modificato dall'utente. Tuttavia
esistono situazioni in cui può essere necessario optare per un cambio di
profilo.
</p>

<p>
È possibile visualizzare l'attuale profilo in uso con il seguente comando:
</p>

<pre caption="Visualizzare il profilo del sistema">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/server
</pre>

<p>
Come è possibile notare, per alcune architetture sono inoltre disponibili i
sottoprofili <c>desktop</c> e <c>server</c>. L'esecuzione di
<c>eselect profile list</c> visualizzerà tutti i profili disponibili.
</p>

<p>
Dopo aver consultato i vari profili disponibili per la propria architettura, è
possibile sceglierne uno differente, se lo si desidera.
</p>

<pre caption="Cambiare profilo">
# <i>eselect profile set 2</i>
</pre>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Se si desidera avere un ambiente a 64 bit puro, senza applicazioni o librerie a
32 bit, è necessario usare un profilo non-multilib.
</p>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Passare ad un profilo
non-multilib">
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/> *
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/no-multilib
  [4]   <keyval id="profile"/>/server
<comment>(Scegliere il profilo no-multilib)</comment>
# <i>eselect profile set 3</i>
<comment>(Verificare la modifica)</comment>
# <i>eselect profile list</i>
Available profile symlink targets:
  [1]   <keyval id="profile"/>
  [2]   <keyval id="profile"/>/desktop
  [3]   <keyval id="profile"/>/no-multilib *
  [4]   <keyval id="profile"/>/server
</pre>

<note>
Il sottoprofilo <c>developer</c> è specifico per operazioni riguardanti lo
sviluppo di Gentoo Linux. <e>Non</e> è pensato per aiutare a preparare degli
ambienti generali di sviluppo.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Configurare la variabile USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> è una delle variabili più potenti che Gentoo fornisce agli utenti.
Molti programmi possono essere compilati con o senza il supporto opzionale per
certi elementi. Per esempio, alcuni programmi possono essere compilati con il
supporto per gtk, o con il supporto per qt. Altri con o senza il supporto per
SSL. Alcuni programmi possono essere compilati con il supporto per il
framebuffer (svgalib), anziché con quello per X11 (server X).
</p>

<p>
La maggior parte delle distribuzioni compila i propri pacchetti con il maggior
numero possibile di supporti, aumentando le dimensioni dei programmi e il tempo
di avvio, per non parlare dell'enorme quantità di dipendenze. Con Gentoo si può
definire con quali opzioni un pacchetto deve essere compilato. Questa è la
funzione di <c>USE</c>.
</p>

<p>
Nella variabile <c>USE</c> si definiscono delle parole chiave (keyword) che
vengono poi tradotte in opzioni di compilazione. Per esempio, <e>ssl</e> abilita
il supporto ssl nei programmi che lo supportano. <e>-X</e> (notare il trattino
davanti) rimuove il supporto per il server X. <e>gnome gtk -kde -qt4</e> abilita
i programmi al supporto gnome (e gtk), ma non a quello kde (e qt), rendendo il
sistema ottimizzato per GNOME.
</p>

<p>
Le impostazioni predefinite di <c>USE</c> sono conservate nel file
<path>make.defaults</path> del proprio profilo. I file
<path>make.defaults</path> si trovano nella directory a cui punta il
collegamento <path>/etc/portage/make.profile</path> e in tutte le directory a pari
livello. L'impostazione <c>USE</c> che viene utilizzata in modo predefinito è la
somma di tutte le <c>USE</c> in tutti i file <path>make.defaults</path>. Ciò che
viene specificato in <path>/etc/portage/make.conf</path> è considerato rispetto alle
impostazioni predefinite. Se si aggiunge qualcosa alle impostazioni di
<c>USE</c>, lo si aggiunge anche all'elenco predefinito. Se si rimuove qualcosa
dalle impostazioni di <c>USE</c> (mettendo un trattino davanti), lo si rimuove
anche dall'elenco predefinito (se era nell'elenco). Non si deve cambiare
<e>mai</e> nessuna opzione nella directory <path>/etc/portage/make.profile</path>; in
quanto essa viene sovrascritta quando si aggiorna Portage.
</p>

<p>
Una descrizione completa di <c>USE</c> si trova nella seconda parte del Manuale
Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=1">Capitolo 1: flag USE</uri>. Una
descrizione completa sulle flag USE disponibili si trova in
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Vedere le flag USE disponibili">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(È possibile muoversi con le frecce ed uscire con 'q')</comment>
</pre>

<p>
Come esempio ecco le impostazioni di <c>USE</c> per un sistema basato su KDE, e
con il supporto per DVD, ALSA e masterizzazione CD:
</p>

<pre caption="Si apre /etc/portage/make.conf">
# <i>nano -w /etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Impostazioni USE">
USE="-gtk -gnome qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
