<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.11 2006/03/13 21:27:00 so Exp $ -->

<sections>

<version>1.30</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Richieste Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima ancora di cominciare vengono elencate le richieste hardware necessarie
per installare Gentoo sulla propria macchina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Richieste hardware</title>
<body>

<p>
Un elenco di hardware supportato può essere trovato su
<uri link="http://www.pateam.org/list.html">PA Team website</uri>. Si possono
trovare ulteriori informazioni sulla propria macchina nel
<uri link="http://hwdb.parisc-linux.org">Parisc-Linux Hardware Database</uri>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio su disco</th>
  <ti>1.5 GB (escluso lo spazio per swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio per swap</th>
  <ti>Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->

<section>
<title>I CD di installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
I <e>CD di installazione Gentoo</e> sono CD bootabili che contengono un
ambiente Gentoo autonomo. Consentono di bootare Linux da CD. Durante il
processo di boot viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi
driver. I CD vengono mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Tutti i CD di installazione consentono di bootare,
configurare la rete, inizializzare le partizioni e iniziare l'installazione di
Gentoo da Internet. Attualmente sono forniti due LiveCD adatti
all'installazione di Gentoo se si sta progettando una installazione da
Internet, con le ultime versioni dei pacchetti disponibili.
</p>

<p>
Se si desidera installare Gentoo senza una connessione a Internet, usare le
istruzioni descritte nel <uri link="/doc/it/handbook/2006.0/index.xml">
Manuale Gentoo 2006.0</uri>.
</p>

<p>
Si espongono ora i contenuti dei CD di installazione.
</p>

<ul>
  <li>
     Il CD di installazione Gentoo <e>Minimale</e>, un CD bootabile molto
     snello con l'unico obiettivo di bootare il sistema, preparare il supporto
     di rete e continuare l'installazione Gentoo.
  </li>
  <li>
     Il CD di installazione Gentoo <e>Universale</e>, un CD bootabile con le
     stesse capacità di quello minimale. Inoltre, contiene diversi stage3
		 (ottimizzati per le sottoarchitetture individuali).
  </li>
</ul>

<p>
Per aiutare l'utente nella scelta del CD di installazione da utilizzare, sotto
si troveranno i principali vantaggi e svantaggi di ogni CD di installazione.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Minimale</title>
<body>

<p>
Il CD di installazione Minimale è chiamato
<c>install-hppa-minimal-2006.0.iso</c> e occupa 75 MB di spazio su disco. Si
può utilizzare questo CD di installazione per installare Gentoo, ma sempre con
una connessione a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD di installazione Minimale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brevissimo download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non contiene stage3, snapshot di Portage, pacchetti precompilati, e non è
    adatto ad installazioni senza rete
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Universale</title>
<body>

<p>
Il CD di installazione Universale è chiamato
<c>install-hppa-universal-2006.0.iso</c> e occupa 339 MB di spazio su disco.
Si può utilizzare questo CD di installazione per installare Gentoo, e si può
anche utilizzare per installare Gentoo senza una connessione a Internet, nel
caso si volesse portare Gentoo in un altro PC oltre a quello in cui si sta
già facendo l'installazione.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD di installazione Universale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contiene tutto ciò di cui c'è bisogno; si può anche fare a meno della
    rete per l'installazione.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Download enorme
  </ti>
  </tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Altri CD</title>
<body>

<p>
Si puòtrovare un <e>CD di pacchetti</e> su uno dei mirror. Non è un CD di
installazione ma una risorsa ulteriore che può essere sfruttata durante una
installazione senza rete. Contiene pacchetti precompilati (GRP) che permettono
di installare facilmente e rapidamente applicazioni (come OpenOffice.org, KDE,
GNOME,...), dopo aver installato Gentoo senza la rete.
</p>

<p>
Se si desidera usare il CD di pacchetti per installare ulteriori applicazioni,
assicurarsi di usare la stessa sottoarchitettura del tarball dello stage3 che
si è usato.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lo Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivio stage3 è un tar che contiene un ambiente Gentoo minimale, fatto
apposta per continuare l'installazione Gentoo, come indicato in questo
manuale.  In precedenza il Manuale Gentoo descriveva l'installazione mediante
l'utilizzo di uno dei tre stage disponibili. Adesso però, pur continuando ad
essere disponibili tutti e tre gli stage, il metodo ufficiale di
installazione adotta lo stage3. Se si è interessati a condurre una
installazione Gentoo utilizzando un archivio stage1 o stage2 è possibile
consultare le FAQ Gentoo alla voce <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">Come
installare Gentoo mediante uno stage1 o stage2</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Scaricare, masterizzare e bootare un LiveCD Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare i LiveCD</title>
<body>

<p>
Questa è la sezione che tratta l'utilizzo di un CD di installazione Gentoo. Si
inizia scaricando e masterizzando il CD di installazione che si è scelto. Si
vede allora dove si possono trovare i CD di installazione.
</p>

<p>
Si può scaricare qualunque CD di installazione (e se lo si desidera, anche il
CD di pacchetti), su uno dei nostri <uri link="/main/en/mirrors.xml">
mirror</uri>. I CD di installazione sono nella directory
<path>releases/hppa/2006.0/installcd</path>.
</p>

<p>
Dentro quella directory si troveranno file ISO. Questi sono immagini complete
di CD che possono essere scritte su un CD-R.
</p>

<p>
Nel caso si voglia controllare l'integrità del file che si è scaricato, è
possibile controllare il checksum MD5 e confrontarlo con quelli forniti (come
<path>install-hppa-minimal-2006.0.iso.md5</path>). Si può controllare il
checksum con il tool <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix o
<uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows.
</p>

<p>
Un altro modo di controllare la validità del file scaricato è quello di
usare GnuPG per verificare la firma crittografata che forniamo (il file che
finisce con <path>.asc</path>). Scaricare il file della firma e ottenere una
chiave pubblica:
</p>

<pre caption="Ottenere una chiave pubblica">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare ora la firma:
</p>

<pre caption="Verificare la firma crittografata">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine scelta è necessario scegliere la modalità RAW.
Come impostarla dipende dal programma. Si tratteranno <c>cdrecord</c> e
<c>K3B</c>: ulteriori informazioni si possono trovare sulle
<uri link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, scrivere semplicemente
    <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso file&gt;</c> (dove
    <path>/dev/hdc</path> è la periferica del masterizzatore)
  </li>
  <li>
    Con K3B, selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Si
    può individuare il file ISO nell'area 'Image to Burn'. Poi cliccare su
    <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootare il CD di installazione</title>
<body>

<note>
Se si hanno problemi con l'avvio del CD di installazione o con ogni altra
modalità, leggere
<uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">
PA-RISC Linux Boot HOWTO</uri>.
</note>

<p>
Avviare il sistema HPPA. Durante il processo di boot, si vedrà un messaggio
simile al seguente:
</p>

<pre caption="Messaggio di boot HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Quando appare questo messaggio, premere il tasto Esc fino a quando appare un
menu. Questo può portare via un pò di tempo. Di default, si dovrebbe entrare
nella console BOOT_ADMIN. Se non succede, ma appare un menu, scegliere
<c>Enter Boot Administration mode</c> per entrare nella console BOOT_ADMIN.
Si dovrebbe avere ora un prompt '&gt;'.
</p>

<p>
Inserire il CD di installazione di Gentoo nel CD-ROM. Se non
si conosce lo SCSI ID del proprio CD-ROM, la stazione PA-RISC la
cercherà con il comando <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Cercare lo SCSI ID">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
La stazione PA-RISC visualizzerà ora tutte le modalità disponibili per il
boot. Questo è un esempio del comando:
</p>

<pre caption="Modalità disponibili per il boot">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Per avviare da un CD-ROM c'è bisogno del Device Path. Per esempio, se si
desidera avviare dal CD-ROM TOSHIBA dell'esempio sopra, si deve digitare il
seguente comando:
</p>

<pre caption="Avviare da un CD-ROM">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
La parola <c>ipl</c> (Initial Program Loader) dice a palo (il PA-RISC boot
LOader) di entrare nel modo interattivo. Questo permetterà di cambiare per
esempio, i parametri di avvio del kernel.
</p>

<p>
Quando il boot parte con successo, palo partirà nel modo interattivo:
</p>

<pre caption="Modo interattivo di PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


HARD Booted.
palo ipl 1.5 root@hope Sat Apr 23 18:06:47 CEST 2005

Boot image contains:
    0/vmlinux32 6241293 bytes @ 0x3904000
    0/vmlinux64 8352719 bytes @ 0x3ef8000
    0/ramdisk 1007589 bytes @ 0x105800

Information: No console specified on kernel command line. This is normal.
PALO will choose the console currently used by firmware (serial).Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd TERM=linux root=/dev/ram0 init=/linuxrc cdroot looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs hda=scsi console=ttyS0
 0: 0/vmlinux
 1: initrd=initrd
 2: TERM=linux
 3: root=/dev/ram0
 4: init=/linuxrc
 5: cdroot
 6: looptype=squashfs
 7: loop=/livecd.squashfs
 8: hda=scsi
 9: console=ttyS0

&lt;#&gt;    edit the numbered field
'b'    boot with this command line
'r'    restore command line
'l'    list dir

</pre>

<p>
Questi parametri sono adatti nella maggior parte dei casi.
</p>

<p>
Se si ha bisogno di caratteristiche extra, si deve aggiungere un'appropriata
keyword alla fine delle righe del comando. Per aggiungere una keyword,
modificare l'ultimo campo, aggiungere uno spazio e digitarla. La sola keyword
implementata è <c>cdcache</c> che dice al CD di installazione di caricarsi
nella RAM, permettendo che si smonti il CD, e
<c>noload=module1[,module2[,...]]</c> che permette di disabilitare il
caricamento di moduli particolari.
</p>

<pre caption="Aggiungere hdb=scsi come opzione di boot">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>9</i>
console=ttyS0 <i>hdb=scsi</i>
</pre>

<p>
Ora che si sono ottimizzati i parametri di boot del kernel, si deve avviare.
</p>

<pre caption="Avviare il kernel">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Ci dovrebbe essere un prompt di root ("#") sulla attuale console e dovrebbe
essere possibile passare ad altre console premendo Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4 e
tornare alla precedente premendo Alt-F1.
</p>

<p>
Continuare ora con la <uri link="#hardware">Configurazione dell'Hardware Extra
</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurazione dell'hardware extra</title>
<body>

<p>
La maggior parte delle macchine HPPA hanno già una scheda ethernet. Sistemi
più vecchi usano il driver lasi che è compilato nel kernel. Sistemi più
nuovi hanno bisogno del driver tulip che è compilato come un modulo. Per
usarlo, si deve caricare il driver.
</p>

<p>
Nel prossimo esempio, si cercherà di caricare il modulo <c>tulip</c> (supporto
per certi tipi di interfacce di rete):
</p>

<pre caption="Caricare i moduli del kernel">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Opzionale: Account utente</title>
<body>

<p>
Se si pensa di dare accesso ad altri al proprio ambiente di installazione o si
desidera chattare usando <c>irssi</c> senza i privilegi root (per ragioni di
sicurezza), è necessario creare gli opportuni account utente e cambiare la
password di root.
</p>

<p>
Per cambiare la password di root utilizzare l'utility <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Inserire la nuova password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la nuova password)</comment>
</pre>

<p>
Per creare un account utente è necessario inserire i suoi dati seguiti dalla
sua password. E' possibile utilizzare <c>useradd</c> e <c>passwd</c> per
farlo, come mostra il prossimo esempio in cui si crea l'utente
&quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creare un account utente">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Inserire la password di john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la password di john)</comment>
</pre>

<p>
E' possibile dunque cambiare utente da root al nuovo utente tramite <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare utente">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Vedere la documentazione mentre si installa</title>
<body>

<p>
Se si desidera vedere il Manuale Gentoo (da un CD o online) durante
l'installazione, assicurarsi di aver creato un account di un utente (vedere
<uri link="#useraccounts">Opzionale: Account utente</uri>). Poi premere
<c>Alt-F2</c> per andare in un nuovo terminale, e quindi fare il log in.
</p>

<p>
Se si desidera vedere la documentazione sul CD si può immediatamente eseguire
<c>links</c> per leggerla:
</p>

<pre caption="Vedere la documentazione sul CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tuttavia, è preferito usare il Manuale Gentoo online poichè è più recente
di quello sul CD. Si può vederlo con <c>links</c>, ma solo dopo avere
completato il capitolo <e>Configurazione della rete</e> (altrimenti non si
potrà andare su Internet per vedere il documento):
</p>

<pre caption="Vedere la documentazione online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-hppa.xml</i>
</pre>

<p>
Si può tornare al terminale originale premendo <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Avviare un demone SSH</title>
<body>

<p>
Se si desidera consentire ad altri utenti l'accesso al pc durante
l'installazione di Gentoo (magari perchè qualcuno di essi potrebbe essere di
aiuto o addirittura condurre personalmente l'installazione), è necessario
creare un account per ciascuno di essi o condividere con loro la password di
root (<e>solo se</e> si <b>confida pienamente</b> in tale utente).
</p>

<p>
Per avviare il demone SSH, eseguire il seguente comando:
</p>

<pre caption="Avviare il demone SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per potere usare sshd, si deve prima impostare la rete. Continuare con il
capitolo
<uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurazione della rete</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
