<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-tools.xml,v 1.9 2006/03/12 22:08:51 mascherpa Exp $ -->

<sections>

<version>2.6</version>
<date>2005-11-21</date>

<section>
<title>Gestore delle periferiche</title>
<body>

<p>
Se si sta utilizzando un kernel 2.4 <e>e</e> si sta installando Gentoo da stage3
ci sono alcune impostazioni da modificare. Dal momento che Gentoo utilizza udev
di default
e udev nbon è supportato nei kernel 2.4 è necessario utilizzare devfsd e
rimuovere udev.
</p>

<pre caption="Installare devfsd">
<comment>(Per i kernel 2.4.x da una installazione con stage 3)</comment>
# <i>emerge --unmerge udev</i>
# <i>emerge devfsd</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Logger di sistema</title>
<body>

<p>
Alcuni strumenti non sono inclusi nello <e>stage3</e> perchè ci sono diversi
pacchetti che offrono le medesime funzionalità ed è discrezione
dell'utente scegliere quali installare.
</p>

<p>
Il primo strumento che si deve scegliere serve a fornire un facile logging per
il sistema. Unix e Linux hanno una eccellente storia sulle possibilità di
logging; se si desidera, nei file di log si può osservare tutto quello che
succede sul sistema. Ciò avviene attraverso il <e>logger di sistema</e>.
</p>

<p>
Gentoo offre molti system logger. Ci sono <c>sysklogd</c>, che è l'insieme
tradizionale di demoni per i log di sistema, <c>syslog-ng</c>, un system logger
avanzato, e <c>metalog</c> che è un system logger altamente configurabile.
Potrebbero già esserne disponibili altri, visto che il numero di pacchetti
cresce di giorno in giorno.
</p>

<p>
Se si sceglie di utilizzare <c>sysklogd</c> o <c>syslog-ng</c> può essere
consigliabile
l'installazione di <c>logrotate</c> visto che non viene fornito alcun sistema di
archiviazione
automatica dei log vecchi.
</p>

<!--
Anche se syslog-ng non ha il supporto per la rotazione dei log segue la RFC di
syslog
(http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) ed è di gran lunga più potente
di molti altri programmi analoghi. Infine diverse architetture supportano meglio
syslog
(metalog ad esempio non funziona sempre bene su sparc).
-->

<p>
Per installare il logger di sistema scelto, si deve <c>emerge</c>rlo e
aggiungerlo al runlevel di default con <c>rc-update</c>. L'esempio seguente
installa <c>sysnlog-ng</c>. Ovviamente si deve sostituirlo con il system logger
scelto:
</p>

<pre caption="Installare un system logger">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: Demone cron</title>
<body>

<p>
Il prossimo strumento è il demone cron. Anche se è opzionale e non richiesto per
il sistema, è consigliato installarlo. Di che cosa si tratta? Il demone cron
esegue comandi programmati. E' molto utile se si deve eseguire qualche comando
regolarmente (per esempio, giornalmente, settimanalmente o mensilmente).
</p>

<p>
Gentoo offre tre possibili demoni cron: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> e
<c>vixie-cron</c>. Installare uno di questi, è simile ad installare un logger di
sistema. Tuttavia, <c>dcron</c> e <c>fcron</c> richiedono un comando extra di
configurazione, che è <c>crontab /etc/crontab</c>. Se si è indecisi su quale
scegliere, si usi <c>vixie-cron</c>.
</p>

<note>
Se si sta installando Gentoo senza supporto di rete, è possibile scegliere solo
<c>vixie-cron</c>. Se si desidera installarne
un altro è possibile attendere e farlo in seguito.
</note>

<pre caption="Installare un demone cron">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Solo se si è scelto dcron o fcron:)</comment> # <i>crontab
/etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: indicizzazione dei file</title>
<body>

<p>
Se si desidera indicizzare i file del proprio sistema in modo da poterli
localizzare
rapidamente usando <c>locate</c>, è necessario installare
<c>sys-apps/slocate</c>. 
</p>

<pre caption="Installazione di slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Strumenti per il file system</title>
<body>

<p>
In base al file system che si sta usando, si devono installare le necessarie
utilities (per controllare l'integrità del file system, per creare un file
system supplementare etc.).
</p>

<p>
La seguente tabella elenca gli strumenti necessari da installare se si usa un
determinato file system:
</p>

<table>
<tr>
  <th>File System</th>
  <th>Strumento</th>
  <th>Comando di installazione</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Se si desidera usare EVMS, è necessario installare <c>emvs</c>:
</p>

<pre caption="Installazione degli strumenti EVMS">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
L'uso di <c>USE="-gtk"</c>  evita che vengano installate alcune dipendenze.
Se si desidera abilitare i tool grafici di <c>evms</c> è possibile
ricompilare il pacchetto più tardi.
</p>

<p>
Se non si necessita di ulteriori strumenti per la rete (quali rp-pppoe o un
client dhcp)
continuare con la <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurazione del
bootloader</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Strumenti di rete</title>
<subsection>
<title>Opzionale: Installare un client DHCP</title>
<body>

<p>
Se è necessario che Gentoo ottenga automaticamente un indirizzo IP per una o più
interfacce di rete
è necessario installare <c>dhcpcd</c> (o qualsiasi altro client DHCP).
In caso contrario potrebbe non essere possibile utilizzare la rete al termine
dell'installazione.
</p>

<pre caption="Installazione di dhcpcd">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Installare un client PPPoE</title>
<body>

<p>
Se si ha bisogno di <c>rp-pppoe</c> per connettersi alla rete, si deve
installarlo:
</p>

<pre caption="Installare rp-pppoe">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> proibisce a xorg-x11 di essere installato come una dipendenza
(<c>rp-pppoe</c> ha strumenti grafici; se si vuole abilitarli, si può
ricompilare <c>rp-pppoe</c> più avanti, o installare xorg-x11 adesso, il che
però richiede molto tempo per la compilazione).
</p>

<p>
Continuare ora con la <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurazione del
Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Strumenti RAID per hardware IBM</title>
<body>

<p>
Se si sta utilizzando RAID SCSI su di un sistema basato su POWER5 è possibile
installare <c>iprutils</c> che consentono all'utente di lavorare sui dischi
RAID, avere
lo stato dell'array di dischi, aggiornare il microcode ed altro.
</p>

<pre caption="Installazione di iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Continuare ora con la <uri link="?part=1&amp;chap=10">Configurazione del
Bootloader</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
