<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-sparc-medium.xml,v 1.12 2006/03/13 22:16:43 so Exp $ -->

<sections>

<version>2.9</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Richieste Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima ancora di cominciare vengono elencate le richieste hardware necessarie
per installare Gentoo sulla propria macchina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Richieste hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Sistema Sparc</th>
  <ti>
    Controllare <uri link="/proj/en/base/sparc/sunhw.xml">Gentoo
		Linux/SPARC64 Compatibility list</uri> o le <uri
		link="http://www.ultralinux.org/faq.html#s_2"> UltraLinux FAQ</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
    Attualmente sono supportate solo le CPU sparc64
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio su disco</th>
  <ti>1.5 GB (escluso lo spazio per swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio per swap</th>
  <ti>Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/Paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- Warning: The part originally contains "x86" -->
<!-- START -->

<section>
<title>I CD di installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
I <e>CD di installazione Gentoo</e> sono CD bootabili che contengono un
ambiente Gentoo autonomo. Consentono di bootare Linux da CD. Durante il
processo di boot viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi
driver. I CD vengono mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Tutti i CD di installazione consentono di bootare, configurare la rete,
inizializzare le partizioni e iniziare l'installazione di Gentoo da Internet.
Attualmente sono forniti due CD di installazione adatti all'installazione di
Gentoo se si sta progettando una installazione da Internet, con le ultime
versioni dei pacchetti disponibili.
</p>

<p>
Se si desidera installare Gentoo senza una connessione a Internet, usare le
istruzioni descritte nel <uri link="/doc/it/handbook/2006.0/index.xml">
Manuale Gentoo 2006.0</uri>
</p>

<p>
Si espongono ora i contenuti dei CD di installazione.
</p>

<ul>
  <li>
    Il CD di installazione Gentoo <e>Minimale</e>, un CD bootabile molto snello
    con l'unico obiettivo di bootare il sistema, preparare il supporto di rete
    e continuare l'installazione Gentoo.
  </li>
  <li>
    Il CD di installazione Gentoo <e>Universale</e>, un CD bootabile con le
    stesse capacità di quello minimale. Inoltre, contiene diversi stage3
		(ottimizzati per le sottoarchitetture individuali).
  </li>
</ul>

<p>
Attualmente sono forniti CD di installazione solo per sparc64. Gli utenti di
sparc32 possono usare immagini sperimentali netboot per installare Gentoo.
Ulteriori informazioni su netbooting possono essere trovate in
<uri link="/doc/it/gentoo-sparc-netboot-howto.xml">
Gentoo Linux based Netboot HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Per aiutare l'utente nella scelta del CD di installazione da utilizzare, sotto
si troveranno i principali vantaggi e svantaggi di ogni CD di installazione.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Minimo</title>
<body>

<p>
Il CD di installazione Minimale è chiamato
<c>install-sparc64-minimal-2006.0.iso</c> e occupa 32 MB di spazio su
disco.  Si può utilizzare questo CD di installazione per installare Gentoo,
ma sempre con una connessione a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD di installazione Minimo</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brevissimo download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non contiene nè stage3, nè snapshot di portage, nè pacchetti
    precompilati, quindi non è adatto ad installazioni senza supporto di rete
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Universale</title>
<body>

<p>
Il CD di installazione Universale è chiamato
<c>install-sparc64-universal-2006.0.iso</c> e occupa 287 MB di spazio su
disco.  Si può utilizzare questo CD di installazione per installare Gentoo, e
si può anche utilizzare per installare Gentoo senza una connessione a
Internet, nel caso si volesse portare Gentoo in un altro PC oltre a quello in
cui si sta già  facendo l'installazione.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD di installazione Universale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contiene tutto ciò di cui c'è bisogno; si può anche fare a meno della
    rete per l'installazione.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Download enorme</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Altri CD</title>
<body>

<p>
Si può trovare un <e>CD di pacchetti</e> su uno dei mirror. Non è un CD di
installazione ma una risorsa ulteriore che può essere sfruttata durante una
installazione senza rete. Contiene pacchetti precompilati (GRP) che permettono
di installare facilmente e rapidamente applicazioni (come OpenOffice.org, KDE,
GNOME,...), dopo aver installato Gentoo senza la rete.
</p>

<p>
Se si desidera usare il CD di pacchetti per installare ulteriori applicazioni,
assicurarsi di usare la stessa sottoarchitettura del tarball dello stage3
che si è usato.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lo Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivio stage3 è un tar che contiene un ambiente Gentoo minimale, fatto
apposta per continuare l'installazione Gentoo, come indicato in questo
manuale.  In precedenza il Manuale Gentoo descriveva l'installazione mediante
l'utilizzo di uno dei tre stage disponibili. Adesso però, pur continuando ad
essere disponibili tutti e tre gli stage, il metodo ufficiale di
installazione adotta lo stage3. Se si è interessati a condurre una
installazione Gentoo utilizzando un archivio stage1 o stage2 è possibile
consultare le FAQ Gentoo alla voce <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">Come
installare Gentoo mediante uno stage1 o stage2</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Scaricare, masterizzare e bootare un CD di installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare i CD di installazione</title>
<body>

<p>
Questa è la sezione che tratta l'utilizzo di un CD di installazione Gentoo. Si
inizia scaricando e masterizzando il CD di installazione che si è scelto. Si
vede allora dove si possono trovare i CD di installazione.
</p>

<p>
Si può scaricare qualunque CD di installazione (e se lo si desidera, anche il
CD di pacchetti), su uno dei nostri <uri link="/main/en/mirrors.xml">
mirror</uri>. I CD di installazione sono nella directory
<path>releases/sparc/2006.0/sparc64/installcd</path>.
</p>

<p>
Dentro quella directory si troveranno file ISO. Questi sono immagini complete
di CD che possono essere scritte su un CD-R.
</p>

<p>
Nel caso si voglia controllare l'integrità del file che si è scaricato, è
possibile controllare il checksum MD5 e confrontarlo con quelli forniti (come
<path>install-sparc64-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>). Si può controllare
il checksum con il tool <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows.
</p>

<p>
Un altro modo di controllare la validità del file scaricato è quello di usare
GnuPG per verificare la firma crittografata che forniamo (il file che finisce
con <path>.asc</path>). Scaricare il file della firma e ottenere una chiave
pubblica:
</p>

<pre caption="Ottenere una chiave pubblica">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare ora la firma:
</p>

<pre caption="Verificare la firma crittografata">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine scelta è
necessario scegliere la modalità RAW.
Come impostarla dipende dal programma. Si tratteranno <c>cdrecord</c> e
<c>K3B</c>: ulteriori informazioni si possono trovare sulle
<uri link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, scrivere semplicemente
    <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso file&gt;</c> (dove
    <path>/dev/hdc</path> è la periferica del masterizzatore)
  </li>
  <li>
    Con K3B, selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt;
    <c>Burn Image</c>. Si può individuare il file ISO nell'area
    'Image to Burn'. Poi cliccare su <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootare i CD di installazione</title>
<body>

<p>
Inserire il CD di installazione Gentoo nel CD-ROM e avviare il sistema.
Durante lo startup, premere Stop-A per entrare in OpenBootPROM (OBP). Nel
OBP, avviare dal CD-ROM:
</p>

<pre caption="Avviare il CD di installazione">
ok <i>boot cdrom</i>
</pre>

<p>
Si visualizzerà, sul CD di installazione, il boot manager di SILO. Digitare
<c>gentoo</c> e premere invio per continuare l'avvio del sistema:
</p>

<pre caption="Continuare il boot dal CD di installazione">
boot: <i>gentoo</i>
</pre>

<p>
Quando il CD di installazione ha finito di fare il boot, si visualizzerà un
prompt di login <e>se</e> non c'è un login automatico. Se questo è il caso,
entrare come <c>root</c>. Non c'è nessuna password, e quando viene chiesta,
premere invio.
</p>

<p>
Ci dovrebbe essere un prompt di root ("#") sulla console, e dovrebbe essere
possibile passare ad altre console premendo Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4 e tornare
alla precedente premendo Alt-F1. Si troverà anche un prompt di root sulla
console seriale (<path>ttyS0</path>).
</p>

<p>
Continuare con la <uri link="#hardware">
Configurazione dell'Hardware Extra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurazione dell'hardware extra</title>
<body>

<p>
Se non è supportato tutto l'hardware, si dovranno caricare gli appropriati
moduli del kernel.
</p>

<p>
Nel seguente esempio si prova a caricare il modulo <c>8139too</c> (che supporta
un certo tipo di interfacce di rete):
</p>

<pre caption="Caricamento dei moduli del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opzionale: Account utente</title>
<body>

<p>
Se si pensa di dare accesso ad altri al proprio ambiente di installazione o si
desidera chattare usando <c>irssi</c> senza i privilegi root (per ragioni di
sicurezza), è necessario creare gli opportuni account utente e cambiare la
password di root.
</p>

<p>
Per cambiare la password di root utilizzare l'utility <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Inserire la nuova password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la nuova password)</comment>
</pre>

<p>
Per creare un account utente è necessario inserire i suoi dati seguiti dalla
sua password. E' possibile utilizzare <c>useradd</c> e <c>passwd</c> per farlo,
come mostra il prossimo esempio in cui si crea l'utente &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creare un account utente">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Inserire la password di john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la password di john)</comment>
</pre>

<p>
E' possibile dunque cambiare utente da root al nuovo utente tramite <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare utente">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Vedere la documentazione mentre si installa</title>
<body>

<p>
Se si desidera vedere il Manuale Gentoo (da un CD o online) durante
l'installazione, assicurarsi di aver creato un account di un utente (vedere
<uri link="#useraccounts">Opzionale: Account utente</uri>). Poi premere
<c>Alt-F2</c> per andare in un nuovo terminale, e quindi fare il log in.
</p>

<p>
Se si desidera vedere la documentazione sul CD si può immediatamente eseguire
<c>links</c> per leggerla:
</p>

<pre caption="Vedere la documentazione sul CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tuttavia, è preferito usare il Manuale Gentoo online poichè è più recente
di quello sul CD. Si può vederlo con <c>links</c>, ma solo dopo avere
completato il capitolo <e>Configurazione della rete</e> (altrimenti non sarà
possibile essere online per vedere il documento):
</p>

<pre caption="Vedere la documentazione online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-sparc.xml</i>
</pre>

<p>
Si può tornare al terminale originale premendo <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Avviare un demone SSH</title>
<body>

<p>
Se si desidera consentire ad altri utenti l'accesso al pc durante
l'installazione di Gentoo (magari perchè qualcuno di essi potrebbe essere di
aiuto o addirittura condurre personalmente l'installazione), è necessario
creare un account per ciascuno di essi o condividere con loro la password di
root (<e>solo se</e> si <b>confida pienamente</b> in tale utente).
</p>

<p>
Per avviare il demone SSH, eseguire il seguente comando:
</p>

<pre caption="Avviare il demone SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per potere usare sshd, si deve prima impostare la rete. Continuare con il
capitolo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurazione della rete</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
