<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-bootconfig.xml,v 1.4 2010/09/07 17:29:16 scen Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>4</version>
<date>2010-08-28</date>

<section id="hardware">
<title>Configurazione dell'hardware aggiuntivo</title>
<body>

<p>
Al momento del boot il CD prova a rilevare tutte le periferiche hardware e
caricare i corrispondenti moduli del kernel di supporto. Nella grande maggior
parte dei casi l'operazione va a buon fine. A volte però potrebbero non essere
caricati tutti i moduli necessari. Se la rilevazione automatica PCI ha saltato
qualche periferica, è necessario caricare manualmente il modulo corrispondente.
</p>

<p>
Nel seguente esempio si prova a caricare il modulo <c>8139too</c> (che supporta
un certo tipo di interfacce di rete):
</p>

<pre caption="Caricamento dei moduli del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="useraccounts">
<title>Opzionale: Account utente</title>
<body>

<p>
Se si pensa di dare accesso ad altri al proprio ambiente di installazione o si
desidera chattare usando <c>irssi</c> senza i privilegi di amministrazione per
motivi di sicurezza, è necessario creare gli opportuni account utente e cambiare
la password di root.
</p>

<p>
Per cambiare la password di root utilizzare l'utilità <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Inserire la nuova password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la nuova password)</comment>
</pre>

<p>
Per creare un account utente è necessario inserire i suoi dati seguiti dalla sua
password. È possibile utilizzare  <c>useradd</c> e <c>passwd</c> per farlo, come
mostra il prossimo esempio in cui si crea l'utente &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creare un account utente">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Inserire la password di john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la password di john)</comment>
</pre>

<p>
È possibile dunque cambiare utente da root al nuovo utente tramite <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare utente">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: Consultare la documentazione durante l'installazione</title>
<body>
<!-- hidden until we start shipping handbook tarballs again -->
<!--

<p>
Se si desidera visualizzare il manuale Gentoo (da CD o online) durante
l'installazione, bisogna assicurarsi di aver creato un account utente
(consultare la sezione <uri link="#useraccounts">Opzionale: Account
utente</uri>), premere poi <c>Alt-F2</c> per passare ad un nuovo terminale ed
inserire le credenziali.
</p>

<p>
Per consultare la documentazione disponibile sul CD è possibile utilizzare
<c>links</c> così:
</p>

<pre caption="Visualizzare la documentazione sul CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
È in ogni caso preferibile consultare il manuale online, visto che
probabilmente sarà più aggiornato di quello disponibile sul CD. È possibile
visualizzarlo con <c>links</c>, ma solo dopo aver completato le fasi descritte
nel capitolo riguardante la <e>Configurazione di rete</e> (in caso contrario
potrebbe non essere disponibile la connessione):
</p>
-->

<p>
Se si desidera visualizzare il manuale Gentoo durante l'installazione, bisogna
assicurarsi di aver creato un account utente (consultare la sezione <uri
link="#useraccounts">Opzionale: Account utente</uri>), premere poi <c>Alt-F2</c>
per passare ad un nuovo terminale ed inserire le credenziali.
</p>

<p>
È possibile leggere il manuale usando <c>links</c>, ma solo dopo aver completato
le fasi descritte nel capitolo riguardante la <e>Configurazione di rete</e> (in
caso contrario potrebbe non essere disponibile la connessione):
</p>

<pre caption="Visualizzare la documentazione online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/it/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
È ora possibile tornare al terminale originale premendo <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: Avviare un demone SSH</title>
<body>

<p>
Se si desidera consentire ad altri utenti l'accesso al pc durante
l'installazione di Gentoo (magari perché qualcuno di essi potrebbe essere di
aiuto o addirittura condurre personalmente l'installazione), è necessario creare
un account per ciascuno di essi o condividere con loro la password di root
(<e>solo se si confida pienamente</e> in tale utente).
</p>

<p>
Per avviare il demone SSH, eseguire il seguente comando:
</p>

<pre caption="Avviare il demone SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per utilizzare sshd è però prima necessario configurare la rete. Passare ora al
capitolo riguardante la <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurazione della
rete</uri>.
</p>

</body>
</section>
</included>
