<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-kernelparams.xml,v 1.3 2012/02/26 08:35:14 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>2</version>
<date>2008-05-02</date>

<body>

<p>
<brite>Opzioni hardware:</brite>
</p>

<dl>
<dt>acpi=on</dt>
<dd>
  Carica il supporto per ACPI e attiva l'avvio del demone insieme al CD.
  L'opzione è necessaria solo se il sistema necessita di ACPI per funzionare
  correttamente. Non è necessario per il supporto Hyperthreading.
</dd>
<dt>acpi=off</dt>
<dd>
  Disabilita completamente ACPI. È utile su alcuni sistemi un po' datati ed è
  prerequisito per utilizzare APM. L'opzione disabilita il supporto
  Hyperthreading del processore.
</dd>
<dt>console=X</dt>
<dd>
  Imposta una console seriale per il CD. La prima opzione è la periferica, di
  solito ttyS0 su x86, seguita da ulteriori opzioni di connessione, separate da
  virgola. Le opzioni predefinite sono 9600,8,n,1.
</dd>
<dt>dmraid=X</dt>
<dd>
  Consente il passaggio di opzioni al sistema device-mapper RAID. Le opzioni
  devono essere passate tra virgolette.
</dd>
<dt>doapm</dt>
<dd>Carica il driver APM. È prerequisito che sia impostato acpi=off.</dd>
<dt>dopcmcia</dt>
<dd>
  Carica il supporto per hardware PCMCIA e Cardbus e imposta l'avvio automatico
  sul CD del pcmcia cardmgr. È richiesto solo quando si sta effettuando il boot
  da periferiche PCMCIA/Cardbus.
</dd>
<dt>doscsi</dt>
<dd>
  Carica il supporto per la maggior parte di controller SCSI. È prerequisito per
  effettuare il boot da molte periferiche USB, visto che utilizzano il supporto
  SCSI del kernel.
</dd>
<dt>sda=stroke</dt>
<dd>
  Consente di partizionare l'intero disco fisso anche quando il BIOS non è in
  grado di vedere dischi grandi. Questa opzione viene usata solo su macchine con
  BIOS vecchio. Sostituire sda con la periferica che richiede l'opzione.
</dd>
<dt>ide=nodma</dt>
<dd>
  Forza a disabilitare il DMA nel kernel ed è necessario per alcuni chipset IDE
  e alcuni lettori CDROM. Se il sistema ha problemi a leggere dal CDROM è
  possibile provare quest'opzione. Disabilita inoltre le impostazioni
  predefinite di hdparm.
</dd>
<dt>noapic</dt>
<dd>
  Disabilita l'Advanced Programmable Interrupt Controller che è presente sulle
  schede madri più recenti. Sembra che abbia alcuni problemi con hardware più
  vecchio
</dd>
<dt>nodetect</dt>
<dd>
  Disabilita tutta la fase di rilevazione da parte del CD, tra cui la
  rilevazione delle periferiche e il DHCP. È utile per il debugging di un CD o
  un driver non funzionante
</dd>
<dt>nodhcp</dt>
<dd>
  Disabilita la ricerca DHCP per le interfacce di rete rilevate. Utile per le
  reti con indirizzi IP statici.
</dd>
<dt>nodmraid</dt>
<dd>
  Disabilita il supporto per il device-mapper RAID, come quello usato per il
  controller IDE/SATA RAID onboard
</dd>
<dt>nofirewire</dt>
<dd>
  Disabilita il caricamento dei moduli Firewire. Dovrebbe essere necessario solo
  se l'hardware Firewire è causa di problemi in fase di boot
</dd>
<dt>nogpm</dt>
<dd>Disabilita il mouse in console via gpm</dd>
<dt>nohotplug</dt>
<dd>
  Disabilita l'esecuzione degli script hotplug e coldplug al boot. Utile per il
  debug di un driver o un CD difettoso.
</dd>
<dt>nokeymap</dt>
<dd>Disabilita la selezione della keymap per configurazioni non US.</dd>
<dt>nolapic</dt>
<dd>Disabilita l'APIC locale su kernel monoprocessore.</dd>
<dt>nosata</dt>
<dd>
  Disabilita il caricamento dei moduli Serial ATA. Da usare se il proprio
  sistema ha problemi con il sottosistema SATA.
</dd>
<dt>nosmp</dt>
<dd>
  Disabilita SMP, il Symmetric Multiprocessing, su kernel che lo supportano. È
  utile per il debug di problemi SMP per specifiche schede madri e driver.
</dd>
<dt>nosound</dt>
<dd>
  Disabilita il supporto per il suono e il volume. Utile nei casi in cui il
  suono causa problemi.
</dd>
<dt>nousb</dt>
<dd>
  Disabilita il caricamento automatico dei moduli USB, utile per il debug di
  problemi con USB
</dd>
<dt>slowusb</dt>
<dd>
  Aggiunge pause extra nel processo di boot per CDROM USB lenti, come quelli
  contenuti nei BladeCenter di IBM.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Gestione dei Volumi e delle periferiche:</brite>
</p>

<dl>
<dt>dolvm</dt>
<dd>
  Abilita il supporto per il Logical Volume Management di Linux.
</dd>
</dl>

<p>
<brite>Altre opzioni:</brite>
</p>

<dl>
<dt>debug</dt>
<dd>
  Abilita la modalità di debug. L'opzione può confondere in quanto provoca la
  visualizzazione di grosse quantità di testo a video.
</dd>
<dt>docache</dt>
<dd>
  Produce l'archiviazione in cache dell'intera parte runtime del CD in RAM, in
  modo da consentire di smontare /dev/cdrom e montarne un altro. L'opzione
  richiede di avere almeno il doppio della RAM rispetto alla dimensione del CD.
</dd>
<dt>doload=X</dt>
<dd>
  Consente al ramdisk iniziale di caricare tutti i moduli elencati oltre alle
  dipendenze. Sostituire X con il nome del modulo.
<br/>
  Possono essere specificati diversi moduli separati da virgola.
</dd>
<dt>dossh</dt>
<dd>Avvia sshd al boot, utile per installazioni non presidiate.</dd>
<dt>passwd=foo</dt>
<dd>
  Imposta la password di root al valore specificato dopo il segno di uguale,
  richiesto da sshd in quanto la password viene offuscata.
</dd>
<dt>noload=X</dt>
<dd>
  Impedisce al ramdisk iniziale il caricamento di un modulo specifico che
  potrebbe causare problemi. La sintassi è la medesima di doload.
</dd>
<dt>nonfs</dt>
<dd>Disabilita l'avvio di portmap/nfsmount al boot.</dd>
<dt>nox</dt>
<dd>
  Impedisce ai LiveCD con X di caricare l'interfaccia grafica e propone
  direttamente l'interfaccia testuale.
</dd>
<dt>scandelay</dt>
<dd>
  Forza il CD a effettuare pause di 10 secondi durante alcune parti del processo
  di boot per consentire alle periferiche lente di caricarsi correttamente.
</dd>
<dt>scandelay=X</dt>
<dd>
  Consente di specificare un adeguato ritardo in secondi da aggiungere in alcune
  parti del processo di boot per consentire alle periferiche lente di caricarsi
  correttamente. Sostituire X con il numero di secondi di pausa.
</dd>
</dl>

</body>

</included>
