<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-mips-system.xml,v 1.10 2012/05/28 14:08:50 ago Exp $ -->

<sections>

<version>10</version>
<date>2011-08-22</date>

<section>
<title>Effettuare il chroot</title>
<subsection>
<title>Copiare le informazioni del DNS</title>
<body>

<p>
C'è ancora una cosa da fare prima di poter entrare nel nuovo ambiente, ovvero
copiare le informazioni del DNS in <path>/etc/resolv.conf</path>. Questo passo è
necessario per fare in modo che la rete funzioni ancora, anche dopo esser
entrati nel nuovo ambiente. <path>/etc/resolv.conf</path> contiene i nameserver
per la rete.
</p>

<pre caption="Copiare le informazioni del DNS">
<comment>(L'opzione "-L" serve per assicurarsi di non copiare un link simbolico)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Montare i filesystem /proc e /dev</title>
<body>

<p>
Montare il filesystem <path>/proc</path> su <path>/mnt/gentoo/proc</path> per
permettere all'installazione di usare informazioni fornite dal kernel anche
dentro l'ambiente in cui si è effettuato il chroot; montare poi tramite bind il
filesystem <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Montare /proc e /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount --rbind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Entrare nel nuovo ambiente</title>
<body>

<p>
Adesso che tutte le partizioni sono pronte e che l'ambiente di base è
installato, è arrivato il momento di entrare nel nuovo ambiente di installazione
effettuando il <e>chroot</e>. Significa che ci si sposta dall'attuale ambiente
di installazione (CD di Installazione o altre modalità di installazione) al
sistema di installazione nel proprio sistema (nelle partizioni create).
</p>

<p>
Il chroot è costituito di tre parti. Nella prima si cambia root, da
<path>/</path> (sul supporto di installazione) a <path>/mnt/gentoo</path> (nelle
partizioni create), usando <c>chroot</c>. Nella seconda si crea un nuovo
ambiente usando <c>env-update</c>, il quale inizializza le variabili di
ambiente. Nella terza si caricano queste variabili in memoria, con
<c>source</c>.
</p>

<pre caption="Chroot nel nuovo ambiente">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Congratulazioni! Da adesso si è dentro Gentoo Linux. Naturalmente la fine
dell'installazione è lontana, poiché mancano ancora alcune sezioni.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configurazione di Portage</title>
<subsection>
<title>Aggiornare Portage</title>
<body>

<p>
Si procede ora all'aggiornamento di Portage tramite il comando <c>emerge
--sync</c>.
</p>

<pre caption="Aggiornare Portage">
# <i>emerge --sync</i>
<comment>(Se si sta usando un terminale lento come alcuni framebuffer o una console seriale si può utilizzare l'opzione --quiet per ridurre l'output)</comment>
# <i>emerge --sync --quiet</i>
</pre>

<p>
Se si è dietro ad un firewall che blocca il traffico rsync è possibile usare
<c>emerge-webrsync</c> che scarica ed installa una immagine completa di Portage.
</p>

<p>
Se si riceve l'avviso che è disponibile una nuova versione di Portage e che si
dovrebbe aggiornarlo, è necessario eseguire quest'operazione immediatamente
tramite il comando <c>emerge --oneshot portage</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Scelta del profilo adatto</title>
<body>

<p>
Innanzitutto qualche definizione.
</p>

<p>
Il profilo è una parte integrante di ciascun sistema Gentoo. Non solo specifica
i valori predefiniti per CHOST, CFLAGS ed altre importanti variabili, ma
posiziona il sistema all'interno di un certo intervallo di versioni di
pacchetti. Il profilo viene mantenuto dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
In precedenza il profilo non doveva essere modificato dall'utente. Tuttavia ci
possono essere situazioni nelle quali è necessario un cambio di profilo.
</p>

<p>
Dal 2006.0, c'è stato un mix tra i profili per i sistemi MIPS. Questi profili
impostano varie opzioni incluse le flag USE, che riguardano patchset abilitate
con alcuni pacchetti di sistema critici (<c>gcc</c> e <c>mips-sources</c>).
</p>

<p>
Bisogna fare attenzione affinché il profilo corretto sia selezionato per il tipo
di sistema. Per Gentoo/MIPS 2007.0, i profili sono:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistema</th>
  <th>Profilo</th>
  <th>Userland</th>
  <th>Stato/Note</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Cobalt Qube/RaQ</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/cobalt/o32</ti>
  <ti>32-bit Linuxthreads</ti>
  <ti>Raccomandato</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/cobalt/o32/nptl</ti>
  <ti>32-bit NPTL</ti>
  <ti>In Testing (1)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
</tr>
<tr>
  <ti>
    Generic Big Endian<br />
    <e>Incluso SGI Indy, Indigo2 (R4x00), Challenge S e O2</e>
  </ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/generic-be/o32</ti>
  <ti>32-bit Linuxthreads</ti>
  <ti>Raccomandato</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/generic-be/o32/nptl</ti>
  <ti>32-bit NPTL</ti>
  <ti>In Testing (1)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/generic-be/n32</ti>
  <ti>N32 Linuxthreads</ti>
  <ti>Altamente sperimentale (2)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/generic-be/n32/nptl</ti>
  <ti>N32 NPTL</ti>
  <ti>Altamente sperimentale (1) (2)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/generic-be/n64</ti>
  <ti>N64 Linuxthreads</ti>
  <ti>Non supportato (3)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/generic-be/n64/nptl</ti>
  <ti>N64 NPTL</ti>
  <ti>Non supportato (1) (3)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
</tr>
<tr>
  <ti>SGI Origin 200/2000</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip27/o32</ti>
  <ti>32-bit Linuxthreads</ti>
  <ti>Raccomandato</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip27/o32/nptl</ti>
  <ti>32-bit NPTL</ti>
  <ti>In Testing (1)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip27/n32</ti>
  <ti>N32 Linuxthreads</ti>
  <ti>Sperimentale (2)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip27/n32/nptl</ti>
  <ti>N32 NPTL</ti>
  <ti>Sperimentale (1) (2)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
</tr>
<tr>
  <ti>SGI Indigo2 Impact R10000</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip28/o32</ti>
  <ti>32-bit Linuxthreads</ti>
  <ti>Raccomandato</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip28/o32/nptl</ti>
  <ti>32-bit NPTL</ti>
  <ti>In Testing (1)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip28/n32</ti>
  <ti>N32 Linuxthreads</ti>
  <ti>Sperimentale (2)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip28/n32/nptl</ti>
  <ti>N32 NPTL</ti>
  <ti>Sperimentale (1) (2)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
  <th>&nbsp;</th>
</tr>
<tr>
  <ti>SGI Octane/Octane2</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip30/o32</ti>
  <ti>32-bit Linuxthreads</ti>
  <ti>Raccomandato</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip30/o32/nptl</ti>
  <ti>32-bit NPTL</ti>
  <ti>In Testing (1)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip30/n32</ti>
  <ti>N32 Linuxthreads</ti>
  <ti>Sperimentale (2)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"</ti>
  <ti>default-linux/mips/2007.0/ip30/n32/nptl</ti>
  <ti>N32 NPTL</ti>
  <ti>Sperimentale (1) (2)</ti>
</tr>
</table>

<impo>
(1) NPTL è in testing su MIPS in questo stage, richiede <c>gcc-4.1</c> e
<c>glibc-2.4</c>. Si ritiene che l'utilizzo di NPTL sia ora privo di rischi ed
è programmato come default nelle prossime versioni. Gli utenti più esperti sono
invitati a testare tale profilo ed riportare le loro esperienze.
</impo>

<warn>
(2) n32 Userland è sperimentale, molto software ha problemi con questi ABI, ed è
sicuro che si andrà in contro a problemi di stabilità. Nessun supporto è
garantito per questo profilo, a meno che si voglia dare una mano risolvendo
problemi e mandando patch.
</warn>

<warn>
(3) n64 Userland non è supportato su tutti i sistemi. Non ci sono stage
disponibili che supportano n64.
</warn>

<p>
E' possibile visualizzare l'attuale profilo in uso con il seguente comando:
</p>

<pre caption="Visualizzare il profilo del sistema">
# <i>ls -FGg /etc/make.profile</i>
lrwxrwxrwx  1 48 Apr  8 18:51 /etc/make.profile -> ../usr/portage/profiles/<keyval id="profile"/>
</pre>

<p>
Dopo aver scelto il profilo, si deve modificare il collegamento simbolico di
<path>make.profile</path>. Come impostazione predefinita, i profili sono in
<path>/usr/portage/profiles</path>, se si è spostato il tree di portage (non
raccomandato), cambiare i comandi sotto.
</p>

<pre caption="Impostare il profilo">
<comment>(Eliminare il collegamento simbolico al vecchio profilo)</comment>
# <i>rm -f /etc/make.profile</i>

<comment>(Creare un nuovo collegamento simbolico che punti al profilo scelto)
(Per esempio, questo è quello che si potrebbe usare su un Indy o O2)</comment>
# <i>ln -s /usr/portage/profiles/default-linux/mips/2007.0/generic-be/o32</i>
</pre>

<note>
Un trucco per chi non è familiare con Bourne Again Shell. Se si digita una parte
di un filename o di un comando, premere TAB e si visualizza il possibile
comando/filename. Es. digitando <c>/usr/portage/profiles/def&lt;TAB&gt;</c>,
<c>bash</c> fa visualizzare <c>default-</c>. Premendo ancora qualche volta
TAB, le visualizzazioni sono <c>default-linux</c>, <c>default-darwin</c> e
<c>default-bsd</c>. E' di notevole aiuto.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Configurare la variabile USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> è una delle variabili più potenti che Gentoo fornisce agli utenti.
Molti programmi possono essere compilati con o senza il supporto opzionale per
certi elementi. Per esempio, alcuni programmi possono essere compilati con il
supporto per gtk, o con il supporto per qt. Altri con o senza il supporto per
SSL. Alcuni programmi possono essere compilati con il supporto per framebuffer
(svgalib), anziché con quello per X11 (server X).
</p>

<p>
La maggior parte delle distribuzioni compila i propri pacchetti con il maggior
numero possibile di supporti, aumentando le dimensioni dei programmi e il tempo
di avvio, per non parlare dell'enorme quantità di dipendenze. Con Gentoo si può
definire con quali opzioni un pacchetto deve essere compilato. Questa è la
funzione di <c>USE</c>.
</p>

<p>
Nella variabile <c>USE</c> si definiscono delle parole chiave (keyword) che
vengono poi tradotte in opzioni di compilazione. Per esempio, <e>ssl</e> abilita
il supporto ssl nei programmi che lo supportano. <e>-X</e> (notare il trattino
davanti) rimuove il supporto per il server X. <e>gnome gtk -kde -qt4</e> abilita
i programmi al supporto gnome (e gtk), ma non a quello kde (e qt), rendendo il
sistema ottimizzato per GNOME.
</p>

<p>
Le impostazioni predefinite di <c>USE</c> sono conservate nel file
<path>make.defaults</path> del proprio profilo. I file
<path>make.defaults</path> si trovano nella directory a cui punta il
collegamento <path>/etc/make.profile</path> e in tutte le directory a pari
livello. L'impostazione <c>USE</c> che viene utilizzata come predefinita è la
somma di tutte le <c>USE</c> in tutti i file <path>make.defaults</path>. Ciò che
viene specificato in <path>/etc/make.conf</path> è considerato rispetto a queste
impostazioni predefinite. Se si aggiunge qualcosa alle impostazioni di
<c>USE</c>, lo si aggiunge anche all'elenco predefinito. Se si rimuove qualcosa
dalle impostazioni di <c>USE</c> (mettendo un trattino davanti), lo si rimuove
anche dall'elenco predefinito (se era nell'elenco). Non si deve cambiare
<e>mai</e> nessuna opzione nella directory <path>/etc/make.profile</path>; in
quanto essa viene sovrascritta quando si aggiorna Portage.
</p>

<p>
Una descrizione completa di <c>USE</c> si trova nella seconda parte del Manuale
Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=1">Capitolo 1: flag USE</uri>. Una
descrizione completa sulle flag USE disponibili si trova in
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Vedere le flag USE disponibili">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(E' possibile muoversi con le frecce ed uscire con 'q')</comment>
</pre>

<p>
Come esempio ecco le impostazioni di <c>USE</c> per un sistema basato su KDE, e
con il supporto per DVD, ALSA e masterizzazione CD:
</p>

<pre caption="Aprire /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Impostazioni USE">
USE="-gtk -gnome qt4 kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: GLIBC Locale</title>
<body>

<p>
Di solito su un sistema vengono utilizzate le impostazioni per una o due
lingue. E' possibile specificare le lingue di cui si ha bisogno nel file
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Modificare /etc/locale.gen">
# <i>nano -w /etc/locale.gen</i>
</pre>

<p>
L'esempio che segue imposta l'utilizzo dell'inglese (Stati Uniti) e tedesco
(Germania) con i relativi formati di carattere (come UTF-8):
</p>

<pre caption="Specificare le lingue">
en_US ISO-8859-1
en_US.UTF-8 UTF-8
de_DE ISO-8859-1
de_DE@euro ISO-8859-15
</pre>

<p>
Il passo successivo consiste nell'esecuzione di <c>locale-gen</c>. Il comando
genera il supporto per tutte le lingue specificate nel file
<path>/etc/locale.gen</path>.
</p>

<pre caption="Eseguire locale-gen">
# <i>locale-gen</i>
</pre>

<p>
Continuare ora con la <uri link="?part=1&amp;chap=7">Configurazione del
Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
