<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Gentoo Linux può essere installato in vari modi: in questo capitolo si illustra
come installare Gentoo con il CD di installazione minimale.
</abstract>

<version>14</version>
<date>2012-06-29</date>

<section>
<title>Richieste Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima ancora di cominciare vengono elencate le richieste hardware necessarie per
installare Gentoo sulla propria macchina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Richieste hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Tutte le PowerPC64 CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Sistemi</th>
  <ti>IBM RS/6000s, Power Macintosh G5, IBM pSeries e IBM iSeries</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio su disco</th>
  <ti>1.5 GB (escluso quello swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio swap</th>
  <ti>Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Per una lista completa dei sistemi supportati, vedere
<uri>http://penguinppc.org/about/intro.php#hardware</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml, with s/x86/ppc64/ -->
<!-- START -->

<section>
<title>I CD di installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
I <e>CD di installazione Gentoo</e> sono CD avviabili che contengono un ambiente
Gentoo autonomo. Consentono di avviare Linux da CD. Durante il processo di boot
viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi driver. I CD vengono
mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Tutti i CD di installazione consentono di avviare, configurare la rete,
inizializzare le partizioni e iniziare l'installazione di Gentoo da Internet.
</p>

<!--<p>
Se si desidera installare Gentoo senza una connessione ad Internet, usare le
istruzioni descritte nel <uri link="2008.0/index.xml">Manuale Gentoo
2008.0</uri>.
</p>

<p>
Si espongono ora i contenuti dei CD di installazione.
</p>

<ul>
  <li>
    Il CD di installazione Gentoo <e>Minimale</e>, un CD avviabile molto snello
    con l'unico obiettivo di avviare il sistema, preparare il supporto di rete
    e continuare l'installazione Gentoo.
  </li>
  <li>
    Il CD di installazione Gentoo <e>Universale</e>, un CD avviabile con le
    stesse capacità di quello minimale. Inoltre, contiene diversi stage3
    (ottimizzati per le sottoarchitetture individuali).
  </li>
</ul>

<p>
Per aiutare l'utente nella scelta del CD di installazione da utilizzare, sotto
si troveranno i principali vantaggi e svantaggi di ogni CD di installazione.
</p>-->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Minimale</title>
<body>

<p>
Il CD di Installazione Minimale è chiamato <c><keyval id="min-cd-name"/></c> e
occupa intorno a <keyval id="min-cd-size"/> MB di spazio su disco. Si può
utilizzare questo CD di installazione per installare Gentoo, ma <e>solamente</e>
con una connessione a Internet funzionante.
</p>

<!--<table>
<tr>
  <th>CD di installazione Minimale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brevissimo download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non contiene nè stage3, nè snapshot di portage, nè pacchetti precompilati,
    quindi non è adatto ad installazioni senza collegamento ad Internet
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD installazione Universale di Gentoo</title>
<body>

<p>
Il CD di installazione Universale è chiamato
<c>install-ppc64-universal-2008.0.iso</c> e occupa 460 MB di spazio su disco. Si
può utilizzare questo CD di installazione per installare Gentoo, e si può anche
utilizzare per installare Gentoo senza una connessione a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD di installazione Universale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contiene tutto ciò di cui c'è bisogno; si può anche fare a meno di un
    collegamento ad Internet per l'installazione.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Download enorme</ti>
</tr>
</table>-->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lo Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivio stage3 è un tar che contiene un ambiente Gentoo minimale, fatto
apposta per continuare l'installazione Gentoo, come indicato in questo manuale.
In precedenza il Manuale Gentoo descriveva l'installazione mediante l'utilizzo
di uno dei tre stage disponibili. Adesso però, pur continuando ad essere
disponibili tutti e tre gli stage, il metodo ufficiale di installazione adotta
lo stage3. Se si è interessati a condurre una installazione Gentoo utilizzando
un archivio stage1 o stage2 è possibile consultare le Domande frequenti (FAQ) su
Gentoo alla voce <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">Come installare Gentoo
mediante uno stage1 o stage2</uri>.
</p>

<p>
Gli archivi compressi stage3 possono essere scaricati dalla directory
<path><keyval id="release-dir"/>current-stage3/</path> da uno dei tanti <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Mirror Gentoo Ufficiali</uri> e non sono forniti
nel LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Scelta dell'ambiente (userland)</title>
<body>

<p>
Su PPC64 il kernel è a 64 bit, ma l'<e>ambiente</e> può essere a 32 bit o a 64
bit. L'ambiente è costituito dalle applicazioni che si utilizzano, quali
<c>bash</c> o <c>firefox</c>. Possono essere compilate per essere eseguite sia
in modalità 32 bit che 64 bit. Il team di Gentoo/PC64 offre ambienti sia a 32
che a 64 bit, pertanto è necessario scegliere quale utilizzare.
</p>

<p>
Gira voce che le applicazioni a 64 bit siano migliori, ma in realtà quella a 32
bit richiedono un po' meno memoria per essere eseguite e spesso sono un po' più
rapide delle controparti a 64 bit.
</p>

<p>
Se si ha effettivamente bisogno delle applicazioni a 64 bit quando si necessita
di più memoria di quella consentita dall'ambiente a 32 bit o nel caso si
effettuino diverse operazioni su numeri a 64 bit. Se si possiede 4GB (o più) di
memoria o si eseguono applicazioni scientifiche è consigliabile scegliere un
ambiente a 64 bit. In caso contrario scegliere ambienti a 32 bit come
consigliato dagli sviluppatori Gentoo/PPC64.
</p>

<p>
Inoltre l'ambiente a 32 bit è disponibile in Portage da più tempo di quello a
64 bit. Questo significa che esistono più applicazioni che sono state testate
nell'ambiente a 32 bit che funzioneranno immediatamente. Diverse applicazioni
compilate per 64 bit potrebbero essere stabili come nella loro versione a 32
bit, ma non sono ancora state testate accuratamente. Sebbene il testing non sia
complicato può essere lungo e fastidioso se si utilizzano svariate applicazioni
a 64 bit non testate. Infine alcuni programmi non possono essere eseguiti a 64
bit finchè non verrà modificato il codice, ad esempio OpenOffice.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Scaricare, masterizzare ed avviare un CD di installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare i CD di installazione</title>
<body>

<p>
Questa è la sezione che tratta l'utilizzo di un CD di installazione Gentoo. Si
inizia scaricando e masterizzando il CD di installazione che si è scelto. Si
vede allora dove si possono trovare i CD di installazione.
</p>

<p>
Si può scaricare qualunque CD di installazione da uno dei <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> di Gentoo. I CD di installazione sono
nella directory <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<p>
Dentro quella directory si troveranno i file ISO. Questi sono immagini complete
di CD che possono essere scritte su un CD-R.
</p>

<p>
Nel caso si voglia controllare l'integrità del file che si è scaricato, è
possibile controllare il checksum MD5 e confrontarlo con quelli forniti (come
<path><keyval id="min-cd-name"/>DIGESTS</path>). Si può controllare il checksum
con lo strumento <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows.
</p>

<p>
Un altro modo di controllare la validità del file scaricato è quello di usare
GnuPG per verificare la firma crittografata fornita insieme ad esso (il file che
finisce con <path>.asc</path>). Scaricare il file della firma e ottenere le
chiavi pubbliche le cui identità possono essere trovate sul sito <uri 
link="/proj/en/releng/index.xml">release engineering project</uri>
</p>

<pre caption="Ottenere una chiave pubblica">
<comment>(... Sostituire l'identità della chiave con quello che è menzionato
nel sito release engineering ...) </comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare ora la firma:
</p>

<pre caption="Verificare i file">
<comment>(Verificare la firma crittografata)</comment>
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
<comment>(Verificare il checksum)</comment>
$ <i>sha1sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine scelta è necessario scegliere la modalità RAW. Come
impostarla dipende dal programma. Si tratteranno <c>cdrecord</c> e <c>K3B</c>:
ulteriori informazioni si possono trovare nelle <uri
link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Domande frequenti su Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, scrivere semplicemente <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;file iso
    scaricato&gt;</c> (dove <path>/dev/hdc</path> è la periferica del
    masterizzatore)
  </li>
  <li>
    Con K3B, selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>
    (<c>Strumenti</c> &gt; <c>Scrivi immagine CD</c> se localizzato in italiano,
    ndt). Si può individuare il file ISO nell'area 'Image to Burn' ('Immagine
    da scrivere', ndt). Poi cliccare su <c>Start</c> (<c>Avvia</c>, ndt).
  </li>
  <li>
    Con Mac OS X Panther avviare <c>Disk Utility</c> da
    <path>Applications/Utilities</path>, selezionare <c>Open</c> dal menu
    <c>Images</c>, selezionare l'immagine montata del disco nella finestra
    principale e quindi <c>Burn</c> nel menu <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Con Mac OS X Jaguar eseguire <c>Disk Copy</c> da
    <path>Applications/Utilities</path>, selezionare <c>Burn Image</c> dal
    menu <c>File</c>, quindi selezionare il file ISO e premere il bottone
    <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Predefinito: Avviare il CD di installazione su Apple/IBM</title>
<body>

<p>
Inserire il CD di installazione nel lettore di CD-ROM e riavviare il sistema. Al
bootup tenere premuto il tasto 'C'. Sullo schermo appare un messaggio di
benvenuto e il prompt <e>boot:</e> in basso.
</p>

<p>
In questo prompt è anche possibile impostare alcune opzioni del Kernel tra
quelle elencate di seguito:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opzioni di avvio</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Questa opzione è seguita da uno dei seguenti tag: <c>radeonfb</c>,
    <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c>, <c>nvidiafb</c> o <c>ofonly</c>.
    Si può anche specificare la risoluzione e il refreshrate da utilizzare. Ad
    esempio <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Se si è indecisi su cosa
    scegliere <c>ofonly</c> è sicuramente funzionante.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Disabilita la cache di terzo livello su alcuni PowerBook (richiesta almeno
    per i 17")
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Abilita i messaggi di avvio e genera una shell initrd che può essere
    utilizzata per il debug del CD di installazione
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Attende X secondi prima di continuare; questo può servire per qualche
    vecchio CD-ROM SCSI che non accelera il CD abbastanza rapidamente
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Avvia da un dispositivo differente
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dosshd</c></ti>
  <ti>Avvia <c>sshd</c>. Utile per installazioni non presidiate.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>passwd=foo</c></ti>
  <ti>
    Imposta la password di root al valore presente dopo = . Usarla con l'opzione
    <c>dossh</c> per installazioni remote.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Premere Invio a questo prompt per caricare dal CD un ambiente completo di Gentoo
Linux. Continuare con <uri link="#booted"> Una volta avviato il
sistema...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM pSeries</title>
<body>

<p>
Il CD dovrebbe auto avviarsi su sistemi pSeries, ma alcune volte non è così. In
questi casi, si deve impostare il cdrom come un dispositivo avviabile nel menu
multi boot. Se si avvia la macchina con attaccati un monitor e una tastiera, si
può entrare nel menu multi boot digitando all'avvio F1. Se si avvia il sistema
con una console seriale, si deve premere <c>1</c>, quando si vede l'inizio della
seguente riga sulla console seriale:
</p>

<pre caption="Premere '1' quando appare questa riga">
memory      keyboard     network      scsi      speaker
</pre>

<p>
L'altra opzione è quella di andare in Open Firmware e farlo da lì:
</p>

<ol>
  <li>
    Avviare in Open Firmware: la stessa procedura del multi boot (descritta
    qualche riga qui sopra), ma usare F8 e 8 invece di F1 e 1.
  </li>
  <li>Eseguire il comando 0> boot cdrom:1,yaboot</li>
  <li>Tornare indietro e buon divertimento.</li>
</ol>

<note>
Se si ottiene qualcosa come il seguente output, allora Open Firmware non è
impostato correttamente. Usare la opzione multi boot descritta sopra.
</note>

<pre caption="Output se Open Firmware non è impostato correttamente">
0 > boot cdrom:1,yaboot
 ok
0 >
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Una volta avviato il sistema...</title>
<body>

<p>
Viene visualizzato un prompt di root ("#") nella console corrente. È possibile
anche passare alle altre console premendo Alt-fn-F2, Alt-fn-F3 e Alt-fn-F4.
Ritornare a quella di partenza premendo Alt-fn-F1.
</p>

<p>
Se si sta installando Gentoo su un sistema con una tastiera non-US, si può
utilizzare <c>loadkeys</c> per caricare la keymap della propria tastiera. Per
elencare le keymap disponibili eseguire <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>.
</p>

<pre caption="Elencare le keymap disponibili">
<comment>(PPC usa le keymap x86 nella maggior parte dei sistemi)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Caricare la keymap scelta:
</p>

<pre caption="Caricare la keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Continuare ora con la <uri link="#hardware">Configurazione dell'hardware
aggiuntivo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>
</section>
</sections>
