<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Gentoo Linux può essere installato in vari modi: in questo capitolo si illustra
come installare Gentoo con il CD di installazione minimale.
</abstract>

<version>16</version>
<date>2012-11-12</date>

<section>
<title>Richieste Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima ancora di cominciare vengono elencate le richieste hardware necessarie per
installare Gentoo sulla propria macchina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisiti Hardware</title>
<body test="func:keyval('arch')='x86'">

<table>
<tr>
  <ti/>
    <th>CD Minimale</th>
    <th>LiveCD</th>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>i486 o successivo</ti>
  <ti><b>i686</b> o successivo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>256 MB</ti>
  <ti>512 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio su disco</th>
  <ti colspan="2">2.5 GB (escluso lo swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio per lo swap</th>
  <ti colspan="2">Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
<body test="func:keyval('arch')='AMD64'">

<table>
<tr>
<ti/>
  <th>CD Minimale</th>
  <th>LiveCD</th>
</tr>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti colspan="2">
    Tutte le CPU AMD64 o <uri
    link="http://en.wikipedia.org/wiki/EMT64#Intel_64">EM64T</uri> (i processori
    Core 2 Duo &amp; Quad sono EM64T)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>256 MB</ti>
  <ti>512 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio su disco</th>
  <ti colspan="2">2.5 GB (escluso lo spazio per swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio per swap</th>
  <ti colspan="2">Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Si dovrebbe controllare la <uri link="/proj/en/base/amd64/">Gentoo AMD64 Project
Page</uri> prima di continuare.
</p>

</body>

</subsection>
</section>
<section>
<title>I CD di Installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
I <e>CD di Installazione Gentoo</e> sono CD avviabili che contengono un ambiente
Gentoo autonomo. Consentono di avviare Linux da CD. Durante il processo di boot
viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi driver. I CD vengono
mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Tutti i CD di Installazione consentono di avviare, configurare la rete,
inizializzare le partizioni e iniziare l'installazione di Gentoo da Internet.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>I live DVD di Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
Ogni 6 mesi (più o meno), uno speciale DVD è realizzato dal team Gentoo Ten che può 
essere utilizzato per installare Gentoo. Le ulteriori istruzioni nel successivo capitolo 
descrivono l'installazione minimale quindi potrebbe essere differente. Tuttavia, il 
live DVD (o qualsiasi altro ambiente Linux avviabile) supporta un terminale root semplicemente 
invocando <c>sudo su -</c> o <c> sudo -i</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Lo Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivio stage3 è un tar che contiene un ambiente Gentoo minimale, fatto
apposta per continuare l'installazione Gentoo, come indicato in questo manuale.
In precedenza il Manuale Gentoo descriveva l'installazione mediante l'utilizzo
di uno dei tre stage disponibili. Adesso però, pur continuando ad essere
disponibili tutti e tre gli stage, il metodo ufficiale di installazione adotta
lo stage3. Se si è interessati a condurre una installazione Gentoo utilizzando
un archivio stage1 o stage2 è possibile consultare le Domande frequenti (FAQ) su
Gentoo alla voce <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">Come installare Gentoo
mediante uno stage1 o stage2</uri>.</p>

<p>
Gli archivi stage3 possono essere scaricati da <path><keyval
id="release-dir"/>current-stage3/</path> in uno qualsiasi dei <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Mirror ufficiali Gentoo</uri> e non vengono forniti
sul LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Scaricare, masterizzare ed avviare un CD di Installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare i CD di Installazione</title>
<body>

<p>
Questa è la sezione che tratta l'utilizzo di un CD di Installazione Gentoo. Si
inizia scaricando uno dei differenti set di CD a cui si è accennato.
</p>

<p>
È possibile scaricare qualsiasi CD di Installazione da uno dei <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> di Gentoo. Il CD di Installazione
risiedono nella directory <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<p>
All'interno della directory segnalata si possono trovare le ISO. Si tratta di
immagini complete di CD che si possono masterizzare.
</p>

<p>
Nel caso si voglia controllare l'integrità del file che si è scaricato, è
possibile controllare il checksum SHA-2 e confrontarlo con quelli forniti (come
<path><keyval id="min-cd-name"/>DIGESTS</path>). Si può controllare il checksum
con lo strumento <c>sha512sum</c> sotto Linux/Unix o con <uri 
link="http://www.krylack.com/file-checksum-tool/">File Checksum Tool</uri> for Windows.
</p>

<p>
Un altro modo di controllare la validità del file scaricato è di utilizzare
GnuPG per verificare la firma che viene fornita insieme ad esso. (il file con
estensione <path>.asc</path>). Scaricare il file con la firma e procurarsi le
chiavi pubbliche le cui identificazioni possono essere trovate sul sito <uri 
link="/proj/it/releng/index.xml">release engineering</uri>
</p>

<pre caption="Ottenere la chiave pubblica">
<comment>(... Sostituire le chiavi con quelle menzionate nel sito di release engineering ...)</comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare la firma:
</p>

<pre caption="Verificare i file">
<comment>(Verificare la firma crittografata)</comment>
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
<comment>(Verificare il checksum)</comment>
$ <i>sha1sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine ISO scelta è necessario scegliere la modalità RAW.
Come impostarla dipende dal programma: seguono le istruzioni per <c>cdrecord</c>
e <c>K3B</c>; ulteriori informazioni possono essere reperite nelle <uri
link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Domande frequenti su Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, scrivere semplicemente <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;file iso
    scaricato&gt;</c> (dove <path>/dev/hdc</path> è la periferica del
    masterizzatore)
  </li>
  <li>
    Con K3B, selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>
    (<c>Strumenti</c> &gt; <c>Scrivi immagine CD</c> se localizzato in italiano,
    ndt). Si può individuare il file ISO nell'area 'Image to Burn' ('Immagine
    da scrivere', ndt). Poi cliccare su <c>Start</c> (<c>Avvia</c>, ndt).
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Avviare i CD di Installazione</title>
<body>

<p>
Una volta masterizzati i CD di installazione è tempo di avviare. Riavviare il
sistema ed entrare nel BIOS, di solito premendo i tasti DEL, F1 o ESC a seconda
della marca del BIOS. All'interno del BIOS cambiare l'ordine del boot in modo
tale che il CD-ROM preceda l'hard disk. Spesso questa opzione si trova sotto
"CMOS Setup". Nella maggior parte dei casi saltare questo passo porta a non
poter bootare direttamente da CD.
</p>

<p>
Inserire il CD di installazione nel lettore CD-ROM e riavviare il sistema.
Dovrebbe comparire una graziosa schermata con il logo di Gentoo Linux. A questo
punto, premendo invio è possibile far partire il processo di boot con le opzioni
predefinite oppure far avviare il CD di Installazione con opzioni personalizzate
specificando un kernel seguito dalle opzioni desiderate e premendo invio.
</p>

<p>
Quando appare il prompt del boot, si ha la possibilità di visualizzare i kernel
disponibili (<c>F1</c>) e le opzioni di boot (<c>F2</c>). In assenza di azioni
nel giro di 15 secondi (sia la visualizzazione di informazioni e sia la scelta
del kernel) il LiveCD tornerà all'avvio dal disco rigido. Questo consente alle
installazioni di riavviare e verificare l'ambiente installato senza la
necessità di rimuovere il CD (molto apprezzato durante le installazioni remote).
</p>

<p>
Ora siamo chiamati a scegliere un kernel. Nel CD di installazione Gentoo vengono
forniti diversi kernel. Quello predefinito è <c>gentoo</c>. Esistono altri
kernel per esigenze hardware specifiche e la variante <c>-nofb</c> che
disabilita il framebuffer.
</p>

<p>
Di seguito è possibile consultare una breve descrizione per ognuno dei kernel
disponibili:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel 2.6 predefinito con supporto per CPU multiple</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>Kernel predefinito con supporto per CPU K8 con NUMA ed EM64T</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>Come <c>gentoo</c> ma senza supporto framebuffer</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>Avvia un controllo della memoria RAM</ti>
</tr>
</table>

<p>
È possibile anche selezionare opzioni per il kernel. Si tratta di direttive
particolari che possono essere attivate o meno a piacere.
</p>

</body>

<body>
<include href="hb-install-kernelparams.xml"/>
</body>

<body>

<note>
Il CD controllerà le opzioni "no*" prima di quelle "do*", si avrà così il modo
di sovrascrivere qualsiasi opzione nell'esatto ordine impartito.
</note>

<p>
Adesso è possibile avviare il CD selezionando il kernel (se non si vuole
utilizzare quello predefinito) e le opzioni di boot. Ad esempio ecco come
avviare il kernel <c>gentoo</c>, con il parametro <c>dopcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Avviare un CD di Installazione">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Si dovrebbe presentare ora un altra schermata con una barra che indica lo
svolgersi delle operazioni. Se si sta installando Gentoo su un sistema privo di
tastiera statunitense, assicurarsi di premere Alt-F1 per passare alla modalità
testuale e seguire le operazioni. Se non viene selezionato nulla, dopo 10
secondi viene automaticamente scelta la tastiera statunitense ed il boot
continua. Una volta completato il processo di boot si è automaticamente
nell'ambiente Live di Gentoo come "root", l'utente amministratore. Ci dovrebbe
essere un prompt di root a schermo ("#") e dovrebbe essere possibile passare
ad altre console premendo Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4 e tornare alla precedente
premendo Alt-F1.
</p>

<p>
Continuare ora con la <uri link="#hardware">configurazione dell'hardware
aggiuntivo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>
</section>
</sections>
