<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-ia64-kernel.xml,v 1.1 2007/06/03 16:52:28 mascherpa Exp $ -->

<sections>

<version>8.1</version>
<date>2007-05-15</date>

<section>
<title>Timezone</title>
<body>

<p>
Innanzitutto è necessario selezionare la propria timezone, in modo che il
sistema riconosca in che parte del globo è collocato. Per la propria timezone,
consultare <path>/usr/share/zoneinfo</path> e copiarla poi nel
file <path>/etc/localtime</path>. Si sconsiglia di utilizzare le
timezone<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> perchè i nomi non indicano
quello che ci si attende. Ad esempio <path>GMT-8</path> indica GMT+8:
</p>

<pre caption="Abilitare le informazioni sulla timezone">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Per esempio GMT:)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Installare i sorgenti</title>
<subsection>
<title>Scegliere un Kernel</title>
<body>

<p>
Il cuore, intorno al quale sono sviluppate tutte le distribuzioni, è il Kernel
di Linux. E' la parte di software compresa tra i programmi e l'hardware. Gentoo
dà la possibilità ai suoi utenti di scegliere tra diversi sorgenti del kernel.
Una lista completa delle descrizioni dei kernel disponibili, è consultabile
nella <uri link="/doc/it/gentoo-kernel.xml">Guida ai Kernel Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Per i sistemi IA64 sono disponibili i <c>gentoo-sources</c> (sorgenti del
kernel modificati con patch dedicate a amd64 con miglioramenti in stabilità e
performance).
</p>

<p>
Installarli utilizzando <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Installare un sorgente del kernel">
# <i>emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Se si dà un'occhiata a <path>/usr/src</path>, si dovrebbe vedere un link
simbolico chiamato <path>linux</path>, che punta al sorgente del kernel. In
questo caso si tratta di <c>gentoo-sources-<keyval id="kernel-version"/></c>, ma
c'è da ricordare che potrebbe essere diverso:
</p>

<pre caption="Il link simbolico al sorgente del kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root   root    12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Ora si procede a configurare e compilare il sorgente del kernel. Allo scopo è
possibile utilizzare <c>genkernel</c>, che compila un kernel generico come
quello usato dal CD di Installazione. Si tratta però prima la configurazione
"manuale", poichè è il miglior modo di ottimizzare l'ambiente.</p>

<p>
Se si desidera configurare il kernel manualmente, continuare con <uri
link="#manual">Default: Configurazione manuale</uri>. Per
chi preferisce usare <c>genkernel</c>, leggere <uri
link="#genkernel">Alternativa: Usare genkernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Default: Configurazione manuale</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
La configurazione manuale del kernel è spesso considerata la parte più difficile
che ogni utente Linux incontra. Non è assolutamente vero -- dopo aver
configurato un po' di kernel, l'operazione risulta semplice.
</p>

<p>
Una cosa <e>è</e> però vera: si deve conoscere il proprio sistema quando si
comincia una configurazione manuale del kernel. La maggior parte delle
informazioni può essere raccolta installando pciutils (<c>emerge pciutils</c>)
che contiene <c>lspci</c>. E' possibile tranquillamente ignorare gli errori di
<e>pcilib</e> (ad esempio pcilib: cannot open /sys/bus/pci/devices) che a volte
<c>lspci</c> stampa a video. In alternativa è anche possibile eseguire
<c>lspci</c> dal di fuori dell'ambiente chrootato, i risultati sono i medesimi.
Si può anche eseguire <c>lsmod</c> per vedere che moduli del kernel usa il CD di
Installazione (potrebbe fornire un buon suggerimento su cosa abilitare).
</p>

<p>
Andare nella directory del sorgente del kernel, e digitare <c>make
menuconfig</c> per visualizzare un menu di configurazione basato su ncurses.
</p>

<pre caption="Aprire menuconfig">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Vengono visualizzate molte sezioni di configurazione. Ecco ora alcune opzioni
che devono essere attivate (altrimenti Gentoo non può funzionare, o non funziona
correttamente senza modifiche aggiuntive).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Attivare le opzioni indispensabili</title>
<body>

<p>
Prima di tutto, si deve attivare l'uso di codice/driver di sviluppo e
sperimentale. Se non lo si fa, non si ha la possibilità di utilizzare qualche
codice/driver molto importante:
</p>

<pre caption="Selezionare codice/driver sperimentale">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
General setup  ---&gt;
  [*] Support for hot-pluggable devices
</pre>

<p>
E' importante verificare che ogni driver necessario  al boot della propria
macchina (ad esempio il controller SCSI, ..) sia compilato <e>nel</e> kernel e
non come modulo. In caso contrario il sistema potrebbe non funzionare
correttamente.
</p>

<p>
Selezionare ora il tipo di sistema e processore. Se non si sa che tipo di
sistema IA64 si possieda, <c>DIG-compliant</c> è una buona scelta generica. Se
si sta installando su una macchina SGI, assicurarsi di selezionare il tipo di
sistema SGI, in caso contrario il kernel potrebbe non funzionare correttamente.
</p>

<pre caption="Selezione del tipo di sistema">
System type ---&gt;
  <comment>(Cambiare a seconda del proprio sistema)</comment>
  <i>DIG-compliant</i>
Processor type ---&gt;
  <comment>(Cambiare a seconda del proprio sistema)</comment>
  <i>Itanium 2</i>
</pre>

<p>
Andare su <c>File Systems</c> e selezionare il supporto per il filesystem che si
usa. <e>Non</e> compilarlo come modulo, altrimenti Gentoo non può montare le
partizioni. Selezionare anche <c>Virtual memory</c>, <c>/proc file system</c>.
</p>

<pre caption="Selezione dei filesystem necessari">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)

<comment>(Selezionare una o più delle seguenti, secondo necessità)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support

<comment>(Assicurarsi di selezionare il supporto VFAT per la
partizione EFI)</comment>
DOS/FAT/NT Filesystems  --->
  &lt;*&gt; VFAT (Windows-95) fs support
</pre>

<p>
Ricordarsi di attivare il supporto DMA:
</p>

<pre caption="Attivare DMA">
Device Drivers ---&gt;
  ATA/ATAPI/MFM/RLL support ---&gt;
    [*] Generic PCI bus-master DMA support
    [*]   Use PCI DMA by default when available
</pre>

<p>
Se si sta usando PPPoE per connettersi a Internet, si ha bisogno delle seguenti
opzioni nel kernel:
</p>

<pre caption="Selezionare i driver necessari per PPPoE">
Device Drivers ---&gt;
  Networking Support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
Le due opzioni di compressione non sono dannose, ma neppure necessarie; lo
stesso vale per <c>PPP over Ethernet</c>, che potrebbe essere usata soltanto da
<c>ppp</c> se configurato in modalità kernel.
</p>

<p>
Chi ne ha bisogno, non deve dimenticare di includere il supporto per la scheda
ethernet nel kernel.
</p>

<p>
Se si è in possesso di una CPU Intel che supporta HyperThreading (tm), o si
possiede un sistema con più CPU, è possibile attivare il supporto
multiprocessore:
</p>

<pre caption="Attivare il supporto multiprocessore">
Processor type and features  ---&gt;
  [*] Symmetric multi-processing support
</pre>

<p>
Se si utilizzano periferiche USB (come mouse o tastiere) è necessario
abilitarle:
</p>

<pre caption="Attivare il supporto USB per dispositivi di input">
Device Drivers ---&gt;
  USB Support ---&gt;
    &lt;*&gt;   USB Human Interface Device (full HID) support
</pre>

<p>
Una volta terminata la configurazione del kernel continuare con<uri 
link="#compiling">Compilazione e Installazione</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compilazione e Installazione</title>
<body>

<p>
Ora che il kernel è configurato, il prossimo passo è la compilazione e
l'installazione. Uscire dal menu di configurazione ed avviare la compilazione:
</p>

<pre caption="Compilare il kernel">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Quando la compilazione è finita, è necessario copiare l'immagine del kernel in
<path>/boot</path>. E' possibile utilizzare qualsiasi nome per indicare il
proprio kernel, è sufficiente tenerlo a mente perchè è necessario nella
configurazione del bootoader. Ricordare di sostituire
<path><keyval id="kernel-name"/></path> con il nome e la versione del proprio
kernel.
</p>

<pre caption="Installare il kernel">
# <i>cp vmlinux.gz /boot/<keyval id="kernel-name"/></i>
</pre>

<p>
Adesso continuare con <uri link="#kernel_modules">i moduli del Kernel</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternativa: Usare genkernel</title>
<body>

<p>
Se si sta leggendo questa sezione, vuol dire che si è scelto di usare lo script
<c>genkernel</c>, che configura il kernel.
</p>

<p>
Adesso che sono stati installati i sorgenti del kernel si può utilizzare lo
script <c>genkernel</c> per configurarlo e compilarlo automaticamente.
<c>genkernel</c> configura il kernel in modo quasi identico a come è configurato
quello del CD di Installazione. Infatti quando si usa <c>genkernel</c> per
compilare il kernel, il sistema rileva tutto l'hardware al boot, proprio come il
CD di Installazione. Poichè genkernel non richiede nessuna configurazione
manuale del kernel, questa è una soluzione ideale per quegli utenti che hanno
qualche difficoltà nel compilarsi il kernel da soli.
</p>

<p>
Ecco come usare genkernel. Per prima cosa si deve emergere l'ebuild di
genkernel:
</p>

<pre caption="Emergere genkernel">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Compilare ora i proprio sorgenti del kernel eseguendo <c>genkernel --udev
all</c>. Attenzione però, visto che <c>genkernel</c> compila un kernel con
supporto per quasi tutto l'hardware disponibile, l'operazione potrebbe
richiedere diverso tempo.
</p>

<note>
Gli utenti di EVMS2 o LVM2 possono aggiungere <c>--evms2</c> o <c>--lvm2</c>
ai parametri della line adi comando di genkernel.
</note>

<pre caption="Esecuzione di genkernel">
# <i>genkernel --udev all</i>
</pre>

<p>
Una volta completato <c>genkernel</c>, viene creato un kernel completo di moduli
e <e>root disk iniziale</e> (initrd). Il kernel e initrd intervengono quando si
configura un boot loader. E' consigliabile dunque annotare il nome del kernel e
del initrd, poichè servono quando si scrive il file di configurazione del
bootloader. Initrd si avvia subito dopo il boot per effettuare un rilevamento
automatico dell'hardware (come nel CD di Installazione), prima che si avvii il
sistema "reale".
</p>

<pre caption="Controllo dell'immagine del kernel e dell'initrd">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Moduli del kernel</title>
<subsection>
<title>Configurare i moduli</title>
<body>

<p>
E' possibile elencare tutti i moduli che si desidera caricare automaticamente in
<path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path>. E' anche possibile specificare
opzioni extra per i moduli, se si desidera.
</p>

<p>
Per vedere tutti i moduli disponibili, eseguire il comando <c>find</c>. Non
dimenticarsi di sostituire <c><keyval id="kernel-version"/></c> con la versione
del kernel che si è compilata:
</p>

<pre caption="Vedere tutti i moduli disponibili">
# <i>find /lib/modules/<keyval id="kernel-version"/>/ -type f -iname '*.o' -or
-iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Per esempio, per caricare automaticamente il modulo <c>3c59x.o</c>, modificare
il file <path>kernel-2.6</path> e inserire il nome:
</p>

<pre caption="Modificare /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Continuare l'installazione con la <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configurazione
del sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
