<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/Attic/hb-install-ia64-bootloader.xml,v 1.1 2007/06/03 15:32:14 mascherpa Exp $ -->

<sections>

<version>7.2</version>
<date>2007-02-12</date>

<section>
<title>Installazione di elilo</title>
<body>

<p>
Sulle piattaforme IA64, il bootloader si chiama elilo. Potrebbe essere
necessario installarlo innanzitutto.
</p>

<pre caption="Installazione di elilo">
# <i>emerge elilo</i>
</pre>

<p>
E' possibile trovare il file di configurazione in <path>/etc/elilo.conf</path>
ed un file di esempio nella tipica directory dei documenti
<path>/usr/share/doc/elilo-&lt;ver&gt;/</path>. Ecco un'altra configurazione
 di esempio:
</p>

<pre caption="esempio di /etc/elilo.conf">
boot=/dev/sda1
delay=30
timeout=50
default=Gentoo
append="console=ttyS0,9600"
prompt

image=/vmlinuz
	label=Gentoo
	root=/dev/sda2
	read-only

image=/vmlinuz.old
	label=Gentoo.old
	root=/dev/sda2
	read-only
</pre>

<p>
La linea <c>boot</c> informa elilo della posizione della partizione di boot (in
questo caso, <path>/dev/sda1</path>). La linea <c>delay</c> imposta il
numero di decimi di secondo prima che venga automaticamente avviata l'opzione 
di default quando si utilizza la modalità non interattiva. La linea 
<c>timeout</c> è simile a delay ma vale per la modalità interattiva. La linea
<c>default</c> definisce quale sia il kernel di default tra uelli elencati
in seguito. La linea <c>append</c> aggiunge ulteriori opzioni alla linea di 
comando del kernel. <c>prompt</c> imposta il comportamento di default di
elilo ad interattivo.
</p>

<p>
Le sezioni che cominciano con <c>image</c> definiscono le varie immagini
bootabili- Ogni immagine ha una semplice <c>label</c>, un filesystem 
di <c>root</c>, e monta il filesystem di root <c>read-only</c>.
</p>

<p>
Una volta terminata la configurazione è sufficiente eseguire <c>elilo
--efiboot</c>. L'opzione <c>--efiboot</c> aggiunge un elemento del menu
per Gentoo Linux nel boot manager EFI.
</p>

<pre caption="Applicazione della configurazione di elilo">
# <i>elilo --efiboot</i>
</pre>

<p>
Continuare ora con il <uri link="#reboot">Reboot del sistema</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Reboot del sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Uscire dall'ambiente in chroot e smontare tutte le partizioni. Ed eseguire poi
l'ultimo comando, <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Uscire da chroot, Umount delle partizioni e reboot">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/sys /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Durante il riavvio dovrebbe comparire una nuova opzione nel menu per Gentoo
Linux nel boot manager EFI, con essa è possibile avviare Gentoo. Una volta
effettuato il reboot nella nuova installazione Gentoo, concludere con
<uri
link="?part=1&amp;chap=11">Termine dell'installazione di Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
