<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.9 2006/03/13 22:05:24 so Exp $ -->

<sections>

<version>2.9</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Requisiti Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima di iniziare vengono elencati i requisiti hardware necessari
per una corretta installazione di Gentoo sul proprio sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisiti Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
 <th>Sistemi Apple NewWorld</th>
 <ti>
  Microprocessori Power/PowerPC (G3, G4, G5) come iMac, eMac, iBook
  PowerBook, Xserver, PowerMac
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>Sistemi Apple OldWorld</th>
 <ti>
  Sistemi Apple con una revisione OpenFirmware minore di 3, come Beige G3s, PCI
  PowerMacs e PCI PowerBooks. Apple Clones basati PCI dovrebbero essere
  supportati.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>Genesi's Pegasos</th>
 <ti>
  Pegasos I/II, Open Desktop Workstation
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>IBM</th>
 <ti>
  RS/6000, iSeries, pSeries
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>Memoria</th>
 <ti>Almeno 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
 <th>Spazio su disco</th>
 <ti>1.5 GB (escluso quello di swap)</ti>
</tr>
<tr>
 <th>Spazio di swap</th>
 <ti>Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Leggere <uri link="http://www.gentoo.org/doc/it/gentoo-ppc-faq.xml">
Gentoo PPC FAQ</uri> per aiuto con problemi comuni relativi all'installazione
o se si hanno dubbi riguardo al sistema PowerPC.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>I CD di installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
I <e>CD di installazione</e> sono CD avviabili che contengono un ambiente
Gentoo autonomo. Essi permettono di avviare Linux dal CD. Durante il processo
di avvio viene rilevato l'hardware a disposizione e vengono caricati i driver
appropriati. Questi CD vengono sviluppati dai programmatori Gentoo.
</p>

<p>
Tutti i CD di installazione consentono di bootare, configurare la rete,
inizializzare le partizioni e iniziare l'installazione di Gentoo da Internet.
Attualmente sono forniti due CD di installazione adatti all'installazione di
Gentoo se si sta progettando una installazione da Internet, con le ultime
versioni dei pacchetti disponibili.
</p>

<p>
Se si desidera installare Gentoo senza una connessione a Internet, usare
le istruzioni descritte nel <uri link="/doc/it/handbook/2006.0/index.xml">
Manuale Gentoo 2006.0</uri>.
</p>

<p>
Si espongono ora i contenuti dei CD di installazione.
</p>

<ul>
  <li>
    Il CD di installazione Gentoo <e>Minimale</e>, un CD bootabile molto snello
    con l'unico obiettivo di bootare il sistema, preparare il supporto di rete
    e continuare l'installazione Gentoo.
  </li>
  <li>
    Il CD di installazione Gentoo <e>Universale</e>, un CD bootabile con le
    stesse capacità di quello minimale. Inoltre, contiene diversi stage3
		(ottimizzati per le sottoarchitetture individuali).
  </li>
</ul>

<p>
Per aiutare l'utente nella scelta del CD di installazione da utilizzare, sotto
si troveranno i principali vantaggi e svantaggi di ogni CD di installazione.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Minimale</title>
<body>

<p>
Il CD di installazione Minimale è chiamato
<c>install-ppc-minimal-2006.0.iso</c> e occupa 52 MB di spazio su disco. Si
può utilizzare questo CD di installazione per installare Gentoo, ma sempre con
una connessione a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD di installazione Minimale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Il download è ridotto</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non contiene stage3, snapshot di portage, pacchetti precompilati e non è
    adatta ad installazioni prive di connessione a Internet
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Universale</title>
<body>

<p>
Il CD di installazione Universale è chiamato
<c>install-ppc-universal-2006.0.iso</c> e occupa 578 MB di spazio su disco.
Si puo usare questo CD di installazione per installare Gentoo, e si può usare
anche per installare Gentoo senza una connessione a Internet, se per caso si
desidera portare Gentoo in un altro PC oltre a quello in cui si sta facendo
l'installazione.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD di installazione Universale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Contiene tutto il necessario. E' possibile anche installare senza una
    connessione a Internet
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Il download è pesante</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Altri CD</title>
<body>

<p>
Su uno dei mirror, si dovrebbe trovare un <e>CD di pacchetti</e>. Non è un CD
di installazione, ma una risorsa ulteriore che può essere sfruttata durante
una installazione senza rete. Contiene pacchetti precompilati (GRP) che
permettono di installare facilmente e rapidamente applicazioni (come
OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...), dopo una installazione senza rete.
</p>

<p>
Se si desidera usare il CD di pacchetti per installare ulteriori applicazioni,
assicurarsi di usare la stessa sottoarchitettura del tarball dello stage3 che
si è usato.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lo Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivio stage3 è un tar che contiene un ambiente Gentoo minimale, fatto
apposta per continuare l'installazione Gentoo, come indicato in questo
manuale.  In precedenza il Manuale Gentoo descriveva l'installazione mediante
l'utilizzo di uno dei tre stage disponibili. Adesso però, pur continuando ad
essere disponibili tutti e tre gli stage, il metodo ufficiale di
installazione adotta lo stage3. Se si è interessati a condurre una
installazione Gentoo utilizzando un archivio stage1 o stage2 è possibile
consultare le FAQ Gentoo alla voce <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">Come
installare Gentoo mediante uno stage1 o stage2</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Scaricare, masterizzare e bootare un CD di installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare i CD di installazione</title>
<body>

<p>
Si è scelto di utilizzare un CD di installazione Gentoo. In primo luogo è
necessario scaricare e masterizzare il CD di installazione scelto. Si vede
allora dove si possono trovare i CD di installazione.
</p>

<p>
Si può scaricare qualunque CD di installazione (e se lo si desidera, anche
il CD di pacchetti), su uno dei nostri <uri link="/main/en/mirrors.xml">
mirror</uri>. I CD di installazione sono nella directory
<path>releases/ppc/2006.0/ppc32/installcd</path>.
</p>

<p>
Dentro quella directory si troveranno file ISO. Questi sono immagini complete
di CD che possono essere scritte su un CD-R.
</p>

<p>
In caso di dubbi sull'integrità del file scaricato, è possibile controllare
il suo checksum MD5 e confrontarlo con quello presente nel mirror (ad esempio
<path>install-ppc-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>). E' possibile controllare il
checksum MD5 con il tool <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix oppure con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> sotto Windows. Se
<c>md5sum</c> non è disponibile su Mac OS X, vedere
<uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>.
</p>

<p>
Un altro modo di controllare la validità del file scaricato è quello di
usare GnuPG per verificare la firma crittografata che forniamo
(il file che finisce con <path>.asc</path>). Scaricare il file della firma
e ottenere una chiave pubblica:
</p>

<pre caption="Ottenere una chiave pubblica">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare ora la firma:
</p>

<pre caption="Verificare la firma crittografata">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine scelta è necessario scegliere la modalità RAW.
Come impostarla dipende dal programma. Si tratteranno <c>cdrecord</c> e
<c>K3B</c>: ulteriori informazioni si possono trovare sulle
<uri link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord è sufficiente scrivere
    <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;file iso scaricato&gt;</c> (sostituire
    <path>/dev/hdc</path> con il device path del proprio drive CD-RW).
  </li>
  <li>
    Con K3B selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt;
    <c>Burn Image</c>. Quindi selezionare il file ISO nell'area
    'Image to Burn' e premere il bottone <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Default: Bootare il CD di installazione con Yaboot</title>
<body>

<p>
Nei sistemi NewWorld inserire il CD di installazione nel lettore di CD-ROM
e riavviare il sistema. Al suono di avvio del sistema tenere premuto il
tasto 'C' finché non viene avviato il CD.
</p>

<p>
Dopo il caricamento del CD di installazione, sullo schermo appare un messaggio
di benvenuto e il prompt <e>boot:</e> in basso.
</p>

<p>
E' fornito un kernel generico, <e>ppc32</e>. Questo kernel è compilato col
supporto multi-processore, ma funziona perfettamente anche su sistemi
mono-processore.
</p>

<p>
In questo prompt è anche possibile impostare alcune opzioni del kernel tra
quelle elencate di seguito:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opzioni di avvio</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
		Questa opzione è seguita da uno dei seguenti tag: <c>nvidiafb</c>,
		<c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> o
		<c>ofonly</c>. Si può anche specificare la risoluzione refreshrate e la
		profondità di colore da utilizzare. Ad esempio
		<c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c> seleziona il frame buffer ATI
		Radeon ad una risoluzione di 1280x1024 con un refreshrate di 75Hz e una
		profondità di colore di 32 bit. Se si è indecisi su cosa scegliere, e
		quello di default non funziona, <c>ofonly</c> è sicuramente funzionante.
	</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Disabilita la cache di terzo livello su alcuni PowerBook (richiesta almeno
    per i 17")
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Abilita il supporto per i dispositivi IEEE1394 (FireWire), come harddisk
    esterni.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Se si desidera usare dispositivi PCMCIA durante l'installazione (come
    schede di rete PCMCIA), si deve abilitare questa opzione.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
In questo prompt si prema Invio, e un ambiente completo di Gentoo Linux
viene caricato dal CD. Si continui con <uri link="#booted">
Una volta avviato il sistema...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativa: Bootare il LiveCD su un Pegasos</title>
<body>

<p>
Sui Pegasos è sufficiente inserire il CD e al prompt di avvio dello
SmartFirmware digitare <c>boot cd /boot/menu</c>. Questo aprirà un piccolo
bootmenu dove si può fare una scelta tra molte configurazioni video
preconfigurate. Se occorrono opzioni di avvio particolari possono essere
aggiunte alla linea di comando come per Yaboot. Per esempio
<c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>. Le opzioni da aggiungere al kernel (in caso qualcosa andasse storto
e se ne avesse bisogno), sono preconfigurate nel kernel con
<c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc
looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Alternativa: Bootare il CD di installazione con BootX</title>
<body>

<p>
Nei sistemi OldWorld la parte avviabile del CD di installazione non si può
usare. La soluzione più semplice è usare MacOS per fare il bootstrap in un
ambiente Linux con un tool chiamato BootX.
</p>

<p>
Scaricare <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> e
scompattare l'archivio. Copiare <c>BootX Extension</c> dall'archivio
scompattato in <c>Extensions Folder</c> e BootX App Control Panel in
<c>Control Panels</c>, entrambi sono posti nel MacOS System Folder. Creare
una voce chiamata "Linux Kernels" nel System folder e copiare il kernel
<c>ppc32</c> dal CD a questa voce. Copiare <c>ppc32.igz</c> dal
<path>boot</path> del CD di installazione in MacOS <c>System Folder</c>.
</p>

<p>
Per preparare BootX, avviare BootX App Control Panel. Selezionare Options e
segnare <c>Use Specified RAM Disk</c> e selezionare <c>ppc32.igz</c> dal
System Folder. Alla schermata iniziale assicurarsi che ramdisk sia almeno
<c>32000</c>. Impostare gli argomenti del kernel come mostrato sotto:
</p>

<pre caption="BootX kernel argomenti">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0 nodevfs udev
</pre>

<note>
I parametri del kernel nella sezione sopra di yaboot sono applicabili anche
qui. Si può aggiungere qualsiasi parametro della sezione già vista sopra.
</note>

<p>
Assicurarsi che le impostazioni sono corrette e salvare la configurazione. Si
salva nel caso non si avvia o qualcosa manca. Premere il bottone Linux sopra
la finestra. Se tutto va bene, si dovrebbe avviare nel CD di installazione.
Continuare con <uri link="#booted">Una volta avviato il sistema...</uri>
</p>

</body>
</subsection>

<subsection id="booted">
<title>Una volta avviato il sistema...</title>
<body>

<p>
Viene visualizzato un prompt di root ("#") nella console corrente. E'
posssibile anche passare alle altre console premendo Alt-F2, Alt-F3 e
Alt-F4. Ritornare a quella di partenza premendo Alt-F1. Su macchine Apple
probabilmente si deve premere Alt-fn-Fx, a causa del layout della tastiera.
</p>

<p>
Se si sta installando Gentoo su un sistema con una tastiera non-US, si
può utilizzare <c>loadkeys</c> per caricare la keymap della propria tastiera.
Per elencare le keymap disponibili eseguire
<c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>. Su macchine NewWorld o Pegasos non usare
le keymap in <path>ppc</path> o <path>mac</path> perché sono per i sistemi
ADB OldWorld.
</p>

<pre caption="Elencare le keymap disponibili">
<comment>(I PPC usano le keymap x86 nella maggior parte dei sistemi.
Le keymap mac/ppc fornite con il  CD di installazione sono keymap ADB e
sono inutilizzabili con i kernel dei  CD di installazione)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Caricare la keymap scelta:
</p>

<pre caption="Caricare la keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Continuare con <uri link="#hardware">Configurazioni Hardware aggiuntive</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurazioni Hardware aggiuntive</title>
<body>

<p>
All'avvio del  CD di installazione vengono rilevati tutti i dispositivi
hardware e caricati i moduli del kernel appropriati per supportare l'hardware.
Nella maggior parte dei casi questa operazione va a buon fine. Tuttavia, in
alcuni casi si può verificare che non vengano caricati automaticamente
tutti i moduli del kernel richiesti. In questo caso è necessario caricare
i moduli manualmente.
</p>

<p>
Nell'esempio seguente si mostra il caricamento del modulo <c>airport</c>.
Questo modulo supporta solo vecchie schede Airport (802.11b).  AirportExtreme
(802.11g) non è supportato sul CD di installazione a causa delle restrizioni
sulla distribuzione firmware.
</p>

<pre caption="Caricare il modulo airport">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

<p>
Su vecchi iMacs, a volte la scheda di rete non è rilevata nel modo giusto. Si
usa il driver BMAC:
</p>

<pre caption="Caricare il modulo bmac">
# <i>modprobe bmac</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: ottimizzare le prestazioni degli hard disk</title>
<body>

<p>
Se si è un utente esperto, si potrebbe voler ottimizzare le prestazioni
degli hard disk IDE utilizzando <c>hdparm</c>. Con le opzioni <c>-tT</c>
si possono analizzare le prestazioni degli hard disk (si consiglia di eseguirlo
diverse volte per ottenere dei risultati più precisi):
</p>

<pre caption="Analizzare le prestazioni degli hard disk">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Per ottimizzare si può utilizzare uno dei seguenti esempi (o sperimentare
altre soluzioni) che utilizzano <path>/dev/hda</path> come disco (da sostituire
in base alla propria configurazione):
</p>

<pre caption="Ottimizzare le prestazioni degli hard disk">
<comment>Attivare il DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Attivare il DMA + Opzioni sicure per migliorare le prestazioni:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optionale: account utente</title>
<body>

<p>
Se si ha intenzione di dare accesso all'ambiente di installazione ad altre
persone o se si vuole chattare utilizzando <c>irssi</c> senza i privilegi di
root (per motivi di sicurezza), bisogna creare gli account utente necessari
e cambiare la password di root.
</p>

<p>
Per cambiare la password di root usare l'utility <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(inserire la nuova password)</comment>
Re-enter password: <comment>(confermare la password)</comment>
</pre>

<p>
Per creare un account utente si inserisce prima la userid, e poi si specifica
la relativa password. Per questo scopo si utilizzano
<c>useradd</c> e <c>passwd</c>. In questo esempio viene creato un utente
chiamato &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creare un account utente">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(inserire la password di john)</comment>
Re-enter password: <comment>(confermare la password di john)</comment>
</pre>

<p>
E' possibile passare da root all'utente appena creato usando
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare utente">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opzionale: visualizzare la documentazione durante l'installazione</title>
<body>

<p>
Se si vuole visualizzare il Manuale Gentoo (o dal CD o online) durante
l'installazione, assicurarsi di aver creato un account utente (leggere
<uri link="#useraccounts">Opzionale: account utente</uri>). Quindi
premere <c>Alt-F2</c> per andare in un nuovo terminale ed effettuare il log in.
</p>

<p>
Se si vuole visualizzare la documentazione sul CD si può direttamente avviare
<c>links</c> per leggerla:
</p>

<pre caption="Visualizzare la documentazione sul CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tuttavia è preferibile utilizzare il Manuale Gentoo online poichè potrebbe
essere più aggiornato di quello fornito sul CD. Si può visualizzare usando
<c>links</c>, ma dopo aver completato il capitolo
<e>Configurarazione della rete</e> (altrimenti non è possibile andare su
Internet per vedere la documentazione):
</p>

<pre caption="Visualizzare la documentazione online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Si può tornare al terminale iniziale premendo <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: avviare il demone SSH</title>
<body>

<p>
Se si vuole permettere ad altri utenti di accedere al computer durante
l'installazione di Gentoo (per ricevere ad esempio un aiuto nell'installazione)
occorre creare un account utente per loro e forse anche dare loro la password
di root (soltanto se si ha piena fiducia nell'utente).
</p>

<p>
Per avviare il demone SSH eseguire il comando seguente:
</p>

<pre caption="Avviare il demone SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per poter utilizzare sshd è necessario configurare la rete. Continuare con
il capitolo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurazione della rete</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
