<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->


<sections>
<section>
<title>System Logger</title>
<body>

<p>
Quando si è parlato dello <e>stage3</e>, si è detto che esso contiene tutti i necessari strumenti di sistema, i quali non possono essere scelti, ma sono già precompilati. Si è anche detto che saranno installati altri strumenti. E' arrivato il momento di installarli.
</p>

<p>
Il primo strumento che si deve scegliere, deve fornire un facile logging per il sistema. Unix e Linux hanno una eccellente storia sulle possibilità di logging -- se si vuole, nei logfile si può osservare tutto quello che succede sul sistema. Ciò avviene attraverso il <e>system logger</e>.
</p>

<p>
Gentoo offre molti system logger. Ci sono <c>sysklogd</c>, che è l'insieme tradizionale di demoni di system logging, <c>msyslog</c>, un system logger flessibile con un design modularizzato, <c>syslog-ng</c>, un system logger avanzato, e <c>metalog</c> che è un system logger altamente configurabile.
</p>

<p>
Se si è incerti su quale scegliere, si usi <c>syslog-ng</c>, poichè è molto potente e ha una grande configurazione di default.
</p>

<p>
Per installare il system logger scelto, si deve <c>emergerlo</c> e aggiungerlo al runlevel di default con <c>rc-update</c>. L'esempio seguente installa <c>syslog-ng</c>. Ovviamente si deve sostituirlo con il system logger scelto:
</p>

<pre caption="Installare un system logger">
# <i>emerge --usepkg syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: Demone cron</title>
<body>

<p>
Il prossimo strumento è il demone cron. Anche se è opzionale e non richiesto per il sistema, è consigliato installarlo. Ma cos'è? Un demone cron esegue comandi programmati. E' molto pratico se si deve eseguire qualche comando regolarmente (per esempio, giornalmente, settimanalmente o mensilmente).
</p>

<p>
Gentoo offre tre possibili demoni cron: <c>dcron</c>, <c>fcron</c> e <c>vixie-cron</c>. Installare uno di questi, è simile a installare un system logger. Tuttavia, <c>dcron</c> e <c>fcron</c> richiedono un comando extra di configurazione, che è <c>crontab /etc/crontab</c>. Se non si sa quale scegliere, si usi <c>vixie-cron</c>.
</p>

<note>
Se si sta installando Gentoo con pacchetti precompilati, si dovrebbe usare <c>vcron</c> nel caso <c>vixie-cron</c> non funzioni.
</note>

<pre caption="Installare un demone cron">
# <i>emerge --usepkg vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
<comment>(Solo se si è scelto dcron o fcron:)</comment> # <i>crontab /etc/crontab</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Strumenti di file system</title>
<body>

<p>
In base al file system che si sta usando, si devono installare le necessarie utilities (per controllare l'integrità del file system, per creare un file system supplementare etc.).
</p>

<p>
La seguente tabella elenca gli strumenti necessari da installare se si usa un determinato file system:
</p>

<table>
<tr>
  <th>File System</th>
  <th>Strumento</th>
  <th>Comando di installazione</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge --usepkg jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<!-- TODO reactivate when LVM2 instructions are boarded
<p>
If you are an LVM user, you also need to install <c>lvm-user</c>:
</p>

<pre caption="Installing LVM utilities">
# <i>emerge - -usepkg lvm-user</i>
</pre>
-->

<p>
Se non si ha bisogno di <c>rp-pppoe</c> per connettersi a Internet, continuare con <uri link="?part=1&amp;chap=11">Termine dell'installazione Gentoo</uri>. Altrimenti continuare con <uri link="#doc_chap4">Opzionale: Strumenti di rete</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opzionale: Strumenti di rete</title>
<body>

<p>
Se si ha bisogno di <c>rp-pppoe</c> per connettersi alla rete, si deve installarlo. Gli utenti che hanno usato GRP (pacchetti precompilati), devono usare il seguente comando:
</p>

<pre caption="Installare rp-pppoe con GRP">
<comment>(Solo per gli utenti GRP:)</comment>
# <i>emerge --usepkgonly rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Gli altri utenti devono installare <c>rp-pppoe</c> con il seguente comando:
</p>

<pre caption="Installare rp-pppoe per gli utenti normali">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
<c>USE="-X"</c> proibirà a XFree di essere installato come una dipendenza (<c>rp-pppoe</c> ha strumenti grafici; se si vuole abilitarli, si può ricompilare <c>rp-pppoe</c> più avanti, o installare XFree adesso -- il quale richiede molto tempo per la compilazione).
</p>

<p>
Ora continuare con <uri link="?part=1&amp;chap=11">Termine dell'installazione Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
