<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-hppa-medium.xml,v 1.1 2004/12/08 19:18:25 mush Exp $ -->

<sections>

<version>1.20</version>
<date>2004-11-04</date>

<section>
<title>Richieste Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima ancora di cominciare vengono elencate le richieste hardware necessarie per installare Gentoo sulla propria macchina. Naturalmente dipendono dalla propria architettura.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>L'architettura HPPA</title>
<body>

<p>
Controllare i seguenti requisiti prima di iniziare l'installazione di Gentoo:
</p>

<ul>
<li>
  Sono necessari almeno 2 GB di spazio su disco
</li>
<li>
  Un elenco di hardware supportato può essere trovato su <uri link="http://www.pateam.org/list.html">PA Team website</uri>. Si possono trovare ulteriori informazioni sulla propria macchina nel <uri link="http://hwdb.parisc-linux.org">Parisc-Linux Hardware Database</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>La scelta</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
A questo punto è tempo di scegliere la modalità con cui condurre l'installazione. Esistono varie alternative e tecniche differenti, ma il risultato è sempre un sistema base Gentoo.
</p>

<p>
I metodi di installazione descritti sono:
</p>

<ul>
<li>Il LiveCD Gentoo HPPA</li>
</ul>

<p>
Prima di continuare biosogna spiegare cosa siano i tre stage dell'installazione.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>I tre Stage</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux può essere installato tramite uno dei tre <e>stage</e>, che sono archivi tar. La scelta di uno dei tre dipende da quanto del sistema si desidera compilare personalmente. Lo <e>stage1</e> viene utilizzato quando si desidera fare il bootstrap e compilare tutto il sistema da zero. Lo <e>stage2</e> serve per compilare l'intero sistema da uno stato di semi-compilazione dopo il bootstrap. Lo <e>stage3</e> invece contiene già un sistema Gentoo di base compilato in precedenza. Come viene spiegato in seguito è anche possibile installare Gentoo senza compilare nulla (tranne il kernel e alcuni pacchetti opzionali). Se si preferisce quest'ultima strada è possibile utilizzare lo <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Che stage scegliere?
</p>

<p>
Iniziare dallo <e>stage1</e> consente di avere un controllo totale sui parametri di ottimizzazione e sulle funzionalità opzionali che possono essere attivate sul sistema. Questo è ciò che rende lo <e>stage1</e> un ottimo strumento di installazione per gli utenti esperti che sanno perfettamente ciò che stanno facendo. E' anche un comodo metodo per coloro che desiderino conoscere meglio il funzionamento di Gentoo Linux.
</p>

<p>
L'installazione dallo <e>stage1</e> può essere effettuata solo se si ha una connessione a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Consente di avere completo controllo sulle opzioni di ottimizzazione e sull' eventuale installazione del supporto a funzionalità aggiuntive
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Adatto ad utenti esperti che sanno ciò che stanno facendo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Consente di apprendere molto del funzionamento interno di Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
<ti>Impiega molto tempo a terminare l'installazione</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Se non si desidera configurare le opzioni è semplicemente una perdita di tempo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non adatto ad installazioni senza rete
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Lo <e>Stage2</e> evita all'utente il processo di bootstrap, il che è un vantaggio se le opzioni di ottimizzazione scelte per lo <e>stage2</e> sono già soddisfacenti per il sistema.
</p>

<p>
L'installazione dallo <e>stage2</e> può essere effettuata solo se si ha una connessione a Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Non c'è bisogno di bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Più rapido dello stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>E' ancora possibile adattare la configurazione</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Non è possibile configurare ogni parametro come nello stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Non è la via più rapida di installare Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Bisogna accettare le ottimizzazioni già presenti nel bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non adatto ad installazioni senza rete
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
La scelta dello <e>stage3</e> consente la più rapida installazione possibile di Gentoo Linux, ma implica anche l'accettazione di tutte le configurazioni di default per il sistema (che comunque sono state accuratamente selezionate per ottimizzare le performance e garantire la stabilità). Lo <e>stage3</e> è necessario anche per installare Gentoo tramite pacchetti precompilati o senza connessione di rete.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>E' il metodo più veloce di avere un sistema base Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
  <ti>Adatto ad installazioni senza rete</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Non è possibile adattare il sistema, è già compilato</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Non si può vantarsi di aver usato lo stage1 o lo stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Annotarsi (o ricordarsi) qual'è lo stage che si desidera usare. Se ne avrà bisogno più avanti quando si deciderà quale LiveCD (o quale altro mezzo di installazione) sarà usato. E' interessante sapere che se si decide di utilizzare impostazioni di ottimizzazione differenti dopo l'installazione di Gentoo, è possibile ricompilare il sistema per intero con le nuove impostazioni.
</p>

<p>
Seguono ora i metodi disponibili per l'installazione.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD Gentoo</title>
<body>

<p>
I <e>LiveCD Gentoo</e> sono CD bootabili che contengono un ambiente Gentoo autonomo. Consentono di bootare Linux da CD. Durante il processo di boot viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi driver. I CD vengono mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Tutti i LiveCD consentono di bootare, configurare la rete, inizializzare le partizioni e iniziare l'installazione di Gentoo da Internet. Alcuni CD però contengono anche tutti i sorgenti necessari per portare a termine l'installazione senza la rete.
</p>

<p>
Si espongono ora i contenuti del LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>LiveCD Gentoo HPPA</title>
<body>

<p>
Si tratta di un CD bootabile molto snello con l'unico obiettivo di bootare il sistema, preparare il supporto di rete e continuare l'installazione Gentoo. Non contiene stage (o in alcuni casi contiene solo lo stage1), pacchetti di sorgenti o precompilati.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Scaricare, masterizzare e bootare un LiveCD Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare i LiveCD</title>
<body>

<p>
Questa è la sezione che tratta l'utilizzo di un LiveCD Gentoo. Si inizia scaricando e masterizzando uno dei differenti set di CD a cui si è accennato. Si vede allora dove si possono trovare i LiveCD.
</p>

<p>
Andare su uno dei nostri <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> e su <path>experimental/hppa/livecd</path>, che è dove è messo il LiveCD. Dentro quella directory si troveranno file ISO. Questi sono immagini complete di CD che possono essere scritte su un CD-R.
</p>

<p>
Nel caso si voglia controllare l'integrità del file che si è scaricato, è possibile controllare il checksum MD5 e confrontarlo con quelli forniti (come <path>install-hppa-minimal-2004.3.iso.md5</path>). Si può controllare il checksum con il tool <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix o <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows.
</p>

<p>
Un altro modo di controllare la validità del file scaricato è quello di usare GnuPG per verificare la firma crittografata che forniamo (il file che finisce con <path>.asc</path>). Scaricare il file della firma e ottenere una chiave pubblica:
</p>

<pre caption="Ottenere una chiave pubblica">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare ora la firma:
</p>

<pre caption="Verificare la firma crittografata">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine scelta è necessario scegliere la modalità RAW. Come impostarla dipende dal programma. Si tratteranno <c>cdrecord</c> e <c>K3B</c>: ulteriori informazioni si possono trovare sulle <uri link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, scrivere semplicemente <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (dove <path>/dev/hdc</path> è la periferica del masterizzatore) seguito dal path del file ISO
  </li>
  <li>
    Con K3B, selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>. Si può individuare il file ISO nell'area 'Image to Burn'. Poi cliccare su <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootare i LiveCD HPPA</title>
<body>

<note>
Se si hanno problemi con l'avvio del LiveCD o con ogni altra modalità, leggere <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">PA-RISC Linux Boot HOWTO</uri>.
</note>

<p>
Avviare il sistema HPPA. Durante il processo di boot, si vedrà un messaggio simile al seguente:
</p>

<pre caption="Messaggio di boot HPPA">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Quando appare questo messaggio, premere il tasto Esc fino a quando appare un menu. Questo può portare via un pò di tempo. Di default, si dovrebbe entrare nella console BOOT_ADMIN. Se non succede, ma appare un menu, scegliere <c>Enter Boot Administration mode</c> per entrare nella console BOOT_ADMIN. Si dovrebbe avere ora un prompt '&gt;'.
</p>

<p>
Inserire il LiveCD di Gentoo nel CD-ROM. Se non si conosce lo SCSI ID del proprio CD-ROM, la stazione PA-RISC la cercherà con il comando <c>search</c>.
</p>

<pre caption="Cercare lo SCSI ID">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
La stazione PA-RISC visualizzerà ora tutte le modalità disponibili per il boot. Questo è un esempio del comando:
</p>

<pre caption="Modalità disponibili per il boot">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
Per avviare da un CD-ROM c'è bisogno del Device Path. Per esempio, se si desidera avviare dal CD-ROM TOSHIBA dell'esempio sopra, si deve digitare il seguente comando:
</p>

<pre caption="Avviare da un CD-ROM">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
La parola <c>ipl</c> (Initial Program Loader) dice a palo (il PA-RISC boot LOader) di entrare nel modo interattivo. Questo permetterà di cambiare per esempio, i parametri di avvio del kernel.
</p>

<p>
Quando il boot parte con successo, palo partirà nel modo interattivo:
</p>

<pre caption="Modo interattivo di PALO">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


Hard booted.
palo ipl 1.2 root@b180l.da-kot Tue Apr  8 12:43:07 CEST 2003

Boot image contains:
    0/vmlinux32 4028015 bytes @ 0x1520000
    0/ramdisk 834748 bytes @ 0xf800
Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd.gz TERM=linux console=tty root=/dev/ram0 init=/linuxrc
  0: 0/vmlinux
  1: initrd=initrd.gz
  2: TERM=linux
  3: console=tty
  4: root=/dev/ram0
  5: init=/linuxrc

Edit which field?
(or 'b' to boot with this command line)? 
</pre>

<p>
Questi parametri sono adatti nella maggior parte dei casi.
</p>

<p>
Se si ha bisogno di caratteristiche extra, si deve aggiungere un'appropriata keyword alla fine delle righe del comando. Per aggiungere una keyword, modificare l'ultimo campo, aggiungere uno spazio e digitarla. La sola keyword implementata è <c>cdcache</c> che dice al LiveCD di caricarsi nella RAM, permettendo che si smonti il CD.
</p>

<pre caption="Aggiungere cdcache come opzione di boot">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>5</i>
init=/linuxrc <i>cdcache</i>
</pre>

<p>
Ora che si sono ottimizzati i parametri di boot del kernel, si deve avviare.
</p>

<pre caption="Avviare il kernel">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Ci dovrebbe essere un prompt di root ("#") sulla attuale console e dovrebbe essere possibile passare ad altre console premendo Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4 e tornare alla precedente premendo Alt-F1.
</p>

<p>
Continuare ora con la <uri link="#hardware">Configurazione dell'Hardware Extra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurazione dell'hardware extra</title>
<body>

<p>
La maggior parte delle macchine HPPA hanno già una scheda ethernet. Sistemi più vecchi usano il driver lasi che è compilato nel kernel. Sistemi più nuovi hanno bisogno del driver tulip che è compilato come un modulo. Per usarlo, si deve caricare il driver.
</p>

<p>
Nel prossimo esempio, si cercherà di caricare il modulo <c>tulip</c> (supporto per certi tipi di interfacce di rete):
</p>

<pre caption="Caricare i moduli del kernel">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Opzionale: Account utente</title>
<body>

<p>
Se si pensa di dare accesso ad altri al proprio ambiente di installazione o si desidera chattare usando <c>irssi</c> senza i privilegi root (per ragioni di sicurezza), è necessario creare gli opportuni account utente e cambiare la password di root.
</p>

<p>
Per cambiare la password di root utilizzare l'utility <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Inserire la nuova password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la nuova password)</comment>
</pre>

<p>
Per creare un account utente è necessario inserire i suoi dati seguiti dalla sua password. E' possibile utilizzare <c>useradd</c> e <c>passwd</c> per farlo, come mostra il prossimo esempio in cui si crea l'utente &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creare un account utente">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Inserire la password di john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la password di john)</comment>
</pre>

<p>
E' possibile dunque cambiare utente da root al nuovo utente tramite <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare utente">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Vedere la documentazione mentre si installa</title>
<body>

<p>
Se si desidera vedere il Manuale Gentoo (da un CD o online) durante l'installazione, assicurarsi di aver creato un account di un utente (vedere <uri link="#useraccounts">Opzionale: Account utente</uri>). Poi premere <c>Alt-F2</c> per andare in un nuovo terminale, e quindi fare il log in.
</p>

<p>
Se si desidera vedere la documentazione sul CD si può immediatamente eseguire <c>links2</c> per leggerla:
</p>

<pre caption="Vedere la documentazione sul CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tuttavia, è preferito usare il Manuale Gentoo online poichè è più recente di quello sul CD. Si può vederlo con <c>links2</c>, ma solo dopo avere completato il capitolo <e>Configurazione della rete</e> (altrimenti non si potrà andare su Internet per vedere il documento):
</p>

<pre caption="Vedere la documentazione online">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-hppa.xml</i>
</pre>

<p>
Si può tornare al terminale originale premendo <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Avviare un demone SSH</title>
<body>

<p>
Se si desidera consentire ad altri utenti l'accesso al pc durante l'installazione di Gentoo (magari perchè qualcuno di essi potrebbe essere di aiuto o addirittura condurre personalmente l'installazione), è necessario creare un account per ciascuno di essi o condividere con loro la password di root (<e>solo se</e> si <b>confida pienamente</b> in tale utente).
</p>

<p>
Per avviare il demone SSH, eseguire il seguente comando:
</p>

<pre caption="Avviare il demone SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per potere usare sshd, si deve prima impostare la rete. Continuare con il capitolo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurazione della rete</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
