<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-ia64-medium.xml,v 1.1 2007/06/03 17:40:23 mascherpa Exp $ -->

<sections>

<version>5.0</version>
<date>2007-05-07</date>

<section>
<title>Richieste Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima ancora di cominciare vengono elencate le richieste hardware
necessarie per installare Gentoo sulla propria macchina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisiti Hardware</title>
<body>

<p>
Praticamente qualsiasi mcchina IA64 dovrebbe essere in grado di utilizzare
Gentoo. Al momento sono disponibili solo LiveCD quindi l'unica richiesta è una
periferica CD-ROM disponibile.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>I CD di Installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
I <e>CD di Installazione Gentoo</e> sono CD bootabili che contengono un ambiente
Gentoo autonomo. Consentono di bootare Linux da CD. Durante il processo di boot
viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi driver. I CD vengono
mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Tutti i CD di Installazione consentono di bootare, configurare la rete,
inizializzare le partizioni e iniziare l'installazione di Gentoo da Internet. Al
momento vengono resi disponibili due CD di Installazione che sono entrambi
adatti per l'installazione nel momento in cui si desideri effettuare
un'installazione con supporto di rete e installando le utlime versioni dei
pacchetti.
</p>

<impo>
Se si desidera installare Gentoo senza supporto di rete od utilizzare uno degli
strumenti di installazione automatici, è possibile utilizzare le istruzioni
comprese nel <uri link="2007.0/">manuale Gentoo 2007.0</uri>.
</impo>

<p>
Il CD di installazione attualmente disponibile per IA64:
</p>

<ul>
  <li>
    Il CD di Installazione Gentoo <e>Minimale</e>, un CD bootabile molto snello
    il cui unico scopo è di bootare il sistema, configurare la rete e continuare
    con l'installazione Gentoo.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di Installazione Gentoo Minimale</title>
<body>

<p>
L'immagine del CD di Installazione minimale si chiama <c><keyval
id="min-cd-name"/></c> e occupa solo <keyval id="min-cd-size"/>MB di spazio. E'
possibile utilizzarlo per installare Gentoo ma <e>solo</e> nel caso si disponga
di una connessione ad Internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>CD di Installazione Minimale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brevissimo download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
  Non contiene nè lo stage3, nè snapshot di portage, nè pacchetti GRP, quindi
  non è adatto ad installazioni senza supporto di rete
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lo Stage3</title>
<body>
     
<p>
Un archivio stage3 è un tar che contiene un ambiente Gentoo minimale, fatto
apposta per continuare l'installazione Gentoo, come indicato in questo manuale.
In precedenza il Manuale Gentoo descriveva l'installazione mediante l'utilizzo
di uno dei tre stage disponibili. Adesso però, pur continuando ad essere
disponibili tutti e tre gli stage, il metodo ufficiale di installazione adotta
lo stage3. Se si è interessati a condurre una installazione Gentoo utilizzando
un archivio stage1 o stage2 è possibile consultare le GAQ Gentoo alla voce <uri
link="/doc/it/faq.xml#stage12">Come installare Gentoo mediante uno stage1 o
stage2</uri>.</p>

<p>
Gli archivi stage3 possono essere scaricati da <path><keyval
id="release-dir"/>stages/</path> in uno qualsiasi dei <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Mirror ufficiali Gentoo</uri> e non vengono
forniti sul LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Scaricare, masterizzare e bootare un CD di Installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare i CD di Installazione</title>
<body>

<p>
Questa è la sezione che tratta l'utilizzo di un CD di Installazione Gentoo. Si
inizia
scaricando uno dei differenti set di CD a cui si è accennato.
</p>

<p>
E' possibile scaricare qualsiasi CD di Installazione da uno
dei <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>. Il CD di Installazione
risiedono nella directory <path><keyval id="release-dir"/>installcd</path>.
</p>

<p>
All'interno della directory segnalata si possono trovare le ISO. Si tratta di
immagini complete di CD che si possono masterizzare.
</p>

<p>
Nel caso che si voglia controllare l'integrità del file che si è scaricato,
è possibile controllare il checksum MD5 e confrontarlo con quelli forniti
(come <path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>). Si può controllare
il checksum con il tool <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows.
</p>

<p>
Un altro modo di controllare la validità del file scaricato è di utilizzare
GnuPG per verificare la firma che viene fornita. (il file con estensione
<path>.asc</path>). Scaricare il file con la firma e procurarsi la chiave
pubblica:
</p>

<pre caption="Otteneree la chiave pubblica">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare la firma:
</p>

<pre caption="Verifica della firma">
$ <i>gpg --verify &lt;file con la firma&gt; &lt;file iso scaricato&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine ISO scelta è necessario scegliere la modalità RAW.
Come impostarla dipende dal programma: seguono le istruzioni per <c>cdrecord</c>
e
<c>K3B</c>; ulterori informazioni possono essere reperite nelle <uri
link="/doc/it/faq.xml#isoburning">FAQ Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
  Con cdrecord, scrivere semplicemente <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;file
ISO&gt;</c> (dove
  /dev/hdc è la periferica del masterizzatore).
  </li>
  <li>
    Con K3B, selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
Selezionare
    ora l'immagine da masterizzare e cliccare su <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootare i CD di Installazione</title>
<body>

<p>
Una volta masterizzato il CD di installazione è il momento di avviarlo.
Rimuovere eventuali CD dalle periferiche CD-DOM ed inserire il CD di
installazione Gentoo. Riavviare dunque il sistema ed attenedere che il firmware
EFI si carichi sulla console. L'opzione esatta da selezionare varia sulla base
dell'hardware in uso.
</p>

<p>
La maggior parte delle implementazioni presentano un'opzione direttamente al
primo menu (il boot manager EFI). Le parole esatte possono differire, ma si
dovrebbe trattare di qualcosa come &quot;CD Boot&quot;, &quot;Removable Media
Boot&quot; o &quot;Internal Bootable DVD&quot;. Selezionare questa opzione.
</p>

<p>
Se la propria implementazione EFI non presenta tale opzione è possibile avviare
il CD utilizzando l'interfaccia di EFI. Tutte le implementazioni presentano
un'opzione per entrare nell'interfaccia dal menu del Boot Manager. Selezionare
tale opzione. L'interfaccia EFI mostra una lista di periferiche a blocchi
(<c>blk<b>n</b>:</c>) ed una lista di filesystem a cui si può effettivamente 
accedere (<c>fs<b>n</b>:</c>).
</p>

<p>
Nella maggior parte dei casi si desidera selezionare l'opzione <c>fs0:</c>;
comunque (se la periferica CD-ROM ha riconosciuto il CD) dovrebbe essere
possibile vedere un <c>fs<b>n</b></c> per il proprio CD-ROM (la periferica
EFI corrispondente contiene <c>CDROM</c> nel nome). Inserire <c>fs<b>n</b>:</c>,
sostituire <b>n</b> secondo le necessità senza dimenticare i due punti e preme
re invio. Infine scrivere <c>elilo</c> e di nuovo premere invio.
</p>

<p>
ELILO mostra il proprio messaggio di benvenuto e richiede di inserire il kernel
da avviare oltre alle altre opzioni da passare ad esso in linea di comando.
Nell maggior parte dei casi basta premere invio o attenedere cinque secondi. Un
solo kernel è incluso nel CD di installazione, quello <c>gentoo</c>.
</p>

<p>
Vengono forniti diversi alias del kernel che aggiungono opzioni alla linea
dicomando. Questi possono essere necessari al posto del defaule <c>gentoo</c>
a seconda del proprio hardware:
</p>

<p>
L'opzione <c>gentoo-serial</c> avvia una console seriale sulla prima porta
seriale (ttyS0) a 9600bps. Questo potrebbe essere richiesto su alcune
vecchie implementazioni di EFI dove il kernel non riesce a rilevare che
console utilizzare. Si può provare questa opzione nel caso avviando il
kernel di default <c>gentoo</c> non venga visualizzato alcun output a
scehrmo e se si può utilizzare una console seriale. Se si utilizza una
console seriale non collegata alla prima porta, è necessario selezionare
manualmente la console scrivendo <c>gentoo console=ttyS#,9600</c> dove <c>#</c>
è il numero della console seriale. <b>Not</b> è necessario fare questa
operazione in circostanze normali, si tratta solo di una soluzione per
implementazioni complicate di EFI.
</p>

<p>
L'opzione <c>gentoo-sgi</c> forza una console seriale sulla porta <c>ttySG0</c>
a 115200bps. Questo dovrebbe essere necessario solo per macchine SGI, e comunque
se la console è correttamente selezionata nelle impostazioni EFI di default, o
se si sta utilizzando una console video questa opzione non dovrebbe essere
necessaria.
</p>

</body>
<body>

<p>
E' possibile anche selezionare opzioni per il kernel. Si tratta di direttive
particolari che possono essere attivate o meno a piacere.
</p>

<pre caption="Opzioni disponibili per il kernel scelto">
- agpgart       carica agpgart (da utilizzare in caso di problemi con la scheda grafica)
- ide=nodma     disabilita a forza il DMA (da usare nel caso di malfunzionamenti)
- doscsi        ricerca periferiche scsi (disabilita alcune schede ethernet)
- dopcmcia      avvia il servizio pcmcia per i cdrom PCMCIA
- nofirewire    disabilita il supporto firewire in initrd (per cdroms firewire, ecc)
- nokeymap      disabilita la selezione della tastiera per configurazione non US
- docache       memorizza in cache l'ambiente consentendo di smontare /mnt/cdrom
- nodetect      disabilita l'avvio di hwsetup/kudzu e hotplug
- nousb         disabilita il modulo usb da initrd e disabilita hotplug
- nodhcp        dhcp non viene avviato nel caso si rilevi un nic
- nohotplug     disabilita il caricamento di hotplug
- noapic        disabilita apic (da provare nel caso di problemi hardware)
- noevms        disabilita il caricamento dei moduli EVMS2
- nolvm2        disabilita il caricamento dei moduli LVM2
- noload=module1,[module2,[...]]
                disabilita il caricamento di specifici moduli
</pre>

<p>
Viene ora mostrata la schermata di avvio. Se si sta installando Gentoo su un
sistema privo di tastiera statunitense assicurarsi di scegliere la
configurazione corretta quando viene richiesta. Se non viene scelto nulla il
processo continua con la configurazione statunitense. Una volta completato il
processo di boot si è automaticamente nell'ambiente Live di Gentoo come "root",
l'utente amministratore. Ci dovrebbe essere un prompt di root a schermo ("#") e
dovrebbe essere possibile passare ad altre console premendo Alt-F2, Alt-F3 e
Alt-F4 e tornare alla precedente premendo Alt-F1.
</p>

<p>
Continuare ora con la <uri link="#hardware">Configurazione dell'Hardware</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurazione dell'hardware</title>
<body>

<p>
Al momento del boot il CD prova a rilevare tutte le periferiche hardware
e caricare i corrispondenti moduli del kernel di supporto. Nella grande
maggior parte dei casi l'operazione va a buon fine. A volte però
potrebbero non essere caricati tutti i moduli necessari. Se la rilevazione
PCI ha saltato qualche periferica, è necessario caricare manualmente
il modulo corrispondente.
</p>

<p>
Nel seguente esempio si prova a caricare il modulo <c>8139too</c> (che supporta
un certo tipo di interfacce di rete):
</p>

<pre caption="Caricamento dei moduli del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Ottimizzazione  delle performance dell'hard disk</title>
<body>

<p>
Alcuni utenti esperti potrebbero voler ottimizzare le performance del
proprio hard disk tramite <c>hdparm</c>. Con le opzioni <c>-tT</c> è possibile
testare le performance del proprio disco (eseguire il test alcune volte
per avere risultati più precisi):
</p>

<pre caption="Test delle performance del disco">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Per l'ottimizzazzione è possibile utilizzare uno dei seguenti esempi
(o una configurazione personalizzata) che usano <path>/dev/hda</path>
come disco (sostituirlo con il proprio):
</p>

<pre caption="Ottimizzazione delle performance del disco">
<comment>Attivare il DMA:</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Attivare il DMA e altre opzioni sicure di ottimizzazione:</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opzionale: Account utente</title>
<body>

<p>
Se si pensa di dare accesso ad altri al proprio ambiente di installazione o si
desidera
chattare usando <c>irssi</c> senza i privilegi di amministrazione per motivi di
sicurezza,
è necessario creare gli opportuni account utente e cambiare la
password di root.
</p>

<p>
Per cambiare la password di root utilizzare l'utility <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Inserire la nuova password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la nuova password)</comment>
</pre>

<p>
Per creare un account utente è necessario inserire i suoi dati seguiti
dalla sua password. E' possibile utilizzare  <c>useradd</c> e <c>passwd</c>
per farlo, come mostra il prossimo esempio in cui si crea l'utente
"john".
</p>

<pre caption="Creare un account utente">
# <i>useradd -m -G john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Inserire la password di john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la password di john)</comment>
</pre>

<p>
E' possibile dunque cambiare utente da root al nuovo utente tramite
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare utente">
# <i>su john -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Avviare un demone SSH</title>
<body>

<p>
Se si desidera consentire ad altri utenti l'accesso al pc durante
l'installazione di Gentoo (magari perchè qualcuno di essi potrebbe
essere di aiuto o addirittura condurre personalmente l'installazione),
è necessario creare un account per ciascuno di essi o condividere
con loro la password di root (<e>solo se si confida pienamente</e> in
tale utente).
</p>

<p>
Per avviare il demone SSH, eseguire il seguente comando:
</p>

<pre caption="Avviare il demone SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per utilizzare sshd è però prima necessario configurare la rete.
Passare ora al capitolo riguardante la <uri 
link="?part=1&amp;chap=3">Configurazione della rete</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
