<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.9 2006/03/13 21:37:58 so Exp $ -->

<sections>

<version>1.13</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Richieste Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima ancora di cominciare vengono elencate le richieste hardware necessarie
per installare Gentoo sulla propria macchina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Richieste hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU <e>(Big Endian port)</e></th>
  <ti>MIPS3, MIPS4, MIPS5 o MIPS64-class CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>CPU <e>(Little Endian port)</e></th>
  <ti>MIPS4, MIPS5 o MIPS64-class CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio su disco</th>
  <ti>1.5 GB (escluso lo spazio per swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio per swap</th>
  <ti>Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Si dovrebbe anche controllare <uri link="/doc/en/mips-requirements.xml">
MIPS Hardware Requirements</uri> sul sito di Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Note di installazione</title>
<subsection>
<title>Una nota sui processori e sulle architetture</title>
<body>

<p>
Su molte architetture, il processore cambia spesso, e quello nuovo si
costruisce sulla base di quello precedente. MIPS non fa eccezione. Ci sono
molte CPU per la architettura MIPS. Per scegliere il tarball dell'immagine
dello stage netboot e le <c>CFLAGS</c> appropriate, si deve conoscere il tipo
di CPU che si usa. Questi tipi sono riferiti a <b>I</b>nstruction <b>S</b>et
<b>A</b>rchitecture.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>MIPS ISA</th>
    <th>32/64-bit</th>
    <th>CPU</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 1</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R2000">R2000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R2000">R3000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 2</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R6000">R6000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 3</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4400</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4600</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R4000">R4700</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 4</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R5000">R5000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R5000">RM5000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/RM7000">RM7000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R8000">R8000</uri>,
      R9000,
			<uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R10000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R12000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R14000</uri>,
      <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/R10000">R16000</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS 5</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      Nessuna
    </ti>
  </tr>
	<tr>
    <ti>MIPS32</ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>
      AMD serie Alchemy, 4kc, 4km, molti altri...
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>MIPS64</ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>
      Broadcom SiByte SB1, 5kc ... etc...
    </ti>
    </tr>
</table>

<note>
Il livello ISA <c>MIPS5</c> è stato fatto dalla Silicon Graphics nel 1994, ma
non è mai stato usato su una CPU commerciale. E' presente come parte del ISA
<c>MIPS64</c>.
</note>

<note>
Le ISA <c>MIPS32</c> e <c>MIPS64</c> possono creare confusione. Il livello
ISA <c>MIPS64</c> è un superset di ISA <c>MIPS5</c>, e include tutte le
istruzioni da <c>MIPS5</c> e ISA precedenti. <c>MIPS32</c> è il subset 32 bit
di <c>MIPS64</c>, esiste perchè la maggior parte delle applicazioni
richiedono solo 32 bit.
</note>

<p>
Altro importante concetto è quello di <b>endianness</b>. Endianness si
riferisce al modo in cui una CPU legge le parole dalla memoria principale. Una
parola può essere letta sia con <e>big</e> endian (il bit più significativo),
sia con <e>little</e> endian (il bit meno significativo). Le macchine Intel x86
sono principalmente Little endian, mentre le macchine Apple e Sparc sono Big
Endian. Su MIPS, possono essere entrambi. Per separarle, si aggiunge <c>el</c>
all'architettura per denotare le little endian.
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Architettura</th>
    <th>32/64-bit</th>
    <th>Endianness</th>
    <th>Macchine</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips</c></ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>Big Endian</ti>
    <ti>Silicon Graphics</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mipsel</c></ti>
    <ti>32-bit</ti>
    <ti>Little Endian</ti>
    <ti>DECStations, Cobalt Servers, PlayStation 2</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips64</c></ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>Big Endian</ti>
    <ti>Silicon Graphics</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti><c>mips64el</c></ti>
    <ti>64-bit</ti>
    <ti>Little Endian</ti>
    <ti>Cobalt Servers, PlayStation 2</ti>
  </tr>
</table>

<p>
Per chi volesse sapere di più su ISA, può consultare i seguenti siti.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Instruction_Set_Architecture">
      Linux/MIPS Website: MIPS ISA
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Endianess">
      Linux/MIPS Website: Endianness  
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.linux-mips.org/wiki/index.php/Processors">
      Linux/MIPS Website: Processors
    </uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Instruction_set">
      Wikipedia: Instruction Set
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lo Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivio stage3 è un tar che contiene un ambiente Gentoo minimale, fatto
apposta per continuare l'installazione Gentoo, come indicato in questo
manuale.  In precedenza il Manuale Gentoo descriveva l'installazione mediante
l'utilizzo di uno dei tre stage disponibili. Adesso però, pur continuando ad
essere disponibili tutti e tre gli stage, il metodo ufficiale di
installazione adotta lo stage3. Se si è interessati a condurre una
installazione Gentoo utilizzando un archivio stage1 o stage2 è possibile
consultare le FAQ Gentoo alla voce <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">Come
installare Gentoo mediante uno stage1 o stage2</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Descrizione di Netbooting</title>
<subsection>
<body>

<p>
In questa sezione si spiega tutto ciò che è necessario per fare il network
boot con una workstation Silicon Graphics o Cobalt Server. E' solo una piccola
guida, per altre informazioni si consiglia
<uri link="/doc/it/diskless-howto.xml">Diskless HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Ciò che è necessario, in base alla macchina, si dovrà scegliere tra un bel
pò di hardware per il netboot e per installare Linux.
</p>

<ul>
  <li>
    In generale:
    <ul>
      <li>DHCP/BOOTP server (raccomandato ISC DHCPd)</li>
      <li>Molta pazienza</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    Per workstation Silicon Graphics:
    <ul>
      <li>TFTP server (raccomandato tftp-hpa)</li>
      <li>
        Se si desidera o è necessario usare la console seriale:
	<ul>
          <li>MiniDIN8 --&gt; RS-232 serial cable</li>
          <li>Null-modem cable</li>
          <li>
	    VT100 o ANSI terminale compatibile con capacità di 9600 baud
	  </li>
        </ul>
      </li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    Per Cobalt Servers (non l'originale Qube):
    <ul>
      <li>NFS server</li>
      <li>Null-modem cable</li>
      <li>VT100 o ANSI terminale compatibile con capacità di 115200 baud</li>
    </ul>
  </li>
</ul>

<note>
Le macchine SGI usano un connettore MiniDIN 8 per le porte seriali. I cavi
del modem Apple funzionano bene come cavi seriali, ma per le macchine Apple
che hanno USB &amp; modem interni, questi sono più difficili da trovare. Un
buon digramma è disponibile in <uri
link="http://www.linux-mips.org/wiki/Serial_Cable">Linux/MIPS Wiki</uri>, e
la maggior parte dei negozi di elettronica dovrebbero avere il plug
richiesto.
</note>

<note>
Il terminale può essere un reale VT100/ANSI o un PC che esegue un software di
emulazione terminale (come HyperTerminal, Minicom, seyon, Telex, xc,
screen -- uno di questi va bene). Non è un problema quale piattaforma sia
eseguita dalla macchina, basta che abbia una porta seriale RS-232 che si possa
usare, e un software adatto.
</note>

<note>
Si noti che questa guida non tratta di Qube. Il server Qube non ha una porta
seriale nella sua configurazione di default, e non è possibile installare
Gentoo senza l'aiuto di un cacciavite e di una macchina sostitutiva per fare
l'installazione. Il seguente sito ha una guida per installare Gentoo su queste
macchine. <uri link="http://www.metzner.org/projects/qube/">
http://www.metzner.org/projects/qube/</uri>
</note>
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Impostare TFTP e DHCP -- una breve guida</title>
<body>

<p>
Questa non è una guida completa, si può usare per cominciare una
installazione da zero, o usare i suggerimenti per una impostazione esistente
per supportare netbooting.
</p>

<p>
Si noti che i server usati non devono per forza eseguire Gentoo Linux, si
può usare FreeBSD o un'altra piattaforma Unix-like. In questa guida, si assume
però di usare Gentoo Linux. Se lo si desidera, si può eseguire TFTP/NFS su
una macchina differente del server DHCP.
</p>

<warn>
Il Team Gentoo/MIPS non può aiutare gli utenti che usano altri sistemi
operativi come server netboot. Se si sceglie un sistema operativo differente,
si assume che l'utente conosca cosa sta facendo.
</warn>

<p>
Il primo passo è configurare DHCP. Per fare rispondere il demone ISC DHCP alle
richieste BOOTP (richiesto da SGI &amp; Cobalt BOOTROM), si deve abilitare il
BOOTP dinamico sul range di indirizzi in uso; poi impostare una voce per ogni
client che punta alla immagine boot.
</p>

<pre caption="Installare ISCs DHCP">
# <i>emerge dhcp</i>
</pre>

<p>
Si deve creare il <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>. Qui c'è un esempio di
configurazione per cominciare.
</p>

<pre caption="dhcpd.conf">
<comment># Dire a dhcpd di disabilitare il DNS dinamico.</comment>
<comment># dhcpd non partirà senza averlo fatto.</comment>
ddns-update-style none;

<comment># Creare una subnet:</comment>
subnet <i>192.168.10.0</i> netmask <i>255.255.255.0</i> {
  <comment># Pool di indirizzi per i client booting. Non dimenticare 'dynamic-bootp'</comment>
  pool {
    range dynamic-bootp <i>192.168.10.1 192.168.10.254</i>;
  }

  <comment># DNS server e default gateway -- sostituire con quelli appropriati</comment>
  option domain-name-servers <i>203.1.72.96</i>, <i>202.47.56.17</i>;
  option routers <i>192.168.10.1</i>;

  <comment># Dire al server DHCP che va bene (e allora è autorevole) per questa subnet.</comment>
  authoritative;

  <comment># Permettere di usare BOOTP in questa subnet.</comment>
  allow bootp;
}
</pre>

<p>
Con questa impostazione, si può aggiungere qualsiasi numero di client nella
subnet. Si vedrà più avanti cosa è necessario mettere.
</p>

<p>
Prossimo passo -- Impostare il server TFTP. E' raccomandato usare
<c>tftp-hpa</c> poichè è l'unico demone TFTP conosciuto che funziona
correttamente. Si deve installarlo:
</p>

<pre caption="Installare tftp-hpa">
# <i>emerge net-ftp/tftp-hpa</i>
</pre>

<p>
Questo crea <path>/tftproot</path> per immagazzinare le immagini netboot. Si
può spostarla in qualsiasi altra parte se lo si desidera. In questo manuale
si assume che la si è lasciata nel suo percorso di default.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Netbooting su workstation SGI</title>
<subsection>
<title>Scaricare una immagine netboot</title>
<body>

<p>
Ci sono molte immagini disponibili per essere scaricate, dipende su quale
sistema si vogliono installare. Sono tutte etichettate per il sistema e la
CPU sui quali saranno compilate. I tipi di macchine sono:
</p>

<table>
  <tr>
    <th>Codename</th>
    <th>Macchine</th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP22</ti>
    <ti>Indy, *Indigo 2, **Challenge S</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP26</ti>
    <ti>*Indigo 2 Power</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP27</ti>
    <ti>Origin 200, Origin 2000</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP28</ti>
    <ti>*Indigo 2 Impact</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP30</ti>
    <ti>Octane</ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>IP32</ti>
    <ti>O2</ti>
  </tr>
</table>

<note>
* E' un errore comune scambiare IRIS Indigo (IP12 w/ R3000 CPU or IP20 w/ R4000
CPU, nessuna può eseguire Linux), Indigo 2 (IP22, che esegue bene Linux),
R8000-based Indigo 2 Power (non esegue bene Linux) e R10000-based Indigo 2
Impact (IP28, che è in fase di sperimentazione). Tenere in mente che queste
macchine sono differenti.
</note>

<note>
** Sul Challenge S, la porta di rete UTP ha una
scheda WD33C95 SCSI, attualmente non supportata su Linux. Si dovrà usare un
AUI--&gt;UTP ricetrasmettitore connesso alla porta AUI.
</note>

<p>
Nel filename r4k si riferisce ai processori R4000-series, r5k a R5000, rm5k
a RM5200 e r10k a R10000. Le immagini disponibili si trovano in
<uri link="http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot">
http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot.</uri>
</p>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Configurazione DHCP per un client SGI</title>
<body>

<p>
Dopo averlo scaricato, mettere il file della immagine decompressa nella
directory <path>/tftpboot</path>. (Usare <c>bzip2 -d</c> per decomprimerla)
Modificare <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path> e aggiungere la voce per il
client SGI.
</p>

<pre caption="dhcpd.conf per SGI Workstation">
subnet xxx.xxx.xxx.xxx netmask xxx.xxx.xxx.xxx {
  <comment>#... le solite cose..</comment>

  <comment># SGI Workstation .. cambiare 'sgi' con il proprio hostname della macchina.</comment>
  host <i>sgi</i> {
  
    <comment># MAC Address della macchina SGI. E' scritto sul retro</comment>
    <comment># o sulla base della macchina.</comment>
    hardware ethernet <i>08:00:69:08:db:77</i>;

    <comment># TFTP Server per scaricare (di default lo stesso del server DHCP)</comment>
    next-server <i>192.168.10.1</i>;

    <comment># Indirizzo IP da dare alla macchina SGI</comment>
    fixed-address <i>192.168.10.3</i>;

    <comment># Filename del PROM da scaricare e fare boot</comment>
    filename "<i>/gentoo-r4k.img</i>";
  }
}
</pre>
</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opzioni del kernel</title>
<body>
<p>
E' quasi fatta, ma ci sono alcune ottimizzazioni da fare. Aprire una console
con i privilegi root, e dare i seguenti comandi.
</p>

<pre caption="Alcune ottimizzazioni per macchine SGI con lo scopo di far funzionare correttamente TFTP">
<comment>(Disabilitare "Path Maximum Transfer Unit", altrimenti SGI Prom
non trova il kernel)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Impostare il port range utilizzabile dal SGI Prom)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Dovrebbe essere sufficiente per fare andare il server Linux con SGI Prom.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Avviare i demoni</title>
<body>
<p>
A questo punto, si dovrebbe essere pronti a avviare i demoni. Quindi digitare i
seguenti comandi:
</p>

<pre caption="Avviare i demoni DHCP e TFTP">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/in.tftpd start</i>
</pre>

<p>
Se è andato tutto bene, si dovrebbe poter proseguire con il manuale. Se il
server DHCP non si avvia, provare a eseguire 'dhcpd' da riga di comando -- se
si visualizza un 'exiting', vedere sotto quali sono i problemi.
</p>

<p>
Un modo facile per verificare se il demone tftp sta funzionando, è quello di
digitare il seguente comando -- se si visualizza un qualcosa come quello sotto,
tutto è andato bene.
</p>

<pre caption="Controllare che TFTPd funziona">
# <i>netstat -al | grep ^udp</i>
udp        0      0 *:bootpc                *:*
udp        0      0 *:631                   *:*
udp        0      0 *:xdmcp                 *:*
udp        0      0 *:tftp                  *:* <comment>&lt;-- (look for this line)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Netbooting su una macchina SGI</title>
<body>

<p>
E' impostato tutto, DHCP e TFTP stanno funzionando. Adesso è tempo di
accendere la macchina SGI. Quando si vede sullo schermo
"Running power-on diagnostics", cliccare "Stop For Maintenance" o premere ESC.
Si presenta un menu come il seguente. Digitare i comandi come quelli sotto.
</p>

<pre caption="Menu Manutenzione SGI PROM">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
La macchina dovrebbe cominciare a scaricare la immagine, dopo 20 secondi parte
l'avvio di Linux. Si va alla shell Busybox <c>ash</c> come descritto quà
sotto, in cui si può passare a <uri link="?part=1&amp;chap=3">
Configurazione della rete</uri>.
</p>

<pre caption="Se tutto è andato bene">
init started:  BusyBox v1.00-pre10 (2004.04.27-02:55+0000) multi-call binary

Gentoo Linux; http://www.gentoo.org/
 Copyright 2001-2004 Gentoo Technologies, Inc.; Distributed under the GPL

 Gentoo/MIPS Netboot for Silicon Graphics Machines
 Build Date: April 26th, 2004

 * To configure networking, do the following:

 * For Static IP:
 * /bin/net-setup &lt;IP Address&gt; &lt;Gateway Address&gt; [telnet]

 * For Dynamic IP:
 * /bin/net-setup dhcp [telnet]

 * If you would like a telnetd daemon loaded as well, pass "telnet"
 * As the final argument to /bin/net-setup.

Please press Enter to activate this console.
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Risposte ad alcuni problemi.</title>
<body>

<p>
Se la macchina si rifiuta di scaricare la sua immagine, può essere una delle
due cose, (1) si è fatto un errore in qualche parte, o (2) si ha bisogno di
una piccola persuasione. Una lista delle cose che si possono controllare:
</p>

<ul>
  <li>
		<c>dhcpd</c> sta dando un indirizzo IP alla macchina SGI. Si dovrebbe
		vedere qualche messaggio sulla richiesta BOOTP nel log di sistema. Anche
		<c>tcpdump</c> potrebbe essere utile.
  </li>
  <li>
    I permessi sono impostati correttamente in
    tftp (<path>/tftproot</path> -- dovrebbe essere leggibile)
  </li>
  <li>
    Controllare i log del sistema per vedere cosa sta riportando il server
    tftp (se ci sono errori)
  </li>
</ul>

<p>
Se si è controllato tutto sul server, e si stanno ottenendo timeout, etc sulla
macchina SGI, digitare quanto segue nella console.
</p>

<pre caption="Fare funzionare SGI PROM">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Metodo alternativo: Gentoo/MIPS SGI LiveCD</title>
<subsection>
<title>Descrizione</title>
<body>

<p>
Su macchine Silicon Graphics, è possibile avviare da un CD per installare
sistemi operativi. (l'installazione di IRIX ad esempio) Di recente, sono
state fatte immagini per CD bootabili con cui si può installare Gentoo.
</p>

<p>
Al momento il Gentoo/MIPS Live CD funziona solo su workstation SGI Indy,
Indigo 2 e O2 con CPU serie R4000 e R5000, in fututo potrebbe essere
possibile farlo funzionare su altre piattaforme.
</p>

<p>
Si possono trovare le immagini del Live CD per il download sui Gentoo Mirror
nella directory <path>experimental/mips/livecd</path>.
</p>

<warn>
Questi CD sono sperimentali. Potrebbero anche non funzionare. Si possono
riportare note sul loro funzionamento o meno su <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>, in <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=242518">questo thread del
forum</uri> o nel <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/irc.xml">canale
IRC</uri> <c>#gentoo-mips</c>.
</warn>

</body>

</subsection>

<subsection>
<title>Masterizzare un Live CD</title>
<body>

<p>
Una nota importante, SGI PROM non conosce il formato ISO9660, e neanche El
Torito boot standard. Queste immagini su CD sono state costruite come un SGI
disklabel con la immagine di boot nell'intestazione del volume come un disco
rigido. Prestare attenzione quando si masterizza il CD.
</p>

<p>
Sotto si trova un comando di esempio che assume che la velocità sia di 24x su
un masterizzatore IDE. Se si ha un masterizzatore SCSI si potrebbe cambiare
<c>dev</c> in un modo appropriato. Lo stesso per l'opzione <c>speed</c> - se
si hanno problemi, cambiare la velocità.
</p>

<pre caption="Masterizzare con cdrecord">
# <i>bzip2 -d mips-livecd-prototype-rc2-20041027.img.bz2</i>
# <i>cdrecord -vv -pad speed=24 dev=ATAPI:0,0,0 -tao mips-livecd-prototype-rc2-20041027.img</i>
</pre>

<note>
Potrebbe essere possibile masterizzare questi CD con Windows, sempre che il
programma di masterizzazione copi l'immagine così come è. Nessuno è riuscito
a fare un CD funzionante in questo modo fino ad ora.
</note>

<note>
Se non si sa cosa mettere in <c>dev</c>, eseguire <c>cdrecord -scanbus</c> da
root - viene visualizzata la posizione del masterizzatore.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netbooting su server Cobalt</title>
<subsection>
<body>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Descrizione della procedura netboot</title>
<body>

<p>
Non come le macchine SGI, server Cobalt usano NFS per trasferire i loro
kernel per l'avvio. Si avvia la macchina premendo i tasti freccia sinistra
&amp; destra mentre si accende. La macchina tenterà di ottenere un numero IP
via BOOTP, monta la directory <path>/nfsroot</path> dal server con NFS, cerca
di scaricare e avviare il file <path>vmlinux_raq-2800.gz</path> (dipende dal
modello) che si assume essere un binario standard ELF.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Scaricare una immagine Netboot</title>
<body>

<p>
In <uri link="http://dev.gentoo.org/~redhatter/mips/cobalt/netboots/">
http://dev.gentoo.org/~redhatter/mips/cobalt/netboots/</uri> si troveranno immagini
boot per ottenere e eseguire Cobalt. I file di cui si ha bisogno si chiamano
<path>nfsroot-KERNEL-COLO-DATE-cobalt.tar</path> -- selezionare quello più recente
e scompattarlo in <path>/</path> come mostrato sotto:
</p>

<pre caption="Scompattare l'immagine nfsroot">
# <i>tar -C / -xvf nfsroot-2.6.13.4-1.19-20051122.tar</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Configurazione NFS Server</title>
<body>

<p>
Questa macchina usa NFS per scaricare la sua immagine, si ha bisogno di
esportare <path>/nfsroot</path> sul server. Se non lo si è già fatto, si deve
installare il pacchetto net-fs/nfs-utils.
</p>
<pre caption="Installare nfs-utils">
# <i>emerge net-fs/nfs-utils</i>
</pre>

<p>
Mettere il seguente nel file <path>/etc/exports</path>. Si possono impostare
restrizioni più strette se lo si desidera.
</p>

<pre caption="Esportare la directory /nfsroot">
/nfsroot      *(ro,sync)
</pre>

<p>
Si può avviare il server NFS:
</p>

<pre caption="Avviare il server NFS">
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
Se il server NFS è già in esecuzione, si può dire di
far prendere un'altra via al file <c>exports</c> con <c>exportfs</c>.
</p>

<pre caption="Esportare un nuovo filesystem">
# <i>exportfs -av</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Configurazione DHCP per una macchina Cobalt</title>
<body>

<p>
La cosa è relativamente diretta. Aggiungere la seguente
informazione al file <path>/etc/dhcp/dhcpd.conf</path>.
</p>

<pre caption="dhcpd.conf per server Cobalt">
subnet xxx.xxx.xxx.xxx netmask xxx.xxx.xxx.xxx {
  <comment># ... le solite cose ...</comment>

  <comment># Configurazione per un Cobalt Server</comment>
  <comment># Impostare hostname:</comment>
  host <i>qube</i> {
    <comment># Percorso alla directory nfsroot.</comment>
    <comment># Questo è per quando si usa la opzione boot TFTP su CoLo</comment>
		<comment># Non si dovrebbe cambiare questo</comment>
    option root-path "/nfsroot";

    <comment># Mac address ethernet di Cobalt Server</comment>
    hardware ethernet <i>00:10:e0:00:86:3d</i>;

    <comment># Server da cui si scarica la immagine</comment>
    next-server <i>192.168.10.1</i>;

    <comment># Indirizzo IP di cobalt server</comment>
    fixed-address <i>192.168.10.2</i>;

    <comment># Posizione del file default.colo relativa a /nfsroot</comment>
    <comment># Non si dovrebbe cambiare questo</comment>
    filename "default.colo";
  }
}
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Avviare i demoni</title>
<body>

<p>
Si dovrebbe essere pronti per avviare i demoni. Digitare quanto segue:
</p>

<pre caption="Avviare i demoni DHCP e NFS">
# <i>/etc/init.d/dhcp start</i>
# <i>/etc/init.d/nfs start</i>
</pre>

<p>
Se è andato tutto bene, si dovrebbe poter proseguire con il manuale. Se il
server DHCP non si avvia, provare a eseguire 'dhcpd' da riga di comando -- se
si visualizza un 'exiting', vedere sotto quali sono i problemi.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Netbooting sulla macchina Cobalt</title>
<body>

<p>
E' impostato tutto, DHCP e TFTP stanno funzionando. Adesso è tempo di
accendere la macchina Cobalt. Collegate il cavo del modem, e impostate il
terminale seriale per poter usare 115200 baud, 8 bits, nessuna parità, 1 stop
bit, VT100 emulazione. Premete i tasti freccia sinistra &amp; destra mentre
l'unità si accende.
</p>

<p>
Se tutto è andato bene, si dovrebbe visualizzare "Net Booting", si dovrebbero
vedere alcune attività di rete, seguiti da CoLo. Andare in basso nel menu
fino a trovare "Network (NFS)" e premere invio. Si dovrebbe notare che la
macchina si avvia nella console seriale.
</p>

<pre caption="Avviare il kernel">
elf: 80080000 &lt;-- 00001000 6586368t + 192624t
elf: entry 80328040
net: interface down
CPU revision is: 000028a0
FPU revision is: 000028a0
Primary instruction cache 32kB, physically tagged, 2-way, linesize 32 bytes.
Primary data cache 32kB 2-way, linesize 32 bytes.
Linux version 2.4.26-mipscvs-20040415 (root@khazad-dum) (gcc version 3.3.3...
Determined physical RAM map:
 memory: 08000000 @ 00000000 (usable)
Initial ramdisk at: 0x80392000 (3366912 bytes)
On node 0 totalpages: 32768
zone(0): 32768 pages.
zone(1): 0 pages.
zone(2): 0 pages.
Kernel command line: console=ttyS0,115200 root=/dev/ram0
Calibrating delay loop... 249.85 BogoMIPS
Memory: 122512k/131072k available (2708k kernel code, 8560k reserved, 3424k dat)
</pre>

<p>
Se tutto è andato bene, si va alla shell Busybox <c>ash</c> come sotto, in cui
si può passare a <uri link="?part=1&amp;chap=3">
Configurazione della rete</uri>.
</p>

<pre caption="Se tutto è andato bene">
VFS: Mounted root (ext2 filesystem) readonly.
Freeing unused kernel memory: 280k freed
init started:  BusyBox v1.00-pre10 (2004.04.27-02:55+0000) multi-call binary

Gentoo Linux; http://www.gentoo.org/
 Copyright 2001-2004 Gentoo Technologies, Inc.; Distributed under the GPL

 Gentoo/MIPS Netboot for Cobalt Microserver Machines
 Build Date: April 26th, 2004

 * To configure networking, do the following:

 * For Static IP:
 * /bin/net-setup &lt;IP Address&gt; &lt;Gateway Address&gt; [telnet]

 * For Dynamic IP:
 * /bin/net-setup dhcp [telnet]

 * If you would like a telnetd daemon loaded as well, pass "telnet"
 * As the final argument to /bin/net-setup.

Please press Enter to activate this console.
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Risposte ad alcuni problemi.</title>
<body>

<p>
Se la macchina si rifiuta di scaricare la sua immagine, può essere una delle
due cose, (1) si è fatto un errore in qualche parte, o (2) si ha bisogno di
una piccola persuasione. Una lista delle cose che si possono controllare:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd sta dando un indirizzo IP alla macchina Cobalt. Si dovrebbe vedere
  qualche messaggio sulla richiesta BOOTP nel log di sistema. Anche
  <c>tcpdump</c> potrebbe essere utile.
  </li>
  <li>
    I permessi sono impostati correttamente in <path>/nfsroot</path>.
    (dovrebbe essere leggibile)
  </li>
  <li>
    Assicurarsi che il server NFS sia in esecuzione e esportare la directory
    <path>/nfsroot</path>. Si controlli con <c>exportfs -v</c> sul server.
  </li>
</ul>
</body>
</subsection>
</section>

</sections>
