<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/Attic/hb-install-amd64-bootloader.xml,v 1.16 2006/01/19 22:27:59 so Exp $ -->

<sections>

<version>2.11</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>La scelta</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Dopo aver configurato e compilato il kernel e inserito i necessari file di
configurazione, è venuto il momento di installare il programma che esegue il
kernel nel momento in cui si avvia il sistema. Tale programma è chiamato
<e>bootloader</e>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Framebuffer</title>
<body>

<!-- Verbatim copy from x86 bootloader framebuffer explanation -->

<p>
<e>Se</e> si è configurato il kernel con il supporto framebuffer (o si è
usata la configurazione di default di <c>genkernel</c>) si può attivarlo
aggiungendo una istruzione <c>vga</c> e/o <c>video</c> al file di
configurazione del kernel.
</p>

<p>
I sistemi 64-bit devono usare il driver <c>vesafb</c>, e così dovranno
impostare l'istruzione <c>vga</c>. L'istruzione <c>vga</c> controlla la
risoluzione e la profondità del colore del schermo framebuffer per
<c>vesafb</c>. Come previsto nel
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path> (installato insieme
al kernel) si deve fornire il corrispondente numero VESA alla risoluzione e
profondità di colore richieste.
</p>

<p>
La seguente tabella elenca le risoluzioni e le profondità di colore
disponibili, e è necessario far combinare il valore che si deve fornire alla
istruzione <c>vga</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <ti></ti>
  <th>640x480</th>
  <th>800x600</th>
  <th>1024x768</th>
  <th>1280x1024</th>
</tr>
<tr>
  <th>256</th>
  <ti>0x301</ti>
  <ti>0x303</ti>
  <ti>0x305</ti>
  <ti>0x307</ti>
</tr>
<tr>
  <th>32k</th>
  <ti>0x310</ti>
  <ti>0x313</ti>
  <ti>0x316</ti>
  <ti>0x319</ti>
</tr>
<tr>
  <th>64k</th>
  <ti>0x311</ti>
  <ti>0x314</ti>
  <ti>0x317</ti>
  <ti>0x31A</ti>
</tr>
<tr>
  <th>16M</th>
  <ti>0x312</ti>
  <ti>0x315</ti>
  <ti>0x318</ti>
  <ti>0x31B</ti>
</tr>
</table>

<p>
L'istruzione <c>video</c> controlla le opzione del display framebuffer. E'
necessario che siano dati i driver framebuffer (<c>vesafb</c> per kernel 2.6,
o <c>vesa</c> per kernel 2.4) seguiti dalle istruzioni di controllo che si
vogliono abilitare. Tutte le variabili sono elencate in
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>, ma qui saranno
trattate le tre ozioni più usate:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Controllo</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ywrap</ti>
  <ti>
		Si assume che la scheda grafica può riavvolgere la sua memoria (per
		esempio continuare dall'inizio quando si è vicini alla fine)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mtrr</ti>
  <ti>
    Impostare i registri MTRR
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Il risultato di queste due istruzioni potrebbe essere simile a <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr,ywrap</c> o <c>video=vesafb:mtrr,ywrap,1024x768-32@85</c>.
Ricordarsi (o annotarsi) queste impostazioni, torneranno utili tra poco.
</p>

<p>
Continuare con l'istallazione di <uri link="#grub">GRUB</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="grub">
<title>Usare GRUB</title>
<subsection>
<title>Comprendere la terminologia di GRUB</title>
<body>

<p>
La parte più critica da capire di GRUB, è quella nella quale si deve prendere
confidenza con il modo in cui GRUB si riferisce ai dischi e alle partizioni.
La partizione di Linux <path>/dev/hda1</path> è chiamata da GRUB
<path>(hd0,0)</path>. Prestare attenzione alle parentesi tra
<path>hd0,0</path>, sono necessarie.
</p>

<p>
I dischi vengono contati da zero invece che da "a", e le partizioni partono
da zero invece che da uno. Prestare ancora attenzione al fatto che tra le
periferiche hd vengono inclusi solo gli hard disk e non le periferiche
atapi-ide come i lettori cdrom e i masterizzatori. Lo stesso vale per i
dischi scsi. (Normalmente questi prendono numeri più alti rispetto a quelli
ide, eccetto quando il bios è configurato per fare il boot dai dischi scsi.)
Quando si imposta il BIOS per avviare da un hard disk differente,
<e>questo</e> hard disk è visto come <path>hd0</path>.
</p>

<p>
Avendo quindi un hard disk in <path>/dev/hda</path>, un lettore cdrom in
<path>/dev/hdb</path>, un masterizzatore in <path>/dev/hdc</path>, un secondo
hard disk in <path>/dev/hdd</path> e nessun disco SCSI,
<path>/dev/hdd7</path> viene trasformato in <path>(hd1,6)</path>. Potrebbe
suonare complicato e lo è in effetti, ma come si vedrà, GRUB offre un
meccanismo di completamento con il tasto TAB che si dimostra comodo per
coloro che hanno un numero elevato di hard disk e partizioni, e per coloro
che sono a disagio con lo schema numerico di GRUB.
</p>

<p>
Dopo essere entrati nello spirito è il momento di installare GRUB.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Installare GRUB</title>
<body>

<p>
Per installare GRUB, si deve prima emergerlo:
</p>

<pre caption="Installare GRUB">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
Nonostante GRUB sia installato, si deve ancora modificare un file di
configurazione per GRUB, ed installare GRUB nel MBR così che GRUB avvii
automaticamente il kernel. Creare <path>/boot/grub/grub.conf</path> con
<c>nano</c> (o con un altro editor):
</p>

<pre caption="Creare /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Ora è necessario modificare <path>grub.conf</path>. Seguono due possibili
<path>grub.conf</path> per l'esempio di partizione usato in questa guida che
utilizza l'immagine del kernel <path>kernel-2.6.12-gentoo-r10</path>. Viene
però analizzato a fondo solo il primo <path>grub.conf</path>.
</p>

<ul>
  <li>
		Il primo <path>grub.conf</path> è per chi non ha usato <c>genkernel</c>
		per compilare il kernel
  </li>
  <li>
		Il secondo <path>grub.conf</path> è per chi ha usato <c>genkernel</c> per
		compilare il kernel
  </li>
</ul>

<note>
Se root ha il filesystem JFS, si <e>deve</e> aggiungere "ro" alla riga
<c>kernel</c> dato che JFS deve ripetere il log prima che sia montata in
lettura e scrittura.
</note>

<pre caption="grub.conf per utenti che non hanno usato genkernel">
<comment># Quale opzione viene avviata di default. 0 è la prima, 1 la seconda etc.</comment>
default 0
<comment># Quanti secondi attendere prima di avviare l'opzione di default.</comment>
timeout 30
<comment># Un'immagine gradevole
# Da commentare se non si dispone di scheda grafica</comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
<comment># La partizione dove si trova l'immagine del kernel (o il sistema operativo)</comment>
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3

<comment># Le prossime quattro righe vanno messe solo se si ha un dualboot con Windows.</comment>
<comment># In questo caso, Windows è in /dev/hda6.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<pre caption="grub.conf per utenti che hanno usato il genkernel">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /boot/initramfs-genkernel-amd64-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Solo nel caso si desideri il dual-boot</comment>
title=Windows XP
root (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<note>
<c>udev</c> menzionato alla fine della riga del kernel, è necessario per
superare un bug in alcune versioni di genkernel, <e>se</e> si usa udev in
primo luogo (comportamento di default).
</note>

<p>
Se si usa uno schema di partizioni e/o un'immagine del kernel differenti da
quelli dell'esempio, cambiare le impostazioni di conseguenza. Assicurarsi che
qualsiasi cosa che segue un GRUB-device (come <path>(hd0,0)</path>), sia
relativa al mountpoint, e non a root. In altre parole,
<path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> è
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path> poichè <path>(hd0,0)</path> è
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
Se si sceglie di usare uno schema di partizioni differente e non si è messo
<path>/boot</path> in una partizione separata, il prefisso <path>/boot</path>
usato nell'esempio sopra è <e>richiesta</e>. Se si segue lo schema di
partizioni usato in questo manuale, il prefisso <path>/boot</path> non è
richiesto, ma va bene un link simbolico a <path>boot</path>. In poche parole,
gli esempi sopra dovrebbero funzionare sia se si è definita una partizione
separata di <path>/boot</path> sia se non lo si è fatto.
</p>

<p>
Se si ha bisogno di inserire opzioni ulteriori al kernel, si deve aggiungerle
alla fine dei comandi del kernel. Si è già inserita una opzione
(<c>root=/dev/hda3</c> o <c>real_root=/dev/hda3</c>), ma se ne possono
inserire altre, ad esempio l'istruzione <c>video</c> per il framebuffer, di
cui si è parlato precedentemente:
</p>

<p>
Coloro che usano <c>genkernel</c> devono sapere che i loro kernel hanno le
stesse opzioni di boot del CD di installazione. Per esempio, se si dispone di
un disco SCSI, si dovrebbe aggiungere <c>doscsi</c> come opzione del kernel.
</p>

<p>
Salvare il file <path>grub.conf</path> e uscire. Si deve installare GRUB nel
MBR (Master Boot Record).
</p>

<p>
Gli sviluppatori di GRUB raccomandano l'uso di <c>grub-install</c>. Se per
qualche ragione <c>grub-install</c> non funziona correttamente, si può
installare GRUB manualmente.
</p>

<p>
Continuare con <uri link="#grub-install-auto">Default: Installare GRUB con
grub-install</uri> o <uri link="#grub-install-manual">Alternativa: Installare
GRUB con le istruzioni manuali</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Default: Installare GRUB con grub-install</title>
<body>

<p>
Per installare GRUB ci sarà bisogno del comando <c>grub-install</c>. Però,
<c>grub-install</c> non funziona subito dato che si è dentro un ambiente in
cui si è effettuato il chroot. Si deve prima creare
<path>/etc/mtab</path> che elenca tutti i filesystem
montati. Fortunatamente c'è un modo facile per farlo, basta copiare
<path>/proc/mounts</path> in <path>/etc/mtab</path>, esclusa la riga
<c>rootfs</c> se non si è creata una partizione di boot separata. Il seguente
comando funziona in entrambi i casi:
</p>

<pre caption="Creare /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Ora si può installare GRUB con <c>grub-install</c>:
</p>

<pre caption="Eseguire grub-install">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Se si hanno altre domande su GRUB, consultare le <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">GRUB FAQ</uri> o il
<uri link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">GRUB Manual</uri>.
</p>

<p>
Continuare con <uri link="#reboot">Riavviare il sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternativa: Installare GRUB con le istruzioni manuali</title>
<body>

<p>
Per iniziare la configurazione di GRUB, digitare <c>grub</c>. Viene
visualizzato il prompt della linea di comando di grub, <path>grub&gt;</path>.
Ora si può procedere a digitare i comandi corretti per installare il boot
record di GRUB sull'hard disk.
</p>

<pre caption="Avviare la shell di GRUB">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Se il sistema non dispone di un lettore floppy, aggiungere l'opzione
<c>--no-floppy</c> al comando precedente per evitare che grub lo cerchi.
</note>

<p>
Nella configurazione di esempio, si desidera installare GRUB in modo che
legga le proprie informazioni dalla partizione di boot <path>/dev/hda1</path>
e installare il boot record di GRUB nel MBR (master boot record) dell'hard
disk, in modo che la prima cosa che si veda, quando si accende il computer, è
il prompt di GRUB. Se non si è seguita la configurazione di esempio durante
l'installazione, è necessario cambiare i comandi di conseguenza.
</p>

<p>
Il meccanismo di completamento con il tasto TAB, può essere usato da dentro
GRUB. Per esempio, se si digita "<c>root (</c>" seguito da TAB, viene
elencata una lista degli hard disk disponibili (come <path>hd0</path>). Se si
digita "<c>root (hd0,</c>" seguito da TAB, viene invece elencata una lista
delle partizioni disponibili nel disco (come <path>hd0,0</path>).
</p>

<p>
Con il tasto TAB non dovrebbe essere difficile impostare GRUB . Ecco ora la
vera e propria configurazione di GRUB.
</p>

<pre caption="Installare GRUB nel MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>          <comment>(Specifica dove è la partizione /boot)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>(Installa GRUB nel MBR)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(Esce dalla shell di GRUB)</comment>
</pre>

<note>
Se si desidera installare GRUB in un'altra partizione, invece che nel MBR, è
necessario cambiare il comando <c>setup</c>, in modo che esso punti alla
partizione corretta. Per esempio, se si vuole installare GRUB in
<path>/dev/hda3</path>, allora il comando diventa <c>setup (hd0,2)</c>. Ma
questo non è un caso molto comune.
</note>

<p>
Se si hanno altre domande su GRUB, consultare le <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">GRUB FAQ</uri> o il
<uri link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">GRUB Manual</uri>.
</p>

<p>
Ora continuare con <uri link="#reboot">Riavviare il sistema</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="reboot">
<title>Riavviare il sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Uscire dall'ambiente in cui si è fatto il chroot e smontare tutte le
partizioni montate. Poi digitare il comando <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Smontare tutte le partizioni e riavviare">
# <i>exit</i>
# <i>cd</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Naturalmente non dimenticarsi di rimuovere il CD avviabile, altrimenti il CD
ripartirà di nuovo invece del nuovo sistema Gentoo.
</p>

<p>
Dopo aver riavviato, finire con <uri link="?part=1&amp;chap=11">Termine
dell'installazione Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
