<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<abstract>
Gentoo Linux può essere installato in vari modi: in questo capitolo si illustra
come installare Gentoo con il CD di installazione minimale.
</abstract>

<version>13</version>
<date>2012-06-29</date>

<section>
<title>Requisiti Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima di iniziare vengono elencati i requisiti hardware necessari per una
corretta installazione di Gentoo sul proprio sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisiti Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Sistemi Apple NewWorld</th>
  <ti>
    Microprocessori Power/PowerPC (G3, G4, G5) come iMac, eMac, iBook PowerBook,
    Xserver, PowerMac
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Sistemi Apple OldWorld</th>
  <ti>
    Sistemi Apple con una revisione Open Firmware minore di 3, come Beige G3s,
    PCI PowerMacs e PCI PowerBooks. Apple Clones basati PCI dovrebbero essere
    supportati.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Genesi</th>
  <ti>Pegasos I/II, Open Desktop Workstation, Efika</ti>
</tr>
<tr>
  <th>IBM</th>
  <ti>RS/6000, iSeries, pSeries</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>Almeno 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio su disco</th>
  <ti>1.5 GB (escluso quello di swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio di swap</th>
  <ti>Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Leggere le <uri link="http://www.gentoo.org/doc/it/gentoo-ppc-faq.xml">Domande
frequenti (FAQ) su Gentoo PPC</uri> per ricevere aiuto su problemi comuni
relativi all'installazione o se si hanno dubbi riguardo al sistema PowerPC.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>I CD di Installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
I <e>CD di Installazione Gentoo</e> sono CD avviabili che contengono un ambiente
Gentoo autonomo. Consentono di avviare Linux da CD. Durante il processo di boot
viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi driver. I CD vengono
mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Tutti i CD di Installazione consentono di avviare, configurare la rete,
inizializzare le partizioni e iniziare l'installazione di Gentoo da Internet.
</p>

<!--<impo>
Se si desidera installare Gentoo senza la necessità di una connessione ad
Internet è possibile utilizzare le istruzioni comprese nel <uri
link="2008.0/">manuale Gentoo 2008.0</uri>.
</impo>-->

<!--<p>
I due CD di Installazione sono:
</p>

<ul>
  <li>
    Il CD di Installazione Gentoo <e>Minimale</e>, un CD bootabile molto snello
    il cui unico scopo è di avviare il sistema, configurare la rete e continuare
    con l'installazione Gentoo.
  </li>
  <li>
    Il <e>LiveCD di Installazione</e> contiene tutto il necessario per
    installare Gentoo. Offre un ambiente grafico, una procedura di installazione
    sia grafica, sia da console che esegue l'installazione autonomamente ed
    ovviamente le istruzioni per l'installazione per la propria architettura.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo fornisce anche un CD di pacchetti. Non è un CD di installazione, ma una
risorsa ulteriore che può essere sfruttata durante una installazione di Gentoo.
Contiene pacchetti precompilati (GRP) che permettono di installare facilmente e
rapidamente applicazioni (come OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...), dopo una
installazione di Gentoo e prima di aggiornare il Portage tree.
</p>

<p>
L'uso del CD di pacchetti è trattato più avanti.
</p>
-->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di Installazione Gentoo Minimale</title>
<body>

<p>
Il CD di Installazione Minimale è chiamato <c><keyval id="min-cd-name"/></c> e
occupa intorno a <keyval id="min-cd-size"/> MB di spazio su disco. Si può
utilizzare questo CD di installazione per installare Gentoo, ma <e>solamente</e>
con una connessione a Internet funzionante.
</p>

<!--<table>
<tr>
  <th>CD di Installazione Minimale</th>
  <th>Pro e Contro</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Brevissimo download</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Non contiene nè lo stage3, nè snapshot di portage, nè pacchetti GRP, quindi
    non è adatto ad installazioni senza collegamento ad Internet
  </ti>
</tr>
</table>-->

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lo Stage3</title>
<body>

<p>
Un archivio stage3 è un tar che contiene un ambiente Gentoo minimale, fatto
apposta per continuare l'installazione Gentoo, come indicato in questo manuale.
In precedenza il Manuale Gentoo descriveva l'installazione mediante l'utilizzo
di uno dei tre stage disponibili. Adesso però, pur continuando ad essere
disponibili tutti e tre gli stage, il metodo ufficiale di installazione adotta
lo stage3. Se si è interessati a condurre una installazione Gentoo utilizzando
un archivio stage1 o stage2 è possibile consultare le Domande frequenti (FAQ) su
Gentoo alla voce <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">Come installare Gentoo
mediante uno stage1 o stage2</uri>.
</p>

<p>
Gli archivi stage3 possono essere scaricati da <path><keyval
id="release-dir"/>current-stage3/</path> in uno qualsiasi dei <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Mirror ufficiali Gentoo</uri> e non vengono forniti
sul LiveCD.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Scaricare, masterizzare ed avviare un CD di Installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare il CD di installazione</title>
<body>

<p>
Questa è la sezione che tratta l'utilizzo di un CD di Installazione Gentoo. Si
inizia scaricando uno dei differenti set di CD a cui si è accennato.
</p>

<p>
È possibile scaricare qualsiasi CD di Installazione da uno dei <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri> di Gentoo. Il CD di Installazione
risiedono nella directory <path><keyval id="release-dir"/>current-iso/</path>.
</p>

<p>
All'interno della directory segnalata si possono trovare le ISO. Si tratta di
immagini complete di CD che si possono masterizzare.
</p>

<p>
Nel caso che si voglia controllare l'integrità del file che si è scaricato, è
possibile controllare il checksum MD5 e confrontarlo con quelli forniti (come
<path><keyval id="min-cd-name"/>.DIGESTS</path>). Si può controllare il checksum
con lo strumento <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix o con <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows.
</p>

<p>
Un altro modo di controllare la validità del file scaricato è quello di usare
GnuPG per verificare la firma crittografata fornita insieme ad esso (il file che
finisce con <path>.asc</path>). Scaricare il file della firma e ottenere le
chiavi pubbliche le cui identità possono essere trovate sul sito <uri 
link="/proj/en/releng/index.xml">release engineering project</uri>
</p>

<pre caption="Ottenere una chiave pubblica">
<comment>(... Sostituire l'identità della chiave con quello che è menzionato
nel sito release engineering ...) </comment>
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 96D8BF6D 2D182910 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare la firma:
</p>

<pre caption="Verificare i file">
<comment>(Verificare la firma crittografata)</comment>
$ <i>gpg --verify &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
<comment>(Verificare il checksum)</comment>
$ <i>sha1sum -c &lt;downloaded iso.DIGESTS.asc&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine scelta è necessario scegliere la modalità RAW. Come
impostarla dipende dal programma. Si tratteranno <c>cdrecord</c> e <c>K3B</c>:
ulteriori informazioni si possono trovare nelle <uri
link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Domande frequenti su Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, scrivere semplicemente <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;file iso
    scaricato&gt;</c> (dove <path>/dev/hdc</path> è la periferica del
    masterizzatore)
  </li>
  <li>
    Con K3B, selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>Burn CD Image</c>
    (<c>Strumenti</c> &gt; <c>Scrivi immagine CD</c> se localizzato in italiano,
    ndt). Si può individuare il file ISO nell'area 'Image to Burn' ('Immagine
    da scrivere', ndt). Poi cliccare su <c>Start</c> (<c>Avvia</c>, ndt).
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Predefinito: Avviare il CD di installazione con Yaboot</title>
<body>

<p>
Nei sistemi NewWorld inserire il CD di installazione nel lettore di CD-ROM e
riavviare il sistema. Al suono di avvio del sistema tenere premuto il tasto 'C'
finché non viene avviato il CD.
</p>

<p>
Dopo il caricamento del CD di installazione, sullo schermo appare un messaggio
di benvenuto e il prompt <e>boot:</e> in basso.
</p>

<p>
Viene fornito un kernel generico, <e>ppc32</e>. Questo kernel è compilato col
supporto multi-processore, ma funziona perfettamente anche su sistemi
mono-processore.
</p>

<p>
In questo prompt è anche possibile impostare alcune opzioni del kernel tra
quelle elencate di seguito:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opzioni di avvio</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Questa opzione è seguita da uno dei seguenti tag: <c>nvidiafb</c>,
    <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> o <c>ofonly</c>.
    Si può anche specificare la risoluzione, il refreshrate e la profondità di
    colore da utilizzare. Ad esempio <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c>
    seleziona il frame buffer ATI Radeon ad una risoluzione di 1280x1024 con un
    refreshrate di 75Hz e una profondità di colore di 32 bit. Se si è indecisi
    su cosa scegliere, e quello predefinito non funziona, <c>ofonly</c> è
    sicuramente funzionante.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Disabilita la cache di terzo livello su alcuni PowerBook (richiesta almeno
    per i 17")
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Abilita il supporto per i dispositivi IEEE1394 (FireWire), come harddisk
    esterni.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Se si desidera usare dispositivi PCMCIA durante l'installazione (come schede
    di rete PCMCIA), si deve abilitare questa opzione.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dosshd</c></ti>
  <ti>Avvia <c>sshd</c>. Utile per installazioni non presidiate.</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>passwd=foo</c></ti>
  <ti>
    Imposta la password di root al valore presente dopo = . Usarla con l'opzione
    <c>dossh</c> per installazioni remote.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Per usare le opzioni appena elencate, al prompt <e>boot:</e> digitare
<e>ppc32</e> seguito dalla opzione desiderata. Nell'esempio successivo, si forza
il kernel ad usare il framebuffer Open Firmware invece del driver specifico
della periferica.
</p>

<pre caption="Forzare l'uso del framebuffer Open Firmware">
boot: <i>ppc32 video=ofonly</i>
</pre>

<p>
Se non si ha bisogno di ulteriori opzioni, digitare semplicemente ppc32 a questo
prompt, per far caricare dal CD un ambiente completo di Gentoo Linux. Continuare
con <uri link="#booted"> Una volta avviato il sistema...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativa: Avviare il LiveCD su un Pegasos</title>
<body>

<p>
Sui Pegasos è sufficiente inserire il CD e al prompt di avvio dello
SmartFirmware digitare <c>boot cd /boot/menu</c>. Questo aprirà un piccolo
tmenù di avvio dove si può fare una scelta tra molte configurazioni video
preconfigurate. Se occorrono opzioni di avvio particolari possono essere
aggiunte alla linea di comando come per Yaboot. Per esempio <c>boot cd
/boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>. Le opzioni da
aggiungere al kernel (in caso qualcosa andasse storto e se ne avesse bisogno),
sono preconfigurate nel kernel con <c>console=ttyS0,115200 console=tty0
init=/linuxrc looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativa: Avviare il CD di installazione con BootX</title>
<body>

<p>
Nei sistemi OldWorld la parte avviabile del CD di installazione non si può
usare. La soluzione più semplice è usare MacOS 9 o successivo per fare il
bootstrap in un ambiente Linux con uno strumento chiamato BootX.
</p>

<p>
Scaricare <uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/bootx/">BootX</uri> e
decomprimere l'archivio. Copiare <c>BootX Extension</c> dall'archivio
decompresso in <c>Extensions Folder</c> e BootX App Control Panel in <c>Control
Panels</c>, entrambi sono posti nel MacOS System Folder. Creare una voce
chiamata "Linux Kernels" nel System folder e copiare il kernel <c>ppc32</c> dal
CD a questa voce. Copiare <c>ppc32.igz</c> dal <path>boot</path> del CD di
installazione in MacOS <c>System Folder</c>.
</p>

<p>
Per preparare BootX, avviare BootX App Control Panel. Selezionare Options e
segnare <c>Use Specified RAM Disk</c> e selezionare <c>ppc32.igz</c> dal System
Folder. Alla schermata iniziale assicurarsi che ramdisk sia almeno <c>32000</c>.
Impostare gli argomenti del kernel come mostrato sotto:
</p>

<pre caption="BootX kernel argomenti">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs
console=tty0
</pre>

<note>
I parametri del kernel nella sezione sopra di yaboot sono applicabili anche qui.
Si può aggiungere qualsiasi parametro della sezione già vista sopra.
</note>

<p>
Assicurarsi che le impostazioni siano corrette e salvare la configurazione.
Questa operazione risparmierà la ridigitazione nel caso in cui il sistema non si
avvii o mancasse qualcosa. Premere il bottone Linux sopra la finestra. Se tutto
va bene, si dovrebbe avviare nel CD di installazione. Continuare con <uri
link="#booted">Una volta avviato il sistema...</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Una volta avviato il sistema...</title>
<body>

<p>
Viene visualizzato un prompt di root ("#") nella console corrente. È possibile
anche passare alle altre console premendo Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4. Ritornare a
quella di partenza premendo Alt-F1. Su macchine Apple probabilmente si deve
premere Alt-fn-Fx, a causa del layout della tastiera.
</p>

<p>
Se si sta installando Gentoo su un sistema con una tastiera non-US, si può
utilizzare <c>loadkeys</c> per caricare la keymap della propria tastiera. Per
elencare le keymap disponibili eseguire <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>.
</p>

<pre caption="Elencare le keymap disponibili">
<comment>(PPC usa le keymap x86 nella maggior parte dei sistemi.</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Caricare la keymap scelta:
</p>

<pre caption="Caricare la keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Continuare con <uri link="#hardware">Configurazioni Hardware aggiuntive</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<include href="hb-install-bootconfig.xml"/>
</subsection>
</section>
</sections>
