<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-ppc-disk.xml,v 1.19 2012/11/06 11:30:46 ago Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Per poter installare Gentoo è necessario creare delle partizioni. Questo
capitolo descrive come partizionare un disco.
</abstract>

<version>13</version>
<date>2012-10-28</date>

<section>
<title>Introduzione ai dispositivi a blocchi</title>
<subsection>
<include href="hb-install-blockdevices.xml"/>
</subsection>
<subsection>
<title>Partizioni</title>
<body>

<p>
Sebbene in linea teorica sia possibile usare un intero disco per il sistema
Linux, in pratica ciò non viene quasi mai fatto. Solitamente infatti i dischi
sono divisi in parti più piccole e più maneggevoli. Nella maggior parte dei
sistemi queste sono chiamate <e>partizioni</e>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Impostare uno schema di partizionamento</title>
<subsection>
<title>Schema di partizionamento predefinito</title>
<body>

<p>
Se non si è interessati ad elaborare uno schema di partizionamento per il
sistema, si può usare quello utilizzato in questo manuale. Scegliere il
filesystem che corrisponde meglio alla macchina PowerPc su cui si sta
installando.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apple New World</title>
<body>

<p>
Le macchine Apple New World sono piuttosto semplici da configurare. La prima
partizione è sempre una <e>Apple Partition Map</e>. Questa partizione tiene
traccia della disposizione del disco, pertanto non è possibile rimuoverla. La
partizione successiva dovrebbe sempre essere la partizione di bootstrap e
contiene un piccolo (800k) filesystem HFS che contiene una copia del bootloader
Yaboot ed il suo file di configurazione. La partizione <e>non</e> è la stessa
che <path>/boot</path> su altre architetture. Dopo la partizione di boot vengono
allocati i consueti filesystem Linux, secondo lo schema che segue. La partizione
di swap è un archivio temporaneo che viene utilizzato quando il sistema termina
la memoria fisica. La partizione di root contiene il filesystem su cui viene
installato Gentoo. Se si desidera impostare un dual boot la partizione OSX può
essere allocata ovunque dopo la partizione di bootstrap per essere sicuri che
Yaboot venga avviato per primo.
</p>

<note>
Ci potrebbero essere della partizioni "Disk Driver" sul proprio disco, quali
<path>Apple_Driver63</path>, <path>Apple_Driver_ATA</path>,
<path>Apple_FWDriver</path>, <path>Apple_Driver_IOKit</path> o
<path>Apple_Patches</path>.  Queste vengono utilizzate per avviare MacOS, perciò
se non servono è possibile rimuoverle semplicemente inizializzando il disco con
l'opzione <c>i</c> di <c>mac-fdisk</c>. Questa operazione cancella completamente
il disco, se si fosse in dubbio lasciare la situazione com'è.
</note>

<note>
Se si è partizionato il disco con Disk Utility di Apple potrebbero esserci spazi
di 128Mb tra le partizioni riservati da Apple per uso futuro. E' possibile
rimuovere tali spazi.
</note>

<table>
<tr>
  <th>Partizione</th>
  <th>Dimensioni</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Nessuno</ti>
  <ti>Apple_partition_map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>HFS</ti>
  <ti>Apple_Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>Rest of Disk</ti>
  <ti>ext3, ext4, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux Root</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Apple Old World</title>
<body>

<p>
Le macchine Apple Old World sono un po' più complicate da configurare. La prima
partizione è sempre una <e>Apple Partition Map</e> e tiene traccia della
disposizione del disco, pertanto non è possibile rimuoverla. Se si sta
utilizzando BootX, la configurazione che segue presuppone che MacOS sia
installato su un disco separato. Se questo non è il caso ci dovrebbero essere
ulteriori partizioni per gli "Apple Disk Drivers" quali <path>Apple_Driver63,
Apple_Driver_ATA, Apple_FWDriver, Apple_Driver_IOKit, Apple_Patches</path> e
l'installazione di MacOS. Se si sta utilizzando Quik è necessario creare una
partizione di boot che contenga il kernel, al contrario degli altri metodi di
boot Apple. Dopo la partizione di boot vengono disposte le altre partizioni
Linux secondo lo schema seguente. La partizione di swap è un archivio temporaneo
che viene utilizzato quando il sistema termina la memoria fisica. La partizione
di root contiene il filesystem su cui viene installato Gentoo.
</p>

<note>
Se si sta utilizzando una macchina OldWorld è necessario mantenere disponibile
MacOS. La disposizione che segue assume che MacOS sia installato su una
periferica separata.
</note>

<table>
<tr>
  <th>Partizione</th>
  <th>Dimensioni</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Nessuno</ti>
  <ti>Apple Partition Map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>32Mb</ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>Partizione Quik Boot (solo quik)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda4</path></ti>
  <ti>Resto del disco</ti>
  <ti>ext3, ext4, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux Root</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pegasos</title>
<body>

<p>
La disposizione delle partizioni di Pegasos è piuttosto semplice in confronto a
quelle di Apple. La prima partizione è quella di boot che contiene i kernel da
avviare, oltrechè uno script Open Firmware che presenta un menu al boot. Dopo la
partizione di boot vengono disposte le altre partizioni Linux secondo lo schema
seguente. La partizione di swap è un archivio temporaneo che viene utilizzato
quando il sistema termina la memoria fisica. La partizione di root contiene il
filesystem su cui viene installato Gentoo.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partizione</th>
  <th>Dimensioni</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>32Mb</ti>
  <ti>affs1 o ext2</ti>
  <ti>Partizione di boot</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux Swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Resto del disco</ti>
  <ti>ext3, ext4, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux Root</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM PReP (RS/6000)</title>
<body>

<p>
La IBM PowerPC Reference Platform (PReP) richiede una piccola partizione di boot
PReP sulla prima partizione del disco, seguita dalla partizione di swap e root.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partizione</th>
  <th>Dimensioni</th>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Nessuno</ti>
  <ti>PReP Boot Partition (Tipo 0x41)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>512Mb</ti>
  <ti>Swap</ti>
  <ti>Linux Swap (Tipo 0x82)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>Resto del disco</ti>
  <ti>ext3, ext4, reiserfs, xfs</ti>
  <ti>Linux Root (Tipo 0x83)</ti>
</tr>
</table>

<warn>
<c>parted</c> può ridimensionare le partizioni anche le HFS+. Purtroppo
potrebbero esserci imprevisti con filesystem HFS+ journaled, quindi è
consigliabile disabilitare il journaling in MAC OS X prima di ridimensionare.
Ricordarsi che ogni operazione di ridimensionamento è pericolosa, e a proprio
rischio. Assicurarsi di fare un backup dei propri dati prima di ridimensionare
le partizioni.
</warn>

<p>
Se si è interessati ad avere informazioni su quanto dovrebbe essere grande una
partizione, o anche su quante partizioni si ha bisogno, seguono alcuni
suggerimenti. Altrimenti continuare con <uri link="#mac-fdisk">Predefinito:
usare mac-fdisk (Apple) per partizionare il disco</uri> oppure <uri
link="#parted">Alternativa: usare parted (IBM/Pegasos) per partizionare il
disco</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Numero e dimensione delle partizioni</title>
<body>

<p>
Il numero delle partizioni dipende fortemente dal proprio ambiente. Per esempio,
se si hanno molti utenti su una stessa macchina, molto probabilmente si desidera
tenere separate le directory <path>/home</path>, aumentando così la sicurezza e
rendendo più facile il backup. Se si sta installando Gentoo per utilizzarlo come
mailserver, la directory <path>/var</path> dovrebbe essere separata poichè tutta
la posta viene memorizzata in essa. Una buona scelta del filesystem è quella che
massimizza le prestazioni. I gameserver è bene che abbiano una partizione
separata per <path>/opt</path>, visto che la maggior parte dei server di gioco
sono installati lì. La stessa cosa vale per <path>/home</path>: sicurezza e
backup. Si dovrebbe tenere una grande <path>/usr</path>: questa contiene non
solo la maggior parte delle applicazioni, il solo Portage tree occupa 500 MB di
spazio, esclusi i sorgenti che sono in esso.
</p>

<p>
Come si è visto, molto dipende da cosa si desidera realizzare. Partizioni o
volumi separati hanno i seguenti vantaggi:
</p>

<ul>
  <li>
     Si può scegliere il filesystem con maggiori prestazioni per ogni partizione
     o volume
  </li>
  <li>
    L'intero sistema non può esaurire lo spazio libero se un tool malfunzionante
    scrive all'infinito su una partizione od un volume
  </li>
  <li>
    Nel caso si rendano necessari, i controlli sul filesystem sono ridotti,
    poichè possono essere condotti in parallelo diverse analisi (questo
    vantaggio è più per i dischi multipli che per le partizioni multiple)
  </li>
  <li>
    La sicurezza può essere aumentata montando alcune partizioni o volumi in
    sola lettura, nosuid (i bit setuid vengono ignorati), noexec (i bit
    executable sono ignorati) etc.
  </li>
</ul>

<p>
Anche le partizioni multiple hanno però degli svantaggi: se non sono configurate
correttamente, si potrebbe avere un sistema con moltissimo spazio libero in una
partizione e niente più spazio in un'altra. Un altro inconveniente è che
partizioni separate - specialmente per punti di montaggio importanti come
<path>/usr</path> o <path>/var</path> - spesso richiedo all'amministratore di
avviare il sistema con un initramfs per montare le partizioni stesse prima che
altri script di avvio siano eseguiti. Tuttavia questo non accade sempre, perciò
il risultato può essere vario.
</p>

<p>
C'è inoltre un un limite di 15 partizioni per SCSI e SATA.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Predefinito: usare mac-fdisk (Apple) per partizionare il disco</title>
<body>

<p>
A questo punto, creare le partizioni usando <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Avviare mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Se si è utilizzata la Disk Utility di Apple per lasciare spazio per Linux,
cancellare le partizioni create in precedenza per lasciare spazio alla nuova
installazione. Utilizzare <c>d</c> in <c>mac-fdisk</c> per cancellare tali
partizioni. Viene chiesto il numero di partizione da cancellare. Di solito la
prima partizione nelle macchine NewWorld (Apple_partition_map) non può essere
rimossa. Se si desidera cominciare con un disco pulito è possibile
reinizializzare il disco con <c>i</c>. Questa operazione cancella completamente
il disco ed è da usare con cautela.
</p>

<p>
Quindi creare una partizione <e>Apple_Bootstrap</e> usando <c>b</c>. Viene
chiesto da quale blocco si desidera partire. Inserire il numero della prima
partizione libera, seguito da una <c>p</c>. In questo caso <c>2p</c>.
</p>

<note>
Questa <e>non</e> è una partizione di <path>boot</path>. Non viene utilizzata
per niente da Linux; non si deve creare nessun filesystem in essa e non deve
mai essere montata. Gli utilizzatori di Apple non hanno bisogno di una
partizione aggiuntiva per <path>/boot</path>.
</note>

<p>
Adesso creare una partizione di swap premendo <c>c</c>. Nuovamente
<c>mac-fdisk</c> chiede da quale blocco si desidera partire per questa
partizione. Poiché prima si è usato <c>2</c> per creare la partizione
Apple_Bootstrap, ora inserire <c>3p</c>. Come dimensione inserire <c>512M</c> (o
la dimensione desiderata: è consigliato un minimo di 512MB, ma tipicamente si
sceglie il doppio della memoria fisica). Come nome inserire <c>swap</c>.
</p>

<p>
Per creare la partizione di root, premere <c>c</c>, seguito da <c>4p</c> per
selezionare il blocco di partenza della partizione di root. Come dimensione
inserire nuovamente <c>4p</c>. <c>mac-fdisk</c> interpreta questo come un "usa
tutto lo spazio disponibile". Come nome inserire <c>root</c>.
</p>

<p>
Per completare, scrivere la tabella delle partizioni sul disco premendo <c>w</c>
e <c>q</c> per uscire da <c>mac-fdisk</c>.
</p>

<note>
Per essere sicuri che sia tutto a posto si dovrebbe riavviare <c>mac-fdisk</c> e
controllare che tutte le partizioni siano corrette. Se non c'è nessuna delle
partizioni precedentemente create si devono reinizializzare le partizioni
premendo <c>i</c> in <c>mac-fdisk</c>. Notare che questo ricrea la tabella delle
partizioni eliminandole tutte.
</note>

<p>
Adesso che le partizioni sono state create, continuare con <uri
link="#filesystems">Creare i filesystem</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="parted">
<title>Usare parted per partizionare il disco (Pegasos e RS/6000)</title>
<body>

<p>
<c>parted</c>, the Partition Editor, gestisce le partizioni HFS+ usate da Mac OS
e Mac OS X. Con questo programma è possibile ridurre le dimensioni delle
partizioni Mac e creare spazio per le partizioni Linux. Comunque l'esempio
seguente descrive soltanto il partizionamento per i sistemi Pegasos.
</p>

<p>
Per iniziare avviare <c>parted</c>:
</p>

<pre caption="Avviare parted">
# <i>parted /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Se il disco non è partizionato avviare <c>mklabel amiga</c> per creare una
nuova etichetta per il disco.
</p>

<p>
Per vedere la tabella delle partizioni premere <c>print</c> in qualsiasi momento
all'interno di parted. Se si cambia idea o se si fa un errore è possibile
premere <c>Ctrl-c</c> in qualsiasi momento per interrompere <c>parted</c>.
</p>

<p>
Se si vuole installare anche MorphOS su un sistema Pegasos, creare un filesystem
affs1 all'inizio del disco. 32MB dovrebbero essere più che sufficienti per
contenere il kernel di MorphOS. Se si utilizza un sistema Pegasos I o se si
vuole usare qualsiasi filesystem a parte ext2 o ext3, si deve memorizzare il
kernel di Linux in questa partizione (i sistemi Pegasos II possono solo avviare
da partizioni ext2/etx3 o affs1). Per creare la partizione eseguire <c>mkpart
primary affs1 START END</c> dove <c>START</c> e <c>END</c> devono essere
sostituiti con l'inizio e la fine (in MB) della partizione (per esempio <c>0
32</c> crea una partizione da 32MB che comincia da 0MB e finisce al MB 32. Se si
sceglie di creare una partizione ext2 o ext3 sostituire ext2 o ext3 a affs1 nel
comando <c>mkpart</c>.
</p>

<p>
Si devono creare 2 partizioni per Linux, una per il filesystem principale
destinato ai programmi, ecc., e l'altra per lo swap. Eseguire <c>mkpart primary
START END</c> per creare ciascuna partizione. Anche qui si devono sostituire
<c>START</c> e <c>END</c> con il punto d'inizio e di fine (in MB) della
partizione.
</p>

<p>
Si consiglia di creare la partizione di swap di dimensioni del doppio della
quantità di RAM installata sul proprio computer, tuttavia si consigliano almeno
512MB. Per creare la partizione di swap eseguire <c>mkpart primary linux-swap
START END</c>, dove anche qui <c>START</c> e <c>END</c> devono essere sostituiti
con l'inizio e la fine (in MB) della partizione.
</p>

<p>
Per uscire da <c>parted</c> eseguire semplicemente <c>quit</c>.
</p>

</body>
</section>

<section id="filesystems">
<title>Creare i filesystem</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Ora che le partizioni sono state create, è il momento di inserire i filesystem.
Se non si è interessati alla scelta del filesystem e vanno bene quelli che si
usano in modo predefinito in questo Manuale, continuare con la sezione <uri
link="#filesystems-apply">Applicare un filesystem a una partizione</uri>.
Altrimenti ecco una descrizione dei filesystem disponibili.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>

<include href="hb-install-filesystems.xml"/>

</subsection>
<subsection>
<title>Attivare la partizione di Swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> è il comando utilizzato per inizializzare le partizioni di swap:
</p>

<pre caption="Creazione di una partizione di swap">
# <i>mkswap /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Per attivare la partizione di swap eseguire <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Attivazione di una partizione di swap">
# <i>swapon /dev/sda3</i>
</pre>

<p>
Creare ed attivare la partizione di swap ora prima di creare altri
filesystem.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Applicare un filesystem a una partizione</title>
<body>

<p>
Per creare un filesystem su una partizione o volume, sono disponibili gli
strumenti per ogni filesystem possibile:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Filesystem</th>
  <th>Comando per la creazione</th>
</tr>
<!--
Questo non era corretto? Però in inglese è diverso...
https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=334167
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
-->
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext4</ti>
  <ti><c>mkfs.ext4</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkreiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Per esempio, per creare un filesystem ext3 sulla partizione di root (in questo
caso <path>/dev/sda4</path>) si esegue:
</p>

<pre caption="Creare un filesystem su una partizione">
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
</pre>

<p>
Ora si procede alla creazione dei filesystem sulle partizioni (o volumi logici)
create precedentemente.
</p>

<impo>
Se si è scelto di usare ReiserFS per <path>/</path>, non cambiare la sua
dimensione predefinita dei blocchi nel caso in cui si andasse ad utilizzare
<c>yaboot</c> come bootloader, come spiegato in <uri
link="?part=1&amp;chap=10">Configurazione del Bootloader</uri>.
</impo>

<note>
Nei sistemi Pegasos II le partizioni che contengono il Kernel devono essere ext2
o ext3 o affs1. I sistemi NewWorld possono avviare dai filesystem ext2, ext3,
XFS, ReiserFS o anche HFS/HFS+. Su sistemi OldWorld avviati con BootX, il kernel
deve essere posto su una partizione HFS, ma sarà completato quando si configura
il bootloader.
</note>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Montare</title>
<body>

<p>
Ora che le partizioni sono inizializzate e hanno un filesystem, è il momento di
usare il comando <c>mount</c> per montarle. Nell'esempio ecco come montare la
partizione principale:
</p>

<pre caption="Montare le partizioni">
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Se si vuole che <path>/tmp</path> risieda in una partizione separata,
assicurarsi di cambiare i permessi dopo il mount e la decompressione utilizzando
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Questo vale anche per <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Ora continuare con <uri link="?part=1&amp;chap=5">Copia dei file di
installazione di Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
