<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.39 2013/01/14 17:38:39 ago Exp $ -->

<sections>

<abstract>
L'installazione Gentoo si effettua tramite un file chiamato stage3. Il capitolo
tratta dell'estrazione dell'archivio stage3 e della configurazione di Portage.
</abstract>

<version>18</version>
<date>2012-12-09</date>

<section>
<title>Installazione di uno stage</title>
<subsection>
<title>Impostare la data e l'ora</title>
<body>

<p>
Prima di continuare è necessario controllare la data e l'ora ed aggiornarle. Un
orologio impostato male può portare problemi in futuro.
</p>

<p>
Per visualizzare l'ora e la data attuali eseguire <c>date</c>:
</p>

<pre caption="Verificare la data e l'ora">
# <i>date</i>
Tue Jan 17 12:59:00 UTC 2012
</pre>

<p>
Se la data o l'ora fossero errate, è possibile aggiornarle utilizzando il
comando <c>date MMDDhhmmCCYY</c> ( dove <b>M</b> è il mese, <b>D</b> è il
giorno, <b>h</b> l'ora, <b>m</b> il minuto, <b>C</b> il secolo e <b>Y</b>
l'anno). A questo punto è consigliabile impostare l'ora UTC, è possibile
regolare il fuso orario (timezone) in seguito. Ad esempio per impostare la data
al 17 gennaio 2012 e l'ora alle 12:59:
</p>

<pre caption="Impostare data e ora in UTC">
# <i>date 011712592012</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>La scelta</title>
<body>

<p>
Il passo successivo consiste nell'installazione dello <e>stage3</e> sul sistema.
Il comando <c>uname -m</c> può essere utile per capire che tipo di stage è necessario utilizzare, dato che fornisce informazioni sull'architettura del sistema.
</p>

<p>
I CD minimali ed i LiveDVD di installazione non contengono alcun archivio
stage3.
</p>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Usare lo stage da Internet</title>
<subsection>
<title>Scaricare lo stage</title>
<body>

<p>
Andare al punto sul quale si è montato il filesystem (molto probabilmente
<path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Andare al punto di mount di Gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Secondo la modalità di installazione scelta sono disponibili un paio di strumenti per
scaricare lo stage. Se si ha <c>links</c>, allora si può visitare immediatamente
la <uri link="/main/en/mirrors.xml">lista dei mirror di Gentoo</uri> e scegliere
un mirror vicino: digita <c>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</c>
e premi invio.
</p>

<p>
Se non si dispone di <c>links</c>, si dovrebbe poter almeno contare su
<c>lynx</c>. Se è necessario un proxy, esportare le variabili <c>http_proxy</c>
e <c>ftp_proxy</c>:
</p>

<pre caption="Impostare i proxy per lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
D'ora in poi si suppone che l'utente utilizzi <c>links</c>.
</p>

<p>
Selezionare un mirror vicino; generalmente uno di tipo HTTP è sufficente ma sono
anche disponibili mirror che utilizzano protocolli differenti.
Spostarsi nella directory <path><keyval id="release-dir"/></path>. Si dovrebbero
vedere tutti gli stage disponibili per l'architettura desiderata, eventualmente suddivisi
in sottodirectory a seconda della sottoarchitettura. Selezionarne uno e premere
<c>D</c> per scaricarlo. Quando si è finito, premere <c>Q</c> per chiudere il
browser.
</p>

<p test="'x86'=func:keyval('arch')">
La maggior parte degli utenti PC dovrebbero utilizzare lo stage3 <b><keyval
id="stage3"/></b>. Tutti i PC moderni vengono considerati i686. Se si
utilizzasse una macchina più vecchia è possibile consultare la <uri
link="http://en.wikipedia.org/wiki/I686">lista dei processori compatibili
i686</uri> su Wikipedia. I processori vecchi come i Pentium, K5, K6, o Via C3 e
simili richiedono il più generico stage3 <b>x86</b>. Processori più vecchi del
<b>486</b> non sono supportati.
 </p>

<pre caption="Cercare i mirror con links">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>(Se si necessita di proxy in links:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Assicurarsi di scaricare un archivio <b>stage3</b>, le installazioni con stage1
o stage2 non sono più supportate (e nella maggior parte dei casi non si trovano più sui mirror).
</p>

<p>
Se si desidera controllare l'integrità dello stage scaricato, usare
<c>openssl</c> e confrontare l'output con i checksum forniti sul mirror. I
digest file contengono diversi checksum, ciascuno dei quali è stato ottenuto da
un algoritmo specifico. Quelli consigliati sono SHA512 e Whirlpool.
</p>

<pre caption="Determinare l'integrità dello stage scaricato">
<comment>## Calcolo del checksum SHA512</comment>
# <i>openssl dgst -r -sha512 <keyval id="stage3" /></i>
<comment>oppure</comment>
# <i>sha512sum <keyval id="stage3" /></i>
<comment>## Calcolo del checksum Whirlpool</comment>
# <i>openssl dgst -r -whirlpool <keyval id="stage3" /></i>
</pre>

<p>
Ora occorre confrontare l'output dei comandi precedenti con i valori
memorizzati all'interno dei file .DIGESTS, anche questi disponibili sui mirror.
I valori devono corrispondere esattamente, altrimenti il file scaricato potrebbe
essere corrotto (oppure ad essere corrotti sono i digest file).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Estrazione dello stage</title>
<body>

<p>
Decomprimere ora lo stage nel sistema. Utilizzare l'utility <c>tar</c> per
procedere poichè risulta essere il metodo più facile:
</p>

<pre caption="Estrazione  dello stage">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Assicurarsi di usare le stesse opzioni (<c>xvjpf</c>). La <c>x</c> sta per
<e>Estrarre</e>, la <c>v</c> per <e>Verbose</e> e mostra ciò che accade nel
processo di estrazione (opzionale), la <c>j</c> per <e>Decomprimere con
bzip2</e>, la <c>p</c> per <e>Conservare i permessi</e> e la <c>f</c> per
denotare che si vuole estrarre un file, non un input standard.
</p>

<!-- MIPS uses its own hb-install-stage.xml file, any other arch?
<note>
I liveCD e le immagini di boot di alcune architetture (ad esempio MIPS) si
appoggiano alla versione di <c>tar</c> inclusa nella BusyBox che non supporta
l'opzione <c>v</c>. Usare invece <c>xjpf</c>.
</note>
 -->

<p>
Ora si è pronti per procedere con la prossima sezione riguardante come <uri
link="#compile_options">Configurare le opzioni di compilazione</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!--
I do not notice any Universal CDs for other architectures anyhow
TODO Remove this section
ETA 2012-12-22
~ Switch
<section test="not(contains('AMD64 x86', func:keyval('arch')))">
<title>Alternativa: Usare uno stage dal CD Universale</title>
<subsection>
<title>Estrazione dello stage</title>
<body>

<p>
Gli stage sul CD risiedono nella directory <path>/mnt/cdrom/stages</path>. Per
vedere un elenco degli stage disponibili, usare <c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Elenco di tutti gli stage disponibili">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Se il sistema risponde con un errore, si dovrebbe prima montare il CD-ROM:
</p>

<pre caption="Montare il CD-ROM">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Andare ora sul punto di mount di Gentoo (di solito <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Cambiamento della directory a /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Estrarre ora lo stage scelto. È possibile farlo con lo strumento <c>tar</c>.
Assicurarsi di usare le stesse opzioni (<c>xvjpf</c>)! Di nuovo l'opzione
<c>v</c> è opzionale e non è supportata da alcune versioni di tar. Nel prossimo
esempio, si estrae lo stage
<path>stage3-&lt;subarch&gt;-&lt;release&gt;.tar.bz2</path>.
Assicurarsi ancora di sostituire il nome del file del tarball con quello scelto.
</p>

<pre caption="Estrazione lo stage">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-&lt;release&gt;.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Ora si è pronti per procedere con la prossima sezione riguardante come <uri
link="#installing_portage">Installare Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
-->
<section id="compile_options">
<title>Configurare le opzioni di compilazione</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Per ottimizzare Gentoo, si possono impostare alcune variabili che hanno effetto
sul comportamento di Portage. Tutte queste variabili possono essere impostate
come variabili di ambiente (usando <c>export</c>), ma non in modo permanente.
Per mantenere le impostazioni, Portage fornisce il file di configurazione
<path>/etc/portage/make.conf</path>. È il file da modificare adesso.
</p>

<note>
Un elenco commentato di tutte le variabili possibili si trova in
<path>/mnt/gentoo/usr/share/portage/config/make.conf.example</path>. Ma per una
installazione di Gentoo è soltanto necessario impostare le variabili che sono
menzionate sotto.
</note>

<p>
Utilizzare il proprio editor preferito (in questa guida si usa <c>nano</c>) per
poter cambiare le variabili di ottimizzazione che di cui si sta trattando.
</p>

<pre caption="Aprire /etc/portage/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</i>
</pre>

<p>
Come è evidente, il file <path>make.conf.example</path> è strutturato in modo
molto semplice: le righe commentate iniziano con "#", le altre righe definiscono
le variabili, usando la sintassi <c>VARIABILE="valore"</c>. Molte di queste
variabili vengono trattate in seguito.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS e CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
Le variabili <c>CFLAGS</c> e <c>CXXFLAGS</c> definiscono le opzioni di
ottimizzazione per i compilatori C e C++ rispettivamente di <c>gcc</c>. Anche
se qui vengono definite in generale, le massime prestazioni si ottengono quando
si impostano le variabili separatamente per ogni programma  perchè ogni
programma è differente.
</p>

<p>
In <path>make.conf</path> si dovrebbero definire le impostazioni di
ottimizzazione che si ritiene possano rendere il sistema più reattivo <e>in
generale</e>. Non mettere impostazioni sperimentali in questa variabile; troppa
ottimizzazione può far funzionare male i programmi (crash, o peggio ancora,
malfunzionamento).
</p>

<p>
Non vengono spiegate tutte le possibili opzioni di ottimizzazione. Chi volesse
conoscerle, legga il <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">Manuale Online
GNU</uri> o la pagina di informazioni <c>gcc</c> (<c>info gcc</c> funziona solo
su un sistema Linux). Lo stesso file <path>make.conf.example</path> contiene
molti esempi e informazioni da consultare.
</p>

<p test="not(contains('AMD64 x86',func:keyval('arch')))">
Una prima impostazione è la flag <c>-march=</c> o <c>-mcpu=</c>, che specifica
il nome dell'architettura. Le possibili opzioni sono descritte nel file
<path>make.conf.example</path> (come commenti). Uno dei valori più comunemente
usati è <e>native</e>, che comunica al compilatore di selezionare come
architettura target quella del sistema in uso (quello cioè sul quale si sta
effettuando l'installazione).
</p>

<p test="contains('AMD64 x86',func:keyval('arch'))">
Una prima impostazione è la flag <c>-march=</c> o <c>-mtune=</c>, che specifica
il nome dell'architettura. Le possibili opzioni sono descritte nel file
<path>make.conf.example</path> (come commenti). Uno dei valori più comunemente
usati è <e>native</e>, che comunica al compilatore di selezionare come
architettura target quella del sistema in uso (quello cioè sul quale si sta
effettuando l'installazione).
</p>

<p>
Una seconda impostazione è la flag <c>-O</c> (o maiuscola, non zero), che
specifica la classe di ottimizzazione di <c>gcc</c>. Possibili classi sono
<c>s</c> (per ottimizzazioni sulla dimensione), <c>O</c> (per nessuna
ottimizzazione), <c>1</c>, <c>2</c> o perfino <c>3</c> per ulteriori
ottimizzazioni sulla velocità (ogni classe ha le stesse flag di quella
precedente, più alcune aggiuntive). <c>-O2</c> è quanto viene raccomandato come
impostazione predefinita. È risaputo che l'ottimizzazione <c>-O3</c> causa gravi
problemi se usata a livello globale nel sistema, pertanto si consiglia vivamente
di rimanere fermi all'ottimizzazione <c>-O2</c>.
</p>

<p>
Un'altra flag di ottimizzazione molto usata è <c>-pipe</c> (vengono usate le
'pipe' piuttosto che i file temporanei, per la comunicazione tra le varie fasi
di compilazione). Non ha impatto sul codice generato, ma usa della memoria
aggiuntiva. In alcuni sistemi con poca memoria, gcc potrebbe venire interrotto
generando degli errori; in tal caso, non usare questa flag.
</p>

<p>
L'utilizzo di <c>-fomit-frame-pointer</c> (che non tiene il puntatore al frame
per funzioni che non ne hanno bisogno) potrebbe avere serie ripercussioni nel
caso sia necessario effettuare il debug dell'applicazione.
</p>

<p>
Quando si definiscono <c>CFLAGS</c> e <c>CXXFLAGS</c>, si dovrebbero mettere
insieme molte flag di ottimizzazione. I valori predefiniti contenuti nello
stage3 che si è decompresso dovrebbero essere già sufficienti. Il seguente è
solo un esempio:
</p>

<pre test="not(contains('AMD64 arm', func:keyval('arch')))"
caption="Definizione delle variabili CFLAGS e CXXFLAGS">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/>"

<comment># Usare le stesse impostazioni per entrambe le variabili</comment>

CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<pre test="func:keyval('arch')='AMD64'" caption="Definizione delle variabili
CFLAGS e CXXFLAGS">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/>" <comment># Gli utenti Intel EM64T usino -march=core2</comment>
<comment># Usare le stesse impostazioni per entrambe le variabili</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<pre test="func:keyval('arch')='arm'" caption="Definizione delle variabili
CFLAGS e CXXFLAGS">
CFLAGS="<keyval id="CFLAGS"/>   <comment># Assicurarsi di modificare -march in modo da rispecchiare il proprio tipo di CPU </comment>
<comment># Usare le stesse impostazioni per entrambe le variabili</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
</pre>

<note>
Si consiglia inoltre di leggere la <uri
link="/doc/it/gcc-optimization.xml">Guida all'Ottimizzazione della
Compilazione</uri> per ulteriori informazioni su come le varie opzioni di
compilazione possono influenzare il proprio sistema.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Con <c>MAKEOPTS</c> si definisce quante compilazioni parallele possono essere
eseguite durante l'installazione di un pacchetto. Una buona scelta è il numero
di CPU (o i core della/e CPU) nel sistema più uno, ma non è detto che sia sempre
l'impostazione migliore.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS per un normale sistema con 1 CPU">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pronti</title>
<body>

<p>
Aggiornare <path>/mnt/gentoo/etc/portage/make.conf</path> in base alle proprie
preferenze, e salvarlo. Si è ora pronti per continuare con l'<uri
link="?part=1&amp;chap=6">Installazione del sistema base Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
