<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-net-start.xml,v 1.8 2012/11/05 17:15:30 ago Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Una guida per far funzionare rapidamente la propria connessione di rete nella
maggior parte dei casi.
</abstract>

<version>10</version>
<date>2012-06-29</date>

<section>
<title>Iniziare</title>
<body>

<note>
Questo documento assume che il kernel e i suoi moduli per l'hardware siano stati
configurati correttamente e che si conosca il nome della propria interfaccia
hardware. Si assume inoltre di voler configurare <c>eth0</c>, ma potrebbe
essere anche <c>eth1</c>, <c>wlan0</c>, ecc.
</note>

<note>
Questo documento richiede l'esecuzione di <c>baselayout-1.11.11</c> o versioni
successive.
</note>

<p>
Per iniziare la configurazione della scheda di rete, si deve far conoscere
quest'ultima al sistema Gentoo RC, tramite la creazione di un collegamento
simbolico da <path>net.lo</path> a <path>net.eth0</path> in
<path>/etc/init.d</path>.
</p>

<pre caption="Collegamento simbolico di net.eth0 a net.lo">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.lo net.eth0</i>
</pre>

<p>
Ora il sistema Gentoo RC conosce questa interfaccia, ma deve anche sapere come
configurarla. Tutte le interfacce di rete sono configurate in
<path>/etc/conf.d/net</path>. Segue un esempio di configurazione per DHCP e
indirizzi statici.
</p>

<pre caption="Esempi per /etc/conf.d/net">
<comment># Per DHCP</comment>
config_eth0="dhcp"

<comment># Per IP statico usando la notazione CIDR</comment>
config_eth0="192.168.0.7/24"
routes_eth0="default via 192.168.0.1"
dns_servers_eth0="192.168.0.1 8.8.8.8"

<comment># Per IP statico usando la notazione netmask</comment>
config_eth0="192.168.0.7 netmask 255.255.255.0"
routes_eth0="default via 192.168.0.1"
dns_servers_eth0="192.168.0.1 8.8.8.8"
</pre>

<note>
Se non si specifica una configurazione per l'interfaccia, viene automaticamente
utilizzato DHCP.
</note>

<note>
CIDR significa Classless InterDomain Routing. In origine, gli indirizzi IPv4
erano classificati come A, B, o C. Questo sistema di classificazione non
prevedeva la grande popolarità di Internet, e rischia di rimanere a corto di
nuovi indirizzi univoci. CIDR è uno schema di indirizzamento che permette ad un
indirizzo IP di designare molti indirizzi IP. Un indirizzo CIDR IP assomiglia ad
un indirizzo IP normale tranne per il fatto che finisce con uno slash seguito da
un numero; per esempio, 192.168.0.0/16. CIDR è descritto in <uri
link="http://tools.ietf.org/html/rfc1519">RFC 1519</uri>.
</note>

<p>
Ora che l'interfaccia è stata configurata, si può avviarla e fermarla con i
comandi seguenti.
</p>

<pre caption="Avviare e fermare gli script di rete">
# <i>/etc/init.d/net.eth0 start</i>
# <i>/etc/init.d/net.eth0 stop</i>
</pre>

<impo>
Quando si hanno problemi con la rete, è utile dare uno sgaurdo a
<path>/var/log/rc.log</path>. A meno di non aver scelto di impostare
<c>rc_logger="NO"</c> in <path>/etc/rc.conf</path>, in quel file si troveranno
informazioni sulle attività di avvio del sistema.
</impo>

<p>
Ora che l'interfaccia di rete è stata avviata e fermata con successo, è
consigliabile farla partire durante l'avvio di Gentoo, utilizzando i comandi
seguenti. L'ultimo comando "rc" dice a Gentoo di avviare qualsiasi script nel
runlevel attuale che non è ancora stato avviato.
</p>

<pre caption="Configurare una interfaccia di rete che si carica al boot">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
# <i>rc</i>
</pre>

</body>
</section>

</sections>
