<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-net-advanced.xml,v 1.3 2006/09/13 19:14:53 so Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Configurazione avanzata</title>
<body>

<p>
La variabile <c>config_eth0</c> è il cuore della configurazione di una
interfaccia.  E' un elenco di istruzioni di alto livello per configurare
l'interfaccia (<c>eth0</c> in questo caso). Ogni comando di questo elenco è
effettuato sequenzialmente.  L'interfaccia funziona se funziona almeno un
comando.
</p>

<p>
Ecco un elenco delle istruzioni integrabili.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Comando</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>null</c></ti>
  <ti>Non fa niente</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>noop</c></ti>
  <ti>
    Se l'interfaccia è attiva e c'è un indirizzo, chiude la
    configurazione con successo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>un indirizzo IPv4 o IPv6</ti>
  <ti>Aggiunge l'indirizzo dell'interfaccia</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>
		<c>dhcp</c>, <c>adsl</c> o <c>apipa</c> (o un comando da un modulo di
		terze parti)
  </ti>
  <ti>
		Esegue il modulo fornito dal comando. Per esempio <c>dhcp</c> esegue un
		modulo che fornisce dhcp, il quale può essere uno tra <c>dhcpcd</c>,
		<c>udhcpc</c>, <c>dhclient</c> o <c>pump</c>.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Se un comando non funziona, si può specificare un comando di ritorno. Questo
deve combinare con esattezza la struttura di configurazione.
</p>

<p>
Si possono unire insieme questi comandi. Ecco alcuni esempi reali:
</p>

<pre caption="Esempi di configurazione">
<comment># Aggiungere tre indirizzi IPv4</comment>
config_eth0=(
  "192.168.0.2/24"
  "192.168.0.3/24"
  "192.168.0.4/24"
)

<comment># Aggiungere un indirizzo IPv4 e due indirizzi IPv6</comment>
config_eth0=(
  "192.168.0.2/24"
  "4321:0:1:2:3:4:567:89ab"
  "4321:0:1:2:3:4:567:89ac"
)

<comment># Mantenere l'indirizzo assegnato dal kernel, a meno che l'interfaccia
# non è attiva e allora se ne assegna un altro con DHCP. Se DHCP fallisce
# aggiungere un indirizzo statico determinato da APIPA</comment>
config_eth0=(
  "noop"
  "dhcp"
)
fallback_eth0=(
  "null"
  "apipa"
)
</pre>

<note>
Quando si usa il modulo <c>ifconfig</c> e si aggiunge più di un indirizzo,
gli alias interfaccia sono creati per ogni ulteriore indirizzo. Per gli
esempi sopra, si ottengono le interfacce <c>eth0</c>, <c>eth0:1</c> e
<c>eth0:2</c>. Non si può fare niente di speciale con queste interfacce
poichè il kernel e gli altri programmi vedono <c>eth0:1</c> e <c>eth0:2</c>
come <c>eth0</c>.
</note>

<impo>
Il comando di ritorno è importante! Se non si specifica l'opzione <c>null</c>
allora il comando <c>apipa</c> si esegue solo se fallisce il comando
<c>noop</c>.
</impo>

<note>
<uri link="?part=4&amp;chap=3#apipa">APIPA</uri> e
<uri link="?part=4&amp;chap=3#dhcp">DHCP</uri> sono discussi più avanti.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Dipendenze di rete</title>
<body>

<p>
Init script in <path>/etc/init.d</path> possono dipendere da una specifica
interfaccia di rete o da net. <c>net</c> può essere definita in
<path>/etc/conf.d/rc</path> e può voler significare diverse cose grazie alla
variabile <c>RC_NET_STRICT_CHECKING</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Valore</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>none</c></ti>
  <ti>Il servizio net è sempre considerato attivo</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>no</c></ti>
  <ti>
		Significa che almeno un servizio <path>net.*</path> oltre a
		<path>net.lo</path> deve essere attivo.  Può essere usato dagli utenti
		con notebook che hanno un wifi e un nic statico, poichè ne vuole solo uno
		attivo per considerare come attivo il servizio net.
    
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>lo</c></ti>
  <ti>
		E' lo stesso di <c>no</c>, ma <path>net.lo</path> è contato. Dovrebbe
		essere utile alle persone che non danno peso ad una specifica
		interfaccia, dato che è attiva dal boot.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>yes</c></ti>
  <ti>
    TUTTE le interfacce di rete DEVONO essere attive affinchè il servizio
    <path>net</path> sia considerato attivo.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Ma che succede se <path>net.br0</path> dipende da <path>net.eth0</path> e
<path>net.eth1</path>? <path>net.eth1</path> potrebbe
essere un dispositivo wireless o ppp che deve essere configurato prima che sia
aggiunto al bridge. Non può essere fatto in <path>/etc/init.d/net.br0</path>
poichè questo è un link simbolico a <path>net.lo</path>
</p>

<p>
La risposta corretta è quella di usare la funzione <c>depend()</c> in
<path>/etc/conf.d/net</path>
</p>

<pre caption="Dipendenza net.br0 in /etc/conf.d/net">
<comment># Si può usare qualsiasi dipendenza (use, after, before) come si
# trova negli script attuali</comment>
depend_br0() {
  need net.eth0 net.eth1
}
</pre>

<p>
Per una discussione più dettagliata sulla dipendenza, consultare la sezione
<uri link="?part=2&amp;chap=4#doc_chap4">Scrivere Init Script</uri> nel
Manuale Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section id="variable_name">
<title>Nomi di variabili e valori</title>
<body>

<p>
I nomi delle variabili sono dinamici. Di solito seguono la struttura
<c>variable_${interface|mac|essid|apmac}</c>. Per esempio, la variabile
<c>dhcpcd_eth0</c> contiene il valore per le opzioni dhcpcd per eth0 e
<c>dhcpcd_essid</c> contiene il valore per le opzioni dhcpcd quando una
interfaccia si connette a essid "essid".
</p>

<p>
Non c'è nessuna regola che dice che i nomi delle interfacce devono essere
ethx. Molte interfacce wireless hanno nomi come wlanx, rax e anche ethx.
Alcune interfacce definite dagli utenti, come bridges, possono avere
qualsiasi nome, così come foo. Per rendere il tutto più interessante,
wireless Access Points possono avere nomi che contengono caratteri alfa
numerici - questo è importante perchè si possono configurare i parametri di
rete per ESSID.
</p>

<p>
Gentoo usa variabili bash per la rete - e bash non può usare altro che alfa
numerici inglesi. Per ovviare a questa limitazione si cambia un carattere che
non è alfa numerico inglese con un carattere <c>_</c>
</p>

<p>
Altro problema con bash, è il contenuto delle variabili - alcuni caratteri
hanno bisogno di essere specificati in modo particolare. Si risolve mettendo
un <c>\</c> all'inizio di questi. I seguenti caratteri devono essere
specificati in modo particolare: <c>"</c>, <c>'</c> e <c>\</c>.
</p>

<p>
In questo esempio si usa wireless ESSID poichè contiene un vasto numero di
caratteri. Si usa il ESSID <c>My "\ NET</c>:
</p>

<pre caption="Esempio di nomi di variabili">
<comment># Funziona, ma il domain è invalido</comment>
dns_domain_My____NET="My \"\\ NET"

<comment># Imposta il domain dns a My "\ NET quando una scheda wireless si
# connette a un AP che ha ESSID come My "\ NET</comment>
</pre>

</body>
</section>
</sections>
