<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-portage-tools.xml,v 1.4 2006/03/16 21:17:23 so Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-07-28</date>

<section>
<title>etc-update</title>
<body>

<p>
<c>etc-update</c> è un tool il cui scopo è di installare i file
<path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> attraverso un'interfaccia
che permette l'installazione interattiva e l'installazione automatica
dei file di configurazione non importanti.
I file <path>._cfg0000_&lt;name&gt;</path> sono generati dal Portage quando
vuole sovrascrivere un file in una directory  protetta dalla variabile
CONFIG_PROTECT.
</p>

<p>
Eseguire <c>etc-update</c> è molto semplice:
</p>

<pre caption="Eseguire etc-update">
# <i>etc-update</i>
</pre>

<p>
Dopo l'installazione dei file di configurazione non importanti, viene
visualizzata una lista di file protetti che dovrebbero essere aggiornati.
In fondo alla lista viene richiesto il da farsi tra le seguenti possibili
opzioni:
</p>

<pre caption="Opzioni di etc-update">
Please select a file to edit by entering the corresponding number.
              (-1 to exit) (-3 to auto merge all remaining files)
                           (-5 to auto-merge AND not use 'mv -i'):
</pre>

<p>
Se si sceglie <c>-1</c>, si provoca l'uscita immediata di <c>etc-update</c> 
senza aver eseguito alcun cambiamento. Con le scelte <c>-3</c> o <c>-5</c>,
<e>tutti</e> i file di configurazione listati verrano sovrascritti con le
nuove versioni. E' perciò molto importante selezionare prima i file
di configurazione che non si vorrebbero aggiornare automaticamente.
Questo si può fare semplicemente digitando il numero listato alla sinistra
del file di configurazione.
</p>

<p>
Come esempio selezioniamo il file di configurazione <path>/etc/pear.conf</path>:
</p>

<pre caption="Aggiornare un file di configurazione specifico">
Beginning of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
<comment>[...]</comment>
End of differences between /etc/pear.conf and /etc/._cfg0000_pear.conf
1) Replace original with update
2) Delete update, keeping original as is
3) Interactively merge original with update
4) Show differences again
</pre>

<p>
Si possono ora vedere le differenze tra i due file. Se si pensa che il file
possa venire aggiornato senza problemi, digitare <c>1</c>. Se si pensa che
l'aggiornamento non sia necessario o non provveda nuove o utili informazioni,
digitare <c>2</c>. Se si vuole aggiornare il file di configurazione corrente
in modo interattivo, digitare <c>3</c>.
</p>

<p>
Non ci sono punti a favore della fusione interattiva. Per completezza,
segue la lista di comandi che possono essere usati mentre si sta 
interattivamente fondendo i due file. Vengono visualizzate due linee (quella
originale e quella proposta nell'aggiornamento) e la richiesta sul da farsi
tra uno dei seguenti comandi:
</p>

<pre caption="Comandi disponibili per la fusione interattiva">
ed:     Edit then use both versions, each decorated with a header.
eb:     Edit then use both versions.
el:     Edit then use the left version.
er:     Edit then use the right version.
e:      Edit a new version.
l:      Use the left version.
r:      Use the right version.
s:      Silently include common lines.
v:      Verbosely include common lines.
q:      Quit.
</pre>

<p>
Una volta terminato l'aggiornamento dei file di configurazione importanti,
si può procedere all'aggiornamento automatico dei restanti file,
<c>etc-update</c> terminerà la sua esecuzione quando non ci saranno più file
di configurazione da aggiornare.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>dispatch-conf</title>
<body>

<p>
Usando <c>dispatch-conf</c> si possono installare gli aggiornamenti dei
file di configurazione mentre si tiene traccia di tutte le modifiche.
<c>dispatch-conf</c> memorizza le differenze tra i file di configurazione
come patch o usando il sistema di revisione RCS.
</p>

<p>
Come con <c>etc-update</c>, viene richiesto di mantenere li file di configurazione
invariato, usare il nuovo file, editare il file corrente o fondere le modifiche
interattivamente. Comunque, <c>dispatch-conf</c> possiede anche alcune
caratteristiche aggiuntive:
</p>

<ul>
  <li>
    Vengono aggiornati automaticamente i file di configurazione le cui modifiche
coinvolgono solo commenti.
  </li>
  <li>
    Vengono automaticamente aggiornati i file di configurazione che differiscono
solo per la quantità di spazi.
  </li>
</ul>

<p>
Accertarsi di editare <path>/etc/dispatch-conf.conf</path> e di creare la
directory referenziata dalla variabile archive-dir.
</p>

<p>
Per maggiori informazioni, consultare le pagine di manuale di <c>dispatch-conf</c>:
</p>

<pre caption="Leggere le paine di manuale di dispatch-conf">
$ <i>man dispatch-conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>quickpkg</title>
<body>

<p>
Con <c>quickpkg</c> si possono creare archivi di pacchetti che sono già
installati sul sistema. Questi archivi possono essere usati come pacchetti
precompilati. L'uso di <c>quickpkg</c> è estremamente semplice, basta aggiungere i nomi dei pacchetti che si vuole archiviare.
</p>

<p>
Per esempio, se si vogliono archiviare  <c>curl</c>, <c>arts</c> e <c>procps</c>:
</p>

<pre caption="Esempio dell'uso di quickpkg">
# <i>quickpkg curl arts procps</i>
</pre>

<p>
I pacchetti precostruiti vengono memorizzati in <path>$PKGDIR/All</path>
 (<path>/usr/portage/packages/All</path> di default).
Link simbolici che puntano a questi pacchetti sono posti in
<path>$PKGDIR/&lt;category&gt;</path>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
