<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.11 2012/11/05 17:18:29 ago Exp $ -->

<sections>
 <abstract>
"Deviare dall'albero ufficiale" mostra alcuni trucchi e suggerimenti su come
utilizzare il proprio albero del Portage, come sincronizzare solo alcune
categorie, fare l'inject dei pacchetti ed altro ancora.
</abstract>

<version>2</version>
<date>2012-07-24</date>

<section>
<title>Usare un Portage Tree Subset</title>
<subsection>
<title>Escludere pacchetti e/o categorie</title>
<body>

<p>
Si possono selettivamente aggiornare certe categorie/pacchetti ed ignorarne
altre/i facendo in modo che <c>rsync</c> escluda categorie/pacchetti durante la
fase di <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Occorre definire il nome del file che contiene i pacchetti o le categorie da
escludere nella variabile <c><c>--exclude-from</c></c> in
<path>/etc/portage/make.conf</path>.
</p>
<pre caption="Definizione del file di esclusione in /etc/portage/make.conf">
PORTAGE_RSYNC_EXTRA_OPTS="--exclude-from=/etc/portage/rsync_excludes"
</pre>

<pre caption="Escludere tutti i giochi in /etc/portage/rsync_excludes">
games-*/*
</pre>

<p>
Si noti comunque che questo può portare ad avere problemi di dipendenze nuove,
aggiornando pacchetti che potrebbero dipendere da pacchetti nuovi ma esclusi.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Aggiungere ebuild non ufficiali</title>
<subsection>
<title>Definizione di una propria directory Portage</title>
<body>

<p>
Il Portage può usare ebuild che non sono disponibili attraverso l'albero
ufficiale. Per far questo, si può creare una nuova directory (per esempio
<path>/usr/local/portage</path>) entro la quale memorizzare gli ebuild di terze
parti usando la stessa struttura delle directory dell'albero del Portage.
</p>

<p>
Si definisce quindi la variabile PORTDIR_OVERLAY in <path>/etc/portage/make.conf</path>
affinché punti alla directory creata precedentemente. Usando Portage dopo queste
modifiche, si potranno usare questi nuovi ebuild senza che vengano rimossi o
sovrascritti da un nuovo <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lavorare con diversi overlay</title>
<body>

<p>
Per  gli utenti che sviluppano su diversi strati, testano pacchetti prima di
porli nell'albero di Portage o vogliono semplicemente usare ebuild non ufficiali
di varie sorgenti, il pacchetto <c>app-portage/layman</c> fornisce
<c>layman</c>, uno strumento che aiuta a mantenere aggiornati gli overlay
repository.
</p>

<p>
Per prima cosa installare e configurare <c>layman</c> seguendo le istruzioni
contenute nel documento <uri link="/proj/it/overlays/userguide.xml">Overlay
Gentoo: Guida per gli Utenti</uri>, e aggiungere i propri repository desiderati
tramite il comando <c>layman -a &lt;nome-overlay&gt;</c>.
</p>

<p>
Si supponga di avere due repository chiamati <c>java</c> (per lo sviluppo di
ebuild java) e <c>entapps</c> (per le applicazioni sviluppate per la propria
azienda), si potranno aggiornare nel seguente modo:
</p>

<pre caption="Usare layman per aggiornare tutti i repository">
# <i>layman -S</i>
</pre>

<p>
Per ulteriori informazioni su l'utilizzo degli overlay, si prega di consultare
<c>man layman</c> e <uri link="/proj/it/overlays/userguide.xml">la guida utente
per layman/overlay</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Software non mantenuto dal Portage</title>
<subsection>
<title>Usare il Portage con software proprietario</title>
<body>

<p>
In alcuni casi si può voler configurare, installare e manutenere software
proprietario senza dover automatizzare il processo del Portage anche se Portage
può provvedere il titolo software. Casi conosciuti sono sorgenti del kernel e
driver nvidia. Si può configurare Portage in modo tale che sappia che certi
pacchetti sono stati installati manualmente nel sistema. Questo processo è
chiamato <e>injecting</e> ed è supportato dal Portage attraverso il file
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Per esempio, per informare il Portage che <c>gentoo-sources-2.6.11.6</c> è stato
installato manualmente, aggiungere la seguente linea a
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Esempio di linea per package.provided">
 sys-kernel/gentoo-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
