<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.14 2012/11/05 17:21:12 ago Exp $ -->

<sections>
 <abstract>
Portage è completamente configurabile attraverso l'uso di variabili impostate in
file di configurazione o in variabili ambiente.
</abstract>

<version>2</version>
<date>2012-07-24</date>

<section>
<title>Configurazione del Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Si è potuto notare come il Portage sia configurabile attraverso numerose
variabili che si possono definire in <path>/etc/portage/make.conf</path>. Si faccia
riferimento alle pagine man di <path>make.conf</path> per maggiori e più
complete informazioni:
</p>

<pre caption="Leggere le pagine man di make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opzioni specifiche per la compilazione</title>
<subsection>
<title>Opzioni per la configurazione e la compilazione</title>
<body>

<p>
Quando Portage compila un'applicazione, passa il contenuto delle seguenti
variabili al compilatore e allo script configure:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS definiscono le flag per i compilatori C e C++.
  </li>
  <li>
    CHOST definisce l'informazione dell'host per lo script configure dell'
    applicazione.
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS è passata al comando <c>make</c> e di solito definisce l'ammontare
    del parallelismo usato durante la compilazione. Maggiori informazioni sulle
    opzioni di make possono essere trovate nella pagina man di <c>make</c>.
  </li>
</ul>

<p>
Anche la variabile USE viene usata durante la configurazione e la compilazione
ma è già stata spiegata minuziosamente nei precedenti capitoli.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzioni di installazione tramite emerge</title>
<body>

<p>
Quando Portage deve effettuare l'emerge una nuova versione di un certo software,
rimuoverà i file obsoleti delle vecchie versioni dal sistema. Portage aspetta
cinque secondi prima di rimuovere le vecchie versioni. Questi cinque secondi
sono definiti dalla variabile CLEAN_DELAY.
</p>
<p>
Si può usare <c>emerge</c> in modo che utilizzi certe opzioni ogni volta che
viene eseguito, impostando la variabile EMERGE_DEFAULT_OPTS. Alcune utili
opzioni potrebbero essere --ask, --verbose, --tree, etc.
 </p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Protezione dei file di configurazione</title>
<subsection>
<title>Protezione delle locazioni del Portage</title>
<body>

<p>
Portage sovrascrive i file provvisti dalle nuove versioni di un software se i
file non sono memorizzati in una locazione <e>protetta</e>. Queste locazioni
protette sono definite dalla variabile CONFIG_PROTECT e sono generalmente
locazioni di file di configurazione. La lista delle directory è separata da
spazi.
</p>

<p>
Un file che avrebbe dovuto essere scritto in tale locazione protetta viene
rinominato e l'utente viene avvertito della presenza di una nuova versione del
(presumibilmente) file di configurazione.
</p>

<p>
Si può avere la definizione corrente di CONFIG_PROTECT attraverso l'output di
<c>emerge --info</c>:
</p>

<pre caption="Avere la definizione di CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Sono disponibili maggiori informazioni sulla protezione dei file di
configurazione del Portage nella sezione CONFIGURATION FILES della pagina di
manuale di <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Maggiori informazioni sulla protezione dei file di configurazione">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Escludere directory</title>
<body>

<p>
Per 'sproteggere' certe sottodirectory da locazioni protette si può usare la
variabile CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Opzioni per il download</title>
<subsection>
<title>Ubicazione dei server</title>
<body>

<p>
Quando le informazioni o i dati richiesti non sono disponibili sul sistema,
Portage cerca di recuperarli da Internet. L'ubicazione dei server per le varie
informazioni e i canali dati sono definite attraverso le seguenti variabili:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS definisce la lista dei server che contengono codice sorgente
    (distfiles)
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST definisce un particolare server che contiene pacchetti
    precompilati per il sistema
  </li>
</ul>

<p>
Una terza definizione coinvolge l'ubicazione del server rsync usato quando si
aggiorna l'albero del Portage:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC definisce un particolare server che Portage usa per aggiornare il
    proprio albero
  </li>
</ul>

<p>
Le variabili GENTOO_MIRRORS e SYNC possono essere definite attraverso il comando
<c>mirrorselect</c>. Sarà necessario emergere l'applicazione prima dell'uso con
<c>emerge mirrorselect</c>. Per maggiori informazioni vedere l'aiuto in linea di
mirrorselect:
</p>

<pre caption="Maggiori informazioni su mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Se il nostro ambiente richiede di usare un proxy server, si possono usare le
variabili http_proxy, ftp_proxy e RSYNC_PROXY per dichiarare il proxy server.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Comandi per il download</title>
<body>

<p>
Quando Portage necessita di scaricare codice sorgente, usa il comando
<c>wget</c> di default. E' possibile modificarlo attraverso la variabile
FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage riesce e riprendere download parziali di codice sorgente. Per questo usa
<c>wget</c>, ma si può alterare con la variabili RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Occorre assicurarsi che sia FETCHCOMMAND che RESUMECOMMAND memorizzino il codice
sorgente nella collocazione corretta. Per questo si possono usare le variabile
\${URI} e \${DISTDIR} per puntare all'ubicazione del codice sorgente e dei
distfiles rispettivamente.
</p>

<p>
Si possono anche definire dei gestori di protocollo specifici con
FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP, RESUMECOMMAND_FTP, ecc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurazione di rsync </title>
<body>

<p>
Non si può alterare il comando rsync usato dal Portage per aggiornare il proprio
albero, ma si possono definire delle variabili relative al comando rsync:
</p>

<ul>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_OPTS imposta il numero predefinito di variabili da utilizzare
    durante il sync separate da spazi. Queste non dovrebbero essere modificate a
    meno che non si conosca <e>esattamente</e> cosa si sta facendo. Da notare
    che certe opzioni richieste verranno sempre usate anche se
    PORTAGE_RSYNC_OPTS è vuota.
  </li>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_EXTRA_OPTS può essere utilizzata per impostare opzioni
    aggiuntive durante il sync. Ogni opzione dovrebbe essere separata da spazi.
    <ul>
      <li>
        --timeout=&lt;number&gt;: imposta il numero di secondi che definiscono
        il time-out della connessione. Il valore predefinito è 180 ma utenti che
        utilizzano connessioni via modem o con computer lenti potrebbero voler
        impostare questo valore a 300 o maggiore.
      </li>
      <li>
        --exclude-from=/etc/portage/rsync_excludes: il valore della variabile è
        un file contenente una lista di pacchetti e/o categorie che rsync
        dovrebbe ignorare dirante il processo di aggiornamento. In questo caso
        il file è <path>/etc/portage/rsync_excludes</path>. Leggere <uri
        link="?part=3&amp;chap=5">Usare un Portage Tree Subset</uri> per la
        sintassi di questo file.
      </li>
      <li>--quiet: riduce l'output a schermo</li>
      <li>--verbose: stampa una lista completa dei file</li>
      <li>--progress: mostra il progressivo per ogni file</li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    PORTAGE_RSYNC_RETRIES definisce quante volte rsync dovrebbe provare a
    connettersi al mirror definito dalla variabile SYNC prima di rinunciarvi. Il
    valore predefinito per questa variabile è 3.
  </li>
</ul>

<p>
Per maggiori informazioni su queste ed altre opzioni, leggere la pagina di
manuale di <c>rsync</c>.
 </p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Configurazione di Gentoo </title>
<subsection>
<title>Selezione di una branca</title>
<body>

<p>
Si può cambiare la branca predefinita con la variabile ACCEPT_KEYWORDS il cui
valore predefinito è l'architettura stabile del sistema. Maggiori informazioni
sulle branche di Gentoo possono essere trovate nel prossimo capitolo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Caratteristiche del Portage</title>
<body>

<p>
Si possono attivare certe caratteristiche del Portage con la variabile FEATURES.
Le caratteristiche del Portage sono state discusse nei capitoli precedenti, come
in <uri link="?part=2&amp;chap=3">Caratteristiche del Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Comportamento del Portage</title>
<subsection>
<title>Gestione delle risorse</title>
<body>

<p>
Con la variabile PORTAGE_NICENESS si può aumentare o ridurre il valore nice con
cui viene eseguito il Portage. Il valore di PORTAGE_NICENESS viene
<e>aggiunto</e> al valore corrente di nice.
</p>

<p>
Per maggiori informazioni sui valori di nice fare riferimento alle pagine man
del nice:
</p>

<pre caption="Maggiori informazioni sul nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Comportamento dell'output</title>
<body>

<p>
La variabile NOCOLOR, il cui valore predefinito è "false", definisce se Portage
deve disabilitare l'uso di output colorato.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
