<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/hb-working-rcscripts.xml,v 1.7 2006/03/16 21:17:23 so Exp $ -->

<sections>

<version>1.21</version>
<date>2005-05-29</date>

<section>
<title>Runlevels</title>
<subsection>
<title>Avviare il sistema</title>
<body>

<p>
All'avvio del sistema, ci sono molte scritte che scorrono
e il testo è il medesimo ad ogni avvio. La sequenza di tutte queste azioni viene chiamata <e>boot
sequence</e> ed è (più o meno) definita staticamente.
</p>

<p>
Per prima cosa, il boot loader carica l'imagine del kernel, definita nella configurazione
in memoria, dopo di che dice alla CPU di eseguire il
kernel. Quando il kernel è caricato e in esecuzione, inizializza la struttura del 
kernel e i task e avvia il processo <c>init</c>.
</p>

<p>
Questo processo si assicura che tutti i filesystem (definiti in
<path>/etc/fstab</path>) siano montati e pronti per l'uso. Poi esegue
alcuni script situati in <path>/etc/init.d</path>, che avviano i servizi
necessari per un corretto avvio del sistema.
</p>

<p>
Alla fine, quando tutti gli scripts sono eseguiti, <c>init</c> attiva i terminali
(nella maggior parte dei casi solo le console virtuali che sono nascoste in <c>Alt-F1</c>,
<c>Alt-F2</c>, ecc.) attaccandogli un processo chiamato <c>agetty</c>. 
Questo processo per prima cosa si assicura che sia possibile eseguire il login
su questi terminali eseguendo <c>login</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Init Scripts</title>
<body>

<p>
Ora <c>init</c> non esegue gli script in <path>/etc/init.d</path>
casualmente. Inoltre, non lancia tutti gli script in <path>/etc/init.d</path>,
ma solo quelli che gli è stato detto di eseguire. Decide che script eseguire guardando in
<path>/etc/runlevels</path>.
</p>

<p>
Prima, <c>init</c> esegue tutti gli scripts da<path>/etc/init.d</path> che hanno
un link simbolico in <path>/etc/runlevels/boot</path>. Solitamente, esegue
gli scripts in ordine alfabetico, ma alcuni scripts hanno delle informazioni di dipendenze all'interno,
che dicono al sistema che un altro script deve essere avviato prima che possa essere avviato. 
</p>

<p>
Quando tutti gli script refenziati in <path>/etc/runlevels/boot</path> sono stati eseguiti,
<c>init</c> continua eseguendo gli script che hanno un link simbolico
in <path>/etc/runlevels/default</path>. Ancora, usa l'ordine alfabetico
per decidere che script avviare prima, a meno che lo script non abbia dipendenze,
nel qual caso l'ordine viene cambiato per fornire una valida sequenza di boot.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Come lavora init</title>
<body>

<p>
Certamente <c>init</c> non decide tutto da solo. Ha bisogno di un
file di configurazione che specifica quali azioni debba eseguire. Questo file
di configurazione è <path>/etc/inittab</path>.
</p>

<p>
La prima azione di <c>init</c> è di montare tutti i filesystems. Questo
è definito nella seguente linea di <path>/etc/inittab</path>:
</p>

<pre caption="La linea di inizializzazione del sistema in /etc/inittab">
si::sysinit:/sbin/rc sysinit
</pre>

<p>
Questa linea dice a <c>init</c>che deve eseguire <c>/sbin/rc sysinit</c> per
inizializzare il sistema. Lo script <path>/sbin/rc</path> si occupa
dell'inzializzazione, <c>init</c> infatti non fa molto -- esso
delega altri task come l'inizializzazione del sistema a un'altro processo.
</p>

<p>
In secondo luogo <c>init</c> esegue gli scripts che hanno un link in
<path>/etc/runlevels/boot</path>. Questo è definito dalla seguente linea:
</p>

<pre caption="Inizializzazione del sistema, continua">
rc::bootwait:/sbin/rc boot
</pre>

<p>
Ancora lo script <c>rc</c> provvede ai task necessari. Notare che l'opzione
passata a <c>rc</c> (<e>boot</e>) è la stessa della sottodirectory 
<path>/etc/runlevels</path>.
</p>

<p>
Ora <c>init</c> controlla il suo file di configurazione per vedere quale <e>runlevel</e> 
deve eseguire. Per deciderlo, legge la seguente linea da
<path>/etc/inittab</path>:
</p>

<pre caption="La linea initdefault">
id:3:initdefault:
</pre>

<p>
In questo caso (che la maggioranza di utenti Gentoo usa), l'id del <e>runlevel</e>
è 3. Usando questa informazione, <c>init</c> vede che deve avviare il 
<e>runlevel 3</e>:
</p>

<pre caption="La definizione del runlevel ">
l0:0:wait:/sbin/rc shutdown
l1:S1:wait:/sbin/rc single
l2:2:wait:/sbin/rc nonetwork
l3:3:wait:/sbin/rc default
l4:4:wait:/sbin/rc default
l5:5:wait:/sbin/rc default
l6:6:wait:/sbin/rc reboot
</pre>

<p>
La linea che definisce il livello 3, ancora, usa lo script <c>rc</c> per avviare il
servizio (ora con argomento <e>default</e>). L'argomento di 
<c>rc</c> è ancora lo stesso della sottodirectory in <path>/etc/runlevels</path>.
</p>

<p>
Quando <c>rc</c> ha finito, <c>init</c> decide quale console virtuale attivare
e quali comandi devono essere esguiti su ciascuna console:
</p>

<pre caption="Definizione delle console virtuali">
c1:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty1 linux
c2:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty2 linux
c3:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty3 linux
c4:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty4 linux
c5:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty5 linux
c6:12345:respawn:/sbin/agetty 38400 tty6 linux
</pre>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cos'è un runlevel?</title>
<body>

<p>
<c>Init</c> usa uno schema numerico per decidere quale
<e>runlevel</e> attivare. Un <e>runlevel</e> è uno stato nel quale
il sistema viene avviato e contiene una collezione di scripts (runlevel script o
<e>initscripts</e>) che devono essere eseguiti quando si entra o si lascia un runlevel.
</p>

<p>
In Gentoo, ci sono sette runlevel definiti: tre runlevel interni, e quattro
runlevel definiti dall'utente. I runlevel interni si chiamano <e>sysinit</e>,
<e>shutdown</e> e<e>reboot</e> e fanno esattamente quello che i nomi implicano:
inizializzano il sistema, spengono il sistema e riavviano il sistema.
</p>

<p>
I runlevel definiti dall'utente sono delle sottodirectory di
<path>/etc/runlevels</path>: <path>boot</path>,
<path>default</path>, <path>nonetwork</path> e <path>single</path>. Il runlevel
<path>boot</path> avvia tutti i servizi necessari al sistema che tutti gli altri
runlevel usano. I rimanenti tre differiscono per i servizi avviati:
<path>default</path> viene usato per le operazioni di tutti i giorni, <path>nonetwork</path>
è usato in caso non sia necessaria alcuna connettività, e <path>single</path> viene usato per riparare
il sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lavorare con gli script di Init</title>
<body>

<p>
Gli script che il processo <c>rc</c> avvia sono chiamati <e>init script</e>.
Ogni script in <path>/etc/init.d</path> può essere eseguito con gli argomenti
<e>start</e>, <e>stop</e>, <e>restart</e>, <e>pause</e>, <e>zap</e>,
<e>status</e>, <e>ineed</e>, <e>iuse</e>, <e>needsme</e>, <e>usesme</e> o
<e>broken</e>.
</p>

<p>
Per avviare, fermare o riavviare un servizio (e tutti i servizi dipendenti), vengono usati <c>start</c>, <c>stop</c> e <c>restart</c>:
</p>

<pre caption="Avviare Postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix start</i>
</pre>

<note>
Solo i servizio <e>necessari</e> al servizio dato saranno fermati o riavviati.
Gli altri servizi dipendenti (quelli che <e>usa</e> ma non gli sono necessari) non vengono
toccati.
</note>

<p>
Per fermare un servzio, ma non i servizi che dipendono da lui 
si può usare l'argomento <c>pause</c>:
</p>

<pre caption="Fermare Postfix ma mantenere in esecuzione i servizi dipendenti">
# <i>/etc/init.d/postfix pause</i>
</pre>

<p>
Per vedere un servizio in che stato si trova (started, stopped, paused, ...) si
può usare l'argomento <c>status</c>:
</p>

<pre caption="Informazioni di stato per postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix status</i>
</pre>

<p>
Se le informazioni di stato dicono che un servizio è in esecuzione, ma non è così, si può fare il reset
delle informazioni di stato a "stopped" con l'argomento 
<c>zap</c>:
</p>

<pre caption="reset delle informazioni di stato per postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix zap</i>
</pre>

<p>
Per sapere quali dipendenze ha un servizio si può usare <c>iuse</c> o
<c>ineed</c>. Con <c>ineed</c> vengono mostrati i servizi veramente necessari
per il corretto funzionamento del servizio. <c>iuse</c> invece mostra
i servizi che vengono usati ma non sono necessari al servizio per il corretto funzionamento.
</p>

<pre caption="Richiedere la lista di tutti i servizi da cui Postfix dipende">
# <i>/etc/init.d/postfix ineed</i>
</pre>

<p>
In modo simile si può chiedere la lista dei servizi che dipendono da lui (<c>needsme</c>) 
o possono usarlo
</p>

<pre caption="Richiedere la lista dei servizi che richiedono Postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix needsme</i>
</pre>

<p>
Infine, si possono chiedere quali dipendenze che sono mancanti richiede un servizio:
</p>

<pre caption="Richiedere la lista delle dipendenze mancanti per Postfix">
# <i>/etc/init.d/postfix broken</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Lavorare con rc-update</title>
<subsection>
<title>Cos'è rc-update?</title>
<body>

<p>
Il sistema di init in Gentoo usa un albero di dipendenze per decidere quali dipendenze
vanno avviate prima. Essendo un task tedioso da eseguire manualmente
c'è un tool che rende semplice l'amministrazione dei runlevel
e init scripts.
</p>

<p>
Con <c>rc-update</c> si possono aggiungere e rimuovere init scripts da un runlevel. Il
tool <c>rc-update</c> automaticamente interroga <c>depscan.sh</c> 
per ricostruire l'albero delle dipendenze.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aggiungere e rimuovere servizi</title>
<body>

<p>
Lo script <c>rc-update</c> richiede un secondo argomento che definisce l'azione:
<e>add</e>, <e>del</e> o <e>show</e>.
</p>

<p>
Per aggiungere o rimuovere un'init script, bisogna passare a <c>rc-update</c> l'argomento 
<c>add</c> o <c>del</c>, seguito dallo script di init e dal runlevel. Per esempio:
</p>

<pre caption="Rimuovere Postfix dal runlevel default">
# <i>rc-update del postfix default</i>
</pre>

<p>
Il comando <c>rc-update show</c> mostra tutti gli script init 
disponibili e in quale runlevel vengono eseguiti:
</p>

<pre caption="Ricevere informazioni sugli init script">
# <i>rc-update show</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurare i servizi</title>
<subsection>
<title>Perchè una configurazione extra?</title>
<body>

<p>
Gli Init scripts possono essere complessi. Qui non si è interessati a far modificare
direttamente gli init script, dato che sono piuttosto proni a errori.
E' comunque importante saper configurare bene un servizio. Ad esempio per
per dare più opzioni al servizio stesso.
</p>

<p>
Un secondo motivo è di avere la configurazione al di fuori dell'init script per
aggiornare gli init scripts senza preoccuparsi di perdere i cambiamenti alla configurazione.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>La directory /etc/conf.d</title>
<body>

<p>
Gentoo fornisce un modo semplice per configurare i servizi: ogni init script che
può esser configurato ha un file in <path>/etc/conf.d</path>. Per esempio, l'init
script di apache2 (chiamato <path>/etc/init.d/apache2</path>) ha un file
di configurazione chiamato <path>/etc/conf.d/apache2</path>, che contiene le opzioni
che volete dare al server Apache 2 quando viene avviato:
</p>

<pre caption="Variabili definite in /etc/conf.d/apache2">
APACHE2_OPTS="-D PHP4"
</pre>

<p>
I file di configurazione contengono variabili e solo quello (tipo
<path>/etc/make.conf</path>), e rendono davvero facile configurare un servizio. Permettono inoltre
di aggiungere molte informazioni sulle variabili (come commenti).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Scrivere Init Scripts</title>
<subsection>
<title>E' necessario?</title>
<body>

<p>
No. Scrivere init script non è solitamente necessario dato che Gentoo fornisce 
init scripts pronti all'uso per ogni servizio. Comunque, si potrebbe installare un servizio
senza usare Portage, nel qual caso probabilmente è necessario creare
un init script.
</p>

<p>
E' consigliabile non usare init script forniti dal servizio se non sono scritti
esplicitamente per Gentoo: gli init scripts di Gentoo non sono compatibili con gli init
scripts usati dalle altre distribuzioni!
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Layout</title>
<body>

<p>
Il layout di base di un init script è mostrato sotto.
</p>

<pre caption="Layout di base di un init script">
#!/sbin/runscript

depend() {
  <comment>(Informazioni di dipendenza)</comment>
}

start() {
  <comment>(Comando necessario per avviare un servizio)</comment>
}

stop() {
  <comment>(Comando necessario per fermare un servizio)</comment>
}

restart() {
  <comment>(Comando necessario per riavviare un servizio)</comment>
}
</pre>

<p>
Ogni init script <e>richiede</e> che la funzione <c>start()</c> sia definita. Tutte
le altre sezioni sono opzionali.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dipendenze</title>
<body>

<p>
Ci sono due tipi di dipendenze che possono essere definite: <c>use</c> e <c>need</c>. Come menzionato sopra, la dipendenza <c>need</c> è più restrittiva della dipendenza
<c>use</c>. Secondo questo tipo di dipendenza si definisce il concetto di dipendenza <e>virtuale</e>.
</p>

<p>
Una dipendenza <e>virtual</e> è una dipendenza che fornisce un servizio, ma non
è fornita solo da quel servizio. L'init script può dipendere da un system
logger, ma ci sono molti system loggers disponibili (metalogd, syslog-ng,
sysklogd, ...). Dato che non è possibile mettere <c>need</c> per ognuno di loro (nessun
sistema ha tutti questi system loggers installati e in esecuzione) ci si assicura
che tutti questi servizi <c>forniscano</c> una dipendenza virtuale.
</p>

<pre caption="Informazioni di dipendenze per Postfix">
depend() {
  need net
  use logger dns
  provide mta
}
</pre>

<p>
Il servizio postfix:
</p>

<ul>
  <li>
    richiede la dipendenza (virtuale) <c>net</c>(che è fornita, per esempio, da
    <path>/etc/init.d/net.eth0</path>)
  </li>
  <li>
   usa la dipendenza (virtuale) <c>logger</c> (che è fornita per 
esempio, da <path>/etc/init.d/syslog-ng</path>)
  </li>
  <li>
    usa la dipendenza (virtuale) <c>dns</c> (che è fornita, per esempio
  da <path>/etc/init.d/named</path>)
  </li>
  <li>
    fornisce la dipendenza (virtuale) <c>mta</c> (che è comune a tutti i mail server)
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Controllare l'ordine</title>
<body>

<p>
In alcuni casi si potrebbe non aver bisogno di un servizio, ma si può voler avviare un servizio <c>prima</c>
(o <c>dopo</c>) un'altro <e>se</e> disponibile sul sistema
(notare il condizionale - questa non è un'altra dipendenza)
<e>e</e> eseguirle nello stesso runlevel. Si possono fornire queste informazioni
usando <c>before</c> o <c>after</c>.
</p>


<pre caption="La funzione depend() nel servizio Portmap">
depend() {
  need net
  before inetd
  before xinetd
}
</pre>

<p>
Si può anche usare "*" per selezionare tutti i servizi nello stesso runlevel,
ma non è consigliabile.
</p>

<pre caption="Eseguire un init script come primo script nel runlevel">
depend() {
  before *
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Funzioni Standard</title>
<body>

<p>
Dopo la funzione <c>depend()</c>, è necessario definire la funzione
<c>start()</c>. Questa contiene tutti i comandi necessari ad
inizializzare il servizio. E' consigliabile usare le funzioni <c>ebegin</c> e
<c>eend</c> per informare l'utente su cosa sta accadendo:
</p>

<pre caption="Esempio di funzione start()">
start() {
  ebegin "Starting my_service"
  start-stop-daemon --start --quiet --exec /path/to/my_service
  eend $?
}
</pre>

<p>
Per maggiori esempi sulla funzione <c>start()</c>, si possono leggere i sorgenti
degli init script disponibili in <path>/etc/init.d</path>.
Per <c>start-stop-daemon</c>, è disponibile un'eccellente man page per maggiori
informazioni:
</p>

<pre caption="Ottenere la man page per start-stop-daemon">
# <i>man start-stop-daemon</i>
</pre>

<p>
Altre funzioni che si possono definire sono: <c>stop()</c> e <c>restart()</c>. Non si è 
obbligati a definire queste funzioni! Il sistema di init è abbastanza intelligente
da inserire da solo queste funzioni se si usa <c>start-stop-daemon</c>.
</p>

<p>
La sintassi di init script di Gentoo è basata su Bourne Again Shell (bash) così si possono usare 
costrutti compatibili bash nei propri init script.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aggiungere opzioni personalizzate</title>
<body>

<p>
Se si ha bisogno di maggiori opzioni negli init script,
si può aggiungere l'opzione alla variabile <c>opts</c>, e creare una funzione
con lo stesso nome dell'opzione. Per esempio, per il supporto di un'opzione
chiamata <c>restartdelay</c>:
</p>

<pre caption="Aggiungere l'opzione restartdelay">
opts="${opts} restartdelay"

restartdelay() {
  stop
  sleep 3    <comment># Wait 3 seconds before starting again</comment>
  start
}
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Variabili di configurazione dei servizi</title>
<body>

<p>
Non c'è bisogno di aggiungere un file di configurazione in
<path>/etc/conf.d</path>: se l'init script è eseguito, vengono automaticamente
processati i seguenti file (i.e. the variables are available to use):
</p>

<ul>
  <li><path>/etc/conf.d/&lt;vostro init script&gt;</path></li>
  <li><path>/etc/conf.d/basic</path></li>
  <li><path>/etc/rc.conf</path></li>
</ul>

<p>
Inoltre, se l'init script fornisce una dipendenza virtuale (come <c>net</c>),
viene processato anche il file associato a questa dipendenza (come <path>/etc/conf.d/net</path>).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Cambiare il comportamento del Runlevel </title>
<subsection>
<title>Può effettivamente essere utile?</title>
<body>

<p>
Molti utenti di portatili conoscono la situazione: a casa si ha bisgno di avviare <c>net.eth0</c>
ma non si vuole avviare <c>net.eth0</c> quando si è per strada (se non 
c'è nessuna rete disponibile). Con Gentoo si può alterare il comportamento del runlevel per
venire incontro alle proprie esigenze.
</p>

<p>
Per esempio si può creare un secondo "default" runlevel nel quale eseguire il boot che 
altri init scripts assegnati. Si può selezionare al momento del boot quale
defalt runlevel usare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Usare softlevel</title>
<body>

<p>
Per prima cosa, si crea la directory di runlevel per il secondo "default" runlevel.
Per esempio per creare il runlevel <path>offline</path>:
</p>

<pre caption="Creare la directory di runlevel">
# <i>mkdir /etc/runlevels/offline</i>
</pre>

<p>
Aggiungere i necessari init scripts al nuovo runlevel creato. Per esempio, per
avere una copia del corrente runlevel <c>default</c> ma
senza <c>net.eth0</c>:
</p>

<pre caption="Aggiungere gli init scripts necessari">
<comment>(Copia tutti i servizi dal runlevel default al runlevel offline)</comment>
# <i>cd /etc/runlevels/default</i>
# <i>for service in *; do rc-update add $service offline; done</i>
<comment>(Rimuove servizi non desiderati da runlevel offline)</comment>
# <i>rc-update del net.eth0 offline</i>
<comment>(Visualizza i servizi attivi per runlevel offline)</comment>
# <i>rc-update show offline</i>
<comment>(Parte di un output esempio)</comment>
               acpid | offline
          domainname | offline
               local | offline
            net.eth0 |
</pre>

<p>
Ora bisogna configurare il bootloader e aggiungere una nuova voce per il
runlevel <c>offline</c>. Per esempio in <path>/boot/grub/grub.conf</path>:
</p>

<pre caption="Aggiungere una voce per offline runlevel">
title Gentoo Linux Offline Usage
  root (hd0,0)
  kernel (hd0,0)/kernel-2.4.25 root=/dev/hda3 <i>softlevel=offline</i>
</pre>

<p>
Se per il boot del sistema si seleziona la nuova voce
il runlevel <c>offline</c> viene usato al posto del
<c>default</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Usare bootlevel</title>
<body>

<p>
Usare <c>bootlevel</c> è completamente analogo a <c>softlevel</c>. L'unica
differenza è che si sta definendo un secondo runlevel di "boot" invece di un secondo runlevel
"default".
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
