<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">



<guide>
<title>Manuale Gentoo</title>

<author title="Autore">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>

<abstract>
Il Manuale Gentoo ha l'obiettivo di riunire la documentazione in un unico
manuale omogeneo e corente. Le informazioni che non possono essere inserite in maniera
coerente non vengono tenute in considerazione.
</abstract>

<version>0.6</version>
<date>20 Dicembre 2003</date>
<license/>

<chapter>
<title>L'idea del Manuale Gentoo</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Benvenuti alla pagina di presentazione del Manuale Gentoo. Verranno ora fornite alcune spiegazioni
riguardo al <uri link="handbook.xml">Manuale Gentoo</uri> che dovrebbero rispondere
alla maggior parte delle domande. Verranno spiegate inoltre delle idee che stanno dietro
al manuale, il suo stato attuale, i progetti futuri, come vengono gestite le segnalazioni
di errori e altro.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consultare il Manuale</title>
<section>
<body>

<p>
Al momento il manuale viene offerto solo via web, ma è in lavorazione la versione in PDF.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Formato</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><uri link="handbook.xml">HTML</uri></ti>
  <ti>Ottimo per la consultazione online</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Informazioni riguardanti il manuale</title>
<section>
<title>Obiettivo</title>
<body>

<p>
L'obiettivo del Manuale Gentoo è di creare un documento coerente che descriva ogni
aspetto di Gentoo Linux. Incorpora le guide già disponibili in un unico volume omogeneo
in modo che lo stesso documento venga utilizzato per ogni architettura, ogni tipo di
installazione, ogni utente. Questo non facilita solo il processo di mantenimento, ma rende
anche evidente agli utenti che le differenze sono lievi e che le altre architetture
non son da considerare entità separate.
</p>

<p>
Consente inoltre di fermarsi sui punti più oscuri e dare maggiori esempi; infine la
documentazione può essere diluita in varie pagine rendendo la lettura più agevole.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Stato</title>
<body>

<p>
Al momento, la seconda parte su <uri link="handbook.xml?part=2">Lavorare con Gentoo</uri> è finita ed è ufficialmente disponibile. Questa parte contiene informazioni su tutti gli argomenti specifici di Gentoo, come Portage (compreso il comando <c>emerge</c>), le flag USE, gli script init e le variabili d'ambiente.
</p>

<p>
Se si è interessati allo sviluppo del Manuale, usare la <mail link="gentoo-doc@gentoo.org">mailing list gentoo-doc</mail> per contattare tutti, o mandare una e-mail a <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Futuro</title>
<body>

<p>
Il <uri link="/proj/en/desktop">Gentoo Desktop Project</uri> è al lavoro per riscrivere la <uri link="/doc/it/desktop.xml">Guida alla configurazione del desktop</uri> che dovrebbe adattarsi senza problemi al Manuale. Al momento, nessun'altra informazione è disponibile. Chi fosse interessato può contattare <mail link="gerrynjr@gentoo.org">Gerald J. Normandin Jr.</mail> che è responsabile di questo progetto.
</p>

<p>
Molti altri sviluppatori stanno lavorando su una parte specifica allo sviluppo di Gentoo (ebuild, e-classes, ecc.). Al momento, nessun'altra informazione è disponibile. Chi fosse interessato può contattare <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Segnalazione di errori e proposte</title>
<body>

<p>
Se si trovano errori all'interno del manuale, è possibile il nostro
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Linux Bugzilla</uri> e creare un bug per
<e>Docs-user</e>, componente <e>Handbook</e>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>FAQ</title>
<section>
<title>Perchè viene tutto riunito?</title>
<body>

<p>
La soluzione precedente, secondo la quale ogni architettura aveva la sua guida di installazione, era per la maggior parte impossibile da controllare. Dato che la architettura x86 è la più usata nella community di Gentoo, la guida di installazione per x86 era la più sviluppata. Invece le guide delle altre architetture erano abbandonate e gli aggiornamenti della guida di installazione per x86 non venivano riportati sulle altre, rendendole obsolete.
</p>

<p>
Raggruppando le istruzioni, ogni aggiornamento riguarda tutte le architetture. Questo è necessario perchè solo una piccola parte di istruzioni sono differenti: <e>boot</e>, <e>partizionamento</e>, <e>kernel</e> e <e>bootloader</e>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Non si può avere automaticamente il manuale creato in modo dinamico per ogni scelta?</title>
<body>

<p>
Tutto è possibile, ma si è optato per il no per molti motivi.
</p>

<p>
<b>Mantenere</b> la guida sarebbe molto più difficile. Si dovrebbe non soltanto tenere traccia nelle segnalazioni di errori delle scelte effettuate (e difficilmente nelle segnalazioni sarebbe possibile riportarle), ma sarebbe più difficile scrivere la guida in modo fluido: si dovrebbe fare estrema attenzione alla linea del manuale, alle consistenze, ecc
</p>

<p>
Anche se al momento si ha soltanto una versione online, sono in preparazione <b>altri formati</b>, ad esempio le versioni PDF. Se si dovesse creare PDF per ogni architettura e opzione, si dovrebbero fornire numerosi PDF tutti quasi uguali: sarebbe uno spreco di risorse.
</p>

<p>
Le scelte dell'utente vengono effettuate <b>in punti differenti</b>. Questo renderebbe più difficile per l'utente, poter stampare il manuale -- si dovrebbe informare l'utente di tutte le opzioni possibili prima che cominci a leggere e probabilmente si spaventerebbe.
</p>

<p>
La parte riguardante l' "Installazione di Gentoo" <b>non è l'unica parte</b> del Manuale Gentoo. E' la prima, ma tutte le parti seguenti sono indipendenti delle scelte fatte dall'utente. Creare dinamicamente il manuale esclusivamente per le istruzioni di installazione sarebbe un errore.
</p>

<p>
Evitando di separare le istruzioni per ogni opzione possibile, l'utente può vedere in modo più facile i risultati delle altre scelte. Questo fornisce all'utente una <b>miglior veduta d'insieme sulle istruzioni di installazione</b>: anche se si è scelto - per esempio - lo stage3, si è informati su cosa fanno gli stage1 o stage2. Non nascondere queste istruzioni è una cosa buona.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Reclami e affini</title>
<body>

<p>
E' importante <uri link="http://bugs.gentoo.org">comunicare</uri> le propria idee; non essere d'accordo senza fornire un consiglio costruttivo non è utile a nessuno. La documentazione è fatta per la comunità quindi i commenti della comunità sono bene accetti.
</p>

<p>
In ogni caso la maggior parte delle decisioni vengono prese con un metodo democratico. E' <e>impossibile</e> scrivere/strutturare la documentazione in modo che tutti siano contenti. Bisogna essere capaci di accettare un rifiuto alla propria idea se lo stato attuale del documento soddisfa già la maggior parte delle persone.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
