<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20061009-newsletter.xml" lang="el">
<title>Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo</title>
<subtitle>9 Οκτωβρίου 2006</subtitle>

<author title="Εκδότης">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title="Συγγραφέας">
<mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>

<author title="Συγγραφέας">
<mail link="thirtyyearswar@mindspring.com">Chris Atkinson</mail>
</author>

<author title="Συγγραφέας">
<mail link="lionel-dev@bouton.name">Lionel Bouton</mail>
</author>

<author title="Συγγραφέας">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
<mail link="int.teo@gmail.com">Θεόφιλος Ιντζόγλου</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
<mail link="dkoutoudis@gmail.com">Δημοσθένης Κουτούδης</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
<mail link="lourdas_v@yahoo.gr">Βασίλειος Λούρδας</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
<mail link="makis@marmaridis.org">Ιωακείμ (Μάκης) Μαρμαρίδης</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
<mail link="orionbelt2@gmail.com">Χρήστος Σιώπης</mail>
</author>

<abstract>Αυτό είναι το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo
για την εβδομάδα τής 9ης Οκτωβρίου 2006.</abstract>
<summary/>

<version>Τόμος 5, Τεύχος 41</version>
<date>2006-10-09</date>

<!-- Gentoo News -->

<chapter>
<title>Νέα του Gentoo</title>

<section>
<title>Το X.Org 7.1 γίνεται σταθερό για amd64 και x86</title>
<body>

<p>
Η <uri link="/proj/en/desktop/x/x11">ομάδα Gentoo X11</uri> σκοπεύει να
σταθεροποιήσει το X.Org 7.1 για τους κλάδους x86 και amd64 την Πέμπτη 12
Οκτωβρίου ή αμέσως μετά. Η έλλειψη υποστήριξης δυαδικών οδηγών είχε προηγουμένως
καθυστερήσει αυτή την έκδοση, αλλά η Nvidia και η ATI έβγαλαν συμβατούς οδηγούς
που τώρα κρίνονται σταθεροί και για τις δύο αρχιτεκτονικές.
</p>

<p>
Αυτή η έκδοση περιλαμβάνει το επιταχυνόμενο έμμεσο GLX (accelerated indirect
GLX, AIGLX) που επιτρέπει τη δημιουργία εντυπωσιακών γραφικών εφφέ, όπως αυτά
του διαχειριστή παραθύρων/συνθέσεων Compiz, καθώς επίσης τη δημιουργία
τριδιάστατων επιταχυνόμενων επιφανειών προβολής με το Xdmx. Το X.Org 7.1 επίσης
ενσωματώνει στο πακέτο xorg-server τους διακομιστές kdrive (TinyX) για embedded
συστήματα μέσω τής παραμέτρου USE "kdrive". H ενσωμάτωση των kdrive προσφέρει
επιπλέον το Xephyr, έναν βελτιωμένο πελάτη τύπου Xnest. Πολλοί οδηγοί καρτών
οθόνης επίσης αναβαθμίστηκαν σημαντικά.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ασφαλείς CFLAGS</title>
<body>

<p>
Η δυνατότητα ρύθμισης των CFLAGS είναι ένα από τα τεκμήρια ευελιξίας και ισχύος
στα χέρια του χρήστη, που αποτελούν χαρακτηριστικό γνώρισμα της <uri
link="/main/en/about.xml">εμπειρίας Gentoo</uri>. Η ισχύς αυτή συνεπάγεται οφέλη
αλλά και προβλήματα. Η ρύθμιση των CFLAGS δεν αποτελεί εξαίρεση.
</p>

<warn>
Η δήλωση οποιασδήποτε άλλης παραμέτρου πέραν των <c>-O2 -fomit-frame-pointer
-march/-mcpu/-mtune</c> στις CFLAGS ή στις CXXFLAGS (και των <c>-mieee,
-mabi</c> κλπ. για συγκεκριμένες αρχιτεκτονικές που το αναφέρουν ρητά) καθώς και
η δήλωση οποιασδήποτε παραμέτρου για τις LDFLAGS και ASFLAGS, συνήθως δεν
αξίζουν τον κόπο για τους περισσότερους χρήστες. Συνήθως το όφελος είναι πολύ
μικρό ή και κανένα, το ρίσκο μεγάλο και ξοδεύει κανείς πολύ χρόνο σε κουραστικές
ρυθμίσεις που δεν έχουν αποτέλεσμα, χρόνο που θα μπορούσε να αφιερώσει σε πολύ
πιο ευχάριστα και ενδιαφέροντα πράγματα.
</warn>

<p>
Η πρόσφατη αναβάθμιση στον GCC 4.1 για τους χρήστες των κλάδων x86 και amd64
άλλαξε το σκηνικό με τις CFLAGS. Οι χρήστες που ξόδεψαν χρόνο συγχρονίζοντας τις
CFLAGS τους με τον GCC 3.4 ίσως διαπιστώσουν ότι αναβαθμίζοντας στον GCC 4.1 το
σύστημά τους γίνεται ασταθές.
</p>

<p>
Για παράδειγμα:
</p>

<ul>
<li>Το nss_ldap έπαυσε να δουλεύει με την παράμετρο <c>-ffast-math</c> (η
<c>-ffast-math</c> συχνά χρησιμοποιείται καταχρηστικά και πρέπει να θεωρείται
επικίνδυνη παράμετρος)</li>
<li>Η <c>-fvisibility-inlines-hidden</c> συνεχίζει να κάνει κάποια προγράμματα
να μη δουλεύουν</li>
<li>Η <c>-ftree-loop-linear</c> τώρα δεν δουλεύει με τον GCC 4.1 (τουλάχιστον σε
συνδυασμό με την παράμετρο mesa)</li>
<li>Η <c>-ftree-vectorize</c> είναι γνωστό ότι δεν δουλεύει με τον GCC 4.1
(τουλάχιστον για τους κλάδους x86 και ppc, ενώ τα προβλήματα που αναφέρθηκαν από
χρήστες του amd64 είναι λιγότερα, χωρίς όμως αυτό να αποτελεί εγγύηση)</li>
<li>Οι <c>-fforce-addr</c> και <c>-fweb</c> συχνά δεν δουλεύουν στον κλάδο x86
σε συνδυασμό με βιβλιοθήκες καρτών οθόνης ή εφαρμογές γραφικής επεξεργασίας που
χρησιμοποιούν βελτιστοποιημένη assembly γραμμένη με το χέρι (η <c>-fweb</c> ίσως
είναι ασφαλής στον κλάδο amd64 αλλά, όπως και προηγουμένως, δεν υπάρχουν
εγγυήσεις)</li>
</ul>

<p>
Θα πρέπει επίσης να ελέγξετε παραμέτρους που είναι δεδομένο ότι δε δουλεύουν
σωστά σε καμιά έκδοση του GCC:
</p>

<ul>
<li><c>-fvisibility=hidden</c></li>
<li><c>-frename-registers</c> (ίσως δουλεύει στον κλάδο amd64, αλλά το
ρίσκο δικό σας)</li>
<li><c>-ftracer</c></li>
<li><c>-D_FILE_OFFSET_BITS=64</c></li>
<li><c>-msse</c>, <c>-mmmx</c> και <c>-m3dnow</c> (δεν χρειάζονται στον κλάδο
amd64, περιλαμβάνονται στην -march=k8/nocona/... και χρησιμοποιούνται εκεί
με ασφαλή τρόπο)</li>
<li><c>-W</c></li>
<li><c>-mfpmath=sse,387</c></li>
<li><c>-malign-double</c></li>
</ul>

<p>
Χρήστες CFLAGS που δεν υποστηρίζονται ίσως είναι καλύτερα να επιστρέψουν σε
ασφαλείς CFLAGS (βλ. προειδοποίηση παραπάνω) αν πρόσφατες αναβαθμίσεις τούς
προκάλεσαν προβλήματα σταθερότητας. Από την άλλη πλευρά, πιο τολμηροί χρήστες
ίσως θα θελήσουν να πειραματιστούν με CFLAGS που δεν δούλευαν σωστά με τον GCC
3.4.6... Όπως πάντα, ο χρήστης είναι αυτός που έχει τον έλεγχο (και κρατά το
πιστόλι με το οποίο μπορεί να αυτοπυροβοληθεί).
</p>

<p>
Τελικές σημειώσεις:
</p>

<ul>
<li>Το εγχειρίδιο (man page) του GCC περιέχει προειδοποιήσεις για κάποιες
επικίνδυνες παραμέτρους βελτιστοποίησης. Διαβάστε το προσεκτικά όταν
πειραματίζεστε με τις CFLAGS ή όταν αναβαθμίζετε τον GCC σε ένα Gentoo με
τροποποιημένες CFLAGS.</li>
<li>Κάποιες παράμετροι που δεν είναι ασφαλείς ως CFLAGS για όλο το σύστημα ίσως
προστίθενται αυτομάτως σε κάποια ebuilds αν ο προγραμματιστής κρίνει ότι είναι
ασφαλείς (επανορίζοντας τις CFLAGS ή χρησιμοποιώντας επισυναπτόμενες παραμέτρους
-append-flags- από την eclass flag-o-matic). Για παράδειγμα, η
<c>-ffast-math</c> προστίθεται από τα ebuilds του xmame/xmess στις περισσότερες
αρχιτεκτονικές παρόλο που <b>δεν</b> πρέπει να τις βάλετε στις CFLAGS σας.</li>
<li>Μπορείτε να πάρετε μια ιδέα για προβλήματα σταθερότητας που ίσως προκαλέσει
μια συγκεκριμένη παράμετρος βελτιστοποίησης εκτελώντας: <c>find /usr/portage
-name '*.ebuild' | xargs grep -- '-επικίνδυνη-παράμετρος-βελτιστοποιησης'</c>.
Παίρνει αρκετή ώρα, αλλά ίσως είναι διαφωτιστική: αναζητείστε το
'<c>filter-flags</c>'.</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Developer of the Week -->

<chapter>
<title>Προγραμματιστής της εβδομάδας</title>

<section>
<title>"Γεια σου. Ονομάζομαι Inigo Montoya. Μου σκότωσες τον πατέρα. Ετοιμάσου
να πεθάνεις." - Daniel Ostrow, dostrow</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20061009_dostrow.jpg"
  short="dostrow" caption="Daniel Ostrow" />

<p>
Ο Developer Daniel Ostrow, γνωστός και ως dostrow, γεννήθηκε και μεγάλωσε στο
Michigan. Παρόλο που υποστηρίζει ότι είναι Νεοϋορκέζος, τουλάχιστον στο πνεύμα
-- ίσως επειδή έζησε 16 χρόνια εκεί -- τώρα κατοικεί λίγο έξω από το San
Francisco της Καλιφόρνιας. O Daniel μένει μόνος, αν και έχει στα σχέδια να πάρει
μια γάτα μόλις τακτοποιηθεί. Όταν έμενε με την οικογένειά του στη Nέα Υόρκη, ο
Daniel ζούσε μαζί με τρεις γάτες, ένα ψάρι, μια χελώνα και ένα φίδι τριών
μέτρων.
</p>

<p>
Ο dostrow κατάλαβε σχετικά γρήγορα ότι το πανεπιστήμιο δεν του ταίριαζε, παρόλο
που σπούδασε για λίγο για πτυχίο στη Διεπιστημονική Θαλάσσια Ψυχοβιολογία, με
ειδίκευση σε θαλάσσια θηλαστικά, δηλαδή καμία σχέση με την τρέλα για τους
υπολογιστές που παραδέχεται ότι είχε πάντα. O Daniel λέει ότι με τον καιρό θα
καταφέρει να αποκτήσει ένα πτυχίο σε "κάτι".
</p>

<p>
Ο Daniel εργάζεται σε μια εταιρία δικτυακών υπηρεσιών Ανθρωπίνου Δυναμικού, την
Workstream, η οποία παρέχει λύσεις τόσο τοπικές όσο και σε δικούς της
διακομιστές για ολόκληρο τον κύκλο ζωής του ΑΔ, από τη στρατολόγηση μέχρι τον
τερματισμό. Παρόλο που προσλήφθηκε εξαιτίας της ενασχόλησής του με το Gentoo,
δυστυχώς δεν πληρώνεται για να εργάζεται στο Gentoo. Ο τίτλος της θέσης του
είναι Ανώτερος Μηχανικός Συστημάτων (Senior Systems Engineer). Ο Daniel
συνοψίζει τη δουλειά του στο να τον στέλνουν σε άλλα τμήματα για να κάνει το
αδύνατο δυνατό. Αν και αυτό δεν ακούγεται ιδιαίτερα καθησυχαστικό, του αρέσει να
βρίσκεται πάντα σε εγρήγορση και το γεγονός ότι ποτέ δεν δουλεύει σε ένα
αντικείμενο επί τόσον καιρό ώστε να το βαρεθεί. Η Workstream δουλεύει με
συστήματα CentOS/Solaris/Windows, αλλά ο Daniel κατάφερε να στριμώξει το Gentoo
σε έναν διακομιστή που χρειαζόταν τροποποιημένο πυρήνα και στο δικό του σταθμό
εργασίας.
</p>

<p>
Το να είσαι ένας ενεργός προγραμματιστής τού Gentoo είναι μια ικανότητα που ο
Daniel περιγράφει ως ανεκτίμητη στον εργασιακό χώρο. Καταφέρνει να εφαρμόσει τις
ίδιες ικανότητες που χρειάζεται ένας καλός προγραμματιστής (το να είσαι καλός
διαχειριστής, λογικά σκεπτόμενος και μαστροχαλαστής κατά βάθος) εύκολα σε
οποιαδήποτε δουλειά της Τεχνολογίας της Πληροφορίας.
</p>

<p>
Όταν δεν εργάζεται, ο dostrow ενδίδει στην αγαπημένη του ασχολία, βασικά να
αποχαυνώνεται βλέποντας anime στην τηλεόραση. Συμμετέχει στις λίγο-πολύ
καθιερωμένες δραστηριότητες: πηγαίνει σε κλαμπ και μπαρ στο San Francisco ή
νοικιάζει μια ταινία. Λατρεύει τον Πόλεμο των Άστρων (σε μεγάλες ποσότητες) και
τη χορευτική μουσική. Ο αγαπημένος του DJ αυτόν τον καιρό είναι ο Armin Van
Buuren, αν και οι Paul Van Dyk και Ferry Corsten είναι επίσης στην κορυφή τής
λίστας του. Του αρέσει τόσο πολύ η μουσική techno που πηγαίνει στο Ultra Music
Festival στη Florida κάθε χρόνο. Α, το είπαμε ότι ο Daniel λατρεύει τον Πόλεμο
των Άστρων; Σα να μην έφτανε αυτό, παραδέχεται ότι έχει και σαν χόμπυ την
τοξοβολία. Το καλύτερο μέρος που ο dostrow έχει ταξιδέψει; Σίγουρα το ταξίδι του
στην Ανατολική Ασία, διάρκειας ενός μήνα, όπου είχε την ευκαιρία να πάει σε
Σιγκαπούρη, Χονγκ Κονγκ, Τόκιο και Ταιβάν.
</p>

<p>
Ο dostrow ξεκίνησε την επαφή του με τα λειτουργικά τύπου Unix χρησιμοποιώντας
NetBSD και πέρασε από τη φάση που δοκίμαζε πολλαπλές διανομές Linux. Βρήκε το
Gentoo την εποχή που ήταν 1.4_rc1, αλλά διάφοροι απογοητευτικοί 'linuxισμοί' τον
μπέρδεψαν κι έτσι συνέχισε δοκιμάζοντας και άλλες διανομές. Ξαναγύρισε στο
Gentoo αφότου εξοικειώθηκε με το Linux. Αποδίδει τις αρχικές επιτυχίες του στη
βοήθεια της κοινότητας του Gentoo (και δίνει τα εύσημα στους Pylon και pvdabeel
για τη βοήθειά τους στο να στήσει το πρώτο του PPC). Ο dostrow συνέχισε να
συχνάζει στο <c>#gentoo-ppc</c>, υποβάλλοντας διορθώσεις προγραμμάτων καθώς και
γράφοντας καινούρια ebuilds για πακέτα με απαρχαιωμένα ebuilds. Σύντομα
στρατολογήθηκε από τον pvdabeel το Μάιο του 2004. Η κύρια συνεισφορά του είναι
στα PPC64 και XFCE. Λατρεύει το XFCE και πρόσφατα απέκτησε το υλικό για να
μπορεί να το υποστηρίζει σε όλες τις αρχιτεκτονικές.
</p>

<p>
Ο Daniel καυχιέται για τη συλλογή υπολογιστών που έχει στο σπίτι, η οποία
αποτελείται από ένα φορητό κι ένα σταθερό Dell x86, δύο συστήματα AMD64 και ένα
AMD64 Acer Ferrari, ένα Alpha, ένα HPPA, ένα ARM, δύο PPC, δύο PPC64,
μερικά Sparc, ένα κουτί MIPS και ένα IA64. Δεν αποτελεί μεγάλη έκπληξη ότι η
πρώτη εφαρμογή που ξεκινά ο dostrow είναι το XFCE, ακολουθούμενο από τα urxvt,
gaim, xchat και evolution.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Heard in the community -->

<chapter>
<title>Ακούστηκε στην κοινότητα</title>

<!-- forums.gentoo.org -->

<section>
<title>forums.gentoo.org</title>
<body>

<p><b>Αντίο Gentoo διακομιστές μου, δεν πρόλαβα να σας γνωρίσω</b></p>

<p>
Ο χρήστης kashani των φορά γράφει για τις εμπειρίες του με την χρήση Gentoo
Linux ως αντικαταστάτη του CentOS στο <uri>http://jumpcut.com/</uri> πριν
αγοραστεί από το Yahoo! πριν από δύο εβδομάδες. Η καταχώρηση ξεκινάει
μιλώντας για τον τρόπο με τον οποίο η μετατροπή ξεκίνησε με τους
διακομιστές υποστήριξης, έπειτα με τους διακομιστές ανάπτυξης, ακολουθούμενος
σύντομα από αυτούς stagin και παραγωγής.
</p>

<ul>
<li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-504541.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>

<p><b>ΕΘ: Sansa e260 MicroSD</b></p>

<p>
Ο Devon Miller έχει ένα SanDisk Sans E260, ένα flash-based MP3 player με μια
υποδοχή για επιπρόσθετη κάρτα αποθήκευσης SD. Ο Devon κατάφερε να προσαρτήσει
τον οδηγό flash αλλά όχι την SD κάρτα. Ο Steve McGrath (που είχε ένα παρόμοιο
πρόβλημα με έναν 5-σε-1 αναγνώστη καρτών) συμβούλεψε τον Devon να μεταγλωττίσει
τον πυρήνα του με την ρύθμιση "Probe all LUNs on each SCSI device"
ενεργοποιημένη κάτω από την κατηγορία Device Drivers->SCSI device support. Ο
Devon ανέφερε ότι το πρόβλημα λύθηκε.
</p>

<ul>
<li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171570</uri></li>
</ul>

<p><b>Δικαίωμα επανεκκίνησης net.wlan0 από τον χρήστη</b></p>

<p>
Για την αντιμετώπιση των επαναλαμβανόμενων αποτυχιών του NIC του μηχανήματος του
γιου του, ο Mark Knecht χρειαζόταν να επιτρέπει σε χρήστες πέρα από το
διαχειριστή να εκτελούν την εντολή <c>/etc/init.d/wlan0 restart</c>. Ο Mark
Shields και ο Devon Miller τον συμβούλεψαν να χρησιμοποιήσει το visudo για
να προσθέσει το "username ALL=(ALL) NOPASSWD: /etc/init.d/net.wlan0" στο
αρχείο <c>/etc/sudoers</c>. Η εναλλακτική λύση που πρότεινε ο Ian Buchanan ήταν
να προστεθεί το "username ALL=(ALL) NOPASSWD: /etc/init.d/net.wlan0 restart"
το οποίο θα επέτρεπε μόνο την επανεκκίνηση της υπηρεσίας.
</p>

<p>
Ο Nick Rout και ο Alexander Skwar εισηγήθηκαν ότι μια κάρτα Atheros μπορεί να
λειτουργεί καλύτερα με τον οδηγό madwifi-ng σε αντίθεση με τον οδηγό των Windows
σε συνδιασμό με τον ndiswrapper που χρησιμοποιούσε ο Knecht.
</p>

<ul>
<li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171551</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- gentoo-dev -->

</chapter>

<!-- Gentoo International-->

<!-- Gentoo in the press -->

<chapter>
<title>Το Gentoo στον τύπο</title>

<section>
<title>NewsForge (6 Οκτωβρίου 2006)</title>
<body>

<p>
Ο επικεφαλής για τεχνολογικά θέματα (Chief Technical Officer - CTO) της Benetech
Δρ. Patrick Ball μιλά για το ελεύθερο λογισμικό και ειδικότερα για το Gentoo.
</p>

<p>
Ο προσωπικός επιτραπέζιος υπολογιστής του Ball τρέχει Gentoo Linux. Λέει,
"Χρησιμοποιώ το Gentoo για χρόνια, γιατί ήταν πολύ διασκεδαστικό και μου έμαθε
αρκετά γύρω από το πως να διαχειρίζομαι μια μηχανή", τονίζοντας έτσι τη μοναδική
φιλοσοφία του επιλέγω-και-μεταγλωττίζω-τα πάντα. Επισημαίνει επίσης ότι δεν
είναι κανείς ξεκρέμαστος όταν το χρησιμοποιεί - οι άνθρωποι που το χρησιμοποιούν
το υποστηρίζουν και το αναπτύσσουν είναι εκεί για να βοηθήσουν.
</p>

<p>
"Η κοινότητα είναι πραγματικά ισχυρή και ανταποκρίνεται σε διάφορα επίπεδα",
συνεχίζει. "Ενώ άλλες [κοινότητες ελεύθερου λογισμικού] ανταποκρίνονται σε
επίπεδο αρχάριου ή δείχνουν την έξοδο σε επίπεδο γνώστη, το Gentoo υπάρχει σε
όλα τα επίπεδα - δε σου πετάνε το URL του Eric Raymond και σου λένε να πας στον
αγύριστο."
</p>

<p>
Παρόλο που η Benetech είχε επιλέξει παλιότερα Red Hat και Gentoo για τους
υπολογιστές της, σήμερα όλοι χρησιμοποιούν Ubuntu. Ο Ball επικαλέστηκε την
ευκολία εγκατάστασης και ρύθμισης του Ubuntu ως λόγους μετάβασης. "Αν έχετε να
ετοιμάσετε 10 ή 15 μηχανήματα, το Gentoo [δεν είναι βολικό]. Οι περισσότερες
μηχανές είναι Kubuntu, αλλά υπάρχουν και ορισμένοι άνθρωποι στον οργανισμό μας
που χρησιμοποιούν GNOME."
</p>

<ul>
<li><uri>http://business.newsforge.com/business/06/09/29/1827208.shtml?tid=39&amp;tid=150&amp;tid=132</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Linux Magazin (Νοέμβριος 2006)</title>
<body>

<p>
Το Linux Magazin της Γερμανίας δημοσιεύει άρθρο σχετικά με το
<uri>http://overlays.gentoo.org</uri> και το <c>layman</c> στο τεύχος Νοεμβρίου
της έντυπης έκδοσής τους. Το άρθρο με τίτλο entitled "Community-basiertes
Qualitätsmanagement" (Διαχείρισης Ποιότητας από την Κοινότητα), γράφει για τον
τρόπο που το Gentoo επιδεικνύει ότι μια ισχυρή ανάδραση με την κοινότητα
παραβαίνει τις παραδοσιακές μεθόδους διασφάλισης ποιότητας και παρόλα αυτά
παράγει ένα σταθερό αποτέλεσμα.
</p>

<p>
Τα γερμανόφωνα μέλη της κοινότητας θα πρέπει να αγοράσουν την έκδοση Νοεμβρίου
του περιοδικού για το άρθρο, εφόσον αυτό δε διατίθεται ηλεκτρονικά (online).
</p>

<ul>
<li><uri>http://www.linux-magazin.de/Artikel/ausgabe/2006/11</uri></li>
<li><uri>http://gunnarwrobel.de/blog/english/technical/gentoo/german_linux_magazine_publishes_article_on_overlays.gentoo.org_and_layman.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Gentoo developer moves -->

<chapter>
<title>Μετακινήσεις προγραμματιστών Gentoo</title>

<section>
<title>Μετακινήσεις</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές έφυγαν πρόσφατα από το σχέδιο Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Tim Yamin (plasmaroo)</li>
<li>Gregorio Guidi (greg_g)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Προσθήκες</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές έγιναν, πρόσφατα, μέλη του σχέδιου Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Alon Bar-Lev (alonbl) ομάδα crypto</li>
<li>Jeffrey Gardner (je_fro) ομάδα sci-*</li>
<li>Timothy Redaelli (drizzt) Gentoo/FreeBSD</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Αλλαγές</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές άλλαξαν πρόσφατα ρόλους μέσα στο σχέδιο Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>κανείς αυτή τη βδομάδα</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Gentoo security -->

<chapter>
<title>Ασφάλεια Gentoo</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Πολλαπλές ευπάθειες</title>
<body>

<p>
Το ίδρυμα Mozilla έχει ανακοινώσει την ύπαρξη διαφόρων ευπαθειών στο πρόγραμμα
Mozilla Thunderbird.
</p>

<p>
Για περισσότερες πληροφορίες, παρακαλούμε δείτε την
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-01.xml">
Ανακοίνωση GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Adobe Flash Player: Αυθαίρετη εκτέλεση εντολών</title>
<body>

<p>
Πολλαπλές ευπάθειες στον έλεγχο εισερχόμενων δεδομένων έχουν
ανακαλυφθεί που μπορούν να επιτρέψουν την εκτέλεση αυθαίρετου κώδικα
στο σύστημα ενός χρήστη μέσω κακόβουλων αρχείων Flash.
</p>

<p>
Για περισσότερες πληροφορίες, παρακαλούμε δείτε την
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-02.xml">
Ανακοίνωση GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ncompress: Υποχείλιση μνήμης</title>
<body>

<p>
Ένα πρόβλημα υποχείλισης μνήμης έχει ανακαλυφθεί στο ncompress
που μπορεί να επιτρέψει την εκτέλεση αυθαίρετου κώδικα.
</p>

<p>
Για περισσότερες πληροφορίες, παρακαλούμε δείτε την
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-03.xml">
Ανακοίνωση GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Περίληψη</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Στατιστικά</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Κατάταξη κλειστών σφαλμάτων</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Κατάταξη νέων σφαλμάτων</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Στατιστικά</title>
<body>

<p>
Η κοινότητα του Gentoo χρησιμοποιεί το Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) για να καταγράφει και να
εντοπίζει σφάλματα, ειδοποιήσεις, προτάσεις και άλλες αλληλεπιδράσεις με την
ομάδα ανάπτυξης. Από 01 Οκτωβρίου 2006 ως 08 Οκτωβρίου 2006, η δραστηριότητα
στην ιστοσελίδα προέκυψε ως εξής:
</p>

<ul>
<li>748 νέα σφάλματα κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
<li>584 σφάλματα έκλεισαν ή επιλύθηκαν κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
<li>34 πρώην κλειστά σφάλματα ξανάνοιξαν αυτή την περίοδο</li>
<li>213 έκλεισαν ως NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
<li>166 σφάλματα χαρακτηρίστηκαν ως διπλότυπα κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
</ul>

<p>
Από τα 11080 ανοιχτά σφάλματα αυτή τη στιγμή: 33 είναι χαρακτηρισμένα 'blocker',
121 είναι χαρακτηρισμένα 'critical' και 505 είναι χαρακτηρισμένα 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Κατάταξη κλειστών σφαλμάτων</title>
<body>

<p>
Οι προγραμματιστές και οι ομάδες που έχουν κλείσει τα περισσότερα σφάλματα κατά
τη διάρκεια αυτής της περιόδου είναι:
</p>

<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org">Παιχνίδια Gentoo</mail>, με 43
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Ομάδα Ήχου Gentoo</mail>, με 42
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">Σχέδιο AMD64</mail>, με 28
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Ομάδα του Gentoo για τα Κύρια Πακέτα Συστήματος</mail>, με 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Ομάδα Portage</mail>, με 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, με 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Ορφανά Πακέτα</mail>, με 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="ruby@gentoo.org">Ομάδα Gentoo Ruby</mail>, με 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ruby@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Κατάταξη νέων σφαλμάτων</title>
<body>

<p>
Οι προγραμματιστές και οι ομάδες στους οποίους έχουν ανατεθεί τα περισσότερα νέα
σφάλματα κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου είναι:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Νέα Πακέτα</mail>, με 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail>, με 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=pclouds@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Ορφανά Πακέτα</mail>, με 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Ομάδα Mozilla Gentoo</mail>, με 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Ομάδα Ήχου Gentoo</mail>, με 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Παιχνίδια Gentoo</mail>, με 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=games@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">Σχέδιο AMD64</mail>, με 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Ομάδα Java</mail>, με 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=java@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Upcoming package removals -->

<chapter>
<title>Επερχόμενες διαγραφές πακέτων</title>

<section>
<body>

<p>
Ξεκινώντας αυτή την εβδομάδα, το GWN παρουσιάζει ένα καινούριο κεφάλαιο στο
οποίο θα παρουσιάζονται τα πακέτα που έχει ανακοινωθεί ότι θα διαγραφούν από το
δέντρο. Η λίστα προς το παρόν καταρτίζεται χειροκίνητα, οπότε μπορεί να μην
είναι εντελώς πλήρης. Ο σκοπός αυτού του κεφαλαίου είναι να βοηθήσει στην
ενημέρωση της κοινότητας για τα πακέτα που πρόκειται να αφαιρεθούν, επιτρέποντας
στους χρήστες να μεταβούν σε καινούρια πακέτα ή ακόμα και να προσφερθούν
εθελοντικά για να εργαστούν για τη διατήρηση του πακέτου. Τα μέλη του GWN
ελπίζουν ότι αυτό το κεφάλαιο θα επαναλαμβάνεται συχνά και ότι στο μέλλον θα
μπορεί να αυτοματοποιηθεί. Οι διαγραφές των πακέτων έρχονται από διάφορες πηγές,
συμπεριλαμβανομένων της <uri link="/proj/en/qa/treecleaners">Ομάδας Εκκαθάρισης
του Δέντρου</uri> και διαφόρων προγραμματιστών του Gentoo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Τελευταίες αποχωρήσεις:</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Πακέτο:</th>
<th>Ημερομηνία διαγραφής:</th>
<th>Επικοινωνία:</th>
</tr>

<tr>
<ti>app-emulation/vmware-workstation-3.2.1</ti>
<ti>27 Οκτ 06</ti>
<ti><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-fps/quake3-truecombat</ti>
<ti>27 Οκτ 06</ti>
<ti><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-mail/quotient</ti>
<ti>28 Οκτ 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-radio/ax25-tools</ti>
<ti>29 Οκτ 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-libs/buffy</ti>
<ti>29 Οκτ 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-im/gabber</ti>
<ti>01 Νοεμ 06</ti>
<ti><mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-im/jabbero</ti>
<ti>01 Νοεμ 06</ti>
<ti><mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-sound/fobbit</ti>
<ti>03 Νοεμ 06</ti>
<ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-apps/sal-client</ti>
<ti>05 Νοεμ 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN feedback information -->

<chapter>

<title>Ανάδραση GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Παρακαλούμε στείλτε μας την <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">ανάδρασή</mail> σας και βοηθήστε το GWN να γίνει
καλύτερο.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN subscription information -->

<chapter>

<title>Πληροφορίες εγγραφής GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Για να γραφτείτε στο Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo, στείλτε ένα κενό
e-mail στο <mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Για να διαγραφείτε από το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo, στείλτε ένα
κενό e-mail στο <mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
από την διεύθυνση e-mail με την οποία έχετε γραφτεί.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Other Languages -->

<chapter>

<title>Άλλες γλώσσες</title>
<section>
<body>

<p>
Το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo είναι επίσης διαθέσιμο στις ακόλουθες
γλώσσες:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Αγγλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Γαλλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Γερμανικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Δανέζικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">Ελληνικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Ιαπωνικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Ισπανικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Ιταλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">Κινέζικα (Απλοποιημένα)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Κορεάτικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Ολλανδικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Πολωνικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Πορτογαλικά (Βραζιλία)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Πορτογαλικά (Πορτογαλία)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ρώσικα</uri>
</li>
<!-- <li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Τούρκικα</uri>
</li> -->
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>
