<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20060821-newsletter.xml" lang="el">
<title>Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo</title>
<subtitle>21 Αυγούστου 2006</subtitle>

<author title="Συντάκτης">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title="Συγγραφέας">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<abstract>Αυτό είναι το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo για την εβδομάδα
της 21ης Αυγούστου 2006.</abstract>
<summary/>

<version>Τόμος 5, Τεύχος 34</version>
<date>2006-08-21</date>

<!-- Gentoo News -->
<chapter>
<title>Νέα του Gentoo</title>

<section>
<title>Συνέδριο και Έκθεση Linux World - San Francisco</title>
<body>

<p>
Το <uri link="http://foundation.gentoo.org">Ίδρυμα Gentoo</uri> είχε εκπροσώπους
στο <uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO06A">Συνέδριο
και Έκθεση Linux World</uri> της φετινής χρονιάς στο San Francisco. Ο εκθεσιακός
πάγκος τοποθετήθηκε στο φημισμένο '.Org Περίπτερο' ανάμεσα από το K Desktop
Environment και το GNOME Foundation, και ακριβώς απέναντι από το Σαλόνι του
Slashdot. Αρκετές από τις αρχιτεκτονικές του Gentoo βρισκόταν σε επίδειξη χάρη
στους <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>, <mail
link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail>, και <mail
link="iluxa@gentoo.org">Ilya Volynets</mail>, συμπεριλαμβάνοντας ένα 64-bit
quad-core PowerPC, ένα Athlon64 X2, ένα SuperH-powered LanTank, ένα ARM-powered
NetWinder, και ένα AlphaServer DS10.
</p>

<p>
Αρκετοί υπεύθυνοι ανάπτυξης της διανομής δήλωσαν παρόν στο γεγονός, όπως επίσης
αμέτρητοι χρήστες του Gentoo και άλλα μέλη της κοινότητας του ανοιχτού
λογισμικού που έδειξαν ενδιαφέρον. Παρόντες, πέρα από τα προαναφερόμενα άτομα,
ήταν και οι <mail link="nichoj@gentoo.org">Josh Nichols</mail>, <mail
link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>, <mail
link="blackace@gentoo.org">Nicholas Wolfwood</mail>, και <mail
link="wltjr@gentoo.org">William Thomson</mail>. Ο κόσμος που πέρασε από τον
εκθεσιακό πάγκο έδειξε ενδιαφέρον σε μια ποικιλία από θέματα που αφορούν το
Gentoo, από υποστήριξη για LVM στο πρόγραμμα εγκατάστασης, μέχρι <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/base/embedded">Embedded</uri> και <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened">Hardened</uri> σχέδια.
</p>

<figure link="/images/gwn/20060821_lwe.jpg" short="LWE" caption="Πέντε από τους
οκτώ προγραμματιστές Gentoo" />

<note>
Από αριστερά προς τα δεξιά: wltjr, vapier, nichoj, dostrow, wolf31o2
</note>

<p>
Το Gentoo συμμετείχε επίσης σε υπογραφή κλειδιών με άλλους κατοίκους του
Περιπτέρου .Org, με το <uri link="http://www.eff.org">Electronic Frontier
Foundation</uri>, το <uri link="http://www.debian.org">Debian</uri>, το <uri
link="http://www.ubuntu.com">Ubuntu</uri>, και το <uri
link="http://www.lpi.org">Linux Professional Institute</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ανάγκη για Σλοβάκους μεταφραστές</title>
<body>

<p>
Η <uri link="/news/sk/gwn.xml">Σλοβάκικη</uri> ομάδα του GWN ψάχνει για
μεταφραστές να βοηθήσουν στις μεταφραστικές προσπάθειες. Η ομάδα μόλις ξεκινά,
οπότε χρειάζεται βοήθεια για μεταφράσεις από τα Αγγλικά στα Σλοβακικά. Αν
ενδιαφέρεστε να συνεισφέρετε κάτι και εσείς στο Gentoo, έχετε ευχέρεια στα
γραπτά Αγγλικά και Σλοβακικά, και έχετε κάποιο ελεύθερο χρόνο κάθε εβδομάδα,
παρακαλούμε επικοινωνήστε με το <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">προσωπικό
του GWN</mail> για περαιτέρω πληροφορίες.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ανάγκη για Έλληνες μεταφραστές</title>
<body>

<p>
Έχει ξεκινήσει μια προσπάθεια μετάφρασης του GWN στα Ελληνικά. Βοήθεια ζητείται
για αυτή τη μεταφραστική προσπάθεια. Όπως και στη Σλοβάκικη μετάφραση,
απαιτείται να έχετε ευχέρεια τόσο στα γραπτά Αγγλικά όσο και στα Ελληνικά.
Επικοινωνήστε με το <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">προσωπικό του
GWN</mail> για περαιτέρω πληροφορίες.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Τα GCC 4.1.1 και glibc 2.4 θεωρούνται σταθερά</title>
<body>

<p>
Όπως μπορείτε να μαντέψετε από τον τίτλο, το σχέδιο <uri
link="/proj/en/base">βάσης</uri> του Gentoo ανακοίνωσε ότι τα
<c>sys-devel/gcc-4.1.1</c> και <c>sys-libs/glibc-2.4-r3</c> θα θεωρούνται
σταθερά σε <c>amd64</c> και <c>x86</c> από αυτήν την εβδομάδα επειδή θα
χρησιμοποιηθούν και στην αναμενόμενη 2006.1 έκδοση. Η αρχιτεκτονική <c>ppc</c>
έχει ήδη κάνει την αλλαγή, όταν χρησιμοποιείται το προφίλ της 2006.1. Οι
υπόλοιπες αρχιτεκτονικές εργάζονται πάνω στην υποστήριξή τους και θα γίνει η
αλλαγή κάποια στιγμή αργότερα. Αυτή η αλλαγή αποτελεί ορόσημο για το Gentoo
καθώς σημειώνει τη μετάβαση από την παρωχημένη <uri
link="http://pauillac.inria.fr/~xleroy/linuxthreads">LinuxThreads</uri> στη
<uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Native_POSIX_Thread_Library">Native
POSIX Thread Library</uri> (NPTL) για τη glibc. Η υποστήριξη για παλαιότερες
εκδόσεις της glibc με LinuxThreads θα παραμείνει για x86 σε περιορισμένη μορφή.
Βέβαια, η επίσημη έκδοση της glibc δε θα υποστηρίζει πλέον LinuxThreads, οπότε
δύσκολα θα βρείτε λύσεις σε σφάλματα και προβλήματα ασφάλειας. Το <uri
link="http://people.redhat.com/drepper/nptl-design.pdf">white paper</uri> (PDF)
έχει περισσότερες πληροφορίες για το πρότυπο του NPTL. Υπάρχει μια καλογραμμένη
σύγκριση μεταξύ LinuxThreads και NPTL στο <uri
link="http://www-128.ibm.com/developerworks/linux/library/l-threading.html?ca=dgr-lnxw06LinuxThreadsAndNPTL">IBM DeveloperWorks</uri>.
</p>

<p>
Χρήστες x86 που επιθυμούν να συνεχίσουν να χρησιμοποιούν LinuxThreads ζητούνται
να αλλάξουν το προφίλ σε "no-nptl" για το default-linux, ή να κάνουν χρήση ενός
προφίλ hardened.
</p>

<warn>
Τα hardened προφίλ είναι περισσότερο μινιμαλιστικά από τα default-linux προφίλ
που μπορεί να έχετε συνηθίσει να χρησιμοποιείτε. Η αλλαγή σε ένα hardened προφίλ
είναι πολύ πιθανό να απαιτεί την ενεργοποίηση πολλών περισσότερων σημαιών USE
στο <c>make.conf</c> για να διατηρηθεί η ίδια λειτουργικότητα.
</warn>

<pre caption="Αλλάζοντας σε ένα no-nptl προφίλ">
# cd /etc
# rm -f make.profile
# ln -sf ../usr/portage/profiles/default-linux/x86/no-nptl
</pre>

<note>
Υπάρχει επίσης ένα 2.4 υπο-προφίλ, που χρησιμοποιεί τον 2.4 πυρήνα και τις
κεφαλίδες του.
</note>

<p>
Αυτό επίσης σηματοδοτεί μια σημαντική αναβάθμιση στη Συλλογή Μεταγλωττιστών GNU
(GCC) στην έκδοση 4.1.1 στο Gentoo. Αυτή η αναβάθμιση απαιτεί από τον χρήστη να
εκτελέσει κάποιες συγκεκριμένες εργασίες όπως περιγράφονται στον <uri
link="http://www.gentoo.org/doc/en/gcc-upgrading.xml">Οδηγό Αναβάθμισης του GCC</uri>,
ο οποίος πρόσφατα ενημερώθηκε με πληροφορίες για GCC 4.1.1 για τους χρήστες του
Gentoo.
</p>

<p>
Χρήστες που δεν επιθυμούν να κάνουν αναβάθμιση σε GCC 4.1.1 θα απαιτείται να
εκτελέσουν κάποια επιπλέον βήματα για να σιγουρευτούν ότι τα συστήματά τους δεν
θα αναβαθμιστούν.
</p>

<pre caption="Καλύπτοντας GCC 4.1.1">
# mkdir -p /etc/portage
# echo ">=sys-devel/gcc-4.0" >> /etc/portage/package.mask
</pre>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Developer of the Week -->

<chapter>
<title>Προγραμματιστής της εβδομάδας</title>

<section>
<title>"Αν φτιάξεις κάτι αρκετά απλό για χρήση από κάποιον ανόητο, μόνο ένας
ανόητος θα θέλει να το χρησιμοποιήσει."</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20060821_tcort.jpg"
  short="tcort" caption="Thomas Cort (tcort)" />

<p>
Ο Thomas Cort γεννήθηκε στο Burlington του Vermont και μεγάλωσε στο Νότιο Barre
του Vermont. Αν ποτέ είστε στην περιοχή, σας προτείνει ανεπιφύλακτα να
επισκευθείτε τον πύργο του Πάρκου Hubbard στο Montpelier, VT, για τη θαυμάσια
θέα. Στα 22 του, αρραβωνιάστηκε πρόσφατα, γι' αυτό συγχαρητήρια τόσο στον Thomas
Cort όσο και στην Bridget Brimacombe. Έχει ένα Πτυχίο Επιστημών στην Επιστήμη
των Υπολογιστών με ένα minor in Mathematical Contexts από το Πανεπιστήμιο του
Bishop.
</p>

<p>
Ο Thomas έχει ένα μάλλον ασυνήθιστο χόμπι: την ποδηλασία με μονόκυκλο! Όσο
φοιτούσε στο Πανεπιστήμιο του Bishop, ήταν αντιπρόεδρος του club μονόκυκλου. Όσο
για τη γεύση του στη μουσική, ο αγαπημένος του καλλιτέχνης είναι ο John Mayer,
τον οποίο μάλιστα γνώρισε στο Μόντρεαλ μία φορά. Αλλά διακηρύσσει ότι ακούει τα
πάντα από τζαζ μέχρι ροκ και κλασική.
</p>

<p>
Ο Thomas άκουσε για το Gentoo από ένα φίλο, τον chutzpah, το 2003. Διατηρούσε
έναν Sun Ultra I που ήταν σε ανάγκη επαναφόρτισης για το club επιστήμης
υπολογιστών στο Πανεπιστήμιο του Bishop και φυσικά του έβαλε Gentoo (1.4).
Δούλεψε καλά οπότε τελικά εγκατέστησε το Gentoo στον δικό του υπολογιστή.
</p>

<p>
Μολονότι ενδιαφερόταν να γίνει προγραμματιστής από το 2004, το σχολείο ερχόταν
πρώτα. Με ενθάρρυνση φίλων στο μονοπάτι της "προγραμματιστοποίησής" τους, ο
Thomas άρχισε να συμβάλει στην ομάδα Alpha στο τέλος του 2005. Φέτος τον
Απρίλιο, με καθοδήγηση από τον metalgod, έγινε μέλος των ομάδων ήχου και Alpha.
</p>

<p>
Ο Tcort είναι ηγέτης του σχέδιου <uri
link="/proj/en/userrel/adopt-a-dev">Υιοθετήστε έναν Προγραμματιστή</uri>. Αυτό
είναι ένα σχετικά νέο σχέδιο που σκοπεύει στο να αποδίδει δωρεές πόρων στους
σωστούς προγραμματιστές. Ο Thomas είναι επίσης μέλος των ομάδων αρχιτεκτονικής
Alpha και AMD64, των ομάδων dotnet και ήχου, και επιθεωρεί τα ebuilds για το
σχέδιο sunrise. Βρίσκει επίσης το χρόνο να διατηρεί μια ποικιλία από άλλα
πακέτα.
</p>

<p>
Ο Thomas διατηρεί επίσης μερικές ανεπίσημες ιστοσελίδες της κοινότητας, έναν
<uri link="http://larrythecow.com">Κατάλογο συνδέσμων Gentoo</uri> και μία <uri
link="http://larrythecow.net">Ιστοσελίδα νέων Gentoo</uri> όπως επίσης έγραψε
και διατηρεί τη <uri
link="https://savannah.nongnu.org/projects/proccpuinfo">libproccpuinfo</uri>
(μια βιβλιοθήκη για την ανάγνωση αρχείων <c>/proc/cpuinfo</c>), και δουλεύει
στην τροποποίηση της <uri
link="http://www.southern-storm.com.au/libjit.html">libjit</uri> για την
συμβατότητα με την αρχιτεκτονική Alpha.
</p>

<p>
Ο Thomas έχει μια ευρεία σειρά από προσωπικούς υπολογιστές, μεταξύ των οποίων
έναν φορητό υπολογιστή AMD64 Acer, αρκετά Alpha (API Networks CS20, PWS 433au,
PWS 500au, AlphaServer 1000 4/233, AlphaStation 500), έναν Apple G3, έναν Compaq
Presario S6000NX , και μια συλλογή από σταθμούς SPARC. Ο πρώτος του υπολογιστής
ήταν ένας Apple IIGS.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Heard in the community -->

<!-- <chapter>
<title>Heard in the community</title> -->

<!-- forums -->

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- </chapter> -->

<!-- Gentoo International-->
<chapter>
<title>Διεθνές Gentoo</title>

<section>
<title>Καλοκαιρινή Κατασκήνωση Gentoo Γερμανία 2006</title>
<body>

<p>
Έφτασε πάλι η στιγμή για την ετήσια Καλοκαιρινή Κατασκήνωση Gentoo στη Γερμανία.
Το γεγονός είναι μια μη-τεχνική συγκέντρωση μελών της κοινότητας Gentoo. Αυτή τη
χρονιά, το γεγονός θα διεξαχθεί από τις 26 Αυγούστου ως τις 27 Αυγούστου στο
"Grosses Meer" στην Κάτω Σαξονία. Περισσότερες πληροφορίες μπορούν να βρεθούν
στα επίσημα <uri
link="http://gsc2006.nachtnebelnelken.de">φόρα</uri> για το γεγονός. Υπάρχει
ακόμα και ένα διεθνές φόρα για αυτούς που δε μιλούν Γερμανικά.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Καλοκαιρινή Κατασκήνωση Gentoo Ρωσία 2006</title>
<body>

<p>
Ακολουθώντας την επιτυχία του GSC του περασμένου έτους στη Γερμανία, μια ομάδα
Ρώσων από την κοινότητα έχει οργανώσει τη δική τους Καλοκαιρινή Κατασκήνωση στη
Ρωσία. Το γεγονός θα πάρει μέρος κοντά στο Bologoe, ανάμεσα στη Μόσχα και στην
Αγία Πετρούπολη στις 26 Αυγούστου, όπως ακριβώς και η Γερμανική εκδρομή. Για
περισσότερες πληροφορίες, παρακαλούμε δείτε την επίσημη <uri
link="http://gentoo.ru/node/3917">ανακοίνωση</uri> (στα Ρώσικα).
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Gentoo in the press -->

<chapter>
<title>Το Gentoo στον τύπο</title>

<section>
<title>LXer.com (18 Αυγούστου 2006)</title>
<body>

<p>
Το <uri link="http://lxer.com">LXer.com</uri> έχει δημοσιεύσει ένα άρθρο, με
τίτλο '<uri
link="http://lxer.com/module/newswire/view/67635/">grep 'Reboot The User'
FOSSBiz</uri>'. Το άρθρο είναι μια συνέντευξη με τον ιδιοκτήτη του Reboot The
User (Επανεκκινήστε Τον Χρήστη). Το Reboot The User είναι ένα κατάστημα που
πουλάει συστήματα Linux και υποστήριξη. Η διανομή με τη μεγαλύτερη ζήτηση και
χρήση στο κατάστημα είναι το Gentoo Linux.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Gentoo developer moves -->

<chapter>
<title>Μετακινήσεις προγραμματιστών Gentoo</title>

<section>
<title>Μετακινήσεις</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές έφυγαν πρόσφατα από το σχέδιο Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>κανείς αυτή τη βδομάδα</e></li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Προσθήκες</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές έγιναν, πρόσφατα, μέλη του σχέδιου Gentoo:
</p>

<ul>
<li>William Thomson (wltjr) Java</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Αλλαγές</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές άλλαξαν πρόσφατα ρόλους μέσα στο σχέδιο Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>κανείς αυτή τη βδομάδα</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Gentoo security -->

<chapter>
<title>Ασφάλεια Gentoo</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Ruby on Rails: Αρκετές ευπάθειες</title>
<body>

<p>
Το Ruby on Rails έχει μερικές αδυναμίες οι οποίες είναι πιθανό να επιτρέπουν μια
Άρνηση Πρόσβασης Υπηρεσίας και ίσως την απομακρυνσμένη εκτέλεση αυθαίρετων
scripts.
</p>

<p>
Για περισσότερες πληροφορίες, παρακαλούμε δείτε την <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200608-20.xml">Ανακοίνωση GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Περίληψη</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Στατιστικά</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Κατάταξη κλειστών σφαλμάτων</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Κατάταξη νέων σφαλμάτων</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Στατιστικά</title>
<body>

<p>
Η κοινότητα του Gentoo χρησιμοποιεί το Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) για να καταγράφει και να
εντοπίζει σφάλματα, ειδοποιήσεις, προτάσεις και άλλες αλληλεπιδράσεις με την
ομάδα ανάπτυξης. Από 13 Αυγούστου 2006 ως 20 Αυγούστου 2006, η δραστηριότητα
στην ιστοσελίδα προέκυψε ως εξής:
</p>

<ul>
<li>748 νέα σφάλματα κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
<li>347 σφάλματα έκλεισαν ή επιλύθηκαν κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
<li>29 πρώην κλειστά σφάλματα ξανάνοιξαν αυτή την περίοδο</li>
</ul>

<p>
Από τα 10982 currently ανοιχτά σφάλματα: 47 είναι χαρακτηρισμένα 'blocker', 141
είναι χαρακτηρισμένα 'critical', και 530 είναι χαρακτηρισμένα 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Κατάταξη κλειστών σφαλμάτων</title>
<body>

<p>
Οι προγραμματιστές και οι ομάδες που έχουν κλείσει τα περισσότερα σφάλματα κατά
τη διάρκεια αυτής της περιόδου είναι:
</p>

<ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">Σχέδιο AMD64</mail>, με 25
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Ορφανά Πακέτα</mail>, με 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Ομάδα του Gentoo για τα Κύρια πακέτα Συστήματος</mail>, με 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Παιχνίδια Gentoo</mail>, με 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Ομάδα Gentoo KDE</mail>, με 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="printing@gentoo.org">Ομάδα Εκτύπωσης</mail>, με 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Ομάδα Java</mail>, με 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail>, με 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=lu_zero@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Κατάταξη νέων σφαλμάτων</title>
<body>

<p>
Οι προγραμματιστές και οι ομάδες στους οποίους έχουν ανατεθεί τα περισσότερα νέα
σφάλματα κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου είναι:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Νέα Πακέτα</mail>, με 43
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Ομάδα Ήχου Gentoo</mail>, με 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Ορφανά Πακέτα</mail>, με 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="python@gentoo.org">Ομάδα Python Gentoo</mail>, με 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;assigned_to=python@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Παιχνίδια Gentoo</mail>, με 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;assigned_to=games@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="xen@gentoo.org">Προγραμματιστές Gentoo Xen</mail>, με 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;assigned_to=xen@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org">SpanKY</mail>, με 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="kde@gentoo.org">Ομάδα Gentoo KDE</mail>, με 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-08-13&amp;chfieldto=2006-08-20&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN feedback information -->

<chapter>

<title>Ανάδραση GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Παρακαλούμε στείλτε μας την <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">ανάδρασή</mail> σας και βοηθήστε το GWN να γίνει
καλύτερο.
</p>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- GWN subscription information -->
<chapter>

<title>Πληροφορίες εγγραφής GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Για να γραφτείτε στο Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo, στείλτε ένα κενό
e-mail στο <mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Για να διαγραφείτε από το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo, στείλτε ένα
κενό e-mail στο <mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
από την διεύθυνση e-mail με την οποία έχετε γραφτεί.
</p>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Other Languages -->
<chapter>

<title>Άλλες γλώσσες</title>
<section>
<body>

<p>
Το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo είναι επίσης διαθέσιμο στις ακόλουθες
γλώσσες:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Αγγλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Γαλλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Γερμανικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Δανέζικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Ιαπωνικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Ισπανικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Ιταλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">Κινέζικα (Απλοποιημένα)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Κορεάτικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Ολλανδικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Πολωνικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Πορτογαλικά (Βραζιλία)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Πορτογαλικά (Πορτογαλία)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ρώσικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Τούρκικα</uri>
</li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>
