<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20070108-newsletter.xml" lang="el">
<title>Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo</title>
<subtitle>8 Ιανουαρίου 2007</subtitle>

<!-- Well, I've been doing the job for 6 months now, with no sign of Ulrich
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author> -->

<!-- Be sure to add yourself if you write an article -->

<author title="Συγγραφέας">
<mail link="thirtyyearswar@mindspring.com">Chris Atkinson</mail>
</author>

<author title="Συγγραφέας">
<mail link="safirst@gmail.com">Anton Senkovskiy</mail>
</author>

<author title="Συγγραφέας">
<mail link="gareth@socallinuxexpo.org">Gareth Greenaway</mail>
</author>

<author title="Εκδότης">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
<mail link="lourdas_v@yahoo.gr">Βασίλειος Λούρδας</mail>
</author>

<author title="Μεταφραστής">
<mail link="makis@marmaridis.org">Ιωακείμ (Μάκης) Μαρμαρίδης</mail>
</author>

<abstract>Αυτό είναι το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo για την εβδομάδα
της 8ης Ιανουαρίου 2007.</abstract>
<summary/>

<version>Τόμος 6, Τεύχος 2</version>
<date>2007-01-08</date>

<!-- Gentoo News -->

<chapter>
<title>Νέα του Gentoo</title>

<section>
<title>Νέοι διακομιστές Bugzilla</title>
<body>

<p>
Καθένας που έχει χρησιμοποιήσει τον ιχνηλάτη σφαλμάτων (bug tracker)
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri> του Gentoo τους τελευταίους
μήνες, θα γνωρίζει ήδη ότι το παλιό σύστημα Bugzilla ήταν χαμηλών δυνατοτήων για
τις ανάγκες μας και συχνά θα εμφάνιζε προβλήματα απόδοσης που είχε ως αποτέλεσμα
μεγάλη σπατάλη χρόνου από τους προγραμματιστές και εισαγωγή διπλότυπων σφαλμάτων
από τους χρήστες μας. Αυτές οι στιγμές λοιπόν δεν υπάρχουν!
</p>

<p>
Ο χορηγός του Gentoo <uri link="http://www.gni.com">Global Netoptex, Inc</uri>
(GNi, όπως εμφανίζεται παρακάτω) προσφέρθηκε να βοηθήσει με την παροχή μιας νέας
πλατφόρμας για τη φιλοξενία του σημαντικού ιχνηλάτη σφαλμάτων μας. Η νέα
πλατφόρμα αποτελείται από μηχανήματα IBM Bladecenter blade, με ένα SAN για
αποθήκευση. Το φορτίο της βάσης δεδομένων μοιράζεται μεταξύ δύο HS20 blade με
3.2 GHz Xeon, με τη διεπαφή ιστοσελίδων σε ένα τρίτο διακομιστή blade. Μαζί με
τη νέα πλατφόρμα υλικού έρχεται μια νέα ομάδα Bugzilla για να διαχειρίζεται τους
διακομιστές και τη νεότερη έκδοση του λογισμικού του Bugzilla.
</p>

<p>
Το Gentoo θέλει να ευχαριστήσει τους <mail link="robbat2@gentoo.org">Robin H.
Johnson</mail>, <mail link="kingtaco@gentoo.org">Mike Doty</mail>, <mail
link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail>, <mail
link="jforman@gentoo.org">Jeff Forman</mail>, <mail
link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail> και <mail
link="cshields@osuosl.org">Corey Shields</mail> για τους μήνες εργασίας και
δοκιμών ώστε να πετύχει αυτή η μετάβαση και τη GNi για την προσφορά του υλικού.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Το Gentoo σε HP iPAQ hx4700</title>
<body>

<p>
Ο <mail link="alexxy@gentoo.ru">Alexey Shvetsow</mail> (από τη ρωσική <uri
link="http://gentoo.ru">κοινότητα</uri> του Gentoo) κατάφερε να τρέξει το Gentoo
και το Enlightenment E17 στο <uri
link="http://h20000.www2.hp.com/bizsupport/TechSupport/Document.jsp?lang=en&amp;cc=us&amp;taskId=120&amp;prodSeriesId=420534&amp;prodTypeId=215348&amp;objectID=c00251237">HP
iPAQ hx4700</uri> του. Το PDA έχει ένα επεξεργαστή 624MHz Xscale (ARM), 64MB RAM
και μια οθόνη αφής με ανάλυση 480x640. Στον Alexey δεν άρεσε ο τρόπος με τον
οποίο τα Windows Mobile που ήταν εγκατεστημένα στο PDA του χειρίζονταν τα
έγγραφα και ειδικότερα τα αρχεία PDF. Ποιά ήταν λοιπόν η λύση; Να δοκιμάσει να
εγκαταστήσει το Gentoo. Και δουλεύει! Πήρε μερικές φωτογραφίες από το iPAQ που
εκτελούσε το E17, τις οποίες μπορείτε να δείτε στον <uri
link="ftp://gentoo.ru/hx4700/screenshots/X">χώρο FTP</uri> της ρωσικής
κοινότητας του Gentoo. Ο Alexey παρατήρησε ότι για καλύτερη χρηστικότητα των
handheld, θα πρέπει να υπάρχει υποστήριξη για εικονικά πληκτρολόγια για εισαγωγή
και για το ίδιο το e17. Ο Alexey αυτό τον καιρό γράφει στο ρωσικό wiki για τις
εμπειρίες του.
</p>

<p>
Αν σας ενδιαφέρει η αγορά ενός από αυτά τα PDA ή έχετε ήδη ένα και θέλετε να
τρέξετε το E17 σε αυτό, παρακαλούμε επικοινωνήστε με τον <mail
link="alexxy@gentoo.ru">Alexey</mail>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Η SCALE θα φιλοξενήσει τη μίνι συνδιάσκεψη Γυναίκες στο Ανοικτό
Λογισμικό</title>
<body>

<p>
Η έκθεση Southern California Linux Expo ανακοινώνει σχέδια για μια μίνι
συνδιάσκεψη 'Γυναίκες στο Ανοικτό Λογισμικό'. Οι στόχοι της συνδιάσκεψης είναι
η ενθάρρυνση των γυναικών για να χρησιμοποιούν την τεχνολογία, το ανοικτό και
ελεύθερο λογισμικό και να εξερευνήσουν τα εμπόδια που αυτές αντιμετωπίζουν στην
εισαγωγή τους στη βιομηχανία της τεχνολογίας. Το κοινό θα είναι οι γυναίκες που
έχουν ένα ενδιαφέρον στην τεχνολογία, αλλά διστάζουν να ασχοληθούν γιατί
πιστεύουν ότι πρόκειται για ένα κλαμπ ανδρών μόνο. Η συνδιάσκεψη θα γίνει
παράλληλα με την πέμπτη ετήσια έκθεση Southern California Linux Expo, στο
ξενοδοχείο Westin LAX στο Λος Άντζελες, Καλιφόρνια. Η συνδιάσκεψη 'Γυναίκες στο
Ανοικτό Λογισμικό' θα γίνει στις 9 Φεβρουαρίου.
</p>

<p>
Αν σας ενδιαφέρει να μιλήσετε, υπάρχουν ακόμη διαθέσιμα κενά ομιλητών.
Επικοινωνήστε με τον <mail link="gareth@socallinuxexpo.com">Gareth
Greenaway</mail> με την πρόταση για την ομιλία σας.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Featured sponsor -->

<chapter>
<title>Επιφανής χορηγός: Global Netoptex, Inc. (GNi)</title>

<section>
<body>

<p>
Αυτή τη βδομάδα, το προσωπικό του GWN είχε την ευκαιρία να πάρει συνέντευξη από
τον Derek Wise, τον CEO και ιδρυτή της Global Netoptex, Inc., ενός από τους
χορηγούς υλικού και φιλοξενίας του Gentoo. Ο Derek και η
<uri link="http://www.gni.com">GNi</uri> είναι εδώ και πολύ καιρό υποστηρικτές
του Gentoo, οπότε η συνέντευξη αυτή αποτελεί πηγή απόλαυσης.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Τι φιλοξενείτε για εμάς;</title>
<body>

<p>
Αυτή τη στιγμή, παρέχουμε υλικό, συνύπαρξη, ρεύμα, υποστήριξη 24x7 και εύρος
ζώνης για τις ακόλουθες μηχανές του Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Dunlin - διακομιστής βάσης δεδομένων</li>
<li>Kite - διακομιστής ιστού (σφάλματα)</li>
<li>Miranda - testing/releng (amd64)</li>
<li>Owl - διακομιστής rsync</li>
<li>Peafoul - διακομιστής βάσης δεδομένων</li>
<li>Redtail - κύριος rsync/distfiles (επερχόμενος)</li>
<li>Snipe - nagios/αντίγραφα ασφαλείας</li>
<li>Stork - κύριος subversion/cvs (επερχόμενος)</li>
</ul>

<p>
Επίσης φιλοξενήσαμε πέρσι το DevCon 2005 (το Συνέδριο των προγραμματιστών του
Gentoo) στο Σαν Φρανσίσκο και υποστηρίζουμε γενικότερα το Gentoo εδώ και 4
χρόνια.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Πού χρησιμοποιείτε το Gentoo;</title>
<body>

<p>
Το Gentoo είναι η κύρια διανομή Linux για όλα τα συστήματα παραγωγής, ανάπτυξης
και υποστήριξής μας. Ειλικρινά έχουμε ένα μηχάνημα με Red Hat στο δίκτυο και δεν
μπορώ να καταλάβω το γιατί. Επίσης, διαδίδουμε το Gentoo στους πελάτες μας,
εφόσον φιλοξενούμε αφιερωμένους διακομιστές (dedicated servers). Όταν ο πελάτης
είναι ανοικτός σε άλλες εναλλακτικές πλην του Red Hat, συχνά προτείνουμε το
Gentoo ως προτεινόμενη διανομή.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Τι σημαίνει για εσάς να είστε χορηγός του Gentoo;</title>
<body>

<p>
Πιστεύουμε ότι παρέχοντας υψηλού επιπέδου υποδομή και υποστήριξη είναι ο
καλύτερος τρόπος για να υποστηρίζουμε το Gentoo. Επειδή είμαστε μια μεγάλη
επιχείρηση, είμαστε εξαρτημένοι από την υποδομή του Gentoo και τη διαθεσιμότητά
της. Με τον τρόπο αυτό, έχουμε την ευκαιρία να δώσουμε πίσω στην κοινότητα και
παράλληλα να την κάνουμε ποιο αξιόπιστη και βαθμωτή για όλους. Πιστεύουμε ότι ο
καλύτερος τρόπος να προσφέρουμε στην κοινότητα είναι με τον ίδιο τρόπο που
κάνουν οι προγραμματιστές, με τις υπηρεσίες που παρέχουμε και κάνουν το Gentoo
καλύτερο. Το να παίρνει κανείς $20 είναι ωραίο, αλλά το να λειτουργεί ο
διακομιστής βάσεων δεδομένων σου όταν τον χρειάζεσαι, είναι ανεκτίμητο.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Πόσοι τρέχοντες/πρώην προγραμματιστές του Gentoo εργάζονται για τη
GNi;</title>
<body>

<p>
Αυτή τη στιγμή, έχουμε 2 τρέχοντες/πρώην προγραμματιστές του Gentoo που
εργάζονται στη GNi, έχοντας στα μελλοντικά σχέδια την πρόσληψη περισσοτέρων
(στείλετε το βιογραφικό σας στο <mail>careers@gni.com</mail>). Με την ποσότητα
των διακομιστών που εισάγουμε το Gentoo, καθίσταται πραγματική ανάγκη η ύπαρξη
προγραμματιστών του Gentoo με προσόντα στο εσωτερικό.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Πόσο χρόνο (κατά μέσο όρο) ξοδεύουν για θέματα του Gentoo όταν "είναι
σε ώρα εργασίας";</title>
<body>

<p>
Δεν υπάρχει προκαθορισμένο όριο για αυτό, αλλά ενθαρρύνουμε την ομάδα μας να
συμμετέχει ενεργά στην κοινότητα, όταν αυτό είναι εφικτό. Χρησιμοποιούμε το
Gentoo πάρα πολύ στο εσωτερικό για τη δική μας υποδομή και για τους πελάτες μας.
Μερικές φορές, αυτό που πρέπει να γίνει είναι για το δικό μας δίκτυο και άλλες
φορές για το ίδιο το δέντρο του portage.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Τι κάνετε για άλλα σχέδια ανοικτού λογισμικού;</title>
<body>

<p>
Δημιουργήσαμε αυτό που ονομάζουμε "Org Haven". Είναι ειδικά σχεδιασμένο για να
βοηθά το Ανοικτό Λογισμικό και μη κερδοσκοπικούς οργανισμούς στο να τους δίνει
μια αξιόπιστη υποδομή με ελάχιστο ή μηδενικό κόστος. Παρόλο που είναι σε στάδιο
beta σε ένα από τα κέντρα δεδομένων (datacenter) μας στο Σαν Φρανσίσκο με τον
κύριο ένοικό μας να έιναι το ISC, υπάρχουν σχέδια ώστε αυτό να είναι πολλά
περισσότερα από ένα μοναδικό σύστημα. Στο 2007, θα παρέχουμε αυτή την υπηρεσία
σε όλο τον κόσμο, εκτός από τα κέντρα δεδομένων μας. Το
Ανοικτό Λογισμικό/Μη-κερδοσκοπικοί οργανισμοί έχουν τις ίδιες ανάγκες με αυτές
των επιχειρήσεων λογισμικού... χρειάζονται απλά λίγη παραπάνω βοήθεια με το
κόστος :) Μπορείτε να επικοινωήσετε στο <mail>orghaven@gni.com</mail> για να
δείτε αν η ομάδα σας πληρεί τις απαραίτητες προϋποθέσεις. Η διεύθυνση URL
<uri>http://www.orghaven.com</uri> θα βγει στον αέρα αργότερα μέσα στο έτος με
περισσότερες λεπτομέρειες.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Πες μας περισσότερα σχετικά με τη GNi.</title>
<body>

<p>
Η GNi (Global Netoptex, Inc.) ιδρύθηκε το Δεκέμβριο του 2001, όταν ο πρώην
εργοδότης μου, η Enron Broadband Services, έκανε αίτηση για χρεωκοπία και
εγκατέλειψε τους πελάτες της στην Καλιφόρνια. Ξεκινήσαμε από εκεί, χτίζοντας ένα
οργανισμό με επικεφαλείς μηχανικούς, με κύρια ασχολία την υποστήριξη πελατών.
Λίγα χρόνια αργότερα, είμαστε σε 9 πόλεις, με 70 εργαζόμενους και αναπτυσσόμαστε
σε όλες τις Πολιτείες και σύντομα σε διεθνές επίπεδο. Εξυπηρετούμε κυρίως από
τον ιδιαίτερο υψηλού επιπέδου χρήστη μέχρι μεγάλες εταιρίες για οτιδήποτε από
αφιερωμένη φιλοξενία και εύρος ζώνης, μέχρι τη διαχείριση μεγάλων κέντρων
δεδομένων (datacenter) και ομάδες υποστήριξης.
</p>

</body>
</section>

<section>
<body>

<p>
Το προσωπικό του GWN θα ήθελε να ευχαριστήσει τον Derek για τη συνέντευξή του
και την υποστήριξη για το Gentoo.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Developer of the Week -->

<!-- Heard in the community -->

<chapter>
<title>Ακούστηκε στην κοινότητα</title>

<!-- forums.gentoo.org -->

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<!-- gentoo-dev -->

<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>

<p><b>Ο πυρήνας 2.6.19 σταθεροποιείται σε 1 εβδομάδα</b></p>

<p>
Ο Daniel Drake έχει ζητήσει να σημειωθεί ως σταθερό το πακέτο
gentoo-sources-2.6.19 από τις ομάδες x86 και amd64 στις 14 Ιανουαρίου. Επίσης,
ζήτησε απο τους διατηρητές εξωτερικών τμημάτων του πυρήνα (external kernel
modules) να φροντίσουν ώστε τα πακέτα τους να μπορούν να χρησιμοποιηθούν με τη
νέα έκδοση του πυρήνα, ή διαφορετικά να καταθέσουν αίτηση μπλοκαρίσματος του
ζητήματος (bug) #156669.
</p>

<p>
Πρέπει να σας προειδοποιήσουμε ότι ίσως υπάρξουν κάποιες καθυστερήσεις λόγω των
δοκιμών που πρέπει να γίνουν (regressions) καθώς επίσης και εξαιτίας του
πολυ-συζητημένου ζητήματος σε σχέση με την <uri
link="http://kerneltrap.org/node/7534">διαφθορά του συστήματος αρχείων
(filesystem corruption) mmap</uri>.
</p>

<p>
Remi
</p>

<ul>
<li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_141891.xml</uri></li>
</ul>

<p><b>Το debug.eclass είναι τώρα πια παρωχημένο</b></p>

<p>
Ο Alec Warner προειδοποίησε τους διατηρητές πακέτων (ebuild maintainers) να μη
χρησιμοποιούν το debug eclass. Το δένδρο (κώδικα) έχει καθαριστεί και η χρήση
αυτού του eclass έχει αφαιρεθεί εντελώς. Οι δε διατηρητές των επικαλύψεων
(overlays) θα λάβουν μια σειρά απο προειδοποιητικά μηνύματα προτρέποντάς τους να
σταματήσουν τη χρήση αυτού του eclass.
</p>

<p>
Ο Caleb Tennis ρώτησε ποιο υποκατάστατο θα πρέπει να χρησιμοποιείται για το
late eclass. Σύμφωνα με την απάντηση που δόθηκε η τυπική χρήση του IUSE θα
πρέπει να είναι αρκετή.
</p>

<ul>
<li><uri>http://archives.gentoo.org/gentoo-dev/msg_141844.xml</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- gentoo-catalyst -->

<!-- gentoo-cluster -->

<!-- gentoo-embedded -->

<!-- gentoo-security -->

</chapter>

<!-- Gentoo International-->

<!-- Gentoo in the press -->

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Gentoo developer moves -->

<chapter>
<title>Μετακινήσεις προγραμματιστών Gentoo</title>

<section>
<title>Μετακινήσεις</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές έφυγαν πρόσφατα από το σχέδιο Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Francesco Riosa (vivo)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Προσθήκες</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές έγιναν, πρόσφατα, μέλη του σχέδιου Gentoo:
</p>

<ul>
<li>Miroslav Šulc (fordfrog) Ομάδα Gentoo/Java</li>
<li>Raúl Porcel (armin76) Ομάδες Mozilla/Treecleaners/net-p2p</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Αλλαγές</title>
<body>

<p>
Οι ακόλουθοι προγραμματιστές άλλαξαν πρόσφατα ρόλους μέσα στο σχέδιο Gentoo:
</p>

<ul>
<li><e>κανείς αυτή την εβδομάδα</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Gentoo security -->

<chapter>
<title>Ασφάλεια Gentoo</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>DenyHosts: Άρνηση παροχής υπηρεσιών</title>
<body>

<p>
Το λογισμικό DenyHosts δεν αναλύει σωστά εισαγωγές στο ιστορικό αρχείο
(log file) οδηγώντας πιθανώς σε μακρόθεν Άρνηση Παροχής Υπηρεσιών.
</p>

<p>
Για περισσότερες πληροφορίες, παρακαλούμε δείτε την
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200701-01.xml">
Ανακοίνωση GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mozilla Firefox: Πολλαπλές ευπάθειες</title>
<body>

<p>
Πολλαπλές ευπάθειες έχουν ανακαλυφθεί στο λογισμικό Mozilla Firefox, κάποιες από
τις οποίες ίσως μπορούν να επιτρέψουν τη μακρόθεν εκτέλεση αυθαίρετου κώδικα.
</p>

<p>
Για περισσότερες πληροφορίες, παρακαλούμε δείτε την
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200701-02.xml">
Ανακοίνωση GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Πολλαπλές ευπάθειες</title>
<body>

<p>
Πολλαπλές ευπάθειες έχουν ανακαλυφθεί στο λογισμικό Mozilla Thunderbird, κάποιες
από τις οποίες ίσως μπορούν να επιτρέψουν τη μακρόθεν εκτέλεση αυθαίρετου
κώδικα.
</p>

<p>
Για περισσότερες πληροφορίες, παρακαλούμε δείτε την
<uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200701-03.xml">
Ανακοίνωση GLSA</uri>
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Gentoo package moves -->

<chapter>
<title>Μετακινήσεις πακέτων Gentoo</title>

<section>
<body>

<p>
Αυτό το τμήμα παρέχει μια λίστα πακέτων που είτε έχουν αφαιρεθεί είτε έχουν
προστεθεί στο δέντρο και πακέτων για τα οποία είχε δοθεί στο παρελθόν η
ανακοίνωση της "τελευταίας αποχώρησης" μελλοντικά. Οι αφαιρέσεις των πακέτων
προέρχονται από πολλές τοποθεσίες, συμπεριλαμβανομένων των <uri
link="/proj/en/qa/treecleaners">Treecleaners</uri> και διαφόρων προγραμματιστών.
Τα περισσότερα πακέτα που βρίσκονται στο τμήμα Τελευταίας Αποχώρησης
χρειάζονται αγάπη και στοργή για να παραμείνουν στο δέντρο, εφόσον υπάρξει η
κατάλληλη συντήρηση.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Αφαιρέσεις:</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Πακέτο:</th>
<th>Ημερομηνία αφαίρεσης:</th>
<th>Επικοινωνία:</th>
</tr>

<tr>
<ti>net-ftp/kbear</ti>
<ti>01 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="masterdriverz@gentoo.org">Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-kernel/systrace-sources</ti>
<ti>02 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="lcars@gentoo.org">Andrea Barisani</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-p2p/gtkhx</ti>
<ti>02 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="masterdriverz@gentoo.org">Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>app-emulation/emul-linux-ppc-glibc</ti>
<ti>03 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-misc/smbget</ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>dev-lang/prothon</ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-freebsd/freebsd-baselayout</ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-arcade/tuxracer-demo</ti>
<ti>06 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="mr_bones_@gentoo.org">Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>dev-java/jdbc2-firebird</ti>
<ti>06 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="wltjr@gentoo.org">William Thomson</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-analyzer/tcpick</ti>
<ti>06 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-kernel/kurobox-sources</ti>
<ti>07 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-kernel/openblocks-sources</ti>
<ti>07 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

<section>
<title>Προσθήκες:</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Πακέτο:</th>
<th>Ημερομηνία προσθήκης:</th>
<th>Επικοινωνία:</th>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-strategy;name=outerspace">games-strategy/outerspace</uri></ti>
<ti>01 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="tupone@gentoo.org">Alfredo Tupone</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=sys-apps;name=mysql">sys-apps/mysql</uri></ti>
<ti>02 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="vivo@gentoo.org">Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-util;name=bk_client">dev-util/bk_client</uri></ti>
<ti>02 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="vivo@gentoo.org">Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=www-apps;name=xrms">www-apps/xrms</uri></ti>
<ti>03 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="rl03@gentoo.org">Renat Lumpau</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-nds;name=tac_plus">net-nds/tac_plus</uri></ti>
<ti>03 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="chainsaw@gentoo.org">Tony Vroon</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-db;name=mysql-slotted">dev-db/mysql-slotted</uri></ti>
<ti>03 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="vivo@gentoo.org">Francesco Riosa</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-libs;name=libspiff">media-libs/libspiff</uri></ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-php;name=PEAR-File_XSPF">dev-php/PEAR-File_XSPF</uri></ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-simulation;name=dangerdeep">games-simulation/dangerdeep</uri></ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="mr_bones_@gentoo.org">Michael Sterrett</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=gem_plugin">dev-ruby/gem_plugin</uri></ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=fastthread">dev-ruby/fastthread</uri></ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-ruby;name=cgi_multipart_eof_fix">dev-ruby/cgi_multipart_eof_fix</uri></ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=www-servers;name=mongrel">www-servers/mongrel</uri></ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-util;name=gslist">games-util/gslist</uri></ti>
<ti>04 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="nyhm@gentoo.org">Tristan Heaven</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=tomcat-native">dev-java/tomcat-native</uri></ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="wltjr@gentoo.org">William Thomson</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=jline">dev-java/jline</uri></ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="nichoj@gentoo.org">Joshua Nichols</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=tomcat-servlet-api">dev-java/tomcat-servlet-api</uri></ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="wltjr@gentoo.org">William Thomson</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-libs;name=pkcs11-helper">dev-libs/pkcs11-helper</uri></ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="alonbl@gentoo.org">Alon Bar-Lev</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=games-roguelike;name=tomenet">games-roguelike/tomenet</uri></ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="tupone@gentoo.org">Alfredo Tupone</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-lang;name=lua-wrapper">dev-lang/lua-wrapper</uri></ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="mabi@gentoo.org">Matti Bickel</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-misc;name=alock">x11-misc/alock</uri></ti>
<ti>05 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="hansmi@gentoo.org">Michael Hanselmann</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-libs;name=amd64codecs">media-libs/amd64codecs</uri></ti>
<ti>06 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="beandog@gentoo.org">Steve Dibb</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=jdbc-postgresql">dev-java/jdbc-postgresql</uri></ti>
<ti>06 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="fordfrog@gentoo.org">Miroslav Šulc</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-video;name=videotrans">media-video/videotrans</uri></ti>
<ti>06 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="sbriesen@gentoo.org">Stefan Briesenick</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-plugins;name=vdr-dvdconvert">media-plugins/vdr-dvdconvert</uri></ti>
<ti>07 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="hd_brummy@gentoo.org">Joerg Bornkessel</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=x11-wm;name=dwm">x11-wm/dwm</uri></ti>
<ti>07 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="cedk@gentoo.org">Cédric Krier</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=pudge">dev-python/pudge</uri></ti>
<ti>07 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="dev-zero@gentoo.org">Tiziano Müller</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-python;name=buildutils">dev-python/buildutils</uri></ti>
<ti>07 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="dev-zero@gentoo.org">Tiziano Müller</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=dev-java;name=higlayout">dev-java/higlayout</uri></ti>
<ti>07 Ιαν 2007</ti>
<ti><mail link="caster@gentoo.org">Vlastimil Babka</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

<section>
<title>Τελευταίες αποχωρήσεις:</title>
<body>

<!-- paste from email -->

<table>

<tr>
<th>Πακέτο:</th>
<th>Ημερομηνία αφαίρεσης:</th>
<th>Επικοινωνία:</th>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=media-radio;name=ax25-tools">media-radio/ax25-tools</uri></ti>
<ti>02 Φεβ 07</ti>
<ti><mail link="masterdriverz@gentoo.org">Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=net-misc;name=tulip-devel">net-misc/tulip-devel</uri></ti>
<ti>03 Φεβ 07</ti>
<ti><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Aaron Manglani</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-emacs;name=gnuplot-mode">app-emacs/gnuplot-mode</uri></ti>
<ti>05 Φεβ 07</ti>
<ti><mail link="opfer@gentoo.org">Christian Faulhammer</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-i18n;name=jmode">app-i18n/jmode</uri></ti>
<ti>06 Φεβ 07</ti>
<ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti><uri link="http://packages.gentoo.org/packages/?category=app-crypt;name=cli-crypt">app-crypt/cli-crypt</uri></ti>
<ti>06 Φεβ 07</ti>
<ti><mail link="masterdriverz@gentoo.org">Charlie Shepherd</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Περίληψη</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#bugs-stats">Στατιστικά</uri></li>
<li><uri link="#bugs-closed">Κατάταξη κλειστών σφαλμάτων</uri></li>
<li><uri link="#bugs-new">Κατάταξη νέων σφαλμάτων</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section id="bug-stats">
<title>Στατιστικά</title>
<body>

<p>
Η κοινότητα του Gentoo χρησιμοποιεί το Bugzilla (<uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) για να καταγράφει και να
εντοπίζει σφάλματα, ειδοποιήσεις, προτάσεις και άλλες αλληλεπιδράσεις με την
ομάδα ανάπτυξης. Από 31 Δεκεμβρίου 2006 ως 07 Ιανουαρίου 2007, η δραστηριότητα
στην ιστοσελίδα προέκυψε ως εξής:
</p>

<ul>
<li>937 νέα σφάλματα κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
<li>444 σφάλματα έκλεισαν ή επιλύθηκαν κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
<li>18 πρώην κλειστά σφάλματα ξανάνοιξαν αυτή την περίοδο</li>
<li>121 έκλεισαν ως NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
<li>168 σφάλματα χαρακτηρίστηκαν ως διπλότυπα κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου</li>
</ul>

<p>
Από τα 10750 ανοιχτά σφάλματα αυτή τη στιγμή: 26 είναι χαρακτηρισμένα 'blocker',
93 είναι χαρακτηρισμένα 'critical' και 472 είναι χαρακτηρισμένα 'major'.
</p>

</body>
</section>

<section id="bugs-closed">
<title>Κατάταξη κλειστών σφαλμάτων</title>
<body>

<p>
Οι προγραμματιστές και οι ομάδες που έχουν κλείσει τα περισσότερα σφάλματα κατά
τη διάρκεια αυτής της περιόδου είναι:
</p>

<ul>
<li><mail link="gnome@gentoo.org">Ομάδα Επιφάνειας Εργασίας Gentoo Linux Gnome</mail>, με 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Ομάδα των πακέτων του Πυρήνα Συστήματος του Gentoo</mail>, με 18
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="perl@gentoo.org">Perl Devs @ Gentoo</mail>, με 17
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Ορφανά Πακέτα</mail>, με 16
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="web-apps@gentoo.org">Συντηρητές Πακέτων Εφαρμογών Ιστού Gentoo</mail>, με 15
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="bugzilla@gentoo.org">Διαχειριστές Bugzilla</mail>, με 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=bugzilla@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Παιχνίδια Gentoo</mail>, με 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">Σχέδιο AMD64</mail>, με 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">κλειστά σφάλματα</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section id="bugs-new">
<title>Κατάταξη νέων σφαλμάτων</title>
<body>

<p>
Οι προγραμματιστές και οι ομάδες στους οποίους έχουν ανατεθεί τα περισσότερα νέα
σφάλματα κατά τη διάρκεια αυτής της περιόδου είναι:
</p>

<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org">Παιχνίδια Gentoo</mail>, με 50
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=games@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Νέα Πακέτα</mail>, με 33
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Ομάδα των πακέτων του Πυρήνα Συστήματος του Gentoo</mail>, με 12
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, με 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=seemant@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Προκαθορισμένος Αποδέκτης για Ορφανά Πακέτα</mail>, με 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">Σχέδιο AMD64</mail>, με 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="beu@gentoo.org">Elfyn McBratney (beu)</mail>, με 6
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=beu@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
<li><mail link="metalgod@gentoo.org">Luis Medinas</mail>, με 5
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-12-31&amp;chfieldto=2007-01-07&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org">νέα σφάλματα</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN feedback information -->

<chapter>

<title>Σχόλια για το GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Το GWN αποτελείται από εθελοντές και μέλη της κοινότητας που στέλνουν ιδέες και
άρθρα. Αν ενδιαφέρεστε να γράψετε για το GWN, έχετε σχόλια ή παρατηρήσεις για
ένα άρθρο που έχουμε δημοσιεύσει, ή απλά έχετε μία ιδέα ή ένα άρθρο που θέλετε
να στείλετε στο GWN, παρακαλούμε στείλτε μας <mail
link="gwn-feedback@gentoo.org">τα σχόλια και τις παρατηρήσεις</mail> σας και
βοηθήστε να κάνουμε το GWN καλύτερο.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN subscription information -->

<chapter>

<title>Πληροφορίες εγγραφής GWN</title>
<section>
<body>

<p>
Για να γραφτείτε στο Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo, στείλτε ένα κενό
e-mail στο <mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>

<p>
Για να διαγραφείτε από το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo, στείλτε ένα
κενό e-mail στο <mail
link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
από την διεύθυνση e-mail με την οποία έχετε γραφτεί.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Other Languages -->

<chapter>

<title>Άλλες γλώσσες</title>
<section>
<body>

<p>
Το Εβδομαδιαίο Ενημερωτικό Δελτίο Gentoo είναι επίσης διαθέσιμο στις ακόλουθες
γλώσσες:
</p>

<ul>
<li><uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Αγγλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Γαλλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Γερμανικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Δανέζικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">Ελληνικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Ιαπωνικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Ισπανικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Ιταλικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">Κινέζικα (Απλοποιημένα)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Κορεάτικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Ολλανδικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Πολωνικά</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Πορτογαλικά (Βραζιλία)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Πορτογαλικά (Πορτογαλία)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Ρώσικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/sk/gwn/gwn.xml">Σλοβάκικα</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Τούρκικα</uri>
</li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>
