<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- Rev: 1.2 -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Apache</title>
<body>

<p>
Apache (1.3.26) đi kèm với một tập tin cấu hình khá tốt, nhưng chúng
ta vẫn cần cải tiến vài thứ, như chỉ định Apache bind với một địa chỉ
thôi và chống rò rỉ thông tin. Bên dưới là những tùy chọn bạn nên áp
dụng cho tập tin cấu hình.
</p>

<p>
Nếu bạn không tắt <c>ssl</c> trong <path>/etc/make.conf</path> trước
khi cài đặt Apache, bạn sẽ có thể truy cập vào một server hỗ trợ ssl.
Chỉ cần thêm những dòng sau để kích hoạt nó lên.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/apache">
HTTPD_OPTS="-D SSL"
</pre>

<pre caption="/etc/apache/conf/apache.conf">
#Chỉ phụ vụ cho địa chỉ của bạn
Listen 127.0.0.1
BindAddress 127.0.0.1
#Dùng nobody hoặc nogroup cho mọi dịch vụ không
#chạy bằng root là không tốt
#(chỉ cần thêm user apache và group apache)
User apache
Group apache
#Không cho phép apache thông báo phiên bản của nó
ServerSignature Off
ServerTokens Prod
</pre>

<p>
Apache được biên dịch với <c>--enable-shared=max</c> và
<c>--enable-module=all</c>. Mặc định nó sẽ dùng mọi module, vì thế bạn
cần comment những module bạn không dùng trong phần <c>LoadModule</c>
(<c>LoadModule</c> và <c>AddModule</c>). Sau đó hãy khởi động lại dịch
vụ bằng lệnh <c>/etc/init.d/apache restart</c>.
</p>

<p>
Tài liệu về Apache nằm tại <uri>http://www.apache.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bind</title>
<body>

<p>
Bạn có thể tìm tài liệu tại <uri
link="http://www.isc.org/products/BIND/bind9.html">Internet Software
Consortium</uri>. BIND 9 Administrator Reference Manual nằm trong
<path>doc/arm</path>.
</p>

<p>
Các ebuild mới của BIND hỗ trợ chroot. Sau khi emerge <c>bind</c>, hãy
làm theo những chỉ dẫn đơn giản sau:
</p>

<pre caption="Chroot BIND">
ebuild /var/db/pkg/net-dns/bind-9.2.2-r2/bind-9.2.2-r2.ebuild config\`"
<comment>(Trước khi chạy lệnh trên, bạn có thể muốn thay đổi thư mục chroot trong /etc/conf.d/named. Nếu không /chroot/dns sẽ được dùng.)</comment>
<comment>(Bạn có thể cần thay số phiên bản bằng số phiên bản hiện thời)</comment>
</pre>
</body>
</section>
<section>
<title>Djbdns</title>
<body>

<p>
Djbdns là một dịch vụ DNS rất an toàn vì tác giả của nó sẵn sàng đặt
cược bằng <uri
link="http://cr.yp.to/djbdns/guarantee.html">tiền</uri>. Nó rất khác
so với cách Bind 9 hoạt động, nhưng cũng đáng thử. Thông tin chi tiết
có ở <uri>http://www.djbdns.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>FTP</title>
<body>

<p>
Thông thường, dùng FTP (File Transfer Protocol) là một ý kiến không
hay. Nó không mã hóa dữ liệu (vd, mật khẩu gửi đi không được mã hóa),
dùng 2 cổng (bình thường là 20 và 21), và kẻ tấn công thường tìm đăng
nhập vô danh để trao đổi phần mềm bất hợp pháp. Vì giao thức FTP có
các vấn đề về bảo mật, bạn nên dùng <c>sftp</c> hoặc HTTP thay thế.
Nếu không được, hãy bảo mật dịch vụ hết mức có thể và chuẩn bị tinh
thần cho tình huống xấu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mysql</title>
<body>

<p>
Nếu bạn chỉ cần dùng cơ sở dữ liệu <c>mysql</c> cho các ứng dụng cục
bộ, hãy uncomment dòng sau trong <path>/etc/mysql/my.cnf</path>.
</p>

<pre caption="Tắt truy cập mạng">
skip-networking
</pre>

<p>
Sau đó chúng ta sẽ không cho phép dùng lệnh LOAD DATA LOCAL INFILE.
Điều này giúp chống lại việc đọc tập tin cục bộ không được phép. Điều
này là cần thiết khi tìm ra các lỗ hổng SQL Injection mới trong các
ứng dụng PHP.
</p>

<pre caption="Tắt LOAD DATA LOCAL INFILE trong phần [mysqld]">
set-variable=local-infile=0
</pre>

<p>
Kế tiếp, ta cần loại bỏ cơ sở dữ liệu mẫu (test) và mọi tài khoản trừ
tài khoản <c>root</c>.
</p>

<pre caption="Loại bỏ cơ sở dữ liệu mẫu và các user không cần thiết">
mysql> <i>drop database test;</i>
mysql> <i>use mysql;</i>
mysql> <i>delete from db;</i>
mysql> <i>delete from user where not (host="localhost" and user="root");</i>
mysql> <i>flush privileges;</i>
</pre>

<warn>
Cẩn thận với lệnh trên nếu bạn đã có những tài khoản người dùng rồi.
</warn>

<note>
Nếu bạn thay đổi mật mã từ dấu nhắc MySQL, bạn phải xóa nó khỏi 
<path>~/.mysql_history</path> và
<path>/var/log/mysql/mysql.log</path> vì những tập tin này lưu lại
những lệnh đã thực hiện (chứa mật mã không mã hóa).
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Proftpd</title>
<body>

<p>
Proftpd có vài vấn đề về an ninh, nhưng dường như mọi thứ đã được sửa
chữa. Tuy nhiên, tốt hơn nên áp dụng các cải tiến sau:
</p>

<pre caption="/etc/proftpd/proftpd.conf">
ServerName "My ftp daemon"
#Không hiện định danh server
ServerIdent on "Go away"

#Dễ dàng tạo virtual user
RequireValidShell off

#Dùng tập tin password và group khác
AuthUserFile "/etc/proftpd/passwd"
AuthGroupFile "/etc/proftpd/group"

# Quyền truy cập
Umask 077

# Timeout và các giới hạn
MaxInstances 30
MaxClients 10 "Only 10 connections allowed"
MaxClientsPerHost 1 "You have already logged on once"
MaxClientsPerUser 1 "You have already logged on once"
TimeoutStalled 10
TimeoutNoTransfer 20
TimeoutLogin 20

#Chroot tất cả
DefaultRoot ~

#Không dùng root
User  nobody
Group nogroup

#Log mọi thứ
TransferLog /var/log/transferlog

#Vấn đề globbing
DenyFilter \*.*/
</pre>

<p>
Tài liệu có tại <uri>http://www.proftpd.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pure-ftpd</title>
<body>

<p>
Pure-ftpd là một nhánh của trollftpd, được điều chỉnh cho an toàn hơn
và nhiều tính năng hơn, bởi Frank Dennis.
</p>

<p>
Dùng virtual user (không có tài khoản hệ thống) bằng cách bật tùy chọn
<c>AUTH</c>. Đặt nó là <c>-lpuredb:/etc/pureftpd.pdb</c> và tạo user bằng
<c>/usr/bin/pure-pw</c>.
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/pure-ftpd">
AUTH="-lpuredb:/etc/pureftpd.pdb"

## Những tùy chọn khác ##
MISC_OTHER="-A -E -X -U 177:077 -d -4 -L100:5 -I 15"
</pre>

<p>
Cấu hình thiết lập <c>MISC_OTHER</c> để từ chối đăng nhập vô danh
(<c>-E</c>), chroot mọi người (<c>-A</c>), chống đọc hoặc ghi tập tin
bắt đầu bằng dấu chấm (.) (<c>-X</c>), thời gian rảnh tối đa
(<c>-I</c>), giới hạn đệ quy (<c>-L</c>) và <c>umask</c> thích hợp.
</p>

<warn>
<e>Không được</e> dùng tùy chọn <c>-w</c> hoặc <c>-W</c>! Nếu bạn muốn
có một địa chỉ chứa phần mềm bất hợp pháp, đừng đọc tài liệu này!
</warn>

<p>
Tài liệu có tại <uri>http://www.pureftpd.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Vsftpd</title>
<body>

<p>
Vsftpd (viết tắt của very secure ftp) là ftp daemon nhỏ, chạy khá tốt
với cấu hình mặc định. Nó đơn giản, không có nhiều tình năng như
pureftp và proftp.
</p>

<pre caption="/etc/vsftpd">
anonymous_enable=NO
local_enable=YES

#read only
write_enable=NO

#enable logging of transfers
xferlog_std_format=YES

idle_session_timeout=20
data_connection_timeout=20
nopriv_user=nobody

chroot_list_enable=YES
chroot_list_file=/etc/vsftpd/chrootlist

ls_recurse_enable=NO
</pre>

<p>
Như bạn thấy, không có cách nào để đặt quyền riêng lẻ, nhưng thiết lập
vô danh khá tốt. Đôi khi có anonymous ftp server cũng tốt (để chia sẻ
mã nguồn mở), vsftpd thực sự thực hiện việc đó rất tốt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Qmail</title>
<body>

<p>
Qmail thường được xem là một mail server rất an toàn. Nó được viết với
tư tưởng bảo mật (và hoang tưởng). Nó mặc định không cho phép relay và
không có lỗ hổng nào từ năm 1996. Chỉ cần <c>emerge qmail</c> và cấu
hình nó!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Samba</title>
<body>

<p>
Samba là một giao thức để chia sẻ tập tin của mạng Microsoft/Novell và
nó <c>không nên</c> được dùng trên Internet. Tuy nhiên, nó vẫn cần bảo
mật.
</p>

<pre caption="/etc/samba/smb.conf">
[global]
  #Bind to an interface
  interfaces = eth0 10.0.0.1/32

  #Make sure to use encrypted password
  encrypt passwords = yes
  directory security mask = 0700

  #allow traffic from 10.0.0.*
  hosts allow = 10.0.0.

  #Enables user authentication 
  #(don't use the share mode)
  security = user

  #Disallow privileged accounts
  invalid users = root @wheel

  #Maximum size smb shows for a share (not a limit)
  max disk size = 102400

  #Uphold the password policy
  min password length = 8
  null passwords = no

  #Use PAM (if added support)
  obey pam restrictions = yes
  pam password change = yes
</pre>

<p>
Nhớ đảm bảo đặt quyền đúng khi cho từng chia sẻ và nhớ đọc 
<uri link="http://www.samba.org">tài liệu</uri>.
</p>

<p>
Giờ hãy khởi động lại server và thêm user bạn muốn cho truy cập vào.
Thực hiện điều này bằng lệnh  <path>/usr/bin/smbpasswd</path> với tham
số <c>-a</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ssh</title>
<body>

<p>
Điều duy nhất cần làm để bảo mật OpenSSH là bật xác thực mạnh hơn, dựa
trên mã hóa khóa công khai. Có quá nhiều trang (như
<uri>http://www.sourceforge.net</uri>, <uri>http://www.php.net</uri>
và <uri>http://www.apache.org</uri>) bị đột nhập vì lộ mật mã hoặc mật
mã xấu.
</p>

<pre caption="/etc/ssh/sshd_config">
#Only enable version 2
Protocol 2

#Disable root login. Users have to su to root
PermitRootLogin no

#Turn on Public key authentication
PubkeyAuthentication yes
AuthorizedKeysFile      .ssh/authorized_keys

#Disable .rhost and normal password authentication
RhostsAuthentication no
PasswordAuthentication no
PermitEmptyPasswords no

#Only allow userin the wheel or admin group to login
AllowGroups wheel admin

#In those groups only allow the following users
#The @&lt;domainname&gt; is optional but replaces the 
#older AllowHosts directive
AllowUsers kn@gentoo.org bs@gentoo.org

#Logging 
SyslogFacility AUTH
LogLevel INFO

ListenAddress 127.0.0.1
</pre>

<p>
Ngoài ra cần nhớ là bạn không dùng <c>UsePAM yes</c> trong tập tin cấu
hình vì nó sẽ bỏ qua cơ chế xác thực khóa công khai.
</p>

<p>
Giờ điều mọi user cần làm là tạo khóa (trên máy họ muốn đăng nhập từ
đó) và dùng lệnh sau:
</p>

<pre caption="Tạo cặp khóa DSA">
# <i>/usr/bin/ssh-keygen -t dsa</i>
</pre>

<p>
Sau đó nhập passphrase vào.
</p>

<pre caption="Kết quả của ssh-keygen">
Generating public/private dsa key pair.
Enter file in which to save the key (/home/kn/.ssh/id_dsa):<i>[Nhấn Enter]</i>
Created directory '/home/kn/.ssh'.
Enter passphrase (empty for no passphrase): <i>[Nhập passphrase]</i>
Enter same passphrase again: <i>[Nhập passphrase lần nữa]</i>
Your identification has been saved in /home/kn/.ssh/id_dsa.
Your public key has been saved in /home/kn/.ssh/id_dsa.pub.
The key fingerprint is:
07:24:a9:12:7f:83:7e:af:b8:1f:89:a3:48:29:e2:a4 kn@knielsen
</pre>

<p>
Lệnh này sẽ thêm hai tập tin vào thư mục <path>~/.ssh/</path> tên là 
<path>id_dsa</path> và <path>id_dsa.pub</path>. Tập tin
<path>id_dsa</path> là khóa riêng của bạn và chỉ một mình bạn được
biết. Tập tin còn lại <path>id_dsa.pub</path> có thể phân phát cho mọi
server bạn truy cập vào. Thêm khóa này và thư mục home, trong 
<path>~/.ssh/authorized_keys</path> và bạn có thể đăng nhập vào.
</p>

<p>
Giờ user đã được bảo vệ bằng khóa riêng tư. Hãy cho nó vào nơi mà user
có thể đem đi cùng hoặc giữ riêng trên máy họ (đặt cái này vào phần
chính sách <uri link="#security_policies">mật mã</uri>).
</p>

<p>
Thông tin chi tiết có tại trang web <uri
link="http://www.openssh.org">OpenSSH</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dùng xinetd</title>
<body>

<p>
xinetd là một thay thế cho <c>inetd</c> (Gentoo không hỗ trợ),
internet services daemon. Nó hỗ trợ điều khiển truy cập dựa trên địa
chỉ máy truy cập và thời gian truy cập. Nó cung cấp tính năng log mở
rộng, bao gồm lúc server bắt đầu chạy, địa chỉ máy ở xa, tên người
dùng ở xa, thời gian chạy server, và hành động yêu cầu.
</p>

<p>
Như mọi dịch vụ khác, có một cấu hình mặc định tốt là rất quan trọng.
Nhưng vì <c>xinetd</c> chạy bằng root và hỗ trợ những giao thức bạn
không biết nó hoạt động ra sao, vậy tốt nhất đừng dùng nó. Nhưng nếu
bạn phải dùng, đây là cách để bảo mật nó:
</p>

<pre caption="Cài đặt xinetd">
# <i>emerge xinetd tcp-wrappers</i>
</pre>

<p>
Và sửa tập tin cấu hình như sau:
</p>

<pre caption="/etc/xinetd.conf">
defaults
{
 only_from = localhost
 instances = 10
 log_type = SYSLOG authpriv info
 log_on_success = HOST PID
 log_on_failure = HOST
 cps = 25 30
}

# This will setup pserver (cvs) via xinetd with the following settings:
# max 10 instances (10 connections at a time)
# limit the pserver to tcp only
# use the user cvs to run this service
# bind the interfaces to only 1 ip
# allow access from 10.0.0.*
# limit the time developers can use cvs from 8am to 5pm
# use tpcd wrappers (access control controlled in 
# <i>/etc/hosts.allow</i> and <i>/etc/hosts.deny</i>)
# max_load on the machine set to 1.0
# The disable flag is per default set to no but I like having 
# it in case of it should be disabled
service cvspserver
{
 socket_type = stream
 protocol = tcp
 instances = 10
 protocol = tcp
 wait = no
 user = cvs
 bind = 10.0.0.2
 only_from = 10.0.0.0
 access_times = 8:00-17:00
 server = /usr/sbin/tcpd
 server_args = /usr/bin/cvs --allow-root=/mnt/cvsdisk/cvsroot pserver
 max_load = 1.0
 log_on_failure += RECORD
 disable = no
}
</pre>

<p>
Hãy đọc <c>man 5 xinetd.conf</c> để có thông tin chi tiết.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>X</title>
<body>

<p>
Mặc định Xorg được cấu hình để hoạt động như Xserver. Điều đó có thể
nguy hiểm vì dùng kết nối X không mã hoác và listen cho mọi X client.
</p>

<impo>
Nếu bạn không cần dịch vụ này, hãy tắt nó!
</impo>

<p>
Nếu bạn cần một máy trạm hoạt động với Xserver, dùng
<c>/usr/X11R6/bin/xhost</c> một cách cẩn thận. Lệnh này cho phép
client từ máy khác kết nối và dùng display của bạn. Nó có thể tiện lợi
nếu bạn cần ứng dụng X từ máy khác và là cách duy nhất qua mạng, nhưng
nó cũng có thể bị kẻ tấn công tận dụng. Cú pháp của lệnh này
là <c>/usr/X11R6/bin/xhost +hostname</c>
</p>

<warn>
Đừng bao giờ dùng tính năng <c>xhost +</c>! Nó cho phép mọi client kết
nối và chiếm quyền của X. Nếu kẻ tấn công truy cập được X của bạn,
hắn cóo thể lưu lại phím gõ của bạn và điều khiển desktop. Nếu bạn
phải dùng từ xa, luôn nhớ xác định một máy.
</warn>

<p>
Cách an toàn hơn là tắt tính năng này hoàn toàn bằng cách khởi động X
với <c>startx -- -nolisten tcp</c> hoặc tắt vĩnh viễn trong cấu hình.
</p>

<pre caption="/usr/X11R6/bin/startx">
defaultserverargs="-nolisten tcp"
</pre>

<p>
Để bảo đảm <path>startx</path> không bị ghi đè khi emerge phiên bản
mới, bạn phải bảo vệ nó. Thêm dòng sau vào
<path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption="/etc/make.conf">
CONFIG_PROTECT_MASK="/usr/X11R6/bin/startx"
</pre>

<p>
Nếu bạn dùng trình đăng nhập đồ hoạ, bạn cần giải pháp khác.
</p>

<p>
Với <c>gdm</c> (Gnome Display Manager)
</p>

<pre caption="/etc/X11/gdm/gdm.conf">
[server-Standard]
command=/usr/X11R6/bin/X -nolisten tcp
</pre>

<p>
Với <c>xdm</c> (X Display Manager) và <c>kdm</c> (Kde Display Manager)
</p>

<pre caption="/etc/X11/xdm/Xservers">
:0 local /usr/bin/X11/X -nolisten tcp 
</pre>

</body>
</section>

</sections>
