<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- Rev: 1.3 -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-02-15</date>

<section id="limits_conf">
<title>/etc/security/limits.conf</title>
<body>

<p>
Điều khiển sử dụng tài nguyên sẽ chống DOS cục bộ rất hiệu quả, hoặc
để giới hạn số lần đăng nhập tối đa cho một một group hoặc user.
Tuy nhiên, thiết lập quá nghiêm ngặt sẽ thay đổi hành vi hệ thống và
sẽ làm cho các chương trình gặp lỗi, vậy cần kiểm tra kỹ trước khi áp
dụng.
</p>

<pre caption="/etc/security/limits.conf">
*    soft core 0
*    hard core 0
*    hard nproc 15
*    hard rss 10000
*    -    maxlogins 2
@dev hard core 100000
@dev soft nproc 20
@dev hard nproc 35
@dev -    maxlogins 10
</pre>

<p>
Nếu bạn muốn đặt <c>nproc</c> hoặc <c>maxlogins</c> về 0, có lẽ bạn
nên xóa user đó thì hơn. Ví dụ trên đặt thiết lập về tiến trình, tập
tin core và <c>maxlogins</c> cho nhóm <c>dev</c>. Phần còn lại đặt giá
trị mặc định.
</p>

<note>
<path>/etc/security/limits.conf</path> thuộc về gói PAM và chỉ áp dụng
với những gói dùng PAM.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/limits</title>
<body>

<p>
<path>/etc/limits</path> rất giống với tập tin
<path>/etc/security/limits.conf</path>. Nó chỉ khác biệt về dạng thức
và chỉ hoạt động với user hoặc wildcard (không phải group). Hãy xem
một cấu hình mẫu:
</p>

<pre caption="/etc/limits">
*   L2 C0 U15 R10000
kn L10 C100000 U35
</pre>

<p>
Ở đây chúng tôi đặt thiết lập mặc định và một thiết lập đặc biệt cho
user kn. Tập tin này thuộc gói <c>sys-apps/shadow</c>. Bạn không cần
đặt các giới hạn trong tập tin này nếu bạn tắt <c>pam</c> trong
<path>make.conf</path> hoặc cấu hình PAM sai.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Quota</title>
<body>

<warn>
Đảm bảo hệ tập tin bạn dùng hỗ trợ quota. Để dùng quota trên ReiserFS,
bạn phải patch kernel với patch tại  <uri
link="ftp://ftp.namesys.com/pub/reiserfs-for-2.4/testing/quota-2.4.20">Namesys</uri>.
Các công cụ có tại <uri
link="http://www.sf.net/projects/linuxquota/">Linux DiskQuota
project</uri>. Vì quota không hoạt động với ReiserFS, bạn sẽ phát hiện
ra những vấn đề khác khi cố dùng nó--bạn đã được cảnh báo rồi nhé!
</warn>

<p>
Đặt quota cho hệ tập tin cho phép giới hạn lượng đĩa sử dụng cho từng
người hoặc từng nhóm. Quota được bật trong kernel và được thêm và
mount point trong <path>/etc/fstab</path>. Tùy chọn kernel được bật
trong cấu hình kernel, phần <c>File systems-&gt;Quota support</c>. Hãy
bật những thiết lập thích hợp, tạo lại kernel và khởi động lại bằng kernel
mới.
</p>

<p>
Bạn cần cài đặt quota bằng <c>emerge quota</c>. Sau đó hiệu chỉnh tập
tin <path>/etc/fstab</path>, thêm <c>usrquota</c> và <c>grpquota</c>
vào phân vùng bạn muốn dùng quota, như ví dụ bên dưới.
</p>

<pre caption="/etc/fstab">
/dev/sda1 /boot ext2 noauto,noatime 1 1
/dev/sda2 none swap sw 0 0
/dev/sda3 / reiserfs notail,noatime 0 0
/dev/sda4 /tmp ext3 noatime,nodev,nosuid,noexec,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda5 /var ext3 noatime,nodev,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda6 /home ext3 noatime,nodev,nosuid,usrquota,grpquota 0 0
/dev/sda7 /usr reiserfs notail,noatime,nodev,ro	0 0
/dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom iso9660 noauto,ro 0 0
proc /proc proc defaults 0 0
</pre>

<p>
Với mỗi phiên bản bạn bật quota, hãy các tạo tập tin quota
(<path>aquota.user</path>  và <path>aquota.group</path>), cho nó vào
thư mục gốc của mỗi phân vùng.
</p>

<pre caption="Tạo tập tin quota">
# <i>touch /tmp/aquota.user</i>
# <i>touch /tmp/aquota.group</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.user</i>
# <i>chmod 600 /tmp/aquota.group</i>
</pre>

<p>
Bước này cần được thực hiện với mỗi phân vùng cần áp dụng quota. Sau
khi thâm và cấu hình các tập tin quota, bạn cần thêm script
<c>quota</c> và runlevel boot.
</p>

<pre caption="Thêm quota vào runlevel boot">
# <i>rc-update add quota boot</i>
</pre>

<p>
Chúngta sẽ cấu hình hệ thống để kiểm tra quota mỗi tuần một lần bằng
cách thêm dòng sau vào <path>/etc/crontab</path>:
</p>

<pre caption="Thêm kiểm tra quota vào crontab">
0 3 * * 0 /usr/sbin/quotacheck -avug.
</pre>

<p>
Sau khi khởi động lại máy, bạn đã sẵn sàng để thiết lập quota cho user
và group. <c>edquota -u kn</c>  sẽ khởi động trình soạn thảo được định
nghĩa thông qua $EDITOR (mặc định là nano) và cho phép bạn hiệu chỉnh
quota cho user kn. <c>edquota -g</c> làm điều tương tự cho group.
</p>

<pre caption="Đặt quota cho user kn">
Quotas for user kn: 
/dev/sda4: blocks in use: 2594, limits (soft = 5000, hard = 6500) 
         inodes in use: 356, limits (soft = 1000, hard = 1500)
</pre>

<p>
Để biết chi tiếp, vui lòng xem <c>man edquota</c> hoặc <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/mini/Quota.html">Quota mini howto</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/login.defs</title>
<body>
	    
<p>
Nếu chính sách bảo mật của bạn nói rằng user cần thay đổi mật khẩu mỗi
tuần, hãy thay giá trị <c>PASS_MAX_DAYS</c> thành 14 và
<c>PASS_WARN_AGE</c> thành 7. Bạn nên áp dụng cách này vì những phưong
pháp dò tìm mật khẩu có thể tìm ra bất kỳ mật khẩu nào, nếu có đủ thời
gian. Chúng tôi khuyến khích bạn đặt <c>LOG_OK_LOGINS</c> là yes.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>/etc/login.access</title>
<body>

<p>
Tập tin <path>login.access</path> thuộc về gói sys-apps/shadow, cung
cấp bảng điều khiển đăng nhập. Bảng này dùng để điều khiển ai có thể
và không thể đăng nhập, dựa trên username, group và tên má. Mặc định
thì mọi user đều có quyền đăng nhập, vì thế tập tin này chỉ bao gồm
các ghi chú và ví dụ. Cho dù bạn đang bảo về server hay workstation,
chúng tôi khuyên bạn nên dùng tập tin này để không ai khác ngoài bạn
(admin) có quyền đăng nhập vào console.
</p>

<note>
Những thiết lập này không áp dụng cho root.
</note>

<pre caption="/etc/login.access">
-:ALL EXCEPT wheel sync:console
-:wheel:ALL EXCEPT LOCAL .gentoo.org
</pre>

<impo>
Cẩn thận khi cấu hình những tùy chọn này vì nếu xảu ra lỗi, bạn sẽ
không còn có thể truy cập vào máy đó được nữa trừ khi bạn có quyền
root.
</impo>

<note>
Nhưng thiết lập này không áp dụng cho SSH vì SSH mặc định không dùng
<c>/bin/login</c>. Bạn có thể buộc SSH thay đổi bằng cách đặt thiết
lập <c>UseLogin yes</c> trong <path>/etc/ssh/sshd_config</path>.
</note>

<p>
Ví dụ trên sẽ thiết lập để những thành viên của nhóm wheel có thể đăng
nhập cục bộ hoặc từ domain gentoo.org. Có lẽ là quá hoang tưởng, nhưng an
toàn vẫn quan trọng hơn.
</p>

</body>
</section>


</sections>
