<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- Rev: 1.2 -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2006-02-15</date>

<section>
<title>Chroot</title>
<body>

<p>
Chroot một dịch vụ là cách giới hạn môi trường của dịch vụ (hoặc người
dùng) đó để chỉ cho phép truy cập vào những cái cần thiết và không cho
truy cập (hoặc thông tin) có thể dẫn đến quyền root. Bằng cách chạy
dịch vụ bằng user khác <c>root</c> (<c>nobody</c>, <c>apache</c>,
<c>named</c>) kẻ tấn công sẽ chỉ truy cập được những tập tin người
dùng đó có thể đọc. Nghĩa là kẻ tấn công không thể lấy <c>root</c>
ngay cả khi có lỗ hổng bảo mật.
</p>

<p>
Vài dịch vụ như <c>pure-ftpd</c> và <c>bind</c> có những tính năng
dùng để chroot, một số dịch vụ khác lại không hỗ trợ. Nếu dịch vụ hỗ
trợ chroot, hãy dùng nó, nếu không bạn phải nghĩ ra cách tạo chroot
cho chính bạn. Hãy xem cách tạo chroot, để hiểu cơ bản cách chroot
hoặt động, và kiểm tra với <c>bash</c> (dễ học).
</p>

<p>
Tạo thư mục <path>/chroot</path> với <c>mkdir /chroot</c>. Và tìm những
thư viện động mà <c>bash</c> cần (nếu được biên dịch với
<c>-static</c> thì không cần bước này):
</p>

<p>
Lệnh sau sẽ tạo danh sách thư viện dùng bởi <c>bash</c>.
</p>

<pre caption="Lấy danh sách thư viện được dùng">
# <i>ldd /bin/bash</i>
  libncurses.so.5 => /lib/libncurses.so.5 (0x4001b000)
  libdl.so.2 => /lib/libdl.so.2 (0x40060000)
  libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x40063000)
  /lib/ld-linux.so.2 => /lib/ld-linux.so.2 (0x40000000)
</pre>

<p>
Giờ hãy tạo môi trường cho <c>bash</c>.
</p>

<pre caption="Tạo môi trường chroot cho bash">
# <i>mkdir /chroot/bash</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/bin</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/lib</i>
</pre>

<p>
Sau đó hãy chép những tập tin được dùng bởi <c>bash</c>
(<path>/lib</path>) vào thư mục <path>lib</path> đã chroot và chép
lệnh bash vào trong <c>bin</c> đã chroot. Việc này sẽ tái tạo chính
xác môi trường bash dùng, nhưng ít tính năng hơn. Sau khi chép vào,
hãy thử: <c>chroot /chroot/bash /bin/bash</c>. 
Nếu bạn gặp dấu nhắc <path>/</path> nghĩa là nó hoạt động! Nếu không
nó sẽ báo cho bạn biết thiếu những tập tin nào. Vài thư viện đôi khi
lại phụ thuộc vào thư viện khác.
</p>

<p>
Bạn sẽ để ý thấy bên trong chroot, không có gì chạy trừ <c>echo</c>.
Đây là vì chúng ta chưa chép những lệnh khác vào môi trường chroot trừ
bash và <c>echo</c> là lệnh có sẵn của bash.
</p>

<p>
Để tạo môi trường chroot cho một dịch vụ, về cơ bản cũng là như vậy.
Điểm khác biệt là những dịch vụ đôi khi phụ thuộc vào một số device và
tập tin cấu hình trong <path>/etc</path>. Chỉ cần chép vào (các device
được chép bằng <c>cp -a</c>) môi trường chroot, sửa init script để
dùng chroot trước khi chạy. Có thể khó tìm ra những tập tin cấu hình
nào, những device nào cần thêm. Bạn có thể dùng <c>strace</c> để tìm
ra. Hãy chạy dịch vụ với <c>/usr/bin/strace</c> bash và để ý open,
read, stat và có thể thêm connect. Nó sẽ cho bạn biết gợi ý những tập
tin nào cần chép. Nhưng trong hầu hết trường hợp, chỉ cần chép tập tin
passwd (và sửa tập tin đã chép, loại bỏ những user không cần thiết cho
dịch vụ), <path>/dev/zero</path>, <path>/dev/log</path> và
<path>/dev/random</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>User Mode Linux</title>
<body>

<p>
Cách khác để tạo môi trường an toàn là chạy máy ảo. Máy ả, như tên của
nó, là một tiến trình chạy trên này hệ thống thật, cung cấp phần cứng
và hệ điều hành như thể nó là một máy thật sự. Lợi điểm về an ninh là
nếu dịch vụ bạn chạy trên máy ảo bị đột nhập, chỉ máy ảo đó chịu tác
động, môi trường cài đặt chính vẫn vô sự.
</p>

<p>
Thôngtin chi tiết về thiết lập User Mode Linux, hãy tham khảo <uri
link="/doc/en/uml.xml">User Mode Linux Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>

</sections>
