<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- Rev: 1.1 -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>USE flag</title>
<body>

<p>
Tập tin <path>make.conf</path> chứa một số USE flag do bạn định nghĩa
và <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> chứa những USE flag
mặc định của Gentoo Linux. Đối với tài liệu này, những cờ quan trọng
là  <c>pam</c> (Pluggable Authentication Modules), <c>tcpd</c> (TCP
wrapper), và <c>ssl</c> (Secure Socket Layer). Tất cả đều là những
USE flag mặc định.
</p>

</body>
</section>
<section id="passwording_GRUB">
<title>Bảo vệ GRUB bằng mật khẩu</title>
<body>

<p>
GRUB hỗ trợ hai cách để thêm mật khẩu vào boot loader. Cách thứ nhất
dùng văn bản thô, cách thứ hai dùng mã hóa md5+salt.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5
password changeme
</pre>

<p>
Những dòng trên sẽ dùng mật khẩu <c>changeme</c>. Nếu không nhập mật
khẩu lúc khởi động, GRUB sẽ dùng thiết lập khởi động mặc định.
</p>

<p>
Khi thêm mật khẩu md5, bạn phải chuyển mật khẩu của mình sang dạng
thức crypt, dạng thức được dùng trong <path>/etc/shadow</path>. Thông
tin chi tiết nằm trong <c>man crypt</c>. Mật khẩu <e>changeme</e> được
mã hóa sẽ là: <c>$1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs</c>.
</p>

<p>
Bạn có thể mã hóa mật khẩu trực tiếp tại GRUB shell:
</p>

<pre caption="md5crypt trong grub shell">
#<i>/sbin/grub</i>

GRUB version 0.92 (640K lower / 3072K upper memory)

   [ Minimal BASH-like line editing is supported. For the first word, TAB lists
     possible command completions. Anywhere else TAB lists the possible
     completions of a device/filename. ]

grub> <i>md5crypt</i>

Password: <i>********</i>
<comment>(Gõ changeme)</comment> 
Encrypted: $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.

grub> <i>quit</i>
</pre>

<p>
Sau đó có thể cắt và dán mật khẩu đó vào  <path>/boot/grub/grub.conf</path>.
</p>

<pre caption="/boot/grub/grub.conf">
timeout 5 
password --md5 $1$T7/dgdIJ$dJM.n2wZ8RG.oEiIOwJUs.
</pre>

<p>
Timeout là 5 giây rất tiện dùng nếu hệ thống ở xa và có thể khởi động
lại không cần dùng bàn phím. Hãy xem thêm về mật khẩu GRUB bằng lệnh 
<c>info grub</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="passwording_LILO">
<title>Bảo vệ LILO bằng mật khẩu</title>
<body>

<p>
LILO cũng có hai cách để dùng mật khẩu: toàn cục và từng image, cả hai
đều là mật khẩu không mã hoá.
</p>

<p>
Mật khẩu toàn cục được đặt ở đầu tập tin cấu hình, áp dụng cho tất cả
boot image:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
password=changeme 
restricted 
delay=3
</pre>

<p>
Mật khẩu từng image được đặt như sau:
</p>

<pre caption="/etc/lilo.conf">
image=/boot/bzImage 
      read-only 
      password=changeme 
      restricted
</pre>

<p>
Nếu không có tùy chọn <c>restricted</c>, nó sẽ hỏi mật khẩu liên tục.
</p>

<p>
Để sử dụng thông tin mới trong <path>lilo.conf</path>, bạn phải chạy
<c>/sbin/lilo</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Giới hạn sử dụng console</title>
<body>

<p>
Tập tin <path>/etc/securetty</path> cho phép bạn xác định những
<c>tty</c> (terminal) nào được phép đăng nhập root.
</p>

<p>
Chúng tôi để nghị bạn comment mọi dòng trừ dòng <c>vc/1</c>. Nó sẽ bảo
đảm rằng root chỉ có thể được đăng nhập ở một và chỉ một terminal mà
thôi.
</p>

<note>
Những người dùng trong nhóm "wheel" vẫn có thể <c>su -</c> để thành
root trên các tty khác.
</note>

<pre caption="/etc/securetty">
vc/1
</pre>

</body>
</section>


</sections>
