<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- Rev: 1.1 -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2005-05-31</date>

<section>
<title>Loại bỏ tính năng</title>
<body>

<p>
Nguyên tắc cơ bản khi cấu hình kernel là loại bỏ mọi thứ bạn không
cần. Như vậy không những bạn có được một kernel nhỏ mà còn loại bỏ lỗ
hổng có thể có bên trong các driver và các tính năng khác.
</p>

<p>
Ngoài ra cũng nên xem xét tắt hỗ trợ nạp module. Mặc dù vẫn có thể cài
rootkit mà không cần tính năng này, nhưng ít ra nó sẽ gây khó khăn cho
kẻ tấn công muốn cài đặt rootkit dạng kernel module.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hệ tập tin proc</title>
<body>

<p>
Nhiều tham số kernel có thể được điều chỉnh bằng hệ tập tin
<path>/proc</path> hoặc bằng <c>sysctl</c>.
</p>

<p>
Để thay đổi động các tham số kernel và các biến khác, bạn cần định
nghĩa <c>CONFIG_SYSCTL</c> trong kernel. Đây là mặc định cho kernel
2.4 chuẩn.
</p>

<pre caption="Tắt IP forwarding">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward</i>
</pre>

<p>
Nhớ tắt IP forwarding. Chúng ta chỉ cần nó với multi-homed host. Tốt
nhất nên thay đổi thông số IP forwarding trước mọi thay đổi khác vì
thay đổi thôgn số này có thể ảnh hưởng đến những cái khác.
</p>

<pre caption="Bỏ qua ping packet">
# <i>/bin/echo "1" > /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_all</i>
</pre>

<p>
Lệnh trên kêu kernel bỏ qua mọi gói ping (ICMP type 0 message). Nguyên
nhân là vì các gói IP chứa ICMP có thể chứa những thứ khác mà bạn
không nghĩ tới. Quản trị hệ thống dùng ping làm công cụ chẩn đoán và
thường than phiền nếu nó bị tắt, nhưng không có lý do nào để cho phép
kẻ lạ bên ngoài có quyền ping. Tuy nhiên, đôi khi cũng cần thiết cho
những người bên trong được phép ping, bạn có thể tắt ICMP type 0
message trong firewall (cho phép quản trị cục bộ dùng công cụ này).
</p>

<pre caption="Bỏ qua broadcast ping">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_echo_ignore_broadcasts</i>
</pre>

<p>
Lệnh trên tắt phản hồi với ICMP broadcast và tránh Smurf attack. Smurf
attack hoạt động bằng cách gởi ICMP type 0 (ping) đến địa chỉ
broadcast trên mạng. Một kẻ tấn công điển hình sẽ dùng một địa chỉ
nguồn giả. Mọi máy trên mạng sẽ trả lời cho ping message, và như thế
vô tình tấn công vào máy bị giả địa chỉ nguồn.
</p>

<pre caption="Tắt source routed packet">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_source_route</i>
</pre>

<p>
Không được chấp nhận source routed packet. Kẻ tấn công có thể dùng
source routing để tạo ra những thông tin tưởng như xuất phát từ bên
trong mạng, nhưng thật ra đã được route ngược lại theo đường nó đến,
vậy là kẻ tấn công đã xâm nhập vào mạng của bạn. Source routing rất
hiếm khi được dùng, vì vậy tắt nó cũng không sao.
</p>

<pre caption="Không chấp nhận redirect">
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/accept_redirects</i>
# <i>/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/secure_redirects</i>
</pre>

<p>
Không chấp nhận các gói ICMP redirect. ICMP redirect có thể được dùng
để thay đổi routing table, và có thể gây ra tác động xấu.
</p>

<pre caption="Bảo vệ trước các thông báo lỗi xấu">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/icmp_ignore_bogus_error_responses</i>
</pre>

<p>
Bật bảo vệ trước các phản hồi thông báo lỗi nguy hiểm.
</p>

<pre caption="Lọc reverse path">
# <i>for i in /proc/sys/net/ipv4/conf/*; do
        /bin/echo "1" &gt; $i/rp_filter
done</i>
</pre>

<p>
Bật Lọc reverse path. Nó giúp bảo đảm các gói dùng địa chỉ nguồn hợp
lệ bằng cách tự động reject các gói đến nếu network interface mà nó
đến không khớp với thông tin trong routing table. Nó giúp chống giả
IP. Bạn cần bật nó với từng cái trong <path>net/ipv4/conf/*</path>,
nếu không nó sẽ không hoạt động hoàn toàn.
</p>

<warn>
Tuy nhiên bật Lọc reverse path có thể gây ra vấn đề nếu bạn dùng
routing không đối xứng (packet từ bạn đến một máy khác dùng một đường
đi khác với đường đi từ máy đó về máy bạn) hoặc nếu bạn thao tác trên
một máy non-routing, có vài IP trên các network interface khác nhau.
</warn>

<pre caption="Log mọi gói redirect, source-routing hoặc source giả">
# <i>/bin/echo "1" &gt; /proc/sys/net/ipv4/conf/all/log_martians</i>
</pre>

<p>
Log mọi gói redirect, source-routing hoặc source giả.
</p>

<p>
Những thiết lập này sẽ mất khi máy tính khởi động lại. Bạn nên thêm
chúng vào <path>/etc/sysctl.conf</path>, sẽ tự động được gói trong
init script <path>/etc/init.d/bootmisc</path>.
</p>

<p>
Cú pháp của <path>/etc/sysctl.conf</path> khá đơn giản. Hãy bỏ phần
<path>/proc/sys/</path> khỏi những đường dẫn đã đề cập ở trên và thay
<path>/</path> bằng <path>.</path>:
</p>

<pre caption="Lưu vào sysctl.conf">
<comment>(Dùng lệnh echo):</comment>
/bin/echo "0" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_forward

<comment>(Lưu vào sysctl.conf:)</comment>
net.ipv4.ip_forward = 0
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Grsecurity</title>
<body>

<p>
Patch từ <uri link="http://grsecurity.net">Grsecurity</uri> nằm trong
Gentoo kernel, nhưng mặc định là tắt. Cấu hình kernel bạn như bình
thường và sau đó cấu hình các tùy chọn Grsecurity. Bản giải thích chi
tiết các tùy chọn của Grsecurity (phiên bản 1.9) nằm ở
trang <uri link="/proj/en/hardened">Gentoo Hardened</uri>.
</p>

<p>
Kernel <c>grsec-sources</c> chứa phiên bản Grsecurity 2.*. Thông tin
chi tiết về các bản patch Grsecurity cải tiến nằm ở <uri
link="http://www.grsecurity.net/">Grsecurity homepage</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kerneli</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.Kerneli.org">Kerneli</uri> là patch thêm hỗ trợ
mã hóa vào kernel. Dùng patch này, kernel của bạn sẽ có những tùy chọn
mới như các thuật toán mã hóa, digest, và các bộ lọc mã hóa dạng loop.
</p>

<warn>
Patch kerneli hiện thời không có cho phiên bản ổn định của kernel mới
nhất, vậy hãy cẩn thận khi dùng nó.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Các kernel patch khác</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="http://www.openwall.com">The OpenWall Project</uri></li>
<li><uri link="http://www.lids.org">Linux Intrusion Detection System</uri></li>
<li><uri link="http://www.rsbac.org">Rule Set Based Access Control</uri></li>
<li>
  <uri link="http://www.nsa.gov/selinux">NSA's security enhanced kernel</uri>
</li>
<li><uri link="http://sourceforge.net/projects/wolk/">Wolk</uri></li>
</ul>

<p>
Có lẽ còn nhiều nữa.
</p>

</body>
</section>
</sections>
