<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- Rev: 1.2 -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-10-13</date>

<section>
<title>Bảo đảm luôn cập nhật</title>
<body>

<p>
Bạn đã cài đặt hệ thống và đảm bảo đủ an toàn. An toàn là một quá
trình liên tục; một lượng lớn các cuộc đột nhập là kết quả của những
lỗ không đã biết trong hệ thống không được vá lỗ hổng. Giữ cho hệ
thống được cập nhật thường xuyên là bước quan trọng nhất bạn có thể
làm để tăng cường an ninh.
</p>

<p>
Nếu bạn cài đặt <c>portage</c> mới, bạn có thể sync portage tree bằng
<c>emerge --sync</c> và sau đó gọi <c>glsa-check --list</c> để kiểm
tra nếu hệ thống đã được cập nhật chưa (xét về an ninh).
<c>glsa-check</c> là một phần của gói <c>app-portage/gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Ví dụ kết quả glsa-check -l">
# <i>glsa-check -l</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<warn>
<c>glsa-check</c> vẫn đang được thử nghiệm, do đó nếu an ninh thật sự
là vấn đề quan trọng của bạn, nhớ kiểm tra lại danh sách với những
nguồn thông tin khác.
</warn>

<p>
Mọi dòng với <c>[A]</c> và <c>[U]</c> có thể bỏ qua an toàn vì không
chịu tác động bởi GLSA này.
</p>

<impo>
Chú ý rằng <c>emerge -vpuD world</c> sẽ không cập nhật mọi gói.
Bạn cần dùng <c>glsa-check</c> để bảo đảm cập nhật tất cả các GLSA cho
hệ thống.
</impo>

<pre caption="Kiểm tra mọi GLSA">
<comment>(Kiểm tra xem hệ thống có chịu tác động bởi GLSA hay không)</comment>
# <i>glsa-check -t all</i>
WARNING: This tool is completely new and not very tested, so it should not be
used on production systems. It's mainly a test tool for the new GLSA release
and distribution system, it's functionality will later be merged into emerge
and equery.
Please read http://www.gentoo.org/proj/en/portage/glsa-integration.xml
before using this tool AND before reporting a bug.

[A] means this GLSA was already applied,
[U] means the system is not affected and
[N] indicates that the system might be affected.

200406-03 [N] sitecopy: Multiple vulnerabilities in included libneon ( net-misc/sitecopy )
200406-04 [U] Mailman: Member password disclosure vulnerability ( net-mail/mailman )
.......
</pre>

<p>
Nếu bạn nâng cấp một dịch vụ đang khởi động, đừng quên khởi động lại
dịch vụ đó.
</p>

<p>
Vài người thích dùng <c>emerge packagename</c> thay vì <c>glsa-check
-f</c> để mọi GLSA được liệt kê dạng <c>[N]</c>.
</p>

<p>
Nếu bạn muốn email mỗi lần có GLSA, hãy đăng ký mailing list
<c>gentoo-announce</c>. Chỉ dẫn tham gia mailing list này và những
mailing list khác nằm ở <uri link="/main/en/lists.xml">Gentoo Linux
Mailing List Overview</uri>.
</p>

<p>
Một nguồn tài nguyên về bảo mật khác là <uri
link="http://www.securityfocus.com/archive/1">Bugtraq
mailing list</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
