<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2004.3/hb-install-next.xml,v 1.2 2005/01/23 18:52:42 mush Exp $ -->

<sections>

<version>1.15</version>
<date>2005-01-17</date>

<section>
<title>Documentazione</title>
<subsection>
<body>

<p>
Congratulazioni! Adesso si ha un sistema funzionante con Gentoo. Ma cosa fare adesso? Quali sono le opzioni? Che cosa vedere per prima cosa? Gentoo fornisce ai suoi utenti molte possibilità e caratteristiche più o meno documentate.
</p>

<p>
Si dovrebbe dare un'occhiata alla prossima parte del Manuale Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=0">Lavorare con Gentoo</uri>, che spiega come mantenere aggiornato il software, come installare altro software, che cosa sono le flag USE, come funziona il Gentoo Init system, etc.
</p>

<p>
Se si è interessati all'ottimizzazione del proprio sistema per il desktop, o si vuole imparare a configurare il sistema affinchè diventi un desktop completamente funzionante, consultare le <uri link="/doc/it/index.xml?catid=desktop">Guide alla configurazione del desktop</uri>.
</p>

<p>
Per un elenco completo di tutta la documentazione disponibile, consultare le risorse della <uri link="/doc/it/index.xml">Documentazione Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Naturalmente si è i benvenuti sui <uri link="http://forums.gentoo.org">Forum Gentoo</uri>, o su uno dei tanti <uri link="/main/en/irc.xml">Canali IRC Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Ci sono anche molte <uri link="/main/en/lists.xml">mailing list</uri> aperte a tutti gli utenti. Informazioni su come unirsi sono contenute sulla pagina.
</p>

<p>
Per ora si termina qui, buon divertimento con Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cambiamenti di Gentoo dalla 2004.3</title>
<subsection>
<title>Cambiamenti</title>
<body>

<p>
Gentoo è sempre in rapido cambiamento. Le sezioni seguenti descrivono cambiamenti importanti che interessano una installazione Gentoo. Saranno elencati solo quelli che importano ad una installazione, non i cambiamenti di pacchetti che non occorrono durante una installazione.
</p>

<p>
I seguenti cambiamenti devono riferirsi a dopo aver aggiornato il sistema (e prima di fare il reboot).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hotplug e Coldplug</title>
<body>

<p>
La funzionalità di <c>hotplug</c>, usato dagli utenti di <c>genkernel</c>, è stata divisa in due pacchetti: <c>coldplug</c> e <c>hotplug</c>. Coloro che usano <c>hotplug</c> devono installare <c>coldplug</c>, rimuovere <c>hotplug</c> dal runlevel di default, e inserire al suo posto <c>coldplug</c>:
</p>

<pre caption="Cambiamenti Coldplug/Hotplug">
# <i>emerge coldplug</i>
# <i>rc-update del hotplug default</i>
# <i>rc-update add coldplug default</i>
</pre>

<p>
Per ulteriori informazioni leggere <uri link="/news/20041113-kernels.xml">Hotplug Change Announcement</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rimossi i kernel tree</title>
<body>

<p>
Per mantenere gestibili i pacchetti del kernel, sono stati rimossi dal trre alcuni pacchetti vechi e non mantenuti. Tutte le informazioni sui cambiamenti sono disponibili in <uri link="/news/20041113-kernels.xml">Kernel Change Announcement</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
