<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/gdp/doc/doc-policy.xml,v 1.9 2006/10/11 16:24:49 so Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/it/gdp/doc/doc-policy.xml" lang="it">
<title>Politica della Documentazione di Gentoo Linux</title>

<author title="Autore">
  <!-- zhen@gentoo.org -->John P. Davis
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Redattore">
  <mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  <mail link="so@gentoo.org">Stefano Pacella</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
  Team Italiano
</author>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<abstract>
Questo documento contiene la Politica della Documentazione di Gentoo, che è il
documento base che tutti gli sviluppatori e i Contributori della Documentazione
di Gentoo dovrebbero conoscere e esercitare.
</abstract>

<license/>

<version>3.18</version>
<date>2006-09-27</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Il team di Documentazione di Gentoo Linux aspira a creare una documentazione
particolarmente professionale che sia immediatamente chiara e concisa
all'utente finale. Per compiere questo obiettivo, abbiamo delle regole molto
specifiche e guide di riferimento che <e>tutta</e> la documentazione deve
seguire prima che sia pubblicata sul nostro sito, o da altre parti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Argomenti Trattati</title>
<body>

<p>
Questa politica tratterà i seguenti argomenti:
</p>

<ul>
<li>Organizzazione del Team addetto al Progetto di Documentazione</li>
<li>Guide di Riferimento della Documentazione</li>
<li>Iscrizione al Team di Documentazione</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Organizzazione del Team addetto al Progetto di Documentazione</title>
<section>
<title>Organizzazione</title>
<body>

<p>
Il Team addetto al Progetto di Documentazione di Gentoo è diviso in parecchi
team più piccoli che operano in completa collaborazione tra loro. Ogni team
più piccolo rappresenta un team attivo di sviluppo del Sottoprogetto di
Documentazione di Gentoo.
</p>

<!--
<p>
Il Progetto di Documentazione di Gentoo è guidato strategicamente da un
responsabile di alto livello secondo la <uri
link="/doc/en/management-structure.xml">Struttura Direttiva di Gentoo</uri>.
Questo documento descrive inoltre le responsabilità del responsabile
strategico riguardo a Gentoo Linux.
</p>
-->

<p>
Per le mansioni direttive giornaliere il Progetto di Documentazione di Gentoo
ha un responsabile operativo. Questa persona si tiene al corrente di tutte le
mansioni relative alla documentazione che sono di più breve durata. Il
responsabile operativo ed il responsabile strategico possono essere la stessa
persona se il responsabile strategico lo desidera.
</p>

<p>
Attualmente queste posizioni sono prese dalle seguenti persone:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Posizione</th>
  <th>Nome dello sviluppatore</th>
  <th>Nick dello sviluppatore</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Responsabile Strategico</ti>
  <ti>Xavier Neys</ti>
  <ti><mail link="neysx@gentoo.org">neysx</mail></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Responsabile Operativo</ti>
  <ti>Xavier Neys</ti>
  <ti><mail link="neysx@gentoo.org">neysx</mail></ti>
</tr>
</table>

<p>
Ogni sottoprogetto ha un suo responsabile strategico. Lui può avere un
responsabile operativo se lo ritiene adatto. Le sue responsabilità al
Progetto di Documentazione di Gentoo(GDP) sono le stesse elencate su la <uri
link="/doc/en/management-structure.xml#doc_chap1_sect5">Struttura Direttiva di
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
I sottoprogetti del Team di Documentazione di Gentoo insieme ai loro rispettivi
responsabili strategici sono elencati su <uri link="/proj/en/gdp/">GDP
Website</uri>.
</p>

<p>
La decisione sull'aggiunta di un sottoprogetto è nelle mani del responsabile
strategico.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Membri del Team del Progetto di Documentazione</title>
<body>

<p>
Ogni membro del Progetto di Documentazione di Gentoo deve essere sottoscritto
alla mailing list <mail
link="gentoo-doc-subscribe@gentoo.org">gentoo-doc@gentoo.org</mail>. Questa
mailing list sarà usata per discutere su tutti gli aspetti relativi alla
documentazione. La mailing list è aperta a tutti coloro che sono interessati,
sviluppatori o meno.
</p>

<p>
Ogni membro del Progetto di Documentazione di Gentoo deve essere parte del
<mail link="docs-team@gentoo.org">docs-team@gentoo.org</mail> alias. Questo
alias è usato <e>solo</e> da <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> per informare il team
della documentazione sui bug che riguardano la Documentazione di Gentoo. Si
può aggiungersi editando <path>/var/mail/alias/misc/docs-team</path> su
dev.gentoo.org.
</p>

<p>
Ogni membro del Team di Documentazione di Gentoo dovrebbe essere disponibile su
<c>#gentoo-doc</c> su <uri
link="http://www.freenode.net">irc.freenode.net</uri> ogni volta che è
online.
</p>

<p>
Secondo le sue responsabilità, può avere un accesso limitato al CVS a
<c>cvs.gentoo.org</c>. L'accesso completo al CVS può soltanto essere dato
agli sviluppatori di Gentoo. L'accesso in sola lettura del CVS può essere
dato a chi vuole entrare nel gruppo di documentazione di Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Team di Traduzione della Documentazione</title>
<body>

<p>
Ogni lingua dovrebbe essere sostenuta da un team ufficiale di traduzione.
Questo team è guidato da un coordinatore e, non sempre, da un vice
coordinatore, i quali hanno accesso al CVS commit. Se per qualsiasi motivo il
coordinatore non può realizzare le sue funzioni, è in carico il vice
coordinatore. Se anche quest'ultimo non è disponibile, la/le guida/e è/sono
in carico.
</p>

<p>
Se è fornito un documento tradotto, ma la lingua non è supportata, il Team di
Documentazione di Gentoo non lo pubblicherà ufficialmente. In questo caso il
documento sarà slinkato finchè non si formerà un team ufficiale di
traduzione di quella lingua.
</p>

<p>
Quando una lingua è supportata ufficialmente, ma il team non ha nessun membro
o nessuno vuole prendersi le responsabilità del coordinatore, tutti i link ai
documenti saranno rimossi dal sito. Tuttavia, i documenti saranno
disponibili nel caso la lingua diventa di nuovo ufficialmente supportata.
</p>

<p>
Per ulteriori informazioni sulle traduzioni di documenti, consultare la 
<uri link="/proj/it/gdp/doc/translators-howto.xml">
Guida alla traduzione della documentazione di Gentoo</uri> e  
<uri link="/proj/en/gdp/international.xml">
GDP Internationalisation Subproject</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Guide di Riferimento della Documentazione di Gentoo</title>
<section>
<title>Aspetti Legali</title>
<body>

<p>
Ogni documento pubblicato dal Progetto di Documentazione di Gentoo deve avere
come licenza la <uri
link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/">Creative Commons
Attribution-ShareAlike License</uri>.
</p>

<p>
Ogni documento deve avere il seguente tag nel suo codice sorgente GuideXML tra
i tag <c>&lt;/abstract&gt;</c> e <c>&lt;version&gt;</c>:
</p>

<pre caption = "Avviso di licenza per la Documentazione di Gentoo">
&lt;/abstract&gt;
<i>
&lt;!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license --&gt;
&lt;!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 --&gt;
&lt;license/&gt;
</i>
&lt;version&gt;...&lt;/version&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Bug e Aggiornamenti</title>
<body>

<p>
Ogni bug riportato su <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> dovrebbe essere trattato
più velocemente possibile. Se un bug non può essere trattato in modo
tempestivo, dovrebbe essere informato colui che ha riportato il bug, usando
un commento sul bug e il bug dovrebbe essere registrato nel file <uri
link="/proj/en/gdp/doc/metadoc-guide.xml">metadoc.xml</uri>, se applicabile.
Il responsabile strategico o operativo può decidere che un bug abbia una
netta priorità e dovrebbe essere trattato prima di qualunque altra
operazione.
</p>

<p>
Ogni volta che un membro del Team di Documentazione di Gentoo si prende cura di
un bug, dovrebbe assegnarsi il bug, e assicurarsi che
<c>docs-team@gentoo.org</c> è sulla Cc-list. A meno che ha il consenso del
responsabile operativo, un bug non può essere tolto da un altro membro del
Team di Documentazione di Gentoo senza la sua approvazione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sviluppo del Documento</title>
<body>

<p>
Ogni documento che il Team di Documentazione di Gentoo sviluppa può essere
elaborato come si vede. Tuttavia, quando il documento è finito, dovrebbe
essere trasformato in <uri link="/doc/it/xml-guide.xml">GuideXML</uri> e
applicato CVS di Gentoo. Deve anche essere registrato nel file <uri
link="/proj/en/gdp/doc/metadoc-guide.xml">metadoc.xml</uri> se applicabile.
</p>

<p>
Quando un nuovo documento è iniziato o è necessario un grande cambiamento, un
bug dovrebbe essere archiviato su <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> riguardo lo sviluppo di
questo documento. Se già c'è un bug nel database che richiede un cambiamento
alla documentazione, non deve essere archiviato un nuovo bug. Anche piccoli
cambiamenti, grammaticali, di sintassi, non richiedono che un bug sia
archiviato su <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
Tutti i cambiamenti nei contenuti del documento, tranne le correzioni di
caratteri nel testo o nei commenti agli elenchi di codice, dovrebbero portare
ad un aumento del numero della versione e della data. Si noti che il
cambiamento di un elenco di codice dovrebbe definitavamente causare un aumento
del numero della versione e della data.
</p>

<p>
Tutti i cambiamenti nella formattazione di XML dovrebbero portare ad una
modifica della versione e della data soltanto nel caso in cui cambia la
disposizione del documento.
</p>

<p>
L'incremento o meno della versione principale o della versione secondaria o di
altro, spetta al redattore.
</p>

<p>
Ogni aggiornamento di una traduzione dovrebbe mantenere l'informazione della
nuova versione del documento principale inglese, così che le traduzioni
completamente sincronizzate hanno la stessa versione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Revisione e Commit</title>
<body>

<p>
Per mantenere alto il ciclo di sviluppo della documentazione, i cambiamenti di
natura tecnica o intrusiva possono essere inseriti subito nel documento.
Questo è permesso <e>se</e> il redattore è sicuro che i cambiamenti 
funzionano. Se non siete sicuri (per esempio se un utente vi ha detto
come riparare un bug ma non potete verificarlo direttamente), fate rivedere il
cambiamento a uno sviluppatore di Gentoo, in modo che possa verificarlo.
</p>

<p>
Grandi cambiamenti, tecnici o intrusivi, devono essere accompagnati da un
bug report su <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>. Il numero del bugreport
<e>deve</e> essere menzionato nel log del CVS, per permettere il backtracing
dei cambiamenti.
</p>

<p>
Se il bugfix è costituito sia da cambiamenti di contenuto che da cambiamenti
del codice interno, entrambi devono essere mandati ma separatamente.
Così i traduttori possono vedere più facilmente i cambiamenti importanti 
(contenuto) e ignorare quelli di codice.
</p>

<p>
Nel caso di una traduzione, il <e>coordinatore della traduzione</e> 
in quella lingua è responsabile del documento. Solo lui potrebbe mandare 
il documento al CVS tranne se è "in prova" 
in tale caso dovrebbe mandarlo la sua guida.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Sanzioni</title>
<body>

<p>
Condotte irregolari degli sviluppatori non sono mai state un problema.
Dovrebbe essere reso noto che sviluppatori della documentazione che abusano
della loro posizione riguardo a
</p>

<ul>
 <li>
   fornire deliberatamente informazioni errate a utenti o sviluppatori
	</li>
 <li>
   scrivere deliberatamente documentazione non corretta
	</li>
 <li>
   corrompere deliberatamente i documenti
	</li>
 <li>
   andare deliberatamente contro le decisioni prese dalla politica di Gentoo o
   dal consenso della mailinglist della documentazione di Gentoo
 </li>
 <li>
   non svolgere nessun compito per un lungo tempo senza informare il GDP e
   senza replicare alla richiesta del responsabile operativo per un
   aggiornamento sullo status
 </li>
</ul>

<p>
saranno segnalati al progetto <uri link="/proj/en/devrel/">Rapporti degli
sviluppatori di Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Iscrizione al Team di Documentazione</title>
<section>
<title>Contributori, Autori, Traduttori</title>
<body>

<p>
Chiunque è interessato a contribuire alla documentazione, a pubblicare una
documentazione esistente, a scriverne una nuova o a tradurla, è benvenuto ad
unirsi al team. Non ci sono regole o stringhe fisse a questo. Assicuratevi di
essere sottoscritti a <c>gentoo-doc@gentoo.org</c> e di aver letto
completamente questa politica e di comprenderla.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Processo recruitment</title>
<body>

<p>
Il Progetto di Documentazione ha un processo di reclutamento sottolineato qui
sotto.  Questo processo non può essere deviato in nessuna circostanza. Lo
abbiamo scelto per assicurare che chi entri nel gruppo conosca bene la
Politica di Documentazione Gentoo e lo Stile di Codice Gentoo. Risulta
abbastanza efficace anche se molti contributori lo considerano troppo
difficile.
</p>

<p>
Questo processo è solo per le richieste al Gentoo Documentation Repository
attraverso il CVS.  Il mantenitore o chi vuole contribuire ad un documento o
a più documenti può mandare un semplice messaggio al Responsabile Operativo o
al Responsabile del Progetto.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fase 1: Contributi</title>
<body>

<p>
Nessun processo di reclutamento comincia senza vedere i contributi fatti al
Progetto di Documentazione Gentoo. Il numero di contributi deve essere ampio
per assicurare una buona conoscenza del GuideXML, Stile di Codice e la
Politica.  Il periodo di contribuzione deve essere ampio.
</p>

<p>
Il numero di contributi e il periodo dovrebbe dipendere dalla posizione al
quale il contributore aspira. E' difficile scrivere i numeri per questo
processo, la seguente tabella dovrebbe dare una panoramica generale. La
decisione finale è presa dal Responsabile Operativo.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Posizione</th>
  <th>Attività minima</th>
  <th>Periodo minimo</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Sviluppatore full-time</ti>
  <ti>2 aggiornamenti per settimana</ti>
  <ti>1 mese</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Sviluppatore part-time</ti>
  <ti>4 aggiornamenti per mese</ti>
  <ti>1 mese</ti>
</tr>
</table>

<p>
Un aggiornamento è un cambiamento considerevole a un documento, una
traduzione o altro, scritto dal contributore e committato dopo la revisione
da uno sviluppatore. Il periodo è fisso - aumentare le documentazioni non
diminuiscono il periodo. Non facciamo la media di ogni contributo per
assicurarci che il contributore non bruci il contributo e poi aspetta la fine
della fase.
</p>

<p>
Senza questa fase non sappiamo se il contributore conosce cosa vuol dire
essere uno sviluppatore della documentazione. La validità di questa attività
è seguita con i bugreport.
</p>

<p>
Una richiesta per un accesso al CVS che non permette una attività di sviluppo
come scritto nella tabella non è presa in considerazione.
</p>

<p>
Se pensate di avere un buona quantità di contributi contattate il
Responsabile Operativo del Progetto di Documentazione Gentoo. Vi chiederà i
dati e altre informazioni e farà cominciare il passaggio alla prossima fase.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fase 2: Accesso di sola lettura CVS</title>
<body>

<p>
Durante la fase 2, è dato un accesso di sola lettura al Gentoo Documentation
Repository a chi vuole entrare nel gruppo, per permettere a lui di preparare
patch pronte per essere committate sul tree. Durante questo periodo, le patch
sono accettate o rifiutate. Al possibile nuovo contributore sarà assegnato
uno sviluppatore di documentazione (il mentore) che lo guiderà in queste
ultime fasi.
</p>

<p>
La qualità dei contributi in questa fase è molto importante - ogni patch che
non segue la Politica di Documentazione, Stile di Codice o altre linee guida
che rovinano il documento è rifiutata.
</p>

<p>
Durante questo periodo voi:
</p>

<ul>
  <li>
		siete raccomandati a imparare su i funzionamenti interni di Gentoo.
		Questo è richiesto poichè vi sarà chiesto di rispondere al Gentoo <uri
		link="/proj/en/devrel/quiz/staff-quiz.txt">Staffing Quiz</uri>.
  </li>
  <li>
		dovete fare <uri link="/proj/en/gdp/doc/doc-quiz.xml">Gentoo
		Documentation Project Quiz</uri>. Dovete passare questo quiz (rispondendo
		correttamente a tutte le domande), prima di continuare con la prossima
		fase.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Fase 3: Gentoo Recruitment</title>
<body>

<p>
Quando la fase 2 è finità, il Responsabile Operativo contatterà <uri
link="/proj/en/devrel">Developer Relations</uri> e da il via finale per il
processo di reclutamento Gentoo dopo il quale vi sarà dato un indirizzo
e-mail e sarete aggiunti a uno o più sottoprogetti.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>



