<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/proj/it/gdp/doc/doc-tipsntricks.xml" lang="it">
<title>Trucchi e consigli per lo sviluppo della documentazione</title>

<author title="Autore">
    <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Autore">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
    <mail link="matteo.visconti@solka.it">Matteo Visconti</mail>
</author>
<author title="Traduttore">
    <mail link="gianni.costanzi@gmail">Gianni Costanzi</mail>
</author>

<abstract>
Alcuni trucchi e consigli che possono rendere più semplice la vita di un
redattore di documentazione per Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>2</version>
<date>2007-03-08</date>

<chapter>
<title>Recuperare i file per le pagine web</title>
<section>
<title>Utilizzare il CVS anonimo</title>
<body>

<p>
I contributori dovrebbero utilizzare il nostro <uri
link="http://anoncvs.gentoo.org/">server CVS anonimo</uri>. Questo server
contiene gli stessi file del CVS ufficiale che utilizzano gli sviluppatori. Il
repository CVS anonimo è aggiornato ogni ora.
</p>

<p>
Si crei una directory dedicata al solo sviluppo della documentazione, e poi si
recuperino i file per le pagine web.
</p>

<pre caption="Recuperare i file per le pagine web">
$ <i>cvs -d :pserver:anonymous@anoncvs.gentoo.org/var/cvsroot co gentoo/xml</i>
</pre>

<p>
Per aggiornare la propria copia locale del repository, si esegua <c>cvs update
-dP</c> all'interno della directory <path>gentoo/xml</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Repository live per gli sviluppatori Gentoo</title>
<body>

<p>
Se non è stato ancora fatto il checkout del modulo <c>gentoo</c>, lo si faccia
ora:
</p>

<pre caption="Recuperare il modulo gentoo">
$ <i>export CVSROOT=</i><comment>&lt;your nick&gt;</comment><i>@cvs.gentoo.org:/var/cvsroot</i>
$ <i>cvs co gentoo/xml</i>
</pre>

<p>
Per aggiornare la propria copia del repository, si esegua <c>cvs update -dP</c>
all'interno della directory <path>gentoo/xml</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Deposito CVS online</title>
<body>

<p>
Si può interrogare il <uri link="http://sources.gentoo.org">deposito CVS
online</uri> per ottenere le differenze tra singole versioni.  Si può
accedere al deposito inglese principale da <uri
link="http://sources.gentoo.org/gentoo/xml/htdocs/doc/en/">questo link</uri>
(ndT: quello italiano è reperibile a <uri
link="http://sources.gentoo.org/gentoo/xml/htdocs/doc/it/">questo link</uri>).
Il deposito CVS online è aggiornato ogni ora.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Preparare il proprio ambiente locale</title>
<section>
<title>Installare gorg</title>
<body>

<p>
La nostra documentazione GuideXML è trasformata in HTML dal tool <uri
link="http://gentoo.neysx.org/mystuff/gorg/gorg.xml">www-servers/gorg</uri>. E'
quindi necessario provvedere alla sua installazione.
</p>

<note>
E' necessario utilizzare almeno <c>gorg-0.6.3</c>. Potrebbe essere necessario
aggiungerlo in <path>/etc/portage/package.keywords</path> per la vostra
architettura.
</note>

<p>
Si seguano le indicazioni sulla <uri
link="http://gentoo.neysx.org/mystuff/gorg/gorg.xml">pagina web di gorg</uri>
per la sua configurazione. E' necessario specificare la root per le pagine web
dove è stato fatto il checkout dal nostro repository CVS
(<path>[..]/gentoo/xml/htdocs</path>). Gli altri parametri sono utili solo se si
vuole offrire una copia locale di <uri
link="http://www.gentoo.org">www.gentoo.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurare il proprio ambiente XML</title>
<body>

<p>
Il proprio sistema deve sapere dove trovare i DTD utilizzati dalla nostra
documentazione. Si editi <path>/etc/xml/catalog</path> come root e si aggiunga
la linea seguente:
</p>

<pre caption="Aggiunta di /etc/xml/catalog">
&lt;rewriteURI uriStartString="/dtd" rewritePrefix="<i>/usr/portage/metadata/dtd/</i>"/&gt;
</pre>

<note>
E' possibile anche eseguire il rewrite verso il percorso dove è stato fatto il
checkout dei DTD dal CVS.
</note>

<p>
Se il proprio <path>/etc/xml/catalog</path> è vuoto o non contiene nessun
elemento, è necessario <e>inserire</e> l'elemento <c>&lt;rewriteURI&gt;</c>
<e>all'interno</e> dell'elemento <c>&lt;catalog&gt;</c>:
</p>

<pre caption="/etc/xml/catalog minimale">
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;!DOCTYPE catalog PUBLIC "-//OASIS//DTD Entity Resolution XML Catalog V1.0//EN" "http://www.oasis-open.org/committees/entity/release/1.0/catalog.dtd"&gt;
&lt;catalog xmlns="urn:oasis:names:tc:entity:xmlns:xml:catalog"&gt;
&lt;rewriteURI uriStartString="/dtd/" rewritePrefix="<i>/usr/portage/metadata/dtd/</i>"/&gt;
&lt;/catalog&gt;
</pre>

<p>
Inoltre, alcuni file potrebbero specificare il DTD on-line con un'uri come
<path>http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd</path>. E' possibile rinominare
questi riferimenti ed evitare così accessi lenti alla rete durante la fase di
validazione:
</p>

<pre caption="Extra /etc/xml/catalog addendum">
&lt;rewriteURI uriStartString="http://www.gentoo.org/dtd/" rewritePrefix="<i>/usr/portage/metadata/dtd/</i>"/&gt;
</pre>	

</body>
</section>
<section>
<title>Controllare una guida di Gentoo</title>
<body>

<p>
Per controllare una guida di Gentoo, per prima cosa si utilizzi <c>xmllint</c>
(presente in <c>dev-libs/libxml2</c>) per controllare se utilizza una sintassi
XML valida:
</p>

<pre caption="Usare xmllint per validare GuideXML">
$ <i>xmllint --valid --noout alsa-guide.xml</i>
</pre>

<p>
Se <c>xmllint</c> termina senza indicare nulla, allora la struttura del file è
valida. Successivamente è necessario convertirla in HTML:</p>

<pre caption="Convertire in HTML">
$ <i>gorg &lt; alsa-guide.xml > alsa-guide.html</i>
</pre>

<p>
Se non è indicato nessun errore, si dovrebbe essere in grado di aprire col
proprio browser <path>alsa-guide.html</path> per osservare il documento
risultante. Se non compare, si corregga il proprio documento finchè funziona.
</p>

<note>
Nei capitoli dell'handbook, i link verso gli altri capitolo non saranno generati
poiché le versioni on-line accedono ai capitoli dell'handbook tramite il file
master e i parametri <c>chap</c> e <c>part</c>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Navigare la propria copia locale del sito web di Gentoo</title>
<body>

<p>
Poiché è stato fatto il checkout di una copia del sito di Gentoo dal nostro CVS,
è anche possibile utilizzare gorg per navigare nella vostra copia locale. Ci si
assicuri di aver scaricato l'indice delle news come spiegato sulla <uri
link="http://gentoo.neysx.org/mystuff/gorg/gorg.xml">pagina web di
gorg</uri> se si vuole vedere esattamente la stessa pagina principale.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Domande frequenti</title>
<section>
<title>Come posso convertire un file in UTF-8?</title>
<body>
<p>
Ci sono alcuni programmi che posso aiutare. Uno molto conosciuto è
<c>app-test/recode</c>. Un altro è <c>iconv</c>, contenuto nel pacchetto
<c>sys-libs/glibc</c>.
</p>

<p>
Recode è molto semplice da usare. Si indica la codifica dei caratteri usata dal
file e quella che invece si vuole utilizzare nel documento convertito.
</p>

<p>
Per esempio per convertire un documento dalla codifica ISO-8859-15 (conosciuta
anche come Latin-9) alla codifica UTF-8, si procede nel modo seguente:
</p>

<pre caption="Convertire un file">
<comment>(l9 = ISO-8859-15, u8 = UTF-8)</comment>
$ <i>recode l9..u8 file.xml</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Suggerimenti sulla Sottomissione di Documentazione</title>
<section>
<title>Controllare la correttezza dei tag &lt;guide&gt;</title>
<body>

<p>
Ci si assicuri che l'attributo &lt;guide link&gt; punti alla corretta locazione
per la guida. Questa è generalmente <path>/doc/${LANG}/filename.xml</path>. Se
si ha un documento tradotto, si specifichi sempre il percorso assoluto del
documento (ad esempio <path>/doc/${LANG}/</path>). Se si sta scrivendo una
guida che utilizza i DTD <c>guide</c> o <c>book</c>, è possibile utilizzare sia
<path>/doc/${LANG}/filename.xml</path> che <path>filename.xml</path>. In
generale, il GDP raccomanda la prima delle due modalità.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Controllare i link</title>
<body>

<p>
E' <e>necessario</e> controllare che tutti i link ipertestuali nel proprio
documento siano corretti. Se si tratta di un documento tradotto, ci si assicuri
che i link ad altri documenti tradotti puntino a file esistenti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Controllate le tabulazioni</title>
<body>

<p>
Le tabulazioni sono assolutamente proibite nei documenti GuideXML tranne quando
necessarie (ad esempio se il documento istruisce gli utenti a come utilizzare
le tabulazioni). Per controllare le tabulazioni in un documento, eseguire
<c>grep "CTRL+V&lt;TAB&gt;" file.xml</c>. Si sistemino tutte le linee stampate
da <c>grep</c>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Bugzilla</title>
<body>

<p>
Una volta ultimato il documento, lo si sottometta al Documentation Team
utilizzando <uri
	link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Documentation">Bugzilla</uri>.
Non è necessario riportare informazioni come la piattaforma, l'output di
<c>emerge info</c>, arch, passi necessari per riprodurre il problema, ecc. Se
si possiede un documento tradotto, ci si assicuri di scegliere il campo <uri
link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Doc%20Translations">Doc
Translations</uri> per il vostro bug. Inoltre, si includa un utile sommario per
la vostra traduzione utilizzando il formato favorito: "[fr] New translation:
/doc/fr/gnupg-user.xml". Si sostituisca <b>[fr]</b> con il codice a due lettere
del vostro linguaggio.
</p>

<p>
Di default, <mail>docs-team@gentoo.org</mail> è il destinatario (assignee) del
vostro bug: non c'è alcun bisogno di modificare il campo assignee.
</p>

<p>
Si alleghino file e patch al bug utilizzando la modalità "plain text
(text/plain)", anche se si sta sottomettendo un file <path>.xml</path> Le patch
dovrebbero avere l'opzione "Patch" marcata. Non si sottomettano tarballs piene
di documenti; si alleghi ogni documento e patch individualmente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Errori comuni o pericolosi</title>
<section>
<title>Dimenticare che il Manuale Gentoo riguarda tutte le architetture</title>
<body>

<p>
I file presenti in <path>[gentoo]/xml/htdocs/doc/it/handbook</path> che non
terminano con il suffisso "-&lt;arch&gt;.xml" sono letti da <e>tutti</e> gli
handbook, il che significa che tutto ciò che è menzionato al loro interno deve
essere vero per ogni architettura.
</p>

<p>
Se si ha bisogno di apportare delle modifiche per la propria architettura e si
teme di dover creare un nuovo file per questo, prima di compiere qualunque
modifica bisogna chiedere aiuto a <c>gentoo-doc@gentoo.org</c>.  Molte volte
c'è una soluzione più semplice che evita di creare problemi agli utenti di
altre architetture.
</p>


</body>
</section>
<section>
<title>Non modificare la versione e la data</title>
<body>

<p>
Come esige il regolamento per lo sviluppo della documentazione, si <e>deve</e>
cambiare la versione e la data quando si compiono delle modifiche. Sebbene la
versione sia meno importante, la data serve agli utenti per sapere quando è
avvenuta l'ultima modifica.
</p>

<p>
Se si sta apportando un cambiamento di <e>contenuto</e> al documento (come
istruzioni, esempi di codice, ecc), si deve incrementare la versione. Per
cambiamenti <e>non di contenuto</e> (ad esempio errori di scrittura o
correzioni nell GuideXML), il salto di versione non è di solito necessario.
</p>

<p>
Quando si aggiorna il manuale, si deve modificare la data e la versione dei
soli file modificati.  Non modificare il file handbook-<e>ARCH</e>.xml a meno
che non si abbia modificato effettivamente quel file.
</p>

<p>
Un altro errore comune è aggiornare il numero della versione come se fosse un
numero decimale.  <c>3.9</c> diventa <c>3.10</c>, non <c>4.0</c> o <c>3.91</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
