<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/gdp/doc/gorg.xml,v 1.2 2012/05/27 12:00:23 ago Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Guida all'installazione di Gorg</title>

<author title="Autore">
  <mail link="neysx"/>
</author>
<author title="Redazione">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="marcopaolone@gmail.com">Marco Paolone</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida descrive come installare e configurare gorg.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2</version>
<date>2012-05-07</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<body>

<p>
Gorg è un processore di backend XSLT per un sito web basato su XML. I file
sorgenti XML vengono trasformati e serviti al volo. I file di output e le loro
dipendenze vengono memorizzati nella cache. Le sue caratteristiche principali
sono:
</p>

<ul>
  <li>Funziona con apache, lighttpd o webrick (il server web di ruby) </li>
  <li>Usa un sistema efficiente di caching</li>
  <li>
    Genera intestazioni HTTP coerenti quando più nodi web forniscono lo stesso
    contenuto
  </li>
  <li>
    Implementa un proprio sistema di compressione (alias mod_gzip), quindi
    non si appoggia al server web per comprimere il proprio output
  </li>
  <li>Supporta il caching su lato client</li>
  <li>Il proprio XSL può accettare e scrivere cookies</li>
  <li>
    Fornisce un proprio motore di ricerca (l'indicizzazione del sito verrà
    sostanzialmente aggiornata in una versione futura)
  </li>
</ul>

<p>
Gorg consente di distribuire la propria copia locale di
<uri>http://www.gentoo.org</uri>. Può usare sia script cgi che fastcgi con
apache o lighttpd, oppure il proprio server web integrato. Il suo nome è
l'abbreviazione per <b>G</b>entoo.<b>org</b> perché è stato creato pensando
al sito di Gentoo quando c'è stato bisogno di trovare un sostituto per AxKit.
</p>

<p>
Gorg è stato testato su x86, amd64, alpha, sparc, ppc, mips &amp; hppa con i
seguenti pacchetti:
</p>

<pre caption="Ambiente di test">
>=net-www/apache-2.0.55
>=www-apache/mod_fcgid-1.0.8

>=dev-lang/ruby-1.8.4
>=dev-libs/fcgi-2.4.0
>=dev-ruby/ruby-fcgi-0.8.6
>=dev-libs/libxml2-2.6.23
>=dev-libs/libxslt-1.1.15
<comment>(Nel caso improbabile che si voglia sperimentare il motore di ricerca di gorg)</comment>
>=dev-db/mysql-4.0.26 <comment>(fino a e incluse le versioni 5.*)</comment>
>=dev-ruby/ruby-dbi-0.0.21
>=dev-ruby/mysql-ruby
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installazione di Gorg</title>
<section>
<body>

<p>
Definire le proprie USE flag per installare apache con o senza il supporto a
mod_fcgi, in base all'uso che se ne vuole fare. La USE flag <c>mysql</c> è
richiesta solo per il motore di ricerca integrato.
</p>

<impo>
Potrebbe essere necessario aggiungere una keyword per alcune dipendenze sulla
propria architettura. È possibile aggiungere una keyword per i pacchetti
richiesti oppure accettare una architettura diversa. gorg è stato installato e
testato su x86, amd64, alpha, sparc, ppc, mips &amp; hppa.
</impo>

<pre caption="Emergere gorg">
<comment>(Verificare che le dipendenze siano disponibili per la propria architettura)</comment>
# <i>emerge -pv gorg</i>

<comment>(Installare gorg)</comment>
# <i>emerge gorg</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurazione di Gorg</title>
<section>
<title>Configurazione di apache</title>
<body>

<note>
Si può saltare questa sezione se non verrà utilizzato apache.
</note>

<p>
In caso si voglia utilizzare fastcgi, che è comunque consigliato, bisogna
aggiungere <c>-D FCGID</c> alla variabile <c>APACHE2_OPTS</c> nel file
<path>/etc/conf.d/apache2</path>.
</p>

<p>
Successivamente, integrare le direttive di configurazione per apache dal file di
esempio <path>/etc/gorg/vhost.sample</path> nella propria configurazione per i
vhost, ad esempio: <path>/etc/apache2/vhosts.d/10_gorg.conf</path>. I commenti
nel file di configurazione di esempio sono di aiuto.
</p>

<p>
Infine, copiare o creare un link simbolico agli script (c)cgi da
<path>/usr/lib/ruby/site_ruby/&lt;ruby-version&gt;/gorg/fcgi-bin/gorg.fcgi</path>
e
<path>/usr/lib/ruby/site_ruby/&lt;ruby-version&gt;/gorg/cgi-bin/{gorg,search}.cgi</path>
nelle cartelle (f)cgi del proprio sito web e verificare che siano eseguibili. È
consigliabile copiare <path>search.cgi</path> solo nel caso in cui si desidera
utilizzare il motore di ricerca integrato.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurazione di gorg</title>
<body>

<p>
Creare una copia del file di configurazione di esempio
<path>/etc/gorg/gorg.conf.sample</path> chiamata <path>/etc/gorg/gorg.conf</path>
e <b>modificarlo</b>. I commenti sono di aiuto per definire i propri parametri.
È necessario come minimo definire la cartella radice per i documenti web.
</p>

<p>
Se non si vuole utilizzare il file di configurazione predefinito
<path>/etc/gorg/gorg.conf</path>, è necessario definire la variabile d'ambiente
chiamata <c>GORG_CONF</c> che punta al file di configurazione.
</p>

<impo>
Se si desidera utilizzare la cache, ed il suo uso è raccomandato, è bene
accertarsi che la cartella di cache definita nel file di configurazione abbia i
permessi corretti. Se si sta usando apache, l'utente apacha ha bisogno
dell'accesso totale a quella cartella.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Aggiungere i file mancanti</title>
<body>

<p>
Supponendo di voler servire una copia locale di CVS, o una sua copia, o dei link
simbolici ad essa, è necessario scaricare alcuni file dalla cartella
<path>dyn</path>.
</p>

<pre caption="Aggiungere i file mancanti">
<comment>(Entrare nella cartella htdocs)</comment>
$ <i>cd /percorso/cartella/radice/documenti</i>
/htdocs $ <i>cd dyn</i>
/htdocs $ <i>wget -O news-index.xml http://www.gentoo.org/dyn/news-index.xml?passthru=1</i>
/htdocs $ <i>cd ..</i>
<comment>(Eseguire lo stesso comando per qualunque altro dato che può risultare necessario
dalla cartella /dyn directory)</comment>
</pre>

<p>
C'è anche la necessità di rendere le immagini disponibili al browser. La
cartella <path>images</path> si trova un livello sopra <path>htdocs</path>.
Basta definire un link simbolico e si è pronti a partire.
</p>

<pre caption="Creare un link simbolico alle immagini">
/htdocs $ <i>ln -si ../images images</i>

<comment>(Dovrebbe apparire in questo modo:)</comment>
/htdocs $ <i>ls -l</i>
drwxr-xr-x   3 neysx users  128 Sep 14 17:45 css
drwxr-xr-x  31 neysx users  744 Oct 26 00:03 doc
drwxr-xr-x   3 neysx users  544 Nov  2 16:53 dtd
drwxr-xr-x   3 neysx users  168 Nov  3 16:24 dyn
-rw-r--r--   1 neysx users 1406 Jun  7  2003 favicon.ico
lrwxrwxrwx   1 neysx users   10 Oct 21 22:29 images -> ../images/
-rw-r--r--   1 neysx users  190 Nov  9  2002 index.xml
drwxr-xr-x  16 neysx users  384 Apr  1  2004 main
drwxr-xr-x  17 neysx users 6960 Nov  3 15:34 news
drwxr-xr-x   8 neysx users  192 Oct 23 14:52 proj
drwxr-xr-x   4 neysx users   96 Sep 17 14:05 security
drwxr-xr-x   3 neysx users  736 Nov  2 16:40 xsl
</pre>

<p>
Nel CVS locale probabilmente appariranno delle voci in più, ma quelle
citate in precedenza dovrebbero essere disponibili e mantenute aggiornate.
Ricordarsi anche di mantenere la cartella <path>images</path> così com'è.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Avviare Gorg</title>
<section>
<title>Il server web integrato</title>
<body>

<p>
Il modo più semplice per provarlo è eseguire <c>gorg</c>. Dovrebbe apparire
qualcosa come:
</p>

<pre caption="Avviare gorg">
$ <i>gorg</i>

Avvio del server web Gorg sulla porta 8008

Digitare Ctrl-C oppure "kill 31479" per fermarlo
</pre>

<p>
Puntare il browser su <uri>http://localhost:8008</uri> e dovrebbe
essere possibile visualizzare il proprio sito preferito.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Con apache</title>
<body>

<p>
Riavviare apache (<c>/etc/init.d/apache2 restart</c>) e visitare
<uri>http://localhost</uri> supponendo di averlo installato sulla propria
workstation.
</p>

<p>
Se si stanno utilizzando server fastcgi, dovrebbe essere possibile visualizzarli
con <c>top -u apache</c>.
</p>

<p>
Se non dovesse funzionare, provare il server web integrato (digitare
<c>gorg</c>). Se neanche questo metodo dovesse funzionare, verificare il file di
configurazione <path>/etc/gorg/gorg.conf</path>. Se invece dovesse funzionare,
verificare i file di configurazione di apache ed i log.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
