<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: alsa-guide.xml,v 1.12 2012/06/30 18:19:42 swift Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="hu">
<title>Gentoo Linux ALSA Útmutató</title>

<author title="Szerző">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Szerző">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Közreműködő">
  <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
</author>
<author title="Fordító">
  <mail link="katalin.konkoly@gmail.com">Konkoly Katalin</mail>
</author>
<author title="Lektor">
  <mail link="alephlg@gmail.com">Lónyai Gergely</mail>
</author>

<abstract>
Ez az útmutató segítséget nyújt az ALSA telepítéséhez Gentoo Linuxon.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>2.22</version>
<date>2007-05-07</date>

<chapter>
<title>Bevezető</title>
<section>
<title>Mi az ALSA?</title>
<body>

<p>
Az ALSA az <e>Advanced Linux Sound Architecture</e> rövidítése, hang- és MIDI
(<e>Musical Instrument Digital Interface</e>) elérhetőséget biztosít a Linux
operációs rendszerben. A 2.6-os kernelben az ALSA az alapértelmezett
hangrendszer, ily módon leváltotta az OSS-t (<e>Open Sound System</e>), 
amelyet a 2.4-es kernelekben használtak.
</p>

<p>
Az ALSA főbb jellemzői közé tartozik, hogy minden hangcsatolót hathatósan
támogat, az egyszerűbb felhasználói eszközöktől egészen a professzionális
többcsatornás hangeszközökig; teljesen moduláris felépítésű meghajtókat
tartalmaz; többprocesszoros és többszálú működésre képes; a régebbi OSS API-t
támogatja, és felhasználói programkönyvtárakat (<c>alsa-lib</c>) tartalmaz,
melyekkel egyszerűbbé válik az alkalmazások programozása.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA használata Gentoo Linuxon</title>
<body>

<p>
A Gentoo egyik legnagyobb erőssége, hogy a felhasználó maximálisan ellenőrzése
alatt tarthatja a rendszer telepítését/konfigurálását. Az ALSA Gentoo-n 
történő használata ugyanezt az elvet követi. Két módon bírhatod működésre az 
ALSA-t a rendszereden. A következő fejezetben közelebbről megvizsgáljuk 
mindkettőt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Az ALSA telepítése</title>
<section>
<title>Választható lehetőségek</title>
<body>

<warn>
Az alább bemutatott eljárások kölcsönösen kizárják egymást. Nem lehet
egyidejűleg a kernelbe fordított ALSA-t és a <c>media-sound/alsa-driver</c>
csomagot használnod. <e> Nem fog</e> sikerülni.
</warn>

<p>
A két lehetőség a következő:
</p>

<ol>
  <li>
    A kernelben lévő ALSA-t használod. Ez a támogatott/ajánlott módszer.
  </li>
  <li>
    A Gentoo által biztosított <c>media-sound/alsa-driver</c> csomagot 
    használod.
  </li>
</ol>

<p>
A kernelben lévő meghajtók és a <c>alsa-driver</c> csomag egy kicsit elérnek 
egymástól; ez mind tulajdonságokban, mind verzióban lehetséges, valamint a 
felhasználás módjában is különböznek. A feltöltő fejlesztők közösek, de a két 
ALSA projekt teljesen el van különítve egymástól; azaz nem teljesen azonosak. 
Vedd figyelembe, hogy a két megoldás különbözik, így ha valami nem működik az 
egyikkel, akkor lehet, hogy a másikkal működni fog. Próbáld ki! Most vessünk 
mindkettőre vetünk egy pillantást, mielőtt bármelyik mellett döntenénk.
</p>

<p>
Ha úgy döntesz, hogy a kernelben lévő ALSA-t használod, a következő 
előnyökkel és hátrányokkal számolj:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernelben lévő ALSA</th>
  <th>Előnyök és hátrányok</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Nem kell extra csomagot emergelned; a meghajtók a kernelbe vannak 
    integrálva.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Egyszer s mindenkorra elintézve, nem kell ismételten emergelni.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Különbözhet a verziója az <c>alsa-driver</c>-től.</ti>
</tr>
</table>

<p>
S ha úgy döntesz, hogy az <c>alsa-driver</c>-t használod:
</p>

<table>
<tr>
  <th>alsa-driver</th>
  <th>Előnyök és hátrányok</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Az ALSA Project lehető legfrissebb meghajtói.</ti>
</tr>
<tr>
   <th>+</th>
   <ti>Nagyon hasznos, ha audió-drivert szeretnél fejleszteni.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Minden kernelfordításnál újra kell emergelni az <c>alsa-driver</c> -t.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>A helyes működéshez a kernel konfigurálásakor néhány opciót ki kell 
kapcsolni.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Tehát...</title>
<body>

<p>
A fő különbség az <c>alsa-driver</c> és a kernelben lévő ALSA között egészen 
finomak, mint az előbb említettem. Mivel már régóta alig van különbség, 
bátorítunk, hogy az egyszerűbb használat végett a <e>elősször</e> kernelben 
lévő ALSA-t használd. Mielőtt hangrendszerrel kapcsolatos hibákat jelentenél 
be a <uri link="https://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri> segítségével, 
kérjük, próbáld meg azokat reprodukálni az <c>alsa-driver</c> használatával 
is, s csak aztán küldd be a hibajelentést, bármi legyen is az eredmény.
</p>

</body>
</section>
<section id="lspci">
<title>Mielőtt hozzáfognál</title>
<body>

<p>
A telepítésnek bármelyik módját választod is, tudnod kell, milyen meghajtókat
használ a hangkártyád. A hangkártyák (akár alaplapi, akár másféle) többnyire
PCI alapúak, tehát az <c>lspci</c> parancs segít kibányászni a megfelelő
információt. Ha hiányzik ez a parancs a rendszeredből, az <c>emerge
sys-apps/pciutils</c> segítségével tudod telepíteni. Ha USB-s hangkártyád van,
akkor az <c>lsusb</c> (a <c>sys-apps/usbutils</c> csomag része) <e>talán</e>
segít. ISA hangkártyák esetében próbáld ki a  <c>sys-apps/isapnptools</c>
használatát. Az alábbi oldalak is segíthetnek az ISA alapú hangkártyák
működésre bírásában.
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/">The ISAPNPTOOLS
  Page</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www2.linuxjournal.com/article/3269">LinuxJournal PnP
  Article</uri>
  </li>
  <li>
  <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/x320.html">TLDP Sound
  HowTo</uri>
  </li>
</ul>

<note>
Az egyszerűbb magyarázat kedvéért az útmutató további részében feltételezzük,
hogy PCI alapú hangkártyád van.
</note>

<p>
Most megpróbálunk további részleteket is megtudni a hangkártyáról.
</p>

<pre caption="A hangkártya részletes adatai">
# <i>lspci -v | grep -i audio</i>
0000:00:0a.0 Multimedia audio controller: Creative Labs SB Live! EMU10k1 (rev 06)
</pre>

<p>
Most már tudjuk, hogy a gépben lévő hangkártya egy SoundBlaster Live!, és a
kártya gyártója a Creative Labs. Menj el az 
<uri link="http://bugtrack.alsa-project.org/main/index.php/Matrix:Main">ALSA 
Soundcard Matrix</uri> oldalra és válaszd ki a listából a Creative Labs 
opciót. Innen eljutsz a Creative Labs mátrix oldalára, ahol látható, hogy 
az SB Live! az <c>emu10k1</c> modult használja. Egyelőre ennyi információra 
volt szükségünk. Ha további részletek is érdekelnek, akkor kattints a 
"Details" alatti linkre, ami elvisz a <c>emu10k1</c> saját oldalára.
</p>

<p>
Ha szeretnél MIDI-t használni, akkor a <path>/etc/make.conf</path>-ban lévő 
USE flagjeid közé vedd fel a <c>midi</c>-t, mielőtt az ALSA csomagot 
emergelnéd. További segédleteket találhatsz a 
<uri link="#midi">MIDI támogatás</uri>nál.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>A kernelben lévő ALSA használata</title>
<body>

<p>
Ha olyan ember vagy, aki szereti egyszerűen intézni a dolgokat, akkor ez a 
neked való módszer.
</p>

<note>
A 2005.0 kiadás óta a Gentoo Linux a 2.6-os kernelt használja
alapértelmezettként. Ellenőrizd, hogy valóban 2.6-os kerneled van-e, ugyanis 
az alább leírt módszer <e>nem</e> fog működni 2.4-es sorozatú kernellel.
</note>

<p>
Konfiguráljuk a kernelt az ALSA engedélyezéséhez
</p>

<impo>
A <c>genkernel</c> használatakor futtasd a <c>genkernel --menuconfig all</c>
parancsot, majd kövesd a <uri link="#doc_chap2_pre3">Kernelbeállítások
ALSA-hoz</uri> fejezetben leírtakat.
</impo>

<pre caption="Irány a forrás">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
A fenti példa feltételezi, hogy a <path>/usr/src/linux</path> szimbolikus link
arra a kernelforrásra mutat, amit használni akarsz. Ellenőrizd ezt, mielőtt
továbblépsz.
</note>

<p>
Most vessünk egy pillantást azokra az opciókra, amelyeket engedélyeznünk kell 
a 2.6-os kernelben ahhoz, hogy megfelelően támogassa az ALSA a hangkártyánkat.
</p>

<p>
Az egyszerűség kedvéért minden példa modulként mutatja az ALSA-t. Érdemes
követni ezt a példát, mert ez lehetővé teszi az <c>alsaconf</c> 
használatát,ami nagyon jól jön, amikor a hangkártyát kell beállítani. Fontos, 
hogy <e>ne</e> hagyd ki ennek a dokumentumnak a 
<uri link="#alsa-config">Beállítás</uri> részét. Ha mégis szeretnél 
beépített opciókat, akkor a megfelelő konfigurációs beállításokra figyelj oda.
</p>

<pre caption="A kernelben lévő ALSA-beállítások">
Device Drivers  ---&gt;
   Sound  ---&gt;

<comment>(Ezt engedélyezni kell)</comment>
&lt;M&gt; Sound card support

<comment>(Az OSS legyen kikapcsolva)</comment>
Open Sound System   ---&gt;
   &lt; &gt; Open Sound System (DEPRECATED)

<comment>(Menj vissza egy lépést és üss Enter-t az ALSA-n)</comment>
Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
   &lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
   <comment>(Válaszd ki ezt, ha MIDI szekvenciát és routolást akarsz)</comment>
   &lt;M&gt; Sequencer support
   <comment>(Régi típusú /dev/mixer/* és /dev/dsp/* támogatása. Ajánlott.)</comment>
   &lt;M&gt; OSS Mixer API
   &lt;M&gt; OSS PCM (digital audio) API

<comment>(Most pedig kiválaszthatod, mely eszközök támogatását akarod engedélyezni. Többnyire egyetlen típusú hangeszköz van a gépben, nem több. Ha egynél több hangkártyád van, akkor itt engedélyezd mindet.)</comment>

<comment>(Többnyire tesztelési és fejlesztési célokat szolgál, az 
átlagfelhasználó számára nem fontos, kivéve, ha tudja, mit csinál.)</comment>
Generic devices  ---&gt;

<comment>(ISA hangkártyákhoz)</comment>
ISA devices   ---&gt;
<comment>(Ha Gravis kártyád van, ezt válaszd ki.)</comment>
   &lt;M&gt; Gravis UltraSound Extreme

<comment>(Menj egy szinttel feljebb, a PCI eszközökhöz. A legtöbb mai hangkártya PCI eszköz.)</comment>
PCI devices   ---&gt;
   <comment>(Itt kiválasztjuk az emu10k1 meghajtót a hangkártyánkhoz)</comment>
   &lt;M&gt; Emu10k1 (SB Live!, Audigy, E-mu APS)
   <comment>(Vagy ha Intel kártyánk van:)</comment>
   &lt;M&gt; Intel/SiS/nVidia/AMD/ALi AC97 Controller
   <comment>(Vagy ha VIA kártyánk van:)</comment>
   &lt;M&gt; VIA 82C686A/B, 8233/8235 AC97 Controller

<comment>(Menj egy szinttel feljebb és lépj be ide, ha USB-s hangkártyád van)</comment>
USB Devices   ---&gt;
</pre>

<p>
Miután beállítottad a megfelelő opciókat, (újra) lefordíthatod a kernelt és az
újraindítás után működni kell a hangkártyád ALSA-támogatásának az új 
kernelben. Ne felejtd el frissíteni a GRUB beállításait az új kernel 
használata előtt. Most tovább léphetsz az 
<uri link="#alsa-utilities">ALSA eszközök</uri> fejezetre és ellenőrizheted, 
hogy minden rendben működik-e.
</p>

</body>
</section>
<section id="alsa-driver">
<title>Az ALSA Driver csomag használata</title>
<body>

<p>
Tehát úgy döntöttél, hogy az <c>alsa-driver</c> csomagot fogod használni. 
Akkor vágjunk bele. Egy-két apróságot meg kell tenni ahhoz, hogy biztosan 
csak a hangkártyádhoz szükséges meghajtók forduljanak le. Bár ez nem 
létszükséglet, mégis jobb eltávolítani a fölösleges meghajtókat fordítás 
előtt.
</p>

<p>
Ha fogalmad sincs, milyen meghajtók szükségesek a hangkártyádhoz, vess egy
pillantást az <uri link="#lspci">lspci</uri> részre. Ha már tudod a szükséges
meghajtó nevét (példánkban az <c>emu10k1</c>), szerkeszd a
<path>/etc/make.conf</path> fájlt és írd bele az <c>ALSA_CARDS</c> változót.
</p>

<pre caption="Az ALSA_CARDS hozzáadása a make.conf-hoz">
<comment>(Egyetlen hangkártya esetén)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1"
<comment>(Egynél több hangkártya esetén; szóközökkel válaszd el a nevüket)
</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1 via82xx"
</pre>

<p>
Ha saját kernelt fordítottál és használni akarod az <c>alsa-driver</c>
csomagot, ellenőrizd az alábbiakat, mielőtt továbblépnél, különben az
<c>alsa-driver</c> valószínűleg nem fog működni. A következő kódlista az
ellenőrzés egy módját mutatja be.
</p>

<note>
Ha <c>genkernel</c>-t használsz, továbbléphetsz az 
<uri link="#doc_chap2_pre6">alsa-driver telepítése</uri> fejezetre, mivel 
így a konfigurációd alapértelmezetten szinkronban lesz az alábbi 
beállításokkal.
</note>

<ol>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND</c> is set. (Alapvető hangkártya-támogatás bekapcsolva)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SOUND_PRIME</c> is not set. (Beépített OSS-támogatás kikapcsolva)
  </li>
  <li>
  <c>CONFIG_SND</c> is not set. (Beépített ALSA-támogatás kikapcsolva)
  </li>
  <li>
   A <path>/usr/src/linux</path> arra a kernelre mutat, amelyen működtetni 
akarod az ALSA-t.
  </li>
</ol>

<pre caption=".config ellenőrzése">
<comment>(Feltételezzük, hogy a linux symlink a megfelelő kernelre mutat)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>grep SOUND .config</i>
<comment>(1. igaz)</comment>
CONFIG_SOUND=y
<comment>(2. igaz)</comment>
CONFIG_SOUND_PRIME is not set
# <i>grep SND .config</i>
<comment>(és 3. igaz)</comment>
CONFIG_SND is not set
</pre>

<p>
Már csak be kell gépelned a varázsszót és... nem, nem az abrakadabra az.
</p>

<pre caption="Az alsa-driver telepítése">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>

<impo>
Ne feledd, hogy minden kernel(újra)fordítás után futtatnod kell az <c>emerge
alsa-driver</c> parancsot, mivel a korábbi verziók törlésre kerülnek. Ha ezt a 
folyamatot könnyebbé szeretnéd tenni, akkor emergeld a <c>module-rebuild</c> 
csomagot, amivel minden modult tartalmazó csomagot egyszerűen újrafordíthatsz. 
Első futtatásakor a <c>module-rebuild populate</c> paranccsal építs fel egy 
listát, amit minden kernelfordítás után újra kell emergelni. Ezek után a 
<c>module-rebuild rebuild</c> parancs minden külső modult tartalmazó csomagot 
újrafordít és telepít.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Az ALSA beállítása és tesztelése</title>
<section id="alsa-utilities">
<title>ALSA-eszközök</title>
<body>

<p>
Az <c>alsa-utils</c> szerves részét képezi az ALSA-nak, s egy csomó igen
hasznos programot tartalmaz, beleértve az ALSA rendszerindító szkripteket.
Ezért erősen javasoljuk, hogy telepítsd az <c>alsa-utils</c> csomagot.
</p>

<pre caption="Az alsa-utils telepítése">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<note>
Ha engedélyezted az ALSA-támogatást a <uri link="#kernel">kernel</uri>ben,
<e>és</e> nem modulként fordítottad az ALSA-t, akkor ugorj az 
<uri link="#initscript">ALSA Initszkript</uri> részre. Már csak be kell 
állítani az ALSA-t. Ezt igen könnyű megtenni az <c>alsaconf</c> eszköz 
segítségével, amely az <c>alsa-utils</c> csomag része.
</note>

</body>
</section>
<section id="alsa-config">
<title>Beállítás</title>
<body>

<p>
Az újabb verziójú <c>udev</c> (<c>>=udev-103</c>) egy bizonyos mértékű, 
automatikus kernel-szintű konfigurációt el tud végezni. Ha lehet ezt a 
folyamatot hagyd meg neki. Ha mégsem működik, akkor használd az 
<c>alsaconf</c>-ot úgy, ahogy az alább be lesz mutatva.
</p>

<note>
Zárj be minden futó alkalmazást, ami <e>bárhogyan</e> is hozzáférhet a
hangkártyához, míg az <c>alsaconf</c>-ot futtatod.
</note>

<p>
A hangkártyád beállításához írd be egy terminálba rootként: <c>alsaconf</c>.
</p>

<pre caption="Az alsaconf meghívása">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>Takaros kis menüs felület fogad, amely automatikusan végigpróbálja az
eszközeidet és igyekszik felismerni a hangkártyádat, majd megkér, hogy válaszd
ki a listából a megfelelőt. Ha ez kész, engedélyt kér arra, hogy automatikus
változtatásokat eszközöljön az <path>/etc/modules.d/alsa</path> fájlban. Ezután
optimálisra beállítja a hangerőszinteket, futtatja a <c>update-modules</c>
programot, és elindítja a  <path>/etc/init.d/alsasound</path> szolgáltatást.
Amikor az <c>alsaconf</c> kilép, a következő lépés az ALSA rendszerindító
szkript beállítása lesz.
</p>

</body>
</section>
<section id="initscript">
<title>Az ALSA rendszerindító szkript</title>
<body>

<p>
Már csaknem készen vagyunk. Az ALSA telepítésének bármelyik módját választottad
is, valamivel be kell töltetned a modulokat vagy inicializálni az ALSA-t és
visszaállítani a hangerő-beállításokat rendszerinduláskor. Az ALSA
rendszerindító szkript mindezt elintézi neked, a neve <c>alsasound</c>. Add
hozzá a rendszerindító futási szinthez.
</p>

<pre caption="Az ALSA hozzáadása a rendszerindító futási szinthez">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
 * alsasound added to runlevel boot
 * rc-update complete.
</pre>

<p>
Most ellenőrizd a <path>/etc/conf.d/alsasound</path> fájlt és győződj meg róla,
hogy a SAVE_ON_STOP változó értéke "yes". Így rendszerleálláskor nem vesznek el
a beállításaid.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Az audio csoport</title>
<body>

<p>
Mielőtt tesztelni kezdenénk, van még egy utolsó <e>fontos</e> dolog, amit be
kell állítani. Ökölszabály bármilyen *nix operációs rendszerben, hogy semmit ne
futtass rootként, hacsak nem muszáj. Ez a mostani esetre is vonatkozik ;)
Hogyan? Nos, többnyire egyszerű felhasználóként leszel bejeletkezve, és
szeretnél zenét hallgatni vagy másképp hozzáférni a hangkártyádhoz. Hogy ez
megtörténhessen, fontos, hogy tagja legyél az "audio" csoportnak. Ezen a ponton
tehát az audio csoporthoz fogunk hozzáadni felhasználókat, hogy zavartalanul
hozzáférhessenek a hangeszközökhöz. A <c>gpasswd</c> parancsot használjuk erre,
s mindezt rootként bejelentkezve kell végrehajtani.
</p>

<pre caption="Felhasználók hozzáadása az audio csoporthoz">
<comment>(A &lt;username&gt; helyére írd a megfelelő felhasználónevet)
</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;username&gt; audio </i>
Adding user &lt;username&gt; to group audio
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>A hangerő ellenőrzése</title>
<body>

<p>
Mostanra minden szükséges dolgot beállítottunk, indítsuk hát el az ALSA-t. Ha
lefuttattad az <c>alsaconf</c> parancsot, kihagyhatod ezt a lépést, mivel az
<c>alsaconf</c> már megtette ezeket helyetted.
</p>

<pre caption="A szolgáltatás elindítása">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
</pre>

<p>
Miután minden szükséges teendőt elvégeztünk, ellenőrizni kell a hangerőt, mivel a legtöbb esetben némítva van. Erre a célra az <c>alsamixer</c> programot használjuk.
</p>

<pre caption="Az alsamixer indítása">
<comment>(Konzolon nyílik meg. Csak a szükséges beállítások látszanak)</comment>
# <i>alsamixer</i>
</pre>

<impo>
Ha gond van az <c>alsamixer</c> indításával és olyan hibaüzeneteket kapsz, 
mint pl. "alsamixer: function snd_ctl_open failed for default: No such file or 
directory", akkor itt rendszerint az udev eszközbeállításaival van gond. 
Futtasd a <c>killall udevd; udevstart</c> parancsot, ezzel újra betöltődnek a 
<path>/dev</path> alatti bejegyzések, majd indítsd el az <c>alsamixer</c>-t. 
Ezzel meg kell oldódnia a problémának.
</impo>

<p>
Körülbelül így fog kinézni az ALSA Mixer az első indításkor. Figyelj a Master 
és PCM csatornákra, amelyek alatt MM látható. Ez azt jelenti, hogy mindkettő 
némítva van. Ha megpróbálsz bármit is lejátszani az <c>alsamixer</c>-rel ebben 
az állapotban, semmit nem fogsz hallani a hangszórókból..
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixermuted.png" short="AlsaMixer Muted" caption="The Alsa Mixer Main Window, Muted"/>

<p>
Adjunk hangot a csatornákra és állítsuk be a szükséges hangerőt.</p>

<warn>
Mind a  Master, mind a PCM csatornára hangot kell adni és hallható hangerőt 
beállítani, ha hallani szeretnél valamit a hangszórókból.
</warn>

<ul>
  <li>
  A csatornák közti mozgáshoz használd a balra-nyíl és jobbra-nyíl gombokat. (&lt;-
  &amp; -&gt;)
  </li>
  <li>
  A némítás ki- vagy bekapcsolásához menj a megfelelő csatornára, pl. a 
Masterre, és nyomd meg a <e>m</e> betűt a billentyűzeten.
  </li>
  <li>
  A hangerő növelését vagy csökkentését a fel-nyíl és le-nyíl billentyűkkel 
érheted el.
  </li>
</ul>

<note>
Óvatosan állítsd be a Bass és Treble értékeit. Az 50 általában mindkettőnek
megfelelő érték. A Bass túlzottan magas értéke <e>recsegést</e> okoz az olyan
hangszórók esetén, amelyek nincsenek felkészítve ennek az értéknek a
kezelésére.
</note>

<p>
Miután mindezzel kész vagy, az ALSA Mixer valahogy így fog kinézni, mint alább.
Figyeld meg a 00 jelzéseket az MM helyett, és az optimális
hangerő-beállításokat.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixerunmuted.png" short="AlsaMixer Unmuted" caption="Alsa Mixer ready to roll"/>

</body>
</section>
<section>
<title>A hang ellenőrzése</title>
<body>

<p>
Na végre. Jöhet egy kis zene. Ha eddig minden rendben ment, most már
hallgathatsz egy kis jó zenét. Gyors tesztelésre alkalmas lehet egy
parancssoros eszköz, mint pl. a <c>media-sound/madplay</c>. Használhatsz persze
valami ismertebbet is, mint pl. <c>mpg123</c>. Ha ogg-rajongó vagy, ajánljuk 
az <c>ogg123</c>-at, amely része a <c>media-sound/vorbis-tools</c> csomagnak. 
Végül is használd nyugodtan azt a lejátszót, amelyiket a legjobban ismered. 
Mint mindig, az <c>emerge</c> lesz a barátod.
</p>

<pre caption="Szoftver-telepítés">
<comment>(Telepítsd az óhajtott alkalmazásokat)</comment>
# <i>emerge madplay mpg123</i>
<comment>(.ogg fájlok lejátszáshoz)</comment>
# <i>emerge vorbis-tools</i>
</pre>

<p>
És most már végre hallgathatod a kedvenc számodat...
</p>

<pre caption="Zenelejátszás">
# <i>madplay -v /mnt/shyam/Music/Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.mp3</i>
MPEG Audio Decoder 0.15.2 (beta) - Copyright (C) 2000-2004 Robert Leslie et al.
          Title: Dread Rock
         Artist: Paul Oakenfold
          Album: Matrix Reloaded
           Year: 2003
          Genre: Soundtrack
                 Soundtrack
 00:04:19 Layer III, 160 kbps, 44100 Hz, joint stereo (MS), no CRC

# <i>ogg123 Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.ogg</i>
Audio Device:   Advanced Linux Sound Architecture (ALSA) output

Playing: Paul Oakenfold - Dread Rock.ogg
Ogg Vorbis stream: 2 channel, 44100 Hz
Genre: Soundtrack
Transcoded: mp3;160
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Date: 2003
Album: Matrix Reloaded
Time: 00:11.31 [04:28.75] of 04:40.06  (200.6 kbps)  Output Buffer  96.9%
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Az ALSA és a USE</title>
<body>

<p>
Most add hozzá az <c>alsa</c> use flaget a <path>/etc/make.conf</path>-hoz, 
így az ALSA-támogatással rendelkező alkalmazások ezzel fordulnak majd le. 
Néhány architektúrán, pl. x86-on és amd64-en ez a flag alapból engedélyezve 
van.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Problémák adódtak?</title>
<body>

<p>
Ha valamilyen oknál fogva nem hallatszik semmilyen hang, először is ellenőrizd 
az <uri link="#doc_chap3_pre6">alsamixer</uri> beállításait. A problémák 80 %-
a a némított csatornákkal vagy az alacsony hangerővel van összefüggésben. Nézd 
meg az ablakkezelőd hangbeállításait is, hogy valóban hallható hangerőre van-e 
állítva.
</p>

<p>
A <path>/proc</path> a barátod. Ez esetben pedig a <path>/proc/asound</path> a 
legjobb barátod. Nézzük meg, mennyi információval lát el bennünket.
</p>

<pre caption="Szórakozás a /proc/asound segítségével">
<comment>(A leglényegesebb, hogy ha a /proc/asound/cards megmutatja a 
hangkártyádat, akkor megnyugodthatsz, hogy az ALSA szépen felismerte.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/cards</i>
0 [Live           ]: EMU10K1 - Sound Blaster Live!
                     Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

<comment>(Ha kíváncsi vagy, a jelenleg futó ALSA verzióra)</comment>
# <i>cat /proc/asound/version</i>
Advanced Linux Sound Architecture Driver Version 1.0.8 (Thu Jan 13 09:39:32 2005 UTC).

<comment>(ALSA OSS emuláció részletei)</comment>
# <i>cat /proc/asound/oss/sndstat</i>
Sound Driver:3.8.1a-980706 (ALSA v1.0.8 emulation code)
Kernel: Linux airwolf.zion 2.6.11ac1 #2 Wed May 4 00:35:08 IST 2005 i686
Config options: 0

Installed drivers:
Type 10: ALSA emulation

Card config:
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

Audio devices:
0: EMU10K1 (DUPLEX)

Synth devices: NOT ENABLED IN CONFIG

Midi devices:
0: EMU10K1 MPU-401 (UART)

Timers:
7: system timer

Mixers:
0: SigmaTel STAC9721/23
</pre>

<p>
A másik leggyakoribb probléma, amivel a felhasználók szembesülnek, a rettegett
"Unknown symbol in module" hibaüzenet. Alább erre mutatunk egy példát.
</p>

<pre caption="Unknown Symbol in module hibaüzenet">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
 * Loading ALSA modules ...
 *   Loading: snd-card-0 ...                                              [ ok ]
 *   Loading: snd-pcm-oss ...
WARNING: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg) FATAL: Error inserting
snd_pcm_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-pcm-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-mixer-oss ...
FATAL: Error inserting snd_mixer_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)
                                                                          [ !! ]
 *   Loading: snd-seq ...                                                 [ ok ]
 *   Loading: snd-emu10k1-synth ...                                       [ ok ]
 *   Loading: snd-seq-midi ...                                            [ ok ]
 * Restoring Mixer Levels ...                                             [ ok ]
</pre>

<p>
S ha vetsz egy pillantást a <c>dmesg</c>-re, valószínűleg ezt látod:
</p>

<pre caption="dmesg kimenete">
<comment>(Csak a lényeges részeket láthatod lejjebb)</comment>
# <i>dmesg | less</i>
ACPI: PCI Interrupt 0000:02:06.0[A] -> Link [APC3] -> GSI 18 (level, low) -> IRQ 209
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_ioctl_card
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
</pre>

<p>
A fenti probléma akkor merül fel, ha <c>alsa-driver</c>-ről kernelben lévő
ALSA-ra váltasz, ugyanis amikor unmergeled az <c>alsa-driver</c>-t, a modul
fájlok konfigurációs védelem alatt vannak, s ezért megmaradnak. Így aztán,
amikor a kernelben lévő meghajtókra váltasz, a <c>modprobe</c> az
<c>alsa-driver</c> és a kernelmodulok keverékét adja, ez okozza a fenti
problémát.
</p>

<p>
A megoldás igen egyszerű: kézzel el kell távolítani a problémát okozó
könyvtárat az <c>alsa-driver</c> unmergelése után. Vigyázz, hogy a megfelelő
kernelverziót távolítsd el, ne az aktuálisat!
</p>

<pre caption="Az alsa-driver modulok eltávolítása">
# <i>rm -rf /lib/modules/$(uname -r)/alsa-driver</i>
</pre>

<p>
A fentiekhez hasonló hibaüzenetek másik forrása lehet esetleg egy fájl a
<path>/etc/modules.d</path> könyvtárban,  amely egy  fölösleges
<c>device_mode</c> paramétert ad át. Győződj meg róla, hogy valóban ez a
probléma oka, és keresd meg a bűnös fájlt.
</p>

<pre caption="device_mode keresése">
<comment>(Ellenőrizd a dmesg kimenetét)</comment>
# <i>dmesg | grep device_mode</i>
snd: Unknown parameter `device_mode'
<comment>(Most keresd meg a hiba forrását)</comment>
# <i>grep device_mode /etc/modules.d/*</i>
</pre>

<p>
Rendszerint egy <path>alsa</path> nevű fájl lesz az, amelyben szerepel egy
ilyen sor: <c>options snd device_mode=0666</c>. Távolítsd el ezt a sort és
indítsd újra az alsasound szolgáltatást, ez megoldja a problémát.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Egyéb ALSA-val kapcsolatos dolgok</title>
<section id="midi">
<title>MIDI támogatás beállítása</title>
<body>

<p>
Elsőnek ellenőrizd le, hogy a <c>midi</c> USE flag engedélyezve van-e a 
<path>/etc/make.conf</path> fájlban. Ha nem, akkor most tedd meg. Utánna 
emergeld újra az összes ALSA csomagot (<c>alsa-lib</c>, <c>alsa-utils</c>, and 
<c>alsa-driver</c>), hogy érvényre jusson a beállítás.
</p>

<p>
Ha a hangkártyádon alaplapi MIDI-szintetizátor van, és szeretnél .mid fájlokat
hallgatni, telepítsd a <c>awesfx</c> csomagot, ami alapvetően olyan eszközök
gyűjteménye, amelyekkel az AWE32 meghajtót lehet vezérelni. Először tehát ezt
kell telepíteni. Ha nincs hardveres szintetizátorod, használhatsz virtuálisat
is. Lásd a <uri link="#vsynth">Virtuális szintetizátorok</uri> fejezetet.
</p>

<pre caption="awesfx telepítése">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<note>
Másold át a SoundFont (SF2) fájlokat a hangkártyád telepítőcédéjéről vagy egy
Windows-telepítésből a <path>/usr/share/sounds/sf2/</path> könyvtárba. Például
egy Creative SBLive! hangkártyához tartozó sf2-fájl 8MBGMSFX.SF2 néven
található.
</note>

<p>
Miután átmásoltad a SoundFont fájlokat, az alábbi módon játszhatsz le midi
fájlokat. Hozzáadhatod a <c>asfxload</c> parancsot a
<path>/etc/conf.d/local.start</path>-hoz, így a SoundFont minden
rendszerindításkor betöltődik.
</p>

<note>
Az alábbi kódlistá(k)ban említett <path>/mnt</path> elérési utak <e>nem</e> 
lesznek azonosak a te gépeden találhatóakkal, hiszen ezek csak példák. Ügyelj 
arra, hogy a gépednek megfelelő módon írd át az elérési utat.
</note>

<pre caption="Soundfont betöltése">
<comment>(Először is másold be a SoundFontot)</comment>
# <i>cp /mnt/win2k/Program\ Files/CreativeSBLive2k/SFBank/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Vagy szerezd be a SoundBlaster cédédről)</comment>
# <i>cp /mnt/cdrom/AUDIO/ENGLISH/SFBANK/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Betöltjük a megfelelő Soundfontot)</comment>
# <i>asfxload /usr/share/sounds/sf2/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<p>
Most már le tudsz játszani midi fájlokat, pl. az <c>aplaymidi</c>
alkalmazással. Ha így futtatod: <c>aplaymidi -l</c>, megkapod az elérhető
portok listáját, és kiválaszthatod, melyiken akarod lejátszani a fájlt.
</p>

<pre caption="MIDI lejátszás">
<comment>(Nyitott portok ellenőrzése)</comment>
# <i>aplaymidi -l</i>
 Port    Client name                      Port name
 64:0    EMU10K1 MPU-401 (UART)           EMU10K1 MPU-401 (UART)
 65:0    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 0
 65:1    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 1
 65:2    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 2
 65:3    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 3
<comment>(Port kiválasztása és .mid fájl lejátszása)</comment>
# <i> aplaymidi --port=65:0 /mnt/shyam/music/midi/mi2.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="vsynth">
<title>Virtuális szintetizátorok</title>
<body>

<p>
Ha a hangkártyádon nincs hardveres szintetizátor, használhatsz virtuálisat is, 
mint pl. a <c>timidity++</c>. A telepítése gyerekjáték.
</p>

<pre caption="timidity++ telepítése">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
A timiditynek is hangfontokra van szüksége a lejátszáshoz. Valószínűleg 
szeretnél c somagot szerezni hozzájuk. A Portageban van néhány hangfont, 
például a <c>timidity-eawpatches</c> vagy a <c>timidity-shompatches</c> 
program, ami biztosít majd néhány hangfontot. Több hangfont-konfigurációd is 
lehet, és a sajátodat beteheted a <path>/usr/share/timidity/</path> alá. A 
különféle timidity-beálllítások között az <c>eselect</c> segítségével válthasz.
</p>

<pre caption="Konfiguráció választása">
# <i>eselect timidity list</i>
# <i>eselect timidity set eawpatches</i>
</pre>

<p>
Ne felejtsd el hozzáadni a <c>timidity</c>-t az alapértelmezett futási 
szinthez.
</p>

<pre caption="timidity hozzáadása az alapértelmezett futási szinthez">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Most kipróbálhatod mindazt, ami a <uri link="#doc_chap4_pre3">MIDI
lejátszás</uri> fejezetben olvasható.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Eszközök és firmware</title>
<body>

<p>
Bizonyos hangkártyák képesek kihasználni az <c>alsa-tools</c> és az
<c>alsa-firmware</c> csomagokban lévő eszközöket. Mindkettőt egy egyszerű 
<c>emerge</c> paranccsal tudod feltelepíteni.
</p>

<pre caption="ALSA eszközök telepítése">
# <i>emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Egyszerre több hangkártya</title>
<body>

<p>
Ha több hangkártya van a gépedben egyidejűleg, akkor az ALSA-t modulként kell 
használnod (vagy a <c>alsa-driver</c> csomagot használd). Elsőnek az <path>/
etc/modules.d/alsa</path> fájlban kell részletezned a beállításokat. A 
kártyákhoz szükséges modulok innen lesznek beazonosítva. 0 jelenti az első 
kártyát, 1 a másodikat, és így tovább.Itt egy példát találhatsz egy kétkártyás 
rendszerre:
</p>

<pre caption="Két hangkártya a /etc/modules.d/alsa-ban">
options snd-emu10k1 index=0
options snd-via82xx index=1
</pre>

<p>
Vagy, ha két ugyanazt a modult használó kártyád van, akkor az egy sorban is meghatározhatod, csak vesszővel el kell választani a sorszámukat. A lejjebbi példában egy olyan rendszert mutatok be, ami két Intel High Definition Audio kártyát tartalmaz.
</p>

<pre caption="Több hangkártya a /etc/modules.d/alsa-ban">
options snd-ymfpci index=0
options snd-hda-intel index=1,2
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Pluginok</title>
<body>

<p>
Feltelepíthetsz extra funkcionalitást biztosító pluginokat is. Az <c>alsa-plugins</c> gyűjteményben található például a PulseAudio output, egy példa ráta-konverter, a jack (egy alacsony elérési idejű hangszerver) és egy enkóder, ami a digitális, 6-csatornás audió S/PDIF kimenetet S/PDIF (optikai és koaxiális) elérheted. A szükséges pluginokat helyi USE flagekkel tudod kiválasztani a <path>/etc/portage/package.use</path> fájlban.
</p>

<pre caption="alsa-plugins telepítése">
# <i>emerge -avt alsa-plugins</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Nagy-nagy köszönet illeti...</title>
<body>

<p>
Mindazokat, akik hozzájárultak a Gentoo ALSA Útmutató korábbi változatához:
Vincent Verleye, Grant Goodyear, Arcady Genkin, Jeremy Huddleston,
John P. Davis, Sven Vermeulen, Benny Chuang, Tiemo Kieft and Erwin.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hivatkozások</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.alsa-project.org/">The ALSA Project</uri></li>
  <li><uri link="http://linux-sound.org">Linux Sound/MIDI Software</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

