<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/en/desktop.xml">
	<title>Gentoo Linux Desktop Configuration Guide</title>
		<author title="Author"><mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
		<author title="Author"><mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail></author>
        <author title="Editor"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
	<author title="Hungarian Translator"><mail link="drstrange@mailbox.hu">Thomas Ferencz</mail></author>

	<abstract>
		Ebből az útmutatóból megtudhatod, hogyan csinálhatsz a Gentoodból teljesértékű asztali rendszert.
		Lépésről-lépésre bemutatjuk az X, KDE, GNOME, OSS (hang), postfix (levelezés),
   		és a samba (unix/windows kapcsolat) telepítését és konfigurálását.
	</abstract>

    <license/>

	<version>1.4.2</version>
        <date>2003. augusztus 9.</date>

	<chapter>
		<title>Előkészületek</title>
			<section>

				<body>

				<p>Mondanom sem kell, először is szükség van egy telepített Gentoo Linuxra
				(<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/build.xml</uri>).  Ha azzal az élvezetes feladattal már elkészültél, még le kell töltened a legfrissebb
				 <e>Portage</e>
				fát.  Javaslom, olvasd át a Portage User Guide-ot
				(<uri>http://www.gentoo.org/doc/en/portage-user.xml</uri>), de ha sietsz, csak írd be ezt:
				</p>

				<pre caption = "Frissítés">
# <i>emerge sync</i>
				</pre>

				<p>Ejtenem kell pár szót arról, miért pont ilyen sorrendben tárgyalom majd az alább
				következő csomagokat.  A Gentoo Linuxban meglehetősen nagy választék van windowmanagerekből,
				levelezőprogramokból, satöbbi, melyeket egyszerűen lehet telepíteni.  A tárgyalandó csomagok nem a Gentoo Linux által preferált szoftverek
				, egyszerűen csak a szerző kedveli őket, és/vagy tudja, hogyan kell őket beállítani.
				Más szóval, a szerző desktopján is ezek a programok működnek.</p>

				<impo>
				Attól függően, hogy melyik asztali környezetet kívánod installálni, ajánlatos lehet letiltani a nem használt
				környezet támogatását a <path>/etc/make.conf</path> fájlban.
				A <i>USE</i> változó értékeihez add hozzá, hogy <e>-gnome -gtk</e> ha KDE-t használsz, vagy azt, hogy
				<e>-kde -qt</e> ha GNOME-ot szándékozol telepíteni.
				</impo>

				<warn>Ha bármelyik csomagban hibát találnál, jelentsd
				a <uri>http://bugs.gentoo.org/</uri> címen. <e>Ne</e> jelentsd őket
				a csomagok fejlesztőinek (azaz a KDE-nek), a Gentoo fejlesztők majd továbbítják a bugot, ha szükséges.
				</warn>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
	<title>Az XFree86 telepítése</title>
		<section>
			<title>Telepítés</title>

			<body>

			<p>Az X emergelése/telepítése még gyors rendszeren is bele fog telni egy kis időbe. A rendszer
			meglehetősen nagy, így hát készíts oda magadnak egy könyvet, szundíts egyet, stb.
			</p>

			<p>Az X telepítéséhez mindössze ennyit kell beírni:
			</p>

			<pre caption = "Az XFree86 emergelése">
# <i>emerge xfree</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
			</pre>

			<p>Amikor ennek a meglehetősen hosszadalmas folyamatnak vége, jöhet a konfigurálás.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Az X beállítása</title>

			<body>

			<p>Én kedvelem a konzolos <c>xf86config</c> programot használni az X beállítására,
			bár az általa generált <path>/etc/X11/XF86Config</path> fájl nem valami
			elegáns. Mielőtt belevágnál, tudnod kell a monitorod horizontális és vertikális frissítési
			frekvenciáit (az én viewsonic G773-asomnál ez Horizontális: 30-69 KHz,
			Vertikális: 55-90 KHz), a videokártyádon lévő ram méretét(KByte-ban)
			(32768 KB GeForce az én esetemben), és az egered típusát és portját
			(intellimouse a ps/2 porton <path>/dev/psaux</path>).
			</p>

			<pre caption = "Az xf86config futtatása">
# <i>/usr/X11R6/bin/xf86config</i>
			</pre>

			<p>Mivel az én egerem háromgombos, nem engedélyeztem a
			3-gomb emulációt.  Ne felejtsd el hozzáadni az XKB támogatást, ha többnyelvű billentyűzetkiosztást szeretnél.
			Ki kell majd választanod egy szimpatikusnak ítélt színmélységet és képernyőfelbontást. Nálam ez
			 1280x1024  24bpp a viewsonicomon, de csak azért, mert nagyobb felbontásban nem hajlandó menni. Ha még sosem csináltál ilyet,
			ne lepődj meg, ha többször is le kell majd futtatnod az <c>xf86config</c>-ot, amíg eltalálod a megfelelő értékeket.
			</p>

            <p>
            Másik lehetőség az <c>XFree86
            -configure</c> használata. Ez a parancs létrehoz egy default
            (és remélhetőleg működő) <path>XF86Config</path> fájlt a
            root könyvtárában (<path>/root</path>). Később aztán ezt szükség szerint szerkesztheted, és amikor minden jónak tűnik,
            másold át az <path>/etc/X11/XF86Config</path> alá.
            </p>

            <p>Lásd ezt a <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html">másik útmutatót</uri>, ha részletesebb információkra vágysz.</p>

			<note>Ha nem ismered a monitorod frissítési frekvenciáit, próbálj rákeresni a
			google-on, <uri>http://www.google.com/</uri>, a monitor gyártója és típusszáma alapján.  Amúgy általában a monitor hátlapján
			megadják ezeket az adatokat.</note>

            <note>
            Ha olyan nemzetközi billentyűzeted van, amelyhez szükség van a deadkey-kre (mint a &#232;, &#233;, &#234;, &#235;, &#242;, &#243; stb)
            akkor be kell állítani a locale-t, mielőtt elindítod az X-et. Ehhez hozd létre az
            <path>/etc/env.d/02locale</path> és írd bele, hogy <c>LC_CTYPE="xx_YY"</c>, ahol <c>xx</c> az anyanyelved (pl. "<c>hu</c>") és
            <c>YY</c> az ország (pl. "<c>HU</c>"). Ha szeretnél EURO
            támogatást, add az "<c>@euro</c>" értéket is még hozzá
            (pl. <c>LC_CTYPE="hu_HU@euro"</c>). Ne felejtsd el futtatni az
            <c>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</c> parancsot a változtatások után.
            </note>

			<p>Ha már veterán vagy az X konfigurálásában, lehet, hogy megszoktad, hogy
			szimbolkus linket készíts az egér-eszközödtől a <path>/dev/mouse</path>-ra mutatva.
			Az efféle linkek azelőtt problémát jelentettek a devfsnek, mivel újraindítás után gyakran eltűntek.
			 A Gentoo Linux most már jól kezeli a
			<path>/dev</path>-re mutató linkeket.  Készítsd el nyugodtan a <path>/dev/mouse</path>-re mutató szimlinket
			<c>ln -s</c> paranccsal, és újraindítás után is <e>meg fog</e> maradni.
			</p>

			<p>Ha úgy döntöttél, hogy XFS-t (az XFontServert ) fogsz használni, kövesd a lenti utasításokat.
			Az XFS erősen javallt, mivel <e>nagyban</e> megkönnyíti a fontok konfigurálását. További infókért nézd meg
			 <uri link = "http://www.redhat.com/docs/manuals/linux/RHL-7.3-Manual/ref-guide/s1-x-fonts.html">ezt a RedHat cikket</uri>
			az XFS-ről.
			</p>

			<pre caption = "A konfiguráció tesztelése">
# <i>rc-update add xfs default</i>
# <i>/etc/init.d/xfs start</i>
# <i>startx</i>
			</pre>

			<p>Ha megfelelően konfiguráltad az X-et, kiadva a <c>startx</c> parancsot el
			kell hogy induljon egy lenyűgözően randa ablakkezelő (twm, hogy pontosak legyünk). De ha elindul az X,
			akkor már jól állsz.  Nyomd le a <c>&lt;ctrl&gt;&lt;alt&gt;&lt;backspace&gt;</c>
			kombinációt, hogy lelődd az X szervert.
			</p>

			<p>Az <c>xf86config</c> csak a default beállítási opciókat fogja meghatározni. Az NVIDIA kártyákat,
			USB egereket és számos más opciót manuálisan kell beállítani. Lejjebb beszélünk majd ezekről,
			da javaslom, nézd át az <i>XF86Config</i> fájlt. Eléggé érthető,
			és esetleg módosíthatsz benne pár érdekesebb beállítást. Érdemes a vele való ismerkedést
			<uri link = "http://www.tldp.org/HOWTO/mini/FDU/">itt</uri> elkezdeni.
			</p>

			</body>
		</section>

			<section>
				<title>PS/2 egér beállítása</title>

				<body>

				<p>Ha görgős egered van, kézzel kell szerkesztened az XF86Configot:
				</p>

				<pre caption = "Az XF86Config szerkesztése">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.working</i>
# <i>vim /etc/X11/XF86Config</i>
				</pre>

				<pre caption="Az XF86Config Pointer fejezete">
Section "InputDevice"

#Identifier and driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/psaux"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>

				</pre>

				<p>Mivel az én egerem intellimouse, a "Protocol"-t
				"PS/2"-ről "IMPS/2"-re változtattam.  Hogy görögjön az a görgő, csak be kell írni
				az 'Option "ZAxisMapping" "4 5"' sort, ahol a '4' és '5'
				a görgő fel- illetve lefelé mozgatásának felel meg.
				</p>

				<note>A Netscape 4.x alapból nem fog görgetni; előbb létre kell hozni egy
				.Xdefaults fájlt.  <uri link="http://www-sop.inria.fr/koala/colas/mouse-wheel-scroll/">Itt</uri>
				találhatsz útmutatást.  Vagy inkább hasnálj <c>konquerort</c>, <c>operát</c>,
				<c>mozillát</c>, <c>galeont</c>, vagy valami más igazi böngészőt.</note>

				<p>Futtasd újra a <c>startx</c>-et, csak hogy biztos lehess benne, tényleg elindul az X.
				</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>USB egér beállítása</title>

			<body>

			<p>Nagyfelbontású képernyőn az USB egér a te barátod. A skálázást a kernel végzi,
			 így nem kell ötször végigvonszolnod a padon az egeret, hogy átérjen a képernyő túlsó széléig. </p>

			<p>Először is a kernelmodulokat kell telepíteni. USB egérhez a következők kellenek majd: <i>usbmouse</i>, <i>mousedev</i>, <i>hid</i>,
			<i>usbcore</i>, <i>usb-uhci</i> és <i>input</i>. Ha megvolt a kernelkonfigurálás/fordítás, <i>insmod</i>dal húzd be a modulokat.
			</p>
			<note>Vagy az <i>usbmouse</i>-t, <b>VAGY</b> a <i>hid</i>et telepítsd. Ha mindkettőt felteszed, az egér nem fog működni.</note>
			<note>Amikor az Input Core támogatást állítod be, figyelj arra, hogy azt a felbontást állítsd be, amit az X-en ténylegesen használni fogsz.
			 Akkor a skálázás is szép és pontos lesz.</note>
			<p>Most húzd ki az egér csatlakozóját, majd dugd vissza megint, és keress a kernel logban egy ilyesféle üzenetet </p>

			<pre caption = "Kernel Message">
hub.c: USB new device connect on bus1/1, assigned device number 2
input0,hiddev0: USB HID v1.00 Mouse [Microsoft Microsoft IntelliMouse Optical] on usb1:2.0
			</pre>

			<p>Ha felismerte az egeret, ellenőrizd a <path>/dev/input</path> könyvtárad, hogy az egered tényleg ott van-e és működik. </p>

			<pre caption = "USB egér ellenőrzés">
# <i>cd /dev/input</i>
# <i>cat mice</i>
<comment>Mozgasd meg az egeret, mikor listázod az eszközt, egy csomó krixkraxot kell láss. Kilépéshez nyomd meg a <c>control-C-t.</c> </comment>
			</pre>

			<p>Miután felismertettük és telepítettük az egeret, ezt közölnünk kell az X-szel is. Mindössze egy kis változtatást kell eszközölni az X konfig
			egérre vonatkozó bejegyzésében.
			</p>

			<pre caption = "Az XF86Config szerkesztése">
# <i>cp /etc/X11/XF86Config /etc/X11/XF86Config.working</i>
# <i>vim /etc/X11/XF86Config</i>
			</pre>

			<pre caption="Az XF86Config pointer szekciója">
Section "InputDevice"

# Identifier and driver

Identifier	"Mouse1"
Driver	"mouse"
<i>Option "Protocol"    "IMPS/2" </i>
Option "Device"      "/dev/input/mice"
<i>Option "ZAxisMapping"	"4 5"</i>

			</pre>

			<p>Jól van, indítsd újra az X-et, és az egérnek működnie kell! </p>
			<p>Ne feledd el az egér által használt modulokat beírni a <i>modules.autoload</i> fájlba. </p>

			<pre caption = "A modules.autoload kiegészítése">
# <i>echo $'\n'mousedev $'\n'hid $'\n'usbcore $'\n'input >> /etc/modules.autoload</i>
			</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Az NVIDIA kártya beállítása</title>

			<body>
			<p>Ha történetesen NVIDIA kártyád van, itt a remek alkalom, hogy feltelepítsd a gyorsított videomódot biztosító
			meghajtókat.</p>

			<note>Ha újrafordítod a kernelt, az <i>nvidia-kernelt</i> is újra kell fordítanod. Ez azért van, mert a friss kernel fordulása során törlődnek az nvidia modulok..
			</note>

			<pre caption="Csak NVIDIA tulajdonosoknak">
# <i>emerge nvidia-glx</i>
# <i>emerge nvidia-kernel</i>
# <i>nano -w /etc/X11/XF86Config</i>
# <i>echo "nvidia" >> /etc/modules.autoload</i>
# <i>modprobe nvidia</i>
			</pre>

			<pre caption="A GLX engedélyezése az /etc/X11/XF86Configban">
Section "Module"

# This loads the GLX module
#    Load       "glx" <comment>(Kommentezd ki ezt a sort)</comment>
			</pre>

			<pre caption="Közöljük az X-szel az /etc/X11/XF86Configban, hogy használja az NVIDIA drivert">
Section "Device"
	Identifier  "NVIDIA GeForce"
	#Driver      "nv"
	Driver      "nvidia"
	#VideoRam    32768
	# Insert Clocks lines here if appropriate
EndSection
			</pre>

			<p>Futtasd még egyszer a <c>startx</c>-et, hogy meggyőződj róla, rendesen elindul-e az X
			(ezúttal az NVidia indulóképernyővel).
			</p>

			<note>Ha problémáid támadnak, nézd meg a glx dokumentációt a<path>/usr/share/doc/nvidia-glx-1.0.XXXX/README.gz</path>-ben. There are many configuration variables which may affect your systems performance.</note>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Window Managerek</title>

		<section>
			<title>Bevezetés</title>
			<body>

			<p>Általában az ember első dolga az X belövése után, hogy feltelepítsen valami szép kis ablakkezelőt.
			 Na persze maradhatsz a twmnél is, ha egy igazán ronda,
			akarom mondani funkcionális ablakkezelőre volna szükséged.
			</p>

			<p>Sok ablakkezelő közül választhatsz. Ilyenek például a KDE,
			GNOME, Fluxbox, Blackbox, meg a többi *boxok, Windowmaker, Sawfish, stb.
			Amint látod, szép kis választék áll rendelkezésedre belőlük a Gentooban.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>KDE</title>
			<body>

			<p>Felteszem, ha belekezdtél ebbe a fejezetbe, akkor fel akarod telepíteni a KDE-t.
			A KDE teljesen támogatott a Gentoo Linuxban, de van pár dolog, amit érdemes tudnod.
			</p>

			<li>A "qt" és a "kde" feltétlenül legyen a USE változóid között a <i>make.conf</i>ban. </li>
			<li>(Opcionálisan)  a "-gnome" és a "-gtk" is legyen a USE változók között. </li>

			<p>Mindkét fenti lépést a <path>/etc/make.conf</path> szerkesztésével érheted el:
			</p>

			<pre caption = "A make.conf szerkesztése">
# <i>vim /etc/make.conf </i>
<comment>A <i>make.conf</i> belsejében</comment>

USE="qt kde -gnome -gtk"

			</pre>

			<p>A USE változóról további információt a
			<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>-ból kaphatsz.
			</p>

			<p>Mindig érdemes hasnálni a <c>--pretend</c> paramétert
			<c>emerge</c> előtt, hogy lásd, milyen függőségeket  fog feltelepíteni - a mi esetünkben elég sokat.
			</p>

			<pre caption = "A KDE csomagok/függőségek ellenőrzése">
# <i>emerge --pretend kde</i>
# <i>emerge kde</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
			</pre>

			<note>
			Ügyelj az <i>emerge kde-base</i> parancsra, mert ez csak az alap KDE programokat teszi fel, a segédprogramokat nem.
			</note>

			<note>
			Ha a CUPSot készülsz majd nyomtatószervernek használni, érdemes a  "cups"
			értéket felvenni a USE változók közé a <path>/etc/make.conf</path>ban, mielőtt telepítenéd a
			KDE-t. Ezt parancssorból is megteheted a
			<i>USE="cups" emerge kde </i> paranccsal.
			Ha a teljes CUPS telepítési dokumetációra kíváncsi vagy, nézd meg a Gentoo Nyomtatási Útmutatót.
			</note>

			<p>Kellemes szundikálást!</p>

			<note>Ha van egy Gentoo bináris CD-d, egyenesen arról is felteheted a csomagokat.
			</note>

			<pre caption="Bináris csomagok telepítése a CD-ről">
# <i>export PKGDIR=/mnt/cdrom/gentoo/packages</i>
<comment>Normálisan a portage az /usr/portage/packages-ben keresi a csomagokat
</comment>
# <i>emerge --usepkg /mnt/cdrom/gentoo/packages/All/kdebase-x.y.z.tbz2</i>
<comment>A <c>--usepkg</c> paraméter biztosítja, hogy a függőségek esetében a bináris csomagok lesznek telepítve (ha vannak).</comment>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
			</pre>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>A  KDM konfigurálása</title>
			<body>

			<p>Ha feltelepült a KDE, érdemes lehet egy kellemes login managert használni,
			különösen a KDE login managerét, a KDM-et. A KDM együtt települ a KDE-vel,
			így mindössze ennyit kell tenni:
			</p>

			<pre caption = "A KDM indítása">
# <i>kdm</i>
			</pre>

			<p>Most be kell tudnod jelentkezni, és élvezheted a KDE-t teljes pompájában.
			Persze a hang még nem fog működni, így lemaradsz arról az idegesítő
			KDE indulóhangról, de mindjárt teszünk róla.  Nyiss meg egy terminált, írd be, hogy <c>ls /usr/bin</c> (vagy bármi mást, ami túlcsordítja a képernyőt
			), és csekkeld le, hogy az egérgörgővel tudsz-e fel-le scrollozni a konzolablakban.  Működnie illene!
			</p>

			<p>Mindössze annyi van hátra, hogy megbizonyosodj felőle, az X elindul bootoláskor.
			Szerkeszd át az <path>/etc/rc.conf</path>-ot,  hogy benne legyen a
			<e>DISPLAYMANAGER="kdm"</e> sor.
			</p>

			<pre caption = "Az /etc/rc.conf szerkesztése">
# <i>vim /etc/rc.conf</i>
			</pre>

			<pre caption="/etc/rc.conf -- a DISPLAYMANAGER kiválasztása">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=kdm
			</pre>

			<p>	Most csak azt kell biztosítanunk, hogy az <e>xdm</e> indítószkript bootkor lefusson.
			</p>

			<pre caption = "Az XDM szkript hozzáadása a default futási szinthez">
# <i>rc-update add xdm default</i>
			</pre>

			<p>Indítsd újra, és nézd me, indul-e az X/KDM!
			</p>

			<impo>Az<c>rc-update</c> parancs a Gentoo Linux-féle fejlettebb változata a
			tiszteletet érdemlő <c>chkconfig</c> parancsnak, amellyel az init szkripteket lehet menedzselni.  Önmagában beírva az
			<c>rc-update</c>-et megkapod az opciók listáját.
			</impo>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>GNOME</title>

		<section>
			<title>Telepítés</title>
			<body>

			<p>Mielőtt nekilátnál a GNOME csomagok telepítésének, érdemes lehet átszerkeszteni a USE változóidat.
			 Ezáltal engedélyezed a GNOME támogatást a később fordítandó alkalmazásaidban.
			</p>

			<li>A "gtk" és "gnome" értékek feltétlenül legyenek a USE változók közt a <i>make.conf</i>-ban. </li>
			<li>(Opcionálisan) a "-kde" és "-qt" értékeket is írd be a USE változókba a <i>make.conf</i>-ban. </li>

			<p>Mindkét fenti lépést egyszerre megteheted a <path>/etc/make.conf</path> szerkesztésével így:
			</p>

			<pre caption = "A make.conf szerkesztése">
# <i>vim /etc/make.conf </i>
<comment>A <i>make.conf</i> belsejében</comment>

USE="gnome gtk -kde -qt"

			</pre>

			<p>A USE változókról tovbbi információt a
			<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/use-howto.xml">USE HOWTO</uri>-ból kaphatsz.
			</p>

			<p>Most telepítsd fel a szükséges GNOME csomagokat.
			</p>

			<pre caption = "A GNOME csomagok telepítése">
# <i>emerge --pretend gnome</i>
# <i>emerge gnome</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
			</pre>

			<p>Ez jó darabig el fog tartani, úgyhogy dőlj hátra, és nézz meg egy filmet.
			A szerző a Ponyvaregényt ajánlja.
			</p>

			<p>A GNOME konfigurálása ettől a ponttól kezdve gyakorlatilag ugyanaz, mint a KDE-é.
			Nincsenek igazán GNOME-specifikus konfig fájlok, de beállítanivalónak ott a
			GDM, a GNOME login manager.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>A GDM beállítása</title>
			<body>

			<p>A GNOME feltelepítését követően érdemes lehet feltenni valami klassz login managert,
			történetesen a GNOME login managert, avagy GDM-et. A GDM együtt jár a GNOME csomagokkal,
			így mindössze ennyit kell tenned:
			</p>

			<pre caption = "A GDM indítása">
# <i>gdm</i>
			</pre>

			<p>Most be kell tudnod jelentkezni, és élvezheted a GNOME-ot teljes pompájában.
			Persze a hang még nem fog működni, így lemaradsz arról az idegesítő
			GNOME indulóhangról, de mindjárt teszünk róla.  Nyiss meg egy terminált, írd be, hogy <c>ls /usr/bin</c> (vagy bármi mást, ami túlcsordítja a képernyőt
			), és csekkeld le, hogy az egérgörgővel tudsz-e fel-le scrollozni a konzolablakban.  Működnie illene!
			</p>

			<p>Mindössze annyi van hátra, hogy megbizonyosodj felőle, az X elindul bootoláskor.
			Szerkeszd át az <path>/etc/rc.conf</path>-ot,  hogy benne legyen a
			<e>DISPLAYMANAGER="gdm"</e> sor.
			</p>

			<pre caption = "A /etc/rc.conf szerkesztése">
# <i>vim /etc/rc.conf</i>
			</pre>

			<pre caption="/etc/rc.conf -- setting DISPLAYMANAGER">
# What display manager do you use ?  [ xdm | gdm | kdm ]
DISPLAYMANAGER=gdm
			</pre>

			<p>	Most csak azt kell biztosítanunk, hogy az <e>xdm</e> indítószkript bootkor lefusson.
			</p>

			<pre caption = "Az XDM szkript hozzáadása a default futási szinthez">
# <i>rc-update add xdm default</i>
			</pre>

			<p>Rebootolj, és győződj meg róla, indul-e az X/GNOME!
			</p>

			<impo>Az<c>rc-update</c> parancs a Gentoo Linux-féle fejlettebb változata a
			tiszteletet érdemlő <c>chkconfig</c> parancsnak, amellyel az init szkripteket lehet menedzselni.  Önmagában beírva az
			<c>rc-update</c>-et megkapod az opciók listáját.
			</impo>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>A hangrendszer beállítása</title>
			<section>
				<title>Alsa</title>
				<body>

				<p>Az ALSA telepítéséhez nézd át a Gentoo Linux ALSA telepítési útmutatót
				<uri link = "http://www.gentoo.org/doc/alsa-guide.html">itt</uri>
				</p>

				</body>
			</section>

			<section>
				<title>KDE és hang</title>
				<body>

				<p>
				A KDE-ben van néhány klassz hanggal kapcsolatos segédprogram, köztük a KDE mixer
				<c>kmix</c>.
				</p>

				<note>Ka a kmix nem talál mixert, alighanem azt fogja hinni, nincs hangtámogatásod.
				  Jelentkezz ki, és töröld a <path>~/.kde/share/config/kmixrc</path>
				és<path>~/.kde/share/config/kmix:*</path> fájlokat,
				majd jelentkezz be újra.  Most már meg kell rendesen találnia a mixert.
				</note>

				</body>
			</section>

			<section>
				<title>GNOME és hang</title>
				<body>

				<p>A következő verzióban.
				</p>

				</body>
			</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Levelezés</title>
			<section>
				<title>Postfix -- Installálás és beállítás</title>
				<body>

				<p>
				Én történetesen kedvelem a <c>postfix</c> levelezőrendszert, mert emulálja a
				<c>sendmail</c>t, ugyanakkor nem akkora fejfájás a beállítása.  Ha már itt vagyunk, egyből felrakjuk a
				<c>mutt</c>ot, amely egy levelezőkliens, hogy kipróbálhassuk a
				<c>postfix</c> beállításunkat.
				</p>

				<pre caption = "A postfix és mutt emergelése">
# <i>emerge postfix mutt</i>
				</pre>

				<p>Ha a levelezőszervereddel csak küldeni akarsz, akkor a postfix már be is van állítva.  Egyébként a
				<path>/etc/postfix/main.cf</path> fájlt kell szerkesztened.  A
				<path>main.cf</path> elég jól van dokumentálva, és önálló géphez elég jók a default beállításai.  Ha a géped közvetlenül kapcsolódik az internetre
				 (azaz publikus IP címe van és DNS kiszolgálója), akkor valószínűleg mindössze annyit kell változtatnod, hogy képessé teszed a postfixet a levelek fogadására.</p>

				<pre caption="Turning on mail reception in main.cf">
# RECEIVING MAIL

# The inet_interfaces parameter specifies the network interface
# addresses that this mail system receives mail on.  By default,
# the software claims all active interfaces on the machine. The
# parameter also controls delivery of mail to user@[ip.address].
#
#inet_interfaces = all
#inet_interfaces = $myhostname
#inet_interfaces = $myhostname, localhost
<i>inet_interfaces = $myhostname, localhost</i>
<i>mydestination = $myhostname, localhost.$mydomain</i>
				</pre>


				</body>
			</section>

			<section>
				<title>A Postfix tesztelése (Muttal)</title>
				<body>

				<p>Lássuk, működik-e.
				</p>

				<pre caption = "A Postfix kipróbálása">
# <i>postfix check</i>
# <i>newaliases</i>
# <i>postfix start</i>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <i>mutt -x root</i>
/root/.maildir does not exist. Create it? ([y]/n): <comment>[answer y]</comment>
To:  &lt;root&gt;
Subject: test
(End message with a . on a line by itself)
test
.

# <i>mutt</i>
<comment>[Látnod kell az előbbi üzenetedet]</comment>
				</pre>

				<p>A <c>postfix check</c> használatával meggyőződhetünk róla, hogy a <path>main.cf</path>
				helyesen lett-e feldolgozva, és létrejöttek a szükséges fontos könyvtárak.
				A <c>newaliases</c> beállítja a rendszer mail aliasait, a
				<c>postfix start</c> pedig elindítja a mailert. Ezután a
				<c>mutt</c>ot használtam (<c>mailx</c>, vagy a régebbi <c>mail</c>, módban)
				hogy levelet küldjek magamnak a helyi gépre.  Mindeközben a
				<c>mutt</c> létrehozza a felhasználó (jelen esetben a root) mail spool
				könyvtárátÍ: <path>~/.maildir</path>.  Ezután full interaktív módban indítva a <c>mutt</c> megmutatta a levelemet
				, tehát legalábbis a lokális levelezés működik. Ezután küldtem egy levelet egy távoli mailcímemnre (itt nem látható) és meggyőződtem róla, hogy a
				levél tényleg odaért-e.
				</p>

				<warn>Sokszor, ha a default
				<path>main.cf</path> alapján küldesz levelet egy helyi hálózat gépéről, többé sosem látod viszont.
				Sok szerver automatikusan visszadobja az olyan címről érkező leveleket, amelyeket nem tud reverse-DNS alapján visszafejteni.
				</warn>

				<p>Ha minden működik, ideje beállítani a postfixet, hogy bootkor automatikusan induljon.
				</p>

				<pre caption = "A postfix beállítása automatikus indulásra">
# <i>postfix stop</i>
postfix-script: starting the Postfix mail system
# <i>rc-update add postfix default</i>
 * postfix added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...          [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>/etc/init.d/postfix start</i>
Starting postfix......     [  ok  ]
				</pre>

				<impo>Veterán <c>sendmail</c> vagy <c>postfix</c> addiktoknak talán jobban kézre esik,
				ha a leveleiket a <path>/var/spool/mail</path>ben tartják a userek könyvtárai helyett,
				és inkább <e>mbox</e> formátumban, és nem <e>maildir</e> formában. Nem különösebben nehéz átkonfigurálni
				a <c>postfix</c>et és a <c>mutt</c>ot, hogy a standard unix (<e>mbox</e>) formát használják levelezéshez inkább.
				Editáld a <path>/etc/postfix/main.cf</path>-t,
				kommentezd be a <i>home_mailbox</i> bejegyzést és vedd ki a kommentet a
				<i>mail_spool_directory = /var/spool/mail</i> sor elől.
				Hozd létre a spool könyvtárat
				<c>mkdir -p /var/spool/mail</c> paranccsal, és indítsd újra a <c>postfix</c>et.
				Ez lerendezi a mailert, a <c>mutt</c> esetében meg csak
				át kell szerkeszteni az <path>/etc/mutt/Muttrc</path> fájlt, hogy <e>mbox</e>ot használjon, beírva, hogy
				<i>set mbox_type = mbox</i>
				és a <path>/var/spool/mail</path> könyvtár használatához, hogy
				 <i>set spoolfile=/var/spool/mail</i>.
				</impo>

				<p>Arra az esetre, ha inkább grafikus email klienst használnál, feltelepítünk egy webalapú mail szervert,
				a Squirrelmailt, ha tovább olvasod a guide-ot, lejjebb megtalálod. Vagy másik lehetőség: Daniel Robbins erősen
				ajánlja az IMAP (amit kicsit odébb mint a
				Squirrelmail függőségét fel fogunk tenni) és a KDE-s <c>kmail</c> kliens kombinációját. A kmail program a
				<path>kde-base/kdenetwork</path> csomag része.
				</p>

				<p>Lejjebb megtalálod még a Ximian-féle <e>Evolution</e> mint személyi információ-menedzser (PIM)
				telepítését, Palm pilot támogatással egyetemben. Ez ugyancsak kitűnően be képes tölteni a levelező-kliens feladatát.
				</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Samba</title>

			<section>
				<title>A Samba telepítése és konfigurálása</title>
				<body>

				<p>A samba egy figyelemreméltó programcsomag, amely lehetővé teszi, hogy a linuxos géped fájlokat és nyomtatót osszon
				meg MS Windows gépekkel. Részletesebb útmutatásért olvasd el
				 Daniel Robbins samba cikkeit a	<uri>http://www.ibm.com/developerworks?ca=dgr-Gentoo-dWhp</uri> címen.
				</p>

				<pre caption = "A samba telepítése">
# <i>emerge samba</i>
# <i>rc-update add samba default</i>
# <i>cd /etc/samba</i>
# <i>cp smb.conf.example smb.conf</i>
# <i>nano -w smb.conf</i>
				</pre>

				<pre caption="smb.conf -- workgroup">
# workgroup = NT-Domain-Name or Workgroup-Name, eg: REDHAT4
workgroup = MYGROUP <comment>[írd át a workgroupod nevére]</comment>
				</pre>

				<pre caption="smb.conf -- nyomtatás cups-szal">
# Elvileg nem kell megadni a nyomtatási rendszert, ha szabványos.
# Jelenleg a következők támogatottak:
# bsd, sysv, plp, lprng, aix, hpux, qnx
;   printing = bsd
printing = cups
				</pre>

				<pre caption="smb.conf -- titkosítás">
# Használhatsz jelszó-titkosítást. Olvasd el a
# ENCRYPTION.txt, Win95.txt és WinNT.txt fájlokat a Samba dokumentációban.
# Ne engedélyezd ezt az opciót, amíg a fenti fájlokat át nem olvastad.
encrypt passwords = yes
				</pre>

				<p>Az én Samba-szükségleteim viszonylag kicsik.  Mindössze fájlokat akarok tudni megosztani a linuxos és wines
				gépek között, és a linuxos gépet nyomtatószervernek szeretném használni
				 (<c>cups</c> használatával).  Telepítés után,
				elég pár kisebb változtatást eszközölni a <path>/etc/samba/smb.conf</path>
				fájlban.  Nevezetesen a <e>workgroup</e> változónak egyeznie kell a
				windowsos hálózat munkacsoportjával (nálam általában "OLYMPUS", de a "WORKGROUP"
				a default a windowson, ha jól emlékszem), a <e>nyomtatás</e> a <e>cups</e>ot kell, hogy használja
				 <e>bsd</e> helyett, és az <e>encrypt passwords = yes</e> sor elől ki kell venni
				a kommentet.  A Windowsos gépek alapból titkosított jelszavakat használnak,
				ezért ezt muszáj megtenni, hacsak nem akarod mindegyik windowsos gépen
				meghekkelni a registryt <comment>[nem ajánlott]</comment>.
				Sajnos a Windows másképp titkosítja a jelszavakat, mint a
				 Linux, így a Sambának külön jelszó-fájlra van szüksége.
				</p>

				<pre caption = "Felhasználók hozzáadása Sambában">
# <i>smbpasswd -a grant</i> <comment>[A "grant" helyére írd be a megfelelő nevet]</comment>
New SMB password:
Retype new SMB password:
Added user grant.
				</pre>

				<note>
				Mielőtt hozzáadnál egy felhasználót a Samba listájához, az illetőnek szerepelnie kell
				az <path>/etc/passwd</path> fájlban is!
				</note>

				<p>Minden olyan felhasználónak, aki el akarja majd érni a windows felől
				 a linuxot, le kell fittatnod a <c>smbpasswd</c> parancsot.  A Samba a jelszavait az
				<path>/etc/samba/private/smbpasswd</path> fájlban tárolja, ami magától létrejön, amikor
				először futtatod a <c>smbpasswd</c> parancsot.
				</p>

				<pre caption = "A Samba indítása">
# <i>/etc/init.d/samba start</i>
Starting samba...        [  ok  ]
				</pre>

				<p>Indítsd el a sambát, és rá kell tudnod kapcsolódni mindegyik wines gépről a linuxra, 				box from any of your windows machines and see the home directory for
				és látni az adott user home könyvtárát, meg a nyomtatásnak is mennie kell.
				Ha nem megy, nézd át a
				<path>/usr/share/doc/samba-2.2.5-r1/full_docs/textdocs/DIAGNOSIS.txt.gz</path>
				fájlt további információkért.
				</p>

				</body>
			</section>
		</chapter>

		<chapter>
			<title>Apache és Squirrelmail Webmail</title>
			<section>
				<title>Apache  SSL-lel és PHP-vel</title>

				<body>

				<p>Ha statikus IP címed van (vagy a dyndns-t vagy valami hasonló
				szolgáltatást használsz a dinamikus IP címeddel), esetleg szeretnél valami hatékony megoldást arra
				, hogy akkor is megnézhesd a leveleidet, amikor nem vagy otthon.  Az
				általam választott megoldás egy webmail szerver, a
				Squirrelmail telepítése, amit bármilyen böngészővel távolról is elérhetek.
				</p>

				<p>Az első lépés egy webszerver telepítése. A világ nagy része az Apach-ot használja;
				 mi is azt fogjuk. Feltesszük még a PHP-t is (a PHP4-et), mivel a Squirrelmail
				 PHP alapú program. Mire ezt olvasod, a verziószámok különbözhetnek alenti kódrészletben szereplőktől.
				 Kérlek, megfelelően írd át őket. Nem elég egyszerűen bemásolni a parancsokat a terminálba!</p>

				<pre caption = "Az Apache telepítése és beállítása">
# <i>emerge apache php mod_php</i>
# <i>ebuild /var/db/pkg/dev-php/mod_php-4.2.2-r1/mod_php-4.2.2-r1.ebuild config</i>
				</pre>

                                <p>Nézd át alaposan a <path>/etc/apache2/conf/apache2.conf</path> fájlt,
				 mivel az Apache széles körben konfigurálható.  Alapból az Apache gyökérkönyvtára
				(ahol először keresi a html-eket, ha rákapcsolódsz a
				http://www.szerverneve.akarmi vagy http://localhost címre) a <path>/home/httpd/htdocs</path>;
				tetszésed szerint áthelyezheted.
				</p>

				<pre caption="/etc/apache/conf/apache.conf">
# NE tegyél slasht a path végére.
#
DocumentRoot "/home/httpd/htdocs" <comment>(szerkeszd át, ha akarod)</comment>
				</pre>

				<pre caption = "Az Apache indítása bootkor">
# <i>rc-update add apache2 default</i>
 * apache2 added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...               [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/conf.d/apache2</i>
				</pre>

			<p>Használd az <c>rc-update</c> funkciót, hogy az Apache a default runlevelbe kerüljön, majd
                        szerkeszd az <path>/etc/conf.d/apache2</path> fájlt, írd be a következő sorokat hogy az SSL és PHP
			modulokat az Apache automatikusan betöltse magának induláskor.
			</p>

			<pre caption="/etc/conf.d/apache">
APACHE_OPTS="-D SSL -D PHP4"
			</pre>

			<pre caption = "Az Apache újraindítása">
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
 * Starting Apache...                            [ OK ]
# <i>lynx localhost</i>
			</pre>

			<p>Lellenőrizheted a webszervered működését, ha valamilyen böngészővel
			rákapcsolódsz a localhostra.  Ahhoz, hogy meggyőződhess róla, az SSL támogatás
			működik, kapcsolódj a <uri>http<comment>s</comment>://localhost</uri> címre.
			A <c>https</c> prefix közli a böngészővel, hogy <e>biztonságos</e> kapcsolatot kell
			létesítenie a szerverrel SSL segítségével.  A grafikus browsereken lesz valahol egy lakat ikon,
			 amelyik jelzi a biztonságos kapcsolatot.
			</p>

			<note>Amikor biztonságos kapcsolatot létesítesz, alighanem kapsz majd egy figyelmeztetést,
                        hogy az oldal biztonsági tanúsítványa nem ellenőrizhető.  Az ssl modul feltesz magának
			egy maga által szignált tanúsítványt, ami elvileg csak tesztelési célokat
                        szolgál. Személyes használatra ez teljesen
			 megfelelő.</note>

			<p>Most meg kell róla bizonyosodnunk, hogy a PKP jól működik  Első lépésben létrehozunk egy egyszerű php fájlt
			és elhelyezzük az Apache gyökérkönyvtárában.</p>

			<pre caption = "A PHP tesztelése">
# <i>echo "&lt;? phpinfo(); ?&gt;" > /home/httpd/htdocs/test.php</i>
# <i>lynx http://localhost/test.php</i>
			</pre>

			<pre caption="Működő Apache + PHP">
             	                                              phpinfo() (p1 of 26)
               	                  PHP Logo

   	                         PHP Version 4.0.6

     System Linux my.server.edu 2.4.10 #1 Tue Oct 9 16:33:50 Local
 	        time zone must be set--see zic manuali686 i686 unknown
   	                       Build Date Oct 16 2001
			</pre>

			<p>Ha valami a fentihez hasonlót látsz, akkor az Apache sikeresen lekezelte
			a PHP kódot.
			</p>

			<warn>Ha megnézed a fenti outputot, láthatod, hogy a <path>test.php</path> szkript egy <e>rakás</e> adatot
			elárul a rendszeredről. Jobban teszed, ha megszabadulsz tőle, mihelyst tudod, hogy
			a php működik.  (Vagy simán átnevezheted így: <c>mv test.php test.phps</c>.
			Az Apache a <path>test.phps</path> fájlt PHP forrásfájlként fogja megmutatni futtatás helyett.)
			</warn>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Courier IMAP</title>
			<body>

			<p>A Squirrelmail PHP alkalmazás, de egy IMAP szerver
			biztosítja a kapcsolatot a webszerver és az e-mail között. Mivel a Gentoo linux
			alapból Maildir mailkönytárakat használ, a Courier IMAP jó választás erre a célra.</p>

			<pre caption = "A Courier-imap emergelése/tesztelése">
# <i>emerge courier-imap</i>
# <i>rc-update add courier-imapd default</i>
 * courier-imapd added to runlevel default...
 * Caching service dependencies...                        [ ok ]
 * rc-update complete.
# <i>nano -w /etc/courier-imap/authdaemonrc</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd start</i>
# <i>telnet localhost 143</i>
Trying 127.0.0.1...
Connected to localhost.localdomain.
Escape character is '^]'.
* OK Courier-IMAP ready. Copyright 1998-2001 Double Precision, Inc.
See COPYING for distribution information.
1 LOGIN grant passwd <comment>(&lt;-- a "grant" helyére a saját userneved
és a "passwd" helyére a saját jelszavad írd be)</comment>
1 OK LOGIN OK
<comment>(Nyomd le a &lt;ctrl&gt;-"]"-t és írd be, hogy "quit" a kilépéshez)</comment>
			</pre>

			<pre caption="Helyes autorizálás az /etc/courier-imap/authdaemonrc-ben">
##NAME: authmodulelist:0
#
# The authentication modules that are linked into authdaemond.  The
# default list is installed.  You may selectively disable modules simply
# by removing them from the following list.  The available modules you
# can use are: authcustom authcram authuserdb authpam

#authmodulelist="authcustom authcram authuserdb authpam"
authmodulelist="authpam"
			</pre>

			<impo>A Courier IMAP általában az indítószkriptjében, az
			<path>/usr/lib/courier-imap/imapd.rc</path>-ben bedrótozza a felhasználó mailbox-típusát mint <path>$HOME/Maildir</path>.
			A Gentoo linux, azonban a $HOME/.maildir formát használja, ezért a courier-imap ebuild
			módosítja a <path>imapd.rc</path> szkriptet, hogy a <e>$MAILDIR</e> változót használja, melynek értékét a
			 Gentoo init szkriptből: <path>/etc/init.d/courier-imap</path> nyeri. Ha mást állítottál be
			felhasználó-mailboxnak, mint a <path>.maildir</path>, akkor módosítanod kell a
			 <e>MAILDIR=.maildir</e> bejegyzést a courier-imap init szkriptjében.</impo>

			<p>Ha azt akarod, hogy a Courier IMAP SSL támogatást használjon, csak el kell készítened
			az IMAP SSL tanúsítványt (és közölni a courier-imappal, merre találja),
			</p>

			<pre caption = "SSL tanúsítvány az IMAP részére">
# <i>/usr/sbin/mkimapdcert</i>
			</pre>

			<p>és indítsd el az imap-sslt.
			</p>

			<pre caption = "A Courier IMAP hozzáadása a default futási szinthez">
# <i>rc-update add courier-imapd-ssl default</i>
# <i>/etc/init.d/courier-imapd-ssl start</i>
			</pre>

			<p>Bármilyen IMAP-képes mail klienssel leellenőrizheted
			 az IMAP működését, mint pl. a netscape, kmail,
			vagy mutt.
			</p>

			<pre caption = "Az IMAP szerver kipróbálása">
# <i>mutt -f imap://localhost</i>
			</pre>

			<pre caption = "Az SSL IMAP szerver kipróbálása">
# <i>mutt -f imaps://localhost</i>
			</pre>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Squirrelmail</title>
		<body>

		<p>Szerencsére, ha már a többi alkotóelem a helyén van és működik,
		a Squirrelmail telepítése egyszerű feladat.</p>

		<pre caption = "A Squirrelmail emergelése">
# <i>emerge squirrelmail</i>
# <i>cd /home/httpd/htdocs</i>
# <i>cd squirrelmail</i>
# <i>./configure</i>
		</pre>

		<note>Ha az Apache-od gyökere nem a <path>/home/httpd/htdocs</path>,
		esetleg módosítanod kell a <path>net-mail/squirrelmail</path> ebuildet,
		hogy oda mutasson.</note>

		<p>Hogy a squirrelmail jól működjön, meg kell róla győződnöd, hogy a fájlok tulajdonosa ugyanaz,
		mint az Apache-é (a squirrelmail ebuild feltételezi, hogy a user az "apache").
		A <c>./configure</c> kiadása után válaszd a <e>2</e>. opciót:</p>

		<pre caption="Squirrelmail configuration -- Server settings">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
Server Settings
1.  Domain               : my.server.edu
2.  IMAP Server          : localhost
3.  IMAP Port            : 143
4.  Use Sendmail/SMTP    : SMTP
6.    SMTP Server        : localhost
7.    SMTP Port          : 25
8.    Authenticated SMTP : false
9.  Server               : courier
10. Invert Time          : false
11. Delimiter            : detect

R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit

Command >>
		</pre>

		<p>Ügyelj rá, hogy a <e>Server</e> beállítás <e>courier</e> legyen.
		Menj vissza a főmenübe, és válaszd a <e>4</e> opciót, a General
		Options-t.
		</p>

		<pre caption="Squirrelmail configuration -- General options">
SquirrelMail Configuration : Read: config.php
---------------------------------------------------------
General Options
1.  Default Charset        : iso-8859-1
2.  Data Directory         : ../data/
3.  Attachment Directory   : /tmp/
4.  Default Left Size      : 150
5.  Usernames in Lowercase : false

R   Return to Main Menu
C.  Turn color off
S   Save data
Q   Quit

Command >>
		</pre>

		<p>Én a csomagban megadott data könyvtárat használom, bár biztonságosabb
		lenne az Apache dokumentumkönyvtáron kívül esőt használni. Ezenkívül a
		<path>/tmp</path> könyvtárat használom a csatolmányokhoz.
		</p>

		<p>Most már csak újra kell indítani az Apache-ot, és mehet a móka! </p>

		<pre caption = "Az Apache újraindítása">
# <i>/etc/init.d/apache2 restart</i>
		</pre>

		<p>Most nézz el a böngésződdel a<uri>https://localhost/squirrelmail/src/login.php</uri> címre, és mennie kell!</p>

		<pre caption = "A Squirrelmail tesztelése">
# <i>lynx https://localhost/squirrelmail/</i>
		</pre>

		<pre caption="Squirrelmail login oldal">
                                           SquirrelMail - Login
   	                           [sm_logo.jpg]

       	              SquirrelMail version 1.2.0 [rc2]
           	        By the SquirrelMail Development Team

               	             SquirrelMail Login

       Name: ____________________
 Password: ____________________

   	                               Login
		</pre>

		<p>(Nem nagyon javaslom, hogy lynx-szel használd a Squirrelmailt, de elvileg lehet!)</p>

		</body>
	</section>
</chapter>

	<chapter>
		<title>Személyi Információ Menedzselés</title>

		<section>
			<title>Evolution Palm támogatással</title>
			<body>

			<p>Az Evolution különösen szimpatikus PIM
			eszköz, ami egész jól összehozható a Palm Pilottal. Az első lépés az
			 evolution emergelése.  Ha valóban Palm Pilottal szándékozol használni az evolutiont,
			 ügyelj rá, hogy a "pda" szerepeljen a USE változók közt a
			<path>/etc/make.conf</path> fájlban, mielőtt az evolutiont felmerítenéd.
			</p>

			<pre caption = "Az Evolution felmerítése">
# <i>emerge --pretend evolution</i>
# <i>emerge evolution</i>
			</pre>

			<p>Sajnálatos módon, az evolution fordítása az örökkévalóságnál egy icipicit tovább tart
			(figyeld meg, hogy a <c>mozilla</c> is függősége!); legyen előtted pár liter
			kávé/tea a várakozáshoz.
			</p>

			<p>Az <c>evolution</c> telepítése mellett a szükséges Palm pilot eszközök is feltelepednek.
			  Hogy a normál userek is szinkronizálhassák a pilotjukat, néhány változtatást
			kell eszközölnünk a soros port hozzáférésben.  Feltételezem, hogy a Palm bölcső
			az első soros prothoz csatlakozik (/dev/ttyS0, vagy /dev/tts/0 a "devfs" rendszer szerint).
			</p>

			<pre caption = "Soros eszköz hozzáadása">
# <i>groupadd serial</i>
# <i>chown root.serial /dev/tts/0</i>
# <i>chmod g+rw /dev/tts/0</i>
# <i>ls -l /dev/tts/0</i>
crw-rw----    1 root     serial     4,  64 Dec 31  1969 /dev/tts/0
# <i>ln -s /dev/tts/0 /dev/pilot</i>
# <i>nano -w /etc/group</i> <comment>(tedd be a megfelelő usereket a serial csoportba)</comment>
			</pre>

			<p>Hozzáadtunk a rendszerhez egy "serial" csoportot, amelybe be kell tenned minden olyan usert,
			akinek hozzá kell férnie a soros porthoz (minden Palm pilot user).  A
			serial csoportnak "rw" hozzáférést adtunk a <path>/dev/tts/0</path>-re, és a jövő kedvéért
			csináltunk egy <path>/dev/pilot</path> szimlinket a
			<path>/dev/tts/0</path> mutatva.  A Gentooban korábban eszközölt változtatásoknak köszönhetően ezek a szimlinkek megmaradnak újraindításkor.
			</p>

			<note>
			Akik a pre-rc6-r13 verziót használják, upgradelhetik a <path>sys-apps/baselayout</path>ot
			és a <path>sys-apps/devfsd</path>-t (és frissíthetik az összes "._cfg*" fájlt az
			<path>/etc</path>-ben, ami létrejön emiatt), vagy egyszerűen beírhatják a megfelelő hozzáféréseket
			és szimlinket az <path>/etc/devfsd.conf</path>ba.
			</note>

			<p>A felhasználók a <path>tools/Pilot settings</path> menüpontot használhatják az evolutionben
			a Gnome pilot program beállításához.  Ne feledd el beállítani a "Pilot Conduits" és a
			 "Pilot Link" opciókat a Gnome Control Centerben.
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>

