<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: distcc.xml,v 1.5 2012/06/30 18:19:42 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="hu">

<title>Gentoo Distcc Dokumentáció</title>

<author title="Szerző">
  <mail link="lisa@gentoo.org">Lisa Seelye</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
  <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
  <mail link="erwin@gentoo.org">Erwin</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
  <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
</author>
<author title="Bíráló">
  <mail link="blubber@gentoo.org">Tiemo Kieft</mail>
</author>
<author title="Fordította">
  <mail link="balage@makacs.duf.hu">Németh Balázs</mail>
</author>
<author title="Lektor">
  <mail link="alephlg@gmail.com">Lónyai Gergely</mail>
</author>

<abstract>
Ez a dokumentum HOGYAN-ként funkcionál a distcc Gentoon történő használatához.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.19</version>
<date>2007-06-22</date>

<chapter>
<title>Bevezető</title>
<section>
<title>Mi a distcc?</title>
<body>

<p>
A distcc egy olyan program, amelyet arra terveztek, hogy fordítási feladatokat 
osszon el egy hálózat meghatározott gépei között. 
Egy szerver részből áll, ez a <c>distccd</c>, és egy kliens részből, ez pedig 
a <c>distcc</c>.  A distcc képes együttműködni a 
<uri link="http://ccache.samba.org">ccache</uri>-sel, Portage-zsal, és egy 
kis munkával az Automake-kel is.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>A distcc használata rendszertöltés (bootstrap) során</title>
<body>

<p>
Ha distcc-t szeretnél használni a Gentoo telepítés rendszertöltése során, 
akkor mindenféleképpen olvasd el 
a <uri link="#bootstrapping">distcc használata rendszertöltéskor</uri> részt, 
amelyről szó lesz még ebben a dokumentumban.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Beállítás</title>
<section>
<title>Függőségek</title>
<body>

<p>
A Distcc használatához fontos, hogy a hálózatod összes gépén ugyanannak a 
verziójú GCC-nek kell telepítve lennie. Például, a 3.3.x  (ahol az x változik) 
verziók keverése megengedett, de a 3.3.x verzió 3.2.x verzióval történő 
keverése során <b>előfordulhat</b>, hogy fordítási hibákat vagy futtatási 
hibákat fog eredményezni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Distcc telepítése</title>
<body>

<p>
Néhány opciót át kell gondolnod mielőtt feltelepítenéd a distcc-t.
</p>

<p>
A distcc-hez tartozik egy grafikus monitor is, amellyel figyelemmel 
kísérhetőek a szétosztott feladatok.  Ha Gnome-ot használsz, akkor rakd be a 
'gnome' flaget a USE flagek közé. Ha nem használsz Gnome-ot, de mégis igényt 
tartanál a monitorra akkor a USE flagek közé vedd fel a 'gtk' flaget.
</p>

<pre caption="Distcc telepítése">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

<impo>
Ne felejtsd el, hogy minden fordításon osztozó gépen szükséges a distcc 
telepítése.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>A Portage felkészítése Distcc használatára</title>
<body>

<p>
A Portage distcc használatára történő beállítása egyszerű. Hajtsd végre a 
következő lépéseket az összes rendszeren, amelyek részt fognak venni az 
elosztott fordításban.
</p>

<pre caption="A Distcc és a Portage összepárosítása">
# <i>emerge distcc distcc-config</i>
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Az N értékét a saját beállításodnak megfelelő számra állítsd be)
</comment>
<comment>(Elfogadott az N változó értékadására a 'elérhető CPU-k kétszerese 
+1' képlet használata)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
<comment>(Add hozzá a distcc-t a FEATURES változóhoz)</comment>
FEATURES="distcc"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>A résztvevő hosztok megadása</title>
<body>

<p>
Használd a <c>distcc-config</c> parancsot a hosztok listájának megadásához. A 
következő példa az alkalmazható formátumokat mutatja be:
</p>

<pre caption="Példák hosztok definiálására">
192.168.0.1          192.168.0.2                       192.168.0.3
192.168.0.1/2        192.168.0.2                       192.168.0.3/10
192.168.0.1:4000/2   192.168.0.2/1                     192.168.0.3:3632/4
@192.168.0.1         @192.168.0.2:/usr/bin/distccd     192.168.0.3
<comment>(Létezik még pár módszer amivel megadhatunk további hosztokat. Bővebb 
információkért lásd a distcc man oldalát.)</comment>
<comment>Ha szeretnél a saját gépeden is fordítani, akkor rakd be a hosztok 
közé a 'localhost'-ot is. Vice versa, ha nem szeretnéd a saját géped 
fordításra használni (ami gyakori eset), akkor hagyd ki a hosztlistából. Egy 
lassú gépen a localhost használata leronthatja az összteljesítményt. Győződj 
meg arról, hogy mindent a legjobb teljesítményre állítottál.</comment>
<comment>Megjegyzés: A localhostra ne hivatkozz IP címmel (127.0.0.1), mert 
csak 'localhost'-ként fogadja el!</comment>
</pre>

<p>
Összességében komplikáltnak tűnhet, de a legtöbb esetben az 1. vagy 2. sor 
variációja működni szokott.
</p>

<p>
Mivel a legtöbb ember sosem fogja használni a 3., 4. sort, ezért bővebb 
információkért látogasd meg a 
<uri link="http://distcc.samba.org/man/distcc_1.html">distcc dokumentációját
</uri>, vagy a distcc man oldalát (man distcc).
</p>

<p>
Például az előző példában lévő első sor alkalmazására használd a következő 
parancsot:
</p>

<pre caption="Példa parancs hosztok megadására">
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "192.168.0.1 192.168.0.2 192.168.0.3"
</i>
</pre>

<p>
Szerkeszd a <path>/etc/conf.d/distccd</path> fájlt az igényeidnek megfelelően, 
és győződj meg róla, hogy az <c>--allow</c> direktívát állítsd be, hogy csak a 
megbízható hosztokat engedélyezd. A biztonság fokozható a <c>--listen</c> 
direktíva használatával, amellyel a distcc démon tudtára hozható, hogy melyik 
IP címeket figyelje (többgépes otthoni rendszerek). Bővebb biztonsági 
információkat a distcc-vel kapcsolatban a 
<uri link="http://distcc.samba.org/security.html">Distcc Biztonsági 
Útmutatóban</uri> találhatsz.
</p>

<impo>
Fontos, hogy használd az --allow és a --listen direktívákat. Bővebb 
inormációkért olvasd el a distccd man oldalát vagy a fentebb hivatkozott 
dokumentumot.
</impo>


<p>
Mostanra elindíthatod a distcc démonokat az összes résztvevő számítógépen:
</p>

<pre caption="Distcc démon elindítása">
<comment>(distccd hozzáadása az alapértelmezett futási szinthez)</comment>
# <i>rc-update add distccd default</i>
<comment>(distcc démon elindítása)</comment>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Distcc beállítása, hogy Automake-kel is menjen</title>
<body>

<p>
Ez némely esetben könnyebb, mint a Portage beállítása. Annyit kell tenni, hogy 
frissítsük a <c>PATH</c> változót, hogy tartalmazza a <path>/usr/lib/distcc/
bin</path> útvonalat, méghozzá sorrendben hamarab, mint a <c>gcc</c>-t 
tartalmazó könyvtár (<path>/usr/bin</path>). Bár van mégegy kikötés. Ha ccache-
t is használsz, akkor a distcc-t a ccache után kell írni:
</p>

<pre caption="Elérési útvonalak beállítása">
# <i>export PATH="/usr/lib/ccache/bin:/usr/lib/distcc/bin:${PATH}"</i>
<comment>A fenti bejegyzést hozzáadhatod a ~/.bashrc fájlodhoz vagy valami vele 
egyenértékű fájlhoz, hogy minden bejelentkezéskor beállítsa a PATH változó 
helyes értékét.</comment>
</pre>

<p>
Ezután, ahol normál esetben <c>make</c>-t írnál be, mostantól 
<c>make -jN</c>-t írjál, (ahol N egész szám). Az N értéke függ a hálózatodtól 
és a fordításra használt gépek típusától. Teszteld a beállításokat, hogy 
kitapasztald melyik adja a legjobb teljesítményt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cross-Compiling azaz Keresztplatformos-fordítás</title>
<section>
<body>

<p>
A keresztplatformos-fordítást arra használják, hogy egy architektúrát 
használva egy másik architektúra számára fordítsanak programokat. Ez annyira 
egyszerű lehet, mint egy Athlon-t (i686) használni programok fordítására egy 
K6-2-eshez (i586), vagy egy Sparc-ot ppc programok fordításához. Az egész 
leírást megtalálhatod a <uri link="/doc/en/cross-compiling-distcc.xml">DistCC 
Keresztplatformos-fordítás Útmutatóban</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="bootstrapping">
<title>Distcc használata a rendszertöltő fordításához (Bootstrap)</title>
<section>
<title>1. lépés: Portage beállítása</title>
<body>
<!-- 
Note that this will need to become a link to the old 2005.1 networked handbooks
once the 2006.0 handbooks are released. Until then, the link can stay.
-->
<p>
Indítsd el a gépedet egy Gentoo Linux LiveCD-vel és kövesd a 
<uri link="/doc/en/handbook/handbook-x86.xml?part=1">telepítési 
útmutatót</uri> egészen a rendszertöltő részig (bootstrapping). (Lásd a 
<uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">Gentoo GYÍK</uri> dokumentációt bővebb 
információkért a rendszertöltőről.) Majd állítsd be a Portage-t a Disctcc 
használatára:
</p>

<pre caption="Előzetes beállítások">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
<comment>(Add hozzá a distcc-t FEATURES listához</comment>
FEATURES="distcc"
<comment>(Módosítsd a MAKEOPTS értékét, hogy tartalmazza a -jN értéket, ahol 
az N az elérhető CPU-k kétszerese +1)</comment>
MAKEOPTS="-jN"
</pre>

<pre caption="Elérési útvonalak beállítása">
# <i>export PATH="/usr/lib/ccache/bin:/usr/lib/distcc/bin:${PATH}"</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>2. lépés: Distcc beszerzése</title>
<body>

<p>
Distcc telepítése:
</p>

<pre caption="Distcc telepítése az új rendszerünkön">
# <i>USE='-*' emerge --nodeps sys-devel/distcc sys-devel/distcc-config</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>3. lépés: Distcc beállítása</title>
<body>

<p>
Futtasd a <c>distcc-config --install</c> parancsot, hogy beállítsd a distcc-t:
</p>

<pre caption="Utolsó Distcc simítások">
<comment>(Helyettesítsd a host1, host2, ... neveket a résztvevő gépek IP 
címeivel)</comment>
# <i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost host1 host2 host3 ..."</i>
<comment>Egy példa: 
<i>/usr/bin/distcc-config --set-hosts "localhost 192.168.0.4 192.168.0.6"</i>
</comment>
</pre>

<p>
A Distcc készen áll, hogy besegítsen a rendszertöltő fordításába! Folytasd a 
hivatalos telepítési útmutató utasításaival és <e>ne feledd</e> újra emergelni 
a distcc-t az <c>emerge system</c> után. Azért kell, hogy biztosra menjünk, 
minden függőség megfelelően települ.
</p>

<note>
A rendszertöltő és az <c>emerge system</c> során úgy tűnhet, hogy a distcc 
nincs használatban. Ezt azért van, mert néhány ebuild nem működik megfelelően 
a distcc-vel, így szándékosan letiltják azt.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Hibakeresés</title>
<section>
<title>Néhány csomag nem használja a Distcc-t</title>
<body>

<p>
Amikor különböző csomagokat fordítasz, észreveheted, hogy néhányuk nem 
osztódik szét distcc-vel (nem fodul párhuzamosan). Ezt az okozhatja, hogy a 
csomag Makefile-ja nem támogatja a párhuzamos műveletvégrehajtást, vagy a 
csomag karbantartója szándékosan letiltotta valamilyen ismert hiba miatt.
</p>

<p>
Időnként előfordulhat, hogy a distcc miatt a csomag nem fodul le. Ha ez 
történne veled is, akkor légyszíves jelezd a hibát a 
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri> felé.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kevert GCC Verziók</title>
<body>

<p>
Ha többféle GCC verzióval rendelkezel a fordításban résztvevő gépeken, akkor 
nagy valószínűséggel nagyon furcsa hibákba fogsz ütközni. Ezt kikerülendő, 
győződj meg arról, hogy az összes hoszt ugyanazt a GCC verziót használja.
</p>

<p>
Az utóbbi Portage frissítések megváltoztatták a Portage viselkedését és a 
<c>${CHOST}-gcc</c> formát használják a <c>gcc</c> forma helyett. Ez azt 
jelenti, hogy ha kevered az i686 architektúrájú gépeket más típusokkal (i386, 
i586), akkor problémákba fogsz ütközni. A problémát kikerültheted ha 
exportálod a változókat a következő formában 
<c>export CC='gcc' CXX='c++'</c> vagy illeszd be a 
<path>/etc/make.conf</path>-ba.
</p>

<impo>
Amennyiben ezt teszed, explicit módon megváltoztatod a Portage viselkedését és 
furcsa problémákba ütközhetsz a jövőben. Csak akkor tedd ezt, ha kevered a 
CHOST-okat!
</impo>


</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Distcc extrák</title>
<section>
<title>Distcc monitorok</title>
<body>

<p>
A Distcc kétféle monitorozó eszközt tartalmaz. A karakteres felületű mindig 
belefordul a csomagba és a neve <c>distccmon-text</c>.  Az első alkalommal 
történő futtatása kicsit összezavaró lehet, de igazán könnyű használni. Ha a 
programot paraméter nélkül futtatod, akkor csak egyszer fut le. Amennyiben egy 
számot adsz meg neki, akkor frissíteni fog minden N másodpercben (, ahol N az 
argumentum, amit átadtál a programnak indulásakor).
</p>

<p>
A másik monitor csak akkor kapcsol be, ha engedélyezed a <c>gtk</c> vagy 
<c>gnome</c> <c>USE</c> zászlókat. Ez a monitor GTK+ alapú és X környezetben 
fut, és eléggé aranyos :-) A Gentoo-ban ezt a GUI monitort 
<c>distccmon-gui</c>-nak hívják, mert ez kevésbé zavaró. Egyébként 
előfordulhat, hogy máshol <c>distccmon-gnome</c> néven hivatkoznak rá.
</p>

<pre caption="Monitorozók elindítása">
# <i>distccmon-text N</i>
<comment>(Vagy)</comment>
# <i>distccmon-gui</i>
<comment>Hogy monitorozd a Portage distcc használatát, használd a következőt:
</comment>
# <i>DISTCC_DIR="/var/tmp/portage/.distcc/" distccmon-text N</i>
<comment>(Vagy)</comment>
# <i>DISTCC_DIR="/var/tmp/portage/.distcc/" distccmon-gui</i>
</pre>

<impo>
Ha a distcc könyvtárad máshol található, akkor annak megfelelően változtasd 
meg a DISTCC_DIR változó értékét.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

