<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">
<title>Gentoo Linux Kernel Útmutató</title>
<author title="Szerző">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Közreműködő">
    <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
    <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
    <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Fordító">
    <mail link="nyari.zoltan@freemail.hu">Nyári Zoltán</mail>
</author>


<abstract>
Ez a dokumentum egy áttekintést ad az összes kernelforrásról, amit a Gentoo
a Portage által nyújt.
</abstract>

<license/>
<version>0.1</version>
<date>16 May 2003</date>

<chapter>
<title> Bevezető</title>
<section>
<body>

<p>
Ahogy minden más a Gentoo Linuxban, a Gentoo kernel csapat filozófiája is az,
hogy a felhasználónak annyi szabadságot adjon a választásban, amennyi lehetséges.
Ha megnézed az <c>emerge -s sources</c>t, akkor a kernelek széles választékát látod.
Ebben a dokumentumban megpróbálok rövid eligazítást adni az egyes patch készletek céljáról, és
az egyéb kernel forrásokról, amit a rendelkezésedre bocsátunk
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title> A választék, 1. rész</title>
<section>
<title>gentoo-sources</title>
<body>

<p>
A legtöbb felhasználónak a <c>gentoo-sources</c> ajánlott.
A <c>gentoo-sources</c> csomag különleges beállított kernel patcheket tartalmaz, amik
optimalizalt feladatokra lettek tervezve, mint például fordítás közbeni zenehallgatásra,
internetezésre. A legtöbben közületek, akiknek új a Gentoo, valószínűleg soha nem müködtettetek
olyan rendszert, ahol fordítottátok a csomagokat forrásból, mialatt a mindennapi
feladataitokat végeztétek. Ha a <c>vanilla-sources</c>-t
(a <uri>http://www.kernel.org</uri> által kiadott hivatalos forrást) használod,
észreveheted, hogy a rendes feladatok -- mint például zenehallgatás, az egér
mozgatása, stb -- szaggatottnak tűnhetnek mialatt csomagokat fordítasz.
</p>

<p>
A <c>gentoo-sources</c> egy frissített ACPI alrendszert tartalmaz, és a
Con Kolivas-féle nagyteljesítményű kernel patcheken (<c>ck-sources</c>) alapszik.
Támogatja a grSecurity-t (a biztonsági patchek egy készlete ACL támogatással), az EVMS(2)-t
(egy nagy rugalmasságú háttértárkezeléssel és egyszerű partíció átméretezéssel rendelkező fájlrendszer), a JFS-t (Az IBM nagyteljesítményű fájlrendszere), a legfrissebb NTFS drivereket
és még sok mást.
</p>

<p>
Mivel a gentoo-sources úgy készült, hogy maximális teljesítményt hozzon ki a gépből,
kiválóan megfelel játékok futtatásához is.
</p>

<p>
Az alábbi USE-flageket lehet beállítani az opcionális csomagok kiválasztásához:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Leírás</th></tr>
<tr><ti>aavm</ti><ti>Andrea Arcangeli-féle memóriakezelés használata</ti></tr>
<tr><ti>evms2</ti><ti>EVMS 2.0.1 használata EVMS 1.2.1 helyett</ti></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Kriptográfiai patchek alkalmazása</ti></tr>
<tr><ti>usagi</ti><ti>USAGI megtartása, superfreeswan, patch-int, loop-jari eldobása</ti></tr>
</table>


</body>
</section>
<section>
<title>vanilla-sources</title>
<body>

<p>
A következő kernel forrás, ami ismerős lehet a Linux felhasználóknak, az a
<c>vanilla-sources</c>. Ahogy fent említettem ez a hivatalos a <uri>http://www.kernel.org/</uri>
által kiadott kernelforrás. Ezt a forrást nem maga Linus Torvalds tartja karban, hanem
Marcelo Tosatti. Linus a fejlesztői kernel vezetője, de ő csak egy ember, ezért a stabil kernel
fejlesztésének karbantartását másra bízza.
Így lett Alan Cox a linux-2.2 kernel sorozat karbantartója és Marcelo Tosatti a linux-2.4 kernel
sorozaté. Ezen alapszik az összes többi patch készlet. Marcelo kiváló munkát végez
ennek eredménya a stabilitás és a széles körű hardvertámogatás.
</p>

<p>
A <c>vanilla-sources</c> feltehetőleg a legstabilabb rendelkezésre álló kernelforrás, mert
ez a legjobban tesztelt és az összes többinek is ez az alapja. Ha nincs szükséged a többi kernel
által nyújtott extrákra, akkor a <c>vanilla-sources</c> a neked való.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gs-sources</title>
<body>

<p>
Azoknak a felhasználóknak, akiknek másodlagos az interaktív munkafelület a megbízhatósággal
és a hardvertámogatással szemben azoknak ajánljuk a <c>gs-sources</c>-t.
A GS a Gentoo Stable rövidítése (Kreatív nem?). Ez a patch készlet arra lett tervezve, hogy
a legjobb hardvertámogatás nyújtsa és a szervereid működjenek akkor, amikor szükséged van rájuk.
Ez a kernel nem tartalmaz néhány aggresszív teljesítmény növelő patchet a
<c>gentoo-sources</c>-ból, de megmaradt a nagy teljesítmény, amit a vanilla kernelekből ismerünk.
Amint lehetséges, hozzáadjuk a szerver patcheket, ha ez nem csökkenti a stabilitást.
</p>

<p>
Ez a kernel támogatja a legfrissebb ACPI alrendszert, EVMS-t, ECC-t (A HA Linux rendszerekhez
szükséges), Titkosított Visszacsatoló Eszközöket, NTFS-t, Win4Lin-t és az XFS-t. Tartalmaz
frissítést IDE, ext3 és néhány hálózati kártya driverhez az egyéb patchek mellett.
</p>

<p>
Tehát ez a kernel kíváló szervereknek és magas hozzáférhetőségű rendszereknek.
</p>

<p>
Az alábbi USE-flageket lehet beállítani az opcionális csomagok kiválasztásához:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Leírás</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Kriptográfiai patchek alkalmazása</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>pfeifer-sources</title>
<body>

<p>
A <c>pfeifer-sources</c>-ből lesz a <c>gentoo-sources</c> rengeteg tesztelés után.
A <c>gentoo-sources</c> patcheit először a <c>pfeifer-sources</c>-be rakják tesztelésre.
Szóval, ha a <c>gentoo-sources</c> teljesítményét és a legmodernebb patcheket akarod, akkor
használd a <c>pfeifer-sources</c>-t.
</p>

<p>
Az alábbi USE-flageket lehet beállítani az opcionális csomagok kiválasztásához:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Leírás</th></tr>
<tr><ti>aavm</ti><ti>Andrea Arcangeli-féle memóriakezelés használata</ti></tr>
<tr><ti>evms2</ti><ti>EVMS 2.0.1 használata EVMS 1.2.1 helyett</ti></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Kriptográfiai patchek alkalmazása</ti></tr>
<tr><ti>usagi</ti><ti>USAGI megtartása, superfreeswan, patch-int, loop-jari eldobása</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-sources</title>
<body>

<p>
A <c>hardened-sources</c> a Gentoo Hardened különböző projektjeihez nyújt
megnövelt biztonságú és stabilitású patcheket. További információ a
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> oldalon.
</p>

<p>
Az alábbi USE-flageket lehet beállítani az opcionális csomagok kiválasztásához:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Leírás</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>grSecurity helyettesítése SELinux támogatással</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>xfs-sources</title>
<body>

<p>
Az <c>xfs-sources</c> EVMS, ACPI, grSecurity és amire már biztos rájöttél a legfrissebb XFS
támogatást tartalmazza. A Gentoo LiveCD az <c>xfs-sources</c>-t használja, ha tudni akarod :-)
</p>

<p>
További információk az XFS-ről a <uri>http://oss.sgi.com/projects/xfs/</uri> oldalon.
</p>

<p>
Az alábbi USE-flageket lehet beállítani az opcionális csomagok kiválasztásához:
</p>

<table>
<tr><th>Flags</th><th>Leírás</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Kriptográfiai patchek alkalmazása</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Architektúra-függő kernelek</title>
<body>

<p>
Az <c>alpha-sources</c>, <c>arm-sources</c>, <c>hppa-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>ppc-sources</c> és a <c>sparc-sources</c>, ahogy a nevükből is látszik,
olyan patcheket tartalmaznak, hogy a meghatározott architektúrán legjobban fussanak.
Tartalmaznak néhány patchet a fent és lent említett patch készletekből.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-benh</title>
<body>

<p>
A <c>ppc-sources-benh</c> egy további hardware támogatást tartalmazó <c>ppc-sources</c> kernel.
A <c>ppc-sources</c> nem annyira kísérleti, mint ez a kernel.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-crypto</title>
<body>

<p>
A <c>ppc-sources-crypto</c> CryptoAPI támogatás nyújt a Gentoo Linux PPC Kernelhez.
További információ a CryptoAPI-ról a <uri>http://www.kerneli.org/about/</uri> oldalon.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-dev</title>
<body>

<p>
A <c>ppc-sources-dev</c> csomag a <c>ppc-sources</c> fejlesztői forrásait tartalmazza.
Minden patch, ami a <c>ppc-sources</c> része lesz először a <c>ppc-sources-dev</c>-be kerül.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>compaq-sources</title>
<body>

<p>
A <c>compaq-sources</c> csomag a RedHat Alpha kernel forrását tartalmazza, amit a Compaq tart karban.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title> A választék, 2. rész</title>
<section>
<body>

<p>
Most, megpróbálom röviden leírni a többi <path>sys-kernel/*-sources</path>-t, amit
akkor látsz, ha lefuttatod a <c>emerge -s sources</c> parancsot. Nézzük őket
ábécé sorrenben.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
Az elsö az <c>aa-sources</c>. Ez az Andrea Archangeli-féle patch készlet.
Andrea bámulatos programozóként ismert a hackerek körében. Az ő általa készített kernel patchkészletben
van az emberiség által ismert egyik legagresszívebbre behangolt VM (Virtuális Memória) patch.
Amikor utóljára néztem, tartalmazta az SGI XFS fájlrendszerét és a 0(1) feladatütemezőt Ingo Molartól.
(ami a Linux 2.6-os kernel alapértelmezett feladatütemezője lesz)
</p>

<p>
Ez User Mode Linux támogatást is nyújt (nézd meg a <uri link="/doc/en/uml.xml">UML Útmutatót</uri>
további információért) és tartalmazza a legfrissebb TUX webszervert (egy kernelben lévő webszerver).
</p>

<p>
Ha a többi kernellel memória kezelési gondjaid vannak, akkor a <c>aa-sources</c> lehet a megoldás.
Ha optimizálni akarod a Linux rendszer memória kezelését, akkor az <c>aa-sources</c> az, amire
<e>feltétlenül</e> szükséged van.
</p>

<p>
Látogasd meg a
<uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/andrea/kernels/v2.4</uri>
oldalt, további információért az ebben a kernelben található patchekről.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ac-sources</title>
<body>

<p>
A következő az <c>ac-sources</c>. Ez az Alan Cox-féle patch készlet szemben a
2.4-es kernel sorozattal. Ebben a patch készletben megtalálhatod a 0(1)
feladatütemezőt, a legfrisseb naprakész 2.4-es IDE rendszert és sok más egyéb
patchet ami arra vár, hogy belefoglalják a 2.4-es kernel sorozatba.
</p>

<p>
Ezt a kernel úgy ismerik, hogy nagyon tisztességes támogatást tartalmaz
néhány kiegészítő hardverhez, és ez lehet a jelölted, ha egy stabil, de
nem olyan konzervatív kernelre van szükséged, mint a <c>vanilla-sources</c>.
</p>

<p>
Nézd meg a
<uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/alan/linux-2.4/</uri>
oldalt, hogy lásd min dolgozik Alan.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
A <c>ck-sources</c> a Con Kolivas-féle kernel patch készlet.
Ezt a kernelt nagy desktop sebességre optimalizálták, azon az
áron, hogy kisebb a teljesítmény és a feladatütemező kevésbé képes az alkalmazásokat
prioritás alapján sorrendbe szervezni. Con Kolivas megvizsgálja a kernelek teljesítményét,
hogy megtalálja a tulajdonságok legjobb kombinációját a desktop használathoz.
Nézd meg a <uri>http://kernel.kolivas.org</uri> oldalt további információkért
Conról és patch készleteiről.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
A <c>development-sources</c> az aktuális instabil kernel. A Linux kernelnek
ez az ága az, amit maga Linus tart karban. Ez a gyorsan változó játszótér
a helyszíne a következő stabil kernel kivitelezésének, javításának és tesztelésének
mielőtt kiadnák a Linux felhasználók nagy tömegének.
</p>

<p>
Ha a legfrissebb támogatást és kísérleti rendszermag változásokat akarod, akkor
ez kell neked. De jegyezd meg, ezek <e>nagyon</e> kísérleti források
és <e>nem</e> ajánlott termelés szempontjából kritikus rendszereken használni.
</p>

<warn>
A Gentoo Linux nem nyújt támogatást a <c>development-sources</c> hibáihoz,
mert túl gyakran változik és néha tönkretesz dolgokat.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>gaming-sources</title>
<body>

<p>
A <c>gaming-sources</c> alapja a <c>ck-sources</c> és a nagy teljesítményre van
behangolva. Tartalmaz még néhány patchet játékhoz kapcsolódó hardwarekhez (pl.:Grafikus kártya, hangkártya)
</p>

<p>
Ha megrögzött játékos vagy, akkor ez a te választásod.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
Az <c>mm-sources</c> alapja a <c>development-sources</c>, és tartalmazza
Andrew Morton patch készletét. Ez összegyűjt néhány egyéb patchet, mint
ext2/3 kiterjesztett attribútumok és hozzáférés szabályzó listák, Page Table
Sharing, az Orlov Allocator, non-linear mapping behaviour, stb. egyetlen patch készletbe.
</p>

<p>
Ha valóban csilivili új dolgokat akarsz, és úgy érzed, a sima
fejlesztői kernel lámáknak való, próbálkozz az <c>mm-sources</c>-zal
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mosix-sources</title>
<body>

<p>
A <c>mosix-sources</c> olyan patcheket tartalmaz, amik a csoportosított számításokhoz
a MOSIX-ot támogatják. A cluster olyan csomópontokból (PC-ékből) áll, amik rendelkeznek
azzal a szoftware-rel, amivel a megosztott feladatokat kezelik. A clusterekkel nincs
szükséged szuperszámítógépekre, a hosszú feladatokhoz. További információ a <uri>http://www.mosix.org</uri>
oldalon.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
Az <c>openmosix-sources</c> patchei támogatják az openMosix rendszert.
(olyan, mint a Mosix csak nyílt forráskódú). További infromáció a
<uri>http://www.openmosix.org</uri> oldalon.
</p>

</body>
</section>

<!--
    TODO:   Add descriptions of the other ppc-sources here
-->

<section>
<title>redhat-sources</title>
<body>

<p>
A <c>redhat-sources</c>, mint ahogy a neve is mondja, a RedHat Linux kernel forrása.
A nyílt forráskódnak hála, bárki kihasználhatja a RedHat mérnökeinek munkáját.
Mi a Gentoo-nál készítettünk egy ebuildet, tehát könnyedén használhatod a Gentoo-val.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-sources</title>
<body>

<p>
Az <c>rsbac-sources</c> patcheket tartalmaz az <uri>http://www.rsbac.org</uri>-ról.
Az RSBAC a <e>Rule Set Based Access Control</e> rövidítése. Ezek a patchek lehetővé teszik számodra,
hogy szábolyakra épülve azonosítsd a felhasználókat, beleértve a normál uid/gid-ot.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
A <c>selinux-sources</c> a <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> oldalról
az LSM-et (Linux Security Modules) és a Flask Security Architecture-t támogató patcheket
tartalmaz a biztonságra kényeseknek.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
A <c>usermode-sources</c> a User Mode Linux kernel patcheket tartalmazza.
Ezt a kernelt arra tervezték, hogy a Linuxon belül futhasson egy Linux,
hogy azon belül futhasson egy Linux ... A User Mode Linuxot tesztelésre és
virtuális szerver támogatásra tervezték. További információ
a Linux csodálatos stabilitásának és skálázhatóságának eme elismeréséről a
<uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri> oldalon található.
</p>

<p>
Bővebb információkért az UML-ről és a Gentoo-ról, olvasd el a
<uri link="/doc/en/uml.xml">Gentoo UML Útmutatót</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
A <c>win4lin-sources</c> patchei a win4lin eszközöket támogatják, amik lehetővé
teszik a Linux felhasználók számára, hogy Microsoft Windows (TM) alkalmazásokat
futtassanak, majdnem eredeti sebességgel. Nézd meg a <uri>http://www.netraverse.com/</uri>
oldalt további információkért.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
A <c>wolk-sources</c> tartalmazza a <e>Working Overloaded Linux Kernel</e>-t a
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>-ról. Ez a kernel a patchek
széles választékát tartalmazza, egyetlen kernelben különleges gondossággal kombinálva.
Ez lehetővé teszi számodra, hogy szinte mindent bekonfigurálj, hogy benne legyen a kernelben
vagy sem. Így tehát a kernel a patchek szinte minden kombinációjában működni fog.
</p>

<p>
Ha a patchek olyan konbinációjára van szükséged, ami nem található meg a többi kernelben,
akkor a WOLK mindenképpen megér egy próbálkozást.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
