<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: gpm.xml,v 1.5 2012/06/30 18:19:42 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="hu">
<title>Az egér használata konzolból</title>

<author title="Szerző">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>

<author title="Fordító">
  <mail link="hron@hronszoft.dyndns.biz">Garami Gábor</mail>
</author>
<author title="Lektor">
  <mail link="alephlg@gmail.com">Lónyai Gergely</mail>
</author>

<abstract>
Ez a dokumentum a GPM (General Purpose Mouse szerver) telepítésére és a 
parancssori használatára készít fel. Ez általában hasznos olyan Gentoo 
telepítéseknél, melyekre nem rakunk X szervert.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>2006-02-17</date>

<chapter>
<title>GPM beszerzése</title>
<section>
<body>

<p>
Ha éppen most telepítettél egy Gentoo-t, majdnem biztos, hogy még nem tudod 
használni az egeredet a konzolon. Esetleg nem tudod használni az X szervert és 
szükséged lenne az egeredre. A megoldás egyszerű: <c>gpm</c>, az általános 
célú egérkiszolgáló.
</p>

<p>
Először fel kell telepítened:
</p>

<pre caption="A GPM telepítése">
# <i>emerge gpm</i>
</pre>

<p>
A fordítás során néhány üzenetet olvashatsz, melyek figyelmeztetnek a szerver 
beállítására. Ez mindenképpen szükséges mielőtt elindítod a GPM-et.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>A GPM beállítása</title>
<section>
<body>

<p>
Mielőtt használatba vennéd a GPM-et, ki kell kommentezned az egér 
eszközfájljának helyét és a használandó protokollra vonatkozó sort. Nyisd meg 
a konfigurációs fájlt:
</p>

<pre caption="GPM beállítása">
# <i>nano /etc/conf.d/gpm</i>
</pre>

<p>
Nekem USB-s egerem van, melynek eszközfájlja a <path>/dev/input/mouse0</path> 
útvonalon van. Így én kikommenteztem a <path>/dev/input/mice</path> útvonalat 
(mert ez egy gyűjtőeszköze a rendszerben található egereknek), valamint a 
megfelelő protokollt. Próbáld meg a <path>/dev/input/mice</path> eszközt 
használni a <path>/dev/psaux</path> helyett, mert ez utóbbi már elavult, és a 
legutolsó 2.6-os kernelek már egyáltalán nem támogatják. Ha a 
<path>/dev/input/mice</path> nem működik, próbálj ki egy másik eszközt. Itt az 
én <path>/etc/conf.d/gpm</path> fájlom:
</p>

<pre caption="Példa GPM konfig">
<comment>(Kérlek kommentezd ki a rendszeredhez leginkább megfelelő MOUSEDEV 
bejegyzést)
</comment>

#MOUSE=ps2
MOUSE=imps2
#MOUSEDEV=/dev/psaux
MOUSEDEV=/dev/input/mice
</pre>

<p>
Ha görgős egered van, akkor az imps2 protokollt kell használnod, azt kell 
engedélyezned. Ha sem az imps sem a ps2 nem akar működni, akkor nézd meg a GPM 
infó lapját (<c>info gpm</c>) más protokollok kipróbálásához. Valamint, ha rá 
szeretnél kattintani a terminálon egyes linkekre a konzolon, hogy az illető 
weboldalára navigálhass, jó ötlet követni a <c>/etc/conf.d/gpm</c> fájl 
tanácsát:
</p>

<pre caption="Más beállítások">
<comment>(Kommentezd ki ezt a sort, ha szeretnéd, hogy a GPM kezelje az 
URL-ekben használt karaktereket, bennük a ~ vagy a : karakterrel pl. Jó ötlet 
bekapcsolni!)</comment>

APPEND="-l \"a-zA-Z0-9_.:~/\300-\326\330-\366\370-\377\""
</pre>

<p>
A konfigfájl többi része néhány más javaslatot tartalmaz az egérszerverhez; 
engedélyezd azokat az opciókat, amikre szükséged van. További információért 
nézd meg a <c>man gpm</c> kimenetét.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>A GPM futtatása</title>
<section>
<body>

<p>
Az egérszerver immár fel van telepítve és be van konfigurálva, itt az ideje 
elindítani és használatba venni:
</p>

<pre caption="A GPM init szkript">
# <i>/etc/init.d/gpm start</i>
</pre>

<p>
Meg fog jelenni a kocka alakú kurzor a konzolon. Jegyezd meg, hogy csak a root 
tudja futtatni a GPM init szkriptjét. Ha el lehet kerülni, hogy minden 
rendszerindításkor ki kelljen adni a <c>su</c> parancsot és futtatni a init 
szkriptet, miért ne tennénk?
</p>

<pre caption="A GPM hozzáadása az alapértelmezett futási szinthez">
# <i>rc-update add gpm default</i>
</pre>

<p>
Innentől amikor elindítod a gépet, a konzolon a kurzorral és a login promptal 
üdvözöl. Az egérszerver akkor is fut ha nem rootként vagy belépve, vagy 
egyáltalán be se vagy lépve.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Munka a GPM-mel</title>
<section>
<title>Másolás és beillesztés</title>
<body>

<p>
Hosszú szövegek másolása és beillesztése az egérszerver segítségével rém 
egyszerű. Csak kijelölöd a szöveget az egér bal gombjával (kijelölve marad 
akkor is, ha elengeded az egérgombot), válts arra a terminálra, ahol be akarsz 
illeszteni, és nyomd meg a középső gombot a szöveg beillesztéséhez. Anélkül 
tudsz másolni és beilleszteni, hogy váltogatnod kellene a terminálok közt. Ez 
nagyon leegyszerűsíti a hibaüzenetek beküldését a  
<uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Fórumba</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Szöveges böngészés és a GPM</title>
<body>

<p>
Ha van egy hibaüzeneted az egyik képernyőn és egy szöveges böngésződ a másikon,
egyszerűen kijelölöd a hibaüzentet, átváltasz a böngészőre, bal gombbal 
kiválasztod a megfelelő szövegdobozt és megnyomod a középső gombot. Voilà! A 
hibaüzenet máris be van küldve a fórumba.
</p>

<p>
Noha ennek a dokumentumnak nem célja a szöveges módú böngészők tárgyalása, 
mégis a legtöbb felhasználó már talált magának egy megfelelő böngészőt. A 
<c>lynx</c> az egyik legöregebb és legstabilabb böngésző, a felülete azonban 
kevéssé támogatja az egér használatát. Helyette használd a <c>links</c>-et 
mely nagyon jó egértámogatással rendelkezik.
</p>

<pre caption="A links telepítése">
# <i>emerge links</i>
</pre>

<p>
Ezzel az egér használatát a konzolon ismertető dokumentumnak vége. Jó 
egerészést!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
