<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link = "/doc/en/java.xml">
	<title>Gentoo Java Útmutató</title>
	<author title="Author and Editor">
	<mail link="karltk@gentoo.org">Karl Trygve Kalleberg</mail>
	</author>

	<author title="Hungarian Translator">
	<mail link="strangedr@gentoo.org">Thomas Ferencz</mail>
	</author>
	<abstract>
	Bevezetés a Java használatába Gentoo alatt felhasználók és fejlesztők számára
	</abstract>

	<version>0.1.1</version>
	<date>June 25, 2002</date>

		<chapter>
		<title>Hogyan telepítsünk JDK-t/JRE-t</title>
			<section>
				<title>Áttekintés</title>
				<body>

			<p>A Gentooban számos JDK és JRE elérhető. A default a
			Blackdown JDK/JRE páros, mivel mindenféle regisztrációs hercehurca nélkül ingyen telepíthető.
			</p>

			<note>Amint a kaffe helyből használható JRE/JDK helyettesítővé fejlődik, alighanem az lesz a default rendszerünk.
			</note>

			<p>Mind a Sun JDK/JRE, mind pedig az IBM JDK/JRE gyorsabbak általában véve, de egy kicsit komplikáltabb őket beszerezni, mivel letöltés előtt el kell olvasni és elfogadni a licenszüket (az IBM-nél még regisztrálni is kell)
			</p>

			<p>A Sun és IBM JDK/JRE ebuildjeink tájékoztatnak arról, hol és hogyan lehet letölteni az állományokat.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>A Sun/IBM JDK/JRE-k telepítése</title>
			<body>

			<p>Ha lefuttatod az <c>emerge sun-jdk-1.4.1</c> vagy az <c>emerge
			ibm-jdk-1.4.1</c> parancsokat, az ebuild figyelmeztetni fog rá, hogy honnan kell a tényleges tar állományokat letöltened. Ez a Sun licensz korlátozásai és az IBM regisztrálási kötelezettségei miatt van így.
			</p>


			<p>A megnevezett fájlokat az
			<path>/usr/portage/distfiles</path> alá kell letölteni. Amint ez kész, ismét futtathatod az emerge parancsot, ezáltal a JRE/JDK szabályosan, az
			<path>/opt</path> alá települni fog.
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>A JDK/JRE konfigurálása</title>

		<section>
			<title>Áttekintés</title>

			<body>

			<p>A Gentooban megvan rá a lehetőség, hogy több JRE/JDK is telepítve legyen anélkül, hogy ütköznének egymással. Pár dologra azért figyelni kell, amint lejjebb olvasható.
			</p>

			<p>A <c>java-config</c> utility segítségével beállíthatod az egész rendszerre érvényes
			defaultot, ha van root hozzáférésed. A felhasználók is használhatják a <c>java-config</c>-ot
			a személyes defaultjuk beállítására, amely különbözhet a rendszerdefaulttól.
			</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>A default JDK/JRE beállítása</title>
			<body>

			<p>Kiadva az alábbi parancsot: <c>java-config --list-available-vms</c>, megkapod a rendszereden elérhető JRE-k és JDK-k listáját, eképpen:</p>

			<pre caption = "Az elérhető VM-ek listája">
[%1 ~] java-config --list-available-vms
[blackdown-jdk-1.3.1] Blackdown JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jdk-1.3.1)
[blackdown-jre-1.3.1] Blackdown JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20blackdown-jre-1.3.1)
[ibm-jdk-1.3.0] IBM JDK 1.3.0 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.0)
[ibm-jdk-1.3.1] IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
[ibm-jre-1.3.1] IBM JRE 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jre-1.3.1)
[sun-jdk-1.4.0] Sun JDK 1.4.0 (/etc/env.d/java/20sun-jdk-1.4.0)
			</pre>

			<p>A szögletes zárójelekben szereplő név <path>"[]"</path> az adott VM azonosítója. Ezt átadva a <c>java-config
			--set-system-vm</c> parancsnak beállíthatod a VM-et, így:
			</p>

			<pre caption = "A rendszer-VM beállítása">
[#1 ~] java-config --set-system-vm=ibm-jdk-1.3.1
Now using IBM JDK 1.3.1 (/etc/env.d/java/20ibm-jdk-1.3.1)
			</pre>

			<note>A --set-system-vm futtatásához rootnak kell lenned.
			</note>

			<p>Ha lefuttattad a <c>java-config --set-system-vm</c> parancsot egy konkrét azonosítóval, újra kell generálni az  /etc/profile.env fájlt,
			így:
			</p>

			<pre caption = "Az /etc/profile.env újragenerálása" >
[#1 ~] env-update
			</pre>

			<p>Ezután vagy újra be kell jelentkezned, vagy resource-olnod az
			<path>/etc/profile</path>-t az új környezetbe.
			</p>

			<p>Felhasználóként használhatod a <c>java-config --set-user-vm</c> utasítást,
			amely létrehozza a <path>$HOME/.gentoo/java-env</path>fájlt az összes szükséges környezeti változóval. Normálisan ezt a shelled indítószkriptjében dolgozod fel (<path>$HOME/.zshenv</path> az én esetemben).</p>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>A default CLASSPATH beállítása</title>
			<body>

			<p>A <c>java-config</c> segítségével a rendszer default
			CLASSPATH változója is beállítható, na és persze a felhasználók saját specifikus default CLASSPATH változói is.
			</p>

			<p>Először is fel kell soroltatni azokat a könyvtárakat, amelyeket érdemes lehet bevenni a CLASSPATHba, imígyen:
			</p>

			<pre caption = "Listing classes">
[%1 ~] java-config --list-available-packages
[ant] No description (/usr/share/ant/classpath.env)
[java-gnome] No description (/usr/share/java-gnome/classpath.env)
[java-gtk] No description (/usr/share/java-gtk/classpath.env)
[log4j] "" (/usr/share/log4j/package.env)
			</pre>

			<note>A fenti csomagok közül egynek sincs rendes leírása. Ezen majd a nem túl távoli jövőben változtatni fogunk.
			</note>

			<p>A nevek a szögletes zárójelekben <path>"[]"</path> megint csak azok az azonosítók, amelyeket
			a <c>java-config --set-system-classpath</c> parancsnak kell átadni, eképpen:
			</p>

			<pre caption = "Setting classpaths">
java-config --set-system-classpath=log4j,java-gtk,java-gnome
			</pre>

			<note>Az aktuális könyvtár (.) nem lesz benne a rendszer-classpathban,
			mivel azt a root bejelentkezési profile-jában kell megadni.
			</note>

			<p>Újra csak le kell majd futtatni az <c>env-update</c>-et, frissítendő a rendszer-környezetet, na és be is kell újra jelentkezni, avagy resource-olni az <path>/etc/profile</path>-t.
			</p>

			<p>Felhasználók esetében, a <c>java-config --set-user-classpath</c> létrehozza az
			<path>$HOME/.gentoo/java-env-classpath</path>, amelyet a <path>$HOME/.gentoo/java-env</path> automatikusan feldolgoz.
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>További erőforrások</title>
		<section>
			<title>Off-line erőforrások</title>

			<body>

			<ul>
				<li>A java-config man page</li>
				<li><c>A java-config --help</c></li>
				<li>Maga az <path>/usr/bin/java-config</path> script</li>
			</ul>

			</body>
		</section>

		<section>
			<title>Online erőforrások</title>

			<body>

			<ul>
			<li>A <uri link="http://lists.gentoo.org/pipermail/gentoo-dev/">
				gentoo-dev </uri>,
				<uri link="http://lists.gentoo.org/pipermail/gentoo-user/"> gentoo-user
				</uri> levlista archívumok</li>
			<li>#gentoo az irc.openprojects.net szerveren</li>
			</ul>

			</body>
		</section>
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Figyelnmeztetések</title>
		<section>
			<title>Általános</title>

			<body>

			<p>Ha egy JRE-t állítasz be default VM-nek,  a
			<c>javac</c> parancs nem biztos, hogy automatikusan a rendelkezésedre fog állni, hacsak kézileg nem hozol létre egy symlinket e célból.
			</p>

			<p>A nagyobb csomagok fordítására a Jikes-t fogjuk használni, ha elérhető.Reméljük, idővel az összes java-függő csomagot Jikes-szal fordíthatjuk majd, így pár olyan függőség, amely most a JDK-khoz kötődik, felváltható lesz JRE-kre.</p>

			<p>A Portage egyes verzióinálaz <c>emerge --world
			update</c> akkor is felteszi a JDK-t, ha már előzetesen telepítve lett. Ezt az ismert bugot a Portage későbbi verzióiban már javították.
			</p>

			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>
