<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Id: ldap-howto.xml,v 1.6 2012/06/30 18:19:42 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="hu">

<title>OpenLDAP hitelesítési útmutató</title>

<author title="Szerző">
  <mail link="sj7trunks@pendulus.net">Benjamin Coles</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
  <mail link="tseng@gentoo.org">Brandon Hale</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
  <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Fordító">
  Barak Tamás
</author>
<author title="Frissítés">
  <mail link="katalin.konkoly@gmail.com">Konkoly Katalin</mail>
</author>

<abstract>
Ez a leírás bevezet az LDAP alapjaiba és megmutatja, hogyan állítsd be az OpenLDAP-ot hitelesítési céllal.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>0.22</version>
<date>2005-10-21</date>

<chapter>
<title>Bevezetés az OpenLDAP-ba</title>
<section>
<title>Mi az az LDAP?</title>
<body>

<p>
Az LDAP a <e>Lightweight Directory Access Protocol</e> rövidítése. Az X.500-ra alapulva átfogja annak a legtöbb fő funkcióját, de hiányzik belőle néhány olyan titokzatos funkció, amivel az X.500 rendelkezik. Mi ez a X.500 és miért van LDAP?
</p>

<p>
Az X.500 egy modell a könyvtár-szolgáltatásokra az OSI definíciója szerint. Ez tartalmaz névterület-definíciókat és protokollokat a lekérdezésekhez és a könyvtárak frissítéséhez. Az X.500-at azonban sok szituációban túlzásnak találták. Nézzünk bele az LDAP-ba. Az X.500-hoz hasonlóan biztosítja az adat/névterület modelleket a könyvtárakhoz és egy protokollt is. Ellenben az LDAP úgy lett tervezve, hogy közvetlenül a TCP/IP verem felett fusson. Tekints úgy az LDAP-ra, mint az X.500 karcsúsított változatára.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Nem értem. Mi az a könyvtár?</title>
<body>

<p>
A könyvtár egy speciális adatbázis, amit gyakori lekérdezésekre, de nem gyakori frissítésekre terveztek. A szokványos adatbázisokkal ellentétben nem tartalmaznak támogatást a tranzakciókhoz vagy a visszaforgatáshoz. A könyvtárakat könnyen lehet többszörözni, az elérhetőség és megbízhatóság növelése végett. Amikor többszörözik a könyvtárakat, előfordulhatnak ideiglenes inkonzisztenciák (ellentmondások, belső hibák) addig, amíg a szinkronizálás be nem fejeződik.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Hogy épül fel az információ szerkezete?</title>
<body>

<p>
Minden információ egy hierarchikusan rendezett könyvtárban van. Ha adatot akarsz bevinni egy könyvtárba, a könyvtárnak tudnia kell, hogyan kell a fa-szerkezetben ezt az adatot tárolni. Most nézzünk meg egy kitalált vállalatot és egy internetszerû fát:
</p>

<pre caption = "A GenFic, egy kitalált Gentoo társaság szervezeti felépítése">
dc:         com
             |
dc:        genfic         <comment>(Szervezet)</comment>
          /      \
ou:   people   servers    <comment>(Szervezeti egységek)</comment>
      /    \     ..     
uid: ..   jhon            <comment>(A felhasználók adatai)</comment>
</pre>

<p>
Mivel egy adatbázisnak nem ilyen ábrák formájában küldünk adatokat, a fa-szerkezet minden pontját meg kell határozni. Az ilyen pontok elnevezésére az LDAP egy név-sémát alkalmaz. A legtöbb LDAP terjesztés (beleértve az OpenLDAP-ot is) máris tartalmaz nagyszámú előre definiált (és általában elfogadott) sémát, mint az inetorgperson, ami egy gyakran használt séma a felhasználók meghatározására.
</p>

<p>
Akit mélyebben érdekel a téma, olvassa el az <uri link="http://www.openldap.org/doc/admin21/">OpenLDAP Adminisztrációs Útmutatót</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Jó... És mi haszna ennek?</title>
<body>

<p>
Az LDAP-ot különféle célokra lehet használni. Ez a leírás a központosított felhasználó-kezelést tárgyalja, amikor minden felhasználói fiókot egyetlen LDAP-helyszínen tárolunk (ami nem jelenti azt, hogy egyetlen szerveren lenne, hiszen az LDAP nagyfokú elérhetőséget és redundanciát támogat), azonban más célokra is használható az LDAP.
</p>

<ul>
  <li>Nyilvános kulcsú infrastruktúra</li>
  <li>Megosztott naptár</li>
  <li>Megosztott címjegyzék</li>
  <li>DHCP, DNS, stb. tárolása</li>
  <li>Rendszerszintű konfigurációs direktívák (több szerver beállításainak nyomkövetése)
  </li>
  <li>...</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Az OpenLDAP beállítása</title>
<section>
<title>Kezdeti beállítások</title>
<body>

<note>
Ez a leírás a genfic.com címet használja példának. Neked természetesen ki kell cserélned ezt. Azonban figyelj arra, hogy a legfelső csomópont egy hivatalos TLD (top level domain - legfelsőbb szintű domain, pl: net, com, cc, be..) legyen.
</note>

<p>
Először is emergeljük a szükséges komponenseket:
</p>

<pre caption="Az OpenLDAP telepítése">
# <i>emerge openldap pam_ldap nss_ldap migrationtools</i>
# <i>chown ldap:ldap /var/lib/openldap-ldbm /var/lib/openldap-data /var/lib/openldap-slurp</i>
</pre>

<p>
Szerkesszük az <path>/etc/openldap/slapd.conf</path> fájlt és adjuk hozzá a következőt a <c>core.schema</c> után:
</p>

<pre caption="/etc/openldap/slapd.conf">
<comment># include-old a szükséges adatsémákat</comment>
include         /etc/openldap/schema/cosine.schema
include         /etc/openldap/schema/inetorgperson.schema
include         /etc/openldap/schema/nis.schema

<comment># md5-tel titkosítsd a jelszavakat</comment>
password-hash {md5}

<comment># Definiáld az SSL és a TLS tulajdonságait (opcionális)</comment>
TLSCertificateFile /etc/ssl/ldap.pem
TLSCertificateKeyFile /etc/openldap/ssl/ldap.pem
TLSCACertificateFile /etc/ssl/ldap.pem

<comment>(Lejjebb...)</comment>

database        ldbm
suffix          "dc=genfic,dc=com"
rootdn          "cn=Manager,dc=genfic,dc=com"
rootpw          <i>{MD5}Xr4ilOzQ4PCOq3aQ0qbuaQ==</i>
directory       /var/lib/openldap-ldbm
index           objectClass     eq

<comment>(A fentihez hasonló titkosított jelszót a slappasswd -h {Md5} segítségével kaphatsz.)</comment>
</pre>

<p>
Következő lépésként szerkesszük az LDAP konfigurációs fájlt:
</p>

<pre caption="/etc/openldap/ldap.conf">
# <i>nano -w /etc/openldap/ldap.conf</i>
<comment>(Adjuk hozzá a következőt...)</comment>

BASE         dc=genfic, dc=com
URI          ldaps://auth.genfic.com:636/
TLS_REQCERT  allow
</pre>

<p>
Most generálni fogsz egy SSL hitelesítő kódot a könyvtárad biztosításához. Válaszolj olyan jól a kérdésre, ahogy csak lehet. Amikor a rendes nevet (<e>Common Name</e>) kéri, add meg azt a nevet, amit a kliensek akkor fognak használni, amikor a szerverhez kapcsolódnak. Ez általában a teljes domainnév (pl: <path>auth.genfic.com</path>).
</p>

<pre caption="SSL-tanúsítvány generálása">
# <i>cd /etc/ssl</i>
# <i>openssl req -config /etc/ssl/openssl.cnf -new -x509 -nodes -out \
ldap.pem -keyout /etc/openldap/ssl/ldap.pem -days 999999</i>
# <i>chown ldap:ldap /etc/openldap/ssl/ldap.pem</i>
</pre>

<p>
Most szerkeszd az <path>/etc/conf.d/slapd</path> fájlt és add hozzá a következőt, a már létező sor kikommentezésével:
</p>

<pre caption="/etc/conf.d/slapd">
OPTS="-h 'ldaps:// ldapi://%2fvar%2frun%2fopenldap%2fslapd.sock'"
</pre>

<p>
Indítsd el a slapd-t:
</p>

<pre caption = "A SLAPd indítása">
# <i>/etc/init.d/slapd start</i>
</pre>

<p>
A következő paranccsal tesztelheted:
</p>

<pre caption = "A SLAPd démon tesztelése">
# <i>ldapsearch -D "cn=Manager,dc=genfic,dc=com" -W</i>
</pre>

<p>
Ha hibát kapsz, próbáld újra a <c>-d 255</c> opció hozzáadásával, így részletesebb üzeneteket kapsz, és megoldhatod a problémát.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Létező adatok migrálása</title>
<section>
<title>Felhasználói fiókok migrálása</title>
<body>

<p>
Most migrálni fogjuk a létező felhasználói fiókokat. Nyissuk meg a <path>/usr/share/migrationtools/migrate_common.ph</path> fájlt és szerkesszük a következő sorokat:
</p>

<pre caption="/usr/share/migrationtools/migrate_common.ph">
$DEFAULT_BASE = "dc=genfic,dc=com";
$EXTENDED_SCHEMA = 1;
<comment># Kommentezd ki ezeket a sorokat, hacsak nincs betöltve valamilyen levelező séma</comment>
<comment>#$DEFAULT_MAIL_DOMAIN = "genfic.com";</comment>
<comment>#$DEFAULT_MAIL_HOST = "mail.genfic.com";</comment>
</pre>

<p>
Most futtassuk a migráló szkriptet:
</p>

<pre caption="A migráló szkriptek futtatása">
# <i>export ETC_SHADOW=/etc/shadow</i>
# <i>cd /usr/share/migrationtools</i>
# <i>./migrate_base.pl > /tmp/base.ldif</i>
# <i>./migrate_group.pl /etc/group /tmp/group.ldif</i>
# <i>./migrate_hosts.pl /etc/hosts /tmp/hosts.ldif</i>
# <i>./migrate_passwd.pl /etc/passwd /tmp/passwd.ldif</i>
</pre>

<p>
Ez utóbbi lépéssel átvittük a fenti fájlokat az LDAP által használt ldif-formátumba. Most adjuk hozzá a fájlokat a könyvtárunkhoz:
</p>

<pre caption="Az adatok importálása a könyvtárunkba">
# <i>ldapadd -D "cn=Manager,dc=genfic,dc=com" -W -f /tmp/base.ldif</i>
# <i>ldapadd -D "cn=Manager,dc=genfic,dc=com" -W -f /tmp/group.ldif</i>
# <i>ldapadd -D "cn=Manager,dc=genfic,dc=com" -W -f /tmp/passwd.ldif</i>
# <i>ldapadd -D "cn=Manager,dc=genfic,dc=com" -W -f /tmp/hosts.ldif</i>
</pre>

<p>
Ha hiba lépne fel az ldif fájlokban, újrakezdheted az utolsó jól működő lépéstől az <c>ldapadd -c</c> segítségével.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>A kliensek beállítása</title>
<section>
<title>A PAM beállítása</title>
<body>

<p>
Először is beállítjuk a PAM-ot, hogy engedélyezze az LDAP-hitelesítést. Telepítsük a <c>sys-auth/pam_ldap</c>-ot, így a PAM támogatni fogja az LDAP-hitelesítést, és a <c>sys-auth/nss_ldap</c>-ot, hogy a rendszerünk LDAP-szerverekről tudjon lehívni kiegészítő információkat (amit az <path>nsswitch.conf</path> használ).
</p>

<pre caption="A pam_ldap és az nss_ldap telepítése">
# <i>emerge pam_ldap nss_ldap</i>
</pre>

<p>
Most szerkeszd az <path>/etc/pam.d/system-auth</path> fájlt, hogy az alábbihoz hasonlóan nézzen ki:
</p>

<pre caption="/etc/pam.d/system-auth">
auth    required    pam_env.so
auth    sufficient  pam_unix.so likeauth nullok shadow
auth    sufficient  pam_ldap.so use_first_pass
auth    required    pam_deny.so

account requisite  pam_unix.so
account sufficient pam_localuser.so
account required   pam_ldap.so

password    required pam_cracklib.so retry=3
password    sufficient pam_unix.so nullok use_authtok shadow md5
password    sufficient pam_ldap.so use_authtok use_first_pass
password    required pam_deny.so

session required    pam_limits.so
session required    pam_unix.so
session required    pam_mkhomedir.so skel=/etc/skel/ umask=0066
session optional    pam_ldap.so
</pre>

<!--  Should work now, see #87930
<note>
If you find that login on using ssh on these system fails, try interchanging the
two <c>auth sufficient</c> lines. However, you might find that <c>su</c> and
other tools refuse to function correctly if you do.
</note>
-->

<p>
Most szerkeszd az <path>/etc/ldap.conf</path> fájlt a következőképpen:
</p>

<pre caption="/etc/ldap.conf">
<comment>#host 127.0.0.1</comment>
<comment>#base dc=padl,dc=com</comment>

ssl start_tls
ssl on
suffix          "dc=genfic,dc=com"
<comment>#rootbinddn uid=root,ou=People,dc=genfic,dc=com</comment>

uri ldaps://auth.genfic.com/
pam_password exop

ldap_version 3
pam_filter objectclass=posixAccount
pam_login_attribute uid
pam_member_attribute memberuid
nss_base_passwd ou=People,dc=genfic,dc=com
nss_base_shadow ou=People,dc=genfic,dc=com
nss_base_group  ou=Group,dc=genfic,dc=com
nss_base_hosts  ou=Hosts,dc=genfic,dc=com

scope one
</pre>

<p>
Ezután másold át az (OpenLDAP) <path>ldap.conf</path> fájlt a szerverről a kliensre, hogy a kliensek lássák az LDAP-környezetet:
</p>

<pre caption="Az OpenLDAP ldap.conf másolása">
<comment>(Helyettesítsd az ldap-servert a saját LDAP-szervered nevével)</comment>
# <i>scp ldap-server:/etc/openldap/ldap.conf /etc/openldap</i>
</pre>

<p>
Végül állítsd be a klienseket, hogy az LDAP-on keressék a rendszer felhasználóit:
</p>

<pre caption="/etc/nsswitch.conf">
passwd:         files ldap
group:          files ldap
shadow:         files ldap
</pre>

<p>
A változások teszteléséhez írd be:
</p>

<pre caption="Az LDAP-hitelesítés tesztelése">
# <i>getent passwd|grep 0:0</i>

<comment>(Két bejegyzést kell visszakapnod:)</comment>
root:x:0:0:root:/root:/bin/bash 
root:x:0:0:root:/root:/bin/bash
</pre>

<p>
Talán észrevetted már, hogy az egyik sor, amit bemásoltál az <path>/etc/ldap.conf</path>-ba, ki volt kommentezve (a <c>rootbinddn</c> sor): nincs erre szükséged, hacsak nem akarod valamelyik felhasználó jelszavát rendszergazdaként megváltoztatni. Ebben az esetben nyers szövegként kell echozni a rendszergazdai jelszót az <path>/etc/ldap.secret</path> fájlba. Ez <brite>VESZÉLYES</brite> és a fájl jogosultságait érdemes chmod-dal 600-ra változtatni. Én (a cikk eredeti írója) mindig üresen hagyom azt a fájlt, és ha valakinek a jelszavát meg kell változtatnom, ami mind az ldap-ban, mind az <path>/etc/passwd</path>-ben szerepel, a jelszót arra a 10 másodpercre teszem oda, amíg megváltoztatom a jelszót, utána kitörlöm.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Az LDAP-szerver biztonsági beállításai</title>
<section>
<title>OpenLDAP-jogok</title>
<body>

<p>
Ha megnézed az <path>/etc/openldap/slapd.conf</path> fájlt, látni fogod, hogy meghatározhatod az adatok ACL-jeit (Access Control List, hozzáférési lista), azaz hogy a felhasználók mit olvashatnak/írhatnak:
</p>

<pre caption="/etc/openldap/slapd.conf">
access to *
  by dn="uid=root,ou=people,dc=genfic,dc=com" write
  by users read
  by anonymous auth

access to attrs=userPassword,gecos,description,loginShell
  by self write
</pre>

<p>
Ezzel hozzáférést ad mindenhez, amit egy felhasználó képes lehet megváltoztatni. Ha az a te információd, akkor írni is tudod, ha másé, akkor csak olvasni. A névtelenek küldhetnek azonosítót és jelszót, hogy bejelentkezzenek. Négy szint van, a legalacsonyabbtól a legmagasabbig: <c>hitelesítés keresés olvasás írás (auth search read write)</c>.
</p>

<p>
A következõ ACL egy kicsit biztonságosabb, mert nem engedi a sima felhasználóknak, hogy más titkosított jelszavát olvassák:
</p>

<pre caption="/etc/openldap/slapd.conf">
access to attrs="userPassword"
  by dn="uid=root,ou=people,dc=genfic,dc=com" write
  by dn="uid=John,ou=People,dc=genfic,dc=com" write
  by anonymous auth
  by self write
  by * none
  
access to *
  by dn="uid=root,ou=People,dc=genfic,dc=com" write
  by * search
</pre>

<p>
Ez a példa a root-nak és Johnnak hozzáférést ad az olvasás/írás/kereséshez a fa-szerkezetben a <path>dc=genfic,dc=com</path>-nál lejjebb. Továbbá lehetővé teszi a felhasználóknak, hogy megváltoztassák a saját <path>userPassword</path>-jüket. A végén szereplő kijelentés mindenkinek lehetővé teszi a keresést, ami azt jelenti, hogy alkalmazhatnak egy kereső szűrőt, de nem olvashatják el az eredményeket. Több ACL-ed is lehet, de az ökölszabály az, hogy ezek alulról felfelé érvényesülnek, így a legfelső szintnek kell a legkorlátozóbbnak lennie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Munka az OpenLDAP-pal</title>
<section>
<title>A könyvtár karbantartása</title>
<body>

<p>
Elkezdheted használni a könyvtárat a felhasználók hitelesítésére az apache/proftpd/qmail/samba-ban. Ezt kezelheted a Webminen keresztül, ami egy igazán könnyen használható beállító-felületet nyújt. Továbbá használhatod a gq-t vagy a directory_administrator-t is.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Köszönetnyilvánítások</title>
<section>
<body>

<p>
Szeretnénk köszönetet mondani Matt Helernek, hogy kölcsönadta a gépét ennek a leírásnak az elkészítéséhez. Köszönetet mondunk még a srácoknak az #ldap @ irc.freenode.net-en.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
</guide>

