<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/hu/mirroring.xml">

<title>Gentoo Linux tükrözési útmutató</title>

<author title="Fő szerkesztő"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Szerkesztő"><mail link="peitolm@gentoo.org">Colin Morey</mail></author>
<author title="Fordító"><mail link="xea@gentoo.hu">Pécsi Sándor</mail></author>

<abstract>
Ez a dokumentum a Gentoo Linux rsync tükör létrehozásához szükséges információkat tartalmazza.
</abstract>
<license/>
<version>1.0</version>
<date>2003. október 17.</date>

<chapter>
<title>rsync tükör elkészítése</title>
<section>
<body>

<p>Jelen pillanatban a Portage fa tükrözése körülbelül 130 MB-t igénye, tehát nem túl
tárhely igényes. 200MB elegendő még jó ideig, akkor is, ha beleszámoljuk a folyamatos
növekedést is. Egy Portage fa tükrözése egyszerű. Először is telepíteni kell az rsync-et.
Ezután ehhez hasonlóra kell állítani az <path>rsyncd.conf</path> fájlt: </p>

<pre>
pid file = /var/run/rsyncd.pid
motd file = /etc/rsync/rsyncd.motd
syslog facility = local3
timeout = 150
[gentoo-x86-portage]
        path = /space/gentoo/rsync
        comment = Gentoo Linux Portage tree
[gentoo-portage]
        path = /space/gentoo/rsync
        comment = Gentoo Linux Portage tree
</pre>

<p>Fent, a <c>gentoo-x86-portage</c> tükör ugyanoda mutat, mint a
<c>gentoo-portage</c>.  Noha nemrégiben megváltozott a tükör hivatalos neve
<c>gentoo-portage</c> -re, de még szükség van a <c>gentoo-x86-portage</c> -re is
a visszafelé kompatibilitás miatt. Tehát ajánlott mindkét sor beírása. Az rsync motd-ja (message
 of the day, a napi üzenet) bármi lehet, de ajánlott valami értelmeset beírni, például a szerverről
 információk és a rendszergazda elérhetősége.</p>

<p>Most pedig tükröznöd kell a Gentoo Linux Portage fáját.
Ehhez használd a következő parancsot: </p> <pre>rsync -rlptDvz --delete
rsync://rsync.gentoo.org/gentoo-portage/ /space/gentoo/rsync/</pre> <p>Biztosan legyen beállítva
a <c>--delete</c> opció, így a felesleges ebuildek törlésre kerülnek a tükörről.
Időzíts egy cron feladatot, hogy lefuttassa az rsyncet fél óránként. Majd írj egy e-mailt a  <mail link="admin_[at]_gentoo.org">Gentoo Linux Adminisztrációs Csoportnak</mail>, hogy
tudják, készült egy újabb rsync tükör. Ha ez megtörtént, kapni fogsz egy hivatalos DNS bejegyzést (
rsync[sorszam].[orszagkod].gentoo.org formában)  és bekerülsz az
rsync.gentoo.org és rsync.[orszagkod].gentoo.org listákba is. Továbbá kapni fogsz "preferred" hozzáférést
a cvs.gentoo.org -hoz, hogy elérhesd az rsync szervert. Kevéssel azután, hogy a DNS-be bekerültél, rsync
forgalmat kell tapasztalnod, majd meg kell változtatnod a cron feladatot, hogy a fő tükörre (rsync://rsync1.us.gentoo.org) mutasson (minden más marad a régi).
-- köszönjük a segítséget a Gentoo Linux felhasználók és fejlesztők számára! :)</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

