<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide link="/doc/hu/nano-basics-guide.xml">

<title>A Nano alapjai</title>

<author title="Gentoo Doc Editor">
<mail link="meekrob@gentoo.org">Sherman Boyd</mail>
</author>
<author title="Hungarian Translator">
<mail link="xea@gentoo.hu">Pécsi Sándor</mail>
</author>

<abstract>A nano szövegszerkesztő gyors bemutatása.</abstract>
<license/>
<version>1.0</version>
<date>15 April 2002</date>

<chapter>
<title>A Nano alapjai</title>
<section>
<title>A lényeg</title>
<body>
<p>
Ez a dokumentum a nano programnak csak az alapvető műveleteit mutatja be, ezért rövid, tömör. További információért nézd meg ezt a címet:
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Fájlok megnyitása és létrehozása</title>
<body>
<p>
A fájlok megnyitása és létrehozása elég egyszerűen történik a nanoban, egyszerűen írd be, hogy: <pre># <i><c>nano fajlnev</c></i></pre>. A nanonak nincsenek különféle módjai, így rögtön indulás után elkezdheted írni a szöveget. Ha egy konfigurációs fájlt szerkesztesz (mint például az <path>/etc/fstab</path>, akkor használd a -w kapcsolót, például így: <pre># <i><c>nano -w /etc/fstab</c></i></pre><warn>Nagyon fontos, hogy használd a -w kapcsolót, ha konfigurációs fájt nyitsz meg. Ez megóvhat jó néhány kellemetlenségtől hiba esetén.</warn>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Kivágás és beillesztés</title>
<body>
<p>
Egyetlen sor kivágásához használd a <c>^K</c> (control-k) billentyűkombinációt. Egyszerűen annyit kell tenned, hogy egy időben lenyomod a <c>CTRL</c> és <c>k</c> gombokat.
Ekkor az a sor törlődik, de nem veszik el, hanem bekerül a memóriába. Innen bármikor
be tudod bárhova másolni, csak vidd oda a kurzort, ahova illeszteni akarod és nyomj
<c>^U</c>-t (<c>CTRL u</c>) a billentyűzeten. Erre újra megjelenik a kivágott sor. 
Tegyük fel hogy egy egész bekezdést akarsz elmozgatni. Vágd ki a bekezdést soronként, majd amikor beilleszted, az egész bekezdés ott lesz, ahol akarod </p>

<p>
Ha ennél kicsit pontosabban kell dolgoznod, akkor ki kell jelölnöd a szöveget. Vidd
a kurzort a kivágandó szöveg elejére és nyomj <c>^^</c>-t (ez <c>ctrl ^</c> azaz <c>ctrl 6</c>).  Most vidd a kurzort a kivágandó szöveg végére. E szöveg ki lesz emelve. Ha mégsem akarod kijelölni, nyomj újra <c>^^</c>-t. Nyomj <c>^K</c>-t a szöveg kivágásához, majd mint az előbb, megint <c>^U</c>-val illesztheted vissza.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Keresés a szövegben</title>
<body>
<p>
Keresni is könnyű a szövegben, ha nem úgy akarod megtalálni a keresés funkciót, hogy <em>"Search"</em>, hanem úgy, hogy <em>"WhereIs"</em>. Simán nyomj <c>^W</c>-t (<c>CTRL w</c>) és írd be a keresendő szöveget. Ahogy mondtam könnyű!</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Ennyi</title>
<body>
<p>
Ennyi volt az egész. Köszönet kiyosenek és quazionnak a #gentoo -ról. Még egyszer, ha információra van szükséged, keresd itt:
</p><p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

 
