<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "../../dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/hu/stage-building-guide.xml">
<title>Gentoo Linux stage építés</title>
<author title = "Author"><mail link = "zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail></author>
<author title = "Author"><mail link = "avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail></author>
<author title = "Editor"><mail link = "peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail></author>
<author title = "Hungarian translator"><mail link = "xea@gentoo.hu">Pécsi Sándor</mail></author>

<license/>

<version>1.1</version>
<date>2003.11.04</date>

<abstract>Ez a szöveg bemutatja a Gentoo Linux stagejeinek létrehozását.</abstract>

<chapter>
	<title>Előfeltételek</title>
	<section>
		<title>Bemutatás</title>
		<body>
		<p>Ez a szöveg be fogja mutatni, hogyan hozhatsz létre saját stageket a <c>stager</c> alkalmazás segítségével.</p>

	</body>
	</section>
	<section>
		<title>A forrás letöltése</title>
		<body>
		<p>Mielőtt bármibe is fognál, be kell szerezned a szükséges eszközöket a munkához. Először is győződj meg arról, hogy
		leszedted a legfrissebb <i>gentoo-src</i> modult CVS-ből. Az építő scriptek gyakran változnak, ezért frissíts gyakran!
		Ha nincs hozzáférésed a gentoo-src modulhoz, a <uri>http://dev.gentoo.org/~avenj/stager/</uri> címen találhatsz snapshotokat (pillanatnyi állapot) a stagerről.
		Ráadásul a legfrissebb kísérleti stage1 tarball kell. Általában bármelyik Gentoo tükörszerveren megtalálhatod az
		<path>experimental/x86/stages</path> útvonalon. A fájl, amire szükséged lesz, a
		<i>stage1-x86-1.4_pre<i>DÁTUM</i></i>.tar.bz2, ahol a <i>DÁTUM</i> szöveg a lehető legfrissebb dátumot helyettesíti.
		</p>
		
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Az építési folyamat</title>
	<section>
		<title>Az első lépések</title>
		<body>
		<p>Először is létre kell hozni egy könyvtárat egy szép nagy partíción, amin tárolhatjuk az összes fájlt a munkánk során.
		Majd másoljuk a <i>gentoo-src</i> könyvtárban található <path>stager</path> könyvtárat az új helyre (a következőkben ez a
		<path>/usr/src/build</path> könyvtár lesz). Ha máshogy nem megy, tömörírsd ki a tarball tartalmát ebbe a könyvtárba.
		Végül pedig hozz létre egy <i>stages</i> nevű könyvtárat az <path>/usr/src/build</path>-en belül és tedd ebbe azt a kísérleti
		(experimental) stage1 -et.
		</p>

		<pre caption="Felkészülés">
# <c>mkdir /usr/src/build </c>
<codenote>A fenti útvonalat bármire megváltoztathatod.</codenote>

# <c>cp -R /gentoo-src/stager/ /usr/src/build</c>
# <c>cd /usr/src/build/stager ; mkdir stages</c>
# <c>mv stage1-x86-1.4_preDATE.tar.bz2 /usr/src/build/stager/stages</c>

		</pre>

		</body>
	</section>


	<section>
		<title>A stage építése</title>
		<body>
		<p>Először kelleni fog egy stage2 tarball, ami már tartalmaz alapvető optimalizálást. Ezt fogjuk felhasználni majd minden
		új stage (beleértve a stage1-et is) felépítésére.
		</p>

		<pre caption="Építsünk stage2-t!">
# <c>./stager x86 2 orig dest</c>
<codenote>Az orig a kísérleti tarball nevében szereplő dátumot jelenti.</codenote>
<codenote>A dest pedig a most létrehozott tarball dátuma lesz. </codenote>
		</pre>

		<p>Ha ez végez, lesz egy friss stage2 tarballod az eredeti stage1 mellett a <path>stages</path> könyvtárban. Ebből indulva
		már csinálhatsz egy új stage1-et. Alapjában véve ugyanazt kell tenned:
		</p>

		<pre caption="Új stage1 építése">
# <c>./stager x86 1 dest dest</c>
		</pre>

		<p>Tadaaa! Elkészült a friss stage1-ed az eredeti stage1 és az új stage2 mellé. Most már saját magadnak is csinálhatsz olyan
		tarballokat, amelyek például egy bizonyos processzortípusra készültek. De vigyázz, mert ezekből a tarballokból <i>nem</i>
		lehet másik staget építeni. Csak az általános célú fájlokat lehet ilyesmire felhasználni. Más altípusokhoz is ugyanígy kell eljárni,
		csak az x86 szöveget cseréld le a kívántra. Ezekről kaphatsz egy listát, ha semmilyen kapcsolót nem írsz a stager parancs után.</p>

		</body>
	</section>

</chapter>

<chapter>
	<title>Egyéb</title>
	<section>
		<title>Elérhetőségek</title>
		<body>

		<table>
		<tr>
			<th>Név</th>
			<th>Feladat</th>
		</tr>
		<tr>
			<ti><mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail></ti>
			<ti>Gentoo Linux Release Manager</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti><mail link="jhhudso@gentoo.org">Jared Hudson</mail></ti>
			<ti>Release quality assurance</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti><mail link="zhen@gentoo.org">John Davis</mail></ti>
			<ti>Author</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti><mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail></ti>
			<ti>Author</ti>
		</tr>
		</table>

		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>




