<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/hu/use-howto.xml">
<title>Útmutató a USE flagek használatához</title>
<author title="Author"><mail link="seemant@gentoo.org">
	Seemant Kulleen</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="felix@fbreuer.de">
	Felix Breuer</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="meekrob@gentoo.org">
	Sherman Boyd</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="zhen@gentoo.org">
	John Davis</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="stocke2@gentoo.org">
	Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Hungarian Translator"><mail link="guruman@wap.hu">
	Barak Tamás</mail>
</author>

<abstract>Ez az útmutató bemutatja a Gentoo testreszabásának eszközét -- a USE beállításokat.
Megtalálhatjátok a jelenleg használt USE beállítások leírását, és tanácsokat kaphattok annak eldőntéséhez, 
melyik flageket használjátok a rendszereteken.</abstract>

<license/>

<version>1.2.1</version>
<date>18 August 2003</date>

<chapter>
<title>Bevezetés</title>
<section>
<title>Mire valók egyáltalán a USE flagek?</title>
<body>
<p>Felhasználóként a Gentoo egyik vonzerejét az jelentette számomra, hogy 
nagymértékben testreszabható disztribúció. Az a tény, hogy forrásalapú, 
lehetővé teszi a felhasználónak, hogy teljes mértékben meghatározhassa, 
milyen jellemzők és támogatások fordítódjanak be a telepítendő alkalmazásokba.
Ezenkívül vonzó volt az is, hogy csökkenthetem a felesleges 
helyfoglalást, hiszen nem kell olyan dolgokat belefordítanom, amelyekre 
nincs <e>igazán</e> szükségem.</p>

<p>No, és hogyan éri el mindezt a Gentoo? Úgy, hogy meghatározza a USE beállításokat. 
Ezek alapvetően az egész rendszerre kiterjedő hatályu kulcsszavak, amelyek meghatározzák a fordítandó csomagok jellemzőit.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>A default USE flagek</title>
<body>
<p>A Gentoo, persze, megad egy sor default USE flaget a számodra. Megtalálhatod őket a 
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> fájlban.</p>


<p>A Gentoo-1.4_rc2 kiadástól kezdődően a <c>USE</c> beállítások a következőek:</p>

<pre>USE="xv slang readline gpm berkdb mmx 3dnow gdbm tcpd pam libwww ssl nls
     arts perl python esd gif imlib sdl oggvorbis gnome gtk X qt
     kde motif opengl avi png tiff gif"</pre>


<warn>
Ne írj ebbe a fájlba még, látom hogy most sokan türelmetlenek, de olvasd el a következő részt.
</warn>

</body>
</section>

<section>
<title>Saját USE flagek beállítása</title>
<body>

<p>
Ahelyett, hogy ezt a fájlt módosítanád, ajánlatos inkább a <path>/etc/make.conf</path> fájlt szerkeszteni.
Ebben a fájlban a következőt találod:
</p>

<pre caption = "Commentált USE-flagek">
#USE=""
</pre>

<p>
Vedd ki a kommentjelet <c>#</c> a sor elejéről, és az idézőjelek közé írd be a 
saját USE flagjeidet. "De mi van akkor, ha el akarok távolítani flageket a 
<path>make.defaults</path> fájlból?" - hallom a kérdést. Ezt egyszerűen elérheted, ha 
egy - jelet teszel a flag elé ("-flag") a <path>/etc/make.conf</path> fájlban.
</p> 

<impo>
Jegyezd meg, hogy a <c>-flag</c> letiltja az adott <c>flag</c>-et, és a <c>flag</c> 
hozzáadja azt. Ha egy flag nem szerepel sem a <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> sem a 
<path>/etc/make.conf</path> fájlban, akkor hatása nem érvényesül
</impo>

<pre caption="Nézzünk egy példát az USE Változókra az /etc/make.conf-ból">
USE="-gnome -kde qt -arts -nls python perl oggvorbis opengl sdl
     -postgres jpeg png truetype xml xml2 dvd avi aalib mpeg encode fbcon
     mmx"
</pre>

<p>
Ne szerkezd az <path>/etc/make.conf</path> fájlt, akkor ha csak 
egy egyszerü csomagot akarsz emergelni különböző USE flagekkel. Egyszerűen állítsd be az <c>USE</c> 
környezeti változót. Ennek a tartalma hozzáadódik a 
<path>make.defaults</path> és <path>make.conf</path> fájlokban lévőkhöz. Habár ezt a 
"megváltoztatott" USE flaget nem használja, amikor frissíti a csomagot.
</p>

<pre caption="USE mint környezeti változó">
# <i>USE="-guile +libgda" emerge -pv gnumeric</i>

These are the packages that I would merge, in order:
 
Calculating dependencies ...done!
[ebuild     U ] app-office/gnumeric-1.0.13-r1 [1.0.8] +libgda -gb -evo +python +bonobo -guile -perl

# <i>emerge -pv gnumeric</i>
 
These are the packages that I would merge, in order:
 
Calculating dependencies ...done!
[ebuild     U ] app-office/gnumeric-1.0.13-r1 [1.0.8] -libgda -gb -evo +python +bonobo +guile -perl
</pre>

<note>
Megnézheted <c>emerge -pv pkg</c> parancsal, ami elmondja, milyen flageket használ egy bizonyos csomag és melyik flageket kell beállítani.
</note>

<p>
Most, hogy már tudjuk, hogyan lehet extra flageket hozzáadni, és meglévőket 
elvenni, nézzük meg, mit is csinálnak ezek valójában.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Az elérhető USE flagek</title>

<section>
<title>Hol található a USE flagek listája?</title>
<body>

<note>
Ha hozzá szeretnél adni egy USE flaget a főlistához, tedd be a <path>use.desc</path>-be, 
és töltsd fel a CVS-re. Az <path>use.desc</path> alapján generálódik ez a lista.
</note>

<p>
Az alábbi címen találhatsz egy automatikusan frissülő USE flag adatbázist: 
<uri link="/dyn/use-index.xml">USE Flagek</uri>.
</p>

<p>
Az <c>etcat</c>, ami a <c>gentoolkit</c> csomag része, fogja elmondani, hogy a csomagban melyik USE flagek érhetők el, 
milyen USE flagek vannak jelenleg beállítva, és mely USE flagek voltak beállítva, 
amikor a csomagot utoljára emergelték. Ez mutat majd egy rövid leírást azokról az USE flagekről.
</p>

<pre caption="etcat használata">
# <i>etcat -u gnumeric</i>
[ Colour Code : set unset ]
[ Legend      : (U) Col 1 - Current USE flags        ]
[             : (I) Col 2 - Installed With USE flags ]
 
 U I [ Found these USE variables in : app-office/gnumeric-1.0.13-r1 ]
 - - libgda : Adds GNU Data Access (CORBA wrapper) support for gnumeric
 - - gb     : Adds support for Gnome Basic to gnumeric
 - + evo    : Adds support for evolution in gnumeric
 + + python : Adds support/bindings for the Python language
 + + bonobo : Adds support for gnome-base/bonobo (Gnome CORBA interfaces)
 + + guile  : Adds support for dev-util/guile (interpreter for Scheme)
 - + perl   : Adds support/bindings for the Perl language.
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Visszajelzés</title>
<body>
<p>
Ha bármi megjegyeznivalód lenne a USE flagekkel kapcsolatban, tölts ki egy 
bugjelentést a <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>-on, és szignáld ki seemant@gentoo.org nevére.</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
