<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Id: utf-8.xml,v 1.5 2012/06/30 18:19:42 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete" lang="hu">
<title>UTF-8 használata Gentoo alatt</title>

<author title="Szerző">
  <mail link="slarti@gentoo.org">Thomas Martin</mail>
</author>
<author title="Közreműködő">
  <mail link="devil@gentoo.org.ua">Alexander Simonov</mail>
</author>
<author title="Szerkesztő">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Fordító">
  <mail link="mrprise@gmail.com">Lukács Árpád</mail>
</author>
<author title="Lektor">
  <mail link="alephlg@gmail.com" >Lónyai Gergely</mail>
</author>

<abstract>
Ez a leírás a Unicode, pontosabban az UTF-8 előnyeinek bemutatása után 
ismerteti az UTF-8-as Unicode karakterek használatát Gentoo Linux alatt.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license />

<version>2.25</version>
<date>2007-04-17</date>

<chapter>
<title>Karakterkódolások</title>
<section>
<title>Mi az a karakterkódolás?</title>
<body>

<p>
A számítógépek nem értik meg a szöveget önmagukban, inkább számokat használnak 
a karakterek ábrázolására. Hagyományosan, az összes korábban betűk 
és karakterek ábrázolására használt számhalmaz (ezeket kódolási rendszernek, 
kódolásnak vagy karakterkészletnek nevezzük) mérete korlátozva volt a 
számítógépek hardvere miatt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>A karakterkódolások történelme</title>
<body>

<p>
A legelterjedtebb (de legalábbis a legjobban elfogadott) karakterkészlet 
az <b>ASCII</b> (American Standard Code for Information Interchange). Széles 
körben azt tartják, hogy az ASCII a legsikeresebb szoftverszabvány. A mai 
ASCII 1986-ban lett szabványosítva (ANSI X3.4, RFC 20, ISO/IEC 646:1991, 
ECMA-6) az Amerikai Nemzeti Szabványügyi Hivatal által.
</p>

<p>
Az ASCII szigorúan 7 bites, ami azt jelenti, hogy 7 biten ábrázolható 
bitsorozatokat használ. Ez 0 és decimális 127 közötti értékek ábrázolását teszi 
lehetővé. Ebből 32 nem látható vezérlőkarakter, a legtöbbjük 0 és 31 között 
található, a végjel karakterrel, a DEL vagy törlés a 127-es. 32 és 126 közötti 
karakterek láthatóak: a szóköz, írásjelek, Latin betűk és számok.
</p>

<p>
A 8. bitet az ASCII-ban eredetileg paritásbitként használták hibaellenőrzéshez. 
Ha ez nem kívánatos, értéke 0. Ez azt jelenti, hogy az ASCII-val minden 
karakter egy byte-on ábrázolható.
</p>

<p>
Habár az ASCII elegendő volt az angol nyelven folyó kommunikációhoz, más 
ékezetes európai nyelveken a dolgok nem voltak ilyen egyszerűek. Ezen próbáltak 
segíteni  az ISO 8859-es szabványok, melyek kompatibilisek maradtak az 
ASCII-vel, de az üresen hagyott 8. bitet, kódolásonként további 127 karakter 
ábrázolására használták. Hamarosan kiderültek az ISO8859-es szabványok korlátai 
is. Jelenleg 15 változata van az ISO 8859-es szabványnak (8859-1-estől a 
8859-15-ösig ). Az ASCII-kompatilibis byte-tartományukon kívül, gyakran 
ütköznek a byte-ok által képviselt betűk ezekben a karakterkészletben. A 
Microsoft Windows némely verziója a Windows-1252-t használta a Nyugat-Európai 
nyelvekhez, még jobban megnehezítve ezzel a karakterkódolások közötti 
együttműködést. Ez az ISO 8859-1 kibővítése, de számos dologban eltér attól. 
Ennek ellenére mindegyik megőrizte az ASCII kompatibilitást.
</p>

<p>
A nem latin ábécék számára szükségszerűen kifejlesztett teljesen eltérő egy 
byte-os kódolás, mint az EUC (Extended Unix Coding), amelyet a japán és a 
koreai (ill. kismértékben a kínai) nyelvekhez használtak, tovább fokozták a 
zűrzavart. Ezalatt egyes operációs rendszerek még mindig eltérő 
karakterkészletet használtak ugyanahhoz a nyelvhez, például a Shift-JIS és az 
ISO-2022-JP. Azoknak a felhasználóknak akik cirill írásjeleket szerettek volna 
megjeleníteni, választaniuk kellett a KOI8-R amely az orosz és a bulgár 
nyelvekhez ill. a KOI8-U amely az ukránhoz, valamint a sikertelen ISO 8859-5 és 
a közös Windows-1251 készletek között. Ezek a karakterkészletek már csak 
nyomokban voltak ASCII kompatibilisek (habár a KOI8 kódolások a cirill 
karaktereket a latin ábécé sorrendjében tartalmazták, így a 8. bit figyelmen 
kívül hagyásával a szöveg olvasható volt egy ASCII terminálokon, igaz hogy a 
kis és a nagybetűk fel voltak cserélve).
</p>

<p>
Mindez zűrzavarhoz vezetett és szinte teljesen ellehetetlenítette a többnyelvű 
kommunikációt, különösen eltérő ábécével rendelkező nyelvek között. Jöhet a 
Unicode!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mi az a Unicode?</title>
<body>

<p>
A Unicode szakít a karakterkészletek egy byte-os méretkorlátbeli hagyományával.
17 darab "síkot" használ amelyek egyenként 65,536 kódot tartalmaznak a 
maximálisan elérhető 1,114,112 karakter leírásához. Mivel az első sík, 
ismertebb nevén "Basic Multilingual Plane" vagy BMP tartalmaz mindent amire 
valaha szükség lehet, sokan azt a téves következtetést vonták le, hogy a 
Unicode egy 16 bites karakterkészlet.
</p>

<p>
A Unicode többféle megjelenítési módjai közül a legelterjedtebb az <b>UTF</b> 
(Unicode Transformation Format) és a <b>UCS</b> (Universal Character
Set). A rövidítés utáni szám az UTF esetében bitben, míg az UCS-nék byte-ban 
adja meg az egység méretét. Az UTF-8-ról szól ez az írás, amely tisztán 8 bites 
voltának köszönhetően a Unicode-os szövegekkel történő információcsere 
legelterjedtebb eszközévé vált.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Az UTF-8</title>
<body>

<p>
Az UTF-8 egy változó hosszúságú karakterkódolás, amely ebben az esetben azt 
jelenti, hogy egy-egy szimbólumot 1-4 byte jelöl. Az első UTF-8 byte az ASCII 
kódolására szolgál, teljesen ASCII kompatibilissé téve a karakterkészletet. Ez 
azt jelenti, hogy az ASCII és a latin karakterek átalakíthatóak úgy, hogy az 
adatok mérete csak kis mértékben növekedjen. A keleti ábécék használói számára 
nem ilyen rózsás a helyzet, mivel az ő karaktereik magasabb tartományba 
kerültek és ez 50%-os redundanciát eredményez az adataikban.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mire jó az UTF-8?</title>
<body>

<p>
Az UTF-8 segítségével egy a szabványoknak teljesen megfelelő és nemzetközileg 
elfogadott többnyelvű környezetben dolgozhatsz, viszonylag kevés ismétlődő 
adattal. Az UTF-8 az ajánlott módja nem ASCII karakterek továbbításának az 
Interneten, emailben, IRC-n és szinte minden egyéb médián. Ennek ellenére sok 
ember sértésnek veszi az UTF-8-at az online kommunikációban. A legjobb ha 
először mindig tájékozódunk az adott csatornán, levelező listán vagy Usenet 
csoporton arról, hogy hogyan viszonyulnak az UTF-8-hoz, mielőtt 
<e>nem ASCII</e> UTF-8-at kezdünk el ott használni.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Az UTF-8 beállítása Gentoo Linux alatt</title>
<section>
<title>Az UTF-8 lokálok megkeresése vagy előállítása</title>
<body>

<p>
Most, hogy megismerted a Unicode mögötti elveket, készen állsz arra, hogy 
használni kezdjed az UTF-8-at a saját gépeden.
</p>

<p>
Az UTF-8 alapfeltétele, hogy olyan glibc verzió legyen telepítve amely már 
támogatja a lokalizációt. Ennek beállítása a <path>/etc/locale.gen</path> 
állományban lehetséges. A fájl használatának részletes  ismertetése meghaladná 
ennek a leírásnak a kereteit. Bővebben a 
<uri link="/doc/en/guide-localization.xml#doc_chap3_sect3">Gentoo Linux honosítási útmutató</uri>-ban 
olvashatsz róla.
</p>

<p>
Következő lépésként ki kell derítenünk, hogy létezik-e a nyelvünkhöz UTF-8 
lokál vagy készítenünk kell egyet.
</p>

<pre caption="Létező UTF-8 lokál keresése">
<comment>(A "hu_HU" helyére írd be a kívánt lokál beállításodat)</comment>
# <i>locale -a | grep 'hu_HU'</i>
hu_HU
hu_HU.UTF-8
</pre>

<p>
A parancs kimenetében az <c>.UTF-8</c>-ra végződő sort kell keresnünk. Ha nem 
látunk ilyet, akkor készítenünk kell egy UTF-8 kompatilibis lokált.
</p>

<note>
A következő parancsokat csak abban az esetben hajtsd végre, ha nincs még 
beállítva a nyelvedhez UTF-8 lokál.
</note>

<pre caption="UTF-8 lokál készítése">
<comment>(A "hu_HU"-t cseréld ki a kívánt lokálra)</comment>
# <i>localedef -i hu_HU -f UTF-8 hu_HU.UTF-8</i>
</pre>

<p>
A lokál hozzáadásának másik módja az, ha beleírjuk a 
<path>/etc/locale.gen</path> file-ba és kiadjuk a <c>locale-gen</c> parancsot, 
amely előállítja a szükséges lokálokat.
</p>

<pre caption="A szükséges sor a /etc/locale.gen állományban">
hu_HU.UTF-8 UTF-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>A lokál beállítása</title>
<body>

<p>
Az új UTF-8 lokál használatához be kell állítani a <c>LANG</c> környezeti 
változót, (ez felülbírálható az <c>LC_ALL</c> beállításával is). A változó 
beállítására több lehetőség is van. Néhányan inkább csak egy felhasználó 
számára szeretnének beállítani UTF-8 környezetet, ebben az esetben a 
<path>~/.profile</path> (ha <c>/bin/sh</c>-t használsz), 
<path>~/.bash_profile</path> vagy <path>~/.bashrc</path> (ha <c>/bin/bash</c>-t 
használsz) állományokban kell a beállítást elvégezni.
</p>

<p>
Mások inkább globálisan állítják be a lokált. Ezt a szerző abban a speciális 
esetben amikor az <path>/etc/init.d/xdm</path>-et használjuk különösen 
javasolja, mivel ez az initszkript a fent említett shellek beállításainak a 
feldolgozása előtt indítja el az ablakkezelőt, még mielőtt bármelyik környezeti 
változó értéket kapna.
</p>

<p>
A lokál globális beállítása az <path>/etc/env.d/02locale</path> állományban 
tehető meg. A tartalma ilyesmi:
</p>

<pre caption="Az /etc/env.d/02locale">
<comment>(Mint mindig, a "hu_HU.UTF-8" helyett a saját lokálodat kell írnod)
</comment>
LANG="hu_HU.UTF-8"
</pre>

<note>
<c>LANG</c> helyett <c>LC_ALL</c>-t is írhatsz, amellyel a lokálod minden 
kategóriára érvényes lesz, beleértve a számok és a pénzek megjelenítését is. 
Néhány ritka esetben azonban ez gondokat okozhat. Azonban a legtöbb 
felhasználó nem fog problémába ütközni az <c>LC_ALL</c> használatakor.
Arról, hogy az <c>LC_ALL</c> beállításai milyen kategóriákra vannak hatással, 
részletesen olvashatsz a 
<uri link="http://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Locale-Categories.html#Locale-Categories">GNU lokál oldalon</uri>.
</note>

<p>
Következő lépésként érvénybe kell léptetni a környezeti változók értékének a 
változtatását.
</p>

<pre caption="A környezet frissítése">
# <i>env-update</i>
>>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
 * Caching service dependencies ...
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
A paraméter nélküli <c>locale</c> paranccsal ellenőrizheted a környezeti 
változók értékének helyességét:
</p>

<pre caption="Az új lokál ellenőrzése">
# <i>locale</i>
LANG=
LC_CTYPE="hu_HU.UTF-8"
LC_NUMERIC="hu_HU.UTF-8"
LC_TIME="hu_HU.UTF-8"
LC_COLLATE="hu_HU.UTF-8"
LC_MONETARY="hu_HU.UTF-8"
LC_MESSAGES="hu_HU.UTF-8"
LC_PAPER="hu_HU.UTF-8"
LC_NAME="hu_HU.UTF-8"
LC_ADDRESS="hu_HU.UTF-8"
LC_TELEPHONE="hu_HU.UTF-8"
LC_MEASUREMENT="hu_HU.UTF-8"
LC_IDENTIFICATION="hu_HU.UTF-8"
LC_ALL=hu_HU.UTF-8
</pre>

<p>
Ez minden. Most már UTF-8 lokálokat használsz. A következő akadály azoknak a 
programoknak a beállítása amelyeket naponta használsz.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Alkalmazások támogatása</title>
<section>
<body>

<p>
Amikor a Unicode először a szoftvervilág figyelmébe került, a több-byte-os 
karakterkészletek még nem nagyon voltak alkalmasak a programnyelvek pl. a C 
számára, amelyekben a leggyakrabban használt programok készültek. Még most 
is vannak olyan programok amelyek nem kezelik rendesen az UTF-8-at. 
Szerencsére a legtöbb program már igen!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Fájlnevek, NTFS és FAT</title>
<body>

<p>
Fontos, hogy ne vesszünk el a Linux kernel beállításaiban található NLS opciók 
között! Többnyire elég az UTF-8 NLS támogatást a kernelbe fordítani és 
átállítani az alapértelmezett NLS opciót utf8-ra.
</p>

<pre caption="A kernel beállítása UTF-8-as NLS-re">
File Systems --&gt;
  Native Language Support --&gt;
    (utf8) Default NLS Option
    &lt;*&gt; NLS UTF8
    <comment>(Jelöld be &lt;*&gt; a többi karakterkészletet is amelyeket a 
FAT fájlrendszereden vagy Joilet CD-ROM-jaidon használsz.)</comment>
</pre>

<p>
Amennyiben NTFS particiókat is szeretnél majd csatolni a rendszerhez, 
a mount parancsnak az <c>nls=</c> opciót is meg kell majd adnod. FAT particiók 
esetében pedig a <c>codepage=</c> opciót. Ha akarod, a kernelben beállíthatsz 
egy alapértelmezett kódlapot a FAT számára. Ne feledd, hogy a mountnál 
megadott <c>codepage</c> opció felülbírálja a kernelben beállítottat!
</p>

<pre caption="A FAT beállítása a kernelben">
File Systems --&gt;
  DOS/FAT/NT Filesystems  --&gt;
    (437) Default codepage for fat
</pre>

<p>
Nem tanácsos a <c>Default iocharset for fat</c> értékét UTF-8-ra állítani. 
Helyette inkább az utf8=true opciót add meg amikor a FAT partíciókat a 
rendszerbe csatolod. További információkért add ki a <c>man mount</c> parancsot 
vagy fordulj a kernel leírásához a 
<path>/usr/src/linux/Documentation/filesystems/vfat.txt</path> szöveges 
állományban.
</p>

<p>
A fájlnevek kódolásának megváltoztatásához a <c>app-text/convmv</c> használható.
</p>

<pre caption="Példa a convmv használatára">
# <i>emerge --ask app-text/convmv</i>
<comment>(A parancs alakja)</comment>
# <i>convmv -f &lt;current-encoding&gt; -t utf-8 &lt;filename&gt;</i>
<comment>(Az iso-8859-2 helyére azt a karakterkészletet kell írnod amelyről 
konvertálsz)</comment>
# <i>convmv -f iso-8859-2 -t utf-8 fájlnév</i>
</pre>

<p>
A fájlok <e>tartalmának</e> átkódolására az <c>iconv</c> segédprogram szolgál, 
amely a <c>glibc</c> része:
</p>

<pre caption="Példa az iconv használata">
<comment>(Az iso-8859-2 helyére azt a karakterkészletet kell írnod amelyről konvertálsz)</comment>
<comment>(Az eredmény ellenőrzése)</comment>
# <i>iconv -f iso-8859-2 -t utf-8 fájlnév</i> 
<comment>(A konvertáláshoz a kimenetet át kell irányítani egy új állományba)</comment>
# <i>iconv -f iso-8859-2 -t utf-8 fájlnév > újfájl</i>
</pre>

<p>
A <c>app-text/recode</c> szintét használható ilyen céllal.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>A konzol</title>
<body>

<impo>
Ahhoz, hogy Unicode-ot tudj használni a konzolon, a 
>=sys-apps/baselayout-1.11.9-ra van szükséged.
</impo>

<p>
Az UTF-8 engedélyezéséhez az <path>/etc/rc.conf</path> állományba a 
<c>UNICODE="yes"</c> sort kell írnod. Olvasd el a megjegyzéseket is ebben a 
fájlban -- ahhoz, hogy a legtöbbet tudd kihozni a Unicode-ból, fontos, hogy 
olyan betűtípust használj amely a lehető legtöbb karaktert tartalmazza.
</p>

<p>
A <path>/etc/conf.d/keymaps</path> állományban beállított <c>KEYMAP</c> 
változónak egy Unicode billentyűzet kiosztást kell tartalmaznia.
</p>

<pre caption="Példa /etc/conf.d/keymaps részlet">
<comment>(A "hu" helyett a saját helyi kiosztásodat írd)</comment>
KEYMAP="hu"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ncurses és Slang</title>
<body>

<note>
Ha nincs telepítve a gépeden a Slang vagy nem használod, hagyd 
figyelmen kívül a Slang-ról szóló részeket a következő fejezetben.
</note>

<p>
Bölcs dolog ha hozzáadod a <c>unicode</c>-ot a globális USE flagekhez a 
<path>/etc/make.conf</path> állományban, aztán újraemerge-elned a 
<c>sys-libs/ncurses</c>-t és a <c>sys-libs/slang</c>-ot. A portage 
automatikusan elvégzi ezt amikor a rendszeredet frissíted:
</p>

<pre caption="A rendszer frissítése">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Miután a USE flagben történt változtatásunk életbe lépett, újra kell 
fordítani azokat a csomagot amelyek használják a fenti két lib valamelyikét. 
Az erre szolgáló segédprogram (<c>revdep-rebuild</c>) a <c>gentoolkit</c> 
csomag része.
</p>

<pre caption="Ncurses-t vagy slang-ot használó programok újrafordítása">
# <i>revdep-rebuild --soname libncurses.so.5</i>
# <i>revdep-rebuild --soname libslang.so.1</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>KDE, GNOME és Xfce</title>
<body>

<p>
A főbb asztali környezetek teljes mértékben támogatják a Unicode-ot és 
csak annyi beállítást igényelnek amit ebben a leírásban találsz. Ez annak 
köszönhető, hogy azok a grafikus eszközök (a Qt és GTK+2) amelyekre ezek 
épülnek, már ismerik az UTF-8-at. Következésképpen, azok az alkalmazások 
amelyek ezeket használják alapból kezelik az UTF-8-at.
</p>

<p>
Az Xlib és a GTK+1 kivétel a fenti szabály alól. A GTK+1-nek be kell 
állítanunk egy iso-10646-1 FontSpec-et a ~/.gtkrc állományban, például a
<c>-misc-fixed-*-*-*-*-*-*-*-*-*-*-iso10646-1</c>. Továbbá azoknak az 
alkalmazásoknak is hasonló FontSpec-et kell beállítanod amelyek az Xlib-et 
vagy az Xaw-ot használják, különben nem fognak működni.
</p>

<note>
Ha rendelkezel valamelyik gnome1 vezérlőközponttal, inkább azt használd a 
beállításhoz. Válaszd ki valamelyik iso10646-1-es betűtípust benne.
</note>

<pre caption="Példa ~/.gtkrc (GTK+1-hez) állomány, amely egy Unicode kompatilibis betűtípust ad meg">
style "user-font"
{
    fontset="-misc-fixed-*-*-*-*-*-*-*-*-*-*-iso10646-1"
}
widget_class "*" style "user-font"
</pre>

<p>
Ha egy alkalmazás egyaránt támogatja a Qt-t és a GTK+2 GUI-t, a GTK+2 GUI 
általában jobb eredményt nyújt a Unicode-dal.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Betűtípusok X11 alatt</title>
<body>

<impo>
Az <c>x11-base/xorg-x11</c> messze jobban támogatja a Unicode mint az XFree86, 
ezért ennek használata <e>erősen</e> ajánlott.
</impo>

<p>
A TrueType betűtípusok támogatják a Unicode-ot és a legtöbb Xorg-ban található 
betűtípus lenyűgöző karaktertámogatással rendelkezik, habár, szemlátomást, nem 
minden a Unicode-ban elérhető karakterhez van megjeleníthető betű. Ahhoz, hogy 
kelet ázsiai betűtípusokat tudj használni az X-szel (beleértve a Bitsream Vera 
típust is), győződj meg arról, hogy a <c>cjk</c> USE flag be van állítva. Sok 
más programra is hatással van ez a flag, ezért érdemes tartósan beálítani.
</p>

<p>
Továbbá a Portage-ben található jó néhány betűtípus csomag is támogatja a 
Unicode-ot.
</p>

<pre caption="Nem kötelező: További Unicode betűtípusok telepítése">
# <i>emerge terminus-font intlfonts freefonts cronyx-fonts corefonts</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ablakkezelők és terminál emulátorok</title>
<body>

<p>
A nem GTK és Qt alapú ablakkezelők általában elég jó Unicode támogatással 
rendelkeznek, mivel gyakran az Xft programkönyvtárat használják a betűtípusok 
kezelésére. Ha az ablakkezelőd nem az Xft-t használja, még mindig beállíthatod 
az előző részben taglalt FontSpec-et Unicode-ra.
</p>

<p>
Nagyon ritka az olyan terminál emulátor amely Xft-t használ és támogatja a 
Unicode-ot. A Konsole és a gnome-terminal mellett a legjobb választás a 
Portage-ben a <c>x11-terms/rxvt-unicode</c>, <c>xfce-extra/terminal</c>, 
<c>gnustep-apps/terminal</c>, <c>x11-terms/mlterm</c> vagy a sima 
<c>x11-terms/xterm</c> amennyiben a <c>unicode</c> USE flag-gel lett telepítve  
és <c>uxterm</c> névvel lett indítva. A <c>app-misc/screen</c> szintén 
támogatja az UTF-8-at, ha a <c>screen -U</c> formában indítod vagy ha a 
következőt beírod a <path>~/.screenrc</path> fájlba:
</p>

<pre caption="~/.screenrc UTF-8-hoz">
defutf8 on
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Vim, Emacs, Xemacs és Nano</title>
<body>

<p>
A Vim teljes mértékben támogatja az UTF-8-at és felismeri az UTF-8 állományokat.
További információkért add ki a <c>:help mbyte.txt</c> parancsot a vim-ben.
</p>

<p>
Az Emacs 22.x és e feletti verziók szintén teljesen támogatják az UTF-8-at. 
Xemacs 22.x nem támogatja a karakterek kombinálását még. 
</p>

<p>
Az Emacs és/vagy az Xemacs alacsonyabb verzió számára lehetséges, hogy 
telepítened kell a <c>app-emacs/mule-ucs</c> és/vagy a 
<c>app-xemacs/mule-ucs</c> csomagokat és hozzá kell adnod a következő sorokat a 
<path>~/.emacs</path>, hogy a CJK nyelvek számára is elérhető legyen az UTF-8:
</p>

<pre caption="Emacs CJK UTF-8 támogatás">
(require 'un-define)
(require 'jisx0213)
(set-language-environment "Japanese")
(set-default-coding-systems 'utf-8)
(set-terminal-coding-system 'utf-8)
</pre>

<p>
A Nano az 1.3.6-os verzió óta támogatja az UTF-8-at.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Parancssorok</title>
<body>

<p>
Jelenleg csak a <c>bash</c> támogatja teljes körűen a Unicode-ot a GNU readline 
programkönyvtáron keresztül. A Z Shell támogatja a Unicode-ot, csak be kell 
állítani a <c>unicode</c> USE feget. 
</p>

<p>
A C shell, a <c>tcsh</c> és a <c>ksh</c> egyáltalán nem támogatja az UTF-8.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Irssi</title>
<body>

<p>
Az Irssi teljesen támogatja az UTF-8-at, habár a felhasználónak kell ezt 
beállítania.
</p>

<pre caption="UTF-8 támogatás bekapcsolása az Irssi-ben">
/set term_charset UTF-8
</pre>

<p>
Azokon a csatornákon amelyeken gyakran keverednek nem ASCII karakterek nem 
UTF-8-as karakterekkel, a <c>/recode</c> parancs használható a konvertálásra. A 
<c>/help recode</c> parancs további információkat nyújt.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mutt</title>
<body>

<p>
A Mutt levelező nagyon jó Unicode támogatással rendelkezik. Ahhoz, hogy ezt 
használhasd nem kell semmit sem a konfigurációs állományokba írnod. A Mutt 
bármilyen módosítás nélkül Unicode felületet biztosít, ha az összes 
konfigurációs állományod UTF-8-as (az ehhez szükséges sorokat tartalmazzák a 
fájlok).
</p>

<note>
Ennek ellenére a Mutt-tal olvasott leveleidben láthatsz '?' karaktereket. Ennek 
az az oka, hogy az emberek olyan levelező programot használnak amely nem közli 
a használt karakterkészletet. Ez ellen mást nem tudsz tenni, mint hogy megkéred 
őket, hogy állítsák be rendesen a levelezőjüket
</note>

<p>
További információkat a 
<uri link="http://wiki.mutt.org/index.cgi?MuttFaq/Charset">Mutt Wiki</uri>-ben 
találhatsz.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Man</title>
<body>

<p>
A Man minden Linux szerves részét képezi. Ahhoz, hogy a man-ban előforduló 
Unicode helyesen jelenjen meg, a <path>/etc/man.conf</path> állományt szerkeszd 
át a következő módon:
</p>

<pre caption="A man.conf módosítása a Unicode támogatásért">
<comment>(Ez az eredeti sor)</comment>
NROFF           /usr/bin/nroff -Tascii -c -mandoc
<comment>(A fenti sort módosítsd erre)</comment>
NROFF           /usr/bin/nroff -mandoc -c
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Elinks és links</title>
<body>

<p>
Lássuk, hogyan tudjuk rávenni ezeket a közkedvelt szöveges alapú böngészőket az 
UTF-8 támogatására! Erre két lehetőségünk is van az <c>elinks</c> és a 
<c>links</c> esetében. Egyrészt, elvégezhetjük a böngészőn belül a Setup 
menüben ill. át kézzel is módosíthatjuk a konfigurációs fájlt. Ahhoz, hogy a 
menüből tudjuk ezt beállítani, először meg kell nyitnunk egy weboldalt a 
<c>elinks</c>-ben vagy a <c>links</c>-ben, aztán az <c>Alt+S</c> 
gyorsbillentyűvel tudunk belépni a Setup menübe. Ott a Terminal options-t kell 
kiválasztani vagy megnyomni a <c>T</c> billentyűt. Válaszd ki a lista legutolsó 
opcióját, az <c>UTF-8 I/O</c>-t és nyomd meg az Enter billentyűt. A Save-vel 
tudod elmenteni a beállításokat és kilépni a menüből. A <c>links</c> esetében 
újra meg kell nyomnod az <c>Alt+S</c> billentyűkombinációt, utána pedig az 
<c>S</c> billentyűt a mentéshez. A konfigurációs fájl beállítása lentebb 
látható.
</p>

<pre caption="UTF-8 engedélyezése elinks/links böngészőkben">
<comment>(Az elinks-hez az /etc/elinks/elinks.conf vagy az ~/.elinks/
elinks.conf állományba kell a következő sort beleírnod)</comment>
set terminal.linux.utf_8_io = 1

<comment>(A links-hez a ~/.links/links.cfg állományba kell az alábbi sort írnod)
</comment>
terminal "xterm" 0 1 0 us-ascii utf-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Samba</title>
<body>

<p>
A Samba programcsomag az SMB (Server Message Block) protokol implementációja 
UNIX rendszerekre, mint amilyen a Mac, a Linux vagy a FreeBSD. A protokolt 
gyakran Általános Internetes Fájlrendszerként (Common Internet File System, 
CIFS) is emlegetik. A Samba a NetBIOS rendszert is tartalamazza amely 
windows-os hálózatokon történő állománymegosztásra szolgál.
</p>

<pre caption="Az UTF-8 engedélyezése a Samba-ban">
<comment>(A következő sort add hozzá az /etc/samba/smb.conf konfigurációs 
állomány [global] részéhez)</comment>
dos charset = 1255
unix charset = UTF-8
display charset = UTF-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Az egész kipróbálása</title>
<body>

<p>
Számos UTF-8 tesztoldalt találhatsz a neten. A <c>net-www/w3m</c>, a 
<c>net-www/links</c>, az <c>net-www/elinks</c>, a <c>net-www/lynx</c> és az 
összes Mozilla alapú böngésző (beleértve a Firefox-ot is) támogatja az UTF-8-
at. A Konqueror és az Opera szintén teljes mértékben támogatja az UTF-8-at.
</p>

<p>
Szöveges alapú böngészők használatakor legyél teljesen biztos abban, hogy 
Unicode-ot támogató terminált használsz.
</p>

<p>
Ha bizonyos karakterek helyett kis négyzeteket látsz betűkkel vagy számokkal a 
belsejükben, az azt jelenti, hogy a beállított betűtípusod nem tartalmazza 
annak a szimbólumnak vagy jelnek a karakterét amelyet az UTF-8 megkíván.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.w3.org/2001/06/utf-8-test/UTF-8-demo.html">A W3C
    UTF-8 tesztoldala</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://titus.uni-frankfurt.de/indexe.htm?/unicode/unitest.htm">
    A Frankfurti Egyetem UTF-8-as tesztoldala</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Beviteli módok</title>
<body>

<p>
A <e>Dead keys</e> (Halott billentyűk) használható olyan karakterek bevitelére 
X alatt amelyek nem találhatóak meg a billentyűzeteden. Ezeket úgy tudod 
elérni, hogy megnyomod a jobb oldali Alt billentyűt (néhány országban ez az 
AltGr) és egyet az Entertől balra található nem betűt jelentő billentyűk közül 
valamelyiket, majd miután egyszerre felengedted őket megnyomsz egy betűt. A 
dead key módosítani fogja ezt. A bevitel tovább módosítható a Shift 
billentyűvel ha az AltGr és a módosító billentyűvel egy időben nyomod meg.
</p>

<p>
A dead keyek használatához egy olyan layout-ra van szükséged amely támogatja 
azt. A legtöbb európai layout-ban már megtalálható a dead keys alapértelmezett 
változata. Azonban az Észak-Amerikai layoutokra. Habár van némi 
következetlenség a layoutok között, mégis az tűnik a legjobb megoldásnak ha 
például "en_US" formában használod az "us" helyett. A layoutot az 
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> állományban lehet beállítani, ehhez hasonlóan:
</p>

<pre caption="/etc/X11/xorg.conf snippet">
Section "InputDevice"
    Identifier "Keyboard0"
    Driver     "kbd"
    Option     "XkbLayout" "en_US" <comment># Inkább így mint csak "us"</comment>
    <comment>(ide jöhet a többi Xkb opció)</comment>
EndSection
</pre>

<note>
A fenti módosítást csak akkor kell elvégezned, ha Észak-Amerikai vagy olyan 
egyéb layout-ot használsz amelyben nem működnek a dead keyek. Európai 
felhasználóknak működniük kell e nélkül is.
</note>

<p>
Ez a változtatás az X szerver újraindítása után fog életbe lépni. A 
változtatások azonnali érvényesítéséhez a <c>setxkbmap</c> segédprogramot 
használhatod, pl. <c>setxkbmap en_US</c>.
</p>

<p>
A dead keyeket a legkönnyebben talán példákon keresztül lehet megérteni. A 
végeredmény ugyan lokálfüggő, de az elv ugyanaz a lokáltól függetlenül. A 
példák UTF-8 karaktereket tartalmaznak, tehát a megtekintésükhöz meg kell 
mondanod a böngésződnek, hogy ezt az oldalt UTF-8-as oldalként jelenítse meg 
vagy előbb be kell állítanod egy UTF-8 lokált.
</p>

<p>
Ha lenyomom az AltGr és a [ billentyűket egyszerre, majd miután felengedtem 
őket megnyomom az a billentyűt, 'ä' karaktert kapok. Ha az AltGr és a 
[ lenyomása után az e billentyűt nyomom le, ez 'ë' karaktert eredményez. Az 
AltGr és a ; lenyomásával 'á' karaktert, ha az AltGr és ; billentyűket nyomom 
le, majd felengedésük után megnyomom az e billentyűt 'é' karaktert kapok.
</p>

<p>
Az AltGr, a Shift és a [ együttes lenyomásával, majd felengedésével és az utána 
történő a billentyű lenyomásával skandináv 'å' karaktert kapok. Hasonlóan ha 
lenyomom az AltGr, a Shift és a [ billentyűket, aztán ha felengedem <e>csak</e> 
a [ billentyűt, majd újra megnyomom, ez '˚' karaktert eredményez. Habár ez úgy 
néz ki mintha az lenne, ez (U+02DA) a karakter nem azonos a fok szimbólummal 
(U+00B0). Ez a többi dead key-jel előállítható ékezethez is használható - az 
AltGr és a [ egyszerre történő lenyomása után a [ felengedése és újbóli 
megnyomása '¨' karaktert eredményez.
</p>

<p>
Az AltGr a csak betűket jelentő billentyűkkel is használható. Példuál AltGr és 
m a görög kis műt eredményezi: 'µ', az AltGr és s a német 13-as sz betűt: 'ß'. 
Ahogy azt a legtöbb európai felhasználó elvárja (mivel jelölve van a 
billentyűzetükön) az AltGr és a 4-es (vagy E, a billentyűzettől függően) az 
Euró szimbólumot '€' eredményezi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>További információk</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Unicode">A Wikipedia bejegyzése a Unicode-ról</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/UTF-8">A Wikipedia bejegyzése az UTF-8-ról</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://www.unicode.org">A Unicode hivatalos oldala</uri></li>
  <li><uri link="http://www.utf-8.com">Az UTF-8 oldala</uri></li>
  <li><uri link="http://www.ietf.org/rfc/rfc3629.txt">RFC 3629</uri></li>
  <li><uri link="http://www.ietf.org/rfc/rfc2277.txt">RFC 2277</uri></li>
  <li>
    <uri
    link="http://www.tbray.org/ongoing/When/200x/2003/04/26/UTF">Karakterek vs. Bájtok</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
