<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/devrel/policy.xml,v 1.6 2012/10/28 15:21:23 swift Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Guida alle Politiche per le Relazioni tra Sviluppatori</title>

<author title="Autore">
  <mail link="devrel@gentoo.org">Relazioni tra Sviluppatori</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="scen@gentoo.org">Davide Cendron</mail>
</author>

<abstract>Guida alle Politiche per le Relazioni tra Sviluppatori</abstract>

<version>1.1.5</version>
<date>2010-04-03</date>

<chapter>
<title>Politica di risoluzione dei conflitti</title>

<section>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Sebbene i conflitti abbastanza seri da richiedere il coinvolgimento dei
responsabili delle "Relazioni tra Sviluppatori" (il termine originale inglese è
"Developer Relations", d'ora in poi verrà utilizzata la traduzione italiana,
ndt) siano rari, è inevitabile che gli sviluppatori abbiano degli scontri di
varie entità. È essenziale che il team Relazioni tra Sviluppatori trovi delle
risoluzioni eque ed imparziali ai problemi tra sviluppatori. Sebbene tutte le
situazioni differiscano e sia necessario esercitare una buona capacità di
giudizio, queste linee guida sono pensate per definire una via d'azione il più
soddisfacente possibile.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Quando bisognerebbe coinvolgere i membri del gruppo Relazioni tra
Sviluppatori?</title>
<body>

<p>
I membri del gruppo Relazioni tra Sviluppatori dovrebbero essere coinvolti
solamente in un conflitto quando sono falliti altri tentativi per risolverlo.
Gli sviluppatori sono incoraggiati a provare a risolvere il problema tra di
loro in maniera civile. Gli sviluppatori all'interno di un progetto coinvolti in
un conflitto personale dovrebbero consultarsi con il capo progetto. Sebbene i
capi non siano necessariamente qualificati per risolvere dispute personali,
problemi tecnici che sfociano in conflitto possono essere spesso risolti
all'intero del progetto senza il coinvolgimento dei membri di Relazioni tra
Sviluppatori.
</p>

<p>
Il gruppo Relazioni tra Sviluppatori dovrebbe essere coinvolto quando i
precedenti metodi non hanno avuto successo. Per coinvolgere Relazioni tra
Sviluppatori nel proprio problema si prega di inviare un'e-mail a
<mail>devrel@gentoo.org</mail> o aprire un bug assegnandolo a "Developer
Relations"; entrambi i metodo sono accettabili. Si prega di notare che aprire un
bug non è necessario per la mediazione, tuttavia lo sviluppatore può aprire un
bug a sua completa discrezione; aprire un bug è obbligatorio se i tentativi di
mediazione falliscono. Relazioni tra Sviluppatori include un gruppo di
sviluppatori che lavorano con le parti opposte per risolvere il conflitto, tali
persone vengono denominati mediatori; il Mediatore di Relazioni tra Sviluppatori
che prende in carico questo ruolo dovrebbe far presente in modo chiaro che sta
prendendo controllo del conflitto in modo da prevenire una mancanza di
comunicazione. Ciò non significa che il Mediatore di Relazioni tra Sviluppatori
in controllo non possa chiedere aiuto ad altri, né che quest'ultimi debbano
prendere una decisione per le parti coinvolte. Lo scopo del Mediatore è dare
assistenza nel mediare la discussione per facilitare il mutuo consenso fino alla
risoluzione. Se tutti i tentativi verso una mediazione falliscono, il problema
viene riesaminato e verrà presa una decisione dal voto maggioritario da parte
dei membri di Relazioni tra Sviluppatori; questo processo è spiegato in modo
dettagliato nella sezione sottostante denominata Politica e Processo.
</p>

<p>
Questioni non necessariamente collegate a conflitti personali, come violazioni
intenzionali o ripetute delle regole, un comportamento malizioso o caustico nei
confronti di sviluppatori o utenti, o simili problemi di comportamento specifici
di uno sviluppatore dovrebbero essere inviati direttamente al team Relazioni tra
Sviluppatori tramite <mail link="devrel@gentoo.org">devrel@gentoo.org</mail> o
tramite un bug. Questi problemi potrebbero scavalcare la mediazione e venire
immediatamente portati al voto da parte di Relazioni tra Sviluppatori per
un'applicazione appropriata dell'eventuale azione disciplinare.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Azione Disciplinaria e Risoluzione</title>

<section>
<title>Che azioni possono essere intraprese</title>
<body>

<p>
Un'Azione Disciplinare deve essere decisa in base ad ogni singolo caso da
Relazioni tra Sviluppatori. Per la maggior parte delle situazioni che richiedono
un'azione disciplinare, è sufficiente un avviso per correggere la condotta
futura. Se la condotta non migliora, è appropriato imporre un periodo
probatorio, da due settimane ad un mese, in cui l'accesso alle infrastrutture di
Gentoo sarà revocato. Se dopo il ripristino dell'accesso si verifica ancora una
condotta negativa, sarà necessario effettuare una rimozione dal progetto. In
casi estremi, la sospensione o la rimozione potrebbe essere necessaria a seguito
di un singolo reato. Tranne che in situazioni critiche dove l'azione immediata è
necessaria, questo tipo di azione disciplinare è determinata dai membri di
Relazioni tra Sviluppatori. Se il problema viene considerato di grave entità,
allo sviluppatore in questione può essere sospeso il proprio accesso mentre
viene effettuata una votazione. In tal caso, il capo di Relazioni tra
Sviluppatori può agire senza il voto dei rimanenti membri del gruppo stesso;
questo potere è garantito dal Concilio. In un evento di questo tipo, il
processo per la risoluzione del conflitto può essere anch'esso scavalcato, può
essere presa una decisione, e qualsiasi disputa può essere portata al Concilio
tramite il processo di appello dettagliato successivamente. La natura critica
di un'escalation può essere determinato dal Capo di Relazioni tra Sviluppatori o
dell'Infrastruttura, per problemi legati alla sicurezza, che potrebbero mettere
in pericolo Gentoo, o la sua reputazione. Un problema che viene considerato
critico non richiede ulteriori giustificazioni oltre al constatare che esso
ricade in una delle situazioni summenzionate.
</p>

<p>
A seguito della rimozione di uno sviluppatore, la mailing list gentoo-core
dovrebbe essere avvisata. Inoltre, l'interno team Relazioni tra Sviluppatori
dev'essere informato tramite e-mail dei fatti che hanno portato alla rimozione o
alla sospensione di uno sviluppatore, e questa informazione va archiviata in un
bug. Gli sviluppatori rimossi dal progetto non possono tornare ad esserlo senza
l'approvazione del (dei) responsabile(i) di Relazioni tra Sviluppatori.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>La Politica per la Risoluzione Conflitti</title>
<body>

<p>
A che tipo di dispute bisognerebbe aumentare il livello di gravità?
</p>

<ul>
  <li>
    Una disputa che coinvolge il Codice di Condotta, o violazioni su argomenti
    simili, che coinvolgo due o più sviluppatori.
  </li>
  <li>
    Uno sviluppatore il cui comportamente viene considerato come un'influenza
    negativa per la comunità di Gentoo. Questo include qualsiasi azione
    inappropriata condotta da uno sviluppatore.
  </li>
  <li>
    Qualsiasi altro conflitto di natura non tecnica che coinvolge due o più
    sviluppatori.
  </li>
</ul>

<p>
Qualunque conflitto di natura puramente tecnica dovrebbe essere indirizzato a QA
e dovrebbe essere gestito secondo quanto descritto nella GLEP 48. Se un problema
di natura tecnica diventa un problema personale, allora è applicabile alla
politica di questo documento. Si prega di notare che qualsiasi conflitto dove
uno sviluppatore desidera denunciare un utente dovrebbe essere indirizzato "User
Relations" (Relazioni tra Utenti, N.d.T.)
</p>

<p>
Una volta che un reclamo viene inviato a Relazioni tra Sviluppatori,
quest'ultimo gruppo si assume la responsabilità di coordinare tutti gli aspetti
del reclamo. Il gruppo deve agire in accordo con le seguenti linee guida:
</p>

<p>
I tentativi di mediazione non sono pensati per essere trasparenti alla comunità
degli sviluppatori. Relazioni tra Sviluppatori rispetta la privacy degli
sviluppatori con i quali lavora; di conseguenza ci possono e devono essere
tentativi di mediazione non resi di pubblico dominio al resto della comunità di
sviluppatori. A prescindere dalle mediazioni di dominio pubblico o private,
tutti gli sforzi di mediazione verranno limitati ad una finestra temporale di 4
settimane. Se la mediazione non ha avuto successo entro questo periodo di tempo,
a prescindere dalla ragioni, il problema verrà sottoposto al voto di Relazioni
tra Sviluppatori.
</p>

<p>
Le dispute tra sviluppatori devono prima essere assegnate ad un membro di
Relazioni tra Sviluppatori perché agisca come mediatore. Questo passaggio
potrebbe essere omesso solo in caso di un accordo unanime tra i membri della
mediazione, e solo se nessun membro di tale gruppo ha già provato ad effettuare
una mediazione come descritto in precedenza. Non è richiesto un bug per la
mediazione: tuttavia esso è richiesto se i tentativi di mediazione falliscono o
non sono pertinenti.
</p>

<p>
Reclami che non richiedono di per sé una mediazione sono trattati
esclusivamente tramite voto dal gruppo Relazioni tra Sviluppatori. I problemi
per i quali la mediazione non ha avuto successo vengono gestiti tramite una
votazione del gruppo Relazioni tra Sviluppatori.
</p>

<p>
In entrambi i casi, una volta che il reclamo ha bisogno di essere messo ai voti,
alle parti coinvolte nel problema e al mediatore vengono conessi tre giorni per
fornire delle informazioni riguardanti la questione a Relazioni tra
Sviluppatori. Anche se lo scambio d'informazioni non può essere forzato, ciò non
sta ad indicare che la questione viene abbandonata, né il voto cancellato, se
non viene ricevuta nessuna informazione da alcuna delle parti in causa entro tre
giorni. Dopo il terzo giorno, il gruppo Relazioni tra Sviluppatori si concedono
due settimane per esprimere un voto sull'argomento. Il periodo di due settimane
permette ai membri di Relazioni tra Sviluppatori di interrogare entrambi le
parti in quanto pertinente. Il Mediatore per la questione non è escluso dai
voti. Il Capo di Relazioni tra Sviluppatori potrebbe indire solamente una
votazione se lo ritiene necessario.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Il Processo per la Risoluzione dei Conflitti</title>
<body>

<p>
Relazioni tra Sviluppatori include un gruppi di Mediatori dedicati alla
risoluzione di dispute coperte da questa politica. Se la mediazione dovesse
fallire, Relazioni tra Sviluppatori voterà per risolvere il problema.
L'informazione riguardante il problema verrà presentato da ciascuna fazione
coinvolta nonché dal Mediatore coinvolto, se appropriato.
</p>

<p>
A ciascuna parte vengono dati tre giorni per presentare delle informazioni
sulla problematica, e alla fine del terzo giorno il gruppo esaminerà le
informazioni riguardanti la questione e voterà per una sua risoluzione. Il
gruppo deciderà quali informazioni presentate saranno valide per il caso
corrente rifiutando quelle ritenute non valide o non pertinenti.
</p>

<p>
Tutti i membri di Relazioni tra Sviluppatori hanno a disposizione un voto per
determinare l'azione disciplinare appropriata; tutti i voti devono pervenire
entro 14 giorni. Perché la votazione sia valida essa richiede che la maggioranza
semplice di tutti i membri di Relazioni tra Sviluppatori voti per una direttiva
particolare.
</p>

<p>
Volendo esemplificare, se ci sono attualmente 12 membri nel progetto Relazioni
tra Sviluppatori allora almeno 7 membri devono votare per una direttiva
particolare. Ciò non significa che tutti i 12 membri devono votare, basta che la
maggioranza del gruppo voti una decisione univoca, rendendo inutile il voto dei
restanti 5 membri, in quanto è già superata la maggioranza. Se il voto è diviso
50/50, il Capo di Relazioni tra Sviluppatori darà il voto decisivo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Risoluzione e Appello</title>
<body>

<p>
Qualsiasi parte di una disputa risolta da Relazioni tra Sviluppatori può
appellare la risoluzione al concilio. Nessun'altro sviluppatore può appellarsi.
</p>

<p>
Il Concilio può decidere di ignorare la decisione di Relazioni tra Sviluppatori,
questa decisione dovrebbe essere raggiunta dalla maggioranza dei voti
all'interno del Concilio, nel qual caso tale decisione dovrà essere rispettata e
ci si dovrà attenere ad essa. Offese ripetute per la stessa azione verranno
trattate in quanto tali, con la conseguenza di possibili azioni disciplinari a
discrezione di Relazioni tra Sviluppatori e trattando il processo di appello
allo stesso modo.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Considerazioni Etiche</title>
<body>

<p>
Se una parte di una disputa è anche un membro di Relazioni tra Sviluppatori,
questa persona non dovrebbe avere nessun ruolo nel processo di risoluzione della
disputa se non come parte in causa, penalizzando il loro voto se viene tenuta
una votazione da parte di Relazioni tra Sviluppatori. È responsabilità di tale
persona informare immediatamente del conflitto Relazioni tra Sviluppatori.
L'unico modo in cui un conflitto di interessi è applicabile è quando una
persona coinvolta nel processo di mediazione/risoluzione è anche coinvolta nel
conflitto. Come sviluppatori, i membri di Relazioni tra Sviluppatori sono
delegati a prendere decisioni per il bene comune di Gentoo e di lasciare da
parte gli interessi personali per il bene di Gentoo nel suo complesso.
</p>

<p>
Reclami sollevati riguardo ad un qualsiasi membro di Relazioni tra Sviluppatori
dovrebbero essere indirizzati in ogni momento al(i) capo(i) di Relazioni tra
Sviluppatori o al gruppo in generale tramite <mail>devrel@gentoo.org</mail>
perché vengano discussi in qualsiasi momento; potrebbe venire indetto un
incontro per discutere in modo più approfondito la questione, fino ad includere
la votazione per rimuovere i membri.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Varie</title>
<section>
<title>Assenze giustificate</title>
<body>

<p>
Spesso gli sviluppatori Gentoo vanno in vacanza, devono prendersi un breve
periodo di pausa per esami universitari, o vanno perfino in luna di miele. Anche
se fa piacere che gli sviluppatori abbiano una vita al di fuori di Gentoo,
sarebbe utile far sapere quando si va via e quando si prevede di tornare. Quando
si parte, avvisare i gruppi di sviluppo più vicini come anche creare una voce
devaway.
</p>

<p>
Bisogna creare un file chiamato <path>.away</path> nella propria directory
<path>/home/proprionomeutente</path>. Questo file conterrà i dettagli della
propria assenza e si rifletteranno nel <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/roll-call/devaway.xml">sito devaway
</uri>. Tale pagine è aggiornata una volta ogni ora. Nel momento in cui si è
tornati, basta semplicemente cancellare il file <path>.away</path> dalla propria
directory home.
</p>

<p>
Un'assenza giustificata estesa viene definita come inattività per qualsiasi
periodo di tempo maggiore di 60 giorni. L'accesso all'infrastruttura Gentoo
probabilmente verrà disabilitata durante questo periodo per ragioni di
sicurezza. Ciò significa che l'accesso al CVS e l'accesso alla shell a dev
verranno influenzate -- l'email probabilmente no. Se il team Relazioni tra
Sviluppatori non viene avvisato in anticipo in previsione di un periodo di
inattività esteso, dopo 60 giorni lo sviluppatore verrà considerato ritirato ed
ogni rientro sarà a discrezione del(i) responsabile(i) di Relazioni tra
Sviluppatori e il rispettivo capo progetto, se applicabile.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Post-ritiro</title>
<body>

<p>
Le e-mail gentoo.org degli sviluppatori ritirati verranno rimosse dalle mailing
list di Gentoo per prevenire l'invio di notifiche di mancato recapito. Gli
sviluppatori ritirato hanno la responsabilità di reiscriversi alle liste
pubbliche utilizzando un indirizzo email non-Gentoo.
</p>

<ul>
  <li>
    Agli sviluppatori ritirari verrà inoltrata la propria mail @gentoo.org per
    un numero di mesi uguale al numero di anni approssimato per eccesso nei
    quali sono stati sviluppatori ufficiali.
  </li>
  <li>Le mail verranno inoltrate per un massimo di 6 mesi.</li>
</ul>

<p>
Questo regolamento assicura che tutti gli sviluppatori abbiano minimo 1 mese di
inoltro in base alla politica esistente. E uno sviluppatore che è stato attivo
per circa 3 anni avrà 3-4 mesi per poter spostare le proprie mail personali ad
un account diverso da gentoo.org.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
</guide>
