<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/de/apache/doc/troubleshooting.xml,v 1.2 2012/10/28 15:20:56 swift Exp $ -->

<!-- English CVS version 1.1 -->

<guide lang="de">
<title>Apache Fehlersuche</title>

<author title="Autor">
  <mail link="vericgar@gentoo.org">Michael Stewart</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="beu@gentoo.org">Elfyn McBratney</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="kloeri@gentoo.org">Bryan Østergaard</mail>
</author>
<author title="Mitarbeiter">
  <mail link="hollow@gentoo.org">Benedikt Böhm</mail>
</author>
<author title="Übersetzer">
  <mail link="gentoo-doc-de@plicht.de">Ekki Plicht</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument beschreibt eine Reihe von Methoden, um Fehler der Apache-
Installation zu beheben, falls mal etwas nicht richtig funktioniert.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.8</version>
<date>2007-11-29</date>

<chapter>
<title>Überprüfen der Logs</title>
<section>
<body>

<p>
Falls irgendwas mit Apache nicht so klappt wie es soll und sie keine Idee haben
wo der Fehler liegt, sollten Sie zuerst in die Logs schauen. Dort finden Sie die
ersten Hinweise.
</p>

<p>
Es gibt eine ganze Reihe von Logdateien für Apache. Alle Logdateien sind unter
<path>/var/log/apache2/</path> zu finden. Es sind nicht immer alle der im
Folgenden beschriebenen Logdateien auf Ihrem Rechner zu finden, im Einzelnen
hängt das davon ab welche Module aktiviert sind.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>access_log und ssl_access_log</title>
<body>

<pre caption="access_log">
67.185.0.236 - - [18/Jun/2005:12:05:50 -0700] "GET / HTTP/1.0" 200 721
10.0.1.80 - - [18/Jun/2005:12:11:07 -0700] "GET /~jaspenelle/__journal1.jpg HTTP/1.1" 200 19079
66.239.233.163 - - [18/Jun/2005:12:15:06 -0700] "GET /~jaspenelle/avy14.gif HTTP/1.0" 200 1661
67.185.60.155 - - [18/Jun/2005:12:18:48 -0700] "GET / HTTP/1.0" 200 721
67.185.0.236 - - [18/Jun/2005:12:25:39 -0700] "GET / HTTP/1.0" 200 721
10.0.1.80 - - [18/Jun/2005:12:28:04 -0700] "GET /~jaspenelle/avy14.gif HTTP/1.1" 200 1661
10.0.1.80 - - [18/Jun/2005:12:28:46 -0700] "GET /~jaspenelle/avy7.png HTTP/1.1" 200 13066
</pre>

<p>
Diese Datei ist einfach eine Auflistung jeder Datei die von Ihrem Server
angefordert wurde. Sofern die Vorgabekonfiguration nicht geändert wurde, hat
diese Datei das 'Common Log Format':
</p>

<pre caption="Common Log Format Syntax">
remotehost rfc931 authuser [date] "request" status bytes
</pre>

<table>
<tr>
  <ti>remotehost</ti>
  <ti>Name des entfernten Rechners oder seine IP Adresse</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>rfc931</ti>
  <ti>Der Logname des Anwenders am zugreifenden Rechner</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>authuser</ti>
  <ti>Der Name des Anwenders, als der er sich authentifiziert hat</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>[date]</ti>
  <ti>Datum und Uhrzeit der Anfrage</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>"request"</ti>
  <ti>Die Anfrage selbst, genau so wie sie vom Client gesendet wurde</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>status</ti>
  <ti>Der HTTP-Statuswert der dem Client zurückgegeben wurde</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>bytes</ti>
  <ti>Die Länge des zurückgelieferten Dokumentes in Byte</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>error_log und ssl_error_log</title>
<body>

<pre caption="error_log">
[Mon Feb 07 23:33:18 2005] [notice] suEXEC mechanism enabled (wrapper: /usr/sbin/suexec2)
[Mon Feb 07 23:33:18 2005] [notice] Digest: generating secret for digest authentication ...
[Mon Feb 07 23:33:18 2005] [notice] Digest: done
[Mon Feb 07 23:33:18 2005] [notice] Apache/2.0.52 (Gentoo/Linux) PHP/4.3.10 configured -- resuming normal operations
[Sat Jun 18 13:01:54 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
[Sat Jun 18 13:02:14 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
[Sat Jun 18 13:02:18 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
[Sat Jun 18 13:02:21 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
[Sat Jun 18 13:02:24 2005] [error] [client 10.0.1.80] File does not exist: /var/www/localhost/htdocs/favicon.ico
</pre>

<p>
Wie Sie sehen kann diese Datei jede Menge Einträge enthalten, abhängig von der
Einstellung der <c>ErrorLevel</c>-Anweisung in Ihrer <path>httpd.conf</path>
Konfigurationsdatei. Hier sehen Sie ob Apache problemlos starten konnte, welche
Fehler auftraten uvm. Generell sehen Sie hier, was nicht funktioniert hat. Immer
wenn es Probleme mit Apache gibt sollten Sie als erstes diese Datei für mehr
Informationen überprüfen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>suexec_log</title>
<body>

<pre caption="suexec_log">
[2005-02-11 22:33:19]: uid: (1000/vericgar) gid: (1000/1000) cmd: test.cgi
[2005-03-11 19:20:13]: uid: (1000/vericgar) gid: (1000/1000) cmd: test.cgi
[2005-03-11 19:34:47]: uid: (1000/vericgar) gid: (1000/1000) cmd: test.cgi
</pre>

<p>
Diese Datei enthält eine Logzeile für jeden Aufruf eines CGI-Skriptes, das
'suexec' verwendet. Falls ein CGI-Script (das 'suexec' verwendet) nicht so will
wie es soll, ist diese Logdatei der erste Anlaufpunkt wo Sie nachgucken sollten.
Hier werden Sie normalerweise einen Logeintrag finden, der angibt warum das
Skript nicht gestartet werden konnte.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ich habe ein Modul installiert, aber das funktioniert nicht!!!</title>
<section>
<body>

<p>
Ein Modul einfach nur zu installieren reicht nicht - Sie müssen es noch explizit
aktivieren. Wir machen das, so dass es einfach ist ein einzelnes Modul ein- und
auszuschalten. Dadurch lässt sich leichter herausfinden welches Modul ein
Problem verursacht.
</p>

<p>
Wenn Sie ein Modul installieren wird eine Nachricht ähnlich wie diese angezeigt:
</p>

<pre caption="Nachricht von emerge nach der Installation">
 *
 * To enable mod_layout, you need to edit your /etc/conf.d/apache2 file and
 * add '-D LAYOUT' to APACHE2_OPTS.
 *
 *
 * Configuration file installed as
 *     /etc/apache2/modules.d/15_mod_layout.conf
 * You may want to edit it before turning the module on in /etc/conf.d/apache2
 *
</pre>

<p>
Das sollte ziemlich klar sein. Die Nachricht sagt Ihnen was Sie tun müssen, um
dieses Modul zu aktivieren.
</p>

<p>
Falls Sie diese Nachricht übersehen haben, gibt es einen anderen Weg
herauszufinden, was man zu <c>APACHE2_OPTS</c> in der Datei
<path>/etc/conf.d/apache2</path> hinzufügen muss: Gucken Sie sich einfach die
Konfigurationsdatei an, die zusammen mit dem Modul installiert wurde. Diese
Konfigurationsdatei sollte immer in <path>/etc/apache2/modules.d/</path>
installiert werden. Öffnen Sie die entsprechende Datei und suchen Sie nach einer
Zeile mit <c>IfDefine</c>:
</p>

<pre caption="Ein Auszug aus 15_mod_layout.conf">
&lt;IfDefine LAYOUT&gt;
  &lt;IfModule !mod_layout.c&gt;
    LoadModule layout_module    modules/mod_layout.so
  &lt;/IfModule&gt;
&lt;/IfDefine&gt;
</pre>

<p>
Der <c>IfDefine</c>-Block wird ausgeführt wenn Sie <c>-D LAYOUT</c> in der Datei
<path>/etc/conf.d/apache2</path> hinzufügen. Das Schlüsselwort <c>LAYOUT</c> ist
nur ein Beispiel.
</p>

<p>
Es gibt eine ganze Reihe von Optionen, die bei <c>APACHE2_OPTS</c> eingetragen
werden können. Sie sind in der Vorgabekonfiguration angegeben und gut in
<path>/etc/conf.d/apache2</path> erklärt.
</p>

<p>
Dokumentation zu allen eingebauten Modulen findet man in der <uri
link="http://httpd.apache.org/docs/2.0/">Apache 2.0 Dokumentation (Englisch)
</uri> bzw. in .<uri link="http://httpd.apache.org/docs/2.0/de/">Apache 2.0
  Dokumentation (Deutsch)</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Apache liefert Seiten mit Null Byte Länge oder verursacht einen
  Speicherzugriffsfehler</title>
<section>
<body>

<p>
Das kann nach einem Upgrade vorkommen, da die Binärkompatibilität zu APR (Apache
Portable Runtime) nicht mehr gegeben ist (und das kann wiederrum eine ganze
Reihe von Gründen haben). Um das zu beheben sollten Sie die ganzen zu Apache
gehörenden Werkzeuge (APR) neu aufbauen:
</p>

<pre caption="Neuaufbau der Apache Werkzeuge">
<comment>(Führen sie das genau in dieser Reihenfolge aus, das ist sehr wichtig!)</comment>

<comment>(Zunächst müssen wir den derzeit installierten Apache entfernen)</comment>
# <i>emerge -aCv '=www-servers/apache-2*'</i>

<comment>(Dann bauen wir die Apache Werkzeuge neu auf)</comment>
# <i>emerge -av '=dev-libs/apr-0*' '=dev-libs/apr-util-0*'</i>

<comment>(Und schließlich wird Apache neu installiert)</comment>
# <i>emerge -av '=www-servers/apache-2*'</i>

<comment>(Feststellen, welche Pakete von Apache abhängen)</comment>
$ <i>equery depends www-servers/apache</i>
[ Searching for packages depending on www-servers/apache... ]
dev-php/phpsysinfo-2.3-r2
dev-php/phpsysinfo-2.1-r2
dev-lang/php-5.2.4_p20070914-r2
net-www/mod_layout-4.0.1a-r1
www-servers/gorg-0.5

<comment>(Abschliessend werden diese abhängigen Module neu aufgebaut)</comment>
# <i>emerge -av '=dev-lang/php-5.2.4_p20070914-r2' '=net-www/mod_layout-4.0.1.a-r1'</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ein fehlerhaftes Add-On Modul identifizieren</title>
<body>

<p>
Falls Sie, obwohl Sie den Anweisungen oben gefolgt sind, immer noch Probleme
haben sollten, dann ist die Ursache meist bei einem der installierte Mdule zu
suchen.
</p>

<p>
Beginnen Sie, indem Sie alle zusätzlichen Module deaktivieren und Apache neu
starten.
</p>

<pre caption="Zusatzmodule deaktivieren">
<comment>(editieren von /etc/conf.d/apache2)</comment>

<comment>(Vor der Änderung)</comment>
APACHE2_OPTS="-D PHP5 -D USERDIR -D SSL"

<comment>(Nach der Änderung)</comment>
APACHE2_OPTS=""
</pre>

<pre caption="Apache neu starten">
# <i>/etc/init.d/apache2 stop</i>
<comment>(Stellen Sie sicher, dass Apache vollständig beendet wurde)</comment>
# <i>ps -A</i>
# <i>/etc/init.d/apache2 start</i>
</pre>

<note>
Sie müssen gegebenenfalls kleine Änderungen an der Konfiguration vornehmen,
falls Sie <c>Directive</c>s an solchen Stellen verwenden, an denen nicht
getestet wird ob das Modul geladen ist. Es wird empfohlen solche
<c>Directive</c>s in eine Testumgebung einzubetten. Beispiele von .conf-Dateien
dazu gibt es in <path>/etc/apache2/modules.d</path>.
</note>

<p>
Wenn Apache nach dem Neustart nun keine Speicherzugriffsfehler oder leere Seiten
produziert wissen Sie mit Sicherheit, dass es an einem der Zusatzmodule lag. Um
herauszufinden, welches davon die Ursache ist, werden wir eins nach dem anderen
wieder aktivieren. Dazu muss Apache jedesmal komplett neu gestartet werden.
</p>

<p>
Falls Apache nach der Aktivierung eines Moduls wieder Probleme macht, dann
wissen Sie, dass dieses zuletzt aktivierte Modul die Probleme verursacht.
Manchmal reicht es aus dieses Modul einfach neu zu bauen.
</p>

<p>
Falls nach einer Neuinstallation des Moduls immer noch Probleme wie
Speicherzugriffsfehler oder leere Seiten auftreten, dann sollten Sie einen <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Fehlerbericht</uri> einreichen und zwar unter
Angabe der Versions- und Revisionsnummer des betroffenen Moduls. Schauen Sie
aber bitte vorher nach, ob zu diesem Fehler nicht bereits ein Bericht
eingereicht wurde.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Der Webserver führt PHP- oder CGI-Scripte nicht aus, sondern liefert den
  Quellcode der Scripte zurück</title>
<section>
<body>

<p>
Manachmal scheint es so auszusehen, als ob Apache den PHP- oder CGI-Quellcode
ausliefert anstatt dieses Script auszuführen. Wenn das vorkommt obwohl das Modul
in <path>/etc/conf.d/apache2</path> aktiviert ist, dann liegt das ziemlich
wahrscheinlich am Zwischenspeicher (Cache) des Browsers. Ein Löschen des Caches
sollte dieses Problem beheben.
</p>

<p>
Manchmal tritt dieses Problem dann auf, wenn man den Webserver über den
DNS-Namen anspricht, nicht aber wenn man die IP-Adresse verwendet. Das weist
sehr stark darauf hin, dass es sich hier um ein Cacheproblem handelt.
</p>

<p>
Dieses Problem kann behoben werden, indem man den Browsercache löscht, genauso
den der dazwischenliegenden Proxies wie squid oder wwwoffle.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>configure: error: changes in the environment can compromise the
  build</title>
<section>
<body>

<p>
Falls Sie diesen Fehler erhalten, haben Sie wahrscheinlich unnötige Leerzeichen
in Ihren <c>CFLAGS</c> in der Datei <path>/etc/make.conf</path>. Die Lösung ist
einfach; löschen Sie die überflüssigen Leerzeichen:
</p>

<pre caption="Beispiel von Änderungen an /etc/make.conf">
<comment>(Vor der Änderung)</comment>
CFLAGS="-O2 -mcpu=pentium3 -march=pentium3  -pipe"

<comment>(Nach der Änderung - beachten Sie die verschwundenen Leerzeichen)
</comment>
CFLAGS="-O2 -mcpu=pentium3 -march=pentium3 -pipe"
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Address already in use: make_sock: could not bind to address
0.0.0.0:443</title>
<section>
<body>

<p>
Dieser Fehler tritt während des Starts auf und wird durch mehrere, zueinander
inkompatible <c>Listen</c> Direktiven in der Konfiguration verursacht. Um das
Problem zu beheben, suchen Sie mit 'grep' nach allen <c>Listen</c> Einträgen in
der Konfiguration und korrigieren Sie jedes Auftreten.
</p>

<pre caption="Auffinden aller Listen Anweisungen">
<comment>(Wechseln Sie zunächst in das Konfigurationsverzeichnis)</comment>
# <i>cd /etc/apache2/</i>

<comment>(Lassen Sie sich alle Listen Anweisungen anzeigen)</comment>
# <i>grep Listen httpd.conf vhosts.d/*.conf modules.d/*.conf</i>
</pre>

<p>
Das, wonach Sie suchen müssen, sind zueinander inkompatible Apache-Anweisungen,
sich an Ports zu binden. Falls es zum Beispiel eine Anweisung <c>Listen 80</c>
in <path>httpd.conf</path> gibt, und in einer anderen Datei eine Anweisung
<c>Listen 10.0.0.15:80</c> dann kann Apache nicht starten. Das liegt daran, dass
sich Apache zunächst an Port 80 auf allen vorhandenen IP-Adressen bindet und
später versucht nochmal Port 80 auf IP-Adresse 10.0.015 zu binden. Das schlägt
fehl, weil der Port 80 bereits von der früheren Anweisung belegt wurde.
</p>

<p>
Die empfohlene Konfiguration ist, nur eine <c>Listen 80</c> Anweisung zu
verwenden (das ist die Vorgabe in <path>httpd.conf</path>). Dies ist die Vorgabe
für den Standard-HTTP Port bei allen IP-Adressen. Erstellen Sie dann für jeden
SSL <c>Virtual Host</c> eine eigene, absolute <c>Listen</c> Anweisung (wie z.B.
<c>Listen 10.0.0.15:443</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Nach einem Upgrade auf apache-2.0.54-r13 arbeiten die Standard vhosts
(sowohl SSL also auch nicht-SSL) nicht mehr</title>
<section>
<body>

<p>
Mit dem Upgrade auf apache-2.0.54-r13 wurden zwei neue Direktiven eingeführt um
den Fehler <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=100624">100624
</uri> zu beheben.
</p>

<p>
Die neuen Anweisungen sind <c>-D DEFAULT_VHOST</c> um den standardmässig
installierten Virtual Host zu aktivieren, sowie <c>-D SSL_DEFAULT_VHOST</c> für
den standardmässig installierten SSL Virtual Host. Diese beiden Direktiven
müssen zu der <c>APACHE2_OPTS</c> Variablen in der Datei <path>
/etc/conf.d/apache2</path> hinzugefügt werden, damit sich Apache verhält wie
vor dem Upgrade.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="getting-help">
<title>Weitere Hilfe</title>
<section>
<body>

<p>
Falls Ihnen keiner der oben genannten Punkte geholfen hat oder falls Sie andere
Fragen haben, sprechen Sie uns doch mal im IRC an. Wir sind meistens im Kanal
<path>#gentoo-apache</path> auf dem Server <path>irc.freenode.net</path> zu
finden.  Oder Sie erstellen einen neuen Fehlerbericht auf
<uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoos Bugzilla</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
