<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/es/doc-developer-guide.xml">
  <title>Política de Documentación en Gentoo Linux</title>
  <author title="Author">
    <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
  </author>
  <author title="Traductor">
    <mail link="cbi@alu.ua.es">César Beviá Isidro</mail>
  </author>
  <author title="Editor-ES">
    <mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail>
  </author>
  <abstract>
	Esta guía explica la política actual de documentación en Gentoo
</abstract>
  <version>2.1.0</version>
  <date>4 March 2003</date>
  <chapter>
    <title>Introducción</title>
    <section>
      <title>Introducción</title>
      <body>
        <p><b>El equipo de documentación de Gentoo Linux aspira a crear una documentación 
			extraordinariamente profesional que sea directamente clara y concisa para el 
			usuario final</b>. Para cumplir este objetivo, tenemos unas reglas y directivas muy 
			específicas que <e>toda</e> la documentación debe cumplir antes de ser publicada en 
			nuestro website o en otro sitio.
			</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Temas abarcados</title>
      <body>
        <p>Esta política abarca los siguientes temas: </p>
        <ul>
          <li>Organización del Equipo de Documentación</li>
          <li>Directivas para Desarrolladores de habla Inglesa </li>
          <li>Directivas para Traductores</li>
          <li>Lista de Contactos </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Preliminares</title>
      <body>
        <p>Antes de continuar, se espera que todos los desarrolladores de documentación se suscriban
			a la lista de correo <i>gentoo-doc@gentoo.org</i>, y que estén fácilmente disponibles en
			<i>#gentoo-doc</i> siempre.
			</p>
        <p>Además, se necesitan algunas definiciones funcionales para definir específicamente los
			deberes y responsabilidades del equipo de documentación. </p>
        <p><b>Documentación Oficial de Gentoo Linux</b> se define como cualquier documentación 
			que lanza Gentoo Linux  para ser consumida por el ususario final. Las únicas excepciones a 
			esto son el Boletín Semanal de Gentoo, y el website <i>gentoo.org</i>, que son mantenido por 
			sus respectivos equipos. </p>
        <p>La Documentación de Gentoo Linux puede separase en dos categorías, documentación crítica y 
			no crítica. </p>
        <p><b>Documentación Crítica</b> se define como cualquier documentación que esté <e>directamente</e>
			involucrada con la instalación y la configuración base de cualquier sistema Gentoo Linux.
			Hasta la fecha, nuestros documentos críticos son: </p>
        <ul>
          <li>Todas las Guías de Instalación de Gentoo Linux</li>
          <li>La Guía de Configuración del Escritorio</li>
          <li>El FAQ oficial Gentoo Linux</li>
          <li>La Guía de Seguridad de Gentoo Linux</li>
          <li>Cualquier Documentación de Portage</li>
        </ul>
        <p><b>Documentación No Crítica</b> incluye toda la documentación que no está específicamente definida 
			como Documentación Crítica. </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Organización del Equipo de Documentación</title>
    <section>
      <title>Orgacización</title>
      <body>
        <p>El Equipo de Documentación de Gentoo Linux está dividido en 3 grupos que trabajan 
			con una completa cooperación entre ellos. El equipo de Documentación está dividido en 
			estas tres categorías:
			</p>
        <p><b>Escritores Técnicos: </b>La función de los escritores técnicos es documentar
			completamente cada aspecto de Gentoo Linux. Los desarrolladores jefe darán 
			periódicamente a los escritores técnicos asignaciones, y esas asignaciones tomarán 
			prioridad sobre cualquier otro trabajo de desarrollo de Gentoo Linux. Aunque el trabajo
			de los escritores técnicos será comprobado por el <b>Equipo de Edición</b>, los escritores
			<e>deberán</e> comprobar sus propios trabajos antes de enviarlos a la lista de correo 
			<i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i> y al <b>Equipo de Edición</b>. Todos los escritores 
			técnicos deben estar suscritos a la lista de correo <i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i>.</p>
        <p><b>Editores / Supervisores: </b>Los editores están a cargo de corregir y comprobar
			todos los cambios de la Documentación de Gentoo Linux. No se puede hacer ningún cambio
			a menos que este sea verificado por un editor para ser gramatical y sintácticamente correcto. 
			Los Editores deben tener la absoluta seguridad que <e>toda</e> la documentación viva del 
			website es tan profesional y gramaticalmente correcta como sea posible. Todos los editores
			deben estar suscritos a la lista de correo <i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i>.</p>
        <p><b>Traductores: </b>Debido a la especial naturaleza de las traducciones, los traductores
			están separados en sus propios equipos. Cada idioma tendrá un desarrollador lider que hará 
			de Editor y publicador en el CVS. Una vez que el Traductor Lider decide que una traducción 
			está perfecta y lista para ser publicada, se contactará con un Desarrollador Jefe para 
			añadirla al índice de documentos. </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Directivas para Desarrolladores de habla Inglesa</title>
    <section>
      <title>Proceso de Control de Calidad</title>
      <body><p>El trabajo de los Desarrolladores de habla Inglesa es <e>extremadamente</e> importante, pues todas 
			las traducciones tiene su raíz en la documentación en Inglés. Por lo tanto, es imprescindible que el
			proceso descrito abajo sea seguido al pie de la letra.
			</p><p>Si todavía no lo ha hecho, es necesario que lea los siguientes documentos antes de proseguir:
			</p><ul><li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/xml-guide.xml">Guía de Documentación de Gentoo Linux
				</uri></li></ul><p>El proceso de la documentación de Gentoo Linux se puede desmenuzar en varias partes:
			</p><p><b>El primer paso para enviar un nuevo documento o cambiar uno ya existente</b> es rellenar un 
			formulario de bug en nuestro <uri link="http://bugs.gentoo.org">Sistema de Bugs</uri>.
			Esto sirve de notificacion tanto a otros desarrolladores como usuarios que este trabajo está 
			en proceso. Si ya existe bug que ya esta en la base de datos y se quiere hacer un cambio en la 
			documentación, no es necesario rellenar un nuevo bug.
			</p><p><b>Cuando el nuevo documento propuesto o cambiado está completo</b>, dos caminos pueden ser tomados.
			Si se trara de un <e>Documento Crítico</e>, se envía una notificación, con el número de bug asociado, a 
			la lista de correo <i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i> para ser revisado.
			</p> Si se trata de un documento No Crítico, todo lo que se requiere es un mensaje a la lista de correo
			<i>gentoo-docs-review@gentoo.org</i> notificando el cambio.

			<p><b>Tanto para la documentación Crítica como la que no lo es, el documento o la modificación han de ser
			aprobados enteramente por los editores</b> antes de ser pasado al CVS. En otras palabras, la documentación
			no entra en el CVS <b>sin una inspección previa de al menos un editor</b>.</p><p><b>Una vez que el documento está en el CVS</b>, un Desarrollador Jefe será notificado, y el documento 
			será añadido a la página índice de documentos activos. </p></body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Directivas para Traductores</title>
    <section>
      <title>Proceso de Control de Calidad</title>
      <body>
        <p>Los traductores tendrán que seguir el proceso de Control de Calidad de los Desarrolladores de habla Inglesa, 
			pero con las siguientes excepciones:
			</p>
        <p><b>Cada idioma tendrá un grupo de traducción con un Traductor Oficial de Gentoo</b> como su cabeza visible.
			Todas las traducciones serán filtradas a través de esta persona. El traductor lider certificará que los 
			documentos traducidos están gramatical y sintácticamente perfectos. El traductor lider tendrá un acceso limitado
			al CVS el cuál le permitirá publicar documentos de una forma adecuada. 
			</p>
        <p>Si todavía no lo ha hecho, es necesario que lea los siguientes documentos antes de proseguir:
			</p>
        <ul>
          <li>
            <uri link="http://www.gentoo.org/doc/es/xml-guide.xml">Guía de Documentación de Gentoo Linux
				</uri>
          </li>
        </ul>
        <p>El proceso del Control de Calidad del traductor es como se describe a continuación:</p>
        <p><b>El primer paso para enviar un nuevo documento o cambiar uno ya existente</b> es rellenar un 
			formulario de bug en nuestro <uri link="http://bugs.gentoo.org">Sistema de Bugs</uri>.
			Esto sirve de notificacion tanto a otros desarrolladores como usuarios que este trabajo está 
			en proceso. Si ya existe bug que ya esta en la base de datos y se quiere hacer un cambio en la 
			documentación, no es necesario rellenar un nuevo bug.
			</p>
        <p><b>Cuando el nuevo documento propuesto o cambiado está completo</b>, se enviará una notificación al traductor 
			lider, y este tendrá que asegurarse que el documento traducido está perfecto en todos sus sentidos.</p>
        <p><b>Una vez que el documento o el cambio es revisado cuidadosamente por el traductor lider</b>, puede ser enviado 
			al CVS. </p>
        <p><b>Una vez que el documento está en el CVS</b>, un Desarrollador Jefe será notificado, y el documento 
			será añadido a la página índice de documentos activos. </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Lista de Contactos de la Documentación </title>
    <section>
      <title>Lista de contactos</title>
      <body>
        <p>Si tienes cualquier pregunta, por favor consulte a la persona adecuada:
		</p>
        <table>
          <tr>
            <th>IRC Nick</th>
            <th>Nombre real</th>
            <th>Responsabilidades</th>
          </tr>
          <tr>
            <ti>ZhEN</ti>
            <ti>
              <mail link="zhen@gentoo.org">John P. Davis</mail>
            </ti>
            <ti>Coordinador de documentación</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>stocke2</ti>
            <ti>
              <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
            </ti>
            <ti>Website</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>rajiv</ti>
            <ti>
              <mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv</mail>
            </ti>
            <ti>Documentación PPC / Website</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>nakano</ti>
            <ti>
              <mail link="nakano@gentoo.org">Masatomo Nakano</mail>
            </ti>
            <ti>Documentación en Japonés</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>Seo</ti>
            <ti>
              <mail link="seo@gentoo.org">Seo</mail>
            </ti>
            <ti>Documentación en Coreano</ti>
          </tr>
          <tr>
            <ti>BaSS</ti>
            <ti>
              <mail link="bass@gentoo.org">Seo</mail>
            </ti>
            <ti>Documentación en Español</ti>
          </tr>
        </table>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
