<?xml version='1.0' encoding="ISO-8859-15" ?>


<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/xml-guide.xml">
<title>Guía de Documentación de Gentoo Linux</title>
<author title="Chief Architect"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="kikov@fco-gimeno.com">Francisco Gimeno</mail></author>
<author title="Editor-es"><mail link="bass@gentoo.org">J. Alberto
Suárez López </mail></author>

<abstract>Esta guía pretende enseñar como crear documentación web usando la 
nueva sintaxis XML de las guías de Gentoo.  Esta sintaxis es el formato 
oficial de la documentación de Gentoo Linux, la cual ha sido creada usando 
la guía de XML.  En esta guía se asume un conocimiento básico de trabajo 
con XML  y HTML.
</abstract>

<version>1.0</version>
<date>07 Mar 2002</date>

<chapter>
<title>Guías básicas</title>

<section>
<title>Metas del diseño de guías XML</title>
<body>

<p> La sintaxis de las guías XML es sencilla pero expresiva, por eso es fácil
de aprender y al mismo tiempo proporciona todas las caracterísicas necesarias 
para la creación de documentación Web.  El número de etiquetas es muy pequeño 
-- solamente las necesarias.  Esto hace muy fácil la transformacion de la guía 
a otros formatos, tales como DocBook XML/SGML y páginas web (HTML).</p>

<p>El objetivo es facilitar la <e>creación</e> y <e>transformación</e> de 
documentos guía, como este, en XML.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Como transformar guías XML en HTML</title>
<body>

<p> Antes de echar un vistazo a la sintaxis de la guía en sí, puede ser de gran
ayuda conocer como se transforma la guía en XML en código HTML adecuado para 
las páginas web.  
Para hacer esto, usaremos un fichero especial llamado 
<path>guide-main.xsl</path>, a través de una herramienta de procesado XSLT 
en línea de comandos (también llamado "motor"). El fichero 
<path>guide-main.xsl</path>, describe  exactamente como se transforman los 
contenidos del documento original de la guía desde XML al destino en un 
fichero HTML. Dos de los procesadores XSLT más populares son <c>sabcmd</c> 
(incluido en el paquete <path>app-text/sablottron</path>) y <c>xsltproc</c> 
(que se encuentra en el paquete <path>gnome-libs/libxslt</path>).  
Por experiencia, aconsejamos <c>xsltproc</c> pues es un procesador XSL de 
calidad superior y tiene un mayor número características.  
</p>


<p> Una vez que tenga instalado <c>xsltproc</c> o <c>sabcmd</c>, estará 
preparado para convertir guías de XML a HTML listas para web.  Así es como 
funciona.  Primero se descarga la última version desde nuestro sitio Web en 
<uri>http://www.gentoo.org/projects/xml.html</uri>, encontrándose el fichero 
<uri link="http://www.gentoo.org/projects/guide-xml-latest.tar.gz">
xml-guide-latest.tar.gz</uri>. Se extrae el fichero del tarball. Dentro, 
encontrará un directorio <path>gentoo-src</path>, además de otro directorio 
<path>gentoo-src/xml</path>, etc. Ahora, encuentre el fichero 
<path>gentoo-src/xml/install.xml</path>. (La guía de instalación para nuevos 
usuarios). Este será nuestro documento fuente de la guía XML.  Una forma 
fácil de realizar las transformaciones es cambiar el directorio actual al 
directorio donde reside el fichero <path>guide-main.xsl</path>.  Entonces, 
se ejecuta <c>xsltproc</c> de la siguiene forma:
</p>

<pre>
# <i>cd gentoo-web/xsl</i>
# <i>xsltproc guide-main.xsl ../xml/install.xml &gt; /tmp/install.html</i>
</pre>

<p> Si todo fue bien, debería tener una versión de <path>install.xml</path> 
lista para web en el fichero <path>/tmp/install.html</path>.  Para que este 
documento se muestre correctamente en un navegador, debería tener una copia 
de algunos ficheros de <path>gentoo-web</path> en <path>/tmp</path>, tales 
como <path>css/main-new.css</path> y ( para asegurarse ) el directorio 
completo <path>images</path>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Guía de XML</title>
<section>
<title>Estructura básica</title>
<body>

<p>Ahora que sabe como transformar las guías XML, está listo para empezar a
aprender la sintaxis XML de las guías.  Comenzaremos con las etiquetas 
iniciales usadas en un documento de guía en XML: </p>

<pre caption="El comienzo de un documento de guía en XML">
&lt;?xml version='1.0'?&gt;
&lt;guide&gt;
&lt;title&gt;<i>Guía de documentación de Gentoo Linux</i>&lt;/title&gt;
&lt;author title="<i>Chief Architect</i>"&gt;&lt;mail link="<i>drobbins@gentoo.org</i>"&gt;
	<i>Daniel Robbins</i>&lt;/mail&gt;
&lt;/author&gt;
&lt;author title="<i>Editor</i>"&gt;&lt;mail link="<i>thomasfl@gentoo.org</i>"&gt;
	<i>Thomas Flavel</i>&lt;/mail&gt;
&lt;/author&gt;

&lt;abstract&gt;<i>Esta guía muestra como crear documentación web usando la nueva sintaxis XML 
de las guías de Gentoo.  Esta sintaxis es el formato oficial de la documentación de 
Gentoo Linux, la cual ha sido creada usando la guía de XML.  Esta guía asume 
un conocimiento básico de trabajo sobre XML y HTML.</i> &lt;/abstract&gt;

&lt;version&gt;<i>1.0</i>&lt;/version&gt;
&lt;date&gt;<i>29 Mar 2001</i>&lt;/date&gt;
</pre>

<p>En la primera línea, se encuentra la etiqueta necesaria que identifica esto como un 
documento XML.  A continuación, hay una etiqueta de <c>&lt;guide&gt;</c> -- todo el documento
de la guía esta encerrado entre una pareja de etiquetas <c>&lt;guide&gt; y &lt;/guide&gt;</c>.
Después, hay una etiqueta de <c>&lt;title&gt;</c>, usada para ajustar el título
del documento de la guía.  </p>

<p>Luego, vienen las etiquetas <c>&lt;author&gt;</c>, que contienen información
sobre los autores del documento.  Cada etiqueta <c>&lt;author&gt;</c>
permite un atributo opcional <c>title=</c>, usado para especificar la relación
del autor con el documento ( autor, co-autor, editor, etc.).  En este ejemplo
en particular, los nombrres de los autores están encerrados en otra etiqueta --
una etiqueta <c>&lt;mail&gt;</c>, usada para especificar la dirección email 
para esa persona en particular.  La etiqueta <c>&lt;mail&gt;</c> es opcional
y puede ser omitida, y solamente se requiere un elemento <c>&lt;author&gt;</c>
por cada documento de guía. 
</p>

<p>Lo siguiente, llegamos a las etiquetas <c>&lt;abstract&gt;</c>, 
<c>&lt;version&gt;</c> y <c>&lt;date&gt;</c>, usadas para especificar un resumen
del documento, la versión acual, y la fecha de la versión (en el formato DD MMM 
YYYY) respectivamente.  Esto es todo en cuanto a las etiquetas que deben
aparecer al comienzo del documento.  Todas estas etiquetas, salvo <c>&lt;title&gt;</c> 
y <c>&lt;mail&gt;</c>, no deberían aparecer en ningún otro lugar
que no sea inmediatamente dentro de la etiqueta <c>&lt;guide&gt;</c>, y por
consistencia, se recomienda (aunque no es obligatorio) que esas etiquetas, aparezcan
antes que el contenido del documento.  </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Capítulos y secciones</title>
<body>
<p>Una vez que las etiquetas iniciales han sido especificadas, se está listo
para empezar a añadir los elementos estructurales del documento.  Los documentos
de guía están divididos en capítulos, y cada capítulo tiene una o más secciones.
Cada capítulo y cada sección tiene un título.  Aquí hay un ejemplo de un capítulo
con una única sección, consistente en un párrafo.  Si agrega este XML al XML 
de <uri link="#doc_pre2">ejemplo anterior</uri> y añade <c>&lt;/guide&gt;</c> 
al final del fichero, tendrá un documento de guía (mínimo):
</p>

<pre>
&lt;chapter&gt;
&lt;title&gt;<i>Este es mi capítulo</i>&lt;/title&gt;
&lt;section&gt;
	&lt;title&gt;<i>Esta es una sección en uno de mis capítulos</i>&lt;/title&gt;
	&lt;body&gt;
		&lt;p&gt;<i>Esto es texto contenido en mi sección.</i>&lt;/p&gt;
	&lt;/body&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/chapter&gt;
</pre>

<p>Arriba, he ajustado el título del capítulo añadiendo un elemento hijo 
<c>&lt;title&gt;</c> al elemento <c>&lt;chapter&gt;</c>.  Luego, se crea una
sección añadiendo un elemento <c>&lt;section&gt;</c>.  Si observa en el interior
del elemento <c>&lt;section&gt;</c>, verá que contiene dos elementos hijos --
un elemento <c>&lt;title&gt;</c> y otro <c>&lt;body&gt;</c>. Mientras que 
el elemento <c>&lt;title&gt;</c> no es nada nuevo, el elemento <c>&lt;body&gt;</c>
sí lo es -- es el contenido de texto de esta sección.  Veamos que etiquetas 
están permitidas dentro de un elemento <c>&lt;body&gt;</c>. </p>

<note>Un elemento <c>&lt;guide&gt;</c> puede contener múltiples capítulos (elementos 
<c>&lt;chapter&gt;</c>), y un elemento <c>&lt;chapter&gt;</c> puede
contener múltiples elementos <c>&lt;section&gt;</c>.  Sin embargo, un elemento
<c>&lt;section&gt;</c> solo puede contener un único elemento <c>&lt;body&gt;</c>.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Un ejemplo de &lt;body&gt;</title>
<body>
<p>
Ahora, es el momento de aprender a maquetar los contenidos.  Aquí está el código XML
de un ejemplo de un elemento <c>&lt;body&gt;</c>:
</p>
<pre>
&lt;p&gt;
Esto es un párrafo. &lt;path&gt;/etc/passwd&lt;/path&gt; es un fichero.
&lt;uri&gt;http://www.gentoo.org&lt;/uri&gt; es mi sitio web favorito.
Escriba &lt;c&gt;ls&lt;/c&gt; si lo quiere así.  Yo quiero &lt;e&gt;de veras&lt;/e&gt; 
irme a dormir ahora.
&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;
Este es el texto de salida o código.
# &lt;i&gt;esto es lo que escribe el usuario&lt;/i&gt;

Haz que el HTML/XML sea más fácil de leer usando énfasis selectivo:
&lt;foo&gt;&lt;i&gt;bar&lt;/i&gt;&lt;/foo&gt;

&lt;codenote&gt;Así es como se inserta una nota dentro de un bloque de código&lt;/codenote&gt;
&lt;/pre&gt;
&lt;note&gt;Esto es una nota.&lt;/note&gt;
&lt;warn&gt;Esto es una advertencia.&lt;/warn&gt;
&lt;impo&gt;Esto es importante.&lt;/impo&gt;
</pre>
<p>Ahora, aquí esta como se muestra este elemento <c>&lt;body&gt;</c>:</p>

<p>
Esto es un párrafo.  <path>/etc/passwd</path> es un fichero.
<uri>http://www.gentoo.org</uri> es mi sitio web favorito.
Escriba <c>ls</c> si lo quiere asi.  Yo quiero <e>de veras</e> irme a dormir ahora.
</p>

<pre>
Este es el texto de salida o código.
# <i>esto es lo que escribe el usuario</i>

Haz que el HTML/XML sea más fácil de leer usando énfasis selectivo:
&lt;foo&gt;<i>bar</i>&lt;/foo&gt;

<codenote>Así es como se inserta una nota dentro de un bloque de código</codenote>
</pre>
<note>Esto es una nota.</note>
<warn>Esto es una advertencia.</warn>
<impo>Esto es importante.</impo>
</body>
</section>

<section>
<title>Las etiquetas &lt;body&gt;</title>
<body>

<p> Hemos visto un montón de nuevas etiquetas en la sección anterior -- aquí
esta lo que necesita saber de ellas.  Las etiquetas <c>&lt;p&gt;</c> (párrafo), 
<c>&lt;pre&gt;</c> (bloque de código), <c>&lt;note&gt;</c> (nota), 
<c>&lt;warn&gt;</c> (advertencia) y <c>&lt;impo&gt;</c> (importante) pueden 
contener una o más lineas de texto. Además, y junto a los elementos 
<c>&lt;table&gt;</c> (los cuales veremos posteriormente), son los únicas etiquetas 
que deberían aparecer inmediatamente dentro de un elemento <c>&lt;body&gt;</c>.  
Otra cosa -- estas etiquetas <e>no deben</e> ser apiladas -- en otras palabras,
no ponga un elemento <c>&lt;note&gt;</c> dentro de un elemento <c>&lt;p&gt;</c>.
Como puede imaginar, el elemento <c>&lt;pre&gt;</c> conserva los espacios en 
blanco exactamente, haciéndolo adecuado para ejemplos de código.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>&lt;path&gt;, &lt;c&gt; y &lt;e&gt;</title>
<body>

<p>Los elementos <c>&lt;path&gt;</c>, <c>&lt;c&gt;</c> y <c>&lt;e&gt;</c> 
pueden ser usados dentro de cualquier hijo de <c>&lt;body&gt;</c>, excepto dentro
de los elementos <c>&lt;pre&gt;</c>.  </p>

<p>Los elementos <c>&lt;path&gt;</c> se usan para marcar texto que se refieren 
a <e>ficheros en disco</e> -- tanto si es <e>una ruta absoluta o relativa</e>, o
si es un <e>nombre de fichero simplemente</e>.
Este elemento generalmente se muestra con una fuente monoespaciada para diferenciarlo
del tipo estándar del párrafo.  </p>

<p> El elemento <c>&lt;c&gt;</c> se usa para marcar un <e>comando</e> o <e>entrada
del usuario</e>. Piense en <c>&lt;c&gt;</c> como un medio de avisar al lector para
que haga algo que ellos pueden escribir o que realizarán en algún tipo de acción.  Por
ejemplo, todos las etiquetas XML aquí mostradas en este documento están encerradas
entre etiquetas <c>&lt;c&gt;</c> porque representan algo que el usuario podría 
escribir en algo que no es una línea de comandos.  Usando elementos <c>&lt;c&gt;</c>, 
ayudará a sus lectores a que identifiquen rápidamente los comandos que necesitan escribir.
También, porque los elementos <c>&lt;c&gt;</c> se diferencian del texto normal, 
<e>se usa a menudo para rodear la entrada del usuario con dobles comillas</e>.  Por
ejemplo, no se refiera al elemento "<c>&lt;c&gt;</c>" como yo lo he hecho en esta
frase.  Evitar el uso innecesario de dobles comillas hace el documento más legible
-- ¡y adorable! </p>

<p><c>&lt;e&gt;</c> se usa para aplicar énfasis a una palabra o frase; por ejemplo:
Yo debería <e>de veras</e> usar puntos y comas más a menudo.  Como puede ver, este
texto se distingue del párrafo normal con el énfasis.  Esto ayuda a hacer sus textos
más <e>impactanes</e></p>

</body>
</section>

<section>
<title>&lt;mail&gt; y &lt;uri&gt;</title>
<body>

<p>Anteriormente echamos un vistazo a la etiqueta <c>&lt;mail&gt;</c> ; se usa 
como enlace a un texto con una dirección de email, y tiene la forma
<c>&lt;mail link="foo@bar.com"&gt;Mr. Foo Bar&lt;/mail&gt;</c>.</p>

<p>La etiqueta <c>&lt;uri&gt;</c> se usa para apuntar ficheros/localizaciones en
internet. Tiene dos formas -- la primera puede usarse cuando se quiere tener 
la URI mostrada en el cuerpo del texto, como este enlace a 
<uri>http://www.gentoo.org</uri>.  Para crear este enlace, escribí 
<c>&lt;uri&gt;http://www.gentoo.org&lt;/uri&gt;</c>.  La forma alternativa es
cuando se quiere asociar una URI con un texto -- por ejemplo, 
<uri link="http://www.gentoo.org">el sitio web de Gentoo Linux</uri>.  
Para crear <e>este</e> enlace, escribí <c>&lt;uri link="http://www.gentoo.org"&gt;el
siio web de Gentoo Linux&lt;/uri&gt;</c>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Figuras</title>

<body>

<p>Así es como se inserta una imágen en un documento -- <c>&lt;figure
link="mygfx.png" short="mi imágen" caption="mi imágen favorita de todos los tiempos"
/&gt;</c>.  El atributo <c>link=</c> apunta a la imagen, el atributo <c>short=</c> 
especifica una descripción corta ( actualmente usada para el atributo <c>alt=</c>
de HTML), y un título.  No es demasiado difícil :)  También se da soporte al 
estilo estándar de HTML con la etiqueta &lt;img src="foo.gif"/&gt; para añadir
imagenes sin títulos, bordes, etc.</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tablas y listas</title>
<body>

<p>Las guías soportan tablas simplificadas similares a como se hace en HTML.
Para comenzar una tabla, se usa la etiqueta <c>&lt;table&gt;</c>.  Se comienzan
las filas con una etiqueta <c>&lt;tr&gt;</c>. Sin embargo, para insertar datos
en la tabla, <e>no</e> se usa la etiqueta HTML &lt;td&gt; ; en vez de eso, se usa 
<c>&lt;th&gt;</c> si se va a insertar una cabecera, y <c>&lt;ti&gt;</c> si se va
a insertar un bloque normal de información.  Se puede usar <c>&lt;th&gt;</c> en 
cualquier lugar donde se pueda usar <c>&lt;ti&gt;</c> -- no hay ninguna obligación
de que los elementos <c>&lt;th&gt;</c> aparezcan solamente en la primera columna.
Actualmente, estas etiquetas no soportan atributos, pero serán añadidos ( tales como
<c>caption=</c> para <c>&lt;table&gt;</c>) pronto.
</p>

<p> Para crear listas ordenadas o no, simplemente se usa al estilo HTML las
etiquetas <c>&lt;ol&gt;</c>, <c>&lt;ul&gt;</c> y <c>&lt;li&gt;</c>. Las etiquetas
de lista deberían aparecer solamente dentro de las etiquetas <c>&lt;p&gt;</c>,  
<c>&lt;ti&gt;</c>, <c>&lt;note&gt;</c>, <c>&lt;warn&gt;</c> o <c>&lt;impo&gt;</c>.  
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Referencias Internas del Documento</title>
<body>

<p>Es realmente sencillo hacer referencias a otras partes del documento 
mediante el uso de los hiperenlaces. Se puede crear un enlace apuntando al
<uri link="#doc_chap1">Capítulo Uno</uri> escribiendo 
<c>&lt;uri link="#doc_chap1"&gt;Capítulo Uno&lt;/uri&gt;</c>.  Para apuntar a 
<uri link="#doc_chap1_sect2">la sección dos del Capítulo Uno</uri>, 
se escribe <c>&lt;uri link="#doc_chap1_sect2"&gt;la sección dos del 
Capítulo Uno&lt;/uri&gt;</c>.  Para hacer una referencia a la figura 3, se escribe
<c>&lt;uri link="doc_fig3"&gt;figura 3&lt;/uri&gt;</c>.  O para referirse al
<uri link="#doc_pre2">listado de código 2</uri>,
se escribe <c>&lt;uri link="doc_pre2"&gt;listado de código 2&lt;/uri&gt;</c>.  
Se añadirán otras capacidades de auto-enlace (tales como enlaces a tablas) pronto.</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Recursos</title>
<section>
	<title>Comenzar a escribir</title>
	<body>
		<p>Esta guía ha sido disenada especialmente para ser "clara y directa"
		para que los desarrolladores puedan pasar más tiempo escribiendo 
		documentación y menos tiempo aprendiendo la sintaxis XML.  Esperamos que
		esto permitirá a los desarrolladores que no son muy amantes de la documentación
		que empiecen a escribir documentación de gran calidad de Gentoo Linux.  Si 
		quiere ayudar (o tiene alguna duda sobre la guía), por favor mande un mensaje 
		a <mail link="gentoo-dev@gentoo.org">la lista de 
		lista de desarrollo de gentoo</mail> comentando lo que le gustaría saborear.
		
		¡Diviértase!</p>
	</body>
</section>
</chapter>
</guide>



