<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.2 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2006.0/hb-installer-about.xml,v 1.2 2006/03/18 23:00:14 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Einleitung</title>
<subsection>
<title>Willkommen</title>
<body>

<p>
Zuerst, <e>Willkommen</e> bei Gentoo. Sie sind dabei in die Welt der
Anpassbarkeit und Performance einzusteigen. Bei der Installation von Gentoo,
das wird Ihnen mehrfach klargemacht, können Sie auswählen, wie viel Sie selbst
kompilieren möchten, wie Sie Gentoo installieren möchten, welche Systemlogger
Sie benutzen möchten, usw.
</p>

<p>
Gentoo ist eine schnelle, moderne Metadistribution mit einem klaren und
flexiblen Design. Gentoo ist rund um Freie Software gebaut und versteckt vor
den Benutzern nicht, was unter der Haube steckt. Portage, das von Gentoo
benutzte Paketmanagementsystem, ist in Python geschrieben, was bedeutet, dass
Sie sich den Quellcode einfach anschauen und nach belieben verändern können.
Gentoos Paketsystem benutzt Quellcode (auch wenn Unterstützung für
vorkompilierte Pakete vorhanden ist) und die Konfiguration von Gentoo findet in
normalen Textdateien statt. Mit anderen Worten: Offenheit überall.
</p>

<p>
Es ist sehr wichtig, das Sie verstehen, dass <e>Erweiterung Ihres
Handlungsspielraums</e> das ist, was Gentoo ausmacht. Wir versuchen Sie nicht
dazu zu zwingen irgendetwas bestimmtes zu tun, das Ihnen nicht gefällt. Wenn
Sie der Meinung sind, dass wir das tun, dann füllen Sie bitte einen  <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Bugreport</uri> darüber aus.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wie gehe ich vor für die Installation von Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kommt in zwei verschiedenen Versionen eines einfach zu bedienenden
Installers. Einem GTK+ basierenden Installer (für die Arbeit zusammen mit einer
X basierenden Umgebung) und einem Dialog basierenden Installer für die Arbeit
an der Konsole. Kapitel 3 des Handbuchs behandelt den GTK+ basierenden
Installer, wohingegen Kapitel 4 den Dialog basierenden bespricht.
</p>

<p>
Manchmal wird Ihnen eine bestimmte Wahl im Handbuch gegeben. Wir geben unser
bestes, Ihnen die Vor- und Nachteile vorzustellen. Wir werden mit einer
Standardauswahl fortfahren, gekennzeichnet durch &quot;Standard: &quot; im
Titel. Die anderen Möglichkeiten werden als &quot;Alternativ: &quot;
gekennzeichnet. Denken Sie <e>nicht</e>, dass der Standard ist, was wir
empfehlen. Es ist der Weg, von dem wir denken, dass ihn die meisten Benutzer
gehen werden.
</p>

<p>
Machmal können Sie optionalen Schritten folgen. Solche Schritte sind als 
&quot;Optional: &quot; gekennzeichnet und nich unbedingt notwendig um Gentoo zu
installieren. Dennoch können optionale Schritte von vorherigen Entscheidungen
abhängen. Wir informieren Sie, wenn das passiert. Sowohl wenn Sie die
Entscheidung treffen, als auch wenn der optionale Schritt beschrieben wird.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Was sind meine Optionen?</title>
<body>

<p>
Sie können Gentoo auf viele verschiedene Arten installieren. Sie können eine
Installations-CD herunterladen und von dieser CD aus eine Installation durchführen,
Sie können eine existierende Distribution nutzen, eine bootbare CD (wie
Knoppix), eine aus dem Netz gestartete Umgebung, etc.
</p>

<p>
Dieses Dokument beschreibt die Installation mit einer Gentoo Linux
Installations-CD, einer bootbaren CD, die alles beinhaltet um Gentoo Linux zu
installieren. Es gibt zwei Arten von Installations-CD, die InstallCD und die
Installer LiveCD. Die InstallCD ist eine minimale Umgebung, welche nur die
Pakete enthält um Gentoo Linux zu installieren. Die LiveCD ist eine komplette
Gentoo Linux Umgebung und kann für zahlreiche Aufgaben verwendet werden, einer
davon ist die Installation von Gentoo Linux. Die LiveCD ist zu diesem Zeitpunkt
nicht für alle Architekturen verfügbar. Wenn Ihre Architektur keine LiveCD hat,
wird diese Dokument für Sie auf die Universal InstallCD verweisen.
</p>

<p>
Dieser Installationsansatz benutzt nicht zwangsläufig die aktuellsten
Versionen aller Pakete. Wenn Sie dies tun möchten, sollten Sie die
Installationsanweisungen in unseren <uri
link="/doc/de/handbook/index.xml">Gentoo Linux Handbüchern</uri> befolgen.
</p>

<p>
Für Hilfe zu anderen Installationsmöglichkeiten lesen Sie bitte
unseren <uri link="/doc/de/altinstall.xml">Alternative
Installationsmöglichkeiten</uri> Leitfaden. Wir bieten ebenfalls ein <uri
link="/doc/de/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Gentoo Installation Tipps &amp;
Tricks</uri> Dokument, das weitere nützliche Informationen enthält.
Wenn Sie das Gefühl haben, dass diese Installationsanleitung zu ausführlich ist
nutzen Sie unsere Schnellinstallationsanleitung, verfügbar in unserer <uri
link="/doc/de/index.xml">Dokumentationsübersicht</uri>. Nicht jede Architektur
verfügt zur Zeit über eine Schnellinstallationsanleitung.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Probleme?</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein Problem in der Installation (oder in der Dokumentation) entdecken,
besuchen sie bitte die Errata des <uri link="/proj/en/releng/">Gentoo 
Release Engineering Projekts</uri> und schauen Sie in unserer <uri 
link="http://bugs.gentoo.org">Fehlerdatenbank</uri> nach, ob der Fehler bekannt 
ist. Wenn nicht erstellen Sie bitte einen Fehlerbericht, damit wir uns der 
Sache annehmen können. Haben Sie keine Angst vor den Entwicklern, denen Ihr 
Fehlerbericht zugeteilt wird -- für gewöhnlich essen sie keine Menschen.
</p>

<p>
Beachten Sie aber, dass obwohl das Dokument welches Sie gerade lesen 
Architektur-spezifisch ist wird es auch Referenzen zu anderen Architekturen 
beinhalten. Dies liegt daran, dass große Teile des Gentoo Handbuchs Quellcode 
verwenden, welcher identisch ist für alle Architekturen (um doppelten 
Arbeitsaufwand und die Verschwendung von Entwicklungsressourcen zu 
verhindern). Wir werden versuchen dies auf ein Minimum zu beschränken um 
Missverständnisse zu vermeiden.
 </p>

<p>
Wenn Sie sich nicht sicher sind, ob ein Problem ein Benutzerproblem ist (ein
Fehler den Sie trotz sorgfältiger Lektüre dieser Dokumentation machen) oder ein
Softwareproblem (ein Fehler, den wir trotz sorgfältigen Tests der
Installation/Dokumentation begangen haben) sollten Sie #gentoo.de im
irc.freenode.net Netz besuchen, ansonsten sind Sie natürlich auch so willkommen :)
</p>

<p>
Wenn Sie eine Frage betreffend Gentoo haben, werfen Sie zunächst einen Blick in
die <uri link="/doc/de/faq.xml">Häufig gestellten Fragen (FAQ)</uri>, die Teil
der <uri link="/doc/de/">Gentoo Dokumentation</uri> sind. Sie können auch die
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> in unserem
<uri link="http://forums.gentoo.org">Forum</uri> lesen. Wenn Sie dort keine
Antwort finden können, fragen Sie in #gentoo.de, unserem IRC Channel auf
irc.freenode.net. Ja, viele von uns sind Freaks, die im IRC sitzen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Schnelle Installation mit der Gentoo Referenzplattform</title>
<subsection>
<title>Was ist die Gentoo Referenzplattform?</title>
<body>

<p>
Die Gentoo Referenzplattform, von jetzt an als GRP abgekürzt, ist ein
Schnappschuss von vorkompilierten Paketen, die Benutzer (also Sie!) während der
Installation benutzen können, um den Installationsverlauf zu beschleunigen. Die
GRP besteht aus allen Paketen, die für eine vollständige Gentoo Installation
notwendig sind. Sie werden nicht nur benötigt, um ein Basissystem in kürzester
Zeit zu installieren; auch verbreitete Ebuilds (wie xorg-x11, GNOME,
OpenOffice, Mozilla, ...) sind als GRP-Pakete verfügbar.
</p>

<p>
Jedoch werden diese vorkompilierten Pakete während der Lebensdauer einer Gentoo
Distribution nicht betreut. Sie sind Schnappschüsse, die zusammen mit jedem
Gentoo Release veröffentlicht werden und es ermöglichen in kürzester Zeit eine
funktionsfähige Umgebung zu haben. Sie können dann das System im Hintergrund
aktualisieren, während sie daran arbeiten.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wie handhabt Portage GRP-Pakete?</title>
<body>

<p>
Ihr Portagebaum - die Sammlung von <e>ebuilds</e> (Dateien die alle
Informationen zu einem Paket enthalten, wie Beschreibung, Homepage, URL zum
Quellcode, Kompilierungsinstruktionen, Abhängigkeiten, etc.) - müssen synchron
zum GRP-Satz sein: Die Versionen der verfügbaren Ebuilds und begleitenden
GRP-Pakete müssen stimmen.
</p>

<p>
Aus diesem Grund können Sie nur einen Nutzen aus GRP-Paketen, die Gentoo
liefert, ziehen, solange Sie die momentane Installationsmethode verwenden. GRP
ist nicht erhältlich für jene, die daran interessiert sind eine Installation
mit den aktuellesten Versionen aller verfügbaren Pakete durchzuführen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sind GRP-Pakete verfügbar?</title>
<body>

<p>
Nicht alle Architekturen bieten GRP-Pakete an. Das bedeuted nicht, dass GRP auf
den anderen Architekturen nicht verfügbar ist, wir haben nur nicht die
Ressourcen die GRP-Pakete für diese Architekturen zu bauen und zu testen.
</p>

<p>
Aktuell bieten wir GRP-Pakete für die folgenden Architekturen an:
</p>

<ul>
  <li>
    Die <b>amd64</b> Architektur (amd64)
  </li>
  <li>
    Die <b>sparc</b> Architektur (sparc64)
  </li>
  <li>
    Die <b>ppc</b> Architektur (ppc32,ppc64)
  </li>
  <li>
    Die <b>x86</b> Architektur (athlon, athlon-xp, athlon-mp, pentium-pro,
    pentium2, pentium3, pentium4 and pentium-m). Notiz: Die Pakete sind für
    i686 und sind über die Installer LiveCD verfügbar.
  </li>
</ul>

<p>
Wenn Ihre Architektur (oder Subarchitektur) nicht in dieser Liste enthalten ist
besteht für diese keine optionale Möglichkeit der GRP-Installation.
</p>

<p>
Nach dieser kurzen Einleitung fahren wir nun mit dem <uri
link="?part=1&amp;chap=2">Booten der Universal Installations-CD/Installer
LiveCD</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
