<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.2 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2006.0/hb-install-tools.xml,v 1.1 2006/02/27 05:26:40 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-027</date>

<section>
<title>System Logger</title>
<body>

<p>
Einige Tools fehlen im <e>stage3</e> Archiv, da mehrere Pakete dieselbe
Funktionalität mitbringen. Es liegt nun an Ihnen auszuwählen, welche Sie
installieren wollen.
</p>

<p>
Bei dem ersten Tool, bei dem wir die freie Auswahl haben, geht es um
Protokollierung von Systemaktivitäten. Unix und Linux haben eine gewisse
Berühmtheit in den Fähigkeiten ihrer Systemprotokolle erlangt -- wenn Sie es
wünschen, können Sie alles, was auf Ihrem System passiert protokollieren
lassen. Dies erfolgt durch den <e>System Logger</e>.
</p>

<p>
Gentoo bietet die Wahl zwischen verschiedenen Systemloggern. Diese sind
<c>sysklogd</c>, welches einen bekannten Satz an System Logger Daemons
anbietet, <c>syslog-ng</c>, ein fortschrittlicher System Logger und
<c>metalog</c>, ein außerordentlich variabel konfigurierbarer System Logger.
Es können weitere in Portage verfügbar sein - die Anzahl verfügbarer Pakete
erhöht sich täglich.
</p>

<p>
Wenn Sie <c>sysklogd</c> oder <c>syslog-ng</c> nutzen, möchten Sie vermutlich
auch <c>logrotate</c> installieren, da diese beiden Logger keinen
Rotationsmechanismus für Log Dateien unterstützen.
</p>

<!--
  Even though syslog-ng does not rotate the logs, it does conform to the syslog
  RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) and is far more powerful than most  other system loggers. That and some architectures really prefer syslog-ng
  above others (metalog for instance doesn't work nicely with sparc all the
  time).
-->

<p>
Um den System Logger Ihrer Wahl zu installieren, genügt ein <c>emerge</c> und
das Hinzufügen zum automatischen Start mittels <c>rc-update</c>. Im folgenden
Beispiel installieren wir <c>syslog-ng</c>. Natürlich kann dies durch den Namen
des gewünschten System Loggers ersetzt werden:
</p>

<pre caption="Installation eines System Loggers">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Der Cron Daemon</title>
<body>

<p>
Als nächstes ist der Cron Daemon an der Reihe. Obwohl die Installation optional
ist, und für Ihr System nicht zwingend erforderlich ist, empfiehlt sich die
Installation eines solchen. Aber was ist überhaupt ein Cron Daemon? Ein Cron
Daemon kann vorgegebene Befehle zu einer bestimmten Uhrzeit ausführen. Dies ist
besonders praktisch, wenn bestimmte Routinebefehle regelmäßig ausgeführt werden
müssen (z.B. täglich, wöchentlich, monatlich).
</p>

<p>
Für netzwerklose Installationen bieten wir nur <c>vixie-cron</c> an. Wenn Sie
einen anderen Cron Daemon möchten können Sie warten und diesen später
installieren.
</p>

<pre caption="Installation eines Cron Daemons">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Optional: Dateiindizierung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie die Dateien in Ihrem System indizieren wollen, um Sie schnell
mit dem <c>locate</c> Tool aufzufinden, müssen Sie <c>sys-apps/slocate</c>
installieren.
</p>

<pre caption="Installation von slocate">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>File System Tools</title>
<body>

<p>
Je nachdem, welche Dateisysteme Sie verwenden, müssen Sie noch die jeweiligen
Utilities (zur Überprüfung der Dateisystem-Integrität, Anlegen neuer
Dateisysteme etc..) installieren.
</p>

<p>
Die folgende Tabelle listet alle Tools auf, die für ein bestimmtes Dateisystem
benötigt werden. Nicht alle Dateisysteme sind auf allen Architekturen
verfügbar.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Tool</th>
  <th>Installationsbefehl</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Wenn Sie ein EVMS Benutzer sind, müssen sie <c>emvs</c> installieren:
</p>

<pre caption="Installation der EVMS Programme">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
Das <c>USE="-gtk"</c> verhindert die Installation von Abhängigkeiten. Wenn Sie
die graphischen Tools von <c>evms</c> aktivieren wollen, können Sie <c>evms</c>
einfach später erneut kompilieren.
</p>

<p>
Sollten Sie zur Verbindung mit dem Internet keine weiteren Tools (wie rp-pppoe
oder einen dhcp Client) benötigen, dann können Sie mit dem Kapitel
<uri link="?part=1&amp;chap=10">Konfiguration des Bootloader </uri> fortfahren.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Netzwerk Tools</title>
<subsection>
<title>Optional: Installation eines DHCP Client</title>
<body>

<p>
Wenn Sie möchten, dass Gentoo automatisch eine IP Adresse für Ihre Netzwerkarte
bezieht müssen Sie <c>dhcpcd</c> (oder einen anderen DHCP Clienten) auf Ihren
System installieren. Wenn Sie dies nicht tun sind Sie möglichweise nicht in der
Lage nach der Installation auf das Internet zugreifen zu können.
</p>

<pre caption="dhcpcd Installieren">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Installation eines PPPoE Client</title>
<body>

<p>
Um mit <c>rp-pppoe</c> eine Verbindung mit dem Internet herstellen zu können,
muss es vorher installiert werden.
</p>

<pre caption="Installation von rp-pppoe für alle anderen Benutzer">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
Das vorangestellte <c>USE="-X"</c> verhindert, daß xorg-x11 als Abhängigkeit
mit installiert wird ( das <c>rp-pppoe</c> Paket enthält auch grafische Tools;
sollten Sie diese verwenden wollen, können Sie <c>rp-pppoe</c> später noch
einmal ohne <c>USE="-X"</c> neukompilieren, oder Sie installieren gleich
xorg-x11 mit -- was allerdings recht lange dauern kann ).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: RAID-Hilfsprogramme für IBM-Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein SCSI-RAID auf einem Power5-basierenden System verwenden, sollten
Sie in Betracht ziehen <c>iprutils</c> zu installieren. Es wird es Ihnen
ermöglichen mit dem RAID Festplatten-Array zu arbeiten, den Status von
Laufwerken im Array abzufragen und neben weiteren Funktionen den Microcode zu
aktualisieren.
</p>

<pre caption="Installation von iprutils">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Nun fahren Sie mit der <uri link="?part=1&amp;chap=10">Konfiguration des
Bootloaders</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
