<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.3 -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Treffen Sie Ihre Wahl</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Nun, da Ihr Kernel konfiguriert und kompiliert ist und die notwendigen System
Konfigurationsdateien korrekt befüllt sind, ist es an der Zeit ein Programm zu
installieren, dass den Kernel läd wenn Sie Ihr System starten. Solch ein 
Programm nennt man <e>Bootloader</e>.
</p>

<p>
Bis grub2 fertiggestellt ist, haben wir auf Linux/PPC64 nur yaBoot als 
Bootloader
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>yaBoot benutzen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<impo>
Für ein 64Bit Userland verwenden Sie yaboot-static anstatt yaboot, denn yaboot
kompiliert nicht auf 64Bit Userland Systemen. Für ein 32Bit Userland verwenden
Sie yaboot wie gewöhnlich.
</impo>

<p>
Es gibt zwei Wege yaBoot auf Ihrem System zu konfigurieren. Sie können das neue
und verbesserte <c>yabootconfig</c> verwenden um damit automatisch yaboot zu
konfigurieren. Es ist in <path>yaboot-1.3.8-r1</path> und später beinhaltet. 
Wenn Sie aus irgendeinem Grund <c>yabootconfig</c> nicht ausführen wollen um es
<path>/etc/yaboot.conf</path> automatisch einrichten zu lassen oder Sie Gentoo
auf einem G5 installieren (wo <c>yabootconfig</c> nicht immer funktioniert), 
können Sie einfach die bereits auf Ihrem System installierte Beispieldatei 
manuell bearbeiten.
</p>

<impo>
Wenn Sie eine Online Installation auf einem G5 durchführen und nicht die
für den G5 optimierten Stages verwenden, müssen Sie das Profil auf das Sie
momentan verlinkt sind wechseln. Wenn Sie dies nicht tun, erhalten Sie einige
Abhängigkeiten, die yaboot benötigt um auf Apple Hardware zu funktionieren,
nicht. Ersetzen Sie im untenstehenden Befehl <c>(userland)</c> mit dem
Userland Bitlevel, das Sie gewählt haben. Wenn Sie auf einem G5 eine Offline
Installation durchführen, müssen Sie folgende Pakete per Hand installieren.
</impo>

<pre caption = "(ONLINE INSTALLATION NUR FÜR G5 BENUTZER) Wechseln Ihres Profils">
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -sf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.0/ppc64/(userland)/970/pmac /etc/make.profile</i>
</pre>

<pre caption = "(OFFLINE INSTALLATION NUR FÜR G5 BENUTZER) Installation notwendiger Dateisystem-Tools">
# <i>emerge hfsutils hfsplusutils</i>
</pre>

<pre caption = "Installieren des Bootloaders">
<comment>(64Bit Userland)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
<comment>(32Bit Userland)</comment>
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>

<impo>
yabootconfig/ybin wird auf IBM nicht funktionieren. Sie müssen yaboot auf einem
anderen Weg installieren: <uri link="#yaboot-ibm">yaboot auf IBM Hardware 
benutzen</uri>
</impo>

<note>
Falls Ihr root Dateisystem das JFS Dateisystem verwendet, stellen Sie sicher, 
dass Sie <c>ro</c> als Kernelparameter hinzufügen. JFS muss es ermöglicht werden
sein Log im read-only Modus wiederzugeben bevor es read-write gemounted wird.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Standard: Benutzen von yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativ: yaboot manuell konfigurieren</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Standard: Benutzen von yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> wird die Partitionen auf Ihrem System automatisch erkennen
und wird Dual- und Dreifachbootkombinationen mit Linux, Mac OS und Mac OS X
einrichten.
</p>

<p>
Um  <c>yabootconfig</c> benutzen zu können, muss Ihr Laufwerk eine Bootstrap 
Partition haben und <path>/etc/fstab</path> muss mit Ihren Linuxpartitionen
konfiguriert sein. Beides sollte durch die vorangegangen Schritte schon 
geschehen sein. Um zu starten stellen Sie sicher, dass Sie die neueste Version 
von yaboot installiert haben, indem Sie <c>emerge --update yaboot-static</c> 
ausführen. Das ist nötig weil die neuste Version per Portage verfügbar ist, sie
es aber nicht in die Stage Archive geschafft haben könnte.
</p>

<p>
Nun starten Sie <c>yabootconfig</c>. Das Programm wird starten und die Position 
der  Bootstrap Partition bestätigen. Geben Sie <c>Y</c> ein, wenn dies korrekt 
ist. Falls nicht, überprüfen Sie erneut <path>/etc/fstab</path>. yabootconfig 
wird danach Ihre Systemkonfiguration überprüfen, <path>/etc/yaboot.conf</path> 
erstellen und <c>mkofboot</c> für Sie ausführen. <c>mkofboot</c> wird gebraucht,
um die Bootstrap Partition zu formatieren und dorthinein die yaboot
Konfigurationsdatei zu installieren.
</p>

<p>
Sie sollten den Inhalt von <path>/etc/yaboot.conf</path> überprüfen. Wenn Sie
Veränderungen an <path>/etc/yaboot.conf</path> vornehmen (wie die
Standard-/Boot OS Einstellung zu setzen) stellen Sie sicher, dass Sie 
<c>ybin -v</c> erneut ausführen um die Veränderungen auf die Bootstrap Partition
anzuwenden.
</p>

<p>
Fahren Sie nun mit dem <uri link="#reboot">Rebooten des Systems</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativ: yaboot manuell konfigurieren</title>
<body>

<p>
Unten finden Sie eine vervollständigte <path>yaboot.conf</path> Datei. Passen 
Sie diese nach Belieben an.
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Führen Sie: "man yaboot.conf" für Details aus. Machen Sie keine Änderungen 
## bevor Sie das nicht getan haben!!
## Siehe auch: /usr/share/doc/yaboot/examples für Beispielkonfigurationen.
##
## Für ein Dualbootmenü fügen Sie eine oder mehrere dieser hinzu:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## unsere Bootstrap Partition:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot ist der openfirmware Weg die Bootstrap Partition anzugeben.
## Wenn diese nicht angegeben ist schlägt yaboot auf dem G5 und einigen G4 fehl
## (es sei denn Sie geben dem mkofboot/ybin Programm die notwendigen Argumente 
## mit).
## hd:X bedeutet /dev/sdaX (oder /dev/hdaX).</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: ist open firmware Sprache für hda</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Dieser Abschnitt kann dupliziert werden, wenn Sie mehr als einen Kernel oder
## Satz von Bootoptionen haben - ersetzen Sie 2.6.12-gentoo-r10 mit Ihrer
## Kernelversion
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Sobald <path>yaboot.conf</path> wie gewünscht eingerichtet ist, führen Sie 
<c>mkofboot -v</c> aus um die Einstellungen in die Bootstrap Partition zu 
installieren. <e>Vergessen Sie dass nicht!</e> Bestätigen Sie wenn 
<c>mkofboot</c> Sie fragt ob ein neues Dateisystem angelegt werden soll.
</p>

<p>
Wenn alles gut geht und Sie die selben Einstellungen wie im Beispiel oben 
verwendet haben, werden Sie beim nächsten Neustart ein einfaches Bootmenü mit 
fünf Einträgen erhalten. Wenn Sie Ihre yaboot Konfiguration später verändern 
möchten, müssen Sie nur noch <c>ybin -v</c> ausführen um die Bootstrap Partition
zu aktualisieren - <c>mkofboot</c> ist nur für das anfängliche Setup.
</p>

<p>
Für weitere Informationen über yaboot werfen Sie einen Blick auf das <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/yaboot">yaboot Projekt</uri>. Setzen Sie
nun die Installation mit dem <uri link="#reboot">Rebooten des Systems</uri> 
fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>yaboot auf IBM Hardware benutzen</title>
<body>

<p>
Auf IBM Hardware können Sie yabootconfig und ybin nicht ausführen. Sie müssen
mit folgenden Schritten fortfahren:
</p>

<ul>
  <li>Install yaboot-static</li>
  <li>Führen Sie 'dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX' aus (ersetzten
  Sie XX mit Ihrem Laufwerk und Partition der PReP Partition; in unserem 
  Beispiel war dass /dev/sda1)</li>
  <li>Als nächstes erstellen Sie Ihre eigene yaboot.conf Datei and plazieren
  diese in /etc.
  (Werfen Sie einen Blick auf die oben angegeben Konfiguration, schauen Sie sich
  die Manpages oder die Konfiguration unten an)</li>
  <li>Angenommen Ihre Bootpartition in OF zeigt auf das Laufwerk, dass Ihre prep
  Bootpartition beinhaltet, dann wird es so funktionieren. Wenn nicht, gehen Sie
  zum IPL Zeitpunkt in das Multibootmenü und setzten die Bootpartiton auf dass
  mit Ihrer prep Bootpartition.</li>
  <li>Das war es!</li>
</ul>

<pre caption = "yaboot.conf für IBM Hardware">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=2.6.12-gentoo-r10
timeout=50

image=/boot/vmlinux-2.6.12-gentoo-r10
      label=Linux
    append="console=ttyS0,9600"
    read-only
</pre>

<p>
Für POWER4, POWER5 und bladebasierte Hardware auf denen die PReP Partition und
die Partition die den Kernel beinhaltet physikalisch auf dem selben Laufwerk
sind, können Sie eine vereinfachte yaboot.conf benutzen. Das Folgende sollte
ausreichen:
</p>

<pre caption="yaboot.conf für PReP Hardware">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
        label=linux
        read-only
        root = /dev/sda2
        append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Um zu überprüfen ob yaboot auf die PReP Partition kopiert wurde:
</p>

<pre caption="Überprüfung der yaboot Installation auf PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
Eine Übereinstimmung bedeutet, dass yaboot korrekt installiert wurde.
</p>


</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Rebooten des Systems</title>
<subsection>
<body>

<p>
Verlassen Sie die chroot Umgebung und unmounten Sie alle gemounteten 
Partitionen. Danach geben Sie den magischen Befehl ein, auf den Sie schon 
gewartet haben: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Verlassen des chroot, Unmounten aller Partitionen und Rebooten">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Natürlich dürfen Sie nicht vergessen die bootbare CD zu entfernen, anderenfalls
wird die CD wieder gebootet anstatt Ihres neuen Gentoo Systems.
</p>

<p>
Nachdem Ihre neue Gentoo Installation gebootet hat, schließen Sie mit 
<uri link="?part=1&amp;chap=11">Abschließen der Gentoo Installation</uri> ab.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
