<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.2 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2006.0/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.1 2006/03/11 08:50:07 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Hardware Anforderungen</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Bevor wir loslegen, listen wir zuerst auf welche Hardware Anforderungen Sie 
erfüllen müssen, um Gentoo erfolgreich auf Ihrem System installieren zu können.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardwareanforderungen</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Apple NewWorld Maschinen</th>
  <ti>
    Power/PowerPC Mikroprozessoren (G3, G4, G5), wie im iMac, eMac,
    iBook, PowerBook, Xserver, PowerMac
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Apple OldWorld Maschinen</th>
  <ti>
    Apple Maschinen mit einer OpenFirmware Revision kleiner als, solche
    wie die beigen G3, PCI PowerMacs und PCI Powerbooks. PCI basiernde
    Apple-Klone sollten auch unterstützt werden.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Genesis Pegasos</th>
  <ti>
    Pegasos I/II, Open Desktop Workstation
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>IBM</th>
  <ti>
    RS/6000, iSeries, pSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Arbeitsspeicher</th>
  <ti>Mindestens 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Festplattenspeicher</th>
  <ti>1.5 GB freier Platz (zuzüglich Swapspeicher)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swapspeicher</th>
  <ti>Mindestens 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Bitte lesen Sie auch die <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo
PPC FAQ</uri> für Hilfe zu einigen häufigen, installationsbezogenen Problemen
oder wenn Sie unsicher sind was sich nun wirklich in dem PowerPC-Rechner auf
Ihrem Schreibtisch versteckt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Generelle Beschreibung, trifft auch auf andere Architekturen zu -->
<!-- START -->
<section>
<title>Die Gentoo Universal Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux kann mit einem <e>stage3</e> Archiv installiert werden. Solch ein
Tarball ist ein (komprimiertes) Tar-Archiv, dass eine Minimalumgebung
enthält, von der aus Sie Gentoo Linux erfolgreich auf Ihrem System installieren
können.
</p>

<p>
Installationen mit einer stage1 oder stage2 Archivdatei sind nicht im Gentoo
Handbuch dokumentiert. Bitte lesen sie die <uri 
link="/doc/de/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri> für diese Ansätze.
</p>

</body>

</subsection>
<subsection>
<title>Die Universal Installations-CD</title>
<body>

<p>
Eine Installations-CD ist ein bootfähiges Medium, dass eine eigenständige 
Gentoo Umgebung enthält. Es erlaubt Ihnen, Linux von der CD zu booten. Während
des Bootvorgangs wird Ihre Hardware erkannt und die entsprechenden Treiber
werden geladen. Die Gentoo Installations-CDs werden von Gentoo Entwicklern
betreut.
</p>

<p>
Zur Zeit sind zwei Installations-CDs verfügbar:
</p>

<ul>
  <li>
    Die Universal Installations-CD beinhaltet alles was Sie brauchen um Gentoo
    zu installieren. Es stellt Stage 3 Archive für alle gebräuchlichen
    Architekturen, Quellcode für extra Applikationen aus denen Sie auswählen
    müssen und natürlich die Installationsanweisungen für Ihre Architektur zur
    Verfügung.
  </li>
  <li>
    Die Minimal Installations-CD beinhaltet nur eine minimale Umgebung die es
    Ihnen erlaubt Ihr System zu starten und das Netzwerk einzurichten damit Sie
    ins Internet kommen können. Es sind keine weiteren Dateien enthalten und
    sie kann auch nicht für diesen Installationsansatz benutzt werden.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo stellt auch eine Paket-CD zur Verfügung. Diese CD ist keine
Installations-CD, aber eine zusätzliche Quelle die bei netzwerklosen
Installationen genutzt werden kann. Sie beinhaltet vorkompilierte Pakete
(auch bekannt als GRP-Satz), mit denen Sie einfach und schnell zusätzliche
Anwendungen (wie OpenOffice.org, KDE, Gnome, ...) direkt nach der Gentoo
Installation und gerade vor dem Updaten des Portage-Baums installieren können.
</p>

<p>
Die Nutzung der Package CD wird später in diesem Dokument behandelt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->

<section>
<title>Downloaden, Brennen und Booten der Universal Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Downloaden und Brennen der Installations-CD</title>
<body>

<p>
Sie können die Universal Installations-CDs (und Package CDs auch, wenn Sie
möchten) von einem unserer <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Spiegel</uri>
herunterladen.  Die Installations-CDs befinden sich im
<path>releases/ppc/2006.0/ppc32/installcd</path> Verzeichnis, die Package-CDs
befinden sich im <path>releases/ppc/2006.0/ppc32/packagecd</path> Verzeichnis.
</p>

<p>
In diesen Verzeichnissen finden Sie ISO-Dateien. Dies sind komplette
CD-Images, die Sie auf CD-R schreiben können.
</p>

<p>
Nach dem Download der Datei, können Sie ihre Integrität überprüfen um
festzustellen, ob sie beschädigt ist oder nicht:
</p>

<ul>
  <li>
    Sie können die MD5-Prüfsumme mit der von uns bereitgestellten MD5-Prüfsumme
    vergleichen (z.B. unter Linux/Unix mit dem <c>md5sum</c> Tool oder
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> für Windows
    Überprüfung der MD5-Prüfsumme unter Mac OS X wird in der <uri
    link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>
    beschrieben.
  </li>
  <li>
    Sie können die von uns bereitgestellte kryptografische Signatur 
    verifizieren. Dafür müssen Sie sich allerdings unseren Public Key
    (17072058) besorgen:
  </li>
</ul>

<p>
Um den Public Key mittels GnuPG abzurufen, benutzen Sie folgenden Befehl:
</p>

<pre caption="Beziehen des Public Key">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 0x17072058</i>
</pre>

<p>
Verifizieren Sie nun die Signatur:
</p>

<pre caption="Verifizieren der kryptografischen Signatur">
$ <i>gpg --verify &lt;Signatur Datei&gt; &lt;heruntergeladenes ISO&gt;</i>
</pre>

<p>
Um die heruntergeladenen ISO(s) zu brennen müssen Sie den RAW-Modus wählen. Wie
das im einzelnen funktioniert hängt sehr stark vom verwendeten Programm ab. Wir
werden hier <c>cdrecord</c> und <c>K3B</c> behandeln; weitere Informationen
finden Sie in unserer <uri link="/doc/de/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Mit cdrecord schreiben sie einfach <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;heruntergeladenes ISO Image&gt;</c> (ersetzen Sie <path>/dev/hdc</path>
    mit dem Device Pfad Ihres CD-RW Laufwerk).
  </li>
  <li>
    Mit K3B wählen Sie <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Danach können Sie das ISO Image innerhalb des 'Image to Burn' Bereich
    auswählen. Schliesslich klicken Sie <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Mit MacOS X Jaguar starten Sie <c>Disk Copy</c> aus
    <path>Applications/Utilities</path>, wählen Sie <c>Burn Image</c> aus dem
    <c>File</c> Menü, wählen Sie das ISO Image und drücken den <c>Burn</c>
    Knopf.
   </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Booten der Universellen Installations-CD</title>
<subsection>
<title>Default: Booten der Installations-CD mit Yaboot</title>
<body>

<p>
Bei NewWorld Maschinen legen Sie die Installations-CD in das CD-ROM Laufwerk
und starten das System neu.  Wenn der Startsound ertönt drücken Sie "C" bis
die CD lädt.
</p>

<p>
Nachdem die Installations-CD geladen wurde werden Sie von einer freundlichen
Nachricht und einem <e>boot:</e> Prompt am unteren Ende des Bildschirm begrüßt.
</p>

<p>
Wir liefern einen generischen Kernel, <e>ppc32</e>. Dieser Kernel enthält
Unterstützung für mehrere CPUs wird aber auch auf Rechern mit nur einem
Prozessor booten.
</p>

<p>
Sie können an diesem Prompt einige Kerneloptionen anpassen. Die folgende
Tabelle listet die verfügbaren Bootoptionen auf, die Sie nutzen können:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Bootoption</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Diese Option benötigt einen der herstellerabhängigen Angaben:
    <c>nvidiafb</c>, <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>,
    <c>aty128</c> oder <c>ofonly</c>. Sie können an diese Angabe außerdem noch
    die Auflösung, Wiederholrate und Farbtiefe anhängen, die Sie benutzen
    möchten. Zum Beispiel <c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c> wählt den
    ATI-Radeon Framebuffer mit einer Auflösung von 1280x1024, einer
    Wiederholrate von 75Hz und einer Farbtiefe von 32Bit. Wenn Sie nicht sicher
    sind, was Sie wählen sollten und der Standard nicht funktioniert, wird
    <c>ofonly</c> mit ziemlicher Sicherheit funktionieren.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Deaktiviert den Level 3 Cache bei einigen PowerBooks (benötigt zumindest am
    17&quot;).
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Aktiviert die Unterstützung für IEEE1394 (FireWire) Geräte, wie externe
    Festplatten.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Wenn Sie PCMCIA Geräte während der Installation benutzen möchten (wie PCMCIA
    Netzwerkkarten), müssen Sie diese Option aktivieren.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
An diesem Prompt drücken Sie Enter und eine komplette Gentoo Linux Umgebung
wird von der CD geladen. Fahren Sie mit <uri link="#booted">Und wenn Sie
gestartet haben ....</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativ: Booten der Installations-CD auf einem Pegasos</title>
<body>

<p>
Beim Pegasos legen sie die CD ein und geben am SmartFirmware Boot-Prompt
<c>boot cd /boot/menu</c> ein.  Dadurch öffnet sich ein kleines Bootmenu in dem
Sie zwischen mehreren Grafikauflösungen wählen können. Benötigen Sie spezielle
Bootoptionen, hängen Sie diese an die Kommandozeile an wie auch vorhin bei
Yaboot beschrieben. Zum Beispiel
<c>boot cd /boot/pegasos video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>.  Die
Standardoptionen des Kernels (falls etwas schief geht und Sie diese benötigen)
sind vorkonfiguriert mit: <c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc
looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternative: Booten der Installations-CD mit BootX</title>
<body>

<p>
Wenn Sie einen OldWorld Mac besitzen, dann kann der bootbare Abschnitt der
Installations-CD nicht verwendet wird. Die einfachste Lösung ist es MacOS zu
verwenden, um mit einem Tool genannt BootX, in eine Linux Umgebung zu
bootstrappen.
</p>

<p>
Laden Sie als erstes <uri 
link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> herunter und entpacken
Sie das Archiv. Kopieren Sie die <c>BootX Extension</c> aus dem entpackten
Archiv nach <c>Extensions Folder</c> und finden Sie Ihren MacOS Systemordner.
Als nächstes erstellen Sie einen Ordner mit dem Namen "Linux Kernels" in Ihrem
Systemordner und kopieren den <c>ppc32</c> Kernel von der CD in diesen Ordner.
Zum Schluß kopieren Sie <c>ppc32.igz</c> vom <path>boot</path> Ordner der
Installations-CD in den MacOs <c>System Folder</c>.
</p>

<p>
Um BootX vorzubereiten, starten Sie das BootX App Control Panel. Als erstes
wählen Sie den Options Dialog und selektieren <c>Use Specified RAM Disk</c>
und wählen <c>ppc32.igz</c> aus Ihrem Systemordner aus. Fahren Sie nun mit dem
Bildschirm vom Anfang fort und stellen Sie sicher, dass die Ramdisk mindestens
eine Größe von <c>32000</c> aufweist. Zuletzt setzen Sie die Kernelagumente wie
folgt:
</p>

<pre caption="BootX Kernelargumente">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0
</pre>

<note>
Die Kernelparameter aus dem yaboot-Abschnitt sind hier auch anwendbar. Sie
können jegliche dieser Optionen zu den obigen Kernelargumenten hinzufügen.
</note>

<p>
Überprüfen Sie noch einmal alle Einstellungen und speichern Sie dann die
Konfiguration ab. Dies spart Tipparbeit, für den Fall, dass das Booten
fehlschlägt oder etwas fehlt. Drücken Sie den Linux Knopf im oberen Teil des
Fensters. Wenn alles korrekt funktioniert sollte die Installations-CD gebootet
werden. Fahren Sie mit <uri link="#booted">Und wenn Sie gestartet
haben...</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Und wenn Sie gestartet haben ...</title>
<body>

<p>
Sie sollten einen Root Prompt ("#") auf der aktuellen Konsole haben und mit
Alt-F2, Alt-F3 und Alt-F4 weitere Konsolen benutzen können. Gehen Sie mit Alt-F1
wieder auf die Ausgangskonsole zurück.  Wegen dem Keyboardlayout müssen Sie
unter Umständen Alt-fn-Fx auf einigen Apple-Rechern drücken.
</p>

<p>
Wenn Sie Gentoo auf einem System mit einer non-US Tastatur installieren,
benutzen Sie <c>loadkeys</c>, um eine zu Ihrer Tastatur passende Keymap zu laden.
Um die verfügbaren Keymaps aufzulisten, rufen Sie <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>
auf. Benutzen Sie nicht die Keymaps in den <path>ppc</path> oder
<path>mac</path> Verzeichnissen, da diese für ADB basierte OldWorld Maschinen
gedacht sind.
</p>

<pre caption="Auflisten der verfügbaren keymaps">
<comment>(PPC benutzt x86 keymaps auf den meisten Systemen. Die mac/ppc keymaps
auf der Installations-CD sind ADB keymaps und nicht zur Benutzung mit dem
Installations-CD Kernel geeignet)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Laden der Keymap Ihrer Wahl:
</p>

<pre caption="Laden einer keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Fahren Sie nun mit der <uri link="#doc_chap3_sect7">Konfiguration zusätzlicher
Hardware</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguration zusätzlicher Hardware</title>
<body>

<p>
Wenn die Installations-CD startet, versucht diese alle Ihre Hardware Geräte zu
erkennen und die entsprechenden Kernel Module zu laden um die Ihre Hardware
unterstützen. In den allermeisten Fällen funktioniert dies wunderbar. Dennoch
kann es in einzelnen Fällen passieren, dass nicht alle benötigten Module
automatisch geladen werden. Wenn die PCI Autoerkennung einen Teil Ihres Systems
nicht erkennt, müssen Sie die entsprechenden Kernel Module manuell laden.
</p>

<p>
Im nächsten Beispiel versuchen wir das <c>airport</c> Modul (Unterstützung für
verschiedene Netzwerkkarten) zu laden.  Dieses ist das Modul für die alte
(802.11b) Airport-Karte.  AirportExtreme (802.11g) wird auf der
Installations-CD wegen Einschränkungen bei der Distribution der Firmware nicht
unterstützt.
</p>

<pre caption="Laden der Airport-Modulen">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

<p>
Auf älteren iMacs wird die Netzwerkkarte manchmal nicht korrekt erkannt. Diese
verwenden den BMAC-Treiber:
</p>

<pre caption="Laden des bmac-Moduls">
# <i>modprobe bmac</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Optimieren der Festplattenleistung</title>
<body>

<p>
Wenn Sie ein fortgeschrittener Benutzer sind, möchten Sie die IDE
Festplattenleistung möglicherweise mit <c>hdparm</c> optimieren. Mit den 
<c>-tT</c> Optionen können Sie die Leistung Ihrer Festplatte testen (führen 
Sie dieses Kommando mehrfach aus, um präzisere Werte zu erhalten).
</p>

<pre caption="Testen der Festplattenleistung">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Für die Optimierung können Sie eines der folgenden Beispiele verwenden (oder
selber experimentieren) welches <path>/dev/hda</path> als Festplatte nutzt
(ersetzen Sie das mit Ihrer Festplatte).
</p>

<pre caption="Optimieren der Festplattenleistung">
<comment>DMA aktivieren:</comment>                                   # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktivieren von sicheren Leistungsverbesserungen:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Optional: Benutzeraccounts</title>
<body>

<p>
Wenn Sie planen, anderen Leuten Zugriff auf Ihre Installationsunmgebung zu
geben oder mit <c>irssi</c> ohne root Rechte chatten möchten (aus
Sicherheitsgründen), müssen Sie die notwendigen Benutzeraccounts anlegen und
das root Passwort ändern.
</p>

<p>
Um das root Passwort zu ändern benutzen Sie das <c>passwd</c> Programm:
</p>

<pre caption="Wechseln des root Passwort">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Geben Sie Ihr neues Passwort ein)</comment>
Re-enter password: <comment>(Wiederholen Sie Ihr Passwort)</comment>
</pre>

<p>
Um einen Benutzeraccount zu erstellen geben wir zunächst den Namen des
Accounts ein, gefolgt von einem Passwort. Wir benutzen <c>useradd</c> und
<c>passwd</c> für diese Aufgaben. Im nächsten Beispiel erstellen wir den
Benutzer &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Erstellen eines Benutzer Accounts">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Geben Sie Johns Passwort ein)</comment>
Re-enter password: <comment>(Wiederholen Sie Johns Passwort)</comment>
</pre>

<p>
Sie können die Benutzerkennung von root zum neu erstellen Benutzer mit
<c>su</c> wechseln:
</p>

<pre caption="Wechseln der Benutzerkennung">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Lesen der Dokumentation während der Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie das Gentoo Handbuch (entweder von der CD oder Online) während der
Installation lesen möchten stellen Sie zunächst sicher, dass Sie einen Benutzer
Account (wie in <uri link="#useraccounts">Optional: Benutzer Accounts</uri>
beschrieben) angelegt haben. Drücken Sie nun <c>Alt-F2</c> um sich an einem
neuen Terminal anzumelden.
</p>

<p>
Wenn Sie die Dokumentation auf der CD lesen möchten können Sie direkt
<c>links</c> - oder sogar <c>links -g</c> für einen grafischen
Framebuffer-Browser - starten:
</p>

<pre caption="Lesen der Dokumentation auf der CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Nichtsdestotrotz ist die Online Version des Gentoo Handbuch vorzuziehen, da
diese aktueller sein wird als die auf der CD enthaltene. Sie können diese auch
mit <c>links</c> durchblättern, allerdings erst, nachdem Sie das Kapitel
<e>Konfiguration des Netzwerk</e> durchgearbeitet haben (andernfalls haben Sie
keine Verbindung ins Internet um das Dokument anzuschauen):
</p>

<pre caption="Lesen der Online Dokumentation">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/de/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Mit <c>Alt-F1</c> kommen Sie zurück auf Ihr ursprüngliches Terminal.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Starten des SSH Daemon</title>
<body>

<p>
Wenn Sie anderen Benutzern während der Installation Zugriff auf Ihren Rechner
erlauben wollen (vielleicht weil diese Benutzer Sie bei der Installation
unterstützen oder Sie diese für Sie durchführen), müssen Sie einen Benutzer
Account für sie erstellen oder ihnen gar das root Passwort geben (machen Sie 
das <e>nur</e>, <e>wenn</e> Sie diesem Benutzer <b>vollständig Vertrauen</b>).
</p>

<p>
Um den SSH Daemon zu starten führen Sie folgendes Kommando aus:
</p>

<pre caption="Starten des SSH Daemon">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Um sshd nutzen zu können müssen Sie Ihr Netzwerk einrichten. Fahren Sie nun
mit dem nächsten Kapitel <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguration des
Netzwerk</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
