<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.2 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2006.0/hb-install-sparc-disk.xml,v 1.1 2006/03/03 03:58:04 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Einführung in Block Devices</title>
<subsection>
<title>Block Devices</title>
<body>

<p>
Wir werden einen guten Einblick in die festplattenbezogenen Aspekte von Gentoo
Linux und Linux im Allgemeinen, inklusive Linux Dateisystemen, Partitionen und
Block Devices erhalten.
Dann, sobald Sie mit den Vor- und Nachteilen von Festplatten und Dateisystemen
vertraut sind, werden Sie durch den Prozess des Partitionierens und der
Dateisystemerstellung für Ihre Gentoo Linux Installation geführt.
</p>

<p>
Zu Beginn werden wir Ihnen <e>Block Devices</e> vorstellen. Das berühmteste
Block Device ist wahrscheinlich das, welches das erste SCSI Laufwerk in einem
Linuxsystem repräsentiert, namentlich <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Block Devices repräsentieren ein abstraktes Interface zur Festplatte. 
Benutzerprogramme können diese Block Devices benutzen, um Ihre Festplatte
anzusprechen, ohne sich darum zu kümmern, ob Ihre Festplatten IDE, SCSI oder
irgendwas anderes sind. Das Programm kann den Speicherplatz auf der Festplatte
einfach als eine Anhäufung von zusammenhängenden, beliebig zugreifbaren
512-Byte Blöcken ansprechen.
</p>

<p>
Block Devices tauchen als Einträge in <path>/dev</path> auf. Typischerweise
heißt die erste SCSI Festplatte <path>/dev/sda</path>, die zweite 
<path>/dev/sdb</path> und so weiter. IDE Festplatten werden ähnlich benannt, 
anstelle von sd- ist ihnen ein hd- vorangestellt. Wenn Sie IDE Festplatten nutzen
heißt das erste Laufwerk <path>/dev/hda</path>, das zweite <path>/dev/hdb</path> und 
so weiter.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partitionen</title>
<body>

<p>
Obwohl es theoretisch möglich ist eine ganze Festplatte zu nutzen, um Ihr Linux
System zu beherbergen, wird dies in der Praxis so gut wie nie gemacht.
Stattdessen werden komplette Festplatten Block Devices in kleinere, besser
verwaltbare Block Devices unterteilt. Diese sind als <e>Partitionen</e> oder 
<e>Slices</e> bekannt.
</p>

<p>
Die erste Partition auf der ersten SCSI Festplatte ist <path>/dev/sda1</path>,
die zweite <path>/dev/sda2</path> und so weiter. Gleichermaßen sind die ersten 
beiden Partitionen auf der ersten IDE Festplatte <path>/dev/hda1</path> und 
<path>/dev/hda2</path>.
</p>

<p>
Die dritte Partition auf SUN Systemen ist als ein spezielles "Whole Disk" Slice
vorgesehen. Diese Partition darf kein Dateisystem enthalten.
</p>

<p>
Benutzer die das DOS Partitionsschema gewöhnt sind, sollten Sie beachten, dass
SUN Disklabels keine "Primären" und "Erweiterten" Partitionen haben. Anstelle
dessen sind pro Festplatte bis zu acht Partitionen möglich, wobei die dritte 
jeweils reserviert ist.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Erstellung eines Partitionsschemas</title>
<subsection>
<title>Standard Partitionsschema</title>
<body>

<p>
Wenn Sie nicht daran interessiert sind ein Partitionsschema zu erstellen, zeigt
die Aufstellung unten einen passenden Startpunkt für die meisten Systeme auf. 
Für IDE basierte Systeme ersetzten Sie im Folgenden <c>sda</c> mit <c>hda</c>.
</p>

<p>
Beachten Sie, dass eine separate <path>/boot</path> Partition für SPARC
<e>nicht</e> generell empfohlen ist, da dies die Bootloader Konfiguration
erschwert.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Größe</th>
  <th>Mount Punkt</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda1</ti>
  <ti>ext3</ti>
  <ti>&lt;2 GByte</ti>
  <ti>/</ti>
  <ti>
    Root Partition. Bei allen sparc32 und sparc64 Systemen mit älteren OBP 
    Versionen <e>muss</e> diese Partition die erste Partition, sowie kleiner 
    als 2 GBytes sein.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda2</ti>
  <ti>swap</ti>
  <ti>512 MBytes</ti>
  <ti>none</ti>
  <ti>
    Swap Partition. Zum bootstrappen und für größere Compile-Vorgänge. Ein
    Minimun von 512 MBytes RAM (inklusive Swap) ist erforderlich.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda3</ti>
  <ti>none</ti>
  <ti>Whole Disk</ti>
  <ti>none</ti>
  <ti>Whole Disk Partition. Benötigt auf SPARC Systemen.</ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda4</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>mindestens 2 GBytes</ti>
    <ti>/usr</ti>
    <ti>
      /usr Partition. Programme werden hier installiert. Standardmäßig wird 
      diese Partition auch für Portage Daten genutzt (welche etwa 500 MByte, 
      Quellcode nicht mitgerechnet, belegen).
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda5</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>mindestens 1GByte</ti>
    <ti>/var</ti>
    <ti>
      /var Partition. Wird genutzt für von Programmen erstellten Daten. Per
      default benutzt Portage diese Partition als temporären Speicher während
      des Kompilierens. Grössere Anwendungen wie Mozilla und OpenOffice.org
      können mehr als 1 GByte temporären Speicher während des Kompilierens
      benötigen.
    </ti>
</tr>
<tr>
    <ti>/dev/sda6</ti>
    <ti>ext3</ti>
    <ti>Restlicher Platz</ti>
    <ti>/home</ti>
    <ti>/home Partition. Platz für die Home Verzeichnisse der Benutzer.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="fdisk">
<title>Benutzung von fdisk zur Partitionierung Ihrer Festplatte</title>
<subsection>
<body>

<p>
Die folgenden Teile erklären, wie das vorher beschriebene Partitionslayout 
Beispiel erstellt wird:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partition</th>
  <th>Beschreibung</th>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda1</ti>
  <ti>/</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda2</ti>
  <ti>swap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda3</ti>
  <ti>Whole Disk Slice</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda4</ti>
  <ti>/usr</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda5</ti>
  <ti>/var</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>/dev/sda6</ti>
  <ti>/home</ti>
</tr>
</table>

<p>
Passen Sie das Partitionslayout an Ihre Vorstellungen an. Beachten Sie, dass die
Root Partition bei älteren Systemen vollständig innerhalb der ersten 2 GByte des 
Laufwerks sein muss. Es gibt weiterhin ein 15 Partitionen Limit für SCSI und 
SATA.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Starten von fdisk</title>
<body>

<p>
Starten Sie <c>fdisk</c> mit Ihrer Festplatte als Argument.
</p>

<pre caption="Starten von fdisk">
# <i>fdisk /dev/sda</i>
</pre>

<p>
Sie sollten vom fdisk Prompt begrüßt werden:
</p>

<pre caption="Der fdisk Prompt">
Command (m for help):
</pre>

<p>
Um die verfügbaren Partitionen anzuzeigen, drücken Sie <c>p</c>:
</p>

<pre caption="Auflisten verfügbarer Partitionen">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

<p>
Beachten Sie das <c>Sun disk label</c> in der Ausgabe. Wenn dieses fehlt, 
benutzt die Festplatte die DOS-Partitionierung, nicht die Sun Partitionierung. 
In diesem Fall benutzen Sie <c>s</c> um sicherzustellen, dass die Festplatte 
eine Sun Partitionstabelle hat:
</p>

<pre caption="Erstellen eines Sun Disklabel">
Command (m for help): <i>s</i>
Building a new sun disklabel. Changes will remain in memory only,
until you decide to write them. After that, of course, the previous
content won't be recoverable.

Drive type
   ?   auto configure
   0   custom (with hardware detected defaults)
   a   Quantum ProDrive 80S
   b   Quantum ProDrive 105S
   c   CDC Wren IV 94171-344
   d   IBM DPES-31080
   e   IBM DORS-32160
   f   IBM DNES-318350
   g   SEAGATE ST34371
   h   SUN0104
   i   SUN0207
   j   SUN0327
   k   SUN0340
   l   SUN0424
   m   SUN0535
   n   SUN0669
   o   SUN1.0G
   p   SUN1.05
   q   SUN1.3G
   r   SUN2.1G
   s   IOMEGA Jaz
Select type (? for auto, 0 for custom): <i>0</i>
Heads (1-1024, default 64): 
Using default value 64
Sectors/track (1-1024, default 32): 
Using default value 32
Cylinders (1-65535, default 8635): 
Using default value 8635
Alternate cylinders (0-65535, default 2): 
Using default value 2
Physical cylinders (0-65535, default 8637): 
Using default value 8637
Rotation speed (rpm) (1-100000, default 5400): <i>10000</i>
Interleave factor (1-32, default 1): 
Using default value 1
Extra sectors per cylinder (0-32, default 0): 
Using default value 0
</pre>

<p>
Sie finden Korrekte Werte in der Dokumentation zu Ihrem Laufwerk. Die 'auto
configure' Option funktioniert im Normalfall nicht.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Löschen existierender Partitionen</title>
<body>

<p>
Es ist nun Zeit alle existierenden Partitionen zu löschen. Dazu geben Sie 
<c>d</c> ein und drücken Enter. Sie werden dann nach einer Partitionsnummer 
gefragt, die Sie löschen möchten. Um eine bereits existierende 
<path>/dev/sda1</path> zu löschen, würden Sie folgendes eingeben:
</p>

<pre caption="Löschen einer Partition">
Command (m for help): <i>d</i>
Partition number (1-4): <i>1</i>
</pre>

<p>
<e>Sie sollten nicht Partition 3 (Whole Disk) löschen.</e> Diese wird benötigt.
Falls diese Partition nicht existieren sollte, folgen Sie den obigen Anweisungen
"Erstellen eines Sun Disklabel".
</p>

<p>
Nachdem Sie alle Partitionen außer dem Whole Disk Slice gelöscht haben, sollte 
Ihre Partitionstabelle ähnlich der Folgenden aussehen:
</p>

<pre caption="Ansicht einer leeren Partitionstabelle">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>


</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Erstellen der Root Partition</title>
<body>

<p>
Wir sind jetzt bereit die Root Partition zu erstellen. Dazu drücken Sie <c>n</c>
um eine neue Partition zu erstellen, dann drücken Sie <c>1</c> um die Partition
zu erstellen. Wenn Sie nach dem ersten Zylinder gefragt werden, drücken Sie 
Enter. Werden Sie nach dem letzten Zylinder gefragt, geben Sie <c>+512M</c> ein,
um eine Partition in der Größe von <c>512 MBytes</c> zu erstellen. Stellen Sie 
sicher, dass die Root Partition vollständig innerhalb der ersten 2 GBytes des 
Laufwerkes liegt. Sie können unten die Ausgabe der Schritte sehen:
</p>

<pre caption="Erstellen einer Root Partition">
Command (m for help): <i>n</i>
Partition number (1-8): <i>1</i>
First cylinder (0-8635): <i>(drücken Sie Enter)</i>
Last cylinder or +size or +sizeM or +sizeK (0-8635, default 8635): <i>+512M</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie nun <c>p</c> eingeben, sollten Sie das folgende Partitionslayout sehen:
</p>

<pre caption="Anzeige des Partitionslayout">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Erstellen einer Swap Partition</title>
<body>

<p>
Als nächstes lassen Sie uns die Swap Partition erstellen. Dazu drücken Sie 
<c>n</c> um eine neue Partition zu erstellen, dann <c>2</c> um die zweite 
Partition, <path>dev/sda2</path> in unserem Fall, anzulegen. Wenn Sie nach dem 
ersten Zylinder gefragt werden, drücken Sie Enter. Wenn Sie nach dem letzten 
Zylinder gefragt werden, tippen Sie <c>+512M</c> um eine Partition mit einer 
Größe von 512 MB zu erstellen. Nachdem Sie dies getan haben, müssen Sie mit
<c>t</c> den Partitionstyp festlegen und dann <c>82</c> um den Partitionstyp als
"Linux Swap" festzulegen. Nachdem Sie diese Schritte abgeschlossen haben, 
drücken Sie <c>p</c> und Sie erhalten eine Partitionstabelle, die wie folgende
aussieht:
</p>

<pre caption="Auflistung verfügbarer Partitionen">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Erstellen der /usr, /var und /home Partitionen</title>
<body>

<p>
Zum Schluss lassen Sie uns die /usr, /var und /home Partitionen erstellen. Wie 
vorhin drücken Sie <c>n</c> um eine Partition zu erstellen, dann drücken Sie 
<c>4</c> um die dritte Partition, <path>dev/sda4</path> in unserem Fall, 
anzulegen. Wenn Sie nach dem ersten Zylinder gefragt werden, drücken Sie Enter. 
Wenn Sie nach dem letzten Zylinder gefragt werden, geben Sie <c>+2048M</c> ein, 
um eine 2 GBytes große Partition zu erstellen. Wiederholen Sie diese Schritte 
für <path>sda5</path> und <path>sda6</path>, jeweils mit den gewünschten Größen.
Wenn Sie fertig sind sollten Sie etwas wie folgendes sehen:
</p>

<pre caption="Auflistung der vollständigen Partitionstabelle">
Command (m for help): <i>p</i>

Disk /dev/sda (Sun disk label): 64 heads, 32 sectors, 8635 cylinders
Units = cylinders of 2048 * 512 bytes

   Device Flag    Start       End    Blocks   Id  System
/dev/sda1             0       488    499712   83  Linux native
/dev/sda2           488       976    499712   82  Linux swap
/dev/sda3             0      8635   8842240    5  Whole disk
/dev/sda4           976      1953   1000448   83  Linux native
/dev/sda5          1953      2144    195584   83  Linux native
/dev/sda6          2144      8635   6646784   83  Linux native
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Speichern und Beenden</title>
<body>

<p>
Um Ihre Partitionstablle zu sichern und <c>fdisk</c> zu beenden, geben Sie
<c>w</c> ein:
</p>

<pre caption="Speichern und Beenden von fdisk">
Command (m for help): <i>w</i>
</pre>

<p>
Jetzt wo Ihre Partitionen erstellt sind, können Sie mit dem
<uri link="#filesystems">Erstellen der Dateisysteme</uri> fortfahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Erstellen der Dateisysteme</title>
<subsection>
<title>Einleitung</title>
<body>

<p>
Jetzt wo Ihre Partitionen erstellt sind, ist es an der Zeit ein Dateisystem auf
diesen anzulegen. Wenn es Ihnen egal ist welches Dateisystem zu wählen ist und 
Sie mit dem zufrieden sind was als Standard in diesem Handbuch benutzt wird, 
dann fahren Sie mit <uri link="#filesystems-apply">Dateisystem auf einer 
Partition anlegen</uri> fort. Wenn nicht, lesen Sie weiter, um mehr über die 
verfügbaren Dateisysteme zu lernen...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dateisysteme?</title>
<body>

<p>
Verschiedene Dateisysteme sind verfügbar, einige sind als stabil auf der SPARC 
Architektur bekannt. Zum Beispiel ext2 und ext3 sind bekannt dafür, dass sie gut
funktionieren. Andere Dateisysteme funktionieren eventuell nicht korrekt.
</p>

<p>
<b>ext2</b> ist das erprobte und wahre Linux Dateisystem. Es unterstützt kein
Journaling, was bedeutet, dass routinemäßige Dateisystem Checks beim
Booten sehr zeitaufwändig sein können. Es gibt mittlerweile eine Auswahl an
journalisierenden Dateisystemen neuerer Generation, die die Konsistenzchecks sehr
schnell erledigen und dadurch den nicht-journalisierenden Gegenstücken 
vorzuziehen sind. Jounalisierende Dateisysteme verhindern lange Verzögerungen 
beim Booten, wenn sich das Dateisystem in einem inkonsistenten Zustand befindet.
</p>

<p>
<b>ext3</b> ist die journalisierende Version des ext2 Dateisystem. Es bietet
Metadata Journaling für schnelle Wiederherstellung sowie andere verbesserte 
Journaling Modi wie "full-data" und "ordered-data" Journaling. Ext3 hat eine 
zusätzliche hashed b-tree Indexing Option die in fast allen Situationen hohe 
Performance ermöglicht. Sie können diese Indexierung aktivieren indem Sie 
<c>-O dir_index</c> zum <c>mke2fs</c> Befehl hinzufügen. Ext3 ist eine 
exzellente und zuverlässige Alternative zu ext2.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Dateisystem auf einer Partition anlegen</title>
<body>

<p>
Um ein Dateisystem auf einer Partition oder einem Volume zu erstellen, gibt es
für jedes Dateisystem Tools:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Dateisystem</th>
  <th>Befehl</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mke2fs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mke2fs -j</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3 mit hashed b-tree Indizierung (nur 2.6 Kernel)</ti>
  <ti><c>mke2fs -j -O dir_index</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Um zum Beispiel die Root Partition (<path>/dev/sda1</path> in unserem Beispiel)
als ext2 und die <path>/usr</path>, <path>/var</path> und <path>/home</path>
Partitionen (<path>/dev/sda4</path>, <path>5</path> und <path>6</path> in
unserem Beispiel) als ext3 zu erstellen, benutzen Sie:
</p>

<pre caption="Dateisystem auf einer Partition anlegen">
# <i>mke2fs /dev/sda1</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda4</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda5</i>
# <i>mke2fs -j /dev/sda6</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Aktivieren der Swap Partition</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> ist der Befehl um Swap Partitionen zu initialisieren:
</p>

<pre caption="Erstellen der Swap Signatur">
# <i>mkswap /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Um die Swap Partition zu aktivieren, benutzen Sie <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Aktivieren der Swap Partition">
# <i>swapon /dev/sda2</i>
</pre>

<p>
Erstellen und aktivieren Sie jetzt Ihre Swap Partition.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mounten</title>
<body>

<p>
Nachdem Ihre Partitionen nun initialisiert sind und ein Dateisystem beinhalten,
ist es an der Zeit diese Partitionen zu mounten. Benutzen Sie den <c>mount</c>
Befehl. Vergessen Sie nicht zuerst die notwendigen Mount Verzeichnisse für jede
erstellte Partition anzulegen. Als Beispiel:
</p>

<pre caption="Mounten von Partitionen">
# <i>mount /dev/sda1 /mnt/gentoo</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mount /dev/sda4 /mnt/gentoo/usr</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mount /dev/sda5 /mnt/gentoo/var</i>
# <i>mkdir /mnt/gentoo/home</i>
# <i>mount /dev/sda6 /mnt/gentoo/home</i>
</pre>

<note>
Wenn Sie <path>/tmp</path> auf eine separate Partition legen möchten, stellen
Sie sicher, dass Sie die Berechtigungen nach dem Mounten ändern:
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Dies gilt auch für <path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Sie müssen auch noch das proc Dateisystem (ein virtuelles Interface zum Kernel)
auf <path>/proc</path> mounten. Zunächst müssen wir jedoch alle Dateien auf den
Partitionen platzieren.
</p>

<p>
Fahren Sie mit der <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installation der Gentoo
Installations Dateien </uri> fort.
</p>

</body>
</section>
</sections>
