<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- English CVS Version: 1.2 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2006.0/hb-install-next.xml,v 1.1 2006/02/27 05:26:40 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Dokumentation</title>
<subsection>
<body>

<p>
Gratulation! Sie haben jetzt ein funktionierendes Gentoo System. Aber wie
geht es nun weiter? Welche Möglichkeiten bieten sich? Gentoo bietet
seinen Nutzern viele Optionen und daher auch viele dokumentierte
(und weniger gut dokumentierte) Eigenschaften.
</p>

<p>
Sie sollten definitiv einen Blick in den nächsten Teil des Gentoo Handbuch
(<uri link="?part=2">Arbeiten mit Gentoo</uri>) werfen. Dieser erklärt, wie Sie
Ihre Software aktuell halten und weitere Software installieren können, was USE
Flags sind, wie das Gentoo Init System funktioniert, etc.
</p>

<p>
Zur Optimierung Ihres Systems für einen Endbenutzer oder wenn Sie wissen wollen,
wie ein vollständiges Desktop-System eingerichtet wird, sollte die sehr
ausführliche <uri link="http://www.gentoo.org/doc/de/desktop.xml">Übersicht zur
Desktop-Konfiguration</uri> weiterhelfen. Weiterhin möchten Sie vielleicht
unsere <uri link="/doc/de/guide-localization.xml">Anleitung zur 
Lokalisierung</uri> betrachten um sich Ihr System angenehmer einzurichten.
</p>

<p>
Wir haben auch ein <uri link="/doc/de/security">Gentoo Sicherheits-Handbuch</uri>,
welches es sich lohnt zu lesen.
</p>

<p>
Für eine komplette Liste aller für Gentoo Linux verfügbaren Dokumentationen
verweisen wir auf die <uri 
link="http://www.gentoo.org/doc/de/index.xml">Dokumentationsübersicht</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Sie sind natürlich in unseren <uri link="http://forums.gentoo.org">
Gentoo Foren</uri> oder in einem unserer vielen
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/irc.xml">Gentoo IRC-Kanälen</uri>
jederzeit willkommen.
</p>

<p>
Auch haben wir verschiedene
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">Mailinglisten</uri>,
die allen Benutzern offen stehen. Weitere Informationen hierzu befinden
sich auf der Seite.
</p>

<p>
Wir halten jetzt unseren Mund und lassen Sie die Gentoo Linux Installation 
genießen :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Veränderungen in Gentoo seit 2006.0</title>
<subsection>
<title>Veränderungen?</title>
<body>

<p>
Gentoo ist ein schnelllebiges Projekt. Die folgenden Abschnitte
beschreiben wichtige Veränderungen, welche die Gentoo Installation
beeinflussen. Wir führen nur solche auf die etwas gemeinsam haben mit der
Installation, nicht mit Veränderungen von Paketen, die nicht während der
Installation vorkommen.
</p>

<p>
Bis jetzt gab es keinen nennenswerten Änderungen.
</p>


</body>
</subsection>
</section>
</sections>
