<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2006.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.1 2006/03/03 02:52:37 grahl Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.1 -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Willkommen</title>
<subsection>
<title>Bevor Sie anfangen</title>
<body>

<p>
Nachdem Sie die Gentoo Linux Installer LiveCD gebootet haben, wird versucht
eine grafische Oberfäche zu starten. Falls dies nicht möglich ist, wird
stattdessen ein Kommandozeilen-Prompt angezeigt. Um den Installer zu starten
geben Sie einfach folgendes ein:
</p>

<pre caption="Starten des Installers">
# <i>installer</i>
</pre>

<p>
Sobald der Installer vollständig geladen wurde, werden Sie mit einem
Willkommensbildschirm begrüßt. Er bietet eine angenehme Einleitung zum Ablauf
der Installation von Gentoo auf Ihrem Computer. Denken Sie daran jede Option
aufmerksam zu lesen. Am oberen Bildschirmrand ist eine detaillierte Hilfe für
jeden einzelnen Schritt verfügbar. Wir empfehlen, dass Sie immer die angebotene
Hilfe lesen bevor Sie Ihre Entscheidungen treffen. Beachten Sie, dass Sie
jederzeit während der Installation den Konfigurationsfortgang speichern können,
falls Sie Ihre Installation zu einem späteren Zeitpunkt fortsetzen müssen.
Benutzen Sie die <c>Tab</c> Taste (auf Ihrer Tastatur) um sich in den Menüs zu
bewegen und die <c>Enter</c> Taste um eine Aktion zu bestätigen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partitionierung</title>
<subsection>
<title>Vorbereiten der Festplatten</title>
<body>

<p>
Um Gentoo auf Ihrem Computer zu installieren müssen Sie Ihre Festplatten
vorbereiten. Der <c>Partitioning</c> Bildschirm wird Ihnen eine Liste der
erkannten Festplatten anzeigen und Ihnen erlauben die Dateisysteme zu
bestimmen, die Sie auf Ihren Partitionen haben wollen. Die Auswahl
<c>Clear Partitions</c> wird alle vorhandenen Partitionen auf Ihrer Festplatte
entfernen, also seien Sie vorsichtig mit dieser Option! Es ist außerdem möglich
die Größe bestimmter Partitionstypen zu verändern.
</p>

<p>
Wenn Sie sich dafür entscheiden mit dem <c>Recommended layout</c>
weiterzumachen, wird der Installer drei Partitionen erstellen: 100MB für
<path>/boot</path>, eine bis zu 512MB große <path>/swap</path> Partition und
den restlichen verfügbaren Platz auf der Festplatte wird für <path>/</path>,
die Rootpartition, verwendet. Wenn mehr als 4GB unpartitioniert sind, werden
die Partitionen bei Benutzung des "Recommended layout" automatisch so
konfiguriert, dass keine Daten auf den existierenden Partitionen zerstört
werden.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netzwerkmounts</title>
<subsection>
<title>Optional: Netzwerkmounts festlegen</title>
<body>

<p>
Dieser Bildschirm lässt Sie jedes bestehende Netzwerkmount während und nach
der Installation einrichten und benutzen. Wählen Sie <c>New</c> um die
Konfiguration zu starten. Momentan wird nur NFS unterstützt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Auswahl der Stage</title>
<subsection>
<title>Dynamische Erzeugung der Stage</title>
<body>

<p> 
Da Sie eine Installation <e>ohne</e> Internetverbindung durchführen
<e>müssen</e> Sie <c>GRP</c> aus den vorhandenen Stageoptionen auswählen. Im
nächsten Bildschirm wählen Sie dann <c>Create from CD</c>. Alles was Sie
benötigen um Ihr System zu erstellen wird dann aus den Dateien auf der LiveCD
generiert.
</p>

<warn>
Wählen Sie <e>keine</e> anderen Optionen, als die oben angeführten, wenn Sie
ohne Internetverbindung installieren.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kernelquellen</title>
<subsection>
<title>Den LiveCD-Kernel benutzen</title>
<body>

<p>
Für die GRP/netzwerklose Installation müssen Sie den auf der LiveCD
verfügbaren Kernel benutzen. Dies ist lediglich ein <c>gentoo-sources</c>
Kernel kompiliert von <c>genkernel</c>, Gentoos automatischen
Kompilationswerkzeug, der beim Systemstart Ihre Hardware automatisch erkennt
und konfiguriert.
</p>

<p>
Wählen Sie <c>LiveCD kernel</c> und machen Sie mit dem nächsten Bildschirm
weiter.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Bootloader</title>
<subsection>
<title>Treffen Sie Ihre Wahl</title>
<body>

<p>
Dieser Bildschirm erlaubt es Ihnen Ihren Bootloader auszusuchen. Der Installer wird
Ihre Auswahl automatisch konfigurieren.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Zeitzone</title>
<subsection>
<title>Wählen Sie Ihre Zeitzone</title>
<body>

<p>
Gehen Sie die Liste durch und wählen Sie die Region aus, die Ihrem
tatsächlichen Standort am nächsten ist.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netzwerk</title>
<subsection>
<title>Hinzufügen einer Netzwerkkarte</title>
<body>

<p>
In diesem Bildschirm haben Sie die Möglichkeit die verschiedenen, in Ihrem PC
erkannten Netzwerkschnittstellen zu konfigurieren. Lesen Sie die verfügbaren
Optionen sorgfältig.
</p>

<p>
Der nächste Bildschirm lässt Ihnen die Wahl zwischen DHCP und manueller
IP-Adressenkonfiguration. Sobald die Netzwerkschnittstelle richtig eingerichtet
ist müssen Sie einen Hostnamen für Ihr System vergeben. Wahlweise können Sie
einen Domainnamen und alle benötigten DNS-Server Informationen festlegen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Extrapakete</title>
<subsection>
<title>Optional: Installation von Extrapaketen</title>
<body>

<p>
Die LiveCD beinhaltet eine Reihe verfügbarer vorkompilierter Pakete. Wenn Sie
einige davon installieren wollen, makieren Sie das passende Kästchen.
</p>

<impo>
Da Sie Gentoo ohne Internetverbindung installieren, können Sie keine
zusätzlichen Pakete außer den im Installer angezeigten installieren.
</impo>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Benutzer</title>
<subsection>
<title>Benutzer und Gruppen hinzufügen</title>
<body>

<p>
Setzen Sie zuerst das root-Passwort für den Systemadministrator (der
<e>root</e> Benutzer).
</p>

<p>
Wir empfehlen <e>nachdrücklich</e> dass Sie einen normalen Benutzer für den
täglichen Gebrauch anlegen. Die ganze Zeit als root zu arbeiten ist
<e>gefährlich</e> und sollte vermieden werden! Legen Sie Ihre Benutzer an,
setzen Sie deren Passwörter und fügen Sie sie zu den entsprechenden Gruppen
hinzu. Sie können wahlweise die home-Verzeichnisse verändern, die Loginshell
aussuchen und hilfreiche Kommentare eintragen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Überprüfung</title>
<subsection>
<title>Abschließen</title>
<body>

<p>
Bitte nehmen Sie sich Zeit um jeden Schritt des Installationsprozesses genau zu
prüfen, um sicherzustellen dass Ihr System richtig konfiguriert ist. Wenn Sie
die Überprüfung beendet haben, können Sie den Fortschritt speichern und beenden
oder <c>Install</c> auswählen um die automatische Installation von Gentoo zu
starten.
</p>

<p>
Der Installer wird Sie benachrichtigen sobald er fertig ist. Dann wird er Sie
wieder zum Kommandozeilen-Prompt zurückkehren lassen. Um zu rebooten müssen Sie
nur folgendes eingeben:
</p>

<pre caption="Rebooten">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Gratulation, Ihr System ist nun vollständig ausgerüstet! Faren Sie mit
<uri link="?part=1&amp;chap=5">Wie geht es von hier aus weiter?</uri> fort um
mehr über Gentoo zu erfahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!--
Steps of the dialog:
(pre): type installer at the prompt to begin the dialog
1. Partitioning
(note: we absolutely must include partitioning info here; gli-dialog refers
users to the partitioning info in the gentoo handbook! note that the gtkfe
installer already has this partition info in its graphical help screens)

2. Network mounts
3. Stage Selection
4. kernel sources
5. bootloader
6. timezone
7. network interface selection/configuration (inc. dhcp/static-manual)
8. hostname/domainname/dns
9. Optional: install additional packages
10. set root password
11. add user, set passwords/groups
12. review
(post) finishes, drops to prompt: shutdown -r now
-->
