<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- Der Inhalt dieses Dokuments unterliegt der CC-BY-SA Linzenz -->
<!-- Nachzulesen unter: http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- English CVS Version: 1.3 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/de/handbook/2006.0/hb-install-network.xml,v 1.2 2006/03/09 03:41:05 grahl Exp $ -->

<sections>

<version>6.1</version>
<date>2006-03-01</date>

<section>
<title>Benötigen Sie die Netzwerkfunktionalität?</title>
<subsection>
<title>Wer kann ohne?</title>
<body>

<p>
Generell benötigen Sie keine Netzwerkverbindung, um Gentoo mit der Univeral
Installations-CD oder der Installer LiveCD zu installieren. Es gibt jedoch
einige Situationen, in denen Sie eine funktionierende Internetverbindung haben
möchten:
</p>

<ul>
  <li>
    Die stage3-Dateien auf der der Universal Installations-CD passen nicht
    zu Ihrer Architektur und Sie müssen die passende stage3-Datei
    herunterladen
  </li>
  <li>
    Die stage3-Datei, welche von der Installer LiveCD generiert wird, passt
    nicht zu Ihrer Architektur und Sie müssen die passende stage3-Datei
    herunterladen
  </li>
  <li>
    Sie müssen eine spezielle Anwendung installieren, um eine Verbindung ins
    Internet herzustellen die auf der Universal Installations-CD oder der
    Installer LiveCD nicht vorhanden ist aber von der CD unterstützt wird (das
    heißt Sie können mit der CD eine Internetverbindung herstellen, die
    notwendigen Quellen befinden sich aber nicht auf der CD)
  </li>
  <li>
    Sie wollen Remoteunterstützung während der Installation (mit SSH oder durch
    direkte Unterhaltungen im IRC)
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Brauche ich das Netzwerk?</title>
<body>

<p>
Um herauszufinden, ob die stage3-Datei für Ihre Architektur verfügbar ist und
Sie eine Universal Installations-CD verwenden, schauen Sie in
<path>/mnt/cdrom/stages</path> nach und kontrollieren, ob eines der
verfügbaren Stages zu Ihrer Architektur passt. Wenn nicht können Sie noch
eine stage3-Datei einer Architektur auswählen, die mit Ihrer kompatibel ist.
</p>

<p>
Die stage3-Datei, welche von der x86 Installer LiveCD erstellt wird ist
optimiert für i686 oder besser und verwendet NPTL. Die stage3-Datei, welche von
der amd64 Installer-LiveCD erstellt wird ist optimiert für generische
amd64-Benutzung und verwendet NPTL.
</p>

<p>
Wenn Sie jedoch eine für Ihre Architektur optimierte stage3-Datei verwenden
wollen, dieses jedoch nicht vorhanden ist, bleibt Ihnen nur die Einrichtung des
Netzwerks als Option.
</p>

<p>
Wenn Sie keine Netzwerkverbindung benötigen, können Sie den Rest dieses Kapitels
überspringen und mit <uri link="?part1&amp;chap=4">Vorbereiten der
Festplatten</uri> fortfahren. Andernfalls folgen Sie den weiteren Abschnitten in
diesem Kapitel.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatische Netzwerk Erkennung</title>
<subsection>
<title>Vielleicht funktioniert es einfach?</title>
<body>

<p>
Wenn sich Ihr System in einem Ethernet Netzwerk mit einem DHCP Server befindet,
ist es sehr wahrscheinlich, dass Ihr Netz bereits konfiguriert ist. Sie können
nun die zahlreichen Netzwerktools auf der Installations-CD wie zum Beispiel
<c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c> und <c>links</c>
nutzen.
</p>

<p>
Wenn das Netzwerk bereits konfigurierrt wurde, zeigt Ihnen das
<c>/sbin/ifconfig</c> Kommando weitere Netzwerkschnittstellen neben lo an, wie
beispielsweise eth0:
</p>

<pre caption="/sbin/ifconfig for a working network configuration">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
      inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
      inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
      UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
      RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
      TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
      collisions:1984 txqueuelen:100
      RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
      Interrupt:11 Base address:0xe800
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Einen beliebigen Proxy konfigurieren</title>
<body>

<p>
Wenn Sie auf das Internet nur über einen Proxy-Server zugreifen können, müssen
Sie während der Installation das System für die Verwendung des Proxy-Servers
vorbereiten. Das ist aber recht einfach. Sie müssen dazu lediglich eine Variable
mit den Informationen über den Proxy-Server setzen.
</p>

<p>
In den meisten Fällen können Sie den Hostnamen des Proxy-Servers in die Variable
schreiben. Nehmen wir an, der Server sei <c>proxy.gentoo.org</c> und der Port
sei <c>8080</c>.
</p>

<pre caption="Einrichten des Proxy-Servers">
<comment>(Wenn der Proxy-Server HTTP-Verkehr filtert)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080¨</i>
<comment>(Wenn der Proxy-Server FTP-Verkehr filtert)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Wenn der Proxy-Server RSYNC-Verkehr filtert)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Wenn der Proxy-Server einen Benutzernamen und Passwort verlangt, sollten Sie die
folgende Syntax in der Variable verwenden:
</p>

<pre caption="Einen Benutzernamen/Passwort zu der Variable hinzufügen">
http://<i>Benutzername</i>:<i>Passwort</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Das Netzwerk testen</title>
<body>

<p>
Dazu können Sie beispielsweise den DNS Server Ihres Internetanbieters
"anpingen". Die Adresse dieses Servers finden Sie in
<path>/etc/resolv.conf</path>. Außerdem sollten Sie eine Webseite Ihrer Wahl
"pingen". So stellen Sie sicher, dass sie sowohl mit dem Internet verbunden sind,
als auch, dass Ihre Namensauflösung auch korrekt arbeitet.
</p>

<pre caption="Der Netzwerktest">
#  <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie nun in der Lage sind Ihr Netzwerk zu verwenden, können Sie den Rest
dieses Kapitels überspringen und mit dem <uri 
link="?part=1&amp;chap=4">Vorbereiten der Festplatte(n)</uri> fortfahren. 
Wenn nicht, dann lesen weiter.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Automatische Netzwerk-Konfiguration</title>
<subsection>
<body>

<p>
Wenn die Netzwerkverbindung nicht gleich zu stande kommt, beinhalten einige
Installationsmedien den Befehl <c>net-setup</c> (für normale und drahtlose
Verbindungen) oder <c>adsl-setup</c> (für ADSL Verbindungen) bzw.
<c>pptp</c> (für PPTP-Benutzer - nur für x86 verfügbar).
</p>

<p>
Wenn Ihr Installationsmedium das entsprechende Tool nicht enthält oder Ihre
Netzwerkverbindung noch nicht funktioniert, so fahren Sie bitte mit folgendem
Abschnitt fort: <uri link="#doc_chap3">Manuelle Netzwerk Konfiguration</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Nutzer von normalem Ethernet sollten hier fortfahren: <uri
    link="#net-setup">Standard: Verwendung von net-setup</uri>
  </li>
  <li>
    ADSL Benutzer sollten hier fortfahren: <uri
    link="#rp-pppoe">Alternativ: Verwendung von RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    PPTP Benutzer sollten hier fortfahren: <uri
    link="#ppptp">Alternativ: Verwendung von PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Standard: Verwendung von net-setup</title>
<body>

<p>
Der einfachste Weg die Netzwerkverbindung zu konfigurieren, falls die
automatische Konfiguration fehlgeschlagen sein sollte, ist das Script
<c>net-setup eth0</c>
</p>

<pre caption="Das net-setup Skript starten">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> wird Ihnen einige Fragen bezüglich Ihrer Netzwerkumgebung
stellen. Haben Sie alle Fragen beantwortet, sollten Sie eine funktionsfähige
Netzwerkverbindung haben. Testen Sie Ihr Netzwerk wieder, wie oben beschrieben.
Sollten die Tests funktionieren, so haben Sie es geschafft. Sie können nun mit
der Installation von Gentoo fortfahren. Überspringen Sie den Rest dieses Kapitels
und fahren Sie mit der <uri link="?part=1&amp;chap=4">Vorbereitung der
Festplatte(n)</uri> fort.
</p>

<p>
Sollte Ihr Netzwerk nun immer noch nicht funktionieren, fahren Sie bitte mit <uri
link="#doc_chap3">Manuelle Netzwerk Konfiguration</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternativ: Verwendung von RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Für den Fall, dass Sie PPPoE benötigen, um eine Verbindung mit dem Internet
herzustellen, bringt die Installations-CD (in jeder Version) das Tool <c>rp-pppoe</c>
mit. Verwenden Sie das Skript <c>adsl-setup</c> um Ihre Verbindung zu
konfigurieren. Sie werden nach der Netzwerkkarte gefragt, die mit Ihrem
DSL-Modem verbunden ist, dem Benutzernamen und nach Ihrem Kennwort. Ferner
geben Sie noch die IP-Adressen der DNS-Server des Providers ein, und ob Sie eine
Firewall benötigen oder nicht.
</p>

<pre caption="Verwendung von rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Wenn etwas schief gehen sollte, überprüfen Sie bitte, ob Sie Ihren Benutzernamen
und Ihr Passwort richtig eingegeben haben, indem Sie die Datei
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path> bzw. <path>/etc/ppp/chap-secrets</path>
einsehen. Stellen Sie bitte auch sicher, dass Sie die richtige Netzwerkkarte
verwenden. Wenn Ihre Netzwerkkarte im System nicht erkannt wird, müssen Sie das
entsprechende Kernel-Modul laden. In diesem Fall müssen Sie mit der <uri
link="#doc_chap3">Manuellen Konfiguration des Netzwerks</uri> fortfahren. Dort
gehen wir näher auf das Laden der entsprechenden Kernelmodule ein.
</p>

<p>
Wenn alles funktioniert hat, dann fahren Sie mit dem nächsten Kapitel, <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Vorbereiten der Festplatte(n)</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ppptp">
<title>Alternativ: Verwendung von PPTP</title>
<body>

<note>
PPTP Unterstützung ist nur für x86 verfügbar.
</note>

<p>
Wenn Sie PPTP Unterstüzung benötigen, können Sie das Programm <c>pptpclient</c>,
das Ihnen von der Installations-CD bereitgestellt wird, verwenden. Allerdings müssen Sie
vorher sichergehen, dass Ihre Konfiguration korrekt ist. Dazu editieren Sie die
Datei <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> oder <path>/etc/ppp/chap-secrets</path>,
so dass diese die korrekte Benutzername/Kennwort-Kombination beinhalten.
</p>

<pre caption="/etc/ppp/chap-secrets editieren">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Wenn nötig, sollten Sie nun noch <path>/etc/ppp/options.pptp</path> anpassen:
</p>

<pre caption="/etc/ppp/options.pptp editieren">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Nun geben Sie den Befehl <c>pptp</c> (mit den Optionen, die Sie in
<path>options.pptp</path> setzen könnten) um mit dem Server zu verbinden.
</p>

<pre caption="Mit einem Dial-In-Server verbinden">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Wenn alles funktioniert hat, dann fahren Sie mit dem <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Vorbereiten der Festplatte(n)</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Manuelle Netzwerk Konfiguration</title>
<subsection>
<title>Die richtigen Kernel-Module laden</title>
<body>

<p>
Wenn die Installations-CD bootet, versucht sie alle Ihre Hardwaregeräte zu erkennen und
lädt automatisch die entsprechenden Kernelmodule (Treiber). In den allermeisten Fällen
funktioniert dies sehr gut. Allerdings kann es vorkommen, dass ein Kernelmodul
nicht automatisch geladen wird.
</p>

<p>
Wenn <c>net-setup</c> oder <c>adsl-setup</c> fehlschlagen, dann ist es möglich,
dass Ihre Netzwerkkarte nicht sofort gefunden wurde. Das bedeutet, dass Sie das
entsprechende Kernelmodul manuell laden müssen.
</p>

<p>
Verwenden Sie <c>ls</c>, um herauszufinden welche Netzwerk-Kernelmodule von
Gentoo bereitgestellt werden.
</p>

<pre caption="Nach bereitgestellten Kernelmodulen suchen">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Wenn Sie einen Treiber für Ihre Netzwerkkarte gefunden haben, laden Sie diesen
mit <c>modprobe</c>.
</p>

<pre caption="modprobe zum Laden eines Kernelmoduls">
<comment>Als Beispiel laden wir das pcnet32 Modul</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Benutzen Sie <c>ifconfig</c> zum Prüfen, ob das Modul geladen wurde. Eine
erkannte Netzwerkkarte würde in etwa diese Ausgabe ergeben:
</p>

<pre caption="Testen der Verfügbarkeit der Netzwerkkarte, erfolgreich">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Wenn Sie stattdessen diesen Fehler erhalten, dann wurde Ihre Karte nicht erkannt.
</p>

<pre caption="Testen der Verfügbarkeit der Netzwerkkarte, fehlgeschlagen">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Wenn Sie in Ihrem System mehrere Netzwerkkarten haben, so sind diese
<e>eth0</e>, <e>eth1</e> usw. benannt. Stellen Sie sicher, dass die
Netzwerkkarte, die Sie nutzen möchten, funktioniert, und denken Sie daran, den
richtgen Namen während der Installation zu benutzen. Wir gehen von nun an davon
aus, dass die Netzwerkkarte <e>eth0</e> benutzt wird.
</p>

<p>
Wurde Ihre Netzwerkkarte erkannt, so können Sie nun erneut <c>net-setup</c> oder
<c>adsl-setup</c> ausprobieren (diese sollten nun funktionieren). Den richtigen
Freaks unter Ihnen werden wir auch noch erklären, wie man das Netzwerk manuell
einrichtet.
</p>

<p>
Wählen Sie je nach Netzwerksetup einen der folgenden Abschnitte:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="#install-dhcp">Benutzen von DHCP</uri> für eine automatische
    IP-Vergabe
  </li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Vorbereitung für drahtlosen Zugriff</uri> wenn Sie
    eine WLan Karte haben
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Verstehen der Netzwerk Terminologie</uri> erklärt,
    was Sie über das Netzwerk wissen müssen
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Benutzen von ifconfig und route</uri> erklärt,
    wie Sie Ihr Netzwerk manuell einrichten
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>DHCP Verwenden</title>
<body>

<p>
DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) ermöglich es die gesamte
Netzwerkkonfiguration (IP-Adresse, Netzwerkmaske, Broadcast Adresse, Gateway,
DNS Server etc.) dynamisch von einem Server zu beziehen. Das funktioniert
logischerweise nur, wenn Sie einen DHCP-Server in Ihrem LAN haben, oder Ihr
Provider einen solchen Dienst anbietet. Benutzen Sie <c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Verwendung von dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Einige Netzwerkadministratoren erwarten, dass Sie den</comment>
<comment>Hostnamen und Domainnamen benutzen, der vom DHCP Server</comment>
<comment>vergeben wird. In diesem Fall benutzen Sie</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Wenn das funktioniert (Versuchen Sie einen Internet-Server zu pingen), dann sind
Sie fertig mit der Konfiguration des Netzwerks und können mit dem <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Vorbereiten der Festplatte(n)</uri> fortfahren.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Vorbereitung für drahtlosen Zugriff</title>
<body>

<note>
Nur die Installations-CDs der x86, amd64 und ppc Architekturen unterstützen das
<c>iwconfig</c> Kommando. Wenn Ihre das Kommando nicht enthält, können Sie den
Anleitungen des <uri link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">
linux-wlan-ng Projekt</uri> folgen.
</note>

<p>
Wenn Sie eine WLan Karte (802.11) benutzen, müssen Sie Einstellungen zur
Nutzung der Karte vornehmen bevor es weiter gehen kann. Um sich die aktuellen
Einstellungen der Karte anzuschauen, benutzen Sie <c>iwconfig</c>.
<c>iwconfig</c> zeigt Ihnen möglicherweise etwas wie dies:
</p>

<pre caption="Anzeigen der aktuellen Einstellungen für drahtlose Verbindungen">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off
          Power Management:off
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84
</pre>

<note>
Einige drahtlose Netzwerkkarten benutzen einen Gerätenamen wie <c>wlan0</c> 
oder <c>ra0</c> anstelle von <c>eth0</c>. Führen Sie <c>iwconfig</c> ohne 
irgendwelche Kommandozeilenparamater aus um den korrekten Gerätenamen zu 
bestimmen.
</note>

<p>
Für die meisten Benutzer sollte es hinreichend sein 2 Einstellungen anzupassen.
Die ESSID (der Name des drahtlosen Netz) oder den WEP Key. Wenn die ESSID und
die Adresse des Access Point bereits gelistet sind und Sie kein WEP benutzen,
funktioniert Ihr Netzwerk bereits. Wenn Sie Ihre ESSID ändern oder einen WEP Key
hinzufügen möchten, können Sie folgende Kommandos ausführen:
</p>

<pre caption="Ändern der ESSID und/oder Hinzufügen eines WEP Key">
<comment>(Dies setzt den Netzwerknamen auf "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Dies setzt einen hex WEP Key)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Dies setzt einen ASCII WEP Key - vorangestellt: "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
Sie können Ihre Einstellungen nun nochmal mit <c>iwconfig</c> überprüfen. Wenn
Sie Ihr WLan nun eingerichtet haben, können Sie mit der Konfiguration der IP
Level Optionen wie im nächsten Abschnitt <uri link="#network_term">Die
Netzwerkterminologie verstehen</uri> fortfahren oder <c>net-setup</c> benutzen, wie
vorhin beschrieben.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Die Netzwerkterminologie verstehen</title>
<body>

<note>
Wenn Sie Ihre IP-Adresse, Broadcast-Adresse, Netzmaske und DNS-Server kennen,
dann können Sie diesen Teil beruhigt überspringen. Fahren Sie in diesem Fall mit
<uri link="#ifconfig_route">Benutzen von ifconfig und route</uri> fort.
</note>

<p>
Wenn Sie DCHP nicht einsetzen können, müssen Sie Ihr Netzwerk manuell
einrichten. Dies ist überhaupt nicht schwierig.Jedoch müssen Sie mit einiger 
Netzwerkterminologie vertraut sein, denn Sie werden diese benötigen um Ihr 
Netzwerk zu Ihrer Zufriedenheit konfigurieren zu können.Nachdem Sie den 
folgenden Abschnitt durchgearbeitet haben, werden Sie wissen was ein 
<e>Gateway</e> ist, wozu eine <e>Netmask</e> dient, wie eine <e>Broadcast</e> 
Adresse aussieht und wofür man einen <e>Nameserver</e> braucht.
</p>

<p>
In einem Netzwerk werden die Computer über Ihre <e>IP-Adresse</e> (Internet
Protocol Address) identifiziert. Diese Adresse ist eine Kombination aus vier
Nummern zwischen 0 und 255. Jedenfalls nehmen wir das so wahr. In Wirklichkeit
ist eine IP-Adresse eine 32 Bit-Folge (Nullen und Einsen). Hier ein Beispiel:
</p>

<pre caption="Beispiel einer IP-Adresse">
IP Adresse (Nummern):   192.168.0.2
IP Adresse (Bits):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
Solch eine IP-Adresse ist einmalig für einen Host (Computer) in allen
angrenzenden Netzwerken (d.h. jeder Host, den Sie erreichen können, muss eine 
einzigartige IP-Adresse besitzen). Um zwischen Hosts innerhalb eines
Netzwerkes und außerhalb eines Netzwerkes unterscheiden zu können, ist die
IP-Adresse in zwei Teile eingeteilt: Einen <e>Network</e> Abschnitt und einen 
<e>Host</e> Abschnitt.
</p>

<p>
Diese Unterteilung wird mittels der <e>netmask</e> (dt. soviel wie Netzmaske)
beschrieben. Die netmask ist eine Reihe von Einsen gefolgt von einer Reihe
von Nullen. Der Teil der IP-Adresse der den Einsen entspricht, ist der
Netzwerkteil, der andere Teil mit Nullen entspricht dem Hostteil. Die Netzmaske
kann wie eine IP-Adresse aufgeschrieben werden.
</p>

<pre caption="Beispiel einer Netzwerk/Host Teilung">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Netmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                    Network              Host
</pre>

<p>
In anderen Worten ist 192.168.0.14 ein Host in unserem Teilnetz, während
192.168.1.2 dies nicht ist.
</p>

<p>
Die <e>Broadcast</e> Adresse ist eine IP-Adresse, die den gleichen Netzwerkteil
wie unser Netzwerk hat, allerdings nur Einsen im Hostteil hat. Alle Computer in
dem Teilnetz hören auf diese IP-Adresse. Diese Adresse ist zum Broadcasting
eines Paketes an alle Computer gedacht. D.h. ein Paket wird an alle Computer im
Netzwerk gleichzeitig geschickt.
</p>

<pre caption="Broadcast address">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Network             Host
</pre>

<p>
Um im Internet surfen zu können, müssen Sie wissen welcher Host die
Internetverbindung herstellt. Dieser Host wird <e>Gateway</e> genannt. Da dieser
ein normaler Host ist, besitzt auch das Gateway eine normale IP-Adresse (z.B.
192.168.0.1).
</p>

<p>
Zuvor haben wir schon erwähnt, dass jeder Host eine eigene IP-Adresse besitzt.
Um diesen Host aber mit einem Namen ansprechen zu können (anstatt einer
IP-Adresse) benötigen Sie einen Dienst, der Namen (wie <e>dev.gentoo.org</e>)
in IP-Adressen (wie <e>64.5.62.82</e>) umwandelt. Dieser Dienst wird
<e>nameservice</e> genannt. Um diesen Dienst nutzen zu können, müssen Sie
die entsprechenden <e>Nameserver</e> kennen. Diese werden in der Datei
<path>/etc/resolv.conf</path> festgehalten.
</p>

<p>
In manchen Fällen trägt das Gateway ebenfalls die Rolle des Nameservers. Sonst
müssen Sie den Nameserver des Providers angeben.
</p>

<p>
In der Zusammenfassung benötigen Sie also folgende Daten bevor Sie fortfahren:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Netzwerk Begriff</th>
  <th>Beispiel</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Ihre IP-Adresse</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Netzmaske</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast-Adresse</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gateway</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Nameserver</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>


</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Verwendung von ifconfig und route</title>
<body>

<p>
Das Einrichten des Netzwerks besteht aus drei Schritten. Zunächst teilen wir uns
mittels <c>ifconfig</c> selbst eine IP-Adresse zu. Dann richten wir das sog.
"routing" ein. D.h. Daten die nicht für das lokale Netzwerk bestimmt sind,
werden an das Gateway geschickt. Dies wird mit dem <c>route</c> Befehl erreicht.
Schließlich halten wir die Nameserver in der Datei <path>/etc/resolv.conf</path>
fest.
</p>

<p>
Um eine IP-Adresse zuzuteilen, wird die IP-Adresse, die Broadcast-Adresse sowie
die Netzmaske benötigt. Der folgende Befehl muss ausgeführt werden, wobei die Variablen
<c>${IP_ADDR}</c> durch die IP-Adresse, <c>${BROADCAST}</c> durch die
Broadcast-Adresse und <c>${NETMASK}</c> durch die Netzmaske ersetzt werden
sollten.
</p>

<pre caption="Verwendung von ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Nun wird das "routing" eingerichtet. Hier muss ${GATEWAY} durch die IP-Adresse
des Gateway ersetzt werden.
</p>

<pre caption="Verwendung von route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Nun öffnen Sie die Datei <path>/etc/resolv.conf</path> mit Ihrem bevorzugten
Editor (in unserem Fall verwenden wir <c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Erstellen von /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Nun tragen Sie hier den Nameserver (oder mehrere) dem Beispiel folgend ein.
Dabei sollten Sie natürlich wieder ${NAMESERVER} durch die entsprechende
IP-Adresse ersetzen.
</p>

<pre caption="/etc/resolv.conf Template">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Das wars schon. Nun sollten Sie Ihre Internetverbindung testen. Dazu "pingen"
Sie einfach einen Internetserver (wie <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>). Funktioniert es, sind Sie nun
endlich bereit, Gentoo zu installieren. Fahren Sie mit dem <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Vorbereiten der Festplatte(n)</uri> fort.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
