<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header:
/var/www/www.gentoo.org/raw_cvs/gentoo/xml/htdocs/doc/en/handbook/2006.0/hb-install-gtkfe.xml,v
1.1 2006/02/27 00:37:17 fox2mike Exp $ -->

<!-- English CVS Version: 1.1 -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Willkommen</title>
<subsection>
<title>Bevor Sie anfangen</title>
<body>

<p>
Sobald der Gentoo Linux Installer (GLI) fertig geladen wurde, werden Sie von
dem Willkommensbildschirm begrüßt. Er bietet eine angenehme Einleitung zum
Ablauf der Installation von Gentoo auf Ihrem Computer. Denken Sie daran jede
Option aufmerksam zu lesen. Es ist eine detaillierte Hilfe für jeden einzelnen
Schritt der Installation verfügbar. Drücken Sie einfach <c>Help</c> links unten
in der Ecke des Installers. Wir empfehlen, dass Sie immer die Hilfeseiten lesen
bevor Sie Ihre Entscheidungen treffen. Beachten Sie, dass Sie jederzeit während
der Installation den Konfigurationsprozess speichern können falls Sie Ihre
Installation zu einem späteren Zeitpunkt fortsetzen müssen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Konfiguration vor der Installation</title>
<subsection>
<title>Optional: Manuelle Netzwerkkonfiguration</title>
<body>

<p>
In dem nächsten Abschnitt müssen Sie Ihr Netzwerk konfigurieren. Der Installer
sollte bereits Ihr Netzwerk erkannt und eingerichtet haben. Falls er dies aber
nicht getan hat können Sie Ihr Netzwerk manuell konfigurieren. Unter dem
<e>Misc.</e> Tab können Sie ein Ziel definieren oder die Standardeinstellung
<path>/var/log/installer.log</path> behalten, der Installer wird dort seine
Protokolle ablegen.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Remote-Installation</title>
<body>

<p>
Wenn Sie den Zugang zu der Maschine per SSH ermöglichen wollen, können Sie
<c>sshd</c> starten und ein root Passwort vergeben.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optional: Laden zusätzlicher Kernelmodule</title>
<body>

<p>
Wenn es nötig ist weitere Kernelmodule laden um Ihre Hardware zu unterstützen,
tragen Sie diese in die entsprechende Zeile ein, jedes mit Leerzeichen
voneinander getrennt
</p>

<warn>
Änderen Sie nicht die Auswahl <e>Install mode</e> zu etwas anderem als
<b>Normal</b>. Dieses Feature ist noch experimentell und es zu verändern wird
Sie mit einem nicht bootbaren System zurücklassen!
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partitionierung</title>
<subsection>
<title>Vorbereiten der Festplatten</title>
<body>

<p>
Um Gentoo auf Ihrem Computer zu installieren, müssen Sie Ihre Festplatten
vorbereiten. Der <c>Partitioning</c> Bildschirm wird Ihnen eine Liste der
erkannten Festplatten anzeigen und Ihnen erlauben die Dateisysteme zu
bestimmen, die Sie auf Ihren Partitionen haben wollen. Die Auswahl
<c>Clear partitions</c> wird alle vorhandenen Partitionen auf Ihrer Festplatte
entfernen, also seien Sie vorsichtig mit dieser Option! Es ist außerdem möglich
die Größe bestimmter Partitionstypen zu verändern.
</p>

<p>
Wenn Sie sich dafür entscheiden mit dem <c>Recommended layout</c>
weiterzumachen, wird der Installer drei Partitionen erstellen: 100MB für
<path>/boot</path>, eine bis zu 512MB große <path>/swap</path> Partition und
den restlichen verfügbaren Platz auf der Festplatte wird für <path>/</path>,
die Rootpartition verwendet. Wenn mehr als 4GB unpartitioniert sind, werden die
Partitionen bei Benutzung des "Recommended layout" automatisch so konfiguriert,
dass keine Daten auf den existierenden Partitionen zerstört werden.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netzwerkmounts</title>
<subsection>
<title>Optional: Netzwerkmounts festlegen</title>
<body>

<p>
Dieser Bildschirm lässt Sie jedes bestehende Netzwerkmount während und nach
der Installation einrichten und benutzen. Wählen Sie <c>New</c> um die
Konfiguration zu starten. Momentan wird nur NFS unterstützt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Auswahl der Stage</title>
<subsection>
<title>Dynamische Erzeugung der Stage</title>
<body>

<p> 
Da Sie eine Installation <e>ohne</e> Internetverbindung durchführen
<e>müssen</e> Sie <c>GRP Install</c> sowie <c>Dynamic</c> aus den vorhandenen
Optionen auswählen. Alles was Sie benötigen um Ihr System zu erstellen wird
dann aus den Dateien auf der LiveCD generiert.
</p>

<warn>
Wählen Sie <e>keine</e> anderen Optionen, als die oben angeführten, wenn Sie ohne
Internetverbindung installieren.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Portagebaum</title>
<subsection>
<title>Einen Portagebaum beziehen</title>
<body>

<p>
In diesem Bildschirm müssen Sie <c>Snapshot</c> auswählen. Der Installer wird
automatisch einen Portagebaum von der LiveCD installieren sobald Sie
<c>Snapshot</c> auswählen. Eine Snapshot-URI müssen Sie nich angeben.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>make.conf</title>
<subsection>
<title>USE-Flags</title>
<body>

<p>
Da Sie eine GRP/netzwerklose Installation durchführen, dürfen Sie vor der
Installation keine USE-Flags auswählen. Es steht Ihnen jedoch frei Ihre eigenen
USE-Flags in <path>/etc/make.conf</path> zu setzen, nachdem Sie in Ihr fertiges
System gebootet haben.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS</title>
<body>

<p>
Sie sollten dennoch Ihren Prozessortyp in den <e>CFLAGS</e> Abschnitt
eintragen, zusammen mit allen angepassten Optimierungen die Sie vielleicht
wünschen, wie <c>-O2</c> und <c>-pipe</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Anderes</title>
<body>

<p>
Jede andere Option, die Sie für den zukünftigen Gebrauch setzen wollen, sollten
Sie jetzt auswählen. <e>Use unstable (~arch)</e> erlaubt es Ihnen Pakete aus
dem instabilen Zweig des Portagebaums zu benutzen. <e>Build binary packages</e>
erzeugt zur Installation fertige Tarbälle aller Pakete die Sie auf Ihrem System
kompilieren. <e>DistCC</e> erlaubt Ihnen die Last des Kompilierens mit anderen
Computern über Ihre Netzwerkverbindung aufzuteilen. <e>ccache</e> speichert
kompilierten Code um ihn später wieder zu verwenden und kann so die
Kompilationszeit drastisch verkürzen wenn man das selbe Paket erneut
installiert.
</p>

<p>
Ihnen wird nicht ermöglicht Ihren <e>CHOST</e> zu ändern, weil dass Ihre
Installation ernsthaft beschädigen kann. Mit <e>MAKEOPTS</e> definieren Sie,
wie viele Kompilierungen parallel laufen wenn Sie ein Paket installieren. Eine
gute Wahl ist die Anzahl der im System vorhandenen CPUs plus eins aber dieser
Richtwert ist nicht immer perfekt. Auf einem Einprozessorsystem könnte
<c>-j2</c> benutzt werden.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Kernelquellen</title>
<subsection>
<title>Den LiveCD-Kernel benutzen</title>
<body>

<p>
Für die GRP/netzwerklose Installation müssen Sie den auf der LiveCD
verfügbaren Kernel benutzen. Dies ist lediglich ein <c>gentoo-sources</c>
Kernel kompliliert von <c>genkernel</c>, Gentoos automatischen
Kompilationswerkzeug, der beim Systemstart Ihre Hardware automatisch erkennt
und konfiguriert.
</p>

<p>
Wenn Sie ein schickes Hintergrundbild während des Systemstarts haben wollen,
wählen Sie die Option <c>Enable Bootsplash</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Bootloader</title>
<subsection>
<title>Treffen Sie Ihre Wahl</title>
<body>

<p>
Dieser Bildschirm erlaubt es Ihnen Ihren Bootloader auszusuchen und optional
zusätzliche Kernelparameter festzulegen, die beim Booten benutzt werden,
</p>

<p>
Sie können festlegen von welcher Festplatte gebootet wird indem Sie die
entsprechende Option für <e>Boot Drive</e> auswählen. Unter Linux wird die
erste IDE-Festplatte in Ihrem System <c>hda</c> genannt, die zweite 
IDE-Festplatte ist <c>hdb</c> und so weiter. Falls Sie SATA- oder
SCSI-Festplatten haben würden diese <c>sda</c>, <c>sdb</c>, etc. heißen. Bitte
treffen Sie die passende Wahl für Ihr System.
</p>
<!-- more bootloader inclusions needed about vga, etc. just don't include pure
CLI stuff, but only what can go on the extra kernel params line -->
<p>
Wenn Sie dem Kernel zusätzliche Optionen übergeben müssen, wie Angaben zu Video
oder VGA, fügen Sie diese einfach zum Abschnitt "Extra kernel parameters"
hinzu.
</p>

<p>
Wenn Sie Ihre Festplatte gejumpert haben weil Ihr BIOS nicht mit großen
Festplatten umgehen kann, müssen Sie <c>hdx=stroke</c> anhängen. Falls Sie SCSI
Geräte haben, sollten Sie <c>doscsi</c> als Kerneloption hinzufügen.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Zeitzone</title>
<subsection>
<title>Wählen Sie Ihre Zeitzone</title>
<body>

<p>
Schauen Sie sich die Karte an und wählen Sie die Region aus, die Ihrem
tatsächlichen Standort am nächsten ist. Später werden Sie gefragt ob Sie Ihre
Uhr auf UTC oder lokale Zeit stellen wollen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Netzwerk</title>
<subsection>
<title>Geräteinformationen</title>
<body>

<p>
In diesem Bildschirm haben Sie die Möglichkeit die verschiedenen
Netzwerkschnittstellen in Ihrem PC zu konfigurieren. Lesen Sie die verfügbaren
Optionen sorgfältig.
</p>

<p>
Unter dem Tab <e>Hostname/Proxy Information/Other</e> müssen Sie einen
Hostnamen für Ihr System vergeben. Falls benötigt können Sie auch Proxyserver
und DNS-Einstellungen festlegen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Daemonen</title>
<subsection>
<title>Crondaemon</title>
<body>

<p>
Crondaemonen sind hilfreiche Programme die Aufgaben zu geplanten Zeiten
ausführen. Auch wenn Sie keinen installieren <e>müssen</e>, können sie trotzdem
recht hilfreich sein.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Systemlogger</title>
<body>

<p>
Ein Systemlogger ist eine Notwendigkeit für jedes Linuxbetriebssystem. Treffen
Sie Ihre Wahl aus den vorhandenen Möglichkeiten.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Extrapakete</title>
<subsection>
<title>Optional: Installation von Extrapaketen</title>
<body>

<p>
Die LiveCD beinhaltet eine Reihe verfügbarer vorkompilierter Pakete. Wenn Sie
einige davon installieren wollen, makieren Sie das passende Kästchen.
</p>

<impo>
Da Sie Gentoo ohne Internetverbindung installieren, können Sie keine
zusätzlichen Pakete außer den im Installer angezeigten installieren.
</impo>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Startupdienste</title>
<subsection>
<body>

<p>
Dieser Bildschirm erlaubt es Ihnen verschiedene Dienste zu wählen die beim
Systemstart geladen werden sollen. Gehen Sie die verfügbaren Optionen und deren
Abhängigkeiten genau durch und wählen dann die gewünschten Dienste aus. Wenn
Sie z.B. <c>xorg-x11</c> zur Installation ausgewählt haben und direkt in eine
grafische Oberfläche booten wollen, dann würden Sie "xdm" von der Liste wählen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Andere Einstellungen</title>
<subsection>
<title>Verschiedene Optionen</title>
<body>

<p>
Jetzt haben Sie die Möglichkeit unterschiedliche Einstellungen zu ändern,
einschließlich Tastaturbelegung, grafischer Anzeigemanager, der Standardeditor
und ob Sie Ihre Hardwareuhr auf UTC oder lokale Zeit stellen wollen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Benutzer</title>
<subsection>
<title>Benutzer und Gruppen hinzufügen</title>
<body>

<p>
Setzen Sie zuerst das root-Passwort für den Systemadministrator (der
<e>root</e> Benutzer).
</p>

<p>
Wir empfehlen <e>nachdrücklich</e> dass Sie einen normalen Benutzer für den
täglichen Gebrauch anlegen. Die ganze Zeit als root zu arbeiten ist
<e>gefährlich</e> und soll vermieden werden! Legen Sie Ihre Benutzer an, setzen
Sie deren Passwörter und fügen Sie sie zu den entsprechenden Gruppen hinzu. Sie
können wahlweise die home-Verzeichnisse verändern, die Loginshell aussuchen und
hilfreiche Kommentare eintragen.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Überprüfung</title>
<subsection>
<title>Abschließen</title>
<body>

<p>
Bitte nehmen Sie sich Zeit jeden Schritt des Installationsprozesses genau zu
prüfen, um sicherzustellen dass Ihr System richtig konfiguriert ist. Wenn Sie
die Überprüfung beendet haben, können Sie den Fortschritt speichern und beenden
oder <c>Install</c> auswählen um die automatische Installation voon Gentoo zu
starten.
</p>

<p>
Es steht Ihnen frei sich auf der LiveCD umzuschauen während die Installation
voranschreitet. Das Installerfenster wird Sie benachrichtigen sobald sie
beendet ist. Zu diesem Zeitpunkt können Sie das Fenster durch Drücken des
<c>x</c> in der oberen rechten Ecke beenden. Wenn Sie fertig sind können Sie
sich ausloggen und rebooten. Stellen Sie sicher, dass Sie die LiveCD während
des Reboot entfernen.
</p>

<p>
Gratulation, Ihr System ist nun vollständig ausgerüstet! Faren Sie mit <uri
link="?part=1&amp;chap=5">Wie geht es von hier aus weiter?</uri> fort um mehr
über Gentoo zu erfahren.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
