<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- Le contenu de ce document est sous licence CC-BY-SA. -->
<!-- Voir http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0/deed.fr -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/hardened/selinux/hb-install.xml,v 1.1 2009/02/23 22:06:07 cam Exp $ -->

<sections>
<version>1.3</version>
<date>2006-04-26</date>

<section>
<title>Installation de Gentoo SELinux</title>
<subsection>
<body>

<warn>
Pour le moment, SELinux n'est supporté que sur les serveurs. Les stations de
travail seront supportées plus tard.
</warn>

<p>
La procédure d'installation d'un système Gentoo SELinux est identique à celle
d'un système Gentoo normal. Suivez simplement les instructions décrites dans le
<uri link="/doc/fr/handbook/index.xml">Manuel Gentoo</uri> en tenant compte des
remarques qui suivent. Le système sera par la suite converti en SELinux grâce
au <uri link="?part=2">Guide de conversion vers SELinux</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Remarques concernant l'installation</title>
<subsection>
<title>Les systèmes de fichiers</title>
<body>

<p>
Seuls ext2, ext3, JFS et XFS sont supportés pour le moment.
</p>

<p>
Les utilisateurs de XFS doivent utiliser des inodes de 512&nbsp;octets plutôt
que la taille par défaut de 256&nbsp;octets. SELinux utilise les attributs
étendus pour stocker les étiquettes de sécurité des fichiers, mais, comme XFS
les place dans l'inode, si l'inode est trop petit, un bloc supplémentaire sera
utilisé rien que pour stocker les étiquettes, ce qui gaspillera beaucoup
d'espace disque et ralentira le système à cause des opérations supplémentaires pour chaque fichier.
</p>

<pre caption="Exemple de création de système de fichiers XFS">
# <i>mkfs.xfs -i size=512 /dev/hda3</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Le noyau</title>
<body>

<warn>
SELinux ne supporte pas XFS avec les noyaux 2.6.14 et 2.6.15.
</warn>

<p>
Vous pouvez regarder de suite la partie de ce guide qui concerne les <uri
link="?part=2&amp;chap=2#doc_chap2">options à activer pour avoir SELinux</uri>,
afin de ne pas recompiler plusieurs fois votre noyau inutilement.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
