<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/qa/autofailure.xml,v 1.3 2012/10/28 15:21:22 swift Exp $ -->

<guide lang="fr">
<title>Comment corriger les échecs des autotools</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
</author>

<author title="Traducteur">
  <mail link="aballier@gentoo.org">Alexis Ballier</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide a pour but de décrire les situations courantes qui causent des erreurs
lors de l'appel aux autotools dans un ebuild et de donner des conseils sur
comment les corriger.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>0.6</version>
<date>2008-01-25</date>

<chapter> <!-- Introduction -->
<title>Introduction</title>
<section>
<body>

<p>
Par le terme <e>autotools</e>, on se réfère usuellement aux outils développés
par le projet GNU pour créer des systèmes de compilation indépendants de la
plate-forme et du système&nbsp;: <c>autoconf</c>, <c>automake</c> et
<c>libtool</c>. Même si chaque paquet ne les utilise pas tous en même temps,
c'est le cas pour la plupart des modernes. Souvent, de plus vieux paquets
n'utilisent pas <c>automake</c> et <c>libtool</c>&nbsp;; les paquets KDE
utilisent un système de compilation plus complexe qui dépend au final des trois
logiciels cités plus haut.
</p>

<p>
On reconnaît facilement un paquet dont le système de compilation est basé sur
les autotools&nbsp;: s'il y a un script <path>configure</path> et un fichier
<path>configure.in</path> ou <path>configure.ac</path>, le système de
compilation est basé sur <c>autoconf</c>. S'il y a un ou plusieurs fichiers
<path>Makefile.am</path> dans divers sous-répertoires, il est aussi basé sur
<c>automake</c>. S'il y a un script <path>ltmain.sh</path>, il utilise aussi
<c>libtool</c>.
</p>

<p>
Pour compiler un paquet basé sur les autotools, les outils eux-mêmes ne sont pas
strictement nécessaires&nbsp;: le script <path>configure</path> est un simple
script Bourne Shell (usuellement, mais nous en reparlerons plus tard) et il
transforme les fichiers <path>Makefile.in</path> en un <path>Makefile</path>,
plus simple, pour <c>make</c> (ou, plus souvent, <c>gmake</c>). Certains
problèmes tels que les <uri link="/proj/en/qa/asneeded.xml">échecs de
compilation avec --as-needed</uri> ou les <uri
link="/proj/en/qa/automagic.xml">automagic dependencies</uri> nous forcent à
relancer ces outils pour prendre en compte des correctifs lors de la création
des scripts et schémas des Makefiles.
</p>

<p>
Ce guide ne donnera pas de consigne qui explique corriger les erreurs des
paquets en utilisant les autotools car c'est un trop vaste sujet qui requiert
d'expliquer beaucoup de choses. Pour une simple introduction aux erreurs les
plus courantes faites en utilisant les autotools, il est plutôt suggéré de lire
l'article <uri link="/doc/en/articles/autotools-practices.xml">best practices
with autotools</uri>. Ce guide décrit plutôt les cas courants où relancer les
autotools amène à des erreurs, soit à la reconstruction du script, soit à la
compilation.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter> <!-- Re-running autotools -->
<title>Relancer les autotools</title>
<section>
<body>

<p>
La première chose importante à savoir est comment reconstruire proprement le
support pour les autotools, étant donné que c'est un problème courant qui cause
des erreurs dans certains ebuilds. L'ordre dans lequel les autotools sont
appelés est important comme l'un dépend de l'autre et que le résultat final
dépend beaucoup du respect de cet ordre.
</p>

<p>
De nombreux paquets ne fournissent qu'un seul script, souvent appelé
<path>autogen.sh</path> ou <path>bootstrap.sh</path>, qui sert à exécuter ces
outils dans l'ordre qu'ils pensent être le bon, souvent en définissant des
variables pour que la bonne version des outils soit appelée (différentes
versions des autotools sont souvent incompatibles). Ces scripts sont, en
général, préférés aux autres méthodes mais contiennent souvent des erreurs ou
supposent être sur un certain environnement qui peut être propre à une autre
distribution. Pour cette raison, ils doivent être attentivement vérifiés et,
lorsqu'ils n'apportent aucun avantage par rapport aux autres méthodes (ils
pourraient se contenter d'appeler les outils les uns après les autres sans pour
autant leur passer en argument des paramètres spéciaux ou vérifier leur valeur
de retour), ils ne devraient pas être utilisés.
</p>

<p>
Le paquet <c>autoconf</c> fournit un script automatique, appelé
<c>autoreconf</c>, qui devrait détecter automatiquement quels autotools sont
utilisés et les appeler, mais il échoue trop souvent à détecter la bonne version
ou plante à cause de cas imprévus. De plus, il appelle <c>autopoint</c>, le
script qui rajoute le support pour <c>gettext</c> à un paquet. Cet appel n'est
presque jamais requis après avoir corrigé un paquet. C'est pour cette raison
qu'<c>autoreconf</c> n'est pas recommandé et est évité autant que possible (la
même chose prévaut pour certains scripts maison fournis par des paquets qui les
utilisent).
</p>

<p>
Pour pallier à ces problèmes, l'eclass <path>autotools</path> a été ajoutée.
Cette eclass fournit des fonctions autour des autotools GNU&nbsp;:
<c>eautoconf</c>, <c>eautomake</c>, <c>_elibtoolize</c> (avec le préfixe _ pour
éviter les collisions avec les fonctions <c>elibtoolize</c> de l'eclass
<path>libtool</path>) et la plus importante <c>eautoreconf</c>. Cette fonction
n'utilise pas le script cassé <c>autoreconf</c>, mais analyse plutôt les
fichiers présents pour le support des autotools et les lance dans le bon ordre.
Il appelle aussi la fonction <c>elibtoolize</c> pour appliquer les correctifs
pour le support de libtool si nécessaire, évitant ainsi les problèmes
lorsqu'elle est appelée avant la recréation des fichiers des autotools.
</p>

<p>
Les fonctions de l'eclass <path>autotools</path> ont aussi l'avantage de
remplacer le surplus (en cas de problème) ou l'absence (en cas de succès) de
messages par des <c>ebegin</c>/<c>eend</c> afin que les utilisateurs sachent ce
qu'il se passe. Elles tracent aussi les erreurs en fournissant des messages à la
<c>epatch</c> en cas d'échec. Pour cette raison, ces fonctions sont préférées
aux appels manuels ou mauvais ou aux scripts presque inutiles fournis dans les
paquets. Un autre avantage est que l'eclass <path>autotools</path> rajoute aussi
les dépendances à la compilation des paquets nécessaires
(<b>sys-devel/autoconf</b>, <b>sys-devel/automake</b>,
<b>sys-devel/libtool</b>).
</p>

<warn>
Les paquets KDE utilisent souvent un système plus complexe basé sur les
autotools qui font usage de fichiers <path>configure.in.in</path> spécifiques et
un peu de magie Perl. Pour cette raison ils ne doivent <b>jamais</b> utiliser
l'eclass <path>autotools</path>. Si vous avez besoin de refaire appel aux
autotools, il est préférable d'effacer le fichier <path>${S}/configure</path> et
de faire savoir à la fonction <c>kde_src_compile</c> qu'il faut relancer les
scripts qui recréent le support pour les autotools.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Macros potentiellement non définies</title>
<body>

<p>
L'erreur la plus commune avec les autotools est à propos du message
d'<c>autoconf</c>&nbsp;: «&nbsp;possibly undefined macro: UNE_MACRO&nbsp;». Ce
message est affiché quand une macro est appelée depuis le fichier
<path>configure.ac</path> ou <path>configure.in</path> mais qu'elle n'est pas
définie dans le fichier <path>aclocal.m4</path> créé par <c>aclocal</c>.
</p>

<p>
Ceci arrive souvent car la macro mentionnée n'est pas disponible lorsque
<c>aclocal</c> est appelé. Comme, par défaut, il charge les macros trouvées dans
<path>/usr/share/aclocal</path>, cela signifie que le paquet qui fournit cette
macro n'est pas installé (ou la macro est appelée avec un mauvais nom). Comme le
second cas est soit trivial soit complexe à résoudre, nous nous intéresserons au
premier, une définition de macro manquante.
</p>

<p>
Les macros écrites par les développeurs pour que leur programme soit détecté
dans le système en utilisant les autotools sont souvent écrites dans des
fichiers m4 qui sont installés dans le susmentionné répertoire
<path>/usr/share/aclocal</path>. Comme beaucoup de paquets utilisent ces macros
pour des dépendances optionnelles, un fichier m4 peut être nécessaire mais ne
pas être installé sur le système où les autotools sont appelés. Pour pallier à
ce problème il est possible de copier le fichier m4 dans un sous-répertoire
fourni avec le paquet lui-même.
</p>

<p>
Malheureusement, pour utiliser ce sous-répertoire, souvent nommé
<path>m4</path>, il est nécessaire d'en informer <c>aclocal</c>. Dans les
projets qui utilisent <c>automake</c>, il est possible de définir ceci dans le
fichier <path>Makefile.am</path> principal en définissant la variable
<b>ACLOCAL_AMFLAGS</b>&nbsp;:
</p>

<pre caption="Exemple pour qu'aclocal cherche ses fichiers de macros dans le
répertoire «&nbsp;m4&nbsp;»">
...
ACLOCAL_AMFLAGS = -I m4
...
</pre>

<p>
Cet ajout est souvent évité par les développeurs de logiciels qui passent
simplement le paramètre <c>-I m4</c> à aclocal lorsqu'ils font leur paquet. Pour
ne pas devoir faire un correctif juste pour résoudre ce problème, il est plus
simple, si le paquet a un répertoire avec les fichiers m4 requis, de le définir
dans la variable <b>AT_M4DIR</b>. La même chose vaut si le paquet n'utilise pas
<c>automake</c> mais seulement <c>autoconf</c>.
</p>

<pre caption="Indiquer à eautoreconf de chercher des fichiers de macro dans le
répertoire «&nbsp;m4&nbsp;»">
src_unpack() {
        ...
        AT_M4DIR="m4" eautoreconf
}
</pre>

<p>
Dans de rares cas, le programme utilise un système de construction à la Cygnus
avec des «&nbsp;sous-configure&nbsp;». L'exemple précédent peut échouer
puisqu'il essaie de trouver un sous-répertoire m4 là où se trouve le configure.
Pour résoudre ce genre de problème, définissez-le plutôt à <path>${S}/m4</path>.
</p>

<note>
C'est souvent une bonne idée d'informer les développeurs des programmes s'ils ne
définissent pas la variable <b>ACLOCAL_AMFLAGS</b>, comme ça ils peuvent
l'arranger pour les versions ultérieures. Dans un monde théorique et parfait,
<c>eautoreconf</c> seul devrait résoudre tous les problèmes.
</note>

<p>
Moins souvent, mais ça arrive tout de même, il n'y a pas de sous-répertoire avec
des fichiers m4 ou bien le fichier avec la macro manquante n'est pas présent.
Pour résoudre ce problème, vous devez trouver quel paquet fournit le fichier m4
et ensuite l'ajouter à ce répertoire, soit avec un correctif, soit en le mettant
sur les miroirs et ensuite en l'ajoutant au <b>SRC_URI</b> (auquel cas vous
devez ajouter <b>${WORKDIR}</b> à la liste des répertoires dans lesquels
chercher ou le déplacer dans le bon répertoire). Ce genre de problème est un des
plus pénibles. Le mieux reste souvent d'en informer les développeurs du logiciel
dès que possible pour que les prochaines versions ne nécessitent pas de telles
bidouilles.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Conflit de version d'automake au lancement d'eautoreconf</title>

<body>

<p>
Parfois lors du lancement d'<c>eautoreconf</c>, celui-ci échoue en signalant une
erreur de conflit de version. Vous vous seriez attendu à ne jamais voir cela,
puisque la fonction <c>eautomake</c> s'occupera de relancer tous les autotools
si la version d'<c>automake</c> utilisée pour compiler le paquet diffère de
celle utilisée par l'ebuild&nbsp;; de plus, pendant l'<c>eautoreconf</c>, les
outils sont lancés de façon à écraser de force les fichiers, afin de faire
disparaître les références à l'<c>automake</c> utilisé à l'origine.
</p>

<p>
La seule (ou plutôt au moins une) cause de ceci est une mauvaise connaissance
des autotools par le développeur de l'ebuild. Quand il est confronté au problème
décrit plus haut des <e>macros potentiellement non définies</e>, il peut se
sentir contraint de simplement copier le fichier <path>aclocal.m4</path>
précédent de l'archive tar originale sous un autre nom, pour en préserver les
définitions de macro. Malheureusement ceci écrase les macros d'<c>automake</c>,
causant cette échec presque incompréhensible.
</p>

<warn>
Vous ne devez <b>jamais</b> copier l'ancien fichier <path>aclocal.m4</path>,
puisque ça ne fonctionnera pas avec les versions mineures d'<c>automake</c>, et
que cela peut même créer des problèmes lorsqu'<c>automake</c> est corrigé dans
Gentoo pour réparer un bogue dans ces macros.
</warn>

</body>
</section>

<section> <!-- Makefile.am requires missing files -->
<title>Automake échoue, requiert des fichiers manquants</title>
<body>

<p>
Une autre erreur commune, cette fois avec <c>automake</c>, est un échec causé
par l'absence de fichiers tels que <path>NEWS</path> ou <path>README</path>. En
effet, les autotools supposent, si personne ne leur précise le contraire, qu'ils
travaillent sur un paquet GNU, dont le style de code impose la présence une
série de fichiers, et échouent ainsi quand ces fichiers manquent. Dans ces cas,
<c>automake</c> doit être appelé avec le paramètre <c>--foreign</c>, qui lui dit
de ne pas échouer si les fichiers requis par GNU ne sont pas présents.
</p>

<p>
Encore une fois, la fonction <c>eautomake</c> tente de rendre plus simple la
reconstruction des autotools en vérifiant que tous les fichiers requis par GNU
soient présents et en appelant ensuite <c>automake</c> avec la bonne option si
ce n'est pas le cas. La bonne façon de résoudre ce problème (à envoyer aux
développeurs du logiciel) est d'ajouter à la variable <b>AUTOMAKE_OPTIONS</b>
l'option <e>foreign</e> pour qu'il sache tout seul qu'il doit utiliser le
support «&nbsp;foreign&nbsp;».
</p>

<p>
Quand les fichiers sont requis par le <path>configure.in</path> ou
<path>configure.ac</path> au lieu du <path>Makefile.am</path>, ce sont souvent
les fichiers <path>config.guess</path> et <path>config.sub</path>, le problème
est que le bootstrap du paquet n'est pas correct. Pour le résoudre,
<c>automake</c> doit être appelé avec les options <c>--add-missing --copy</c>.
C'est ce que la fonction <c>eautomake</c> fait déjà, ainsi si vous rencontrez ce
problème vous devriez penser à utiliser les fonctions fournies par l'eclass
<path>autotools</path> au lieu d'appeler les outils manuellement ou avec
d'éventuels scripts fournis dans le paquet.
</p>

<warn>
Une erreur couramment faite lorsque <c>automake</c> échoue est de ne pas mettre
la condition <c>|| die</c>, ce qui empêche ainsi d'interrompre le processus de
compilation. C'est une erreur parce que les fichiers seront souvent nécessaires
plus tard, il est préférable de toujours forcer leur remplacement, aussi parce
que dans de nombreux cas les nouvelles versions des deux fichiers sont
nécessaires pour compiler sur certaines architectures.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>Version des dépendances manquantes</title>
<body>

<p>
Depuis l'été 2006, l'eclass <c>autotools</c> ne dépend plus de toutes les
versions des paquets <c>automake</c> et <c>autoconf</c> automatiquement, ce qui
signifie que vous ne pouvez pas supposer que les utilisateurs ont installé
toutes les versions et les dépendances doivent être corrigées pour avoir les
bonnes versions installées. Pour simplifier la gestion des dépendances et forcer
les versions nécessaires, les variables <b>WANT_AUTOCONF</b> et
<b>WANT_AUTOMAKE</b> sont prises en compte par l'eclass autotools qui se
chargera de rajouter les bonnes dépendances.
</p>

<pre caption="Dépendre d'autoconf 2.1 et automake 1.4"> 
WANT_AUTOCONF="2.1"
WANT_AUTOMAKE="1.4"

inherit autotools
</pre>

<p>
Dans de nombreux cas, au lieu de dépendre d'une version spécifique d'automake ou
autoconf, on veut dépendre de la dernière version disponible, probablement déjà
présente sur le système des utilisateurs. Pour cette raison, l'eclass autotools
accepte une valeur spéciale pour les variables mentionnées, <e>latest</e>, qui
sera remplacée pour <c>autoconf</c> par 2.5 et pour <c>automake</c> soit 1.9
soit 1.10 selon ce qui est démasqué pour le système donné. Ceci est suggéré
quand le paquet ne dépend pas de quelques options ou mauvais comportement de
plus vieilles versions.
</p>

<pre caption="Dépendre de la version la plus récente des autotools">
WANT_AUTOCONF="latest"
WANT_AUTOMAKE="latest"

inherit autotools
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
