<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/fr/qa/automagic.xml,v 1.3 2012/10/28 15:21:22 swift Exp $ -->

<guide lang="fr">
<title>Les dépendances automagiques, ce qu'elles sont et comment les
corriger</title>

<author title="Auteur">
  <mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail>
</author>
<author title="Auteur">
  <mail link="serkan@gentoo.org">Serkan Kaba</mail>
</author>
<author title="Traducteur">
  <mail link="nicolas@litchinko.fr">Nicolas Litchinko</mail>
</author>

<abstract>
Ce guide a pour objectif de décrire le problème des «&nbsp;dépendances
automagiques&nbsp;», la raison pour laquelle elles posent problème et comment
les gérer dans les cas les plus courants.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>0.2</version>
<date>2008-11-07</date>

<chapter> <!-- Introduction -->
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Qu'est-ce que les dépendances automagiques&nbsp;?</title>
<body>

<p>
Les fameuses <e>dépendances automagiques</e> sont des dépendances légères d'un
logiciel qui ne sont reconnues qu'au moment de la compilation ou de l'exécution
et qui influent sur le fonctionnement du logiciel. Le nom <e>automagique</e>
est un jeu de mot en référence aux GNU autotools qui produisent le plus souvent
des <e>dépendances automagiques</e>.
</p>

<p>
Les logiciels ont en général deux catégories de dépendances&nbsp;: les
dépendances indispensables et les dépendances optionnelles. La première
catégorie de dépendance est requise pour l'utilisation du logiciel (cela peut
être une bibliothèque ou une application) et elles ne peuvent manquer à l'appel
lors de la compilation ou l'exécution du logiciel (selon leur type&nbsp;::
dépendances de compilation ou d'exécution). Les dépendances optionnelles sont
celles qui peuvent être désactivées, en général lors de la compilation (mais
parfois aussi lors de l'exécution).
</p>

<p>
Il revient souvent à l'utilisateur (ou à celui qui compile le logiciel)
d'activer ou désactiver les dépendances optionnelles. L'exemple classique de ce
cas sont les options <c>--enable-foo</c> ou <c>--with-bar</c> du script
<c>./configure</c> (ces paramètres sont utilisés pour activer des dépendances
qui sont désactivées par défaut, mais il y a également des cas pour lesquelles
les dépendances sont activées par défaut et il faut donc utiliser
<c>--disable-foo</c> ou <c>--without-bar</c>).
</p>

<p>
Cependant, avec des systèmes de compilation qui essaient de comprendre ce qui
est présent sur le système qui sert à la compilation, il arrive que des
dépendances deviennent <e>automagiques</e>. Cela signifie que le système de
compilation ne demande pas à l'utilisateur s'il souhaite activer une option et
donc ajouter une dépendance, mais que la dépendance est activée si elle est
détectée. Ce comportement est mauvais.
</p>

</body>
</section>
<section> <!-- Why automagic dependencies are wrong -->
<title>Pourquoi les dépendances automagiques sont mauvaises</title>
<body>

<p>
Dans le cas de distributions basées sur des binaires, comme celles basées sur
RPM ou DEB, les dépendances automagiques ne changent rien&nbsp;: si
l'utilisateur a quelque chose d'installé et qu'il compile à la main, c'est
souvent qu'il veut activer l'option et, s'il s'agit du mainteneur, il n'aura
qu'à ajouter une dépendance sur les paquets requis pour exécuter les binaires
qu'il a créés.
</p>

<p>
Cela est différent pour les distributions basées sur les sources comme Gentoo
Linux (et dérivés). Comme les distributions basées sur les sources ne séparent
pas les paquets pour l'utilisateur des paquets de développement, les systèmes
de construction peuvent trouver plus que ce que l'utilisateur voudrait et vont
essayer de se lier avec tout ce qu'ils connaissent. C'est la principale cause
de cassure des liaisons après un depclean (N.d.T.&nbsp;: nettoyage des
dépendances non utilisées).
</p>

<p>
Pour simplifier, lorsqu'une dépendance automagique n'est pas indiquée comme
indispensable dans un ebuild, mais qu'au lieu de cela il existe un mécanisme
qui ajoute ou supprime la dépendance d'un paquet donné, si le paquet est
présent dans le système compilant le logiciel avec des dépendances automagiques
et est ensuite supprimé, le logiciel cessera de fonctionner, nécessitant alors
une exécution de <c>revdep-rebuild</c> pour corriger la liaison. Il est
également possible qu'un utilisateur souhaite réellement désactiver une
dépendance parce qu'il sait qu'elle n'est pas stable ou parce qu'il crée un
paquet binaire pour une autre machine sur laquelle la dépendance n'est
peut-être pas installée (ou ne fonctionne même peut-être pas du tout).
</p>

<p>
Lorsqu'un paquet a des dépendances automagiques, il n'y a que deux
solutions&nbsp;: la première est de déclarer la dépendance comme étant
indispensable, sans considérer les choix faits par l'utilisateur dans la
variable USE, mais cela peut signifier que le support de certaines
fonctionnalités que certains utilisateurs ne souhaitent pas activer sera
toujours présent et les dépendances seront toujours installées&nbsp;; l'autre
solution est de corriger le système de compilation pour qu'il soit capable de
désactiver la dépendance lors de la compilation même si elle est présente sur
le système.
</p>

<p>
La plupart du temps, les développeurs upstream (N.d.T.&nbsp;: les développeurs
du logiciel) ne pensent pas vraiment à ajouter la possibilité de désactiver les
dépendances automagiques puisqu'ils ne le ressentent pas comme un véritable
problème&nbsp;: ils les ont toutes d'installées, ou au moins celles dont ils
ont besoin, et ils compilent en général avec toutes les options d'activées.
Heureusement, la plupart des développeurs upstream acceptent d'ajouter des
options pour désactiver ces dépendances si des correctifs sont fournis (parfois
également sans correctif, mais bien évidemment la demande sera mieux reçue si
des correctifs sont déjà prêts). Ce n'est toutefois pas toujours le cas. Par
exemple, les développeurs de Wine ne veulent pas ajouter la possibilité
d'activer ou de désactiver des fonctionnalités lors de l'appel à
<c>./configure</c> car ils désirent que leur logiciel utilise toujours le plus
d'options possible.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter> <!-- Fixing automagic dependencies -->
<title>Corriger les dépendances automagiques</title>
<section> <!-- Autotools -->
<title>Autotools</title>
<body>

<p>
La majorité des dépendances automagiques, comme leur nom l'indique, sont dues à
un (mauvais) usage des GNU autotools (<c>autoconf</c> pour être exact). Il y a
deux cas principaux dans lesquels des dépendances automagiques
apparaissent&nbsp;: le premier est le cas des «&nbsp;développeurs
paresseux&nbsp;», dans lequel les dépendances n'ont pas du tout de paramètre
pour <c>./configure</c> et sont seulement vérifiées à l'aide de
<b>AC_CHECK_LIB</b> ou la macro <b>PKG_CHECK_MODULE</b> de <c>pkg-config</c>,
qui permettent l'exécution de code spécifique lorsqu'une bibliothèque ou un
paquet sont présents ou non&nbsp;; l'autre cas est celui du «&nbsp;paramètre
malicieux&nbsp;» dans lequel les paramètres <c>--disable-foo</c> ou
<c>--without-bar</c> sont acceptés par <c>./configure</c> mais ne sont pas
correctement interprétés.
</p>

<p>
Le premier cas est facile à corriger, il n'y a qu'à ajouter un appel à
<b>AC_ARG_WITH</b> (ou <b>AC_ARG_ENABLE</b>) et ensuite vérifier la valeur de
la variable correspondante avant de faire le test. Il est utile de savoir que
le premier paramètre passé à cette macro crée une variable qui est chargée par
<c>autoconf</c> sans avoir à ajouter les autres paramètres qui déterminent
l'action à effectuer lorsque le paramètre est présent et lorsqu'il ne l'est
pas. Cette variable est appelée <path>$enable_foo</path> ou
<path>$with_bar</path> en fonction de la macro utilisée.
</p>

<note>
Pour que les correctifs soient acceptés par les développeurs upstream, il est
en général suggéré de ne pas changer le comportement de <c>./configure</c>
lorsqu'il est appelé sans paramètre&nbsp;; c'est pourquoi nous allons vous
présenter deux méthodes pour rendre les dépendances non-automagiques, une pour
les dépendances activées par défaut et une autre pour les dépendances
désactivées par défaut.
</note>

<pre caption="Ajouter une dépendance optionnelle activée par défaut">
<i>AC_ARG_WITH([foo], AS_HELP_STRING([--without-foo], [Build without foo library (default: test)]))</i>

<i>if test "x$with_foo" != "xno"; then</i>
  PKG_CHECK_MODULES([FOO], [foo >= 0.1])
<i>fi</i>
</pre>

<pre caption="Ajouter une dépendance optionnelle désactivée par défaut">
<i>AC_ARG_WITH([foo], AS_HELP_STRING([--with-foo], [Build with foo library (default: disabled)]))</i>

<i>if test "x$with_foo" == "xyes"; then</i>
  PKG_CHECK_MODULES([FOO], [foo >= 0.1])
<i>fi</i>
</pre>

<p>
Lorsque le paramètre est présent mais n'est pas honoré, corriger le problème de
dépendance peut aussi bien être simple que complexe. Il peut s'agir d'un test
qui n'est pas correctement écrit, et dans ce cas il faut le modifier en quelque
chose qui ressemble aux tests présentés précédemment, ou il peut s'agir d'un
mélange complet des appels aux macros <b>AC_ARG_WITH</b>. Dans ces cas, il vaut
mieux vérifier le code avec précaution et contacter les développeurs upstream
s'il s'agit d'une erreur complexe.
</p>

<warn>
Souvent (presque tout le temps lorsque le paquet utilise automake), les
dépendances automagiques sont associées à des appels à <b>AM_CONDITIONAL</b>.
Il est très important que ces appels soient placés <e>hors</e> des blocs if/fi,
ou alors les appels à <c>./configure</c> vont exploser.
</warn>

<p>
Il y a en réalité une autre méthode, sans correction, pour contourner le
problème des dépendances automagiques générées par <b>AC_CHECK_LIB</b> et c'est
en jouant avec les valeurs mises en cache par <c>autoconf</c>. Cette méthode
est en fait dépréciée parce qu'elle ne règle pas la cause du problème et peut
en créer d'autres si les développeurs upstream modifient légèrement les tests
en utilisant un autre nom pour la variable mise en cache. De plus, de cette
façon, les correctifs ne peuvent être envoyés aux développeurs upstream pour
être intégrés dans les prochaines versions.
</p>

</body>
</section>

<section><!-- CMake -->
<title>CMake</title>
<body>

<p>
Les dépendances automagiques peuvent poser problème avec les systèmes basés sur
CMake où <b>PKG_CHECK_MODULES</b> est appelé sans le paramètre <b>REQUIRED</b>
de façon inconditionnelle. Corriger cela est assez facile puisqu'il s'agit
simplement d'introduire une option afin de compiler le système et d'exécuter
<b>PKG_CHECK_MODULES</b>, en fonction de sa valeur.
</p>

<pre caption="Ajout de l'option ENABLE_FOO pour éviter les dépendances automagiques">
<i>OPTION(ENABLE_FOO "Enable foo library" ON)</i>
...
<i>IF (ENABLE_FOO)</i>
  PKG_CHECK_MODULES (FOO foo>=0.1)
<i>ENDIF (ENABLE_FOO)</i>
...
<i>IF (ENABLE_FOO)</i>
  IF (FOO_FOUND)
  ...
  ELSE (FOO_FOUND)
  ...
  ENDIF (FOO_FOUND)
<i>ENDIF (ENABLE_FOO)</i>
</pre>

<note>
Définissez la valeur par défaut dans OPTION selon le comportement.
</note>

</body>
</section>

<section> <!-- Other build systems -->
<title>Les autres systèmes de compilation</title>
<body>

<impo>
Veuillez contribuer à ce guide ;) Des notes à propos d'autres systèmes de
construction non-personnalisés comme <c>scons</c> sont les bienvenues. Si le
système de construction peut définir des dépendances automagiques, il devrait
également y avoir un moyen de les corriger.
</impo>

<p>
Les dépendances automagiques peuvent également être créées par des systèmes de
construction utilisés par certains logiciels. Malheureusement, du fait de leur
personnalisation, ces systèmes de construction sont en général difficiles à
optimiser et il n'est pas possible de définir une méthode d'approche générale
pour les corriger.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

<!-- kate: space-indent on; indent-width 2; replace-tabs on; indent-mode normal; -->
