<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/capabilities.xml,v 1.3 2013/08/30 15:49:31 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide redirect="https://wiki.gentoo.org/wiki/Project:Hardened/Overview_of_POSIX_capabilities" lang="es">

<title>Capacidades de POSIX</title>
<author title="Autor">
  <mail link="solar@gentoo.org">solar</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="tocharian@gentoo.org">Adam Mondl</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Las capacidades de POSIX son un particionamiento de todos los privilegios
de root en un conjunto de privilegios disjuntos.
</abstract>

<version>1.2</version>
<date>2005-01-22</date>

<chapter>
<title>CAP_CHOWN</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_CHOWN">
 <i>CAP_CHOWN</i>
       En un sistema con la opción [_POSIX_CHOWN_RESTRICTED] definida,
       esta capacidad sustituye la restricción del cambio de la propiedad
       de los ficheros y grupos.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_DAC_OVERRIDE</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_DAC_OVERRIDE">
  <i>CAP_DAC_OVERRIDE</i>
        Sustituye todo el acceso DAC, incluyendo el acceso de ejecución
        DAC si [_POSIX_ACL] se ha definido.
        La exclusión del acceso DAC está cubierta por CAP_LINUX_IMMUTABLE.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_DAC_READ_SEARCH</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_DAC_READ_SEARCH">
  <i>CAP_DAC_READ_SEARCH</i>
        Sustituye todas las restricciones DAC, relacionadas con la lectura
        y búsqueda en ficheros y directorios, incluyendo las restricciones
        ACL si se ha definido [_POSIX_ACL]. La exclusión del acceso DAC
        está cubierta por CAP_LINUX_IMMUTABLE.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_FOWNER</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_FOWNER">
  <i>CAP_FOWNER</i>
        Sustituye todas las restricciones acerca de las operaciones
        permitidas sobre ficheros, donde el fichero o el identificador del
        propietario deben coincidir con el identificador del usuario,
        excepto donde pueda aplicarse CAP_FSETID. No sustituye las
        restricciones MAC ni DAC.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_FSETID</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_FSETID">
  <i>CAP_FSETID</i>
        Sustituye las siguientes restricciones: que el identificador
        efectivo del usuario deba coincidir con el identificador del
        propietario del fichero, cuando se activen los bits S_ISUID y
        S_ISGID en ese fichero; la restricción de que el identificador
        efectivo del grupo (o alguno de los identificadores de grupo
        suplementarios) deban coincidir con el identificador del
        propietario del fichero cuando se active el bit S_ISGID en ese
        fichero y la restricción de que los bits S_ISUID y S_ISGID
        sean puestos a cero cuando se regrese de una llamada exitosa a
        chown(2) (no implementado).
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_FS_MASK</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_FS_MASK">
  <i>CAP_FS_MASK</i>
        Usado para decidir entre la vuelta por defecto a la antigua
        suser() o a fsuser().
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_KILL</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_KILL">
  <i>CAP_KILL</i>
        Sustituye la restricción de que el identificador de usuario real o
        efectivo de un proceso que envíe una señal, deba coincidir con el
        identificador de usuario real o efectivo del proceso que recibe la
        señal.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SETGID</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SETGID">
  <i>CAP_SETGID</i>
        Permite la manipulación de setgid(2);
        Permite setgroups(2);
        Permite el forjado de gids (identificadores de grupos) en el paso
        de credenciales sobre zócalos (sockets).
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SETUID</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SETUID">
  <i>CAP_SETUID</i>
        Permite la manipulación de set*uid(2) (incluyendo fsuid);
        Permite el olvido de pids (identificadores de procesos) en el
        paso de credenciales sobre zócalos (sockets).
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SETPCAP</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SETPCAP">
  <i>CAP_SETPCAP</i>
        Transfiere cualquier capacidad en su conjunto permitido a
        cualquier conjunto de cualquier pid (identificador de proceso).
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_LINUX_IMMUTABLE</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_LINUX_IMMUTABLE">
  <i>CAP_LINUX_IMMUTABLE</i>
        Permite la modificación de los atributos de fichero
        S_IMMUTABLE y S_APPEND.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_NET_BIND_SERVICE</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_NET_BIND_SERVICE">
  <i>CAP_NET_BIND_SERVICE</i>
        Permite la interacción (binding) con zócalos (sockets) TCP/UDP
        por debajo del 1024;
        Permite la interacción (binding) con circuitos virtuales ATM
        (ATM VCI) por debajo del 32.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_NET_BROADCAST</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_NET_BROADCAST">
  <i>CAP_NET_BROADCAST</i>
        Permite el broadcasting y la escucha multicast.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_NET_ADMIN</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_NET_ADMIN">
  <i>CAP_NET_ADMIN</i>
        Permite la configuración de interfaces;
        Permite la administración del cortafuegos IP, enmascaramiento y
        auditoría;
        Permite ajustar las opciones de depuración en los zócalos (sockets);
        Permite la modificación de las tablas de enrutamiento;
        Permite ajustar procesos arbitrarios y la propiedad de procesos de
        grupos en los zócalos (sockets);
        Permite la unión a cualquier dirección para realizar representación
        transparente (transparent proxying);
        Permite el ajuste del TOS (tipo de servicio);
        Permite ajustar el modo promiscuo;
        Permite eliminar las estadísticas de los controladores;
        Permite el multicasting;
        Permite la lectura y escritura de registros específicos de los
        dispositivos;
        Permite la activación de los zócalos (sockets) de control ATM.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_NET_RAW</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_NET_RAW">
  <i>CAP_NET_RAW</i>
        Permite el uso de zócalos (sockets) RAW;
        Permite el uso de zócalos (sockets) PACKET.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_IPC_LOCK</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_IPC_LOCK">
  <i>CAP_IPC_LOCK</i>
        Permite el bloqueo de segmentos de memoria compartidos;
        Permite mlock y mlockall (las cuales, realmente, no tienen nada que
        ver con IPC).
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_IPC_OWNER</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_IPC_OWNER">
  <i>CAP_IPC_OWNER</i>
        Sustituye las comprobaciones de propiedad de IPC.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_MODULE</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_MODULE">
  <i>CAP_SYS_MODULE</i>
        Inserta y elimina los módulos del núcleo y modificar el núcleo
        sin ningún límite;
        Modifica cap_bset.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_RAWIO</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_RAWIO">
  <i>CAP_SYS_RAWIO</i>
        Permite el acceso a ioperm/iopl;
        Permite enviar mensajes USB a cualquier dispositivo a través
        de /proc/bus/usb.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_CHROOT</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_CHROOT">
  <i>CAP_SYS_CHROOT</i>
        Permite el uso de chroot().
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_PTRACE</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_PTRACE">
  <i>CAP_SYS_PTRACE</i>
        Permite realizar ptrace() de cualquier proceso.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>CAP_SYS_PACCT</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_PACCT">
  <i>CAP_SYS_PACCT</i>
        Permite la configuración de la auditoría de procesos.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_ADMIN</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_ADMIN">
  <i>CAP_SYS_ADMIN</i>
        Permite la configuración de la clave de atención segura;
        Permite la administración del dispositivo aleatorio (random);
        Permite examinar y configurar cuotas de dispositivo;
        Permite configurara el registro de sistema del núcleo (comportamiento
        printk);
        Permite ajustar el nombre de dominio (domainname);
        Permite ajustar el nombre de la máquina (host);
        Permite las llamadas a bdflush();
        Permite mount() y umount() así como la creación de una nueva
        conexión smb;
        Permite algunas ioctls con autofs root;
        Permite nfsservctl; Permite VM86_REQUEST_IRQ;
        Permite leer y escribir configuraciones pci en arquitecturas alpha;
        Permite irix_prctl en arquitecturas mips (setstacksize);
        Permite el vaciado de toda la caché en arquitecturas m68k (sys_cacheflush);
        Permite la eliminación de semáforos; Usado en lugar de CAP_CHOWN para hacer
        "chown" sobre colas de mensajes IPC, semáforos y memoria compartida;
        Permite el bloqueo y desbloqueo de segmentos de memoria compartida;
        Permite activar o desactivar la memoria de intercambio (swap);
        Permite el forjado de pids (identificadores de procesos) en el paso
        de credenciales sobre zócalos (sockets);
        Permite ajustar la lectura anticipada (readahead) y el vaciado de los
        buffers en dispositivos de bloque;
        Permite ajustar la geometría del controlador de disco flexible;
        Permite activar o desactivar el DMA en el controlador xd;
        Permite la administración de dispositivos md (normalmente los de arriba,
        pero con algunos ioctls extra);
        Permite configurar el controlador ide;
        Permite el acceso al dispositivo nvram;
        Permite la administración de apm_bios, la puerta serie y el dispositivo
        bttv (TV);
        Permite comandos del fabricante en el controlador para el soporte de
        la CAPI isdn;
        Permite leer porciones no estándar del espacio de configuración pci;
        Permite la depuración ioctl DDI en el controlador sbpcd;
        Permite configurar los puertos serie;
        Permite el envío de comandos qic117 en crudo;
        Permite habilitar o deshabilitar el encolamiento con etiquetas en los
        controladores SCSI, así como el envío de comandos SCSI arbitrarios;
        Permite ajustar la clave de cifrado en los sistemas de ficheros loopback.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_BOOT</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_BOOT">
  <i>CAP_SYS_BOOT</i>
        Permite el uso de reboot().
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_NICE</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_NICE">
  <i>CAP_SYS_NICE</i>
        Permite elevar la prioridad y ajustarla en otros procesos (con
        diferente identificador de usuario);
        Permite el uso de planificación FIFO y roundrobin (en tiempo real) en
        los procesos propios y ajustar el algoritmo de  planificación usado
        por otro proceso.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_RESOURCE</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_RESOURCE">
  <i>CAP_SYS_RESOURCE</i>
        Sustituye los límites en los recursos. Ajusta los límites de estos
        recursos.
        Sustituye lo límites de cuota;
        Sustituye el espacio reservado en sistemas de ficheros ext2;
        Modifica el modo de datos journaling en sistemas de ficheros ext3
        (usa recursos journaling); NOTA: ext2 posee fsuid (identificador de
        usuario del sistema de ficheros) cuando se comprueba una sustitución
        en los ajustes del recurso, de modo que se puede sustituir también el
        fsuid;
        Sustituye las restricciones en el tamaño de las colas de mensajes IPC;
        Permite interrupciones del reloj en tiempo real de más de 64Hz;
        Sustituye el máximo número de consolas y colocación de consolas;
        Sustituye el máximo número de mapas del teclado.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_TIME</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_TIME">
  <i>CAP_SYS_TIME</i>
        Permite la manipulación del reloj del sistema;
        Permite irix_stime en las arquitecturas mips;
        Permite ajustar el reloj en tiempo real.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_SYS_TTY_CONFIG</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_SYS_TTY_CONFIG">
  <i>CAP_SYS_TTY_CONFIG</i>
        Permite la configuración de dispositivos tty. Permite la llamada
        vhangup() de tty.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_MKNOD</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_MKNOD">
  <i>CAP_MKNOD</i>
        Permite los aspectos privilegiados de mknod().
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CAP_LEASE</title>
<section>
<body>

<pre caption="CAP_LEASE">
  <i>CAP_LEASE</i>
        Permite realizar alquileres (leases) sobre ficheros.
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
