<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/hardened/hardenedfaq.xml,v 1.11 2012/10/28 15:21:18 swift Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Preguntas de Uso Frecuente de Gentoo Hardened</title>
<author title="Autor">
  <mail link="tocharian@gentoo.org">Adam Mondl</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="solar@gentoo.org">solar</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="kang@gentoo.org">Guillaume Destuynder</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="pageexec@freemail.hu">El equipo de PaX</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="klondike@xiscosoft.es">klondike</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="zorry@gentoo.org">Magnus Granberg</mail>
</author>
<author title="Colaborador">
  <mail link="blueness@gentoo.org">Anthony G. Basile</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="jgascon@gmail.com">Jaime Gascón Romero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Preguntas frecuentes surgidas en el canal IRC #gentoo-hardened y la
lista de correos gentoo-hardened.
</abstract>

<version>3.4</version>
<date>2011-3-27</date>

<faqindex>
<title>Preguntas</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<p>
Lo que sigue es una serie de preguntas recogidas del canal IRC
#gentoo-hardened y de la lista de correo gentoo-hardened mailing. Estas
preguntas están contestadas de forma rápida y concisa en lugar de
ofrecer una vista detallada de las tecnologías detrás de Gentoo
Hardened. Se recomienda leer el resto de la documentación en la página
del proyecto Gentoo Hardened Project y la presente en las páginas del
proyecto para tener una mejor visión.
</p>

</body>
</section>
</faqindex>

<chapter>
<title>Generales</title>
<section id="toolchain">
<title>¿Qué es exactamente el "toolchain"?</title>
<body>

<p>
El término "toolchain" se refiere a la combinación de paquetes de
software usados normalmente para construir y desarrollar para una
arquitectura determinada. El toolchain que tal vez haya oído nombrar
en el canal de IRC #gentoo-hardened consiste en el conjunto de
compiladores GCC (GNU Compiler Collection), binutils, y la librería C
de GNU (glibc).
</p>

</body>
</section>
<section id="whichisbetter">
<title>¿Qué debería usar: el RBAC de Grsecurity o SELinux?</title>
<body>

<p>
La respuesta a esta pregunta es muy subjetiva, y depende mucho de
sus requisitos por lo que el proyecto Gentoo Hardened solo persigue
proporcionar las tecnologías y dejar la elección de cual usar al
usuario. Esta decisión requiere mucha investigación que esperamos
facilitar con esta documentación. Sin embargo, si tiene preguntas
específicas acerca del modelo de seguridad que proporciona cada una,
no dude en preguntar al desarrollador pertinente en el canal de IRC
o en la lista de correo.
</p>

</body>
</section>
<section id="aclall">
<title>¿Se pueden usar usar Grsecurity, SELinux y PaX al mismo
tiempo?</title>
<body>

<p>
Sí, es posible combinarlos ya que PaX y algunas características de
Grsecurity funcionan con el RBAC de Grsecurity y SELinux. Solo
habría problemas si solo puede usar un sistema de control de acceso
(sea RBAC o SELinux).
</p>

</body>
</section>
<section id="hardenedcflags">
<title>¿Necesito usar algún ajuste en LDFLAGS/CFLAGS para activar la
construcción de hardened?</title>
<body>

<p>
No, el toolchain actual implementa el equivalente de <c>CFLAGS="-fPIE
-fstack-protector-all -D_FORTIFY_SOURCE=2"
LDFLAGS="-Wl,-z,now -Wl,-z,relro"</c> automáticamente mediante la
especificación definida en GCC y usando los ficheros de especificación
(specfiles) para deshabilitarla lo cual es una solución más apropiada.
Para los usuarios de versiones anteriores de hardened-gcc la mejor
solución es cambiar al perfil hardened y actualizar usando los pasos
descritos en <uri link="#hardenedprofile">la pregunta ¿Cómo cambio a
Gentoo Hardened?</uri>
</p>

<note>
No se recomienda activar los ajustes de hardened manualmente.
</note>

<note>
Enviando un ajuste -fno... deshabilitará el ajuste correspondiente,
también -fstack-protector-all y -fstack-protector pueden interferir
cuando son pasados directamente.
</note>

<note>
Gentoo parchea sus GCCs para permitir que se pasen archivos de
especificaciones mediante una variable de entorno. Actualmente se
instalan varios conjuntos de archivos de especificaciones en los
sistemas Gentoo para permitir a los usuarios de arquitecturas
soportadas activar o desactivar fácilmente la funcionalidad del
toolchain. Para acceder a los archivos de especificación como usuario
puede usar la utilidad <c>gcc-config</c>.
</note>

</body>
</section>
<section id="hardenedcflagsoff">
<title>¿Cómo desactivo la construcción de hardened?</title>
<body>

<p>
Puede usar <c>gcc-config</c> para hacerlo:
</p>

<pre caption="Ejemplo de salida de gcc-config">
<i># gcc-config -l</i>
 [1] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4 *
 [2] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopie
 [3] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopiessp
 [4] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednossp
 [5] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-vanilla

<comment>Para desactivar la construcción PIE, cambie al perfil hardenednopie:</comment>
<i># gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopie</i>

<comment>Para desactivar el soporte SSP y cambiar al perfil
hardenednossp</comment>
<i># gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednossp</i>
<comment>Para desactivar el soporte SSP y PIE del perfil hardenednopie:</comment>
<i># gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopiessp</i>
<comment>Para desactivar el soporte hardened para el perfil vanilla:</comment>
<i># gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-vanilla</i>
<comment>Necesita ejecutar este comando en las sesiones activas para definir los cambios</comment>
</pre>

<note>
La salida anterior puede variar dependiendo de la versión de gcc y de la
arquitectura que use, también los comandos necesarios para deshabilitar
pueden variar dependiendo de la salida del primer comando.
</note>

<p>
Puede conseguir lo mismo cambiando sus CFLAGS:
</p>

<impo>
El equipo no recomienda desactivar los ajustes manualmente, ni tampoco
una opción no soportada. Hágalo por su cuenta y riesgo.
</impo>

<p>
Para desactivar el uso de SSP en la compilación cuando se usa el
toolchain hardened añada
<c>-fno-stack-protector-all -fno-stack-protector</c> a sus CFLAGS.
</p>

<note>
En las versiones 3.4 de gcc necesitará usar
<c>-fno-stack-protector-all -fno-stack-protector</c>
</note>

<p>
Si quiere deshabilitar el uso de PIE añada <c>-nopie</c> a sus
<c>CFLAGS</c> y a sus <c>LDFLAGS</c> (ya que LDFLAGS se usa sin CFLAGS
cuando se usa gcc para enlazar los ficheros objeto).
</p>

<impo>
No se debe usar el ajuste <c>-fno-pic</c> ya que habilita
específicamente el código no PIC. En cambio, si usa <c>-nopie</c>
revertirá al comportamiento "vanilla" de GCC que seguramente era el lo
que deseaba.
</impo>

<p>
Si quiere desactivar la opción de unión now (es la que se realiza por
defecto) añada <c>-z,lazy</c> a sus <c>LDFLAGS</c>.
</p>

<p>
Si desea desactivar la opcion de unión relro (que es la opción por
defecto) añada <c>-z,norelro</c> a sus <c>LDFLAGS</c>.
</p>

<note>
Relro es el valor por defecto en binutils, por lo tanto asegúrese de que
quiere desactivarlo antes de hacerlo.
</note>

<note>
Si está interesado en usar CFLAGS específicos para cada paquete con
Portage, entonces estará interesado en leer acerca de <uri
link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.hardened/1204">el
guión que solar ha desarrollado para gestionar esto</uri>
</note>

</body>
</section>
<section id="hardenedproject">
<title>Acabo de encontrar el proyecto hardened, ¿tengo que instalar
todo lo de la página del proyecto para instalar Gentoo
Hardened?</title>
<body>

<p>
No, el Proyecto Gentoo Hardened es una colección de subproyectos que
tienen como meta común la seguridad. Mientras que muchos de estos
proyectos pueden ser instalados conjuntamente, pueden surgir algunos
conflictos debido a las diversas implementaciones de listas de control
de acceso (ACL) que ofrece el proyecto Gentoo Hardened.
</p>

</body>
</section>
<section id="Othreessp">
<title>¿Por qué no funcionan mis programas cuando uso gcc hardened y
CFLAGS="-O3"?</title>
<body>

<p>
Se sabe que el uso del ajuste de optimización <c>-O3</c> puede dar
problemas con el uso de la protección de ruptura de la pila SSP
(Stack-Smashing protector) en construcciones oficiales (vanilla) en
algunas situaciones. Este ajuste de optimización no está
soportado oficialmente y por lo tanto el equipo de hardened aconseja
que no se use. Los problemas de compilación cuando un usuario usa
<c>CFLAGS="-O3"</c> serán marcados como INVALID/CANTFIX y/o serán
ignorados.
</p>

</body>
</section>
<section id="hardenedprofile">
<title>¿Cómo cambio al perfil hardened?</title>
<body>

<p>
Para cambiar su perfil use eselect y selecciónelo de la lista.
</p>

<note>
Se recomienda leer el capítulo seis de la primera parte de
"Instalando el sistema base de Gentoo" en el
<uri link="/doc/es/handbook/">Manual de Gentoo</uri> para obtener
instrucciones adecuadas de cómo cambiar su perfil.
</note>

<pre caption="Ajustar make.profile">
# <i>eselect profile list</i>
[1]   default/linux/amd64/10.0
[2]   default/linux/amd64/10.0/desktop
[3]   default/linux/amd64/10.0/desktop/gnome *
[4]   default/linux/amd64/10.0/desktop/kde
[5]   default/linux/amd64/10.0/developer
[6]   default/linux/amd64/10.0/no-multilib
[7]   default/linux/amd64/10.0/server
[8]   hardened/linux/amd64
[9]   hardened/linux/amd64/no-multilib
[10]  selinux/2007.0/amd64
[11]  selinux/2007.0/amd64/hardened
[12]  selinux/v2refpolicy/amd64
[13]  selinux/v2refpolicy/amd64/desktop
[14]  selinux/v2refpolicy/amd64/developer
[15]  selinux/v2refpolicy/amd64/hardened
[16]  selinux/v2refpolicy/amd64/server
# <i>eselect profile set 8</i> <comment>(Reemplace 8 por el perfil hardened deseado)</comment>
</pre>

<note>
La salida anterior puede variar dependiendo de la arquitectura que use.
También los comandos requeridos para elegir el perfil pueden variar
dependiendo de la salida del primer comando.
</note>

<p>
Tras configurar su perfil debería recompilar su sistema usando el
toolchain de hardened para tener una base consistente:
</p>

<pre caption="Cambio al toolchain hardened">
# <i>emerge --oneshot binutils gcc virtual/libc</i>
<comment>Asegúrese de que se está usando la cadena de herramientas hardened (la versión de gcc puede variar):
</comment>
# <i>gcc-config -l</i>
 [1] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4 *
 [2] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopie
 [3] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednopiessp
 [4] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-hardenednossp
 [5] x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4-vanilla
<comment>Si no se ha seleccionado la versión hardened, selecciónela</comment>
# <i>gcc-config x86_64-pc-linux-gnu-4.4.4</i>
# <i>source /etc/profile</i>
<comment>Continúe haciendo emerge del sistema</comment>
# <i>emerge -e --keep-going system</i>
# <i>emerge -e --keep-going world</i>
</pre>

<p>
Se añade la opción <c>--keep-going</c> para asegurarse de que emerge
no parará en caso de que falle la construcción del algún paquete.
</p>

</body>
</section>
<section id="hardeneddebug">
<title>¿Cómo depuro con gdb?</title>
<body>

<p>
Hemos escrito un <uri link="/proj/es/hardened/hardened-debugging.xml">
documento de cómo depurar en Gentoo Hardened</uri> (en inglés), por
lo que siguiendo las recomendaciones se debería solucionar el problema
que aparezca.
</p>

</body>
</section>
<section id="jitflag">
<title>¿Porqué está desactivado el ajuste jit en el perfil hardened?</title>
<body>

<p>
JIT significa: compilación en ese momento (Just In Time Compilation) y
consiste en tomar código que debe ser interpretado (como bytecode de Java
o código JavaScript), compilarlo en código binario nativo en memoria
y ejecutar el código resultante. Esto significa que el programa necesita
una sección de memoria en la cual tenga permisos de escritura y ejecución
para escribir el código y luego ejecutarlo, lo cual está desautorizado
por PaX, a menos que el ajuste mprotect esté desactivado para el
ejecutable. Como resultado, desactivamos el uso del ajuste JIT para
evitar (por defecto) protestas y problemas de seguridad.
</p>

<p>
Es importante recordad que tener una sección que es escrita y luego
ejecutada puede ser un problema serio de seguridad, ya que un
atacante necesita introducir el código malicioso entre las fases
de escritura y ejecución de esa seccion para ejecutar el código que
desee.
</p>

</body>
</section>
<section id="enablejit">
<title>¿Cómo activo el ajuste jit?</title>
<body>

<p>
Si lo necesita, le recomendamos activar el ajuste específicamente en
cada paquete que lo necesite usando <c>/etc/portage/package.use</c>
</p>

<pre caption="Ejemplo de /etc/portage/package.use activando JIT en algunas librerías">
x11-libs/qt-core jit
x11-libs/qt-script jit
x11-libs/qt-webkit jit
</pre>

<p>
De todas formas puede activar este ajuste de forma global usando
<c>/etc/make.conf</c>.
</p>

<pre caption="Ejemplo de /etc/make.conf con JIT activado">
CFLAGS="-O2 -pipe -fomit-frame-pointer -march=native"
CXXFLAGS="${CFLAGS}"
# CUIDADO: Cambiar su CHOST no es algo que se deba hacer a la ligera.
# Por favor consulte http://www.gentoo.org/doc/es/change-chost.xml antes
# de hacer el cambio.
CHOST="x86_64-pc-linux-gnu"
# Estos son los ajustes USE que se usaron además de los ya ofrecidos por
# el perfil usado para la construcción.
<comment>#Si tiene más especificaciones use, debería bastar añadir jit al final</comment>
USE="jit"

MAKEOPTS="-j2"

GENTOO_MIRRORS="ftp://ftp.udc.es/gentoo/"

SYNC="rsync://rsync.europe.gentoo.org/gentoo-portage"
</pre>

<impo>
Recuerde que si activa código JIT en PaX necesitará desactivar mprotect
en los binarios que usen ese código, directamente en ellos o a través
de librerías. Eche un vistazo a la <uri link="#paxjavajit">pregunta
sobre PaX, Java y JIT para ver como se hace esto</uri>.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas sobre PaX</title>
<section id="paxinformation">
<title>¿Dónde está la página oficial de PaX?</title>
<body>

<p>
Aquí está la <uri link="http://pax.grsecurity.net">página oficial de
PaX</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="paxgentoodoc">
<title>¿Qué documentación hay en Gentoo sobre PaX?</title>
<body>

<p>
Actualmente la única documentación que hay en Gentoo sobre PaX es
una <uri link="/proj/es/hardened/pax-quickstart.xml">guía de inicio
rápido de PaX</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="paxmarkings">
<title>¿Cómo funcionan las marcas de PaX?</title>
<body>

<p>
Las marcas de PaX son una forma de indicarle a PaX qué características
se deben activar (o desactivar) para un determinado binario.
</p>

<p>
Las características se pueden activar, desactivar o simplemente no
definirlas. El hecho de activarlas o desactivarlas hará que se ignore
las acción del núcleo. Por lo que si se activa una característica, ésta
siempre se usará y por el contrario, desactivándola nunca se usará.
</p>

<p>
Cuando el estado de una característica no esté definido en el núcleo,
se elegirá su activación o desactivación. Por defecto, el núcleo hardened
activará las características salvo dos excepciones: bien la
característica no está soportada por la arquitectura, bien Pax está
corriendo en modo Soft. En estos casos, la característica será
desactivada.
</p>

<note>
Para tener el modo Soft, su núcleo debe tener activada la característica
y debe activarla usando <c>pax_softmode=1</c> en la línea de comandos
del núcleo o definiéndola a 1 en <c>/proc/sys/kernel/pax/softmode</c>.
</note>

</body>
</section>
<section id="paxnoelf">
<title>Me sale este mensaje: "error while loading shared libraries:
cannot make segment writable for relocation: Permission denied." ¿Qué
significa?</title>
<body>

<p>
Las relocalizaciones de texto son una forma el la cual las referencias
a las direcciones en el código ejecutable que no son conocidas en
el momento de enlazar son resueltas. Básicamente se escriben las
direcciones apropiadas en tiempo de ejecución, marcando como
escribible el segmento de código para cambiar la dirección y a
continuación se desmarca. Esto puede dar problemas, ya que un
atacante podría intentar explotar código malicioso cuando se realiza
la relocalización de texto para poder escribir código arbitrario en
el segmento de texto que podría ser ejecutado. Como esto también
implica que el código será cargado en una dirección fija (no dependiente
de la posición), puede también ser explotado para saltarse las
características de aleatorización proporcionadas por PaX.
</p>

<p>
Esto puede realizarse, por ejemplo, añadiendo una librería con
relocalizaciones de texto a las ya cargadas por el ejecutable. Pax
ofrece la opción CONFIG_PAX_NOELFRELOCS para evitarlo. Esta opción se
puede activar de la siguiente forma:
</p>

<pre caption="Opciones de Menuconfig">
-&gt; Security options
  -&gt; PaX
    -&gt; Enable various PaX features
      -&gt; Non-executable pages
        [*] Restrict mprotect()
        [*]   Allow ELF text relocations
</pre>

<p>
Si usa el toolchain de gentoo hardened, al compilar sus programas
creará librerías ELF PIC sin relocalizaciones de texto. Sin embargo,
ciertas librerías todavía contienen relocalizaciones de texto por
varias circunstancias (a menudo son librerías que contienen código en
ensamblador escrito incorrectamente).  Esto puede ser una
vulnerabilidad ya que un atacante podría usar las librerías no-PIC
para ejecutar shellcode. Las librerías no-PIC también son malas para
el uso de memoria ya que no siguen el propósito de compartir código en
memoria de las librerías compartidas.
</p>

<p>
Para evitar este error y permitir que su programa se ejecute, deberá
sacrificar cierta seguridad y permitir generación de código durante la
ejecución para ese programa. La funcionalidad de PaX que le permite
hacer eso se llama MPROTECT. Deberá desactivar MPROTECT en todos los
ejecutables que usen librerías que no sean PIC.
</p>

<p>
Para buscar en su sistema relocalizaciones de texto, puede usar el
programa <c>scanelf</c> de <c>app-misc/pax-utils</c>. Si quiere más
información sobre cómo usar el paquete <c>pax-utils</c> visite, por
favor, la <uri link="/proj/es/hardened/pax-utils.xml">Guía de Gentoo
de las utilidades PaX</uri>.
</p>

<note>
Versiones recientes de <c>sys-apps/portage</c>(>=2.0.53) buscan
automáticamente relocalizaciones de texto y muestran un mensaje de
aviso e incluso abortan el proceso merge dependiendo de las
<c>FEATURES</c> que haya habilitado en su <path>/etc/make.conf</path>.
</note>

</body>
</section>
<section id="paxjavajit">
<title>Desde que empecé a usar PaX no puedo trabajar con código Java/JIT,
¿Porqué?</title>
<body>

<p>
Como parte de su diseño, la máquina virtual de Java crea una cantidad
considerable de código durante la ejecución lo que no hace feliz a
PaX. Sin embargo, con las versiones actuales de portage y java, portage
marcará los binarios de forma automática, de todos modos necesitará
permitir a PaX marcarlos de forma que PaX pueda hacer una excepción con
ellos y tener paxctl instalado para que estas marcas puedan ser aplicadas
a los binarios (y hacer de nuevo emerge para que sean aplicadas).
</p>

<p>
Esto, por supuesto, no se puede aplicar a todos los paquetes que
enlacen a librerías con código JIT. En este caso hay dos alternativas
para corregir este problema:
</p>

<pre caption="Activando el marcado en su núcleo">
-&gt; Security options
  -&gt; PaX
    -&gt; Enable various PaX features
      -&gt; PaX Control
        [*] Use ELF program header marking
</pre>

<pre caption="Install paxctl">
# <i>emerge paxctl</i>
</pre>

<p>
Cuando haya realizado emerge de <c>paxctl</c> puede:
</p>

<pre caption="Desactivar PaX para el binario">
# <i>paxctl -pemrxs /camino/al/binario</i>
</pre>

<p>
Esta opción modificará ligeramente la cabecera ELF header para
ajustar correctamente los ajustes PaX en los binarios.
</p>

<note>
Si usa PaX junto con otra implementación de seguridad como el RBAC
de Grsecurity, o SELinux deberá manejar PaX usando las configuraciones
del núcleo provistas para cada implementación.
</note>

<p>
La otra forma es usar su implementación de seguridad para hacer esto
mediante el uso de ganchos (hooks) en el núcleo.
</p>

</body>
</section>
<section id="paxbootparams">
<title>¿Puedo desactivar las características de PaX al arrancar?</title>
<body>

<p>
Aunque no está recomendado excepto cuando se usa para rescatar el sistema
o para situaciones de depuración, el posible cambiar algunos
comportamientos de PaX en el arranque a través de la línea de comandos
del núcleo.
</p>

<p>
Pasar la opción <c>pax_nouderef</c> en la línea de comandos del núcleo
desactivará uderef que puede causar problemas en algunos entornos de
virtualización y puede causar algunos errores (en ciertos momentos) como
resultado de dejar al núcleo desprotegido contra dereferencias a espacio
de usuario no deseadas.
</p>

<p>
Pasar la opción <c>pax_softmode=1</c> en la línea de comandos del
núcleo activará el modo soft, el cual puede ser útil cuando arranquemos
un sistema no preparado con un núcleo PaX. En el modo soft PaX desactivará
la mayor parte de las características por defecto a menos que se le
indique lo contrario a través de las marcas. De forma similar,
<c>pax_softmode=0</c> desactivará el modo soft que estaba activado en
la configuración.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas sobre Grsecurity</title>
<section id="grsecinformation">
<title>¿Cuál es la página oficial de Grsecurity?</title>
<body>

<p>
Esta es la <uri link="http://www.grsecurity.net">página oficial de
Grsecurity</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="grsecgentoodoc">
<title>¿Qué documentación está disponible sobre Grsecurity?</title>
<body>

<p>
La documentación sobre Grsecurity más actual es esta <uri
link="/proj/es/hardened/grsecurity.xml">guía rápida de
Grsecurity2</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="grsectpe">
<title>¿Cómo funciona TPE?</title>
<body>

<p>
Hemos escrito un <uri link="/proj/en/hardened/grsec-tpe.xml">documento
con información sobre cómo funciona TPE con diferentes ajustes</uri>
(en inglés).
</p>

</body>
</section>
<section id="grsecnew">
<title>¿Puedo usar Grsecurity con un núcleo reciente que no esté en el
árbol de portage?</title>
<body>

<p>
Normalmente liberamos una nueva versión de los fuentes hardened no mucho
más tarde de la liberación de un nuevo parche de PaX/Grsecurity por lo
que la mejor opción es simplemente esperar un poco a que el equipo del
núcleo adapter los parches y los pruebe. Recuerde que no damos soporte
a los fuentes del núcleo que no procedan del árbol de portage.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas sobre SELinux</title>
<section id="selinuxfaq">
<title>¿Dónde están las preguntas de uso frecuente relacionadas con
SELinux?</title>
<body>

<p>
Existe una guía con <uri link="/proj/es/hardened/selinux-faq.xml">
Preguntas frecuentes (FAQ) sobre SELinux</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
