<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/project.xsl" type="text/xsl"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE project SYSTEM "/dtd/project.dtd">
<project>
<name>hardened</name>
<longname>Gentoo Hardened</longname>

<description>
Gentoo Hardened proporciona medidas de seguridad avanzada a Gentoo Linux.
</description>

<longdescription>
<p>
Gentoo Hardened es un proyecto que supervisa la investigación, implementación y
mantenimiento de proyectos orientados a la seguridad de Gentoo. Somos un equipo
de individuos muy competentes dedicados a proporcionar seguridad avanzada a
Gentoo mediante algunos subproyectos.
</p>
</longdescription>

<goals>
<p>
El propósito de Gentoo Hardened es hacer a Gentoo viable para la alta
seguridad y para entornos que requieran alta estabilidad en los servidores en
producción. Este proyecto no es un proyecto desligado de Gentoo; este
proyecto lo constituyen un equipo de desarrolladores de Gentoo que enfocan su
trabajo en proporcionar soluciones de seguridad y estabilidad a Gentoo.
</p>
</goals>

<dev role="líder" description="Fundador">method</dev>
<dev description="SELinux">pebenito</dev>
<dev description="PaX/Grsecurity Hardened Toolchain">solar</dev>
<dev description="PaX/Grsecurity Hardened Toolchain">kevquinn</dev>
<dev description="hardened-sources (2.6)">phreak</dev>
<dev description="hardened-sources (2.4)">pappy</dev>
<dev description="hardened-sources">johnm</dev>
<dev description="Stage Building/LiveCD">r2d2</dev>
<dev description="RSBAC">kang</dev>
<dev description="Bastille">Battousai</dev>
<dev description="SELinux">kaiowas</dev>

<subproject ref="/proj/en/hardened/selinux/index.xml" inheritresources="yes" />
<subproject ref="/proj/en/hardened/rsbac/index.xml" inheritresources="yes" />
<extraproject name="PaX/Grsecurity" lead="solar">
Grsecurity es una solución completa de seguridad que proporciona funciones tales
como los sistemas MAC o RBAC, restricciones Chroot, protección de modificación
del espacio de direcciones (vía PaX), facilidades de auditoría, restricciones en
los enlaces para prevenir condiciones de carrera en archivos, protecciones ipc y
mucho más.
</extraproject>

<extraproject name="Hardened Toolchain" lead="solar">
Implementación transparente de la aleatorización de distribución del espacio
de memoria <uri link="http://pax.grsecurity.net/docs/aslr.txt">PaX</uri> y la
protección de ataques contra la pila usando objetos compartidos ELF como
ejecutables.
</extraproject>

<extraproject name="Hardened-Sources" lead="phreak">
Un kernel que proporciona parches de subproyectos hardened y parches orientados
a la seguridad y a la estabilidad. Incluye Grsecurity y SELinux.
</extraproject>

<extraproject name="Bastille" lead="Battousai">
Bastille es una aplicación interactiva que aconseja al usuario sobre cómo
asegurar su máquina. Se puede configurar para aconsejar sobre otros
subproyectos de Gentoo Hardened.
</extraproject>

<plannedproject name="Documentación de seguridad">
Mantener documentación acerca de buenas prácticas y medidas de seguridad
general como limitar procesos, establecer cuotas, asegurar sistemas con
kerberos, chroot, asegurar servicios, etc.
</plannedproject>

<resource link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/primer.xml">Introducción
a Gentoo Hardened</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/hardenedfaq.xml">Preguntas de uso
frecuente sobre Hardened</resource>
<resource link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/roadmap.xml">Hoja de ruta
</resource>
<resource link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/hardenedxorg.xml">Usar
Xorg con Hardened</resource>
<resource link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/hardened-toolchain.xml">
Descripción técnica de la Toolchain de Hardened</resource>
<resource link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/pax-quickstart.xml">Una
guía rápida de PaX y Gentoo Hardened</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/pax-utils.xml">Utilidades
PaX</resource>
<resource link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/grsecurity.xml">Guía
Grsecurity v2 de Gentoo</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/capabilities.xml">Listado de
capacidades</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/pic-guide.xml">Introducción a PIC
(principiantes)</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/pic-internals.xml">Interioridades
de PIC (intermedio)</resource>
<resource
link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/pic-fix-guide.xml">Arreglando PIC
(avanzado)</resource>
<resource link="http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/gnu-stack.xml">Guía
rápida de la pila GNU</resource>

<extrachapter position="bottom">
<title>Quiero participar</title>
<section>
<body>
<p>
Para participar en el proyecto Gentoo Hardened primero suscríbase a nuestra
lista: <c>gentoo-hardened@gentoo.org</c>. Entonces pregunte si hay planes para
dar soporte a algo en lo que esté interesado, proponga un nuevo subproyecto que
de su interés o escoja uno de los subproyectos existentes para trabajar en él.
Para más información o para hablar del proyecto y sus subproyectos puede
encontrar a los desarrolladores y usuarios en el canal de IRC
<c>#gentoo-hardened</c> en <c>irc.freenode.net</c>. Aunque no tenga las
habilidades para ayudar en el desarrollo con su trabajo, siempre necesitamos
testers para mantener la seguridad y estabilidad del producto. Todo el
desarrollo, testing y comentarios constructivos son muy apreciados.
</p>
</body>
</section>
</extrachapter>
<herd name="hardened" />
</project>
