<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "../dtd/guide.dtd">

<guide>
	<title>Contribuer aux ebuilds</title>
	<author title="Author">
		<mail link="mbutcher@frii.com">Matt Butcher</mail>
	</author>
	<author title="Traducteur">
		<mail link="CMoi@tuxfamily.org">Pascal Terjan</mail>
	</author>
	<abstract>
	Ce guide explique comment soumettre des scripts <e>ebuild</e> à
	l'aide du système de suivi de bugs Bugzilla.
	</abstract>

	<version>1.0</version>
	<date>7 Jan, 2002</date>

	<chapter>
		<title>Pour démarrer</title>
		<section>
			<title>Créer un compte Bugzilla</title>
			<body>
				<p>Allez sur <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> avec votre 
				navigateur web. Il s'agit de l'URL du système de suivi de bugs
				Bugzilla. Dans la liste des liens, l'un de s'appelle
				"Open a new Bugzilla account". Si vous ne l'avez pas encore fait
				(par exemple pour signaler un bug), cliquez sur ce lien et créez
				un nouveau compte.</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Soumettre un ebuild</title>
		<section>
			<title>Créer un nouveau bug</title>
			<body>
				<p>En bas de la page principale ou de celle d'authentification,
				se trouve une boite jaune. Choisissez le lien <c>New</c>. Vous
				pouvez également aller directement sur 
				<uri>http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi</uri>.
				Dans les deux cas vous arriverez sur la page <c>Enter Bug</c>.</p>

				<note>
				Dans le système Bugzilla, toutes les entrées sont des bugs.
				C'est le cas en particulier des ebuilds soumis. Chaque bug
				est associé à un ID de suivi. Notez cet ID, en particulier si
				vous avez d'autres ebuilds qui dépendent de ce paquet.
				</note>

				<p>Bugzilla peut gérer plusieurs produits. Par exemple, dans 
				Gentoo, les autres produits peuvent être la documentation ou
				les outils de gestion du site web. Les ebuilds doivent toujours
				être associés au produit <c>Gentoo Linux</c>.</p>

				<p>Cliquer sur le produit <c>Gentoo Linux</c> devrait faire
				apparaitre un nouveau formulaire de saisie de bug.</p>
			</body>
		</section>
		<section>
			<title>Remplir le formulaire de saisie de bug</title>
			<body>
				<p>Le premier champ du formulaire est <c>version</c>. Si vous 
				savez de quelle version fait partie votre paquet, indiquez la
				ici. Sinon, choisissez <c>unspecified</c>. Ensuite, vous devez
				choisir le composant. Tous les scripts ebuild sont du type 
				<c>Ebuilds</c>.</p>

				<impo>
				Les ebuilds doivent <e>toujours</e> être associés au composant
				<c>Ebuilds</c>. Des catégories comme <c>GNOME</c>, 
				<c>Libraries</c>, et <c>Server</c> pourraient sembler s'appliquer
				à votre ebuild, mais elles sont la pour les bugs des packages, 
				pas pour soumettre des ebuilds.
				</impo>

				<p>Les champs <c>Platform</c>, <c>OS</c>, et <c>Priority</c> 
				n'ont pas besoin d'être précisés pour les ebuilds.</p>

				<p>Le champ <c>Severity</c> est a placer à <c>enhancement</c>
				(amélioration).</p>

				<p>Laissez le champ <c>Assigned To</c> vide. Si vous voulez
				suivre l'état de vore ebuild, indiquez votre adresse email dans
				le champ <c>CC</c>.</p>

				<p>Indiquez dans le champ <c>Summary</c> le paquet que vous 
				soumettez et si c'est une mise à jour ou un nouveau paquet.
				Quelque chose dans ce style est parfait : <c>
				foo-bar-x.y.z.ebuild (New Package)</c> ou <c>foo-x.y.z.ebuild
				(Update)</c></p>

				<p>Le champ <c>Description</c> doit être rempli le plus 
				complètement possible. Voici un exemple provenant du bug numéro 7 :
				</p>
				<pre>
				Hi!

Please find attached gramps.tar.gz containing gramps-0.7.0.ebuild and a
patch so that it will compile against python-2.2

gramps is the Genealogical Research and Analysis Management Programming
System.  It is a very cool gnome/python app.  If you are in the US, you
can head over to 
http://www.familysearch.com/
and you can probably find a GEDCOM file for your family tree to import
into gramps. (Mormons sure do like geneaology)

I suggest app-misc/gramps Also, this ebuild depend on Imaging and ReportLab
previously submitted

tod

				</pre>
				<p>Une fois le formulaire rempli, cliquez sur <c>Submit</c>.</p>
			</body>
		</section>
		<section>
			<title>Joindre le script ebuild</title>
			<body>
				<p>Après avoir cliqué sur <c>submit</c> dans la page 
				<c>Enter Bug</c>, vous arriverez sur la page <c>Posting Bug</c>.
				Notez le numéro de bug.</p>

				<p>Vers le bas de la page, il y a un lien <c>Attach a file to
				this bug</c>. Cliquez sur ce lien.</p>

				<p>Choisissez le fichier en entrant son chemin ou en utilisant le 
				bouton <c>Browse</c> qui fera apparaitre un dialogue.
				Dans le champ <c>Description</c>, tapez le nom du fichier ebuild,
				comme vous l'aviez fait dans la section <c>Summary</c> de la page
				précédente.</p>

				<p>Assurez vous que le type de contenu est mis à "text/plain", et
				que le bouton radio <c>select from list</c> est coché.</p>

				<p>Il n'y a plus d'autre champ requis pour dnas formulaire.
				 Cliquez sur <c>Submit</c>	et c'est fini!</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Plusieurs Ebuilds</title>
		<section>
			<title>Dépendances</title>
			<body>
				<p>Si vous soumettez plusieurs ebuilds, et que certains dépendent
				d'autres, il est très utile que ces dépendances soient indiquées.
				Retourner voir un bug permet d'ajouter des notes. Merci d'y 
				indiquer les informations de dépendance.</p>
			</body>
		</section>
	</chapter>
</guide>
