<?xml version='1.0' encoding="ISO-8859-1"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/faq.html">
<title>Preguntas de Uso Frecuente en Gentoo Linux (PUF)</title>
<author title="Desarrollador principal"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Traductor"><mail link="gentoo@kapcoweb.com">Leonardo Boshell</mail></author>
<author title="Editor-es"><mail link="bass@gentoo.org">José Alberto Suárez López</mail></author>

<abstract>Este documento es una recopilación de preguntas y respuestas
realizadas en la lista de correo gentoo-dev y de conversaciones en IRC --
si tiene alguna pregunta (¡o respuesta!) que quisiera agregar, por favor
contacte a uno de los autores.</abstract>

<version>1.0.8</version>
<date>18 de Marzo 2002</date>

<chapter>
	<title>Comenzando</title>

	<section>
		<title>¿Cómo se pronuncia Gentoo, y qué significa?</title>
		<body><p>Gentoo es una especie de pequeños y veloces pingüinos, y se
    pronuncia "yen-tú".</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Qué hace diferente a Gentoo?</title>
		<body>
			<p>Gentoo Linux es una distribución rápida y moderna con un diseño
      limpio y flexible -- en este sentido, Gentoo puede resultarle
      atractivo a algunos usuarios de
			<uri link="http://www.slackware.com/">Slackware</uri>,
			<uri link="http://www.linuxfromscratch.org">Linux From Scratch</uri> o
            <uri link="http://www.bsd.org">BSD</uri>. A diferencia de la
            mayoría de distribuciones de Linux, Gentoo posee un sistema de
            paquetes con reminiscencias del modelo de <e>ports</e> de BSD, lo que
            significa que los paquetes son continuamente actualizados con
            las últimas versiones disponibles.
        </p></body> 	</section> </chapter>

<chapter>
	<title>Instalación</title>

	<section>
		<title>¿Cuál es la diferencia entre los archivos .iso y .tbz2?</title>
		<body><p>El archivo base <e>.tbz2</e> es una serie de
    archivos del sistema mínimos que son necesarios para que un usuario
    realice la rutina de arranque e instalación de Gentoo Linux. El
    <e>.iso</e> base es una imagen de CD completa, dispuesta con arranque
    de sistema, que incluye un kernel, un juego razonablemente
    completo de módulos para el kernel, herramientas de sistema necesarias
    como <c>mkfs</c> y soporte para redes, así como el archivo comprimido
    del sistema mínimo <e>.tbz2</e>. La mayoría de usuarios instalarán
    Gentoo Linux quemando el archivo .iso en un CD, arrancando el sistema
    desde el CD, e instalando desde el entorno linux mínimo que provee
    este CD. Es posible, sin embargo, que los usuarios instalen Gentoo
    Linux directamente desde una distribución Linux previamente existente.
    Tales usuarios necesitan descargar únicamente el archivo .tbz2,
    instalar sus contenidos en una partición libre (¡asegurándose de usar
    el indicador <c>p</c> cuando descompriman el archivo!), acceder a la
    partición con chroot, e instalar en el modo habitual.</p>
        </body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Porqué los archivos base .iso y .tbz2 a veces tienen
    diferentes números -r (de revisión)?</title>
		<body><p>El archivo .tbz2 con el sistema mínimo solo necesita ser
    revisado cuando han habido cambios significativos en las piezas
    fundamentales del sistema Gentoo Linux (como cambios en el esquema de
    archivos, o un nuevo <c>profile</c>), y como tal las actualizaciones a
    archivos .tbz2 son relativamente infrecuentes. El archivo .iso tiende a
    ser actualizado cada vez que descubrimos que alguien tiene un hardware
    que no arranca desde nuestro .iso. Debido a que constantemente se
    generan nuevos módulos del kernel y parches, esta situación
    probablemente no se vaya a estabilizar durante un buen rato.
		</p>
	</body>
	</section>

<!--  Commenting out since this is really out of date now
	<section>
		<title>How do I install with no ISO image?</title>
		<body><p>We are working out a solution for 1.0_rc6+ systems as we speak.  Stay tuned and visit the <uri
link="/doc/build.html">Download/Install page</uri> for updates.</p> 
	</body>
	</section>
-->
	

	<section>
		<title>Tengo una máquina portátil Sony Super-Slim VAIO, y el CD de
    Gentoo Linux tiene problemas encontrando mi CD-ROM ATAPI PCMCIA.</title>
		<body>
		<p>Asegúrese de que el segundo puerto IDE está configurado como CDROM
    (este se desconfigura por sí solo si el dispositivo no está conectado
    en el arranque) y entonces haga lo siguiente desde el símbolo de
    espera de órdenes isolinux <c>boot:</c>:</p>
<pre>
boot: <i>rescue ide2=0x180,0x386</i>
</pre>
<p>Si está usando un CD de arranque versión 1.0_rc5 o más antiguo, escriba
<c>gentoo</c> en lugar de <c>rescue</c>, en el comando mencionado.</p>
</body>
</section>
	<section>
		<title>Encuentro que las cosas son realmente inestables y estoy usando
    las optimizaciones "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer".  ¿Qué
    sucede?</title>
		<body>
		<p>Cuando usted usa optimizaciones más allá de <c>-O3</c>, está
    realmente tomando el riesgo de producir paquetes inservibles.
    Las optimizaciones muy agresivas en ocasiones causan que el compilador
    modifique el código ensamblador hasta el punto en el que ya no sigue
    haciendo lo mismo. <e>Loc-Dog</e> (en IRC) usa <c>-O3 -mcpu=i686
    -march=i686 -fforce-addr -fomit-frame-pointer -funroll-loops
    -frerun-cse-after-loop -frerun-loop-opt -malign-functions=4</c>, lo
    cual representa el nivel máximo al que quisiera forzar las
    preferencias de optimización globales. Mas allá de este punto, es
    mejor utilizar optimizaciones ultra-elevadas sólo con paquetes
    específicos en donde usted realmente necesite ese 2% extra, y en donde
    pueda probar fácilmente el paquete para asegurarse de que no ha sido
    optimizado hasta el olvido.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Cuál es la contraseña por defecto del usuario root después de
    la instalación?</title>
		<body><p>La contraseña por defecto es vacía; pulse intro (enter).</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Porqué no puede un usuario convertirse en root mediante su?</title>
	<body><p>Por razones de seguridad, los usuarios solo pueden realizar
    <c>su</c> hacia root si ellos pertenecen al grupo <e>wheel</e>. Para
    agregar un <i>usuario</i> al grupo <i>wheel</i>, ejecute el siguiente
    comando como root:</p>
		<pre># <i>usermod -G users,wheel usuario</i></pre>
	</body>
</section>

	<section>
		<title>¿Cómo activo devfs?</title>
		<body>
<p>
Si está usando la versión 1.0_rc5 o alguna superior, no necesita hacer
nada especial para conseguir que trabaje devfs; ya se encuentra activo
(por supuesto, usted se aseguró de que devfs fuera compilado junto con el
kernel, ¿no es así?).
Sin embargo, si usted está usando una versión de Gentoo Linux
<e>anterior</e> a 1.0_rc5, agregue <c>devfs=mount</c> a las opciones de
arranque del kernel en <c>GRUB</c> de modo que la línea correspondienta
luzca algo como <c>kernel /boot/boot/bzImage devfs=mount foo=bar</c>  El
kernel montará entonces el sistema de archivos <e>devfs</e>
<path>/dev</path> automáticamente al momento de arrancar el sistema.
</p>
	</body>
	</section>
	<section>
		<title>¿Cómo desactivo devfs?</title>
		<body>
<p>Bajo Gentoo Linux 1.0_rc6 y posteriores, puede desactivar devfs
pasándole el parámetro <c>gentoo=nodevfs</c> al kernel.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>¿Cómo consigo un <path>/dev/mouse </path> que no desaparezca
    cuando reinicio (usando devfs)?</title>
		<body>
		<p>
    Si usted está usando 1.0_rc6 o alguna versión posterior, entonces
    puede usar <c>ln -s</c> para crear el enlace simbólico usual desde
    <path>/dev/mouse</path>, y será preservado entre cada nuevo arranque.
    </p>
		<p>Todos los demás usuarios necesitan editar <path>/etc/devfsd.conf</path>
		y agregar estas líneas:</p>
<pre>
REGISTER        ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL symlink misc/psaux mouse
UNREGISTER      ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL unlink mouse
</pre>
<p>Si no está usando el dispositivo de mouse PS/2
<path>/dev/misc/psaux</path> en devfs, ajuste las cadenas
<c>misc/psaux</c> acordemente. Después querrá ejecutar algo como
<c>killall -HUP devfsd</c> para conseguir que devfsd lea de nuevo <path>/etc/devfsd.conf</path>.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Grub no puede encontrar stage x.y.</title>
		<body><p>
    Durante la instalación los archivos de arranque de grub son copiados a
    <path>/boot/grub</path> (<path>/boot/boot/grub</path> en Gentoo Linux
    1.0_rc5 y anteriores.) Grub automáticamente consulta el directorio
    <path>/boot/grub</path> en la partición de arranque. (Nosotros
    recomendamos poderosamente tener una partición de arranque separada en
    <path>/boot</path> que no sea montada automáticamente, ya que de este
    modo es mucho más difícil estropear su kernel e información de
    arranque por accidente.) El error mencionado generalmente proviene de
    (a) no usar una partición separada de arranque, (b) olvidar montar la
    partición de arranque en <path>/boot</path> antes de desempaquetar una
    imagen instantánea de instalación o ejecutar <c>emerge --usepkg
    system</c>, o (c) olvidar la opción <c>notail</c> cuando se monta una
    partición <path>/boot</path> ReiserFS. Puede obtener más información
    sobre grub, incluyendo cómo depurar grub desde la línea de órdenes de
    grub, leyendo el
		<uri
    link="http://www-105.ibm.com/developerworks/education.nsf/linux-onlinecourse-bytitle/0F1731DC664023B7862569D0005C44AF?OpenDocument">tutorial
    de Grub de IBM developerWorks</uri>.
		</p>
                </body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Administración de Paquetes</title>
	<section>
		<title>¿En qué formato se almacenan los paquetes?</title>
		<body><p>Los paquetes existen en nuestro árbol portage como scripts de
    instalación automática <e>ebuild</e>; nosotros somos primoridalmente
    una distribución basada en el modelo de <e>ports</e>, lo que quiere
    decir que proveemos scripts (archivos <c>.ebuild</c>) y un sistema
    especial (Portage) de modo que usted pueda construir aplicaciones a
    partir de las fuentes. Generalmente sólo creamos binarios para los
    lanzamientos y las imágenes instantáneas del sistema. El <uri
    link="/doc/gentoo-howto.html">HOWTO para Desarrolladores</uri> cubre los
    contenidos de un script ebuild en detalle. Para los lanzamientos ISO
    completamente binarios, creamos un juego completo de paquetes binarios
    en un formato <c>.tbz2</c> mejorado (<c>.tar.bz2</c> compatible con
    meta-información adjunta al final del archivo.)</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Porqué escribir un nuevo sistema port (Portage) en lugar de
    usar la versión de BSD?</title>
		<body>

<p>En una frase, porque Portage es mucho mejor en varias formas.  Una de
las filosofías de diseño de la sintaxis en <c>.ebuild</c> fue crear algo
análogo a lo que usted escribiría para instalar el programa manualmente,
de este modo haciendo a Portage muy fácil de aprender y modificar a sus
necesidades. También contamos con instalaciones "falsas" al estilo de
OpenBSD, unmerging seguro, perfiles de sistema, enmascaramiento de
paquetes, un sistema real de dependencias, y muchas otras buenas características.</p>

		</body>
	</section>

	<section>
		<title>¿En qué difiere este sistema del apt de Debian o los ports en
    BSD?</title>
		<body><p>Portage incluye lo mejor de los modelos apt y ports; por
    ejemplo, las opciones USE, un sistema completo de dependencias,
    instalaciones y desinstalaciones seguras, y una verdadera base de
    datos de paquetes. Piense en Portage como lo mejor de ambos mundos; un
    sistema ports con las sensibilidades y seguridad de un sistema de
    administración de paquetes Linux incorporado.</p></body>
	</section>

	<section>
	        <title>¿Cómo instalo y desinstalo paquetes?</title>
	        <body>
	                <p>La <uri link="/doc/portage-user.html">Guía del Usuario
                  de Portage</uri> explica en detalle cómo instalar y
                  desinstalar paquetes, así como la manera de actualizar Portage.</p>
	        </body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Cómo puedo definir una configuración global para la
    compilación de mis paquetes?</title>
		<body><p><path>/etc/make.conf</path> debe ser modificado para
    reemplazar opciones globales y específicas de un perfil por defecto
    usadas para compilar e incorporar paquetes. Las opciones más comunes
    son las siguientes:</p>
		<table>
		<tr>
			<th>Indicador</th>
			<th>Descripción</th>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CHOST</ti>
			<ti>Define la variable HOST para las compilaciones, e.g. <c>i686-pc-linux-gnu</c></ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CFLAGS</ti>
			<ti>Las opciones para <c>gcc</c> cuando se compilen programas
      escritos en C (archivos *.c)</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CXXFLAGS</ti>
			<ti>Las opciones para <c>gcc</c> cuando se compilen programas
      escritos en C++ (archivos *.c)</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>USE</ti>
			<ti>Esta opción permite definir qué componentes opcionales quisiera
      compilar, si están disponibles. Por ejemplo, su usted incluye
      <c>gnome</c> en la cadena USE, entonces cuando compile <c>xchat</c>,
      éste incluirá soporte para GNOME. Todas nuestras dependencias son
      funcionales con USE también.</ti>

		</tr>
		<tr>
			<ti>GENTOO_MIRRORS</ti>
			<ti>Una lista separada por espacios de URIs que actualmente provean
      mirrors para los paquetes de Gentoo.  Portage intentará descargar de
      un <c>GENTOO_MIRROR</c> primero antes de intentar con el
      <c>SRC_URI</c> oficial. Para forzar a Portage a ignorar los mirrors,
      establezca esta variable a "".</ti>
		</tr>
		</table>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Qué pasó con <path>/etc/make.defaults</path>?</title>
		<body>

<p>Desde Portage 1.5 en adelante, <path>/etc/make.defaults</path> se ha
hecho obsoleto; si tiene portage-1.5-r1 o alguna versión posterior
instalada entonces puede borrarlo con seguridad. Este archivo ha sido
reemplazado por <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>
(<path>/etc/make.profile</path> de hecho debería ser un enlace simbólico a
<path>/usr/portage/profiles/default</path>), el cual contiene las
preferencias específicas de perfil del sistema por defecto. El orden de
prioridad de los varios archivos de configuración es como sigue (los más
altos primero):

		
		<ol>
			<li>Variables de entorno</li>
			<li><path>/etc/make.conf</path>, para su uso</li>
			<li><path>/etc/make.profile/make.defaults</path>, para las opciones
      específicas de perfil por defecto</li>
			<li><path>/etc/make.globals</path>, para opciones globales por
      defecto (las opciones no especificadas en ninguna otra parte vienen
      de aquí)</li>
		</ol></p></body>
	</section>
	
	<section>
		<title>¿Hay alguna forma de actualizar todos los paquetes instalados
    al estilo <e>apt-get upgrade</e> o <e>make World</e>?</title>
		<body><p><b>¡SÍ!</b>  Escriba <c>emerge update</c> (úselo con
    <c>--pretend</c> primero) para actualizar todos los paquetes básicos
    del sistema, y use <c>emerge --world update</c> (de nuevo, úselo con
    <c>--pretend</c> primero) para realizar una actualización completa del
    sistema incluyendo todos los paquetes instalados.
		</p></body>
	</section>


	<section>
		<title>Cuando actualizo un paquete usando <c>emerge</c> o
    <c>ebuild</c>, ¿cómo evito estropear mis archivos de configuración?</title>
		<body><p>
    Portage ahora incluye soporte para administración de archivos de
    configuración por defecto. Escriba <c>emerge --help config</c> para
    más detalles.  La respuesta (bastante) simple es que si un paquete
    instala <path>foo</path> en cualquier parte bajo <path>/etc</path>, y
    otro <path>foo</path> ya existía allí, entonces el nuevo
    <path>foo</path> será en su lugar renombrado a
    <path>._cfgxxxx_foo</path> en ese directorio.  Una herramienta útil
    para examinar y actualizar cualquier archivo de configuración
    protegido es <c>etc-update</c>, en el momento disponible mediante
    <c>emerge app-admin/gentoolkit</c>.  </p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Quiero realizar el paso <c>./configure</c> yo mismo.  ¿Puedo?</title>
		<body><p>
		Si, pero no es algo del todo trivial. Primero realice <c>man
    ebuild</c> seguido de	<c>ebuild foo-x.y.z.ebuild unpack</c>.  Luego
    <c>cd</c> hacia	<path>/var/tmp/portage/foo-x.y.z/work</path>.  Allí
    puede ejecutar manualmente los pasos <c>./configure</c> y
    <c>make</c> usted mismo (tendrá que hacerlos ambos, ya que Portage no
    separa los pasos de configuración y compilación).  Para hacer que
    Portage finalice la instalación (de modo que pueda remover el paquete
    luego, en caso de que desee hacer tal cosa, y sea registrado en
    Portage como una posible dependencia) primero tendrá que
    <c>touch /var/tmp/portage/foo-x.y.z/.compiled</c> (engañando a Portage
    para que crea que <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild compile</c> ha sido
    completado), seguido de <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild merge</c>.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Qué hago si rsync no me funciona?</title>
		<body><p>
    Si está detrás de un firewall que no permite el tráfico de rsync,
    puede entonces descargar la imagen diaria de /usr/portage de
		<uri>http://cvs.gentoo.org/snapshots</uri>.  Tan solo desempaque el
    archivo (usando <c>tar xvjf portage-foo.tbz2</c>) en el directorio
    <path>/usr</path>.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Cómo uso <i>emerge</i> estando detrás de un firewall?</title>
		<body><p>
    Edite las opciones de PROXY en <path>/etc/make.conf</path>.  Si eso no
    resulta, edite <path>/etc/wget/wgetrc</path> y modifique http_proxy y ftp_proxy
		apropiadamente.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Puedo realizar el tráfico rsync desde otro sistema operativo?</title>
		<body><p>Existe un programa llamado unison que trabaja tanto bajo UNIX
    como Win32, disponible en
    <uri>http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/</uri>.</p></body>
    </section>

	<section>
		<title>Dispongo tan solo de una lenta conexión por modem en casa.
    ¿Puedo descargar las fuentes desde algún otro sitio y agregarlas a mi
    sistema?</title>
		<body><p>
    Por supuesto. Puede ejecutar <c>emerge --pretend paquete</c> para ver
    qué programas van a ser instalados. Descargue las fuentes y tráigalas
    a casa en cualquier medio. ¡Coloque las fuentes en
    <path>/usr/portage/distfiles</path> y ejecute <c>emerge paquete</c>
    para ver cómo se procesan las fuentes que usted ha traído!
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Las fuentes .tar.gz del software instalado se están
    acumulando en /usr/portage/distfiles/ ocupando espacio valioso. ¿Es
    seguro eliminar estos archivos?</title>
		<body><p>
    Si, puede borrar estos archivos tranquilamente. Pero si está en una
    conexión lenta, como mediante un modem, puede que quiera preservar
    en lo posible estos archivos; con frecuencia varios ebuilds serán
    liberados para la misma versión de una pieza específica de software  -
    si ha eliminado el archivo y actualiza el software tendrá que ser
    descargado de internet de nuevo.
		</p></body>
	</section>



</chapter>

<chapter>
	<title>Uso</title>

	<section>
    	<title>He instalado openssh en mi máquina, pero sólo puedo
      identificarme al sistema como root - mi cuenta de usuario normal no
      funciona. </title>
    <body>
        <p>
            Lo más probable es que su cuenta de usuario no tenga
            especificado un shell válido. Revise en
            <path>/etc/passwd</path> por la entrada correspondiente a su
            usuario y vea si termina en /bin/bash (o cualquier otro
            shell). Si no es así, debe establecer un shell para el
            usuario. Esto se logra usando el comando usermod, de este modo ;
        </p>
        <pre># <i>usermod -s /bin/bash miusuario</i></pre>
    </body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Solo puedo iniciar aplicaciones X como root.</title>
		<body><p>Su directorio <path>/tmp</path> tiene los permisos
    equivocados (necesita tener definido el bit sticky). Escriba lo
    siguiente como root:</p>
		<pre># <i>chmod 1777 /tmp</i></pre>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Cómo configuro una distribución de teclado internacional?</title>
		<body><p>Edite la variable <c>KEYMAP</c> en <path>/etc/rc.conf</path>.
    Luego bien puede reiniciar el sistema o reiniciar el script de mapas
    de teclas:
    <c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>La resolución de nombres DNS funciona sólo para el usuario root.</title>
		<body><p><path>/etc/resolv.conf</path> tiene permisos incorrectos;
    realice un <c>chmod</c>  de este modo:</p>
		<pre># <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i></pre>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Porqué KDE no está leyendo <path>/etc/profile</path>?</title>
    <body><p>Necesita agregar <c>--login</c> a la primera línea de
    <path>/opt/kde2.1/bin/startkde</path>, de modo que luzca de esta
    manera:</p> <pre>#!/bin/sh --login</pre>
		<p>Esta corrección ha sido agregada a las versiones recientes de KDE.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Mantenimiento</title>
	<section>
		<title>Problemas de corrupción de datos con ReiserFS -- cómo
    solucionarlos, etc</title>
		<body>
		<p>
    ReiserFS ha tenido problemas serios con la serie 2.4 de kernels;
    nosotros recomendamos seriamente evitar ReiserFS por el momento. Si su
    partición ReiserFS ya se encuentra corrupta, intente arrancar el
    sistema desde el CD de Gentoo Linux y ejecute <c>reiserfsck
    --rebuild-tree</c> sobre el sistema de archivos corrupto.  Esto
    debería hacer el sistema de archivos consistente de nuevo, aunque
    puede que haya perdido algunos archivos o directorios debido a la
    corrupción.
		</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Cómo consulto las marcas de tiempo en /var/log/syslog.d, etc.
    en un sistema Gentoo pre-1.0_rc5?</title>
		<body>

<p>Para ver las marcas de tiempo de multilog (Gentoo Linux 1.0_rc5 y
anteriores), necesita redirigir la salida del registro actual a través del
comando <c>tai64nlocal</c>:</p>

<pre>
# <i>cat /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal | less</i>
</pre>

<p>O, alternativamente, si desea hacer un "tail" sobre el registro:</p>

<pre>
# <i>tail -f /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal</i>
</pre>

</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Desarrollo</title>
	<section>
		<title>¿Dónde puedo reportar fallos?</title>
		<body><p>Para los errores dentro de un programa específico, contacte
    al autor de la aplicación. De otro modo, utilice nuestro rastreador de
    fallos Bugzilla en <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.  También puede
    visitarnos en el canal <c>#gentoo</c> en la red de IRC de <uri link="http://www.openprojects.net">OpenProjects</uri>.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Con qué frecuencia se realizan nuevos lanzamientos?</title>
		<body><p>Los nuevos lanzamientos son anunciados en la lista de correo <uri link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentoo-announce">gentoo-announce</uri> <!-- TODO: approximatley every X months -->.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Quisiera ver incluido un nuevo paquete en Portage; ¿qué puedo hacer
    al respecto?</title>
		<body><p>Diríjase a <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> y reporte un
    nuevo bug del tipo "ebuild".  Adjunte su ebuild al reporte del bug.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Cómo puedo agregar una pregunta o respuesta a este documento
    (PUF o FAQ)?</title>
		<body><p>Reporte un nuevo bug en <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> y
    agréguelo bajo el producto "Documents".</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>make -f Makefile.cvs en una aplicación KDE app produce errores "invalid unused variable"</title>
		<body><p>
		Exporte <c>WANT_AUTOMAKE_1_4=1</c> para todos los proyectos KDE antes
    de ejecutar <c>make -f Makefile.cvs</c>. También, para las
    aplicaciones KDE2 exporte <c>WANT_AUTOCONF_2_1=1</c>, y para
    aplicaciones KDE3 exporte <c>WANT_AUTOCONF_2_5=1</c>.
		</p></body>
	</section>


	<section>
   		<title>Mi speaker pita como loco cuando compilo Mozilla. ¿Cómo
      desactivo los pitidos en la consola?
    		</title>

    	<body>
        <p>
            Los pitidos de consola pueden ser desactivados usando setterm,
            de esta forma ;

        <pre># <i>setterm -blength 0</i></pre>

            Si quisiera desactivar los pitidos de la consola en el arranque,
            necesita colocar este comando en
            <path>/etc/conf.d/local.start</path>. Sin embargo, esto solo
            desactiva los pitidos para la terminal actual. Para desactivar
            los pitidos de otras terminales, redireccione la salida del
            comando a la terminal de destino, de esta forma ;

        <pre># <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i></pre>

            Debe reemplazar /dev/vc/1 con la terminal en la que desea
            desactivar los pitidos.
        </p>
    	</body>
	</section>

</chapter>




<chapter>
<title>Recursos</title>
	<section>
		<title>¿Dónde puedo encontrar más información sobre supervise,
    utilizado por defecto en Gentoo Linux 1.0_rc5 y anteriores?</title>
		<body><p><!-- TODO: --><uri>http://cr.yp.to/daemontools.html</uri></p></body>
	</section>

	<section>
		<title>¿Dónde puedo encontrar más información sobre Gentoo Linux?</title>
    <body><p>La documentación oficial de Gentoo puede encontrarse en
    <uri>http://www.gentoo.org</uri>; información general sobre Linux
    se encuentra en
    <uri>http://www.linuxdoc.org</uri>.</p></body> </section>

	<section>
		<title>¿Puedo comprar un CD de Gentoo Linux?</title>
		<body><p>No por el momento, aunque lo más probable es que vendamos CDs
    en el futuro. ¡Permanezca sintonizado!
		</p></body>
	</section>
	<section>
		<title>Este documento no ha respondido mi pregunta.  ¿Qué hago ahora?</title>
		<body>
		<p>Un buen primer paso es explorar las varias listas de correo de
    Gentoo Linux en <uri>www.gentoo.org</uri>.  Mejor aun, Google
		(<uri>www.google.com</uri>) es un recurso espléndido para buscar las
    listas de Gentoo; tan sólo ingrese "lists.gentoo.org foo" para
    realizar una búsqueda en las listas de correo de Gentoo por el término
    "foo".  Si todo esto falla, o tan solo quiere compartir un rato con
    otros usuarios de Gentoo, visítenos en irc: <c>#gentoo</c>
		en <uri>irc.openprojects.net</uri>.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
