<?xml version='1.0' ?>
<mainpage id="docs">
<title>Gentoo Linux Documentation</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>

<version>1.0.0</version>
<date>07 Mai 2002</date>

<chapter>
<section>
<body>
		<fig link="http://www.ibiblio.org/gentoo/images/znurt.jpg"/><br/>
</body>
</section>
<section>
<title>Resources de documentation pour les utilsateurs de Gentoo Linux</title>
<body>

<p><ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/faq.html">FAQ Gentoo Linux</uri> réponds aux questions fréquemment posées.</li>
	<li><uri link="/doc/build.html">Le guide d'installation Gentoo Linux CD</uri> vous aide à installer Gentoo Linux/x86 à partir du Cd d'installation.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/gentooppc-quickstart.html">Le guide rapide de Gentoo Linux/PPC</uri> vous explique comment installer Gentoo Linux/PPC.</li>
	<li><uri link="/doc/portage-user.html">Le guide utilisateur de Portage</uri> vous explique comment utiliser notre système de gestion de ports nommé Portage.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/portage-manual.html">Le manuel de Portage</uri> se veut comme le guide complet pour vous aider à maîtriser Portage.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/rc-scripts.html">Le guide des rc-scripts sur Gentoo Linux</uri> vous explique comment les scripts de démarrage et de services marchent.</li>
	<li><uri link="/doc/desktop.html">Le guide de configuration de bureau</uri> vous montre comment paramétrer un environnement de bureau complet après l'installation.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/use-howto.html">Le howto sur la variable USE</uri> vous explique comment toutes les variables USE fonctionnent.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/gentoo-security.html">Le guide de sécurité Gentoo Linux</uri> vous aide à sécuriser votre système Gentoo Linux contre les attaques et les intrus.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/java.html">Le guide Java Gentoo</uri> vous explique comment Java est utilisé et paramétré sous Gentoo Linux.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/nano-basics-guide.html">Le guide du débutant de Nano</uri> vous explique les commandes de base de Nano, afin de vous mettre dans le bain rapidement.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/altinstall.html">Le guide d'installation alternatif de Gentoo</uri> vous explique comment installer Gentoo Linux/x86 en utilisant plusieurs méthodes alternatives.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/openafs.html">Le guide OpenAFS</uri> vous aide pas à pas à travers la configuration d'OpenAFS sur votre système. OpenAFS est un système de distribution de partage de fichiers à travers le réseau.</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ressources pour développeurs de Gentoo Linux</title>
<body>
<p><ul>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/gentoo-howto.html">Le howto des développeurs</uri> vous donne toutes les informations nécessaires pour vous aider à créer vos propres ports (ebuilds).</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/cvs-tutorial.html">Le tutoriel CVS</uri> vous sera d'utilité si vous débutez sous CVS, système de versions concurrentes.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/eclass-howto.html">Le howto Eclass</uri> vous aidera à créer des ebuilds supportant les fonctionnalités d'héritage de type OOP.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/uml.html">Le guide du mode utilisateur linux</uri> vous montrera comment utiliser le mode utilisateur Linux sous Gentoo Linux.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/xml-guide.html">Le guide de documentation</uri> vous initiera à la syntaxe XML utilisée pour générer la documentation disponible sur ce site.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/ebuild-submit.html">Soumettre des ebuilds</uri> vous aidera à utiliser Bugzilla afin d'envoyer vos propres créations (ebuilds) pour Gentoo Linux.</li>
	<li><uri link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi">Consultez notre repository CVS</uri> afin de voir notre code et nos ebuilds.</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
