<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-15"?>
<guide>
<title>Manuel Portage</title>
<author title="Auteur"><mail link="blocke@shivan.org">Bruce A.
Locke</mail></author>
<author title="Traduction"><mail link="nohar@altern.org">Arnaud Cornet</mail></author>

<abstract>
Ce manuel fournit une vue générale de Portage, des informations détaillées
de configuration et un guide pour l'installation et la maintenance de
paquets en utilisant le système Portage.
</abstract>

<version>0.9.5</version>
<date>April 22, 2002</date>

<chapter>
<title>Portage: Une vue d'ensemble</title>

<section>
  <title>Vue d'ensemble</title>
  <body>
	<p>
	Portage est un système de gestion de paquets très avancé et
	puissant. Sa flexibilité et sa capacité à servir aussi bien de
	moteur de compilation que de former le coeur de distribution à 
	la pointe de la technologie lui confèrent le titre de Moteur de
	Méta-Distribution. La Distribution Gentoo Linux est conçue autour
	de Portage.
	</p>
	<p>
	Gentoo Linux lui-même est souvent qualifié de Méta-distribution.
	Elle consiste en Portage et approximativement 1500 recettes de 
	paquets appelés <i>ebuilds</i>. Ces <i>ebuilds</i> donnent les
	informations nécessaires à Portage pour compiler et installer un
	paquet logiciel. En utilisant des <i>profils</i> et l'utilitaire
	de ligne de commande <i>emerge</i>, les utilisateurs et les
	developpeurs peuvent utiliser Portage pour installer et maintenir
	les applications d'un système.
	</p>
	<p>
	Un système Gentoo Linux est "compilé à la volée". Installer Gentoo
	Linux implique la mise en place d'au moins un compilateur et d'un
	environnement de compilation à l'aide duquel Portage peut
	télécharger un code source à partir d'Internet et compiler le reste du
	coeur du système ainsi que d'autres applications. Bien que Portage
	permette l'utilisation de paquets précompilés, ils forment un
	compromis et ne sont utilisés que pour l'installation sur des
	machines lentes, par des developpeurs qui auraient besion de
	restaurer un paquet rapidement, ou pour permettre à d'autres
	machines plus rapides de compiler pour une machine plus lente.
	</p>
	<p>A cause de ceci et du fait que Portage soit très configurable
	dans sa façon de compiler et d'installer les paquets, très peu
	d'installations Gentoo sont identiques. En bref, quand un
	utilisateur installe Gentoo Linux, le système Portage compile une
	distribution Linux personnalisée selon les options spécifiées dans
	la configuration de Portage et dans les ebuilds.
	</p>	
	<p>
	Au premier coup d'oeil, l'idée derière Portage peut sembler
	similaire au traditionnel système de port BSD. Tous deux compilent
	des paquets a partir de la source et permettent aux utilisateurs
	d'installer et de désinstaller de façon sûre les logiciels d'un
	système, et tous deux gèrent les dépendances. Beaucoups d'idées de
	Portage viennt du système de ports de BSD mais Portage n'est en
	aucune façon une simple copie du système de ports.
	</p>
	<p>Le système Portage est le résultat de l'association d'un coeur 
	en Python et d'<i>Ebuilds</i> qui sont des scripts bash. Au lieu de
	gérer des Makefiles à l'aide de la commande <i>make</i>, Portage
	associe la puissance de Python et la simplicité d'utilisation des
	scripts bash avec quelques caractéristiques orientées objet afin
	d'obtenir un système unique et puissant qui confère à Portage sa
	supériorité par rapport à tous les autres systèmes de ports.
	</p>

	<p>
	Portage permet certaines particularités dont :
	plusieurs versions/révisions d'un même paquet dans l'arbre,
	dépendances conditionnelles, une gestion de paquets fine, une
	installation sûre, la protection des fichiers de configuration, et plus
	encore. Beaucoup de ces particularités sont détaillées plus loin
	dans ce manuel.
	</p>
  </body>
</section>

<section>
<title>Résolution des Dépendances Conditionnelles et support de "Features" </title>
<body>
	<p>
	Le système Portage est unique de par sa flexibilité. Les systèmes
	de ports BSD ont tendance à ne supporter qu'une révision par
	paquet, Portage ne souffre pas de cette limitation. Plusieurs
	versions du même paquet peuvent être disponibles et prêts à être
	installés. Les dépendances peuvent être spécifiées à la version
	près ou bien on peut spécifier un intervalle de versions. Cela rend
	possible le fait d'avoir plusieurs versions différentes du même
	paquets disponible dans l'arbre.
	</p>
	<p>
	Le système de dépendance supporte aussi les dépendances
	conditionnelles. Portage utilise le concept puissant de réglage de
	la variable <i>USE</i>. En changeant la valeur de cette variable
	dans un fichier de configuration de Portage, vous pouvez désactiver
	des capacités optionnelles (et donc vous vous débarassez de ses
	dépendances) de certaines bibliothèques pour tous les paquets à la
	compilation. C'est un système tres puissant qu'on décrira plus en
	détail dans la suite.
	</p>
	<p>
	En plus Portage connaît le concept de <i>SLOTS</i>. Pendant le
	développement de Gentoo, les développeurs ont souvent éprouvé le
	besoin d'avoir plusieurs versions de certains paquets (des
	bibliothèques par exemple) installés de façon à satisfaire la
	demande d'autres paquets. L'approche traditionnelle pour résoudre
	ce probleme a été de traiter les différentes versions du même
	paquet avec des noms de paquets légèrement différents.
	</p>
	<p>
	Au lieu que les développeurs aient à apprendre à traiter certaines
	versions avec des paquets séparés, les développeurs ont appris à
	Portage comment gèrer et maintenir plusieurs versions du même
	paquet au travers l'utilisation de <i>SLOTS</i>. Un exemple serait
	de considérer la bibliothèque freetype dont les versions 1.x ne
	sont pas compatibles avec les versions 2.x mais les deux sont
	nécessaires à d'autres paquets. La plupart des distributions et
	des systèmes de ports appellent "freetype" le paquet contenant
	freetype 1.x et "freetype2" le paquet contenant freetype 2.x. Nous
	considérons que cette approche est un signe de mauvaise conception
	du système de paquet. Nous assignons simplement le <i>SLOT</i>
	numéro 1 à la première et le <i>SLOT</i> numéro 2 à la deuximème.
	Avec cette information portage peut gèrer les deux versions
	simultanément et les mettre à jour indépendament..
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Profils</title>
<body>

	<p>Portage utilise le concept de <i>profils</i>. Un <i>profil</i>
	contient une liste de noms de paquets et de versions et quels
	paquets autoriser, interdire ou considérer comme indispensables.
	Les utilisateurs peuvent changer de profil en changeant un simple lien
	symbolique (<i>/etc/make.profile</i>). Cela peut paraître simple
	mais cela permet à Portage de répondre aux besoins d'une
	distribution et de servir de système de compilation professionnel.
	</p>
	<p>
	L'effort de production de Gentoo Linux a résulté en une collection
	de fichiers <i>ebuild</i> que Portage utilise et d'un profil.
	Ce profil défini quel paquets sont considèrés comme essentiels,
	vitaux au bon fonctionnement du système. Le profil autorise aussi
	aux développeurs de bloquer et de débloquer un paquet spécifique
	pour désactiver temporairement un paquet buggé, etc. Les fichiers
	<i>ebuild</i> disent simplement à Portage comment compiler et
	installer le paquet que le profil demande ou autorise.
	</p>
	
</body>
</section>
</chapter>


<chapter>
<title>Configurer Portage</title>

<section>
<title>Vue d'ensemble</title>
<body>
	<p>
	Les chapitres suivants couvrent les différents aspects de la
	configuration de Portage utiles à la fois aux utilisateurs et aux
	développeurs. Portage est un système très flexible et vous allez
	avoir besoin de comprendre comment configurer Portage afin de
	maitriser votre système et de l'optimiser selon vos besoins.
	</p>
	<p>
	Notez bien que le terme "utilisateur" se réfère dans ce document à
	une personne ayant les droits d'administrateurs sur la machine.
	Vous devez être root pour accéder et changer la configuration de
	Portage et pour "merger" (installer) et "unmerger" (désinstaller)
    les différents paquets.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Les Fichiers de configuration de Portage</title>
<body>
	<p>
	Pratiquement toutes les options de configuration dont on parle
	ci-dessous se trouvent dans les fichiers /etc/make.conf et
	/etc/make.globals. Tous les réglages faits dans /etc/make.conf et
	/etc/make.globals sont considérés comme généraux et affectent tout
	le système, du point de vue de Portage.
	</p>
	<p>
	Quand vous vérifiez si une option est déjà définie, il est
	recommandé de vérifier d'abord /dev/make.conf et ensuite
	/etc/make.globals. A moins que le contraire soit spécifié, les
	options dans /etc/make.conf sont prioritaires par rapport à celles
	de /etc/make.globals.
	</p>
</body>
</section>

<section>
  <title>Le paramètre USE</title>
  <body>
  	<p>
	Le paramètre USE fournit un moyen flexible de sélectionner ou
	déselectionner des options à la compilation de paquets, ce à un
	niveau global, et pour des paquets individuels. Cela permet à
	l'administrateur de contrôler comment les paquets seront compilés
	en fonction de ce que le paquet propose comme option de
	compilation. Par exemple les paquets qui proposent l'option GNOME
	pouront être compilés sans le support GNOME en désactivant l'option
	USE "<i>gnome</i>". Sélectionner l'option <i>gnome</i> permettrait
	de compiler le support de GNOME pour chacun de ces mêmes paquets.
	</p>
	<p>
	L'effet d'une option USE sur les paquets dépend du logiciel
	lui-même ainsi et de si l'ebuild supporte l'option en tant que
	fonction optionnelle. Si le logiciel n'a pas de capacité à utiliser
	le composant logiciel cité dans l'option USE, alors l'option n'a
	évidemment pas d'effet sur ces dépendances optionnelles. Une liste
	de mot-clefs USE utilisés par un paquet particulier peuvent être
	trouvés en regardant les variables <i>DEPEND</i> et <i>RDEPEND</i>
	dans les fichiers ebuild.
	</p>

	<p>
	Une liste des paramètres USE utilisés par Gentoo Linux est
	accessible dans <i>/usr/portage/profiles/use.desc</i>. On y trouve
	un paramètre par ligne suivi d'une brève description de ce que le
	paramètre fait.
	</p>

	<p>
	Portage détermine si le parmètre USE est séléctionné ou
	désélectionné en vérifiant jusqu'à quatre différentes locations.
	Ces locations changent les paramètre USE à la manière d'une pile.
	Protage regarde chaque location et se souvient de la valeur
	qu'avait le pramètre avant chaque repositionnement. Les sélections
	ou désélections sont cumulées par Portage.
	</p>
	<p>
	L'ordre des locations vérifiées par USE sont déterminées par la
	variable <i>USE_ORDER</i> dans /etc/make.globals. Pour
	enlever une location, il suffit d'enlever celle ci de la variable
	<i>USE_ORDER</i>.
	</p>
	<p>
	Dans la suite vous trouverez un description des locations dans
	l'ordre défini par la variable <i>USE_ORDER</i> dans la
	configuration par défaut de Portage.
	</p>
	
	
	<p><b>Défauts</b></p>
	<p>
	Les "profils" Portage peuvent définir un ensemble de mot-clés USE.
	Ceci est défini dans make.defaults de chaque profil Portage. Comme
	/etc/make.profile est un lien vers le profil actuellement utilisé
	par Portage, /etc/make.profile/make.defaults contient les défauts
	utilisés. Il est recommandé de ne pas modifier ce fichier car il
	sera écrasé à chaque mise a jour de Portage.
	</p>
	<p><b>Auto</b></p>
	<p>
	Auto est défini dans le fichier use.defaults dans le profil de
	Portage (/etc/make.profile/use.defaults). Chaque entrée consiste en
	un paramètre USE et son paquet correspondant. Si le paquet listé
	pour un mot-clef USE est installé actuellement, alors alors le mot
	clef USE est considéré comme sélectionné. Donc, par exemple, si
	vous avez installé <i>x11-base/xfree</i> et n'avez pas
	explicitement désélectionné le paramètre USE X, alors ce paramétre
	est considéré comme sélectionné. Il est recommendé de ne pas
	modifier ce fichier car il sera écrasé à chaque mise à jour de
	Portage.
	</p>

	<p><b>Conf</b></p>
	<p>
	Si<i>USE</i> est défini dans /etc/make.conf alors le USE défini
	est utilisé. Sinon /etc/make.globals est vérifié. Cette entrée peut
	ressembler à ceci:</p>

	<pre>
USE="slang readline gpm berkdb gdbm tcpd pam libwww ssl gb tk
     lm_sensors lvm ldap tex bonobo sdl gtk xfs evo pda ldap
     mmx mitshm perl python guile ruby postgres dvd 3dnow tcl
     lcms gif sdl vorbis ogg oss libg++ directfb decss snmp
     gnome X opengl mozilla pdflib gpg -nls gd xface jpilot
     -kde -qt -esd -motif -alsa oggvorbis"
	</pre>

	<p>
	Un paramètre USE est séléctionné simplement en faisant apparaître
	son nom dans la liste, il est désélectionné en plaçant devant son
	nom un <i>-</i>. Par exemble <i>gnome</i> sélectionne GNOME et
	<i>-motif</i> désélectionne motif.
	</p>
	<p>
	La variable <i>USE</i> dans /etc/make.conf est celle qu'il est
	recommandé de modifier pour sélectionner ou désélectionner
	explicitement un mot-clef. Ce fichier ne sera pas écrasé par une
	mise à jour de Portage. Il est recommendé de spécifier les
	paramètres USE dont on ne veut pas pour qu'ils soient modifiés
	dans les deux locations précédentes.
	</p>
	
	<p><b>Env</b></p>
	<p>USE peut être modifié manuellement en utilisant la variable
	d'environnement USE.
	</p>

	<pre>
export USE="-gnome"
emerge net-im/gaim
	</pre>

	<p>Ceci permet d'utiliser une variable USE particulière lors de
	l'installation d'un paquet spécifique. Un appel à emerge apres le
	positionnement de la variable USE utilisera la nouvelle variable
	USE du moment que vous appelliez emerge du shell ou la variable a
	étée positionnée et que cette variable n'ait pas étée manuellement
	effacée.
	</p>
	
	<note>Bien que Portage enregistre le paramètre USE utilisé lors de
	l'installation d'un paquet, ce paramètre n'est pas persistant. Si
	le paquet est re-emergé ou mis à jour dans le future, il utilisera
	la variable USE en effet au moment de l'appel a emerge et non pas
	la variable USE utilisée quand il a été installé pour la premiere
	fois.
	</note>
	
  </body>
</section>

<section>
<title>Options du Compilateur</title>
<body>
	<p>Les options du compilateur utilisé par Portage pour compiler les
	paquets peut être configuré dans /etc/make.conf en éditant les
	variables <i>CHOST</i>, <i>CFLAGS</i>, et <i>CXXFLAGS</i>.
	<i>CHOST</i> spécifie la plateforme pour laquelle vous compilez,
	<i>CFLAGS</i> et <i>CXXFLAGS</i> spécifient les drapeaux à passer
	aux compilateurs C et C++ respectivement.
	</p>
	<p>
	Plusieurs exemples de variables sont fournies avec des commentaires
	explicant pour quelles plateformes ils sont adaptées. Ces défauts
	sont testés et considérés comme stables. Les changer peut conduire
	à des erreurs de compilation ou à des bugs à la compilation ou à
	l'exécution. S'il vous plait, soyez attentifs si vous décidez de
	configurer un paramètre par défaut car cela peut conduire à un
	système inutilisable.
	</p>
	<p>
	Les utilisateurs possédant des systèmes multi-processeurs peuvent
	utiliser la variable <i>MAKEOPTS</i> de /etc/make.globals. Cette
	option est passée à <i>make</i> pendant la compilation d'un paquet
	pour lancer plusieurs compilateurs en même temps.
	</p>
	
</body>
</section>

<section>
<title>Les emplacements des répertoires</title>
<body>
	<p>Portage vous permet de configurer les répertoires qu'il utilise
	pour compiler des paquets et là où il enregistre certains fichiers.
	La plupart des utilisateurs n'auront pas besoin de modifier ces
	emplacements. Les variables suivantes peuvent être positionnées:
	</p>

	<ul>
	<li><i>PORTDIR</i> - Emplacement de l'arbre de Portage</li>
	<li><i>DISTDIR</i> - Cache local des archives téléchargées</li>
	<li><i>PKGDIR</i> - Emplacement des paquets tbz2 générés localement</li>
	<li><i>RPMDIR</i> - Emplacement des paquets RPM générés localement</li>
	<li><i>CURRENTFILE</i> - ???</li>
	<li><i>PORTAGE_TMPDIR</i> - Espace temporaire utilisé pour la
	compilation de paquets</li>
	<li><i>BUILD_PREFIX</i> - Associé à PORTAGE_TMPDIR</li>
	<li><i>PKG_TMPDIR</i> - Associé à PKG_TMPDIR (je sais c'est bête,
	en même temps, je fais que traduire moi hein...)</li>
	</ul>
</body>
</section>
	

<section>
<title>La protection des fichiers de configuration</title>
<body>
	<p>
	Portage permet la protection de tous les fichiers d'un répertoire
	spécifique. Portage n'écrasera pas les fichiers d'un répertoire
	protégé. Si un paquet essaye d'installer un fichier protégé, il
	sera renommé en quelquechose de la forme <i>._cfg0000_nom</i>. Ceci
	afin de permettre à l'utilisateur de merger son ancienne
	configuration et la nouvelle à la main.
	</p>
	<p>
	Les répertoires protégés sont choisis à l'aide de
	<i>CONFIG_PROTECT</i> dans /etc/make.conf ou /etc/make.globals. Des
	fichiers spécifiques ainsi que des sous répertoires d'un répertoire
	protégé sont déprotégés à l'aide de la variable
	<i>CONFIG_PROTECT_MASK</i>.
	</p>
	<p>
	Ceci est un exemple et ne doit pas être bêtement recopié:
	</p>

<pre>
CONFIG_PROTECT="/etc /usr/share/config /usr/kde/2/share/config"
CONFIG_PROTECT_MASK="/etc/gconf /etc/init.d /etc/pam.d"
</pre>

	<p>Les utilisateurs peuvent avoir plus d'information sur la façon dont
	marche la protection des fichiers en lançant cette commande depuis
	un shell:
	</p>

<pre>
emerge --help config
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>FEATURES</title>
<body>
	<p>
	Portage offre bon nombre d'options pour faciliter la vie des
	développeurs et qui gouvernent le comportement de Portage et la
	façon dont il nettoie après lui après les nombreux stages de
	l'installation d'un paquet. Ces options ont un intérêt seulement pour les
	développeurs et peuvent causer des problèmes pour les utilisateurs.
	</p>
	<p>
	La liste des caractéristiques à sélectionner est positionnée à
	l'aide de la variable <i>FEATURES</i> dans /etc/make.conf ou
	/etc/make.globals. Voici la liste des options disponibles:
	</p>
	<p>
	<ul>
	<li><i>digest</i> : Automatiquement créer un digest pour les
	nouveaux ebuilds.</li>
	<li><i>cvs</i> : Automatiquement "commiter" les nouveaux digests
	par cvs</li>
	<li><i>sandbox</i> : Sélectionne le "bac à sable" pour la
	protection des préfixes de chemin.</li>
	<li><i>noclean</i> : Portage ne nettoie rien après lui.</li>
	<li><i>noauto</i> : N'exécute pas les étapes précédentes
	automatiquement. </li>
	</ul>
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>L'option SYNC</title>
<body>
	<p>
	Portage à la capacité de mettre à jour l'arbre de Portage à l'aide
	de deux méthodes différentes, par rsync et par cvs anonyme. Vous
	pouvez définir la méthode que Portage doit utiliser a l'aide de la
	variable <i>SYNC</i> dans /etc/make.conf.
	</p>

	<p><b>RSYNC</b></p>

	<p>
	Il est préférable que les utilisateurs choisissent rsync à moins
	qu'ils pensent développer leur propre ebuilds car cela utilise
	beaucoup moins de ressources de nos serveurs que CVS. Pour cela
	rsync est la méthode par défaut dans /etc/make.conf. Cette méthode
	peut être choisie ainsi: </p>

<pre>
SYNC="rsync://cvs.gentoo.org/gentoo-x86-portage"
</pre>

	<note>Cette méthode écrase bêtement les changements que vous avez pu
	effectuer à votre arbre Portage locale. Si vous avez besoin de
	garder les changements que vous avez apportés, vous devez utiliser
	la méthode du CVS anonyme.</note>
	<p><b>CVS Anonyme</b></p>

	<p>
	Portage peut synchroniser son arbre avec un CVS anonyme spécifié.
	C'est utile aux développeurs qui ne veulent pas que leurs
	modifications soient perdues lors de synchronisations avec l'arbre
	officiel. Cette méthode est choisie de la façon suivante :</p>

<pre>
SYNC="cvs://:pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs"
</pre>

	<note>
	Le CVS Anonyme est lent et prend beaucoup de ressource à la fois
	chez le serveur et chez le client. Nous vous demandons donc
	d'utiliser la méthode rsync si vous n'effectuez pas de changement à
	l'arbre Portage.
	</note>

	<p>
	Avant de pouvoir utiliser le CVS Anonyme pour synchroniser votre
	copie locale de l'arbre, avec l'arbre officiel, vous devez faire un
	"check out" d'une copie de l'arbre en utilisant l'outil cvs de
	cette façon:
	</p>
<pre>
# Sauvegare de l'ancienne arborescence
cd /usr/portage
mv portage portage.old

# "checkout" de l'arbre
cvs -d :pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs login
# Appuyez sur entrée quand le mot de passe vous est demandé
cvs -d :pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs co gentoo-x86

# mettre le répertoire à sa place
mv gentoo-x86 portage
</pre>

	<p><b>CVS de développeur</b></p>

	<p>
	Les développeurs avec l'acces complet à l'arbre CVS peuvent aussi
	utiliser <i>emerge</i> pour qu'il synchronise l'arbre à l'aide de
	CVS auquel ils accèdent par rsh ou ssh.
	</p>
	<p>
	Faites simplement un "check out" de l'arbre CVS avec votre compte,
	déplacez le vers /usr/portage, et utilisez cette option de
	<i>SYNC</i>
	</p>
	
<pre>
SYNC="cvs://votrecompte@cvs.gentoo.org:/home/cvsroot"
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Miroirs</title>
<body>
	<p>Le projet Gentoo maintient un miroir local de toutes les archives
	référencées dans les ebuilds de l'arbre Portage. Souvent les
	"tarballs" sont conservés sur des serveurs lents qui peuvent être
	souvent indisponibles. Aussi les développeurs effacent les
	anciennes versions de leurs sources quand une nouvelle release est
	faite. Pour simplifier la vie des utilisateurs de la distribution
	Gentoo (et pour réduire l'utilisation de la bande passante du site
	conservant les sources) nous gardons une copie ces fichiers. Cela permet un
	téléchargement plus rapide et plus fiable d'un ou plusieurs
	miroirs près de votre emplacement physique.
	</p>
	<p>
	Quand vous tentez de merger un paquet, Portage essaye d'abord de
	vérifier si le miroir possède cette archive. Si le miroir ne la
	possède pas, alors Portage essaye de télécharger les sources du
	serveur HTTP ou FTP spécifié dans l'ebuild du paquet.
	</p>
	<p>
	Le miroir que Portage utilise se spécifie à l'aide de
	<i>GENTOO_MIRRORS</i> dans /etc/make.conf. Voilà la configuration
	courante par défaut:
	</p>
<pre>
GENTOO_MIRRORS="http://www.ibiblio.org/gentoo"
</pre>
	<p>
	Pour trouver un miroir Gentoo plus près de chez vois, visitez le
	site de Gentoo ou demandez à la liste de diffusionlocale.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Programme de téléchargement.</title>
<body>
	<p>	Le programme que Portage utilise pour télécharger les archives peut
	être spécifié en positionnant <i>FETCHCOMMAND</i> et
	<i>RESUMECOMMAND</i>. Plusieurs exemples sont indiqués dans
	/etc/make.conf et /etc/make.globals. Portage utilise <i>wget</i>
	par défaut, ce qui devrait satisfaire la plupart des utilisateurs.
	</p>

	<note>Portage passe les informations relatives aux proxys HTTP et FTP au
	programme de téléchargement à l'aide des variables d'environnement
	HTTP_PROXY et FTP_PROXY.</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Proxies</title>
<body>
	<p>
	On peut dire à Portage d'utiliser des proxies HTTP et FTP pour
	télécharger des fichiers. Les proxies peuvent être spécifiés par
	<i>HTTP_PROXY</i> et <i>FTP_PROXY</i> soit dans /etc/make.conf soit
	dans /etc/make.globals. Si le même proxy sert de proxy http et ftp,
	alors vous pouvez utiliser la variable <i>PROXY</i> à la place.
	</p>
	
	<p>Voila un exemple:</p>

<pre>
HTTP_PROXY="http://192.168.1.1:8080"
FTP_PROXY="http://192.168.1.1:8080"

ou

PROXY="http://192.168.1.1:8080"
</pre>

	<note>Ces réglages ne s'appliquent à l'heure actuelle qu'aux
	protocoles HTTP et FTP et ne sont pas utilisés par rsync ou le CVS
	anonyme. Si vous êtes derrière un firewall qui nécessite
	l'utilisation d'un proxy pour atteindre le monde extérieur, vous
	aurez besoin de mettre à jour votre arbre Portage avec un tarball
	reflétant le CVS à une date donnée. [NDT: utiliser emerge-webrsync]</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Options Diverses</title>
<body>
	<p>Voici quelques options qui pourront être utiles à certains
	utilisateurs:</p>

	<ul>
	<li><i>NOCOLOR</i> : Permettre aux utilisateurs d'empêcher
	l'utilisation de couleurs dans la sortie de l'outil emerge. </li>
	<li><i>CLEAN_DELAY</i> : Portage n' "unmerge" un paquet qu'après un
	certains nombre de secondes pour permettre à l'utilisateur d'anuler
	l'opération. Cette option spécifie le nombre de secondes à
	attendre. Mettre à "0" pour désactiver.</li>
	</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Gestion de Paquets</title>

<section>
<title>Mise à jour de l'abre Portage</title>
<body>
	<p>
	L'arbre Portage, situé dans /usr/portage, contient la bibliothèque
	d'instructions pour que de nombreux paquets (appelés
	<i>ebuilds</i>). L'arbre contient les informations profil et
	package.mask vitaux pour avoir un arbre Portage à jour. Il est
	important de garder l'arbre synchronisé avec l'arbre officiel pour
	avoir les versions des paquets et les correctifs de bug les plus
	récents à disposition. Vous pouvez mettre a jour l'arbre Portage à
	l'aide de la commande suivante:
	</p>
<pre>
emerge rsync
</pre>
	<p>
	La méthode de mise à jour d'emerge peut être changée. Voir
	<i>l'option SYNC</i> dans le chapitre <i>Les fichiers de
	configuration de Portage</i> pour plus d'information.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Installation de Paquets</title>
<body>
	<p>
	Le fait de compiler un paquet à l'aide de Portage est appelée
	"<i>merger</i>". Portage compile un paquet et l'installe
	temporairement dans un répertoire "image" où il enregistre les
	fichiers qui vont être installés. Ces fichiers sont alors déplacés
	du répertoir image et mergés avec le vrai système de fichier /.
	</p>
	<p>
	La commande <i>emerge</i> est un front-end au système Portage.
	L'installation et la désinstalltion de paquets est faite à l'aide de
	cette commande et de ses nombreux arguments.
	</p>
	<p>
	Pour installer la version la plus récente qui ne soit pas masquée
	d'un paquet, spécifier simplement son nom comme ceci:
	</p>
<pre>
emerge galeon
</pre>
	<p>
	La commande va compiler et installer toutes les dépendances
	nécessaires (en prenant en compte la variable USE), ensuite elle
	va compiler et installer la version non-masquée la plus récente de
	galeon. Galeon aurait pu être référencé à l'aide de son nom et de
	sa catégorie: <i>net-www/galeon</i>.
	</p>
	<p>
	la commande <i>emerge</i> accepte aussi en argument le chemin du
	fichier ebuild lui même. Ceci permet aux utilisateurs de merger
	d'anciennes versions du paquet, et de merger des paquets n'étant
	pas inclus dans l'arbre portage. Voici un exemple d'utilisation de
	cette fonctionnalité :
	</p>
<pre>
emerge /usr/portage/net-www/galeon/galeon-1.2.0-r3.ebuild
</pre>
	<p>
	En plus de spécifier le nom du paquet ou l'ebuild à merger,
	<i>emerge</i> connait plusieurs arguments de ligne de commande. Un
	de ces arguments <i>--pretend</i> est peut-être le plus utile.
	Quand il est utilisé, l'action demandée n'est pas effectuée. Au
	lieu de cela, Portage affiche une liste de paquets qui seraient
	installés ou mis à jour si l'action était effectuée. Le listing
	suivant est un exemple de ce qui serait mergé pour l'installation
	de la dernière version du paquet kdevelop:
	</p>

<pre>
root@kodiak blocke # emerge --pretend kdevelop             

These are the packages that I would merge, in order.

Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N   ] kde-base/kdelibs-2.2.2-r4 to /
[ebuild  N   ] dev-util/kdbg-1.2.2 to /
[ebuild   U  ] app-text/psutils-1.17 to /
[ebuild   U  ] app-text/a2ps-4.13b-r3 to /
[ebuild   U  ] app-text/jadetex-2.20 to /
[ebuild  N   ] app-text/sgmltools-lite-3.0.3-r2 to /
[ebuild  N   ] kde-base/kdoc-2.2.2-r1 to /
[ebuild  N   ] net-www/htdig-3.1.5-r2 to /
[ebuild  N   ] app-text/enscript-1.6.3-r1 to /
[ebuild  N   ] kde-base/kdebase-2.2.2-r2 to /
[ebuild  N   ] app-doc/qt-docs-2.3.1 to /
[ebuild  N   ] dev-util/kdevelop-2.0.2 to /
</pre>
	<p>
	Dans le listing ci-dessus, les paquets marqués d'un <i>N</i> sont
	les paquets qui n'ont pas été installés et qui seraient installés
	avec cette commande. Les paquets marqués d'un <i>U</i> sont ceux
	dont une version plus ancienne a déjà été installée, et qui
	seraient mis à jour par cette commande.
	</p>
	<p>
	Les autres arguments disponibles sont:
	</p>
	<p>
	<i>--fetchonly</i> : Télécharge l'archive nécessaire à la
	compilation du paquet et les dépendances nécessaires.
	</p>
	<p>
	<i>--emptytree</i> : Cette option dit à portage de supposer
	qu'aucune des dépendances de ce paquet ou des paquets dont il
	dépend sont déjà installés.  Ceci est utile avec <i>--pretend</i>
	pour afficher l'arbre complet des dépendances d'un paquet
	particulier. Toutes les dépendances sauf la bibliothèque glibc sont
	affichées.
	</p>
	<p><i>--nodeps</i> : Portage tente de merger uniquement le paquet
	spécifié et ignore les dépendances. Si les dépendances ne sont pas
	déjà installées, alors la compilation  peut échouer.
	</p>
	<p><i>--onlydeps</i> : Seules les dépendances du paquet sont
	mergées. Le paquet spécifié n'est <i>pas</i> mergé.
        </p>
	<p><i>--noreplace</i> : Passe l'installation d'un paquet s'il est
	déjà installé.  
	</p>
	<p><i>--usepkg</i> : Au lieu de compiler le paquet particulier,
	Portage tente de trouver un paquet précompilé de format tbz2 à l'emplacement
	spécifié par la variable de shell <i>PKGDIR</i>.
	</p>
	<p><i>--debug</i> : Dit à l'environement ebuild d'être plus bavard.
	C'est utile pour les développeurs qui essayent de trouver des
	erreurs dans les ebuilds.
	</p>
	<p><i>--autoclean</i> : Force <i>emerge</i> à nettoyer les fichiers
	temporaires des répertoires de compilation avant de démarrer la
	compilation d'un paquet. Portage le fait par défaut, cette option
	n'est utile qu'aux développeurs qui ont désactivé ce comportement.
	</p>
	<p><i>--verbose</i> : Dit à <i>emerge</i> de fonctionner en mode
	bavard. Pour le moment, cela ne fait qu'afficher les erreurs
	relatives a GNU info, et cela peut aisément être ignoré par les
	utilisateurs.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Désinstallation de Paquet</title>
<body>
	<p>Le fait d' "unmerger" est le fait d'enlever les fichiers associés à
	un paquet du système de fichier. Le logiciel est enlevé du système
	et ne peut donc plus être utilisé jusqu'à ce qu'il soit re-emergé.
	</p>
    <p>
	La désinstallation de paquet est invoquée avec la commande
	<i>emerge</i> suivie de l'argument <i>unmerge</i> suivi du nom du
	paquet à enlever. L'exemple suivant désinstallerait toutes les
	versions du paquet <i>ltrace</i> 
	</p>

<pre>
emerge unmerge ltrace

ou

emerge unmerge dev-util/ltrace
</pre>
	<p>Portage permet aussi de spécifier des versions des paquets à
	unmerger. Les intervalles sont spécifiées à l'aide de <i>=</i>
	(version exacte), <i>&lt;</i> (inférieure), <i>&gt;</i>
	(supérieure), et <i>&gt;=</i> (supérieure ou égale). L'exemple
	suivant unmergerait toutes les versions de ltrace égales à 0.3.15
	ou plus anciennes:
	</p>

<pre>
emerge unmerge \&lt;=dev-utils/ltrace-0.3.15
</pre>

	<p>Quand vous spécifiez une intervalle, il est important de mettre un
	\ devant <i>&gt;</i> et <i>&lt;</i> dans la ligne de commande du
	shell pour que le shell n'interprete pas ces caractères
	particuliers. Aussi, il vous faudra spécifier la catégorie du
	paquet comme dans l'exemple. Pour un autre exemple de la façon dont
	marche la spécification d'intervalle voir la commande <i>emerge
	--help</i>
	</p>

	<warn>Unmerger un paquet peut être dangereux. Si vous enlevez un
	paquet essentiel, le système pourra s'arrèter de fonctionner et
	l'effacement de nombreuses bibliothèques peuvent causer l'échec de
	logiciels. <b>Portage ne vous préviendra pas si vous effacez un
	paquet essentiel au sytème ou une dépendance d'un autre paquet.</b>
	</warn>

	<p>Si le paquet à enlever est installé, le programme emerge va
	afficher le paquet exact qui va être enlevé et il va attendre un
	nombre de secondes donné pour donner à l'utilisateur l'opportunité
	d'appuyer sur Control-C pour annuler l'action entreprise.
	</p>
	<p>
	Un fois que l'opération commence, vous verrez une longue liste de
	nom de fichier appartenant au paquet affiché. Certains de ces noms
	de fichier seront accompagnés d'un drapeau sur leur gauche. Les
	drapeaux <i>!mtime</i>, <i>!empty</i>, et <i>cfg</i> spécifient la
	raison pour laquelle certains fichiers ne sont pas enlevés lors de
	l'effacement du paquet du système. Les fichiers listés sans ces
	drapeaux sont effacés du système.
	</p>
	<p>
	<i>!mtime</i> signifie que le fichier à été modifié après
	l'installation de la version du paquet spécifiée. Cela signifie que
	quelqu'un a édité ce fichier après l'installation du paquet, ou
	qu'un autre paquet a écrasé ce fichier après lui. Cela permet aux
	paquets d'être mis à jour en s'assurant que la désintallation
	d'une version plus ancienne n'efface de fichiers essentiels.
	</p>
	<p>
	<i>!empty</i> indique un répertoire que Portage refuse d'effacer à
	cause du fait qu'ils ne soient pas vides (plusieurs paquets
	prétendent posséder un même répertoire). La protection de fichier
	entre en jeu quand vous voyez le drapeau <i>cfg</i>. Cela signifie
	qu'un paquet plus récent prétend possèder ce fichier de
	configuration et Portage refuse de l'effacer.
	</p>
	<warn>Les fichiers sont considérés comme possédés par le dernier paquet
	installé. Cela dépend donc de l'ordre d'installation des paquets et
	non pas des numéros de version des paquets. Effacer la version la
	plus récemment installé qui prétend possèder  un certain fichier
	effacera toujours le fichier même si un paquet plus vieux à
	installé ce fichier auparavant. (En supposant que l'utilisateur
	n'ait pas modifié le fichier).
	</warn>
	
</body>
</section>

<section>
<title>Mises à jour du système</title>
<body>
	<p>Portage est capable de mettre à jour les paquets installés
	automatiquement à l'aide d'une seule commande. La capacité de mise
	à jour du système permet aux utilisateurs de mettre à jour les
	paquets "centraux" à des versions recommandées par les développeurs
	du système Gentoo Linux. Une mise à jour système ne met pas à jour
	les paquets non essentiels, mais seulement les paquets définis par le
	profil Portage comme essentiels au bon fonctionnement et à la
	maintenance du système.
	</p>
	<p>
	Pour effectuer une mise à jour du système lancer la commande :
	</p>
<pre>
emerge --update system
</pre>
	<p>
	Portage va alors compiler et installer les mises à jour en fonction
	des versions, des paquets que vous avez installés sur votre
	système et en fonction de ce qui est recommandé par le profil
	Portage courant. Les utilisateurs peuvent utiliser <i>--pretend</i>
	avec l'exemple précédent pour avoir la liste de ce qui serait
	installé ou modifié avec cette action.
	</p>
	<note>Vous remarquerez dans les intructions d'installation qu'une des
	étapes est d'exécuter <i>emerge system</i> pour installer tous les
	paquets de base (ou "centraux"). <i>emerge --update system</i> met
	à jour ces paquets à la dernière version recommandée.
	</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Mise à jour "World"</title>
<body>
	<p>Portage permet aussi de mettre à jour automatiquement les paquets
	non-essentiels avec une seule commande. Le système Portage a été
	concu avec une certaine forme d'intelligence pour permettre la mise
	à jour sûre d'un système où plusieurs versions de paquets
	conflictuels peuvent être disponibles.
	</p>

	<p>La capacité de mise à jour "world" vérifie le profil système, la
	liste de paquet bloqués (<i>package.mask</i>), le profil "world"
	et les dépendances (avec les intervalles de versions) de paquets
	listés dans le profil "world" pour déterminer quels paquets ont
	besoin d'être mis à jour. Un paquet n'est mis à jour que si une
	nouvelle version existe et que le paquet est listé dans le profil
	"world", ou si il est une dépendance d'un paquet dans le profil
	"world". En plus, le paquet ou la version spécifique du paquet ne
	doit pas être bloqué par le profil système ou dans
	<i>package.mask</i>.
	</p>

	<p>Quand il détermine les paquets à mettre à jour, Portage essaye de
	mettre à jour tous les paquets mentionnés dans le profil "world" à
	la version la plus grande qui ne soit pas bloquée. Portage
	considère également que les dépendances de chaque paquet mentionné
	dans le profil "world" et va essayer de mettre à jour les
	dépendances à une version plus récente s'il y en a de disponible,
	qui correspond à l'intervalle de version spécifié, et qui ne soit
	pas bloqué soit dans le profil système soit dans
	<i>package.mask</i>. Il prend également en considération des
	<i>SLOTS</i> comme mentionné dans le chapitre précédent.
	</p>

	<p>Les utilisateurs qui connaissent d'autre distributions et d'autres
	méthode de paquetage en plus de Portage, peuvent trouver étrange
	que Portage ne mette pas bêtement à jour en fonction des numéros de
	version (ce que faisait Gentoo 1.0). Plusieurs paquet inclus dans
	l'arbre de Portage ont plusieurs versions disponibles. Une version
	plus ancienne d'un paquet peut être incompatible avec un logiciel
	qui dépend de lui. Mettre à jour bêtement les bibliothèques et les
	outils sans prendre en compte le besoin d'autre paquets peut
	rapidement causer des dommages importants. Pour éviter ceci,
	Portage essaye de le prendre en compte quand il met à jour des
	paquets, et considère les besoins de chaque paquet mis à jour en
	fonctions des informations trouvées dans chaque ebuild.
	</p>
	
	<p>
	Le coeur de la mise à jour "world" de Portage est le profil
    "world". Au contraire du profil système qui est habituellement
	défini par les développeurs et jamais modifié par les utilisateurs,
	le profil "world" est généré indirectement au cours du temps en
	fonction des actions de l'utilisateur.
	Le profil "world" est plus ou moins une liste de "favoris".
	Les paquets installés manuellements par l'utilisateur au travers
	l'utilisation de la commande <i>emerge</i> sont enregistrés dans le
	fichier <i>world</i> dans <i>/var/cache/edb/world</i>.
	Portage suppose que comme vous avez fait l'effort d'installer ce
	paquet vous allez certainement vouloir qu'il soit maintenu à jour.
	</p>
	<p>
	Le fichier <i>world</i> consiste en une liste de nom de paquet avec
	leur catégorie, un par ligne, et peut ressembler à cela:
	</p>
<pre>
net-im/gaim
net-www/skipstone
net-www/galeon
app-editors/vim
app-text/ispell
net-mail/evolution
dev-util/ltrace
sys-apps/xfsprogs
=net-www/mozilla-0.9.8-r3
sys-apps/attr
sys-apps/dmapi
sys-kernel/linux-sources
sys-apps/acl
app-office/gnucash
app-cdr/xcdroast
</pre>
	<p>
	La plupart des entrées de ce fichier d'exemple ont été ajoutés
	automatiquement par Portage quand l'utilisateur a mergé
	manuellement les paquets spécifiés. Ces paquets seront mis à jour
	si une nouvelle version est disponible.
	</p>
	
	<note>Pour vous économiser du temps et vous assurer que vos paquets
	préférés sont mis à jour, vous pouvez éditer manuellement le fichier
	<i>world</i> et ajouter les entrées pour ces paquets. Les
	utilisateurs qui mettent à jour une vieille version de Portage
	pouront avoir besoin d'ajouter des choses dans ce fichier. Les
	installations plus récentes de Gentoo et Portage s'occupent de le
	remplir à l'installation.</note>
	
	<p>Il est intéressant de remarquer l'entrée pour le paquet mozilla
	(<i>=net-www/mozilla-0.9.8-r3</i>). Cette entrée fut ajoutée
	manuellement par un utilisateur pour "épingler" une version
	spécifique. Les intervalles de Paquets (Vus dans la section <i>
	Désinstallation de Paquets</i> de ce manuel) peuvent être utilisés
	pour forcer Portage à ne considèrer que certaines versions lors de
	mises à jour. Cette entrée force Portage à considèrer que
	mozilla-0.9.8-r3 est la seule version disponible et donc il ne va
	jamais mettre à jour ce paquet pendant une mise à jour de type
	"world" quelqu'en soit la raison.
	</p>
	
	<p>Une mise à jour de type "world" s'effectue de la façon suivante:</p>
<pre>
emerge --update world
</pre>
	<p>Portage va alors essayer de mettre à jour tous les paquets
	mentionés dans le fichier <i>world</i> et va mettre à jour toutes
	les dépendances si besoin est. Les dépendances sont mises à jour à
	la version la plus récente disponible qui satisfasse les besoins du
	paquet mis à jour. Les paquets qui ne sont pas listés dans
	<i>world</i> qui ne soient pas des dépendances des paquets de
	<i>world</i> ne sont pas mis à jour.
	</p>

	<warn>Portage n'écrasera pas les fichiers se trouvant dans les
	répertoires protégés par la protection de fichiers de
	configuration. Vous devrez merger manuellement les différences
	entre votre configuration actuelle et la nouvelle version que
	Portage sauve pour vous. Si vous ne mettez pas à jour vos fichier
	de configuration, vos logiciels installés peuvent s'arrèter de
	fonctionner. Se réfèrer a <i>Protection des Fichiers de
	Configuration</i> dans le chapitre <i>Configurer Portage</i> ou
	utilisez la commande <i>emerge --help config</i> pour plus
	d'information.</warn> 

	<p>Pour connaître la liste de ce qui serait mis à jour ou installé
	pendant une mise à jour "world" utilisez l'option <i>--pretend</i>
	comme mentionné dans les sections précédentes de ce chapitre.
	</p>

	<note>Une mise à jour "world" effectue automatiquement une mise à jour
	système. les paquets centraux ne peuvent pas être épinglés à l'aide
	du fichier <i>world</i> comme décrit précédemment parce que le
	profil Portage courant à la priorité sur le fichier world.
	</note>

	<p>
	Un effet secondaire intéressant est la façon dont la mise à jour
	"world" peut être exploitée par les utilisateurs souhaitant
	recompiler tout les logiciels installés sur le système. Comme la
	mise à jour world va essayer de mettre à jour tous les paquets
	mentionnés dans le fichier <i>world</i> et leur dépendances,
	l'utilisation de l'argument <i>--emptytree</i> est une façon de
	forcer la recompilation de ces paquets ainsi que de chaque
	dépendance à part la glibc. Ceci peut être utile pour les
	utilisateurs souhaitant changer les options de compilation ou un
	mot-clef USE et qui veulent que ces modifications soient utilisés
	par tous les logiciels qu'ils utilisent sans re-emerger
	manuellement tous les paquets. Il suffit de remplir le fichier
	<i>world</i> avec toutes vos applications utilisées régulièrement,
	et de lancer la commande suivante:
	</p>
<pre>
emerge --update world --emptytree
</pre>
	<p>
	Vous pouvez ajouter l'argument <i>--pretend</i> à cette commande
	pour avoir la liste des paquets qui seraient recompilés par cette
	commande.
	</p>
	
</body>
</section>

<section>
<title>Nettoyage du système</title>
<body>
	<p>Portage permet l'installation de plusieurs versions du même paquet les
	uns sur les autres. Il y a quelques paquets dans l'arbre de Portage
	de Gentoo qui utilisent cette fontionnalité (Pour la compatibilité
	ascendante comme de vieux logiciels peuvent être incompatibles avec
	une version plus récente d'un autre paquet)
	</p>
	<p>Dans la plupart des cas quand une version plus récente d'un paquet
	est installé la plupart de l'ancien paquet est écrasé et tout ce
	qui reste est quelques fichiers de documentations et d'autres
	fichiers sans importance quant au fonctionnement du système. Au fil
	du temps ces résidus peuvent s'accumuler et gâcher un espace disque
	précieux.
	</p>
	<p>Pour éviter ceci, Portage propose un façon simple d'effacer les
	traces des anciennes versions d'un système. Cette fonctionnalité
	est appelée a l'aide de l'option <i>clean</i> et peut être lancée
	avec la commande suivante:
	</p>
<pre>
emerge clean
</pre>
	<p><i>emerge</i> va alors afficher une liste de révision et de
	versions à effacer, ainsi que les versions qui restent, et
	permettre à l'utilisateur d'anuler en appuyant sur Contrôle-C.
	Sur un système typique très actif, une longue liste de fichiers
	gardés ou enlevés va être affichée.
	</p>

	<p>Sauf mention contraire, Portage suppose que l'option clean est
	appliquée pour "<i>world</i>" (les paquets installés). Vous pouvez
	limiter le champ d'action de clean en utilisant des options comme
	<i>world</i>,  <i>system</i>, une liste de nom de paquets, ou des
	intervalles de paquets.
	</p>

	<p>Quand il détermine quelles versions des paquets doivent etre
	désinstallées, le système Portage exploite les profils, les
	besoins d'autres paquets installés, et les SLOTs de paquets. Il
	suppose que les dépendances sont définies correctement pour tous
	les paquets, l'action clean va enlever de façon sûre les paquets
	les plus anciens et ne devrait pas enlever quelque fonctionnalité
	que ce soit, ou empècher le système de fonctionner.
	</p>	
</body>
</section>

<section>
<title>"Pruner" un Paquet</title>
<body>
	<p>
	Portage permet de l'action <i>prune</i> sur un paquet. L'action
	"prune" est la forme non-sûre de clean. Elle efface toutes les
	versions de tous les paquets sauf les dernières versions
	installées. Elle n'effectue aucunes des vérifications que fait
	l'action <i>clean</i>, et peut très bien effacer un paquet
	essentiel au fonctionnement de votre système. Les utilisateurs de
	cette action peuvent facilement empècher leur système de
	fonctionner, son utilisation d'est pas recommandé a part dans des
	circonstances très paricullières.
	</p>

	<p>L'action <i>prune</i> accepte les mêmes arguments que <i>clean</i>
	et peut être utilisée ainsi:
	</p>
<pre>
emerge prune
</pre>
</body>
</section>


<section>
<title>Chercher dans l'arbre Portage</title>
<body>
	<p>L'arbre Portage comme celui qui forme le coeur de la distribution
	Gentoo peut devenir très grand. <i>emerge</i> permet d'effectuer
	des recherches à l'aide d'une chaine de caractères de la forme
	d'une expression rationnelle entre guillements. Les expressions
	rationnelles sont très compliquées et il est donc recommandé de
	trouver un bon  livre sur le sujet si vous êtes intéressés et
	voulez les utiliser pleinement.
	</p>
	<p>
	La plupart des recherches simples peuvent être effectuées sans
	savoir comment faire une expression rationnelle. Voici un exemple de
	recherche simple de paquet dont la chaine "gcc" apparaît dans le
	nom:
	</p>
<pre>
emerge search gcc
</pre>
	<p>
	Pour chaque chaine qui correspond, emerge affiche le nom du paquet,
	la version la plus récente disponible, la version la plus récente
	installée, la page oueb du paquet, et la description du logiciel
	contenu dans le paquet.
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Trouver de l'aide</title>
<body>
	<p>
	Plus d'information sur les nombreuse options d'<i>emerge</i>
	peuvent être trouvées à l'aide de la commande:
	</p>
<pre>
emerge --help
</pre>
</body>
</section>
	
		

<section>
<title>Outils utiles</title>
<body>
	<p>
	Plusieurs outils qui simplifient la vie ont étés mis a disposition
	par des utilisateurs de Gentoo. Ces outils sont disponibles dans le
	paquet <i>app-admin/gentoolkit</i> dans l'arbre de Portage de
	Gentoo.
	</p>
	<p>
	<ul>
	<li><i>etc-update</i> : script shell utilisant vim pour permettre
	de merger les fichers de configuration de /etc. (peut être
	dangereux si mal utilisé) </li>
	<li><i>qpkg</i> : outil pour extraire des informations de la base
	de donnée de paquets</li>
	<li><i>epm</i> : un autre outil similaire a qpkg mais avec une
	syntaxe proche de celle de RPM</li>
	</ul>
	</p>
</body>
</section>


</chapter>

</guide>

