<?xml version='1.0' encoding='iso8859-15'?>
<guide link="/doc/use-howto-es.xml">
<title>Guia Gentoo de parámetros USE</title>
<author title="Author"><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail></author>
<author title="Editor"><mail link="meekrob@gentoo.org">Sherman Boyd</mail></author>
<author title="Traductores"><mail link="nevola@netscape.net">Nevola</mail> y 
<mail link="josepgl@telefonica.net">Jose P. G. Liebana</mail></author>
<author title="Editor-es"><mail link="bass@gentoo.org">J. Alberto
Suárez López</mail></author>

<abstract>Esta guia le introduce en la herramienta definitiva para hacer Gentoo
a su medida -- la variable USE. No sólo hay una descripción de cada parámetro USE
actualmente en uso, sino también una guia útil para ayudarte a determinar 
que parámetro USE necesitarás utilizar.</abstract>

<version>1.0</version>
<date>24 Apr 2002</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>¿Para que sirven los parámetros <c>USE</c>?</title>
<body>
<p>Una de las cosas que me atrajeron, como usuario, a Gentoo fue
el hecho de que es una distribución altamente configurable a tus gustos. El
hecho de que ésta es una distribución basada en código fuente permite al usuario
un control absoluto sobre este tipo de aspectos y el soporte está
construido en las aplicaciones instaladas. Además, la idea de
aumentar la reducción me atrajo -- No me gusta tener que instalar cosas
que <e>realmente</e> no necesito.</p>

<p>¿Y cómo, exactamente, Gentoo consigue esto?  Definiendo las
variables <c>USE</c>.
Fundamentalmente, son palabras clave que definen opciones utilizadas en un
sistema abierto de términos para configurar aplicaciones durante sus
procedimientos de compilación respectivos.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Parámetros <c>USE</c> predefinidos</title>
<body>
<p>Por supuesto, Gentoo define un conjunto de parámetros por defecto.
Los encontrarás en el archivo <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> .</p>


<p>Para Gentoo-1.1a, la configuración de <c>USE</c> es:</p>

	<pre>USE="xv slang readline gpm berkdb mmx 3dnow gdbm tcpd pam libwww ssl nls
	mitshm arts lame perl python esd gif imlib sdl oggvorbis gnome gtk X qt
	kde motif opengl avi png tiff gif"</pre>


<warn>En vez de editar este archivo, y para evitar el desorden, es
aconsejable proceder a editar el archivo <path>/etc/make.conf</path>

En este archivo, verás:</warn>

	<pre>#USE=""</pre>
<p> Así, lo descomentarías borrando la # y añadiendo tus propios
parámetros USE a medida uno tras otro entre las comillas.</p>

<impo>Recuerda que <c>-variable</c> deshabilita un parámetro y
<c>variable</c> lo añade.
 Si ningún parámetro está en <path>/etc/make.profile/make.defaults</path> ni en 
 <path>/etc/make.conf</path> entonces esta funcionalidad está desactivada.</impo>

<p>Así, simplemente descoméntalo, y añade cualquier otro parámetro que quieras.
"¿Pero qué ocurre si quiero borrar cosas de el archivo
make.defaults?". Eso simplemente se hace poniendo "-variable" en el archivo
<path>/etc/make.conf</path> . El mio, por ejemplo, aparece así:</p>

	<pre>USE="-gnome -kde qt -arts -nls python perl oggvorbis opengl sdl
	-postgres jpeg png truetype xml xml2 dvd avi aalib mpeg encode fbcon
	mmx"</pre>

<p>Ahora que sabes como habilitar parámetros extras, y deshabilitar los
existentes, describiré lo que estos parámetros hacen actualmente.</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Parámetros <c>USE</c> disponibles</title>

<section>
<title>PARAMETROS DE HARDWARE</title>
<body>
<p>Para tu procesador, tienes tres parámetros: <c>mmx</c>, <c>3dnow</c>, y
<c>sse</c>.
<c>3dnow</c> es aplicable para ciertos procesadores AMD K-6 y Athlon y superiores.
<c>mmx</c> es aplicable para el tipo Pentium-MMX y superiores,  Athlons inclusive.
<c>sse</c> es una característica para Pentiums superiores.  Si tienes un Pentium4 
con SSE2, querrás mejor este parámetro.</p>

<p>Ahora, para tu tarjeta de video.
Si tienes una tarjeta 3dfx, debes habilitar el parámetro <c>3dfx</c>.  Si tu 
tarjeta es una voodoo3 entonces debes habilitar el parámetro <c>voodoo3</c>.

Si tienes una tarjeta matrox, debes tener habilitado el parámetro <c>matrox</c>.</p>

<p>Los usuarios de ordenadores portátiles problablemente quieran habilitar los
parámetros <c>apm</c> y <c>pcmcia</c>.  Si <em>no</em> quieres soporte para CardBus,
entonces mejor habilita el parámetro <c>nocardbus</c>.  El soporte <c>pnp</c> te da
PNP en pcmcia-cs.</p>

<p>Si tienes una Palm Pilot o PDA que te gustaría gestionar con tu máquina
Gentoo, entonces el parámetro <c>pda</c> es para ti.</p>

<p>Si piensas adherir una cámara digital, entonces el parámetro <c>gphoto2</c> te 
proporcionará soporte para ello al estar compilado en aplicaciones relevantes.</p>

<p>Finalmente, si tienes una impresora, el parámetro <c>cups</c> te dará soporte 
para la impresión.
Y <c>slp</c> añadirá soporte para Service Locator Protocol a CUPS.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>DEMONSTRACIÓN DE PARÁMETROS</title>
<body>
<p>Si piensas usar el entorno XFree86, entonces el parámetro <c>X</c> es una buena idea.
Con X, puedes habilitar el parámetro <c>dga</c> para dar una optimización de Acceso 
Directo a Gráficos (Direct Graphic Access).  
El parámetro <c>opengl</c> existe para hablitar el soporte OpenGL en múltiples 
aplicaciones.
XFree86 puede estar construido para soportar la extensión de XVideo si habilitas el parámetro 
<em>USE</em> <c>xv</c>. De acuerdo con uno de los visitantes del canal de IRC #gentoo en 
openprojects.net ([Nagash]), **"xv makes Mplayer good."**</p>

<p>Si quieres tener soporte de framebuffer en la consola (usando el kernel
-- el pingüino en el tiempo de arranque es un ejemplo), entonces habilita el
parámetro <c>fbcon</c>.</p>

<p>Si te gustaría poder usar aplicaciones con DirectFB, entonces el parámetro
<c>directfb</c> necesita ser habilitado.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE ESCRITORIO</title>
<body>
<p>¿Eres un usuario de KDE?  Entonces los siguientes parámetros son para ti:</p>
<p><c>kde</c> -- para dar soporte para KDE</p>
<p><c>qt</c> -- permite enlazar a las librerías Qt</p>
<p><c>arts</c> -- el sistema de sonido de KDE</p>

<impo>Por favor ten en cuenta que si no quieres soporte para KDE, debes desactivar al 
menos el soporte <c>kde</c> y <c>arts</c>.</impo>

<p>¿Prefieres GNOME?  Entonces usa:</p>
<p><c>gnome</c> -- para construir aplicaciones con soporte para GNOME</p>
<p><c>gtk</c> -- para construir aplicaciones con soporte para GTK+</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE GNOME</title>
<body>
<p>Hay muchos más parámetros para los usuarios de GNOME.</p>
<p><c>bonobo</c> -- soporte para la interfaz GNOME's CORBA a través de Bonobo</p>
<p><c>evo</c> -- soporte para Evolution (Outlook de Gnome - como aplicación)</p>
<p><c>gb</c> -- soporte básico para Gnome **(such a thing actually exists??)**</p>
<p><c>gtkhtml</c> -- soporte para la librería GTK-HTML </p>

<warn>Para desactivar el soporte para GNOME, simplemente añade <c>-gnome</c> a la 
lista del USE en <path>/etc/make.conf</path></warn>

</body>
</section>

<section>
<title>LIBRERÍAS GRÁFICAS</title>
<body>
<p>Hay muchas librerías que dan soporte multimedia. Ocupemonos de las librerías gráficas primero. 
En la sección anterior vimos soporte para grupos de programas con librerías GTK y Qt. Otras opciones posibles son:</p>

<p><c>motif</c> -- soporte para OpenMotif</p>
<p><c>tcltk</c> -- soporte para Tcl y/o Tk</p>
<p><c>aalib</c> -- soporte para gráficos ascii</p>
<p><c>imlib</c> -- soporte para la librería Imlib para carga y renderizado de imagen</p>
<p><c>ncurses</c> -- soporte para la visualización en consola de ncurses - muchas 
aplicaciones ofrecen al usuario la opción de front-ends, y ncurses es uno popular (y probable)</p>
<p><c>readline</c> -- otra librería basada en la consola</p>
<p><c>sdl</c> -- esta es la librería multimedia Simple Direct Layer -- muchos juegos excelentes
estan compilados con esta libreria</p>
<p><c>svga</c> -- algunas aplicaciones pueden ofrecer soporte SVGAlib</p>
<p><c>lcms</c> -- ofrece soporte para la gestión de color a la librería imagemagick</p>

<p>Puedes añadir soporte para formatos gráficos diferentes con los siguientes parámetros:</p>
<p><c>gif</c> -- soporte para el formato de imagen GIF usando libungif o giflib</p>
<p><c>jpeg</c> -- soporte para el formato de imagen JPEG usando libjpeg</p>
<p><c>png</c> -- soporte para el formato de imagen PNG</p>
<p><c>tiff</c> -- soporte para el formato de imagen TIFF</p>

</body>
</section>

<section>
<title>LIBRERÍAS DE VIDEO</title>
<body>
<p>¿Así que te gusta ver películas?  Entonces debes estar interesado en habilitar alguno de los soportes
opcionales propuestos con los siguientes parametros:</p>

<p><c>avi</c> -- añade soporte de la librería avifile, y opcionalmente el codec de la libreria Win32</p>
<p><c>mpeg</c> -- añade soporte de la librería libmpeg3</p>
<p><c>quicktime</c> -- añade soporte de las librerías OpenQuickTime y Quicktime4Linux.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>LIBRERÍAS DE SONIDO</title>
<body>
<p>Hay muchas librerías de capas de sonido disponibles.</p>
<p><c>alsa</c> -- La Arquitectura de Sonido de Linux Avanzada (Advanced Linux Sound Architecture)</p>
<p><c>esd</c> -- El Demonio de Sonido Enlightened (Enlightened Sound Daemon)</p>
<p><c>mikmod</c> -- una librería para permitir soporte a módulos de sonido MikMod</p>
<p><c>oss</c> -- El Sistema de Sonido Abierto (Open Sound System)</p>
<p><c>nas</c> -- Network Audio Sound</p>

</body>
</section>

<section>
<title>OTROS PARÁMETROS MULTIMEDIA</title>
<body>
<p><c>ggi</c> -- soporte para controladores de video no-X para reproducir películas</p>
<p><c>dvd</c> -- añade soporte para reproducir y desencriptar DVDs usando la librería libcss</p>
<p><c>xmms</c> - the X MultiMedia System (reproductor multimedia)</p>
<p><c>oggvorbis</c> -- soporte para el formato de audio Ogg Vorbis</p>
<p><c>flash</c> -- soporte para hacer archivos flash usando Ming</p>
<p><c>encode</c> -- si te gustaría poder codificar varios formatos multimedia</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE RED</title>
<body>
<p>Por supuesto, quieres conectar tu Gentoo a una red de alguna clase.</p>
<p><c>ipv6</c> -- da soporte para IPv6</p>
<p><c>snmp</c> -- soporte para el Protocolo de Gestion de Red (Single Network Management Protocol),
que te permite monitorizar maquinas remotas.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE SEGURIDAD</title>
<body>
<p>Si estás preocupado por la seguridad, recomendamos soporte PAM proporcionado por:</p>
<p><c>pam</c> -- Pluggable Authentication Modules</p>
<p><c>ssl</c> -- Secure Socket Layer -- necesario para ssh. Apache
también lo soporta, y aplicaciones como lectores de correo
para establecer conexiones seguras.</p>
<p><c>crypt</c> -- Para proporcionar soporte para librerías de encriptación mcrypt, mhash y gpg</p>
<p><c>socks5</c> -- Da soporte Socks5</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE CORREO</title>
<body>
<p><c>imap</c> -- soporte para IMAP</p>
<p><c>ldap</c> -- añade soporte para Lightweight Directory Accesss Protocol</p>
<p><c>tcpd</c> -- soporte para TCP wrappers</p>
<p><c>xface</c> -- soporte para xface (imágenes enviadas adjuntas a mensajes de correo electrónico) 
soporta a sylpheed y sylpheed-claws</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE MOZILLA</title>
<body>
<p><c>mozilla</c> -- Añade soporte Mozilla a otras aplicaciones</p>

<p>Cuando "aparezca" mozilla, debes recordar los siguientes parámetros:</p>
<p><c>mozaccess-builtin</c> -- Añade soporte para "text-to-speech" y casualmente(eventually) braille</p>
<p><c>mozctl</c> -- Añade Pango como módulo a mozilla</p>
<p><c>mozirc</c> -- Añade un módulo IRC (Internet Relay Chat)</p>
<p><c>mozxmlterm</c> -- Añade un terminal parecido a xterm con soporte XML</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE PRODUCTIVIDAD PARA OFICINA</title>
<body>
<p><c>spell</c> -- añadir soporte ispell/aspell/pspell para revisar la ortografía</p>
<p><c>truetype</c> -- añadir soporte para fuentes FreeType y FreeType2</p>
<p><c>xml</c> -- añade soporte para la librería  XML (version 1)</p>
<p><c>xml2</c> -- añade soporte para la librería XML de GNOME (version 2)</p>
<p><c>pdflib</c> -- añade soporte para el Formato de Documento Portable de Adobe</p>
<p><c>plotutils</c> -- añadir "plotting in gnuplot"</p>
<p><c>tetex</c> -- añade soporte para TeTeX lo mejor para publicaciones</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE LENGUAJES</title>
<body>
<p><c>guile</c> -- Guile es un intérprete para Scheme</p>
<p><c>java</c></p>
<p><c>perl</c></p>
<p><c>python</c></p>
<p><c>ruby</c></p>
<p><c>slang</c> -- S-Lang es un potente lenguaje interpretado</p>
<p><c>libwww</c> -- general purpose web api</p>
<p><c>libg++</c> -- añade modulos C++</p>

</body>
</section>


<section>
<title>PARÁMETROS DE BASE DE DATOS</title>
<body>
<p>Tienes una selección de tipos de bases de datos para las que tienes soporte:</p>
<p><c>berkdb</c> -- BerkleyDB para MySQL</p>
<p><c>mysql</c> -- MySQL</p>
<p><c>postgres</c> -- PostgreSQL</p>
<p><c>odbc</c> -- Soporte para UnixODBC (Open Database Connectivity)</p>
<p><c>innodb</c> -- Soporte para transacciónes en MySQL</p>
<p><c>gd</c> -- librerías de base de datos GNU</p>
<p><c>gdbm</c> -- ditto</p>

</body>
</section>

<section>
<title>PARÁMETROS DE SISTEMAS DE ARCHIVOS</title>
<body>
<p><c>acl</c> -- Soporte para utilidades para dump/restauración en XFS de SGI</p>
<p><c>afs</c> -- OpenAFS, que es un sistema de archivos distribuido</p>
<p><c>samba</c> -- Soporte para SAMBA (interconectividad windows/unix)</p>

</body>
</section>

<section>
<title>OTROS PARÁMETROS ÚTILES</title>
<body>
<p><c>nls</c> -- Añade Soporte para Idioma Nativo (normalmente usando las librerías gettex de GNU); 
esto es innecesario (bloatware) si sólo necesitas un idioma.</p>
<p><c>doc</c> -- produce que sea generada documentación extra</p>
<p><c>gpm</c> -- Añade soporte del Ratón(General Purpose Mouse) para la consola</p>

</body>
</section>


<section>
<title>PARÁMETROS CON PROPÓSITOS DESCONOCIDOS</title>
<body>
<p>Los parámetros en esta sección son usados en algunos "ebuilds", 
pero, sus significados son desconocidos para el autor. 
Por favor considérate libre para mandar un correo
electrónico, de forma que este documento pueda ser mejorado.</p>
<p><c>atlas</c></p>
<p><c>pic</c></p>
<p><c>qtmt</c></p>
<p><c>static</c></p>
<p><c>trusted</c></p>
<p><c>zeo</c> -- Añade soporte para la Firma/Iniciativa (Enterprise) de Objetos Zope</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
