<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-15"?>
<guide link="/doc/use-howto-fr.xml">
<title>Guide Gentoo pour les paramètres USE</title>
<author title="Author"><mail link="seemant@gentoo.org">
	Seemant Kulleen</mail>
</author>
<author title="Editor"><mail link="meekrob@gentoo.org">
	Sherman Boyd</mail>
</author>
<author title="Traduction"><mail link="julien.perrot@iie.cnam.fr">Julien
Perrot</mail>
</author>

<abstract>Ce guide vous présente l'outil ultime pour personnaliser votre
distribution Gentoo -- les paramètres USE. Dans ce guide, vous trouverez non
seulement la description de chaque paramètre USE existant pour l'instant mais
aussi une aide pour déterminer quels paramètres USE vous devez
utiliser.</abstract>

<version>1.0</version>
<date>24 Apr 2002</date>

<chapter>
<title>Introduction</title>
<section>
<title>Quelle est l'utilité des paramètres <c>USE</c> ?</title>
<body>

<p>Un des aspects de Gentoo qui m'a attiré, en tant qu'utilisateur, était le
côté très personnalisable de cette distribution. Le fait que ce soit une
distribution basée sur des sources permet à l'utilisateur d'avoir un contrôle
complet sur les caractéristiques et les supports qui sont compilés dans les
applications. De plus, l'idée de limiter l'installation de choses inutiles m'a
plue -- Je n'aime pas avoir à installer des choses dont je n'ai <e>vraiment</e>
pas besoin</p>

<p>Et comment Gentoo arrive à ce résultat ? En définissant des paramètres
<c>USE</c>. Essentiellement, ce sont des mot clés qui définissent les options
utilisées pour l'intégralité du système pour configurer les applications pendant
leurs procédures de compilation respectives.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Les paramètres <c>USE</c> par défaut</title>
<body>

<p>Bien sûr, Gentoo définit un ensemble sûr de paramètres par défaut pour vous.
Vous pouvez les trouver dans votre fichier
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path>.</p>

<p>Dans la version Gentoo-1.1a, les paramètres <c>USE</c> sont :</p>

	<pre>USE="xv slang readline gpm berkdb mmx 3dnow gdbm tcpd pam libwww ssl nls
	mitshm arts lame perl python esd gif imlib sdl oggvorbis gnome gtk X qt
	kde motif opengl avi png tiff gif"</pre>


<warn>Plutôt que de modifier ce fichier, la procédure recommandée est d'éditer
le fichier <path>/etc/make.conf</path>.

Dans ce fichier, vous verrez :</warn>

	<pre>#USE=""</pre>

<p>Donc, vous devez le décommenter en enlevant le # et ajouter vos propres
paramètres USE personnalisés à cette chaîne de caractères entre les guillements.</p>

<impo>Rappellez vous que <c>-flag</c> désactive un paramètre et que <c>flag</c>
ajoute ce paramètre. Si un paramètre n'est ni dans
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> ni dans <path>/etc/make.conf</path>
alors sa fonctionnalité sera désactivée.</impo>

<p>Donc, décommentez simplement cela, et ajoutez n'importe quel paramètre que
vous voulez ajouter. Mais je vous entends demander : "Comment enlever des
paramètres du le fichier make.defaults ?". Ceci est fait simplement en ajoutant
"-flag" dans votre fichier <path>/etc/make.conf</path>. Le mien, par exemple,
ressemble à ceci : </p>

	<pre>USE="-gnome -kde qt -arts -nls python perl oggvorbis opengl sdl
	-postgres jpeg png truetype xml xml2 dvd avi aalib mpeg encode fbcon
	mmx"</pre>

<p>Donc, maintenant que vous savez comment activer des paramètres
supplémentaires et désactiver des paramètres existants, examinons à quoi servent
réellement ces paramètres.</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Paramètres <c>USE</c> disponibles</title>

<section>
<title>Paramètres matériels</title>
<body>

<p>Pour votre processeur, vous avez trois paramètres : <c>mmx</c>, <c>3dnow</c>,
et <c>sse</c>. <c>3dnow</c> est utilisable avec certains processeurs AMD K-6 et
Athlon et plus récents. <c>mmx</c> est utilisable avec la famille des
processeurs Pentium-MMX et plus récents, en particulier les Athlons. <c>sse</c>
est une fonctionnalité des Pentiums plus récents. Si vous avez un Pentium4 avec
SSE2, vous pouvez aussi utiliser ce paramètre.</p>

<p>Maintenant, pour votre carte vidéo : si vous avez une carte 3Dfx, vous devez
activer le paramètre <c>3dfx</c>. Si votre carte est une voodoo3 alors vous
devez activer le paramètre <c>voodoo3</c>.

Si vous avez une carte matrox, vous devez activer le paramètre
<c>matrox</c>.</p>

<p>Les utilisateurs d'ordinateurs portables voudront probablement activer les
paramètres <c>apm</c> et <c>pcmcia</c>. Si vous ne voulez <em>pas</em> du
support CardBus, alors vous devez également activer le paramètre
<c>nocardbus</c>. Le support <c>pnp</c> vous fournit le PNP dans pcmcia-cs.</p>

<p>Si vous avez un Palm Pilot ou un PDA que vous voulez interfacer avec votre
machine Gentoo, alors le paramètre <c>pda</c> est fait pour vous.</p>

<p>Si vous comptez relier un appareil photo numérique à votre machine,  alors le
paramètre <c>gphoto2</c> va provoquer la compilation du support dans les
applications adéquates.</p>

<p>Enfin, si vous avez une imprimante, alors le paramètre <c>cups</c> va
compiler le support des imprimantes. Et And <c>slp</c> va ajouter le support du
Service Locator Protocol pour CUPS.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres d'affichage</title>
<body>

<p>Si vous comptez utiliser le système XFree86, alors c'est une bonne idée
d'activer le paramètre <c>X</c>. Avec X, vous pouvez activer le paramètre
<c>dga</c> pour obtenir l'optimisation Direct Graphic Access.
Le paramètre <c>opengl</c> existe pour activer le support OpenGL dans de
nombreuses applications. XFree86 peut être compilé avec le support de
l'extension XVideo si vous activez le paramètre <c>xv</c>. D'après un visiteur
du channel IRC #gentoo sur openprojects.net ([Nagash]), "xv rend Mplayer bien".</p>

<p>Si vous voulez avoir le support de la console framebuffer (fournie par le
noyau -- le pengouin au démarrage est un exemple), alors activez le paramètre
<c>fbcon</c>/.
</p>

<p>Si vous voulez avoir la possibilté d'utiliser certaines applications avec
DirectFB, alors le paramètre <c>directfb</c> doit être activé.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres de bureau</title>
<body>
<p>Etes-vous un utilisateur de KDE ? Alors les paramètres suivants sont pour
vous : </p>
<p><c>kde</c> -- pour compiler le support KDE</p>
<p><c>qt</c> -- pour permettre le lien aux bibliothèques QT</p>
<p><c>arts</c> -- le système de son KDE</p>

<impo>Notez que si vous ne voulez pas du support KDE, vous devez désactiver au
moins le support <c>kde</c> et <c>arts</c>.</impo>

<p>vous préférez Gnome ? Alors utilisez : </p>
<p><c>gnome</c> -- pour compiler des applications avec le support Gnome</p>
<p><c>gtk</c> -- pour compiler des applications avec le support GTK+</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres Gnome</title>
<body>
<p>Il existe des paramètres supplémentaires pour les utilisateurs de Gnome</p>
<p><c>bonobo</c> -- support de l'interface CORBA de Gnome à travers Bonobo</p>
<p><c>evo</c> -- support d'Evolution (l'application Gnome équivalente à Outlook)</p>
<p><c>gb</c> -- support de Gnome Basic (une telle chose existe vraiment ??)</p>
<p><c>gtkhtml</c> -- support de la bibliothèque GTK-HTML</p>

<warn>Pour désactiver le support Gnome, ajoutez simplement <c>-gnome</c> à votre
chaîne USE dans <path>/etc/make.conf</path></warn>

</body>
</section>

<section>
<title>Bibliothèques graphiques</title>
<body>

<p>Il y a de nombreuses bibliothèques multimédias. Occupons nous d'abord des
bibliothèques graphiques d'abord.
Dans la section précédente nous avons vu le support des bibliothèques GTK et QT.
Les autres options disponibles sont :
</p>

<p><c>motif</c> -- pour le support OpenMotif</p>
<p><c>tcltk</c> -- pour le support Tcl et/ou Tk</p>
<p><c>aalib</c> -- support des graphismes ascii</p>
<p><c>imlib</c> -- support de la bibliothèques Imlib pour le chargement et le
rendu d'images</p>
<p><c>ncurses</c> -- support de l'affichage console curses - beaucoup
d'applications offrent à l'utilisateur le choix de l'interface, et ncurses est
une interface populaire (et sûre)</p>
<p><c>readline</c> -- une autre bibliothèques console</p>
<p><c>sdl</c> -- c'est la bibliothèque Simple Direct Layer  -- beaucoup
d'excellents jeux sont compilés avec cette bibliothèque</p>
<p><c>svga</c> -- certaines applications peuvent offrir le support Svgalib</p>
<p><c>lcms</c> -- fournit le support de la gestion couleur à la bibliothèque
imagemagick</p>

<p>Vous pouvez ajouter le support de différents formats graphiques avec les
paramètres suivants :</p>
<p><c>gif</c> -- support pour le format d'image GIF en utilisant libungif ou giflib</p>
<p><c>jpeg</c> -- support pour le format d'image JPEG en utilisant libjpeg</p>
<p><c>png</c> -- support pour le format d'image PNG</p>
<p><c>tiff</c> -- support pour le format d'image TIFF</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bibliothèques vidéos</title>
<body>
<p>Ainsi vous aimez regarder des vidéos ? Alors vous pouvez
activer le support optionel fourni par les paramètres suivants :</p>

<p><c>avi</c> -- ajoute le support avi avec la bibliothèque avifile et
optionnellement la bibliothèque codec Win32</p>
<p><c>mpeg</c> -- ajoute le support mpeg avec la bibliothèque libmpeg3</p>
<p><c>quicktime</c> -- ajoute le support quicktime avec les bibliothèques
OpenQuickTime et Quicktime4Linux</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Bibliothèques son</title>
<body>
<p>Il y a beaucoup d'interfaces son à disposition :</p>
<p><c>alsa</c> -- Advanced Linux Sound Architecture</p>
<p><c>esd</c> -- Enlightened Sound Daemon</p>
<p><c>mikmod</c> -- une bibliothèque qui
fournit le support des modules son MikMod</p>
<p><c>oss</c> -- Open Sound System</p>
<p><c>nas</c> -- Network Audio Sound</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Autres paramètres multimédias</title>
<body>
<p><c>ggi</c> -- support des pilotes vidéos non-X pour la lecture de vidéos</p>
<p><c>dvd</c> -- ajoute le support pour jouer et décrypter des DVDs en utilisant
la bibliothèque libcss</p>
<p><c>xmms</c> - X MultiMedia System</p>
<p><c>oggvorbis</c> -- support du format audio Ogg Vorbis</p>
<p><c>flash</c> -- support pour créer des fichiers flash en utilisant Ming</p>
<p><c>encode</c> -- si vous voulez avoir la possibilité d'encoder divers formats multimédias</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres réseau</title>
<body>
<p>Bien sûr, vous voulez connecter votre machine Gentoo à un réseau.</p>
<p><c>ipv6</c> -- compile le support d'IPv6</p>
<p><c>snmp</c> -- support de Single Network Management Protocol, qui vous permet
de gérer des machines distantes</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres de sécurité</title>
<body>
<p>Si vous êtes concerné par la sécurité, nous recommandons le support PAM
fourni par :</p>
<p><c>pam</c> -- Pluggable Authentication Modules</p>
<p><c>ssl</c> -- Secure Socket Layer -- nécessaire pour ssh. Apache le supporte
aussi, ainsi que des lecteurs de courrier pour établir une connexion sécurisée</p>
<p><c>crypt</c> -- pour fournir le support de mcrypt, mhash et le cryptage de
la bibliothèque gpg</p>
<p><c>socks5</c> -- compile le support Socks5</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres courrier</title>
<body>
<p><c>imap</c> -- support d'IMAP</p>
<p><c>ldap</c> -- ajoute le support Lightweight Directory Accesss Protocol</p>
<p><c>tcpd</c> -- support pour les wrappers TCP</p>
<p><c>xface</c> -- support xface (images envoyées en même temps que les
messages e-mail ) pour sylpheed et sylpheed-claws</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres mozilla</title>
<body>
<p><c>mozilla</c> -- ajoute le support Mozilla pour les autres applications</p>

<p>Quand vous installez mozilla, vous pouvez utiliser les paramètres suivants :</p>
<p><c>mozaccess-builtin</c> -- ajoute le support texte-vers-parole et
éventuellement le support braille</p>
<p><c>mozctl</c> -- ajoute un module comme Pango à mozilla</p>
<p><c>mozirc</c> -- ajoute un module IRC (Internet Relay Chat)</p>
<p><c>mozxmlterm</c> -- ajoute un terminal comme xterm avec le support XML</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres de logiciels de bureau</title>
<body>
<p><c>spell</c> -- pour ajouter le support ispell/aspell/pspell pour la
correction orthographique</p>
<p><c>truetype</c> -- pour ajouter le support des polices FreeType et FreeType2</p>
<p><c>xml</c> -- ajoute le support de la bibliothèque XML (version 1)</p>
<p><c>xml2</c> -- ajoute le support de la bibliothèque XML Gnome (version 2)</p>
<p><c>pdflib</c> -- ajoute le support de Adobe Portable Document Format (PDF)</p>
<p><c>plotutils</c> -- pour ajouter le tracé de courbes dans gnuplot</p>
<p><c>tetex</c> -- ajoute le support de TeTeX, ce qu'on fait de mieux pour la
publication</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres de langages</title>
<body>
<p><c>guile</c> -- Guile est un interpréteur pour Scheme</p>
<p><c>java</c></p>
<p><c>perl</c></p>
<p><c>python</c></p>
<p><c>ruby</c></p>
<p><c>slang</c> -- S-Lang est langage interprété puissant</p>
<p><c>libwww</c> -- api générale pour le web</p>
<p><c>libg++</c> -- ajoute les modules C++</p>

</body>
</section>


<section>
<title>Paramètres bases de données</title>
<body>
<p>Vous avez le choix des types de bases de données que vous voulez utilisées :</p>
<p><c>berkdb</c> -- BerkleyDB pour MySQL</p>
<p><c>mysql</c> -- MySQL</p>
<p><c>postgres</c> -- PostgreSQL</p>
<p><c>odbc</c> -- support de UnixODBC (Open Database Connectivity)</p>
<p><c>innodb</c> -- support des transactions MySQL</p>
<p><c>gd</c> -- bibliothèques de bases de données GNU</p>
<p><c>gdbm</c> -- la même chose</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Paramètres systèmes de fichiers</title>
<body>
<p><c>acl</c> -- support des utilitaires XFS dump/restore</p>
<p><c>afs</c> -- OpenAFS, qui est un système de fichiers distribué</p>
<p><c>samba</c> -- support de SAMBA (Interconnectivité windows/unix)</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Autres paramètres utiles</title>
<body>
<p><c>nls</c> -- ajoute Native Language Support (habituellement en utilisant les
bibliothèques GNU gettext) ; ceci est inutile si vous avez besoin d'une seule
langue.</p>
<p><c>doc</c> -- cause la génération de documentation supplémentaire</p>
<p><c>gpm</c> -- ajoute le support General Purpose Mouse pour la console</p>

</body>
</section>


<section>
<title>Paramètres à fonctionnalité inconnue</title>
<body>

<p>Les paramètres dans cette section sont utilisés dans certains ebuilds, mais
leurs significations sont inconnues de l'auteur. Pour n'importe quel retour les
concernant, vous êtes invités à envoyer un email, ainsi ce document pourra être
amélioré.</p>
<p><c>atlas</c></p>
<p><c>pic</c></p>
<p><c>qtmt</c></p>
<p><c>static</c></p>
<p><c>trusted</c></p>
<p><c>zeo</c> -- ajoute le support de Zope Enterprise Objects</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
