<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/nl/security/shb-chroot.xml,v 1.1 2006/07/16 09:31:11 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2005-12-15</date>

<section>
<title>Chrooting</title>
<body>

<p>
Een dienst chrooten is een manier om restricties op te leggen aan een dienst of
gebruiker-omgeving om enkel toe te staan wat het zou moeten en dus niet de
toegang krijgen tot informatie die zou kunnen leiden tot het verkrijgen van
root-toegang. Door het uitvoeren van een dienst als een andere gebruiker dan
<c>root</c> (<c>nobody</c>, <c>apache</c>, <c>named</c>) kan een aanvaller
alleen bestanden met de permissie van die gebruiker raadplegen. Dat betekent
dat een aanvaller dus geen <c>root</c> -toegang kan krijgen zelfs als de
service een veiligheidsgebrek.
</p>

<p>
Sommige diensten zoals <c>pure-ftpd</c> en <c>bind</c> hebben eigenschappen om
te chrooten, en andere niet. Als de dienst het ondersteund, gebruik het. Anders
moet je uitvissen hoe je zelf een omgeving kan creeeren voor die dienst. Laten
we eens bekijken hoe we een chroot creeeren, om de basisbegrippen van hoe
chroot werkt, zullen we het testen met <c>bash</c>, een gemakkelijke manier om
het aan te leren.
</p>

<p>
creeer de <path>/chroot</path> map met <c>mkdir /chroot</c>. Zoek uit met welke
dynamische bibliotheken <c>bash</c> gecompileerd zijn (als het is gecompileerd
is met de <c>-static</c> optie is deze stap onnodig).
</p>

<p>
Het volgende commando zal een lijst maken met bibliotheken gebruikt door
<c>bash</c>.
</p>

<pre caption="Een lijst verkrijgen van gebruikte bibliotheken">
# <i>ldd /bin/bash</i>
  libncurses.so.5 => /lib/libncurses.so.5 (0x4001b000)
  libdl.so.2 => /lib/libdl.so.2 (0x40060000)
  libc.so.6 => /lib/libc.so.6 (0x40063000)
  /lib/ld-linux.so.2 => /lib/ld-linux.so.2 (0x40000000)
</pre>

<p>
Laten we nu een omgeving voor <c>bash</c> maken.
</p>

<pre caption="Maak een chroot-omgeving voor bash">
# <i>mkdir /chroot/bash</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/bin</i>
# <i>mkdir /chroot/bash/lib</i>
</pre>

<p>
Kopieer vervolgens de bestanden die gebruikt zijn door <c>bash</c>
(<path>/lib</path>) naar de chrooted <path>lib</path> en kopieer het bash
commando naar de chroot- <path>bin</path> map. Dit zal exact dezelfde omgeving
maken, enkel met minder functies. Na het kopieren kunt ut het uittesten:
<c>chroot /chroot/bash /bin/bash</c>. Als jee een bericht krijgt die
<path>/</path> bevat, werkt het! Anders zal het zeggen welke file je mist.
Sommige gedeelde bibliotheken hangen af van elkaar.
</p>

<p>
je zal een bericht krijgen dat je binnen de chroot niets werkt behalve
<c>echo</c>. Dit is omdat we geen andere comamndo's in onze chroot-omgeving dan
bash hebben. Dit is omdat <c>echo</c> is een ingebouwde funtie van bash.
</p>

<p>
Deze stappen moet je ook uitvoeren om je eigen chroot-omgeving te maken voor je
dienst. Het enige verschil is dat de dienst meestal afhangt van apparaten en
configuratie bestanden in de <path>/etc</path> map. Kopieer die simpelweg
(apparaten kunnen worden gekopieerd, met <c>cp -a</c>) naar een
chroot-omgeving. Bewerk het init-script om de omgeving te gebruiken voor het
opstarten ervan. Het kan moeilijk zijn om uit te zoeken welk apparaat en
configuratie bestand nodig zijn voor een dienst. Dit is waar het <c>strace</c>
commando handig is. start de dienst met <c>/usr/bin/strace</c> bash en kijk uit
voor open, read, stat en soms connect in de output van het commando. Dit zal
een hint geven welke bestanden je moet kopieren. Maar in de meeste gevallen
moet je het passwd bestand (bewerk eerst dit bestand zodanig dat overbodige
gebruikers voor deze service er niet meer inzitten.), <path>/dev/zero</path>,
<path>/dev/log</path> en <path>/dev/random</path>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gebruikers-modus Linux</title>
<body>

<p>
Een andere manier voor het creeeren van een veilige gebruikers-omgeving is door
het opstarten van een virtuele machine. Een virtuele machine zoals het woord
zegt is een proces die bovenop je eigen OS loopt, gebruikmakend van je eigen
hardware en OS-omgeiving. De veiligheids-voordeel die we hieruit halen is dat
de server niet aangetast wordt(enkel de virtuele server).
</p>

<p>
Voor meer informatie over hoe je een Gebruikers-modues voor linux opstart,
raadpleeg de <uri link="/doc/en/uml.xml"> Gebruikers-mode Linux gids</uri>.
</p>

</body>
</section>

</sections>
