<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2005.1/hb-install-finalise.xml,v 1.5 2006/02/04 00:47:49 mascherpa Exp $ -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-23</date>

<section>
<title>Gestione utente</title>
<subsection>
<title>Aggiungere un utente per l'uso quotidiano</title>
<body>

<p>
Lavorare come root su un sistema Unix/Linux è <e>pericoloso</e> e andrebbe evitato per quanto possibile. Per questo è <e>fortemente</e> raccomandato aggiungere un utente per l'uso quotidiano.
</p>

<p>
I gruppi a cui l'utente appartiene definiscono le attività che l'utente è autorizzato a effettuare.
La seguente tabella elenca una serie dei più comuni gruppi:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Gruppo</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti>audio</ti>
  <ti>abilita l'accesso ai dispositivi audio</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdrom</ti>
  <ti>abilita l'accesso diretto ai dispositivi ottici</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>floppy</ti>
  <ti>abilita l'accesso diretto ai floppy</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games</ti>
  <ti>abilita il gioco</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>portage</ti>
  <ti>abilita l'utilizzo di <c>emerge --pretend</c> da utente normale</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>usb</ti>
  <ti>abilita l'accesso ai dispositivi USB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>plugdev</ti>
  <ti>
    concede la possibilità di monstare ed utilizzre unità rimovibili
quali memorie USB o macchine fotografiche.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>video</ti>
  <ti>
  abilita l'accesso all'hardware e all'accelerazione
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>wheel</ti>
  <ti>abilita l'utilizzo di <c>su</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Per esempio, per creare un utente chiamato <c>john</c>, che è membro dei gruppi <c>wheel</c>, <c>users</c> e <c>audio</c> accedere come root ed eseguire <c>useradd</c>:
</p>

<pre caption="Aggiungere un utente per l'uso quotidiano">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(inserire la password di root)</comment>

# <i>useradd john -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(Digitare la password per john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Ridigitare la password per verificare)</comment>
</pre>

<p>
Se questo utente dovesse effettuare qualche operazione come root, può usare <c>su -</c> per ricevere temporaneamente i privilegi di root. Un altro modo è quello di usare il pacchetto <c>sudo</c>, che è molto sicuro, se configurato correttamente.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opzionale: Installare i pacchetti GRP</title>
<body>

<impo>
Questa parte è per gli utenti che desiderano installare GRP. Chi non lo usa, può saltarla e continuare con <uri link="?part=1&amp;chap=12">Cosa fare adesso?</uri>.
</impo>

<p>
Dopo che il sistema si è avviato, fare il login con l'utente che si è creato (per esempio, <c>john</c>) e usare <c>su -</c> per ottenere i privilegi di root:
</p>

<pre caption="Ottenere i privilegi di root">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Digitare la password di root)</comment>
</pre>

<p>
Ora bisogna cambiare la configurazione di Portage, per cercare i binari precompilati nel secondo CD (CD di pacchetti Gentoo). Per prima cosa si monti il CD:
</p>

<pre caption="Montare il CD di pacchetti">
<comment>(Inserire il CD di pacchetti)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Si configuri Portage a usare <path>/mnt/cdrom</path> per i suoi pacchetti precompilati:
</p>

<pre caption="Configurare Portage a usare /mnt/cdrom">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>

<comment>(Se c'è una directory /mnt/cdrom/packages:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(Altrimenti:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Si possono installare i pacchetti che si desiderano. Il CD di pacchetti contiene molti binari precompilati, per esempio KDE e GNOME.
</p>

<pre caption="Installare GNOME">
# <i>emerge --usepkg gnome</i>
</pre>

<p>
Per avere un elenco dei pacchetti precompilati è possibile visualizzare i file in
<path>/mnt/cdrom/All</path>. Ad esempio per vedere se è possibile installare KDE:
</p>

<pre caption="Verificare se è possibile installare KDE">
# <i>ls /mnt/cdrom/All/kde*</i>
</pre>

<p>
Assicurarsi di installare ora i binari. Quando si fa un <c>emerge --sync</c> per aggiornare Portage (come si vedrà più avanti), i binari precompilati potrebbero non corrispondere con gli ebuild del Portage aggiornato. Si può cercare di aggirare questa situazione, digitando <c>emerge --usepkgonly</c> e non <c>emerge --usepkg</c>.
</p>

<p>
Congratulazioni, si ha un sistema totalmente funzionante. Continuare con <uri link="?part=1&amp;chap=12">Cosa fare adesso?</uri> per conoscere altre cose su Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
