<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/draft/2005.0/Attic/hb-install-ppc-bootloader.xml,v 1.1 2005/02/24 20:13:58 so Exp $ -->

<sections>

<version>1.16</version>
<date>22-12-2004</date>

<section>
<title>La scelta</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Dopo aver configurato e compilato il kernel e impostato i necessari file di 
configurazione, è giunto il momento di installare il programma che esegue il 
kernel nel momento in cui si avvia il sistema. Tale programma è chiamato <e>bootloader</e>.
Ma prima di iniziare si analizzino le varie opzioni...
</p>

<p>
Esistono diversi bootloader per Linux/PPC. In particolare <uri link="#yaboot">Yaboot</uri>
(per macchine NewWorld Apple e IBM) e <uri link="#bootx">BootX</uri> (per macchine 
OldWorld Apple e IBM). Le macchine Pegasos non richiedono un bootloader.
Attualmente non è possibile utilizzare Yaboot o BootX su di esse, quindi gli 
utilizzatori di macchine Pegasos possono passare direttamente a <uri link="#reboot">Riavvio del sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Default: usare Yaboot</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<impo>
Yaboot può essere utilizzato soltanto su sistemi NewWorld Apple e IBM!
</impo>

    
<p>
Prima di tutto si devono creare i file /dev, richiesti durante l'installazione
del bootloader, nel nuovo ambiente. Questo può essere fatto attraverso il
"bind"-mapping del filesystem /dev dal LiveCD:
</p>

<pre caption="Bind-mount del filesystem /dev">
# <i>exit </i> # con questo si esce da chroot
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile </i>
</pre>
    
<p>
Ci sono due modi per configurare Yaboot sul proprio sistema. Quello più semplice
è utilizzando <c>yabootconfig</c> per impostare automaticamente Yaboot. Se per qualche
motivo non si desidera utilizzare <c>yabootconfig</c> per impostare automaticamente 
<path>/etc/yaboot.conf</path> o se si sta installando Gentoo su un G5 (sui quali
<c>yabootconfig</c> non sempre funziona), è possibile modificare direttamente
il file di esempio già installato sul proprio sistema.
</p>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Default: usare yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativa: configurare manualmente Yaboot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Default: usare yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> rileva automaticamente le partizioni presenti sulla macchina
e configura le opzioni di avvio con Linux, Mac OS e Mac OS X.
</p>

<p>
Per utilizzare <c>yabootconfig</c>, si deve avere una partizione di bootstrap sul
disco, e <path>/etc/fstab</path> deve essere configurato correttamente.
Entrambe le operazioni dovrebbero essere già state fatte precedentemente.
Per cominciare assicurarsi di aver installato l'ultima versione di <c>yaboot</c>.
</p>

<pre caption = "Installare yaboot con i GRP">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>

<p>
Adesso uscire da chroot ed eseguire <c>yabootconfig --chroot /mnt/gentoo</c>.
Il programma, una volta eseguito, conferma la locazione della partizione di
bootstrap. Se questa è corretta, premere <c>Y</c>, altrimenti ricontrollare
<path>/etc/fstab</path>.
Successivamente yabootconfig analizza le impostazioni di sistema, crea il file
<path>/etc/yaboot.conf</path> ed esegue <c>mkofboot</c>. <c>mkofboot</c> serve
per formattare la partizione di bootstrap e installare in essa il file di
configurazione di Yaboot. Dopo aver completato entrare nuovamente in chroot.
</p>
<pre caption="Entrare in chroot">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>/usr/sbin/env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
E' possibile controllare il contenuto di <path>/etc/yaboot.conf</path>. Se si
effettuano delle modifiche a <path>/etc/yaboot.conf</path> (come ad esempio
l'impostazione del SO di avvio predefinito), assicurarsi di eseguire <c>ybin -v</c>
per applicare le modifiche alla partizione di bootstrap.
</p>

<p>
Continuare con <uri link="#reboot">Riavvio del sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativa: configurare manualmente Yaboot</title>
<body>

<p>
Per cominciare assicurarsi di aver installato l'ultima versione di <c>yaboot</c>.
</p>

<pre caption = "Installare yaboot con i GRP">
# <i>emerge --usepkg --update yaboot</i>
</pre>


<p>
Qui è presente un file <path>yaboot.conf</path> completo, che è possibile modificare
a proprio piacimento. Gli utilizzatori di G5 devono sapere che i loro dischi sono
Serial ATA, i quali vengono visti dal kernel Linux come dischi SCSI (per cui sostituire
<path>/dev/hda</path> con <path>/dev/sda</path>).
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Eseguire: "man yaboot.conf" per i dettagli. Non effettuare cambiamenti 
## prima di averlo fatto!!
## Vedere anche: /usr/share/doc/yaboot/examples per configurazioni di esempio.
##
## Per avere un menu multi-boot, aggiungere una o più righe tra:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## La partizione di bootstrap:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot è la modalità openfirmware per specificare la partizione di bootstrap
## Se non è definita, yaboot fallisce sui G5 e su alcuni G4 (a meno che non si
## passino gli argomenti necessari al programma mkofboot/ybin).
## hd:X significa /dev/sdaX (o /dev/hdaX).
##
## Gli utilizzatori di G5 dovrebbero togliere il commento a questa linea!!

#ofboot=hd:2

## hd: è l'equivalente openfirmware di hda</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Questa sezione può essere duplicata se si hanno diversi kernel o diverse
## opzioni di avvio - sostituire 2.6.9 con la versione del kernel appropriata
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.9
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  sysmap=/boot/System.map-2.6.9
  read-only
<comment>##################

## Gli utilizzatori di G5 e di alcuni G4 dovrebbero impostare
##   macos=hd:13
##   macosx=hd:12
## al posto dei valori in esempio.</comment>
macos=/dev/hda13
macosx=/dev/hda12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Una volta che <path>yaboot.conf</path> è stato configurato, si deve eseguire
<c>mkofboot -v</c> per installare le impostazioni nella partizione di bootstrap.
<e>Questo non si deve dimenticare!</e> Confermare quando <c>mkofboot</c> chiede
di creare un nuovo filesystem.
</p>

<p>
Se tutto va a buon fine, e se si hanno le stesse opzioni dell'esempio precedente,
al riavvio successivo si ha un semplice menù di avvio con 5 possibili scelte.
Se si modifica la configurazione di yaboot successivamente, si deve eseguire
<c>ybin -v</c> per aggiornare la partizione di bootstrap - <c>mkofboot</c> serve
soltanto per la configurazione iniziale.
</p>

<p>
Per maggiori informazioni su Yaboot si visiti <uri
link="http://penguinppc.org/bootloaders/yaboot">il progetto yaboot</uri>. Adesso
continuare l'installazione con <uri link="#reboot">Riavvio del sistema</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="bootx">
<title>Alternativa: BootX</title>
<body>

<impo>
BootX può essere utilizzato solamente sui sistemi OldWorld Apple e IBM!
</impo>

<p>
BootX per prima cosa richiede il riavvio del sistema.
</p>

<p>
Uscire dall'ambiente chroot e smontare tutte le partizioni montate, quindi
eseguire il comando: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Uscire da chroot, smontare tutte le partizioni e riavviare">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Naturalmente non dimenticarsi di togliere il CD avviabile, altrimenti
viene avviato nuovamente il CD al posto di MacOS.
</p>

<p>
Adesso che la macchina è stata avviata con MacOS aprire il pannello di controllo
di BootX. Selezionare <c>Options</c> e deselezionare <c>Used specified RAM disk</c>.
Una volta ritornati alla schermata principale di BootX, è disponibile un'opzione
per specificare il disco e la partizione di root della macchina. Inserire in questi
campi i valori appropriati.
</p>

<p>
BootX può essere configurato per avviare Linux all'avvio. Con questa opzione
la macchina avvia prima MacOS, quindi BootX, durante l'avvio, si occupa di caricare
ed avviare Linux. Visitare <uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/bootx/">il sito di BootX</uri>
per avere maggiori informazioni.
</p>

<p>
Adesso riavviare nuovamente per avviare Linux, e continuare con <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Termine dell'installazione Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Riavvio del sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Uscire dall'ambiente chroot e smontare tutte le partizioni montate, quindi
eseguire il comando: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Uscire da chroot, smontare tutte le partizioni e riavviare">
# <i>exit</i>
livecd ~# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo</i>
livecd ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Naturalmente non dimenticarsi di togliere il CD avviabile, altrimenti
viene avviato nuovamente il CD al posto di MacOS.
</p>

<p>
Una volta avviato Gentoo, completare l'installazione con <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Termine dell'installazione Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
