<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni (GWN)</title>
<subtitle>12 Mayıs 2003</subtitle>
<abstract>12 Mayıs 2003 haftasına ilişkin Gentoo Haftalık Haber Bültenidir.</abstract>
<summary>Gentoo Linux, E3'te önemli bir duyuru yapıyor. Gentoo Technologies, Gentoo Linux'u Opteron platformuna taşımak için Super Computer, Inc. ile partnerlik kuruyor.</summary>
<version>Cilt 2, Sayı 19</version>
<date>12 Mayıs 2003</date>
<author title="Editör">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Yazar">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter Ter Borg</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="Fransızca Çeviri">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Fransızca Çeviri">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="İtalyanca Çeviri">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="İtalyanca Çeviri">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="İtalyanca Çeviri">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Brezilya) Çeviri">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Portekiz) Çeviri">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Portekiz) Çeviri">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Portekiz) Çeviri">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Brezilya) Çeviri">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Rusça Çeviri">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Rusça Çeviri">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan İrican</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Buğra Çakır</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Çağıl Şeker</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdağlı</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gürsel Kaynak</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo Haberleri</title>
	<section>
		<title>Özetler</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux, E3'te önemli bir duyuru yapıyor</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gentoo Technologies, Gentoo Linux'u Opteron platformuna taşımak için Super Computer, Inc. ile partnerlik kuruyor</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux, E3'te önemli bir duyuru yapıyor</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux, Los Angeles'taki <uri link="http://www.e3expo.com">Elektronik Eğlence Fuarı (Electronics Entertainment Exposition)</uri>'nda olacak. Daha iyi bilinen adıyla E3, elektronik eğlenceyle ilgili konulara odaklanıyor. Bunların arasında oyun konsolları, bilgisayar oyunları, eğlence ve eğlenceli-eğitim yazılımları ile eğlenceye yönelik diğer teknolojiler ve endüstriler bulunuyor. Kendi alanındaki en büyük etkinlik olması nedeniyle, E3 tüm önemli kuruluşları ve toplulukları bir çatı altında topluyor.
		</p>
		<p>
		Gentoo Technolojies E3'te, marka bilinci yaratmak ve insanları Gentoo Linux'un yararları konusunda eğitmeye ek olarak, önemli bir duyuru yapacak. Detaylar gelecek haftanın GWN-tr'sını bekleyecekse de, şunu söylemekle yetinelim, bu, Gentoo Linux'un şimdiye kadar yaptığı en önemli bildirilerinden biri (hatta en önemlisi) olacak.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Technologies, Gentoo Linux'u Opteron platformuna taşımak için Super Computer, Inc. ile partnerlik kuruyor</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux, teknolojinin uç sınırlarında olma geleneğini devam ettirerek, yakında AMD Opteron platformunda çalışabilir olacak. AMD'nin 64-bitlik Opteron işlemcisi 32-bit ve 64-bit mimariler arasında pürüzsüz geçişe imkan tanıyor, ve teknoloji endüstrisi tarafından uzun zamandır bekleniyordu. <uri link="http://www.supercomputerinc.com/">Super Computer, Inc.</uri>'in sağlamış olduğu donanım üzerinden, Gentoo Linux geliştirici ekibi AMD Opteron platformuna Gentoo Linux'un taşınması sürecine başlayacaklar. Henüz taşımanın tamamlanmasına yönelik bir zaman planı belirlenmemiş olsa da, yeni bilgiler hazır oldukça buradan raporlanacağından emin olabilirsiniz.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo Güvenlik</title>
	<section>
		<title>Özetler</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA'lar</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">Yeni Güvenlik Açıklarının Raporları</uri></li>
			</ul> 
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA'lar</title>
		<body>
		<p>
                <e>
				Bu özetlerin yazımından önce herhangi bir GLSA elimize ulaşmadı.
        		</e>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Yeni Güvenlik Açıklarının Raporları</title>
		<body>
		<p>
        		<e>
				Bu hafta yeni bir güvenlik açığı rapor edilmedi.
				</e>
        </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Kullanıcı Hikayeleri</title>
<body>
<p>Bu sayıdan itibaren, GWN bu yeni bölümü içerecek. Bu bölümde hikayenizi Gentoo topluluğu ile paylaşma olanağı bulacaksınız!
</p>
<p>Koca bir sunucu-çiftliğini ('server-farm') Gentoo'ya mı geçirdiniz? Büyükannenizi Larry the Cow'dan biftek yapılmadığına ikna mı ettiniz? Ya da dünyayı ele geçirmek için Gentoo Linux çalıştıran dev bir uzay istasyonumu inşa ettiniz? Bize anlatın! Gentoo Linux yüklerken, kullanırken yada değişiklik yaparken karşılaştığınız ilginç ya da inanılması güç herşey olabilir! Sadece hikayenizi <mail link="user-stories@gentoo.org">user-stories@gentoo.org</mail> adresine gönderin ve 15 dakikalık şöhretin tadını çıkarın! ;)</p>

<impo>Fazla sayıda yanıt almayı beklediğimiz için, yolladığınız hikaye GWN'de yer almazsa gücenmeyin. Binlerce Gentoo Linux kullanıcısı var, fakat GWN haftada yalnızca bir defa yayınlanıyor.</impo>

<p>Bu kadar laf yeter; şimdi bu haftaki kullanıcımızın bize ne anlattığına bir göz atalım:</p>

<p class="secthead">Kai-Uwe Kriewald ve rsync7.de.gentoo.org</p>

<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030512_kai.jpg" short="Kai ve sunucuları" caption="Kai ve sunucuları" />

<p>Kai 35 yaşında ve Almanya'nın Hannover kentinde yaşıyor. Orada 3 arkadaşıyla birlikte IT altyapısını ayakta tutmaya uğraştığı <uri link="http://www.fh-hannover.de/english/ueberblick/index.htm">Uygulamalı Bilimler ve Sanatlar Üniversitesi'nde</uri> çalışıyor. 6000 öğrenci, 100 işistasyonu (Windows) ve 15 sunucu (Novell/Windows/Linux) ile başa çıkmak zorunda olduğunuzu düşünürseniz bu pekde kolay bir iş değil. Yaptığı işe rağmen hobileri arasında bilgisayar ile ilgili herşey, film izlemek/sinemaya gitmek, bisiklete binmek ve okumak (özellikle bilim kurgu ve drama) bulunuyor.</p>

<p><b>Neden Gentoo Linux?</b></p>
<p>Kai Linux'u Kernel sürümü 0.9x deyken ve kullanımı pek çok KİKY (Kendi İşini Kendin Yap) içerdiği zamanlarda keşfetmiş. Bir süre sonra birkaç yıl boyunca verimli bir şekilde kullandığı SuSE Linux'a geçmiş. Daha sonra Larry the Cow gibi son zamanlarda çıkan birçok dağıtımın getirdiği gösteriş ve grafik sihirbazları ile hayal kırıklığına uğramış ve sistem yöneticisine konfigürasyonun her detayında tam kontrol sağlayan, optimize edilmiş bir işletim sistemi aramaya başlamış. En sonunda, 2002 yılının bitiminde ihtiyaçlarını mükemmel olarak karşılayan Gentoo Linux'u keşfetmiş.</p> 

<p><b>Yansıları çalıştırmak</b></p>

<p>Kai Gentoo'yu çok beğendiğini farkedince, rsync (rsync7.de.gentoo.org) ve distfiles yansıları oluşturmaya karar vermiş. Bunu yapmasının iki nedeni varmış: Öncelikle Gentoo Linux'u denerken ve ayarlarken distfiles'a hızlı erişiminin olmasını istemesi. Diğer taraftan ise Gentoo Linux'a destek olmak istemesi ve bu harika dağıtımı oluşturan ve geliştirmeye devam eden komünitiye birşeyler vermek istemesi. Bu açık kaynak kodu ve özgür yazılımın nasıl olması gerektiğinin harika bir örneği!</p>

<p>Şu anda Celeron 1.3GHz, 256 RAM, 100GB disk ve 100MBit bağlantılı bir makina yansı için kullanılıyor. Yakında bu makinanın yerini 1GB RAM ve 250GB disk bulunduran bir P4 2.6GHz makina alacak. Fakat Kai'nin gelecek için daha büyük planları var: o bu 2 makinayı kullanarak bir 'High Availability Cluster' oluşturmayı planlıyor.</p>

<p><b>Sonuç ve gelecek ile ilgili tahminler</b></p>
<p>Yıllarca yansılarla uğraşmanın kazandırdığı deneyim (Kai Windows kullandığı dönemlerde Almanya'nın ana Tucows yansısını yönetiyordu), <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>'in güzel tavsiyesi ve mirror-admin e-posta listesindeki insanlar sayesinde Kai henüz büyük sorunlar yaşamamış (sonradan iptal ettiği sıkıştırılmış rsync dışında). Yansı distfiles'ı kullanıcılara 3 farklı yolla sunuyor: rsync, WWW (<uri link="http://www.apache.org">Apache</uri>) ve FTP (<uri link="http://www.pureftpd.org">PureFTPd</uri>). Bu paketlerin tümü iyi test edilmiş ve belgelenmiş durumda, bu yüzden sizlere fazla baş ağrısı çektirmeyeceklerdir.</p>

<p>Halen süren donanım yükseltmeleriyle Kai ve takımı SuSE sistemlerini Gentoo Linux ile değiştirmeye devam ediyor. Ayrıca Gentoo Linux'u firewall, proxy, veritabanı ve CMS sunucusu olarak kullanmayı planlıyolarlar. Ne yazık ki şu an SuSE 8.1 de çalışan Informix 9.3'ü Gentoo Linux'da çalıştırmayı başaramamışlar (Kai bunun sebebinin Gentoo Linux'daki yeni kütüphaneler olduğunu düşünüyor).</p>

<p>Eğer yansı oluşturmak ve çalıştırmak konusunda sorularınız varsa Kai'ye <mail link="Kai-Uwe.Kriewald@Verw.FH-Hannover.DE">posta</mail> adresinden ulaşabilirsiniz.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Haftanın Geliştiricisi</title>
<body>
<p class="secthead">Jack Morgan</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030512_jmorgan.jpg" short="Jack Morgan" caption="Jack Morgan" />
<p>
Bu haftanın tanıtılan geliştiricisi <mail link="jmorgan@gentoo.org">Jack Morgan</mail>, Gentoo-SPARC projesinin yardımcı yöneticilerinden biridir. Görev kapsamında hataları yamamak, yeni geliştiriciler bulmak ve projeye dahil etmek, yeni sürümlere son halini vermek, ISO imajlarını hazırlamak gösterilebilir. Jack, Gentoo SPARC projesinin başlamasından hemen sonra 2002 Haziran'ında ekibe katıldı. Ardından Linux World Expo, FOSDEM fuarlarında Gentoo geliştiricileriyle tanıştı. Oregon eyaletinde yaşayan Jack'in hedefi Gentoo geliştiricilerinin %80'i ile tanışabilmek.
</p>
<p>
Jack'in sevdiği ve en çok kullandığı yazılımlara Mutt, exim ve tabi ki Tux Racer örnek gösterilebilir. Gentoo-SPARC projesini geliştirmek için iki Sun bilgisayar kullandığından bahsediyor. Birincisi Sparc Station 5, ikincisi ise bir Ultra 30. Jack, ilk bilgisayarı test işlemleri için, ikincisini ise ana geliştirme işleri için kullanıyor. Bunların yanında da iş istasyonu ve dosya sunucusu olarak kullandığı iki adet Athlon XP bilgisayarı bulunmakta. Jack, XFree sunucusunu kullanmadığını ve genel olarak tüm işlerini konsoldan irssi, mutt gibi yazılımlar yardımıyla hallettiğini belirtiyor. Öte yandan fırsat buldukca fluxbox kullandığını da ekliyor. Jack yakın zamanda karısıyla tanıştığı ve sekizbuçuk yıl kaldığı Japonya'dan Oregon eyaletinin Eugene şehrine taşınmış. Jack boş zamanları üç çocuğuyla oynarak, maraton koşarak ve Shogi, Go gibi Japon oyunlarını oynayarak geçiriyor.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Toplulukta İşitilenler</title>
    <section>
    <title>Forumlar</title>
    <body>
    <p><b>rsync Sunucularındaki Baskıyı Hafifletmek</b></p>
    <p>Geçen haftanın GWN'si Gentoo'culara portage ağacını senkronize etmenin her saat 'emerge rsync' yazarak sistemi meşgul ederek değil, akıl hükmünde olması gerektiğini hatırlatmıştı. Forumlardaki her zamanki 'olağan şüpheliler' bu problem için CVS değişim-kayıtlarını kontrol etmek ve ancak kişinin kendi konfigürasyonu için ilginç olan bir bir şey güncellendiğinde senkronizasyonu başlatması gibi akıllıca çözümler ileri sürdüler.</p>
    <p><ul>
    <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51945">rsync görgü kuralları</uri></li>
    </ul>
    </p>
    <p><b>Gentoo Üzerinde Lotus Domino</b></p>
    <p>Kaynak kod tabanlı bir dağıtımda ikili ('binary') uygulamaları çalıştırmak kimi zaman marifet gerektiriyor. 'Kendine yardım et, dolayısı ile başkalarına yararlı ol' prensibinin bir örneği olarak gibi <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=6806">steveb</uri> Lotus Domino sunucusunu kaldırmak ve çalıştırmak için yazdığı init scriptleri belgeledi.
    </p>
    <p><ul>
    <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37172">IBM Lotus Domino R6/(R5) gentoo init scriptleri</uri></li>
    </ul>
    </p>
    <p><b>Gentoo'da İkili Paketler, Diğer Dağıtımlarda Portage?</b></p>
    <p>Kaynak kod dağıtım müritleri ön-derlenmiş uygulamalardan oldukça ender memnun olurlar; olsalardı bile, Gentoo Reference Platform'unda tüm o USE bayrağı permütasyonlarını sunmak mümkün görünmüyordu... Popüler inancın tersine, etrafta Arch'ın Packman'i yada Crux'un cvsup tabanlı ports sistemi gibi birtakım güzel ikili paket yönetim sistemleri var; fakat bunlar gentoo içinde kullanılabilecek araçlar olabilirler mi? İkili ile kaynak dağıtım meziyetlerinin tartışıldığı ipliklere bir bakmalısınız:</p>
    <ul>
    <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=52224">Superduo?</uri></li>
    <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28559">Diğer Dağıtımlara Portage Kurmak</uri></li>
	</ul>
	</body>
</section>
  <section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p><b>Haber-grubu olarak gentoo-user</b></p>
       <p>
	Gerçeği kabul edelim, hepimiz gün boyunca fazladan zaman harcıyoruz. Siz de, her gün bir sürü yüksek trafikli posta listesi arasında dolaşmaktan dertli olan çoğunluk gibiyseniz, biraz zaman planlama size saatler kazandırabilir! Hayır, size bir cep organizatörü satmayacağız, hatta sizi rolodex ürünü almaya da yönlendirmeyeceğiz. Elimizde bulunan çözüm, gentoo-user listesinin nasıl en iyi düzenlenebileceğine ilişkin sıkı bir tartışma. Bir haber-grubu okuyucusu olarak <uri link="nntp://news.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user">gmane</uri>'ı ve/veya iplikler ('threads') arasında dolaşmak için <uri link="http://www.gnus.org">gnus</uri>'u kullanmak popüler birer çözüm, göründüğü kadarıyla. Martin Gramatke, gentoo-user listesine 'sadece-gönderen' olarak nasıl üye olunabileceğini, ve gmane'in listeyi okumak için nasıl kullanılabileceğini <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32511">gösterdi</uri>.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C200305032047.42330.xmit%40gmx.de%3E">Haber-grubu olarak gentoo-user</uri></li>
       </ul>
       <p><b>Neden rsync?</b></p>
       <p>
	Görünüşe bakılırsa, gentoo-user topluluğunun bazı sakinleri; örneğin Rev. Jeffrey Paul, Gentoo'nun paket yönetim sisteminde rsync'in kullanılmasını <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32380">sorgulamaktalar</uri>.
	Jeffrey'in şikayeti basit; "rsync özel sunucu ve istemci yazılımı gerektiriyo, sunucular üzerindeki yükü artırıyor, ve yansıların ('mirrors') sayısını büyük oranda sınırlıyor (http/ftp uyumlu olmayarak)." Diğerleri, şu anda sistemde bir değişikliğin gerekli olmadığını düşünüyorlar; Paul de Vrieze'nin çok iyi bir şekilde <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32424">belirttiği</uri> gibi. Diğerleri rsync'in Mandrake'nin Troelds bant genişliği tasarruf sistemi gibi <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32387">daha fazla geliştirilmesini</uri> istiyorlar. Durum ne olursa olsun, bu, ilginç bir konuyu kapsayan aydınlatıcı bir iplik.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3CPine.LNX.4.44.0305080816370.23093-100000%40datavibe.net%3E">hayat, evren, ve her şey (neden rsync?!)</uri></li>
       </ul>
       <p><b>Daha Fazla Portage Anuyum ('Sync') Görgü Kuralları</b></p>
       <p>
	Bant genişliğinden tasarruf etme ve rsync konusuna tutunan Louis Candell, bir LAN üzerindeki çoklu Gentoo makinalarını güncellemek için düzgün yöntemler üzerine uzun bir <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31892">tartışma</uri> başlattı. Üzerinden anlaşılan çözüm <uri link="http://nfs.sourceforge.net">NFS</uri> (Network File System) oldu. Rex Young NFS'nin çalıştığını ve çok kolay olduğunu bilmemizi sağladı. '/usr/portage'i ağınızdaki tüm makinalara açarsanız, bunlardan herhangi birini anuyumlamak hepsini anuyumlu hale getirecektir. Bu gerçekten de bant genişliğinden tasarruf sağlamakta v e makinaların yönetimini kolaylaştırmak için kullanılabilir.' Eğer ortak bir /usr/portage ağacını paylaştırmak için NFS'yi kullanmayı planlıyorsanız, Marius Mauch'un <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32013">yaklaşımını</uri> okumak yardımcı olabilir. Ayrıca, tüm GID'lerin ve UID'lerin birbirine uyduğundan ve Lee Fickenscher'ın <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31991">öğüdünü</uri> okuduğunuzdan emin olun.
      </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3Cuut7k96t2xz.fsf%40ossh.com%3E">GWN'nin Portage Anuyum Görgü Kuralları</uri></li>
       </ul>

     </body>
</section>

<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p>Bu hafta init sistemi tamamen yeniden gözden geçirildi. Şu anda kullanılan sisteme işlevsellik eklemek ve ayrıca sistemi kabuk betiği bazlı halinden tamamiyle Python ile yazılmış bir hale getirmek için öneriler aldık.</p>
  <p><b>Yeni Servis Bağımlılıkları</b></p>
  <p>Bir betik başarıyla başlatıldığında, init ve servis betiklerinin kendi aralarında oluşturulacak bir iletişim yolu ekleme fikri gündeme geldi. Böylece servis, kendini başlatmadan önce, gerekli diğer servisin çalışır durumda olduğuna güvenebilir.
The idea came up to add a means of communicating when a script has started successfully, in between init and the service scripts. So the service can rely on another being up and functional before starting up itself. Bunun nasıl çalıştığını <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8433"></uri>okuyun</p>.
  <p><b>Init'in Değiştirilmesi</b></p>
  <p>Gentoo'nun init betiklerini Python bazlı hale çevirmek için gelen ilginç bir teklif. Artılarını ve eksilerini <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8445"></uri>okuyun</p>.
  <p><b>GentooBSD</b></p>
  <p>Ayrıca, Jeff Jeter, Portage'ı FreeBSD'ye adapte etmeye çalışıyor. <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8436">Projesinde ne kadar ilerleme kaydettiği burada</uri>. İlgilenenler Jeff'e bu konu üzerine geribildirim yapabilirler.</p>
  <p><b>XFree 4.3.0</b></p>
  <p>Ve sonunda, XFree 4.3.0'ın ikinci yayınına geldik. <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8456">En son tartışmalara</uri> bir göz atın.</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Uluslararası</title>
    <body>
	<p class="secthead">Bölgesel Alman Gentoo Kullanıcıları Buluşması Cologne'de, Bonn'da değil!</p>
<p>Geçen haftanın GWN'sinde yapılan hatayı düzelterek, Köln/Bonn civarındaki Gentoocuların buluşması aslında bu Çarşamba, 14 Mayıs 2003'te gerçekleşecek; fakat <uri link="http://www.hellers-brauhaus.de">Hellers Brauhaus</uri> tabi ki Köln'deki Roonstrasse'de bulunmaktadır, önceden bildirildiği gibi Bonn'da değildir. 18:00'de orada olun, diğerlerine geleceğinizi <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">buradan</uri> söyleyin.</p>
	<p class="secthead">Alman Gentoo Kullanıcıları Haritası</p>

<p>Aslında bu sadece çok geniş bir projenin ilk ayağı. İleride tüm Almanya'daki Gentoocuların buluşacağı bir buluşma yaratmak asıl düşünce. <uri link="http://cybersystem.iq-computing.de/gentoo/">Bu</uri> adres, Almanya'daki Gentoo kullanılarının nerelerde olduklarını işaretleyebilecekleri GPS verisi bazlı interaktif bir harita içeriyor.</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Portage İzlemesi</title>
<section>
<title>Son sayıdan beri aşağıdaki paketler güncellendi:</title>
<body>
<p>Bu bölümde sunduğumuz bilgiyi elde etmek için farklı bir yöntem kullanmaya başladık, Lütfen bulduğunuz hata ve uyuşmazlıkları bize bildirin. Teşekkürler!!</p>
<ul>
<li>app-office/abiword: <uri link="http://www.abisource.com">Tam özellikli hafif ve hızlı, çapraz-platform çalışan kelime işlemcisi.</uri></li>
<li>dev-haskell/happy: <uri link="http://haskell.org/happy/">Haskell için yacc-benzeri 'parser generator' </uri></li>
<li>dev-haskell/hdoc: <uri link="http://www.fmi.uni-passau.de/~groessli/hdoc/">Haskell için dokümantasyon oluşturucusu</uri></li>
<li>dev-haskell/hmake: <uri link="http://www.haskell.org/hmake/">Haskell programları için bir Make-tool</uri></li>
<li>dev-java/ant: <uri link="http://ant.apache.org"> XML konfigürasyon dosyalarını kullanan ,'make'e benzeyen Java bazlı bir yapılandırma aracı.</uri></li>
<li>dev-python/4Suite: <uri link="http://www.4suite.org/">XML işleme ve nesne-veritabanları için Python aracı.</uri></li>
<li>dev-tcltk/Tk_Theme: <uri link="http://www.xmission.com/~georgeps/Tk_Theme/">TCL/TK için tema kütüphanesi.</uri></li>
<li>kde-base/arts: <uri link="http://multimedia.kde.org">KDE 3.x Ses Sunucusu</uri></li>
<li>kde-base/kde: <uri link="http://www.kde.org/">KDE 3.1 - Geliştirici-dışı tüm kde-base/* paketlerini elde etmek için bunu kullanın</uri></li>
<li>media-libs/SoGtk: <uri link="http://www.coin3d.org">coin için bir GTK arayüzü</uri></li>
<li>media-video/DFBSee: <uri link="http://www.directfb.org/dfbsee.xml">DFBSee, DirectFB bazlı resim göstericisi ve video oynatıcısıdır.</uri></li>
<li>net-dialup/capi4k-utils: <uri link="ftp://ftp.in-berlin.de/pub/capi4linux/">Capi4Linux Araçları</uri></li>
<li>net-dns/bind: <uri link="http://www.isc.org/products/BIND/bind9.html">BIND - Berkeley Internet Name Domain - Alan Adı Sunucusu</uri></li>
<li>net-firewall/dynfw: <uri link="http://gentoo.org/projects/dynfw">netfilter-bazlı ateşduvarları için Dinamik Ateşduvarı Araçları</uri></li>
<li>net-p2p/bittorrent: <uri link="http://bitconjurer.org/BitTorrent">Bittorent, düğümlerden oluşan dağıtılmış ağlarda dosya dağıtmak için kullanılan bir araçtır.</uri></li>
</ul>
<p>Toplam mevcut kategori sayısı: 82</p>
<p>Toplam mevcut paket sayısı: 4167</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Özetler</title>
		<body>
		<ul>
        <li><uri link="#doc_chap8_sect2">İstatistikler</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Kapatılan Hata Sıralaması</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap8_sect3">Yeni Hata Sıralaması</uri></li>
        </ul>                           
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>İstatistikler</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo topluluğu hataları, uyarıları, önerileri ve geliştirme takımı içindeki diğer etkileşimleri kayıt etmek ve izlemek için Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)'yı kullanmaktadır. Son 7 gün içerisinde sitedeki aktivite şöyle sonuçlandı:
                </p>
			<li>229 yeni hata, bu hafta</li>
			<li>423 hata kapatıldı veya çözümlendi, bu hafta</li>
			<li>5 önceden kapatılmış hata yeniden açıldı, bu hafta</li>
			<li>2523 adet 'yeni' olarak işaretlenmiş toplam hata</li>
			<li>345 adet geliştiricilerle ilişkilendirilmiş toplam hata</li>
                <p>
		Şu anda bugzilla'da 2914 hata açık durumda. Bunlardan: 48 adedi 'engelleyen' ('blocker'), 104 adedi 'kritik' ('critical') ve 228 adedi 'büyük' ('major') olarak etiketlenmiştir.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Kapatılan Hata Sıralaması</title>
                <body>
                <p>
		Bu hafta en çok hata kapatan geliştiriciler ve takımlar:
                </p>
		<ul>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, 20 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		<li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">The x86 Kernel Team</mail>, 19 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		<li><mail link="rac@gentoo.org">Robert Coie</mail>, 18 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		<li><mail link="aliz@gentoo.org">Daniel Ahlberg</mail>, 15 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=aliz%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Yeni Hata Sıralaması</title>
                <body>
                <p>
		Bu hafta en çok hataya atanan geliştiriciler ve takımlar:
                </p>
		<ul>		
                <li><mail link="rac@gentoo.org">Robert Coie</mail>, 19 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>			
                <li><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>, 12 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=swift%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>				
                <li><mail link="robbat2@gentoo.org">Robin Johnson</mail>, 11 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=robbat2%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>	
                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, 9 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-03&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>
                </ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>İpuçları</title>
<body>
<p class="secthead">Fluxbox ile otomatik gruplama</p>
<p>
Eğer Fluxbox pencere yöneticisini kullanıyorsanız otomatik gruplama
ve sekmeler programları ayrı ayrı pencerelerde değil de gruplanmış 
pencerelerde gösterebilmenize yararlar. Bu haftaki ipuçu bu özelliği
Eterm üzerinde kullanmayı gösterecektir.
</p>
<p>
Öncelikle <path>~/.fluxbox/init</path> dosyasını düzenlemelisiniz. Grup
dosyasının tanımlı olmasına dikkat edin.
</p>
<pre caption="~/.fluxbox/init">
<codenote>Aşağıdaki satırı ekleyin</codenote>
session.groupFile:    ~/.fluxbox/groups
</pre>
<note>
Satır sonunda fazladan sekme yada boşluk bırakmamaya dikkat edin yoksa 
düzgün çalışmayacaktır.
</note>
<p>
Düzenlenmesi gereken diğer bir dosya ise <path>~/.fluxbox/groups</path>.
Bu dosya sekmeli grup içinde otomatik olarak açılacak programları belirten 
dosyadır. Basitçe her satır için bir program yazmalısınız.
</p>
<pre caption="~/.fluxbox/groups">
<codenote>Eterm örneğimize göre aşağıdaki satırı ekleyin</codenote>
Eterm
</pre>
<note>
Dosyaya ekleyeceğiniz komutun tam yazımını bulmak için <c>xprop | grep '^WM_CLASS'</c>
komutunu kullanabilir ve çıktıyı dosyaya yapıştırabilirsiniz.
</note>
<p>
Şimdi açtığınız Eterm'ler grup olarak açılacaktır. Eğer diğer programlarınızın da
aynı şekilde olmasını istiyorsanız bu programları da <path>~/.fluxbox/groups</path> 
dosyasına ekleyin.
</p>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Haftanın Sözü/İmzası</title>
<body>
<p><e>Bu haftadan başlayarak, her GWN sayısı, Gentoo ahalisinin forumlarda, IRC'de ve e-posta listelerinde kullandıkları komik ve ilginç imzalarını yayınlayacak.</e></p>
<p>
    Gentoo Geliştiricisi <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> postaları için aşağıdaki imzayı kullanıyor:
    <e>"Thanks to DRM, you know that something has been built in environment of unspecified degree of security, from source you cannot check, written by programmers you don't know, released after passing QA of unknown quality and which is released under a license which disclaims any responsibility..."</e>
Hepimizin düşünmesi gereken bir şey...
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Bırakanlar, Eklenenler ve Değişenler</title>
	<section>
		<title>Bırakanlar</title>
		<body>
		<p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux Takımını Bıraktılar:
			<ul>
				<li>Rodney Rees (manson)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Eklenenler</title>
		<body>
		<p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımına kısa süre önce katıldılar:</p>
		<ul>
			<li><e>Bu hafta hiç kimse</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Değişenler</title>
		<body>
		<p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux projesi içerisindeki rollerini kısa süre önce değiştirdiler:</p>
			<ul>
				<li><e>Bu hafta hiç kimse</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN'ye Katkıda Bulunun</title>
	<body>
	<p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne katkıda bulunmak mı istiyorsunuz? Bizer bir <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eposta</mail> gönderin.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Geribildirimi</title>
	<body>
	<p>Lütfen <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">geribildirimlerinizi</mail> bize yollayın ve GWN'i daha iyi hale getirmemize yardım edin.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Üyeliği Bilgilendirmesi</title>
	<body>
	<p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne üye olmak için, <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email> adresine boş bir eposta yollayın.</p>
	<p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni üyeliğinizi iptal etmek için, <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> adresine, üye olduğunuz adresten boş bir eposta yollayın.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN-tr Üyeliği Bilgilendirmesi</title>
	<body>
	<p>GWN-tr'ye üye olmak için, <email>gwn-tr-subscribe@core.gen.tr</email> adresine boş bir eposta yollayın.</p>
	<p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni üyeliğinizi iptal etmek için, <email>gwn-tr-unsubscribe@core.gen.tr</email> adresine, üye olduğunuz adresten boş bir eposta yollayın.</p>
	<p>
	GWN-tr'yi www.core.gen.tr sitesinden de okuyabilirsiniz (yakında).
	</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Diğer Diller</title>
	<body>
	<p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni, ayrıca aşağıdaki dillerde de mevcuttur:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Hollandaca/Flemenkçe</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portekizce (Brezilya)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekizce (Portekiz)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Rusça</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
