<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041011-newsletter.xml">
  <title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni</title>
  <subtitle>11 Ekim 2004</subtitle>
  <author title="Editör"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="zypher@gentoo.org">Marc Hildebrand</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="ewagle@email.com">Emmet Wagle</mail></author>
  <author title="Çevirmen"><mail link="kandemir@gmail.com">Bahadır Kandemir</mail></author>
  <author title="Çevirmen"><mail link="erkan@linux-sevenler.org">Erkan Kaplan</mail></author>
  <abstract>11 Ekim 2004 haftasına ait Gentoo Haftalık Haber Bülteni</abstract>
  <summary>Dökümantasyon Güncellemeleri</summary>
  <version>Yıl 3, Sayı 41</version>
  <date>11 Ekim 2004</date>

  <chapter>
    <title>Gentoo Haberleri</title>
    <section>
      <title>Portage 100,000 dosyayı aştı</title>
      <body>
        <p>
          2002'nin başlarında, Portage ağacını senkronize etmek genelde birkaç saniye alıyordu.
          10,000'den az dosya varken, beklenecek pek birşey yoktu, ve Portage ağacının belirli bölümlerinin sync edilmesini engelleyen bugünkü <path>/etc/make.conf</path> seçeneğini kullanmaya kesinlikle gerek yoktu.
          Aynı şeyi bugün yapmak gerekirse, Gentoo kullanıcıları fazladan belirgin bir süre harcamaları gerekir: geçen hafta Cuma gününden beri, Portaga ağacı 100,000'den fazla dosya içeriyor, bu dosyaların içinde hiçbir isteği açıkta koymayacak en çok ve en az bilenen uygulamaların ebulds'leri de mevcuttur.
          Portage sayesinde, binlerce genişletme, orjinal kaynaklara yapılacak Gentoo'ya özel ya da güvenlik yamaları, hatta uygulamanın farklı sürümleri ağaçta bulunmaktadır.
          <c>Catalyst</c> veya <c>tenshi</c> gibi Gentoo geliştirmelerinin de artan sayısı, toplam tutarı yükseltmektedir.
          Bu etkileyici rekora katkıda bulunan herkese tebrikler!
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>On PegasosPPC masaüstü bilgisayarı Gentoo geliştiricilerine doğru yola çıktı</title>
      <body>
        <p>
          Yakın zamanda, PowerPC çiplerinin üretimini ele geçiren Motorola şirketi <uri link="http://www.freescale.com/">Freescale Semiconductor, Inc.</uri>, PowerPC masaüstü bilgisayarlarda çalışacak Linux'lerin piyasada yeri olup olmadığını ölçmek için çok sayıda bilgisayarı çeşitli açık kaynaklı projelere bağışlıyor.
          Makinalardan on tanesi, 1 GHz G4 işlemcili PegasosPPC masaüstü bilgisayar, Amerika ve Avrupa'daki Gentoo geliştiricilerine önümüzdeki 2 hafta içinde gönderilecek.
          Makineler taban sistemine, güvenlik ve güçlendirilmişe, birer tane Gentoo'nun X11 ve Gnome bakıcılarına, erişilebilirliği teste üç tane, web uygulamalarına ve medya/vidyo'ya, ve geri kalanı gömülü ve PPC projelerine gidecek.
          Gentoo geliştiricileri bu cömert bağış karşısında heyecanlandı ve minnettarlıklarını Freescale Inc. şirketine göstermek istiyor.
        </p>
        <figure link="/images/gwn/20041011-pegasos.jpg" short="PegasosPPC" caption="PegasosPPC'nin içi: G4 işlemci, Radeon 9200 ekran kartı" />
        <p>
          Bağışlanan PegasosPPC'ların üreticisi Luxemburg merkezli <uri link="http://www.genesi.lu/">Genesi S.a.r.l.</uri> firması, PowerPC'ler için Linux'ü açık ve aktif bir şekilde desteklemekte tek olup, ne olursa olsun kendi işletim sistemi MorphOS'u kurup dağıtmaktadır.
          3D hızlandırma henüz yok, ama PowerPC dünyasında işlemci yenileme alışılandan daha kolay olacak: Hem aktif soğutma gerektirmeyen 7447A 1.3 GHz işlemcileri, hem de çift işlemci kartları birkaç ay içinde hazır olacak.
          Hem IBM hem de Freescale'den gelen G3/G4 serileri pin uyumlu olduğundan beri, işlemci yenilemeleri yeni işlemci raflara geldiği gibi yapılabilir.
          Freescale yakında 2 GHz işlemcileri piyasaya sürüyor olacak, ve ayrıca çift çekirdekli işlemci serileri üzerinde de çalışıyor.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Türkçe GHHB çevirisi yeniden canlandı</title>
      <body>
        <p>
          Bir yılı aşan hareketsizlikten sonra, geçen haftadan beri Türkçe GHHB çevirisi yeniden yayında.
          <mail link="kandemir@gmail.com">Bahadır Kandemir</mail>'e teşekkürler, Türk Gentoo kullanıcıları GHHB'yi kendi dillerinde alan Japon, İtalyan ve Alman okuycular arasına katıldı.
          Diğer birçok dil için hala fazladan yardım gerekiyor. Gönüllüler <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback</mail> ile iletişime geçebilir.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Gentoo Güvenliği</title>
    <section>
      <title>Netpbm: Çoklu geçici dosya mevzuları</title>
      <body>
        <p>Eski Netpbm sürümlerini içeren uygulamalar çoklu geçici dosya mevzularına karşı zayıf olup, yerel saldırganın uygulamayı çalıştıran kullanıcının haklarını kullanarak dosyaların üzerine yazmasına izin vermektedir.</p>
        <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-02.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>NetKit-telnetd: telnet ve telnetd'de bellek taşmaları</title>
      <body>
        <p></p>
        <p>Netkit-telnetd'deki telnet istemcisi ve sunucusunda bulunan bellek taşmaları, uzaktaki bir saldırganın root ayrıcalıklarına sahip olmasını ve sistemi tehlikeye atmasına sebep olabilir.</p>
        <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-03.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>PHP: Bellek ifşası ve keyfi bir dizine dosya yükleme</title>
      <body>
        <p>PHP'deki iki hata, belleğin bazı kısımlarının açığa çıkarılmasına sebep olabilir ve uzaktaki saldırganların keyfi bir dizine dosya yüklemesine izin verebilir.</p>
        <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-03.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Cyrus-SASL: Bellek taşması ve SASL_PATH zayıflıkları</title>
      <body>
        <p>Cyrus-SASL, saldırganın sistemi tamamen tehlikeye sokabilmesini sağlayacak iki zayıflık içeriyor.</p>
        <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-05.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>CUPS: Önemli bilgilerin sızması</title>
      <body>
        <p>CUPS, kimlik tanıtma gerektiren SMB-paylaşımlı yazılcılara uzaktan yazdırma yaparken kullanılan kullanıcı adı ve şifre bilgisini sızdırıyor.</p>
        <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-06.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>ed: Güvensiz geçici dosya işletimi</title>
      <body>
        <p>ed uygulaması sembolik link saldırılarına karşı zayıf, potansiyel olarak yerel bir kullanıcının, root kullanıcı dahil ed uygulamasını çalıştıran herhangi bir kişinin ayrıcalıklarını kullanarak bir dosyanın üzerine yazmasını ya da haklarını değiştirmesine izin veriyor.</p>
        <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-06.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>ncompress: Bellek taşması</title>
      <body>
        <p>Sunucu programlar tarafından da kullanılan compress ve uncompress, uzaktan keyfi komutların sunucunun haklarını kullanarak çalıştırılmasına yol açabilecek belleş taşmaları içeriyor.</p>
        <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200410-08.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Topluluktan Duyulanlar</title>
    <section>
      <title>gentoo-user</title>
      <body>
        <p><b>Ekip Çalışması Yazılımları</b></p>
        <p>Ekip çalışması yazılımları için tavsiye mi istiyorsunuz? Gözden geçirmeniz için, birçok farklı paket listelenmiş.</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/102447">Ekip çalışması yazılım çözümleri</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Local.start hataları</b></p>
        <p>Mark, sisteminin local.start betiğine yeni komutlar ekledikten sonra problem yaşıyordu. Bu tartışma içinde hızlı bir çözüm önerildi.</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/102473">local.start içine komut ekleme.</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Son emerge sync</b></p>
        <p>Larry, son emerge sync işleminin ne zaman yapıldığını nasıl öğreneceği konusunda tavsiye istedi. Birçok farklı öneri listeye gönderildi.</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/102058">Son sync ne zamandı?</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Athcool riski</b></p>
        <p>Athcool, Athlon işlemcileri için yapılmış bir güç tasarruf aracıdır, ancak ebuild, kararsızlığa sebep olacağı uyarısında bulunur. İşte diğer kullanıcıların tecrübeleri:</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/102476">athcool - ne kadar güvenli?</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>gentoo-dev</title>
      <body>
        <p><b>Yeni bir cron sürüsü</b></p>
        <p>
          Taban sistemi sürüsü, aslında taban sisteme ait olmayan ekstra paketlere sahip ama diğer bakıcıların eksikliğini duyuyor.
          Çalışma yükünü hafifletmek için, tüm cron sunucuları yeni cron sürüsü taşeron olarak verilecek. Yakın gelecekte bunu diğer paket grupları da izleyebilir.
        </p>
        <ul>
          <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21840">Yeni bir cron çobanı</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Portage alt kategorileri</b></p>
        <p>
          Burada, paket kategorilerini kategori/paket'ten kategori/altkategori/.../paket'e genişletmenin avantajları ve dezavantajları tartışıldı.
          Şu anda, portage bunu yapamayacak durumda, ve böyle bir değişikliğin kullanışlı olup olmayacağı belli değil. 
        </p>
        <ul>
          <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21818">Portage alt kategorileri</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Gömülü sistemlerde Portage?</b></p>
        <p>Portage ne kadar büyük, ve gömülü sistemler düşük bellek ile nasıl kullanabilir?</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21850">Gömülü sistemlerde Portage?</uri></li>
        </ul>
        <p><b>passwd'yi /usr/bin'den /bin'e taşıma</b></p>
        <p>
          Bu küçük değişiklik sistem kurtarmasında yardımcı olabilir. Örneğin, fsck root şifresi ister ama /usr/bin mount edilmediyse (boot/kurtarma sırasında söz konusu olmayabilir), başarısız olabilir.
        </p>
        <ul>
          <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/21850">passwd'yi /usr/bin'den /bin'e taşıma</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Uluslararası Gentoo</title>
    <section>
      <body>
        <p><b>Antarktika: İlk Gentoo penguen web kamerası yayında</b></p>
        <p>
          Hayır, Antartika Yarımadası'nın zirvesindeki Alman <uri link="http://vlbi.leipzig.ifag.de/ohiggins/">GARS-O'Higgins Station</uri> penguen yavrularının koruması için kurulmadı,
          fakat geçen haftadan beri bu merkezde bulunan <uri link="http://www.martingrund.de/pinguine">bir webcam</uri> bu dadılık görevini yapmakta.
          Alman araştırma ve geliştirme organizasyonları tarafından parasal açıdan desteklenenen istasyonun amacı coğrafik verileri yakalamak, ve kaydetmek, daha sonra 9m anteni ile toplanan verileri
          Avrupa'nın ortasına bakan uydular aracılığı ile, Almanya'daki veri toplama merkezine göndermek. 29 Eylül 2004 tarihinde GARS takımı, istasyonun 4. kamerasını kurdular. Bu kameranın parasal
          desteğini halk okulları ve özel diğer sponsorlar sağladı. Kameralardan alınan ilk görüntülerde ise Gentoo penguen sürüsünün Antartika yazında, Ekim ortası ve Nisan arasında, rüzgardan nasıl
          korunduğu da vardı. Anten ve antenin somut temelleri dikildikten sonra buraya gelen Gentoo penguenlerin sayısıda arttı.
          Bulundukları yere alışıp alışmadıkları bilmiyoruz. Çok sıcak ve sevimli oldukları için mi yoksa Gentoo teknolojisine karşı bir eğilimleri olduğu için mi buraya geldikleri ve bu yeri
          benimsedikleri tabiki ayrı bir konu.
          Bu yazının yazıldıgı zamanda ucsuz bucaksız kayalıklar ve yoğun kar yağışından başka birşey görülmüyordu. Fakat bu ay içinde, Gentoo webcam fikrini öne atanlar ve kurulumunu
          organıze eden penguen sevenler penguenlerin o paytak paytak yaptıkları yürüyüşleri webcam yardımı ile izeleyebilecekler, diyor <uri link="http://www.martingrund.de/">Martin Grund</uri>.
          Unutmadan, kamera (<uri link="http://www.mobotix.de/">Mobotix</uri> M10 Secure Dual) güçlü bir işlemciye sahip ve Linux kullanıyor.
        </p>
        <figure link="/images/gwn/20041011-gentoo.jpg" short="Gentoo penguenleri" caption="Gentoo penguenleri ve en sevdikleri buzdağı" />
        <note>Fotoğraf: Reiner Wojdziak, BKG Leizpig</note>
      </body>
    </section>
  </chapter>


  <chapter> 
    <title>Basında Gentoo</title> 
    <section>
      <title>IEEE Computing in Science and Engineering (Yıl 6 Sayı 5, Eylül/Ekim 2004)</title>
      <body>
        <p>
          IEEE'nin Bilim ve Mühendislikte Bilgisayar gazetesi, George K. Thiruvathukal tarafından yazılan <uri link="http://ieeexplore.ieee.org/xpl/abs_free.jsp?arNumber=1324553">Gentoo Linux: Yeni Nesil Linux</uri> yazısını yayınladı.
          Thiruvathukal, Chicago'daki Loyola Üniversitesi'nde doçent, ve üniversitedeki gelişmiş Linux derslerinde Gentoo kullanılmasını öneren varlıklı bir Gentoo eylemcisi.
          IEEE için yazdığı makale, Gentoo'nun neden "bilimadamları için iyi bir seçim olduğu, ve yapısının nasıl ihtiyaç duyulan esnekliği ve yönetim kolaylığını verdiğini" anlatıyor.
          IEEE web sayfasında sadece özet ücretsiz olarak erişilebilir, eğer tam makaleyi okumak istiyorsanız, dökümanı satın almalısınız (35 dolar), ya da gazeteye abone olan bir kütüphaneye gitmelisiniz.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>AnandTech (4 Ekim 2004)</title>
      <body>
        <p>
          AnandTech'ten Kristopher Kubicki'nin raporu <uri link="http://anandtech.com/linux/showdoc.aspx?i=2229">Linux 3D AGP GPU toparlaması hakkında:
          Daha Fazla Keskin Kenar Penguen Performansı</uri> ve sırası gelmişken Gentoo'dan biraz bahsediyor, ama bunu işaret eden sözler yeterince kibar:
          "İçinde koştuğumuz çemberler yüzünden olabilir, ama emsallerimiz arasında Linux'a olan saf ilgi geçen sene olduğundan 100 kat daha uçta.
          Basit, SuSE gibi temiz dağıtımlar, Fedora Core ve Mandrake, Windows göç kalabalığına mucizeler yaratıyor - ve sonra tüm bu Gentoo duygusu da var,"
          diye yazıyor Kubicki, AnandTech'in yüksek performanslı 3D grafik kartı donanım sınama raporunun açılışında.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>ZDNet Tech Update (7 Ekim 2004)</title>
      <body>
        <p>
          David Berlind, "Microsoft Sarıldı mı?" başlığı altında, Linux'ün masaüstü için girişimde bulunduğunu, ancak Mac OS X'deki gibi bir kullanım kolaylığının, örneğin, özellikle ağ hakkında, yönetim ve kaynak paylaşımında: bulunması gerektiğini yazıyor: "(ZDNet okuyucularına göre) Gentoo dağıtımı önderlik ediyor."
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Dallas Morning News (7 Ekim 2004)</title>
        <body>
        <p>
          Doug Bedell'in "Şu Linux'ü sevin - Programcı Microsoft'u hayatından çıkardığında mutluluğu bulur" başlıklı makalesinde, gayrımenkül firmasında bilgi teknolojileri yöneticisi olan ve hususi Windows çalışma ortamlarını Linux'a geçirmekle meşgul olan Gentoo Linux kullanıcısı Mike Owens'ın portresi çiziliyor.
          <uri link="http://www.dallasnews.com/sharedcontent/ptech/generalstories2/100604ccjrptechgeeklife.95181.html">Makaleyi okumak</uri> için kayıt olmak mecburi.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>The Triangle (1 Ekim 2004)</title>
      <body>
        <p>
          Drexel Üniversitesi'nin öğrenci gazetesi <uri link="http://www.thetriangle.org/news/2004/10/01/SciTech/Versatility.Of.Linux.Distribution.Allows.Choice-738620.shtml">Kevin Lynch tarafından yazılmış</uri>, Linux dağıtımı seçimleri hakkında bir makale içeriyor,
          RPM tabanlı dağıtımların "neredeyse gerzek-geçirmez konfigürasyonları" ile "genç sporcu Gentoo ve diğerlerini karşılaştırıyor.
          Makalenin mesajı, Indiana Jones ve Kutsal Kase'den alınmış: "Akıllıca seçin."
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>The Triangle (8 Ekim 2004)</title>
      <body>
        <p>
          Aynı Kevin Lynch, <uri link="http://www.thetriangle.org/news/2004/10/08/SciTech/Linuxs.Future.Lies.In.Its.Communitys.Hands-747249.shtml">sadece bir hafta sonra</uri> Linux Standart Tabanı (Linux Standard Base - LSB) hakkında yazıyor:
          "LSB etrafındaki tartışmaların çoğu seçilen kurulum pakedi methodu üzerinde, Red Hat'in Paket Yöneticisi formatı. [...] Gentoo Linux, tüm paket sistemini LSB standartlarına uyması için yeniden tasarlamalı."
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Maximum PC (Ekim 2004 sayısı)</title>
      <body>
        <p>
          <uri link="http://www.maximumpc.com/">Bu sadece-basılı derginin</uri> 36. sayfasında editör Will Smith, Windows'un yeni versiyonu olan Longhorn'un mutlaka sahip olması gereken özellikleri hakkında bir makale yazmış:
          "Bugünlerde, Linux dağıtımlarının çoğunda yeni uygulamaları bulmak ve kurmak gülünç bir şekilde kolay. Microsoft, PC'de yeni uygulama bulma ve yükleme işimi Gentoo'daki emerge'ün ya da Debian'daki apt-get'in yaptığı gibi kolay bir hale getirmesi gerek. Installshield beni hasta ediyor."
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Bugzilla</title>
    <section>
      <title>Özet</title>
      <body>
        <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >İstatistikler</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Kapatılmış hata sıralaması</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Yeni hata sıralaması</uri></li>
       </ul>
      </body>
    </section>

    <section>
      <title>İstatistikler</title>
      <body>
        <p>
          Gentoo topluluğu hataları, uyarıları, önerileri ve diğer kayıt ve takip etmek ve geliştiriciler ile olan etkileşim için
          Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) kullanmaktadır. 3 Ekim 2004 and 9 Ekim 2004 arasında,
          sitedeki aktiviteler şöyle:
        </p>
        <ul>
          <li>Bu periyot süresince 655 yeni hata bulundu</li>
          <li>Bu periyot süresince 402 hata kapatıldı veya çözüldü</li>
          <li>Bu periyot süresince 20 önceden kapanmış hata yeniden açıldı</li>
        </ul>
        <p>
          7116 açık hata içinde: 134 tanesi 'engelleyici', 237 tanesi 'kritik', ve 530 tanesi 'önemi' olarak etiketlendi.
        </p>
      </body>
    </section>

    <section>
      <title>Kapatılmış hata sıralaması</title>
      <body>
        <p>
          Bu periyot süresince, en fazla hatalayı kapatan geliştiriciler ve takımlar:
        </p>
        <ul>
          <li><mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 66
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;amp;bug_status=CLOSED&amp;amp;chfield=bug_status&amp;amp;chfieldfrom=2004-09-25&amp;amp;chfieldto=2004-10-01&amp;amp;resolution=FIXED&amp;amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 20
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="eradicator@gentoo.org">Jeremy Huddleston</mail>, 19
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="java@gentoo.org">Java Team</mail>, 14
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 13
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 12
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 12
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="net-mail@gentoo.org">Net-Mail Packages</mail>, 10
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>

    <section>
      <title>Yeni hata sıralaması</title>
      <body>
        <p>
          Bu periyot süresince, en yeni hataların kendilerine tahsis edildiği geliştiriciler ve takımlar:
        </p>
        <ul>
          <li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 31
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 15
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 13
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;assigned_to=games@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, 11
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="osx@gentoo.org" >osx porters</mail>, 9
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;assigned_to=osx@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 9
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="gnustep@gentoo.org">Gnustep herd</mail>, 9
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;assigned_to=gnustep@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 9
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-10-03&amp;chfieldto=2004-10-09&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>İpuçları</title>
    <section>
      <title>OpenVPN Kılavuzu</title>
      <body>
        <p>
          Farklı VPN senaryoları olması gibi VPN tünnellerinin pek çok avantajı vardır. Kolay bir uygulama, "Tun aygıtı ile OpenVPN" çözümüdür.
          Bir örnek: laptopunuzu evdeki ağınıza bağlamak istiyorsunuz, böylece mail istemcinizi herev ağından internete geçişte yeniden ayarlamadan kullanabilirsiniz.
          Diyelim mail sunucunuz ağınızdaki 192.168.1.10 olsun (192.168.1.0/24), ve Internet'e erişiminizi sağlayan bir router/firewall'a sahipsiniz.
          İşten ya da okuldan bağlanıyorsunuz ve mail okumak istiyorsunuz. OpenVPN sizin için, iki bilgisayarı şifrelenmiş tünelle bağlayan sanal aygıtlar yaratır.
          Doğal olarak trafiği arkalarındaki ağa yönlendirme şansına sahipsiniz, ve böylece firewall arkasındaki ağınıza "sanal olarak bağlı" olursunuz.
          Bunu aktifleştirmek için, firewall ya da arkasındaki sunucu OpenVPN çalıştırmalı (LAN içinde bir sunucu seçerseniz, hedef portunu OpenVPN sunucusuna yönlendirmelisiniz).
          
        </p>
        <p>İşte yapmanız gereken:</p>
        <pre caption="Kernel'deki tun modülünü aktifleştirin: Kernel konfigürasyonu - tun modülü">[*] Networking support
                Networking options  ---&gt;
          [ ] Amateur Radio support  ---&gt;
          &lt; &gt; IrDA (infrared) subsystem support  ---&gt;

          &lt; &gt; Bluetooth subsystem support  ---&gt;
          [*] Network device support
          &lt; &gt;   Dummy net driver support
          &lt; &gt;   Bonding driver support
          &lt; &gt;   EQL (serial line load balancing) support
          &lt;M&gt;   Universal TUN/TAP device driver support  <codenote>Bu seçenek aktifleştirilmeli</codenote></pre>
        <p>Bu modülün var olduğundan ve yüklenebilir olduğundan emin olun. Sonra, OpenVPN ve bağımlılıklarını yükleyin.</p>
        <pre caption="OpenVPN'i Kurun">emerge openvpn</pre>
        <p>Şimdi hem istemcide hem de sunucuda, konfigürasyonunuz için dizin oluşturun:</p>
        <pre caption="Dizinleri yaratın">mkdir /etc/openvpn
mkdir /etc/openvpn/myhomelan</pre>
        <p>Bu dizin içinde, VPN oturumunuz için bir paylaşılan anahtar yaratın ve istemcinin dizini olan <path>/etc/openvpn/myhomelan</path> içine kopyalayın.</p>
        <pre caption="Paylaşılan anahtarı yaratın">cd /etc/openvpn/myhomelan
openvpn --genkey --secret myhomelan-key.txt</pre>
        <p>Şimdi ustalık isteyen bölümdeyiz, yönlendirme. İstemci ve sunucuda aynı altağa bağlı IP adresleri kullanan iki tun aygıtının bulunması önemli. Aşağıda gösterilen konfigürasyon dosyaları aygıtın tipini, tünelin iki ucunu, sıkıştırma methodunu ve tünelin kurulduğu UDP portunu listeler. Son olarak, görüldüğü gibi ayrıcalıklar kullanıcı ve gruba bırakılır.</p>
        <pre caption="Sunucu taraflı konfigürasyon dosyası /etc/openvpn/myhomelan/local.conf">dev tun
ifconfig 172.16.1.1 172.16.1.20  <codenote>Yerel tun aygıtı ve emsalinin IP'si</codenote>
secret /etc/openvpn/myhomelan/myhomelan-key.txt
comp-lzo
port 5000
user nobody
group nobody</pre>
        <p>İstemcinin konfigürasyonu, tünelin hedef adresine ihtiyaç duyar. Bu bazen dinamik bir DNS adresidir, bazen de sabit bir IP, ISP'nize göre değişir. Ayrıca, ev ağınıza yönlendirme yapmanız gerekir (örneğimizde 192.168.1.0). Konfigürasyon dosyasından, yönlendirmeyi ayarlayan bir kabuk betiği çağırabilirsiniz.</p>
        <pre caption="İstemci taraflı konfigürasyon dosyası /etc/openvpn/myhomelan/local.conf">remote &lt;servers.dynamic.dns.address&gt;   <codenote>ya da varsa sizin VPN sunucunuzun IP adresi</codenote>
dev tun
ifconfig 172.16.1.20 172.16.1.1        <codenote>Yerel tun aygıtı ve emsalinin IP'si</codenote>
secret /etc/openvpn/myhomelan/myhomelan-key.txt
comp-lzo
port 5000
user nobody
group nobody
up /etc/openvpn/myhomelan/route.sh      <codenote>VPN sunucusu arkasındaki networke yönlendirme açar</codenote></pre>
        <p>192.168.1.0 ağı için istemcinin ağ geçidini belirtmek için router komutu gerekir (bizim kurulumumuzda 172.16.1.1).</p>
        <pre caption="/etc/openvpn/myhomelan/route.sh">#!/bin/bash
route add -net 192.168.1.0 netmask 255.255.255.0 gw 172.16.1.1</pre>
        <p>İşte bu kadar. OpenVPN'i istemcide ve sunucuda çalıştırın, aygıtları <c>ifconfig</c> ile, yönlendirmeleri <c>route -n</c> ile kontrol edin. Görev başarıldı!</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Ayrılanlar, katılanlar ve yer değiştirenler</title>
    <section>
      <title>Ayrılanlar</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımından ayrıldı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Katılanlar</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımına katıldı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Yer Değiştirenler</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler, Gentoo Linux projesi içinde görev değişikliği yaptı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>GHHB'ye katkıda bulunun</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne katkıda bulunmak mı istiyorsunuz?  Bize bir <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail> gönderin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GHHB geribildirim</title>
    <section>
      <body>
        <p>Lütfen bize <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">görüşlerinizi</mail> gönderin ve GHHB'nin daha iyi olmasına yardım edin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GHHB üyelik bilgileri</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne üye olmak için, <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-tr-subscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni üyeliğinizi iptal etmek için, bültene üye olduğunuz mail adresinden <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-tr-unsubscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Diğer Diller</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni bu dillerde de okunabilir:</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">Danimarka Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Flemenkçe</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonya Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portekizce (Brazil)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekizce (Portugal)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Rusça</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
