<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041115-newsletter.xml">
  <title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni</title>
  <subtitle>15 Kasım 2004</subtitle>
  <author title="Editör"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="danarmak@gentoo.org">Dan Armak</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail link="angusyoung@gentoo.org">Otavio Piske</mail></author>
  <author title="Yazar"><mail>Gianmaria Visconti</mail></author>
  <author title="Çevirmen"><mail link="kandemir@gmail.com">Bahadır Kandemir</mail></author>
  <abstract>15 Kasım 2004 haftasına ait Gentoo Haftalık Haber Bülteni</abstract>
  <summary>Dökümantasyon Güncellemeleri</summary>
  <version>Yıl 3, Sayı 46</version>
  <date>15 Kasım 2004</date>
<chapter>
  <title>Gentoo Haberleri</title>
  <section>
    <title>Gururla Sunarız: Gentoo Linux 2004.3 sürümü</title>
    <body>
      <p>
        Gentoo Linux'ün 2004'teki dördüncü sürümünün asıl odağı, sürüm araçlarını daha güçlü ve kolay kullanılır yapmak ve
        hataları düzeltmekti. 2004.4 sürümü, Gentoo tarafından desteklenen tüm önemli mimariler: amd64, hppa, ppc, sparc,
        x86, ve ilk ppc64 sürümü. Ayrıca, ia64 ve s390 için deneysel bir alfa sürüm mevcut. Gömülü sistemler ekibi ayrıca,
        arm, mips, ppc ve x86 için stage dosyaları hazırladı, bunlar <path>/experimental</path> içinde bulunabilir. 2004.3
        hakkında daha fazla bilgiyi <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/release/2004.3/2004.3.xml">sürüm sayfası</uri>nda
        ve <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/release/2004.3/ChangeLog">ChangeLog</uri>'da bulabilirsiniz.
      </p>
      <p>
        2004.3'ün diğer yenilikleri arasında: Hem amd64 hem de ppc, gcc 3.4'ü derleyici olarak seçti. Sparc sadece sparc64
        medyası yayınlıyor, amd64 ve x86 de LiveCD için tek bir kernele geçiş yapıyor. Olanların en iyisi, çeşitli mimariler
        için çalışan ekiplerin birlikte çalışmalarının artışıydı, önceki sürümlere göre daha tutarlı çıktı üretimini görünmez
        olarak garanti ediyordu.
      </p>
      <p>
        2004.3, geçen birkaç saat içinde <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">yansılara</uri> gönderildi, ayrıca
        <uri link="http://torrents.gentoo.org/">torrents.gentoo.org</uri> ve
        <uri link="http://tracker.netdomination.org/">tracker.netdomination.org</uri> adresilerindeki <path>bittorent</path>'lerden
        de alınabilir. 2004 için benimsenen plana göre 15 Kasım 2004 Pazartesi 0:00 UCT'de kamuya duyurulan versiyon, önümüzdeki
        sene 6 aylık sürümler olarak yayınlanacak, 2005.0 ve 2005.1'in 2005'in başında ve ortasında çıkması bekleniyor.
      </p>
      <p>
        Gentoo Linux'ün, diğer Linux dağıtımlarına göre sürümler arkasına daha az vurgu koyması ve 
        sürüm çevrimine yalnız kurulum medyası için bağlanmasına rağmen her sürümün son hali, her bir geliştiricimizin
        çalışmasının neticesini ve yeni bir Gentoo Linux kurulumu için kusursuz bir başlangıç noktasını gösteriyor.
        Bunu en iyi sürümümüz haline getiren bütün Gentoo geliştiricilerine ve test edenlere teşekkürler!
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Gentoo'nun X11 ekibi ek geliştirici arıyor</title>
    <body>
      <p>
        X11 ekibinin çekirdek X uygulamaları olan xorg-x11 ve xfree'de yardıma ihtiyacı var. Özellikle C dili ve X'de derinlere
        dalmada iyi olanların <mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> ve
        <mail link="recruiters@gentoo.org">Geliştirici İlişkileri projesi</mail> ile en kısa zamanda bağlantıya geçmesi
        isteniyor: 200'den fazla hata düzeltilmeyi bekliyor!
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Kernel temizliği: ağaç budanıyor</title>
    <body>
      <p>
        Gentoo Linux çekirdek bakıcıları, Portage'daki sys-kernel paketlerinin temizliği işindeler. Birkaç popüler ve popüler
        olmayan kaynak paketleri bakılmıyor ya da zamanı geçmiş, ya da resmi Linux çekirdeği geliştirmesine dahil edilmiş.
        Ya çoktan ağaçtan çıkarıldılar ya da alternatifleri ile değiştirilme sürecindeler, bunlardan herhangi birini kullananları
        en elverişli olan farklı bir kernel pakete geçmeye davet ediyoruz. Paketlerin ve tavsiye edilen geçişlerin özet bir listesi,
        <c>hotplug</c> paketindeki bir davranış değişikliği duyurusu ile birlikte (aşağıdaki "İpucu" bölümüne bakın)
        <uri link="http://www.gentoo.org/news/20041113-kernels.xml">burada</uri> bulunabilir.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Gelecek Kuşak</title>
  <section>
    <title>MetaKDE: Bölünmüş KDE ebuild'leri</title>
    <body>
      <p>
        <mail link="danarmak@gentoo.org">Dan Armak</mail> ve <mail link="motaboy@gentoo.org">Simone Gotti</mail> tarafından
        başlatılan proje, çokça istenen bir talebi uygulamaya geçiriyor: tüm kde uygulamaları için ayrı ebuild dosyaları.
        <c>emerge kdebase kdepim</c> yerine artık <c>emerge konqueror kmail</c> diyebilirsiniz.
      </p>
      <p>
        Çok az kullanıcı gerçekte 300+ kde uygulamasını tümünü ya da tümüne yakınını kullanıyor, ve bunları birkaç bütün paket
        haline getirmek belirgin bir şekilde Gentoo'ca değil. Onları bölmek, emerge zamanını, disk kullanımını, yığılmayı
        düşürür, ve güvenlik uyarılarını da içeren güncellemeleri gerçekleştirmeyi ve kontrolü kolaylaştırır. Ayrıca, daha ince         
        taneli bağımlılık tanımına ve USE etiketi kullanımına izin veriyor.
      </p>
      <p>
        Bu gücün bir maliyeti var. Gentoo KDE paketlerinin daha önce bölünmemesinin sebebi, her ebuild dosyasının büyük bir tar
        dosyası gevşetip uzun zaman alan configure işlemini yapması. Yapılan hesaplamaya göre mevcut bütün paketten farklı olarak,
        tüm KDE'nin bölünmüş olarak emerge edilmesi birkaç saat tutacak. İki yıl önce, bu kabul edilemez olarak görülmüştü
        (tartışmanın özeti için <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11123#c1">bu hata raporuna</uri> bakın).
      </p>
      <p>
        Ama bazı şeyler zamanla hızlanıyor - sadece donanım değil, autotools ve KDE build betikleri de. Öyle çok ki, deneyip
        neler olacağını görmeye kararverdik. Yeni <c>confcache</c> (detaylar için bir sonraki haftanın "Gelecek Kuşak"
        bölümünü okuyun), önemli bir artı. Projenin şu an %95 tamamlanmış durumda. Bir ebuild örneği,
        <uri link="http://kde-metaebuilds.berlios.de/">kde-metaebuilds.berlios.de</uri> adresinde ve bilinen hiç hatası yok,
        sadece birkaç özelliği eksik. Ayrıca, bu ebuildlerin, bütün olanlardan farklı olarak küçük geliştirmeleri olabilecek.
      </p>
      <p>
        Bu ebuild'leri Portage'a eklemeye başlıyoruz. Plan, aşamalı olarak en az kullanılan paketlerden başlayarak tanıtımları
        yapmak. Kdebindings-derived ebuild'leri çoktan hazır ve büyük ihtimalle bu yazıyı okuduğunuzda maskesiz olacak. Umarız
        bu ebuild bölünmeleri KDE 3.4'de hazır olur. Bu arada, yapılan geniş testler takdir edilecektir.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Gentoo Güvenliği</title>
  <section>
    <title>zgv: Çoklu bellek taşmaları</title>
    <body>
      <p>
        zgv, potansiyel olarak, keyfi kod çalıştırılmasına sebep olabilecek çoklu bellek taşmaları içeriyor.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-12.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Portage, Gentoolkit: Geçici dosya zayıflıkları</title>
    <body>
      <p>
        dispatch-conf (Portage'a dahil) ve qpkg (Gentoolkit'e dahil) sembolik link saldırılarına karşı zayıf, ve potansiyel olarak yerel bir kullanıcının, uygulamayı kullanan kişinin hakları ile keyfi dosyaların üzerine yazmasına veriyor.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-13.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Kaffeine, gxine: Uzaktan sömürülebilir bellek taşması</title>
    <body>
      <p>
        Hem Kaffeine hem de gxine, özel yazılmış başlıklar gönderen kötü niyetli HTTP sunucusundaki veriye ulaşırken sömürülebilen bellek taşması içeriyor.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-14.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>OpenSSL, Groff: Güvensiz geçici dosya kullanımı</title>
    <body>
      <p>
        Groff paketindeki groffer, ve OpenSSL paketindeki der_chop betiği, sembolik link saldırılarına karşı zayıf ve potansiyel olarak yerel bir kullanıcın, uygulamayı kullanan kişinin hakları ile keyfi dosyaların üzerine yazmasıa izin verebilir.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-15.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>zip: Dizin yolu bellek taşması</title>
    <body>
      <p>
        zip, çok uzun dizin isimlerine sahip dosyaların ZIP arşivini oluştururken bir bellek taşması içeriyor. Bu, keyfi kodun çalıştırılmasına sebep olabilir.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-16.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>mtink: Güvensiz geçici dosya kullanımı</title>
    <body>
      <p>
        mtlink, sembolik link saldırılarına karşı zayıf, ve potansiyel olarak yerel bir kullanıcının, uygulamayı kullanan kişinin hakları ile keyfi dosyaların üzerine yazmasına veriyor.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-17.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Apache 2.0: Bellek tüketimi yoluyla DoS</title>
    <body>
      <p>
        Apache 2.0'deki bir sızıntı, uzaktaki bir saldırganın DoS gerçekleştirmesine sebep olabilir.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-18.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Pavuk: Çoklu bellek taşmaları</title>
    <body>
      <p>
        Pavuk, uzaktaki saldırganın keyfi kod çalıştırmasına izin verebilecek çoklu bellek taşmaları içeriyor.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-19.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>ez-ipupdate: Katar düzenleme zayıflığı</title>
    <body>
      <p>
        z-ipupdatekeyfi kod çalıştırmasına izin verebilecek katar düzenleme zayıflığı içeriyor.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-20.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Samba: Uzaktan DoS</title>
    <body>
      <p>
        Samba'daki giriş denetim sızıntısı, uzaktaki saldırganın, CPU çevrimlerinin aşırı tüketimi ile DoS'a sebep olmasına izin verebilir.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-21.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Davfs2, lvm-user: Güvensiz geçici dosya kullanımı</title>
    <body>
      <p>
        Hem Davfs2 hem de lvmcreate_initrd betiği (lvm-user paketine dahil) sembolik link saldırılarına karşı zayıf, ve potansiyel olarak yerel bir kullanıcının, uygulamayı kullanan kişinin hakları ile keyfi dosyaların üzerine yazmasına veriyorlar.
      </p>
      <p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-22.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Topluluktan Duyurulanlar</title>
  <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Medya-ses yeniden organizasyonu</b></p>
      <p>
        <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>, bütün medya-ses kategorisini yeniden organize etmeyi planlıyor.
        Bu kategoride neredeyse 300 paket var ve yaklaşık 15-20 yen kategoriye bölünecek. Ve, daha önce de olduğu gibi, yeni
        organizasyon için parametreler bu tartışmada konuşuldu.
      </p>
      <ul>
        <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22718">Medya-ses yeniden organizasyonu</uri></li>
      </ul>
      <p><b>Gentoo için Truva Atı</b></p>
      <p>
        <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=26110">Hata bildirimindeki</uri> uzun süren hareketsizlikten sonra,
        raporu gönderen kişi, rsync yansılarının eclass dosyalarını değiştirerek Gentoo kurulumlarını truva atı haline getirecek
        yeni bir yöntem öneriyor. Henüz imzalı olmasalar da, uzlaşma sağlamış bir rsync sunucu büyük bir güvenlik riski
        haline gelebilir.
      </p>
      <ul>
        <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22695">Gentoo için Truva Atı</uri></li>
      </ul>
      <p><b>GCJ ve diğer GCC dil modüllerini saptamak</b></p>
      <p>
        Bu, genel bir sorunun kendine özgü durumu: Özel bir USE etiketi ile kurulmuş pakete bağımlı olmak için genel bir yol var mı?
Görüldüğü gibi, bu kullanışlı özellik henüz portage'da yok. BU aralar sadece birkaç çalışma mevcut, ancak hala bazı derleme başarısızlıklarına ve garip görünen hatalarına sebep oluyor.
      </p>
      <ul>
        <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/22819">GCJ ve diğer GCC dil modüllerini saptamak</uri></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter> 
  <title>Uluslararası Gentoo</title> 
  <section>
    <title>İtalya: Gentoo Günü - devamı</title>
    <body>
      <p>
        Geçen hafta rapor edildiği gibi, İtalya Linux Sosyetesi - İtalyan Linux kullanıcı gruplarını (LUG) koordine eden
        kar amaçlı olmayan organizasyon - yılda bir kere yapılan, yerel LUG'ların toplantılar, konferanslar, kurulum partileri,
        ve diğer aktiviteler düzenlediği, ve her İtalyan şehrindeki Linux kullanıcıları için esaslı bir etkinlik olan
        <uri link="http://www.linux.it/linuxday">"Linux Günü"</uri>nü düzenliyor. Linux Günü 2004, 27 Kasım'da İtalya'daki 
        yüze yakın şehirde düzenlenecek. <uri link="http://www.gechi.it/">GeCHI</uri> (Gentoo Channel Italia) üyeleri tarafından
        güdülen İtalyan Gentoo topluluğu, önceki sene Venedik'teki Linux Günü sırasında yapılan Gentoo etkinliği ile ilgili açılış
        konuşmasının tecrübesine dayanarak, "Gentoo Günü" ya da "G-Günü" organize edecek. G-Günü, tanışmak, tartışmak, fikirleri
        paylaşmak ve Gentoo Linux'ü diğer Linux kullanıcılarına ve yeni başlayanlara göstermek için büyük bir fırsat olacak.
        G-Gününün nerede yapılacağı konusundaki tartışmanın ardından, GeCHI geçen hafta Praro'yu seçti. Prato Linux Kullanıcıları
        Grubu (<uri link="http://www.prato.linux.it/">PLUG</uri>) ile ortaklaşa düzenlenen ve tüm gün sürecek etkinlik, 27 Kasım'da   
        9:30'da başlayacak ve gece yarısına doğru bitecek.
      </p>
      <p>
        GeCHI misyonerleri PC ve PPC'ler ve bir PlayStation2 ile çeşitli Gentoo kullanımlarını ve yeteneklerini anlatan bir gösteri düzenleyecek.
        Distfiles ve rsync yansıları, kendi donanımlarına Gentoo Linux kurmak isteyenlere kolaylık olması için yerel olarak sağlanacak.
        Gentoo sistemlerinin artılarını ve eksilerini gösteren, ve Gentoo'nun eğitim amaçlı, masaüstü, kurumsal ortamlarda kullanımı hakkında
        bilgi veren broşürler hazırladılar. El kitapları ve CDler Gentoo'yu denemek isteyen insanlara dağıtılacak. Tüm gün boyunca, gösteri
        bölgesi yanındaki konferans salonunda GeCHI konuşmacıları konuşmalar yapacak ve soru-cevap oturumları düzenleyecek, başlıklar
        yeni başlayanlar için "Gentoo Linux Tanıtımı"ndan, profesyonel sistem yöneticileri için "Kurumsal Ortamda Gentoo"ya, "Gentoo makineyi Koruma"
        gibi teknik konuları ve "Birden fazla Gentoo kurulumunu yönetme"yi kapsıyor. Etkinlik sırasında satılanlar (T-Shirtler, kasa etiketleri)
        Gentoo Vakfı'na bağışlanacak.
      </p>
      <p>
        İtalyan Gentoo Günü hakkında detaylı bilgi <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=242767">resmi Gentoo Forumundaki bu tartışmada</uri>
        ve <uri link="http://www.gechi.it/forums/viewtopic.php?t=12">GeCHI'nin kendi G-Günü forumunda</uri> bulunabilir.
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Brezilya: CONISLI, São Paulo'da Gentoo Linux</title>
    <body>
      <p>
        <uri link="http://www.conisli.org.br/">CONISLI</uri>, "Congresso Internacional de Software Livre" (Uluslararası Özgür Yazılım Konferansı),
        São Paulo şehrinde geçen sene ilk defa düzenlenmişti, ama çoktan Brezilya'daki en önemli Özgür Yazılım etkinliği oldu. Bu yıl, 5 ve 6 Kasım
        tarihlerinde <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20041115-newsletter.xml">Palácio das Convenções do Anhembi</uri>'da yapılacak
        etkinlik, 2003'te São Paulo'nun üniversitesinde yapılan ilk etkinliğin iki katı ölçüde.

        Bu yıl odağında "Yazılım Geliştirme", ve ajandadaki çeşitli konuşmalar ve çalışma grupları (Marcelo Gondim'in merak uyandıran sunumu
        "Gentoo Linux ile Alışveriş" dahil) var, CONISLI ayrıca özgür yazılım toplulukları için yer de ayarladı,
        <uri link="http://www.gentoobr.org/">Brezila Gentoo kullanıcıları grubu</uri>nun stand açacağı, kendi toplantısını düzenleyeceği,
        fikir paylaşacağı, bilgi takas edeceği ve Brezilyalı Linux kullanıcıları arasında Gentoo'nun büyümesine yardım edeceği etkinlik buna dahil.
      </p>
      <figure link="/images/gwn/20041115-conisli.jpg" short="CONISLI 2004" caption="Gentoo Linux, CONISLI 2004'te" />
      <note>
        Soldan sağa: Annihilator, Enderson (Enderson Maia), Chatoo (Wagner Hebert), Angra (Diego R. Grein), Lulyis (Luana Leonor),
        Toskinha (Sulamita Garcia), fl0cker (Luiz Agostinho), Marcelo_ (Marcelo Lima), Bani (Vanessa Sabino), Aninha (Ana Paula),
        Gentoo geliştiricisi <mail link="angusyoung@gentoo.org">AngusYoung (Otavio Piske)</mail>
      </note>
      <p>
        Etkinlikten fotoğraflar burada bulunabilir:
      </p>
      <ul>
        <li><uri link="http://marcelo.gentoobr.org/gallery/Conisli">CONISLI resimleri</uri></li>
        <li><uri link="http://marcelo.gentoobr.org/gallery/ConisliFest">Daha fazla CONISLI resimleri</uri></li>
        <li><uri link="http://glaucius.intnet.com.br/pics.php">Ve daha da fazla CONISLI resimleri</uri></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Almanya: "Gentoo Dostları e.V." Geleneksel Genel Toplantısı (Annual General Meeting) , 20 Kasım 2004</title>
    <body>
      <p>
        Alman kar amacı gütmeyen <uri link="http://www.gentoo-ev.org/">"Gentoo Dostları e.V."</uri> topluluğunun ilk toplantısı
        bir sonraki Cumartesi, 20 Kasım 2004'te saat 19:00'da Oberhausen'deki bölgesel Gentoo kullanıcıları toplantıları geçmişi olan
        <uri link="http://www.gasthof-harlos.de/">Gasthof Harlos</uri> barında yapılacak. Ajandada, forum yöneticileri için seçim,
        geçen yıla ait aktivitelerin raporu, kulların tahsisi çalışması var. Toplantı kamuya açık, ama sadece üyelerin oy kullanma hakkı var.
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Almanya: Nuremberg'deki İlk Gentoo Kullanıcıları Toplantısı, 1 Aralık 2004</title>
    <body>
      <p>
        Bavaria'nın ikinci en büyük şehri, bölgede ilk defa yapılacak olan, yeni kurulan Nürnberg Gentoo Kullanıcıları Grubu'nun (GUGN)
        organize edeceği, bir sonraki Gentoo kullanıcıları toplantısını (GUM) misafir edecek.
        1 Aralık'ta bölgenin yakınlarında olursanız, diğerleri ile Landbierparadies'de 19:30'dan sonra buluşabilirsiniz. Gerekli tüm bilgi,
        haritalar dahil, <uri link="http://www.haumdaucher.de/">GUGN websitesinde</uri> bulunabilir, ve 
        <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=244666">bu forum tartışmasında</uri> kimlerin gelmeyi planladığı görülebilir.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter> 
  <title>Basında Gentoo</title> 
  <section>
    <title>O'Reilly: Knoppix Hacks (Kasım 2004) </title>
    <body>
      <p>
        "100 Endüstriyel-Güçte İpuçları &amp; Araçları" O'Reilly'nin geçen ay yayınlanan yeni kitabı
        <uri link="http://www.oreilly.com/catalog/knoppixhks/">"Knoppix Hacks"</uri>in bir alt başlığı,
        sayfa 100f'deki hack #36 "Knoppix ile Gentoo Kurulumu"nu anlatıyor.
        Gentoo Linux'un en iyi LiveCD'den (varolan bir Linux kurulumu içinden değil) kurulmasının birçok sebebi
        olmasına rağmen, makale bunun Gentoo ISO dosyası ile değil, Knoppix CD'si ile yapılmasını söylüyor.
        Önemsemeyin, yazar Alex Garbutt'un belirttiği gibi "Gentoo sistemine sahip olmanın, kusursuz portage paket
        yöneticisi gibi bütün faydaları"nı aldığınız sürece sorun yok, yazar ayrıca kurulum bitene kadar Frozen Bubble
        oynayabilirsiniz diye eklemiş.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Bugzilla</title>
  <section>
    <title>Özet</title>
    <body>
      <ul>
        <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >İstatistikler</uri></li>
        <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Kapatılmış hata sıralaması</uri></li>
        <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Yeni hata sıralaması</uri></li>
     </ul>
    </body>
  </section>

  <section>
    <title>İstatistikler</title>
    <body>
      <p>
        Gentoo topluluğu hataları, uyarıları, önerileri ve diğer kayıt ve takip etmek ve geliştiriciler ile olan etkileşim için
        Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) kullanmaktadır. 07 Kasım 2004 and 14 Kasım 2004 arasında,
        sitedeki aktiviteler şöyle:
      </p>
      <ul>
        <li>Bu periyot süresince 795 yeni hata bulundu</li>
        <li>Bu periyot süresince 548 hata kapatıldı veya çözüldü</li>
        <li>Bu periyot süresince 29 önceden kapanmış hata yeniden açıldı</li>
      </ul>
      <p>
        7397 açık hata içinde: 129 tanesi 'engelleyici', 240 tanesi 'kritik', ve 556 tanesi 'önemi' olarak etiketlendi.
      </p>
    </body>
  </section>

    <section>
      <title>Kapatılmış hata sıralaması</title>
      <body>
        <p>
          Bu periyot süresince, en fazla hatalayı kapatan geliştiriciler ve takımlar:
        </p>
        <ul>
          <li>
            <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 40
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 28
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 27
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, 26
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 25
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="pauldv@gentoo.org">Paul de Vrieze</mail>, 21
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=pauldv@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="vapier@gentoo.org">SpanKY</mail>, 20
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="security@gentoo.org">Gentoo Security</mail>, 17
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>

    <section>
      <title>Yeni hata sıralaması</title>
      <body>
        <p>
          Bu periyot süresince, en yeni hataların kendilerine tahsis edildiği geliştiriciler ve takımlar:
        </p>
        <ul>
          <li>
            <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 23 
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows packagers</mail>, 19
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 15
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=java@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Team</mail>, 14
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 14
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 13
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="chriswhite@gentoo.org">Chris White</mail>, 10
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=chriswhite@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="toolchain@gentoo.org">Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, 9
            <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-07&amp;chfieldto=2004-11-14&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
<chapter>
  <title>İpuçları</title>
  <section>
    <title>Sıcak Bağlama? Soğuk Bağlama!</title>
    <body>
      <p>
        Bugünün ipucu, doğrudan Gentoo'nun kernel paket bakıcı ve geliştirici departmanından geliyor, ve açılış sürecinin
        çekirdek mekanizmasındaki önemli bir değişikliği yansıtıyor. <c>sys-apps/hotplug</c> paketi, sistem çalışırken takılan
        bir donanımın otomatik yüklenmesi için çoğu masaüstü sistemlerde kurulu. Modüllerin otomatik yüklenmesine rağmen, önceki
        <c>hotplug</c> sürümleri açılış sırasında sistemi tarıyor ve bulunan donanıma ait modülleri yüklüyordu.
      </p>
      <p>
        Teknik olarak, açılış esnasında modüllerin otomatik yüklenmesi hotplugging olmaz, bu yüzden bu özellik en son
        <c>hotplug</c> sürümünden kaldırıldı. Eğer daha önce <c>hotplug</c>'a bel bağladıysanız ve onu bu haliyle tutmak
        istiyorsanız, yapmanız gereken tek şey, daha uygun bir şekilde adlandırılmış olan <c>coldplug</c> paketini kurmak: 
      </p>
      <pre caption="Coldplug'ı emerge ve aktif etme">emerge coldplug
rc-update add coldplug boot</pre>
      <p>
        Buna rağmen, unutmayın ki otomatik yüklenmesini istediğiniz modülleri <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.x</path>
        dosyasında bulundurmak daha güvenlidir. Eğer <c>coldplug</c> ile sorunlar yaşarsanız, kendinize bir iyilik yapın ve
        standart yola dönüş yapın.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Ayrılanlar, katılanlar ve yer değiştirenler</title>
  <section>
    <title>Ayrılanlar</title>
    <body>
      <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımından ayrıldı:</p>
      <ul>
        <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Katılanlar</title>
    <body>
      <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımına katıldı:</p>
      <ul>
        <li>Stefan Schweizer (genstef) - External kernel modules</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Yer Değiştirenler</title>
    <body>
      <p>Aşağıdaki geliştiriciler, Gentoo Linux projesi içinde görev değişikliği yaptı:</p>
      <ul>
        <li>Henrik Brix Andersen (brix) - Kernel</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
    <title>GHHB'ye katkıda bulunun</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne katkıda bulunmak mı istiyorsunuz?  Bize bir <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail> gönderin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GHHB geribildirim</title>
    <section>
      <body>
        <p>Lütfen bize <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">görüşlerinizi</mail> gönderin ve GHHB'nin daha iyi olmasına yardım edin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GHHB üyelik bilgileri</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne üye olmak için, <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni üyeliğinizi iptal etmek için, bültene üye olduğunuz mail adresinden <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>Diğer Diller</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni bu dillerde de okunabilir:</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">Danimarka Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Flemenkçe</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonya Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portekizce (Brazil)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekizce (Portugal)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Rusça</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>

</guide>
