<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050124-newsletter.xml" lang="tr">
  <title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni</title>
  <subtitle>24 Ocak 2005</subtitle>
  <author title="Editör">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
  </author>
  <author title="Yazar">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
  </author>
  <author title="Yazar">
    <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>
  </author>
  <author title="Yazar">
    <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
  </author>
  <author title="Yazar">
    <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail>
  </author>
  <author title="Yazar">
    <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail>
  </author>
  <author title="Çevirmen">
    <mail link="bahadir@gentoo.org">Bahadır Kandemir</mail>
  </author>
  <abstract>24 Ocak 2005 haftasına ait Gentoo Haftalık Haber Bülteni</abstract>
  <summary/>
  <version>Yıl 4, Sayı 4</version>
  <date>2005-01-24</date>

  <chapter>
    <title>Gentoo Haberleri</title>
    <section>
      <title>Gentoo/OpenSolaris</title>
      <body>
        <p>
          Sun'ın yeni OSI onaylı CDDL açık-kaynak lisansı altında, Solaris kaynak kodunun 
          <uri link="http://www.newsforge.com/article.pl?sid=05/01/23/0349259">birçok parçasının birincisinin</uri> 
          yayınlanmasından birkaç saat sonra Gentoo, portage'a <uri link="http://www.opensolaris.org">OpenSolaris</uri> 
          desteği ekleme planlarını duyurmaktan onur duyar. Gentoo Kıdemli Müdürü ve OpenSolaris pilot program 
          katılımcısı Pieter Van den Abeele bu hareket için, Sun'ın yönetimine, yasal ve mühendislik ekiplerine 
          yakın çalışıyor. Gentoo, uzun süreli Solaris kullanıcılarının ve "Portaris" projeleri 
          <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20040202-newsletter.xml#doc_chap4">epey uzun zamandır</uri> 
          Solaris 9 ve 10 sürümlerinde çalışan eğitimdeki Gentoo geliştiricileri Sunil Kumar ve Jason Wohlgemuth'ın 
          zorlu çalışmalarını destekleyecek.
        </p>
        <figure link="/images/gwn/20050124_looking-glass.jpg" short="Looking Glass" caption="OpenSolaris + Looking Glass - açık kaynak masaüstü pazarı için ilginç bir alternatif"/>
        <p>
          Pieter "Sun kodunu açık kaynalı yaparak köklerine geri dönüyor" diyerek, OpenSolaris'in açık kaynak 
          marketinde büyük bir etki yapmasını umuyor. "Servis ve destek ağı ve uzmanlıkları ile, kurumsal ortamda 
          açık kaynak manzarasının en azından bir bölümünü yeniden tanımlayacaklar." diyor Pieter. Ve OpenSolaris'in 
          başarısında Gentoo'nun önemli bir faktör olmasını umuyor: "Linux tabanlı olmayan işletim sistemlerinin Gentoo 
          portlarının evvelki deneyimlerine dayanarak, <uri link="http://www.metadistribution.org/macos">Mac OS X için Gentoo</uri>'nun 
          teknoloji izlenimlerine sahibiz, Opendarwin desteği üzerinde tam gün çalışan geliştiricilerimiz var, ve 
          Gentoo-laştırılmış <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gentoo-alt/bsd/">BSD çekirdekleri ve kullanıcı uygulamaları</uri>
          çalışmalarından alnımızın akıyla çıkıyoruz." diyor. "Ama ben bile Sparc'ımın Gentoo açılış resmi ile açılmasını beklemiyordum." 
          diyor ve gülüyor.
        </p>
        <p>
          Resmi olmayan <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=113387">Portaris</uri> ya da "Solaris için Portage" 
          projesi Solaris 9 ve 10 sistemlere Gentoo'nun paket yönetim sistemini sağlıyor. İki büyük katılımcı, Sunil Kumar ve
          Jason Wohlgemuth (Pieter gibi, Sun'ın Solaris'i açık kaynak yapmak için yürüttüğü pilot programına üyeler), 
          projedeki zamanlarının büyük bir bölümünü, birkaç aydır küçük bir bilgili Solaris kullanıcı grubu tarafından denenen
          gerçek bir <uri link="http://dev.gentoo.org/~pvdabeel/solaris9/">Solaris kurulum programı</uri>na ayırıyorlar.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>2005.0 için Yeni Çekirdek Profilleri</title>
      <body>
        <p>
          2005.0 sürüm tarini göz önüne alarak, çekirdek takımındaki Gentoo geliştiricileri 
          kaynak kodlarını Portage ağacına eklemek için sıkı çalışıyor. 2.6, Sparc hariç 
          desteklenen tüm mimarilerde varsayılan çekirdek olacağından, Portage'daki ayrı 
          çekirdek kategorileri çıkarılacak ya da 2.4 versiyonlarındakilerle aynı isimlerde 
          değiştirilecek. Portage'daki bu yeni "kaygan profiller" özelliği ilk defa, bir 
          paketin bağımlılıklarını yönetmek için kullanıldı. Bu, seçilen alt profildeki 
          tanımlamalara bağlı  bir aynı paketin - mesela <path>gentoo-sources</path>'ın 
          - otomatik olarak 2.4'ün mü yoksa 2.6'nın mı talep edildiğine karar vereceği 
          anlamına geliyor. Diğerler versiyonlar maskelenirken, <path>/etc/make.profile</path> 
          dosyasını  <path>/usr/portage/profiles/default-[OS]/[mimari]/2005.0/</path> dizinindeki 
          2.4 ya da 2.6 alt profil dosyasına bağlayarak (profiliniz için hangisi varsa), 
          kişisel seçiminiz olarak hangini istediğinizi belirtebilirsiniz.
          <b>Eğer bir alt profil seçmezseniz, uygulanabilirse, 2.6 otomatik olarak varsayılan 
          sayılacaktır.</b>
        </p>
        <p>
         Gentoo çekirdek geliştiricisi <mail link="johnm@gentoo.org">John Mylchreest</mail>, 
         "Eğer hala 2.4 çekirdekleri kullanıyorsanız, ancak devam edip etmeme 
          umrunuzda değilse, geçiş yapmak için harika bir zaman," diye öneriyor. 
          "Mümkün olan heryerde 2.6'ya geçilmesini öneriyoruz, ve 
          <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/migration-to-2.6.xml">çekirdek göç rehberi</uri>ni 
          okuyarak yapılması gerekenleri görebilirsiniz." Sparc, 2.6'ya geçişi önleyecek 
          sayıda çözümlenmemiş sorun içeren bir mimari olduğundan, yeni versiyon 
          herkes için standart olacak. Aşağıdaki çekirdek kaynaklarını sistemlerine kuran 
          kullanıcılar, bunların 2005.0 ile birlikte silineceğinden haberdar olmalı.
          Yerlerini alacak paketler şöyle:
        </p>
        <ul>
          <li><path>development-sources</path>, <path>vanilla-sources</path> olacak</li>
          <li><path>gentoo-dev-sources</path>, <path>gentoo-sources</path> olacak</li>
          <li><path>rsbac-dev-sources</path>, <path>rsbac-sources</path> olacak</li>
          <li><path>hardened-dev-sources</path>, <path>hardened-sources</path> olacak</li>
        </ul>
        <p>
          Geçiş, düzenli olarak <c>rsync</c> ve <c>emerge world</c> diyeti uygulayan 
          kullanıcılar için otomatik olacak. Çekirdek kaynağının bir sonraki versiyonu 
          çıktığında, <c>emerge --update</c> kaynak paketini yeni adıyla indirecek ve 
          dolayısıyla güncelleyecek. Gentoo çekirdek takımı geçiş önerirken, belirli 
          sebeplerle 2.4 serisini tutmayı tercih eden kullanıcıların sadece, 2.4 alt profiline
          bağlantı yapmaları gerekiyor, <c>emerge --update</c> yapıtıklarında 2.6 değil, 
          2.4 ağacından bir çekirdek kuruluyor.
        </p>
        <p>
          2.6'yı varsayılan olarak seçen yeni profile geçiş, aynı zamanda 
          <path>linux26-headers</path>'dan <path>linux-headers</path>'a geçişi gerektirecek. 
          Bu noktada, <c>emerge glibc</c> - ya da <c>emerge system</c> - yapmak iyi bit fikir olabilir.
        </p>
        <p>
          Çoktan <path>pegasos-sources</path>'a taşınan <path>pegasos-dev-sources</path> 
          dışında, değişim 2005.0 sürümü ile aynı zamanda yapılacak. <path>/etc/make.profile</path> 
          dosyasını doğru alt profile bağlama işlemleri hakkındaki bilgileri içeren detaylı dökümantasyon, 
          geçiş sürecinde yayınlanacak.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Genesi Açık Masaüstü İş İstasyonu satışları - Gentoo Linux önceden kurulu</title>
      <body>
        <p>
          1 Mart 2005'ten itibaren, Luxembourg tabanlı <uri link="http://www.genesi.lu">Genesi</uri>, 
          Açık Masaüstü İş İşstasyonları'nı önceden Gentoo Linux kurulu halde satmaya başlıyacak - 
          - ücreti $999, yüzde onu Gentoo Vakfı'na bağışlanacak! Genesi'nin CEO'su Bill Buck, 
          yeni sponsorluk anlaşmasını anlatıyor: "Sattığımız her iş istasyonu için Gentoo'nun 
          web sayfasındaki tavsiyeye teşekkür ederiz, 100 doları vakfa bağışlayacağız."
          Birçok kullanıcının, Gentoo'yu finansal olarak desteklemek için çekici bir fırsat 
          araması nedeniyle, satışların yükselmesi bekleniyor, çünkü Açık Masaüstü İş İstastonları 
          projeyi bütünüyle destekliyor. Ayrıca Genesi, Gentoo-laştırılmış modellerini 
          standart masaüstü ve sunucu tekliflerine kıyasla hatrı sayılır indirimlerle 
          1399 ve 1799 dolara sunuyor.
        </p>
        <figure link="/images/gwn/20050124_odw.jpg" short="ODW" caption="Gentoo Linux/PPC'li Açık Masaüstü İş İstasyonları, yakında çıkıyor!"/>
        <p>Açık Masaüstü İş İstasyonu konfigürasyonu aşağıdaki gibi:</p>
        <ul>
          <li>1GHz G4 işlemcili Pegasos II</li>
          <li>256MB PC2100 DDR RAM</li>
          <li>CDRW sürücü</li>
          <li>40GB ATA100 Hard Disk</li>
          <li>Radeon 9200SE 128MB AGP Grafik kartı - DVI, VGA, ve TV-Out destekli</li>
          <li>Küçük kasa - tower ya da masaüstü uyumu</li>
        </ul>
        <p>
          Bu AMİİ'lerin onüç tanesi daha önce Gentoo geliştiricilerine eksiksiz 
          test ve özellik geliştirme, ve netice olarak Gentoo'nun PegasosPPC'yi 
          tamamen desteklemesi için bağışlamıştı. Önyüklü sürüm Gentoo Linux/PPC'nin,
          2004.3 versiyonu.
        </p>
        <p>
          Çok yakında siparişler alınacak. Satışlar 1 Mart 2005'te başlayacak - 
          sipariş ile ilgili detaylı bilgi, ilgilendiğini beklirten herkese gönderilecek. 
          Gentoo Linux'lı AMİİ'lerin siparişleri başladığında haberdar olmak istiyorsanız, 
          <mail link="odw@gentoo.org">odw@gentoo.org</mail> adresine mesaj gönderin.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Söylenti onaylandı - Gentoo Mac Mini'de çalışan ilk dağıtım!</title>
      <body>
        <p>
          Gentoo/PPC geliştiricisi <mail link="dostrow@gentoo.org">Daniel Ostrow</mail> 
          Gentoo destekli PowerPC tabanlı makineler arasına Mac Mini'yi sokmayı 
          başardı. Sistem 2005.0 tarafından tamamen desteklenecek ve 2004.3 ile temiz 
          bir şekilde boot ediyor.
        </p>
        <figure link="/images/gwn/20050124_mini.jpg" short="Mac Mini" caption="Kutudan yeni çıktı, Gentoo Linux/PPC çalıştırıyor: Apple'ın yeni Mac Mini'si" />
        <p>
          Bir sonraki adım, eklenmiş 20" monitörün X altında çalıştırılması. Makine, 
          12-14 Şubat'ta <uri link="http://www.linuxworldexpo.com">Linux World Expo  
          - Boston</uri>'da daha sonra <uri link="http://www.fosdem.org">FOSDEM</uri>'de 
          görülebilir.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Gelecek Kuşak</title>
    <section>
      <title>Forumları Yeniliyoruz - phpBB düzeltmeleri ve diğer değişiklikler</title>
      <body>
        <p>
          Forum'da olup biten birşeyler var, ve biz de neler olduğu yöneticilerden biri 
          olan <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>'a (ian) sorduk. 
          Aşağıdaki röportaj, yakın gelecekte nelerin olacağı konusunda bir ışık yakıyor:
        </p>
        <p>
          <b>S:</b> Forum'da en altta <e>Powered by phpBB 2.0.x © 2001, 2002 phpBB 
          Group</e> yazıyor. Şu anda hangi versiyonu kullanıyoruz?
        </p>
        <p>
          <b>C:</b> Şu anda yoğun olarak yamalanmış bir phpBB 2.0 kullanıyoruz. Bunun 
          yanında <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20040920-newsletter.xml#doc_chap1">performans
          ayarları ve diğer değişiklikler</uri> yapıldı.
        </p>
        <p>
          <b>S:</b> Neden sadece sıradan phpBB 2.0.11 kullanmıyorsunuz?
        </p>
        <p>
          <b>C:</b> Bu sıkça sorulan bir soru. Herşeyden önce, kısa zaman içinde 
          son kararlı phpBB sürümüne geçmeyi planlıyoruz. 2.0.x kod tabanına 
          eklediğimiz yamaların tamamlanması tahminen bu yazyıy okuduğunuzda 
          bitmiş olacak.
        </p>
        <p>
          <b>S:</b> <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=5">Gentoo Forum 
          Geribildirim</uri>'deki özellik talepleri ne olacak?
        </p>
        <p>
          <b>C:</b> Gentoo Forum Geribildirim'deki her gönderiye bakıyoruz ve 
          kullanıcıların ne istediğini kesin olarak biliyoruz. Yeni forum 
          yazılımını kurduktan sonra birçok yeni ve ilgi çekici özellik 
          ekleyeceğiz. Her hafta yeni birşeylerin olacağı bir periyod bekleyin.
        </p>
        <p>
          <b>S:</b> Bu, modül kullanacağınız anlamına mı geliyor?
        </p>
        <p>
          <b>C:</b> Kesinlikle! Bu en son phpBB sürümüne geçme nedenlerimizden biri.
          Bu modifikasyonları kolay hale getirecek.
        </p>
        <p>
          <b>S:</b> Foruma modifikasyon ekleme uuzn bir süre boyunca "hayır-hayır" idi. Fikrinizi ne değiştirdi?
        </p>
        <p>
          <b>A:</b> Gentoo, tamamen gönüllülerin, ve tabii ki göreve alma takımının çalışmaları üzerine 
          kurulu bir proje. Daha sofistike şeylerin yapılması için gerekli kaynağa sahip değildik. Şimdi 
          sahibiz, poliçemizi değiştirme ve üzerinde çalışma vakti gemişti.
        </p>
        <p>
          <b>S:</b> Modifikasyonlardan ve eklentilerden bahsediyoruz, ne görmeyi beklemeliyiz?
        </p>
        <p>
          <b>C:</b> Forum web servisini kısa zaman içinde farklı bir sunucuya taşımak zorundayız, ve 
          yeni forum yazılımının kullanımıma yeni sunucuya geçtiğimizde başlayacağız. Kullanıcılar, 
          büyük ihtimalle farklı bir yazılıma geçtiğimizin farkında bile olmayacak. Çoğunlukla 
          şimdiki gibi olacak, sadece temiz bir kod tabanı ve 
          <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=279845">arama hatası</uri> gibi eski 
          kaşıntılar yok edilecek. Çoğu düzeltme dil paketlerine yapılacak, ve daha sonra iki tane 
          daha forum açılacak, <b>Türk</b> ve Arap kullanıcılarımız için birer tane. Yapılacaklar 
          listemizde daha çok şey var, ama bu eklentiler hakkında ilk adımı tamamladığımızda 
          konuşabiliriz.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Gentoo Güvenliği</title>
    <section>
      <title>Squid: Çoklu zayıflıklar</title>
      <body>
        <p>
          Squid, NTLM (NT Lan Manager), Gopher'dan HTML ve WCCP (Web Cache Communication Protocol) 
          yönetim kodlarında, DoS'a ve keyfi kod çalıştırılmasına sebep olabilecek zayıflıklar içeriyor.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-25.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>ImageMagick: PSD çözmede yığın taşması</title>
      <body>
        <p>
          ImageMagick, Photoshop Dökümanı (PSD) dosyalarını çözmede, keyfi kod çalıştırılmasına sebep 
          olabilecek yığın taşmasına karşı zayıf.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-26.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Ethereal: Çoklu zayıflıklar</title>
      <body>
        <p>
          Ethereal'da varolan çoklu zayıflıklar, saldırganın keyfi kod çalıştırmasına, 
          programı çökertmesine ya da CPU ve disk kullanımı ile DoS gerçekleştirmesine 
          sebep olabilir.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-27.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Xpdf, GPdf: Decrypt::makeFileKey2 içinde yığın taşması</title>
      <body>
        <p>
          Xpdf'te keşfedilen bir yığın taşması, potansiyel olarak keyfi kod çalıştırılmasına 
          sebep olabilir. Gpdf, Xpdf kodu içermektedit ve bu yüzden aynı sebeple zayıftır.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-28.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Mailman: Cross-site scripting vulnerability</title>
      <body>
        <p>
          Mailman çapraz site betik saldırılarına karşı zayıf.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-29.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>CUPS: Xpdf kodunda yığın taşması</title>
      <body>
        <p>
          CUPS, Xpdf kodu içermektedir ve bu yüzden bu sıralar sık görülen yığın taşması meselesine karşı zayıftır, 
          potansiyel olarak uzaktan keyfi kod çalıştırılmasıyla sonuçlanabilir.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-30.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>teTeX, pTeX, CSTeX: Çoklu zayıflıklar</title>
      <body>
        <p>
          teTeX, pTeX ve CSTeX, zayıf Xpdf kodu kullanmakta ve uzaktan keyfi kod çalıştırmaya karşı
          zayıftır. Bundan başka, xdvizilla betiği geçici dosya yönetiminde zayıftır.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-31.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>KPdf, KOffice: Xpdf kodunda yığın taşması</title>
      <body>
        <p>
          KPdf ve KOffice'in ikisinin de, PDF dosyası kullanımında zayıf Xpdf kodu bulunmaktadır, 
          bu da onları keyfi kod çalıştırmasına karşı zayıf yapmaktadır.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-32.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>MySQL: Güvensiz geçici dosya yaratımı</title>
      <body>
        <p>
          MySQL, sembolik link saldırılarına karşı zayıftır, potansiyel olarak yerel bir kullanıcının 
          keyfi dosyalarınüzerine yazmasına izin verebilir.
        </p>
        <p>Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-33.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Uluslararası Gentoo</title>
    <section>
      <title>Belçika: FOSDEM'de Gentoo Geliştirici Toplantısı (26-27 Şubat)</title>
      <body>
        <p>
          Gentoo yine Brüksel'deki <uri link="http://www.fosdem.org/">FOSDEM</uri>'de 
          geleneksel, kurumsal olmayan <e>Özgür ve Açık Kaynak Yazılım Geliştiricileri 
          Avrupa Toplantısında (Free and Open Source Software Developers' European Meeting)</e> 
          bulunacak. Etkinlik <uri link="http://www.ulb.be/">Université Libre de Bruxelles</uri>'de 
          26 ve 27 Şubat günlerinde yapılacak. Gentoo topluluğu, Belçika, Hollanda, Fransa, Almanya, 
          Danimarka, İspanya, İtalya ve hatta Amerika'dan 25'den fazla geliştirici ile orada 
          bulunacak. Bu sefer kendimize ait, <uri link="http://www.fosdem.org/2005/index/dev_room_gentoo">Geliştirici 
          Odamız</uri> var, 59 sandalyeli amfitiyatromuz Cumartesi ve Pazar günleri açık olacak.
        </p>
        <p>
          Tam bir <uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html">sunum takvimi</uri>, Geliştirici Odası 
          organizatörü <mail link="pylon@gentoo.org">Lars Weiler</mail> tarafından hazırlandı. Buna ek 
          olarak, Gentoo'nun portage geliştiricilerinden <uri link="http://www.fosdem.org/2005/index/speakers/speakers_mauch">Marius 
          Mauch</uri>, Fosdem'in ana konularından biri olan <c>portage</c> hakkında bir sunum yapacak. 
        </p>
        <p>
          Alışıldığı gibi, ayrıca Gentoo tarafından desteklenen 
          <uri link="http://www.genesi.lu/">Genesi'nin</uri> PegasosPPC'si, UltraSparc 
          ve bir SGI Octane gibi donanımları göstereceğiz. Ayrıca birçok MacMini'nin 
          bunların arasına katılması umuluyor. Gentoo LiveCD'leri, yine FOSDEM sırasında 
          alınabilir.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>USA: CPLUG Güvenlik Konferansı (5 Mart)</title>
      <body>
        <p>
          <uri link="http://cplug.net/">Merkez PA Linux Kullanıcıları Grubu</uri>, 
          5 Mart 2005 günü Pennsylvania Harrisburg yakınlarındaki Messiah College'da 
          bir <uri link="http://cplug.net/conference">Güvenlik Konferansı</uri>'na ev 
          sahipliği yapacak. Tüm gün sürecek etkinlikte, Gentoo Hardened geliştiricisi 
          <mail link="zhen@gentoo.org">Brandon Hale</mail>'ın "Linux ile Gelişmiş Bellek 
          Koruması"  sunumu gibi, Linux ile ilgili ağ ve güvenlik odaklı birçok teknik 
          konuda konuşmalar yapılacak. Kayıtlar çoktan başladı ve konaklama, isteğe 
          bağlı olarak organizatörler tarafından sağlanacak. Etkinliğe katılım $5, 
          öğle yemeği dahil.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Basında Gentoo</title>
    <section>
      <title>2004'ün Vahşi Doğa Fotoğrafçısı</title>
      <body>
        <p>
          Gentoolar "meşgul bir şekilde gelip gidiyor, hadise çıkarıyor ve kavga ediyor, 
          birbirlerine bağırıyor," ve - burada bir geliştirici konferansından bahsettiğimizi 
          düşünmeye başlamadan önce -  "ve komşularının yuvalarından taş çalıyorlar." Hayır, 
          tabii ki biz bunu yapmayız. İsveçli fotoğrafçı Lars-Olof Johansson'dan, BBC Wildlife Magazine ve 
          The Natural History Museum'un "Yılın Vahşi Yaşam Fotoğrafçısı" yarışmasında, sıradışı 
          yakınlıkta <uri link="http://internt.nhm.ac.uk/jdsml/wildwin/2004/ad_picnumb.dsml?catdescrip2=abb&amp;posdescrip2=hc&amp;picnumb=24">iki 
          Gentoo yavrusu ve annelerinin çekimi</uri> için  "Yüksek övgüyle" bahsedildi.
          Uyarı: Biz bunu da yapmayız...
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Bugzilla</title>
    <section>
      <title>Özet</title>
      <body>
        <ul>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect2">İstatistikler</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect3">Kapatılmış hata sıralaması</uri>
          </li>
          <li>
            <uri link="#doc_chap1_sect4">Yeni hata sıralaması</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>İstatistikler</title>
      <body>
        <p>
          Gentoo topluluğu hataları, uyarıları, önerileri ve diğer kayıt ve takip etmek ve geliştiriciler ile olan etkileşim için
          Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) kullanmaktadır. 16 Ocak 2005 and 23 Ocak 2005 arasında,
          sitedeki aktiviteler şöyle:
        </p>
        <ul>
          <li>Bu periyot süresince 990 yeni hata bulundu</li>
          <li>Bu periyot süresince 546 hata kapatıldı veya çözüldü</li>
          <li>Bu periyot süresince 35 önceden kapanmış hata yeniden açıldı</li>
        </ul>
        <p>
          7976 açık hata içinde: 109 tanesi 'engelleyici', 230 tanesi 'kritik', ve 593 tanesi 'önemi' olarak etiketlendi.
        </p>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Kapatılmış hata sıralaması</title>
      <body>
        <p>Bu periyot süresince, en fazla hatalayı kapatan geliştiriciler ve takımlar:</p>
        <ul>
          <li>
            <mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 41 <uri link="ttp://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="openoffice@gentoo.org">OpenOffice Team</mail>, 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="games@gentoo.org">Gentoo Games</mail>, 26 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 21 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="vim@gentoo.org">Vim Maintainers</mail>, 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vim@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="java@gentoo.org">Java team</mail>, 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">kapatılmış hata</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Yeni hata sıralaması</title>
      <body>
        <p>Bu periyot süresince, en yeni hataların kendilerine tahsis edildiği geliştiriciler ve takımlar:</p>
        <ul>
          <li>
            <mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Sound Team</mail>, 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="gnome@gentoo.org">Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="x11@gentoo.org">Gentoo X-windows packagers</mail>, 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=x11@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="base-system@gentoo.org">Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="kernel@gentoo.org">Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Porting Team</mail>, 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="kde@gentoo.org">Gentoo KDE team</mail>, 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=kde@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
          <li>
            <mail link="media-video@gentoo.org">media-video herd</mail>, 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org">yeni hata</uri>
          </li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>İpucu</title>
    <section>
      <title>Log dosyalarını masaüstünden izleme: root-tail</title>
      <body>
        <p>
          İyi bir sistem yöneticisi her zaman sisteminde neler olup bittiğine dikkat etmelidir. 
          Neler olduğunu görmek için, en iyisi logları masaüstünde kaydırmaktır, ancak çoğu 
          araç, mesela <c>tail -f</c>, birden fazla dosyayı aynı anda kullanamaz. Bundan başka, 
          transparan ve kenarları olmayan bir terminal açmak için ufak bir hile yapılabilir.
        </p>
        <p>
          <uri link="http://packages.gentoo.org/search/?sstring=root-tail">x11-terms/root-tail</uri> 
          adresine gidin. By kullanışlı araç, masaüstünde bir pencere açar ve verilen herhangi
          log dosyasındaki mesajları anında gösterir. Bir problem var: Modern pencere 
          yöneticileri masaüstünü zapteder ve üzerine bir arkaplan resmi koyar. Ama çözüm
          mevcuttur, ve bir tanesi (xfce4 için) aşağıda gösterilmiştir:
        </p>
<pre caption="xfce4'de root-tail için betik">
#!/bin/bash
deskid=`xwininfo -int -name 'Desktop' | grep 'Desktop' | awk -F' ' '{ print $4 }';`
root-tail -g 900x150+50+575 -font 6x10 -outline -minspace -id ${deskid} -f \
   /var/log/emerge.log,yellow \
   /var/log/messages,lightblue
</pre>
        <p>
          Bu betik xfce4'ün masaüstü sürecinin PID'ini bulacak ve <c>root-tail</c>'i 
          ID'si bilinen masaüstünde istenen yerde, boyutlarda ve yazıtipinde çalışacak 
          şekilde çatallayacak ve iki log dosyasını, farklı renklerde gösterecektir. 
          Aklınızda bulunsun, eğer yererlleştirilmiş bir ortamdaysanız, <c>Desktop</c> 
          yerine farklı bir kelime yerleştirmeniz gerekebilir.
        </p>
      </body>
    </section>
  </chapter>


  <chapter>
    <title>Ayrılanlar, katılanlar ve yer değiştirenler</title>
    <section>
      <title>Ayrılanlar</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımından ayrıldı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Katılanlar</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımına katıldı:</p>
        <ul>
          <li>Fernando J. Pereda (ferdy) - net-mail</li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Yer Değiştirenler</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler, Gentoo Linux projesi içinde görev değişikliği yaptı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>GHHB'ye katkıda bulunun</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne katkıda bulunmak mı istiyorsunuz? Bize bir <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail> gönderin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>GHHB geribildirim</title>
    <section>
      <body>
        <p>Lütfen bize <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">görüşlerinizi</mail> gönderin ve GHHB'nin daha iyi olmasına yardım edin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>GHHB üyelik bilgileri</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne üye olmak için, <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni üyeliğinizi iptal etmek için, bültene üye olduğunuz mail adresinden <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
        <p>Teknik sorunlardan dolayı, Türkçe bülten dağıtım listesi servis dışıdır.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  
  <chapter>
    <title>Diğer diller</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni bu dillerde de okunabilir:</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">Danimarka Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Flemenkçe</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonya Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portekizce (Brazil)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekizce (Portugal)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Rusça</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>
</guide>
