<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050117-newsletter.xml" lang="tr">
<title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni</title>
<subtitle>17 Ocak 2005</subtitle>
<author title="Editör"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail></author>
<author title="Çevirmen"><mail link="bahadir@gentoo.org">Bahadır Kandemir</mail></author>
<abstract>17 Ocak 2005 haftasına ait Gentoo Haftalık Haber Bülteni.</abstract>
<summary></summary>
<version>Yıl 4, Sayı 3</version>
<date>2005-01-17</date>

<chapter>
<title>Gentoo Haberleri</title>
<section>
<title>Gentoo isim ve logo kullanım şartları</title>
<body>

<p>
Birçoğunuzun geçen haftanın ana sayfa haberinden öğrendiği gibi, 
Gentoo Vakfı ve Gentoo Teknolojileri <uri link="/news/20050111-namelogo.xml">Gentoo isim ve logo kullanımı</uri> 
hakkında, kişilerin ve projelerin Gentoo ismini ya da logosunu 
kullanmaya izin aldığında uyacağı yasal bilgileri içeren bir döküman 
yayınladı. Bunu mümkün olduğunda kolay anlaşılır kılmak için, şartların 
ardındanki genel fikirlerin bir özetini hazırladık.
</p>

<p>
Gentoo tescilli markası aşağıdaki gibi tanımlanmıştır:
</p>

<pre caption="Gentoo Tescilli Marka Tanımı">
Donanımın performansını otomatik olarak ayarlayan ve optimize eden ve birçok 
sayıda kullanım senaryosuna ve uygulamalara adapte olmuş, güvenli sunucu, 
geliştirme çalışma istasyonu, profesyonel masaüstü, oyun sistemi ve gömülü 
çözümler sunan bilgisayar yazılımı, işletim sistemi.
</pre>

<p>
<uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap4">Bölüm 4</uri> ve <uri 
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Bölüm 6</uri>, insanların ve projelerin 
tescilli marka tanımına uyan Gentoo adını kullanmalarına ne zaman izin verileceğini 
anlatıyor. Bu son kelimeler çok önemli - Gentoo'yu tanımdakinden farklı bir anlamda 
kullanıyorsanız, o zaman bu döküman sizi kapsamaz. Böylece, 
<uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Gentoo_Penguin">Gentoo pengueni</uri> 
hakkında istediğiniz gibi konuşmakta veye "Gentoo Sigorta" adında bir sigorta 
şirketi kurabilirsiniz.
</p>

<p>
Şimdi, "Gentoo"yu bir projede ya da işletim sistemi yazılımında (özellikle 
Gentoo işletim sistemi dahil) ne zaman kullanmanıza izin verilir?
</p>

<p>
Proje yöneticilerinden, projelerine "Gentoo" adını vermemesini ya da isimlerinde 
"Gentoo"yu içermemesini istiyoruz. Aksi taktirde, kullanıcıların resmi bilgi, destek 
ya da geribildirim için nereye gidecekleri konusunda kafası karışabilir. Ayrıca, 
"Gentoo"yu başka bir şekilde kullandığınızda (örneğin, proje isminde kullanmadığınız 
zamanlarda) ve işletim sistemi yazılımı ile ilgili olduğunda, açık bir şekilde 
Gentoo'nun kayıtlı bir tescilli marka olduğunu ve kullandığınız "Gentoo" isminin
Gentoo projesinin bir parçası olmadığını ve Gentoo projesi ya da Gentoo Vakfı 
tarafından yönetilmediğinin belirtmenizi istiyoruz. "Gentoo"nun ardına &#x2122; 
işareti koymak ve dökümanınızın altına "Gentoo, Gentoo Teknolojileri'nin kayıtlı 
tescilli markasıdır." yazısı eklemek ortak bir uygulamadır.
</p>

<p>
<e>Dur! Bu, Gentoo kullanıcılarına yardım amaçlı bir site yaratamayacağımız 
anlamına mı geliyor?</e> Tabii ki değil, niyetimiz bu değil. Ne kadar fazla 
Gentoo topluluk sitesi görürsek o kadar mutlu oluruz. <uri link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap6">Bölüm 6</uri> 
<e>topluluk sitelerine</e>, "Gentoo" ismini proje isimlerinde kullanmalarına, 
"Gentoo" tescilli markasını kabul ettikleri ve aşağıdaki şartları sağladıkları sürece 
açık bir onay veriyor:
</p>

<ul>
  <li>
    Her sayfa açık bir şekilde sitenin resmi olarak Gentoo projesi olmadığını 
    belirtmeli. Bu, site kullanıcılarının o proje hakkında Gentoo projesine 
    geribildirim yapmamaları ya da destek istememeleri konusunda bilgilendirir - 
    zaten Gentoo geliştiricileri bu tür taleplerle nasıl başa çıkacaklarını 
    bilmemektedir.
  </li>
  <li>
    Web sitesi resmi Gentoo web sitesi gibi görünmemelidir. Gentoo web sitesinin 
    kullandığı görünüm (şimdiki ve yakında gelecek olan) sadece resmi Gentoo
    web siteleri tarafından kullanılabilir. Aynı (ya da benzer) görünüm,
    kullanıcıların web sitesinin kökeni ve geribildirim ya da yorum için nereye 
    gitmeleri konusunda kafalarının karışmasına sebep olabilir.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo ismi tamam. Peki ya "g" logosu?
</p>

<p>
Gentoo logosunu bir yazılım/donanım ürününde <e>ticari</e> amaçlarla kullanmayı 
planlıyorsanız, Gentoo logosunu ürün üzerindeki <b>birincil</b>, büyük logo olarak 
kullanmamanızı istiyoruz. Ürünü kullanan kullanıcılar ürünün Gentoo içerdiğini 
ya da Gentoo tabanlı olduğunu bilecek, ancak destek istenmeli ve geribildirim size
yapılmalı.
</p>

<p>
Peki satış eşyaları gibi diğer ürünler ne olacak? Şu anda Gentoo logosu ya da 
sanat çalışmasının bu tür ürünlerde, <e>ticari amaçlarla</e> kullanılmasına izin 
vermiyoruz. Vakıf, duruma göre bu tür materyallerin satılmasına izin verebilir, 
özellikle satışlardan gelir elde etmek ya da ürünlerin satışının projelerin 
Gentoo'nun etkinlik (mesela konferans) düzenlemesine yardımcı olması için. 
</p>

<p>
Gentoo logosunu, logo Gentoo projesini temsil ettiği sürece, herhangi <e>ticari 
olmayan</e> amaçla kullanmakta serbestsiniz. Örnek vermek gerekirse, Gentoo 
logosunu Gentoo ile ilgili bir makalede, ya da konferanslarda dağıttığınız 
Gentoo LiveCD'lerinde kullanabilirsiniz.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Brezilya Portekizce ve İspanyolca çevirileri, Alman GHHB için e-posta listesi</title>
<body>
<p>Yeni yıl İngiliz olmayan ortamlardaki, GHH'yi kendi dillerinde okumak isteyen insanlar için 
mükkemel haberlerle başladı: geçen senenin son aylarında Fransızca, Rusça ve Türkçe GHHB'nin 
tekrar hayata geçirilmesindeki başarıların ardından, diğer iki dil versiyonu uzun süren uyku 
döneminden yavaşça uyandı, ve taze materyallerin çevirisi Gentoo web sitesine eklendi:</p> 
<ul>
  <li>
    Marcelo Góes ve Fernando Vaz Brezilya Portekizce çeviri projesini yeniden başlattı,
    ilk sayı (<uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/20050110-newsletter.xml">10 Ocak 2005</uri>) 
    geçen hafta yayınlandı. Ek yardımı <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277628">bir Forum tartışması</uri> 
    ile talep ettiler, lütfen katkıda bulunabilirseniz onlara katılın!
  </li>
  <li>
    Yine eşit uzunluktaki sessizliğin ardından, İspanyolca çevirmen grubu kendi versiyonları 
    üzerinde çalışmaya, aynı <uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/20050110-newsletter.xml">10 Ocak saysı</uri> 
    ile başladılar, çalışmaya beş işbirlikçi katılıyor (Demóstenes, Andrés Pereira, Víctor Argüelles, Miles Lubin ve
    Alexander Moreno).
  </li>
</ul>
<p>
Yeni çevirmen takımlarımıza sıcak bir merhaba! Eğer kendi dilinizdeki bir GHHB versiyonuna katkıda bulunmak 
istiyorsanız, kısa bir notu <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail> adresine gönderin.
</p>
<note>GHHB'yi Esperanto dili, Baskça, Rumence, ve diğer dillere çevirme konusunda teklifler aldık. Gönüllülerin 
bu versiyonlar üzerinde çalışmasına izin vermekten mutluluk duyarız, ancak yeterli bir çevirmen sayısı olmalı. Sürekli 
bir servis vermek için, her dil için en azından 3-5 çevirmen olması tavsiye edilmektedir.</note>

<p>Bu arada, Almanca GHHB okuyucularımız tarafından uzun zamandır istenen bir şey yanıtlandı. Resmi Gentoo web sitesinde, 
Alman versiyon üyelere geçen hafta kurulan bir e-posta listesi ile dağıtılmaya başlandı. Dağıtım mevcut sayıdan başlayacak, 
eğer listeye kayıt olmak isterseniz  <mail link="gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org</mail> adresine 
e-posta gönderin ve bilgileri izleyin.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gelecek Kuşak</title>
<section>
<title>2005 için Proje Hedefler</title>
<body>
<p><uri link="/news/en/gwn/20050110-newsletter.xml#doc_chap2">Geçen haftanın 
GHHB</uri>'sinin devamında, bu bölüm yine Gentoo projeleri ile ilgili ileri hedeflerin 
kaydını tutmaya devam ediyor. Geçen hafta bahsedilen Sürüm Mühendisliği, Kernel, ve 
Gentoo/BSD'den sonra, işte ileri aylar için ajandada bulunan diğer hedefler:
</p>
<p><b>Portage</b></p>
<ul>
<li>Portage-2.0 kararlı hale getirilecek</li>
<li>(CVS-)HEAD portage özelliği için planlar sonuçlandırılacak</li>
<li>Kullanışlı bir API hazırlanacak</li>
<li>Yeni versiyonlar geniş değişikliklerle piyasaya sürülecek</li>
</ul>

<p><b>Web-app</b></p>
<ul>
<li>Güvenlik hatalarına verilen yanıtlar etrafındaki dönüş süresi artırılacak</li>
<li>Gentoo webserver el kitabı yayınlanacak (çalışma sürüyor)</li>
<li>webapp-config v2, ve vhost-config v1 (çalışma sürüyor) piyasaya sürülecek</li>
<li>webapp-apache.eclass Portage'tan çıkarılacak</li>
<li>Paketler için daha çok bakıcı bulunacak</li>
</ul>

<p><b>Dökümantasyon projesi</b></p>
<ul>
<li>Geliştirici/katılımcı çekilecek: x86 harici mimariler için katılımcılar, Gentoo projeleri için katılımcılar, mevcut dökümantasyon için bakıcılar</li>
<li>Her takım üyesi için durum güncellemesi tanıtımı yapılacak</li>
<li>GuideXML ile ilgili dökümantasyon geliştirilecek</li>
<li>"Yazım Stili" dökümantasyonu hazırlanacak</li>
<li>Varolan dökümantasyon gözden geçirilecek</li>
<li>Daha çok özel durum dökümantasyonu (mesela "Sanal E-Posta Sunucusu Rehberi")</li>
<li>Dökümantasyon proje güncellemesi</li>
</ul>

<p><b>Adli Tıp Sürüsü</b></p>
<ul>
<li>Daha fazla paket içerilecek</li>
<li>Ağ ve disk için boot edilebilir adli tıp araçları CD'si geliştirilecek</li>
</ul>

<p><b>Gömülü</b></p>
<ul>
<li>Daha fazla paket içerilecek</li>
<li>Paketlerle ilgili hatalar çözülecek</li>
</ul>

<p><b>Netmon</b></p>
<ul>
<li>Hatalara çabuk müdahale edilecek</li>
<li>Daha çok insana görev verilecek</li>
<li>Gentoo-security anonsları ve nessus entegrasyonu sağlanacak</li>
</ul>

<p><b>Yönetici Toplantıları</b></p>
<ul>
<li>Takvimler, zaman dilimleri arasında çevrilecek, böylece daha çok geliştiricinin katılımına olanak verilecek</li>
<li>Bu toplantıların kullanışlılığı hakkında müzakere yapılacak ve gerekli değişiklikler uygulanacak</li>
<li>Web'e koyulacak loglar için görev ataması yapılacak</li>
</ul>

<p><b>GLEP'ler</b></p>
<ul>
<li>Başka bir GLEP editörü alınabilir</li>
<li>Düz metin GLEP'lere izin verilebilir</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Güvenliği</title>
<section>
<title>Dillo: Dizgi düzenleme zayıflığı</title>
<body>
<p>
Dillo keyfi kod çalıştırılmasıyla sonuçlanabilecek dizgi düzenleme zayıflığı taşıyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-11.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki: Keyfi komut çalıştırma</title>
<body>
<p>
TikiWiki'deki bir hata, belirli kullanıcıların kötü niyetli PHP betikleri yüklemesine ve çalıştırmasına izin veriyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-12.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Xpdf içindeki zayıflıklar</title>
<body>
<p>
pdftohtml, PDF dosyaları yönetiminde zayıf Xpdf kodu içeriyor, bu da onun kötü niyetli PDF dosyalarını dönüştürürken 
keyfi kod çalıştırılmasına izin vererek zayıf olmasına sebep oluyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-13.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mpg123: Bellek taşması</title>
<body>
<p>
Bir saldırgan, özel üretilmiş bir MP2 ya da MP3 dosyası ile sistemde keyfi kod çalıştırabilir.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-14.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnRTF: Bellek Taşması</title>
<body>
<p>
UnRTF'deki bir bellek taşması, saldırganın özel bir RTF dosyası sayesinde keyfi kod çalıştırmasına izin verebilir.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-15.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Konqueror: Java kum havuzu zayıflıkları</title>
<body>
<p>
Konqueror'daki Java kum havuzu ortamı, keyfi paketlere erişmek için atlatılabilir, sistem üzerinde güvenilmeyen 
Java appletlerinin izin verilmeyen hareketler gerçekleştirmesine izin verebilir.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-16.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KPdf, KOffice: İçerdikleri Xpdf içinde daha fazla zayıflık</title>
<body>
<p>
KPdf ve KOffice, PDF dosyaları yönetiminde zayıf Xpdf kodu içeriyor, bu da onları keyfi kod çalıştırılmasına karşı zayıf yapıyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-17.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE FTP KIOslave: Komut enjeksiyonu</title>
<body>
<p>
FTP KIOslave kullanıcıların keyfi FTP komutu çalıştırmasına izin verebilecek bir hata içeriyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-18.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>imlib2: Resim çözmede bellek taşması</title>
<body>
<p>
imlib2 kütüphanesindeki resim çözme rutinlerinde bulunan çoklu bellek taşmaları, potansiyel olarak keyfi kod çalıştırılmasına izin verebilir.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-19.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>o3read: Dosya dönüşümü sırasında bellek taşması</title>
<body>
<p>
o3read içindeki bir bellek taşması, saldırganın özel üretilmiş bir XML dosyası sayesinde keyfi kod çalıştırmasına izin veriyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-20.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HylaFAX: hfaxd izinsiz giriş zayıflığı</title>
<body>
<p>
HylaFAX kullanıcı adı bulma kodunda potansiyel olarak, uzaktaki kullanıcıların erişim kontrol listesini atlamasına izin verebilecek bir zayıflık içeriyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-21.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>poppassd_pam: İzinsiz şifre değiştirme</title>
<body>
<p>
poppassd_pam herhangi birinin, kimlik tanıtmasına gerek kalmadan herhangi bir kullanıcının şifresini değiştirmesine izin veriyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-22.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Exim: İki bellek taşması</title>
<body>
<p>
Exim'in IPv6 adresleri yönetiminde ve SPA kimlik tanıtma mekanizmasında keyfi kod çalıştırılmasına 
sebep olabilecek bellek taşması zayıflıkları bulunuyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-23.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tnftp: Keyfi dosya üzerine yazma</title>
<body>
<p>
tnftp dosya indirirken dosya ismi denetimi yaparken sorun yaşıyor, ve keyfi dosyaların üzerine yazmaya karşı zayıf olmasına sebep oluyor.
</p>
<p>
Daha fazla bilgi için lütfen <uri link="/security/en/glsa/glsa-200501-24.xml">GLSA Duyurusu</uri>nu okuyun
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Heard in the community</title>
<section>
<title>Web forumları</title>
<body>
<p><b>GCC yükseltme heyecanı</b></p>
<p>
Geçen hafta, GCC 3.3.5 <path>keyword="x86"</path> için kararlı olarak işaretlendi, ama 
yüksek sayıda nahoş yan etki sebebiyle önemli bir arbede yaşanmasına sebep oldu. Belirtiler 
arasında Bugzilla'da düzinelerce hata raporu gönderilmesine ve forumda da eşdeğer aktiviteye 
sebep olan Gtk+-2 gibi kütüphaneleri kurarken yaşanan "include" hataları vardı. Çözüm yeterince 
basitti, ama insanlar böyle birşeyin nasıl olabileceği konusunda hala şaşkın:
</p>
<ul>
  <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278673">GCC 3.3.5'e yükseltildikten sonra çıkan problemler (çözüm)</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Linux ve TV kartları</b></p>
<p>
Linux, birçok TV kartını destekler, ama hiçkimse bunun bu kadar saçma olduğunu 
söylemedi! Bu büyük tartışma, bu hafta gentoo-user listesindeki yorumlarımıza 
yön verdi ve WinTV kartı olan bir Gentoo kullanıcısı etrafından geçti. <c>make 
menuconfig</c> kullanımı ve konfigürasyonu hakkında öğrenilen önemli bir ders 
için tartışmayı okuyun.
</p>
<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114954">BT848 sürücüsü</uri></li>
</ul>
<p><b>Başlangıç nasihati ricası</b></p>
<p>
Hemen hemen herkesin ilk Gentoo kurulumu ile ilgili bir hikayesi vardır. Gentoo'nun 
kurulumu geçen birkaç yılda şüphesiz sıçramalar yapmıştır, SuSE ve Fedora gibi diğer 
ana dağıtımlardan geçiş yapan Linux kullanıcıları, işletim sistemini kaynaktan 
kurmanın "göz korkutucu" işlemlerinden çoğu zaman ürkmüştür. Bir potansiyel Gentoo 
üyesi, bu hafta nasihat için listeden ricada bulundu, birçok ipucu gönderildi.
</p>
<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114817">başlamadan önce</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Şifreli root dosya sistemi</b></p>
<p>
Paranoyak mısınız? Birşeyi gizlemeye mi çalışıyorsunuz? Bu tartışma size root dosya sisteminizi gizlemek ve verilerinizi kötü insanlardan uzak tutmanız için 
birçok iyi ipucu sunuyor.
</p>
<ul>
  <li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24099">Şifreli root dosya sistemi</uri></li>
</ul>


<p><b>Masaüstü TLP hedefleri için fikirler?</b></p>
<p><mail link="spyderous@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail> soruyor: "Gentoo masaüstünün 
ne yönde ilerlediğini görmek isterdiniz?" Şimdiye kadar ne zayıf yapılmış, ne iyi yapılmış?"
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23973">Masaüstü TLP hedefleri için fikirler?</uri></li>
</ul>


<p><b>2005.0 temizlikleri</b></p>
<p>
2005.0 sürümü için hazırlıkta, <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>, bazı eski profillerin (2004.0 gibi) 2005.0'ın 
yayınlanmasıyla silineceğini duyurdu. Lütfen profillerinizi güncelleyin!
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24097">2005.0 bahar temizliği</uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Uluslararası Gentoo</title> 
<section>
<title>USA: Boston, MA'daki Linux World Expo'da Gentoo standı (14-17 Şubat)</title> 
<body>

<p>Gentoo'nun 14-17 Şubat 2005'te <uri link="http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A">Linux World Expo, Boston</uri>'da bulunması 
için gerekli hazırlıklar sürüyor. Gösterimdeki mimariler x86 ve diğerleri olacak, birkaç MacMini bulunması ihtimali var. 
Standa giden yolu arayan (ve büyük ihtimalle şovu ziyaret etmeye niyetli olduklarını duyumak isteyen) insanlar için 
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278336">bir Forum tartışması</uri> bulunuyor, ve eğer konaklama 
ve diğer ipuçlarına ihtiyaç duyarsanız, Bostonlu <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24064">Andrew Fant</uri> 
yerel koordinatör ve bilgilendirme için pivot olmaya gönüllü oldu.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UK: Gentoo UK konferansı online kayıtları başladı</title> 
<body>

<p>12 Mart 2005'te yapılacak ikinci Gentoo UK konferansı online kayıtları, şimdi 
dev.gentoo.org'daki <uri link="http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/">Stuart Herbert'ın web 
alanında</uri> yapılabilir. Stuart'ın dediğine göre, ilgilenen geliştiriciler için hala birkaç boş 
sunum alanı bulunabilir.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Basında Gentoo</title> 
<section>
<title>Linux Format (Sayı #62, Ocak 2005)</title> 
<body>

<p>UK tabanlı derginin basılı versiyonunda "en mükemmel dağıtımlar" ile ilgili 
bir makale bulunuyor. İncelenen 15 dağıtım arasında, Gentoo 6. sırada bulunuyor, 
kullanışlılığı hakkında yeterince tatmin edici olmayan bir değerlendirme içeren 
Gentoo'nun garip yargılaması, çoktan 
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=280195">Gentoo Forumlarında bu tepkiyi</uri> tetikledi.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Özet</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >İstatistikler</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Kaptaılmış hata sıralaması</uri></li>
    <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Yeni hata sıralaması</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>İstatistikler</title>
<body>
     <p>
     Gentoo topluluğu hataları, uyarıları, önerileri ve diğer kayıt ve takip etmek ve geliştiriciler ile olan etkileşim için
     Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) kullanmaktadır. 09 Ocak 2005 and 16 Ocak 2005 arasında,
     sitedeki aktiviteler şöyle:
     </p>
     <ul>
          <li>Bu periyot süresince 968 yeni hata bulundu</li>
          <li>Bu periyot süresince 500 hata kapatıldı veya çözüldü</li>
          <li>Bu periyot süresince 31 önceden kapanmış hata yeniden açıldı</li>
     </ul>
     <p>
       7959 açık hata içinde: 116 tanesi 'engelleyici', 229 tanesi 'kritik', ve 567 tanesi 'önemi' olarak etiketlendi.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Kapatılmış hata sıralaması</title>
<body>
     <p>
     Bu periyot süresince, en fazla hatalayı kapatan geliştiriciler ve takımlar:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 40
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="security@gentoo.org" >Gentoo Security</mail>, 31
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Yeni hata sıralaması</title>
<body>
     <p>
     Bu periyot süresince, en yeni hataların kendilerine tahsis edildiği geliştiriciler ve takımlar:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="net-mail@gentoo.org" >Net-Mail Packages</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="kernel@gentoo.org" >Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="openoffice@gentoo.org" >OpenOffice Team</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>İpucu</title>
<section>
<title>Firefox için Gentoo Bugzilla arama eklentisi</title>
<body>
<p>Firefox tarayıcı penceresinin sağ üst bölümündeki küçük arama kutusunu kullanıyor musunuz? 
Çoğu insan kullanıyor, ve çoğu insanın çoğu da terimleri aramak için google'ı kullanıyor. Az 
bilinen birşey, belirli web sitelerinde - ya da Gentoo bug raporlama sisteminde arama yapmak 
için eklentilerin eklenebileceğidir. Bu aşırı yararlı ufak eklenti, geliştirici 
<mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail> tarafından hazırlanmış, ve arama terimlerinizi 
Gentoo'nun merkezi Bugzilla'sının hata rapor bölümünde arıyor.</p>
<pre caption="İki dosyayı Mozilla arama eklentisi deposundan indirin">
# wget http://mycroft.mozdev.org/plugins/Gentoo-Bugs.{src,png} 
</pre>
<p>Sonra, bu iki dosyayı Firefox'un kullanacağı eklentileri aradığı dizine kopyalayın. Bunu yaparken 
root olun, ya da komutun başına <c>sudo</c> koyun:
</p>
<pre caption="Arama eklentisini ilgili dizine yükleyin">
# cp Gentoo-Bugs.src Gentoo-Bugs.png /usr/lib/MozillaFirefox/searchplugins/<comment>(root değilseniz sudo ile yapın)</comment>
</pre> 

<p>
İşte bu kadar. Açık tüm Firefox pencerelerini kapatın, Firefox'u yeniden başlatın, işte gidiyorsunuz: Gentoo hata avı parmaklarınızın ucunda.
</p> 

</body>
</section>
</chapter>

  <chapter>
    <title>Ayrılanlar, katılanlar ve yer değiştirenler</title>
    <section>
      <title>Ayrılanlar</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımından ayrıldı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Katılanlar</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımına katıldı:</p>
        <ul>
          <li>Kai Zimmermann (kzimmerm) - media-video</li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Yer Değiştirenler</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler, Gentoo Linux projesi içinde görev değişikliği yaptı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>GHHB'ye katkıda bulunun</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne katkıda bulunmak mı istiyorsunuz? Bize bir <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail> gönderin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GHHB geribildirim</title>
    <section>
      <body>
        <p>Lütfen bize <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">görüşlerinizi</mail> gönderin ve GHHB'nin daha iyi olmasına yardım edin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GHHB üyelik bilgileri</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne üye olmak için, <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni üyeliğinizi iptal etmek için, bültene üye olduğunuz mail adresinden <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
        <p>Teknik sorunlardan dolayı, Türkçe bülten dağıtım listesi servis dışıdır.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
  	<title>Diğer diller</title>
  	<section>
    	<body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni bu dillerde de okunabilir:</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">Danimarka Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Flemenkçe</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonya Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portekizce (Brazil)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekizce (Portugal)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Rusça</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri></li>
        </ul>
	    </body>
  	</section>
  </chapter>

</guide>

