<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20061009-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni</title>
<subtitle>9 Ekim 2006</subtitle>

<author title="Editör">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>

<author title="Yazar">
<mail link="dberkholz@gentoo.org">Donnie Berkholz</mail>
</author>

<author title="Yazar">
<mail link="thirtyyearswar@mindspring.com">Chris Atkinson</mail>
</author>

<author title="Yazar">
<mail link="lionel-dev@bouton.name">Lionel Bouton</mail>
</author>

<author title="Yazar">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>

<author title="Çevirmen">
<mail link="isbaran@gmail.com">İşbaran Akçayır</mail>
</author>

<abstract>9 Ekim 2006 Haftası Gentoo Haber Bülteni</abstract>
<summary/>

<version>Yıl 5, Sayı 41</version>
<date>2006-10-09</date>

<!-- Gentoo News -->

<chapter>
<title>Gentoo haberleri</title>

<section>
<title>X.Org 7.1 amd64 ve x86 için kararlı olmaya hazırlanıyor</title>
<body>

<p>
<uri link="/proj/en/desktop/x/x11">Gentoo X11 takımı</uri> X.Org 7.1'i x86 ve amd64 için
12 Ekim Perşembe veya sonrasında kararlı hale getirmeyi planlıyor. Daha önce ikilik sürücü 
desteği ihtiyacı bu sürüme kadar bekletilmişti, ama Nvidia ve ATI her iki mimaride de 
kararlı olan uyumlu sürümleri çıkardı.
</p>

<p>
Bu sürüm Xdmx ile 3D hızlandırılmış görüntü duvarlarının yanı sıra Compiz pencere/bileşim 
yöneticisi gibi göze hoş gelen uygulamaların çalışmasını sağlayan hızlandırılmış dolaylı GLX (AIGLX)
özelliğini de içerir. X.Org 7.1 aynı zamanda kdrive (TinyX) sunucularını gömülü sistemler için
xorg-server paketine kdrive USE etiketi ile kullanılmak üzere kaynaştırır. kdrive bütünleşik, 
ek olarak Xephyr - bir Xnest benzeri istemci - sağlar. Ayrıca sayısız görüntü sürücüsüne önemli 
güncellemeler yapıldı.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Güvenilir CFLAGS</title>
<body>

<p>
CFLAGS değişkenini ayarlama yetkisi <uri link="/main/en/about.xml">Gentoo
deneyiminizdeki</uri> kullanıcı kontrolü ve yüksek seviyedeki ayarlanabilirliğin
en önemli işaretlerinden biridir. Kontrolü elde tutmak hem avantajları hem de problemleri
beraberinde getirir. CFLAGS ayarları da bu duruma dahildir.
</p>

<warn>
CFLAGS veya CXXFLAGS'da <c>-O2 -fomit-frame-pointer -march/-mcpu/-mtune</c> ötesinde birşey kullanmak
 ( ve size bunu yapmanızı söyleyen seçili mimarilerde <c>-mieee, -mabi</c> vs. ), ve LDFLAGS veya ASFLAGS
içinde birşey kullanmak, genellikle çoğu kullanıcı için sorun değerinde değildir. Çok daha ilginç
şeyler yapılabilecek, ayarlarla boşa harcanmış çokça zaman ve yüksek riskler varken, genellikle çok az
fayda vardır.
</warn>

<p>
Yakın zamanda kararlı x86 ve amd64 kullanıcıları için yapılan GCC 4.1 güncellemesi 
CFLAGS değişkeninin görünümünü değiştirdi. CFLAGS değişkenini GCC 3.4 ile ayarlamaya
zaman ayıran kullanıcılar GCC 4.1'e yapılan güncellemenin onları kararsız bir sistem
ile baş başa bırakacağını farketmiştirler.
</p>

<p>
Bu duruma örnekler:
</p>

<ul>
<li>nss_ldap <c>-ffast-math</c> ile çalışmayı durdurdu (<c>-ffast-math</c>
 genellikle kullanılmaz ve tehlikeli bir etiket olarak ele alınmalıdır)</li>
<li><c>-fvisibility-inlines-hidden</c> hala bazı kodların çalışmasının sonlanmasına neden oluyor.</li>
<li><c>-ftree-loop-linear</c> şu an GCC 4.1 ile çalışmıyor. ( en azından mesa ile )</li>
<li><c>-ftree-vectorize</c> GCC 4.1 ile çalışma sonlanmasına neden oluyor olarak biliniyor ( en azından
x86 ve ppc için, amd64 kullanıcılarının bildirdiği problemler de var, ama kesin değil )</li>
<li><c>-fforce-addr</c> ve <c>-fweb</c> x86'da görüntü kütüphaneleriyle veya elle ayarlanmış
assembly kullanan görüntü işleme uygulamalarıyla düzenli olarak çalışma sonlanmasına neden oluyor.
(<c>-fweb</c> amd64'de güvenli olabilir ama yukardaki gibi kesinlik verilemez)</li>
</ul>

<p>
Tüm GCC Çalışmada hataya yol açacağı bilinen, göz atmak isteyeceğiniz etiketler de var:
</p>

<ul>
<li><c>-fvisibility=hidden</c></li>
<li><c>-frename-registers</c> ( amd64 üzerinde güvenli olabilir, riski göze alırsanız)</li>
<li><c>-ftracer</c></li>
<li><c>-D_FILE_OFFSET_BITS=64</c></li>
<li><c>-msse</c>, <c>-mmmx</c>, ve <c>-m3dnow</c> (amd64 üzerinde bunlara itiyaç duyulmaz,
-march=k8/nocona/... ile paketlenmiştirler ve güvenle kullanılırlar.)</li>
<li><c>-W</c></li>
<li><c>-mfpmath=sse,387</c></li>
<li><c>-malign-double</c></li>
</ul>

<p>
Mevcut güncellemeler kararlılık sorunlarıyla karşılaşmalarına neden olduysa desteklenmeyen CFLAGS kullanan kullanıcılar güvenli CFLAGS'a dönmek isteyebilirler. (aşağıdaki
uyarıya göz atın) Diğer yandan, maceracı kullanıcılar GCC 3.4.6 ile düzgün çalışmayan CFLAGS ile
deneyim yaşamak isteyebilirler. Her zamanki gibi, kontrol kullanıcıda ( ve ayaklarına doğrultulan silah ellerinde )
</p>

<p>
Son notlar:
</p>

<ul>
<li>
GCC man sayfası bazı güvensiz "en iyi" ayarları için uyarılar içerir. CFLAGS ile tecrübeler
edinirken veya CFLAGS özelleştirilmiş bir sistemde GCC güncellemesi yaparken bu sayfaları dikkatle
okumalısınız.</li>
<li>Sistem genelinde güvensiz olan bazı CFLAGS ayarları bazı ebuild'lere geliştirici güvenli olduklarını sayarsa otomatik olarak eklenebilir ( CFLAGS'ı tekrar tanımlayarak veya flag-o-matic eclass'ında ek etiketler kullanarak ).
Mesela <c>-ffast-math</c> xmame/xmess ebuild'leri tarafından bir çok mimaride CFLAGS etiketinize <b>eklememeniz</b> gerekse bile eklenmiştir.</li>
<li>
Belirli bir ayarın kararlılık durumuyla ilgili fikri <c>find /usr/portage -name '*.ebuild' |
xargs grep -- '-your-risky-optimization-option'</c> komutu kullanarak alabilirsiniz. Biraz zaman alabilir, ama aydınlatıcı olacaktır: '<c>filter-flags</c>' kısmına bakın.</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Developer of the Week -->

<chapter>
<title>Haftanın geliştiricisi</title>

<section>
<title>"Merhaba, ismim Inigo Montoya. Babamı öldürdünüz. Ölmeye hazır olun."
 - Daniel Ostrow, dostrow</title>
<body>

<figure link="/images/gwn/20061009_dostrow.jpg"
  short="dostrow" caption="Daniel Ostrow" />

<p>
dostrow olarak da bilinen geliştirici Daniel Ostrow Michigan'da doğmuş ve büyümüştür.
En azından ruhen - 16 yılını orda geçirmesi bunu sağlayabilir - bir New Yorker olduğunu iddia etse de 
şu an San Francisco, CA'nın biraz dışında oturuyor. Daniel yalnız yaşıyor, ama yerleştiğinde bir kedi almayı planlıyor. Ailesiyle NY'da yaşadığı zamanlarda üç kedi, biraz balık, bir kaplumbağa ve 9 ayak boyunda bir yılanla yaşamış.
</p>

<p>
Kolejin ona uygun olmadığını oldukça erken öğrenen, deniz bilimleriyle ilgili Fizik/Biyoloji okumuş ve derece yapmaya çalışmış, deniz memelileri üzerine özelleşmiş Dostrow, bunun hep istediği bilgisayar adamı olmakla oldukça uzak olduğunu biliyordu. Daniel uygun zamanda birinde veya diğerinde bir derece yapacağını söylüyor.
</p>

<p>
Daniel, doğumdan ölüme kadar olan süreçte öneriler ve sunuculuk sunan bir insan kaynakları web servisi şirketi olan Workstream'de çalışıyor. Gentoo ile olan münasebeti yüzünden işe alınmasına rağmen Gentoo'da çalışması için para almıyor. Kıdemli Sistem Mühendisi olarak adlandırılıyor. Daniel
işini imkansızı imkanlı yapabilmek için diğer şubelere kiralanmak olarak görüyor. Bu pek oturaklı 
olmasa da hep parmak uçlarında durmak zorunda olmasından ve bir işi sıkılacak kadar uzun süre sürdürmek zorunda olmamasından dolayı işini seviyor. Workstream bir CentOS/Solaris/Windows marketi,
ama Daniel özel yamalı bir kernele ihtiyaç duyan bir sunucuya ve kendi yerel çalışma makinesine Gentoo sıkıştırmış.
</p>

<p>
Aktif bir Gentoo geliştiricisi olmanın iş yerinde çok değerli olmak anlamına geldiğini söylüyor Daniel ve iyi bir geliştirici olmak için gereken aynı teknikleri birçok IT işinde ( etkin bir yönetici olarak, mantıksal bir düşünücü olarak, ve kalpten bir tamirci olarak ) uygulayabiliyor.
</p>

<p>
Çalışmadığında, Dostrow temelde TV karşısında, kendini animasyon tapınağına adıyor. Bazı standart
aktiviletere katılıyor, San Francisco kulüplerine ve barlarına gidiyor veya bir film kiralıyor. 
Star Wars'u ( çok çok fazla ) ve dans müziğini seviyor.  Şu an favori dj'si Armin Van Buuren, tabi  
Tiësto, Paul Van Dyk, ve Ferry Corsten hala en iyileri arasında. Teknoyu çok seven Daniel her yıl Florida'da Ultra Müzik Festivaline katılıyor. Ayrıca ok/yaylar ile de ilgileniyor arkadaş. Gittiği en uzak yer mi? Bir aydan uzun süren ve Singapur, Hong Kong, Tokyo ve Tayvan'a gitme şansı bulduğu doğu Asya turunu sayabiliriz.
</p>

<p>
Dostrow *nix deneyimlerine NetBSD ile başladı ve bir çok Linux dağıtımını deneyerek geçtiği bir
yolu izledi. 1.4_rc1 günlerinde yolu Gentoo'ya düştü, ama engelleyici bir takım 'linuxism' fikri canını sıkınca diğer dağıtımlara geçti. Linux ile haşır neşir olduğunda ise tekrar Gentoo'ya döndü.
İlk başarılarını Gentoo topluluğunun yol göstermesiyle yaşadı (Pylon ve pvdabeel'a ilk PPC'sini çalıştırmasında ettikleri yardım için gönderme yapıyor) Dostrow <c>#gentoo-ppc</c> kanalında takılmaya, yeni yamalar hazırlamaya ve zamanı geçmiş paketlere ebuildler yazmaya devam etti. pvdabeel tarafından Mayıs 2004'de alındı. Genel rolü PPC64 ve XFCE üzerine oldu. XFCE'ye tam anlamıyla bayılıyor, öyle ki desteklenen her mimaride çalıştıracak donanımı sağlamış durumda.
</p>

<p>
Daniel ev bilgisayarı koleksiyonunu bir x86 Dell dizüstü ve masaüstü, iki AMD64 Acer Ferrari, bir Alpha, bir HPPA, bir ARM, iki PPC, iki PPC64, bir kaç Sparc, bir MIPS ve bir IA64 ile oluşturmuş.
Bekleneceği üzere Dostrow'un başlattığı ilk uygulama XFCE, sonrasında urxvt, gaim, xchat ve evolution.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Heard in the community -->

<chapter>
<title>Cemiyette duyulanlar</title>

<!-- forums.gentoo.org -->

<section>
<title>forums.gentoo.org</title>
<body>

<p><b>Hoşçakalın Gentoo sunucularım, sizi güçlükle tanıyabildim</b></p>

<p>
Forum kullanıcısı kashani iki hafta önce Yahoo! tarafından alınan <uri>http://jumpcut.com/</uri> da  CentOS yerine Gentoo kullanma deneyimleri hakkında yazıyor. Sponsor sunucularla yapılan konuşmalarla
başlayan sohbet geliştirici sunucularıyla ve ardından aşama kaydetmeye ve üretime geçilmesiyle devam etti.
</p>

<ul>
<li><uri>http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-504541.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- planet.gentoo.org -->

<!-- gentoo-user -->

<section>
<title>gentoo kullanıcıları</title>
<body>

<p><b>OT: Sansa e260 MicroSD</b></p>

<p>
Devon Miller'ın bir SanDisk Sans E260'ı ve flash tabanlı, ek SD Kart girişi olan
bir MP3 çaları var. Devon flash sürücüsünü bağlayabiliyor ama SD card deposunu bağlayamıyordu.
Steve McGrath (5'i 1 içinde bir kart okuyucu ile aynı sorunu yaşayan) Devon'a
kernelini Device Drivers->SCSI device support altındaki "Probe all LUNs on each SCSI device" seçeneği ile tekrar derlemesini tavsiye etti. Devon sorunun bu şekilde çözüldüğünü bildirdi..
</p>

<ul>
<li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171570</uri></li>
</ul>

<p><b>Bir kullanıcıya net.wlan0'ı tekrar başlatma imkanı vermek</b></p>

<p>
Mark Knecht'in, oğlunun bilgisayarında aralıklarla ortaya çıkan NIC hatalarıyla başa çıkabilmek için
root olmayan bir kullanıcıya <c>/etc/init.d/wlan0 restart</c> komutunu çalıştırma 
hakkı vermesi gerekiyordu. Mark Shields ve Devon Miller <c>/etc/sudoers</c> dosyasına 
"username ALL=(ALL) NOPASSWD: /etc/init.d/net.wlan0" eklemek için visudo kullanmasını
tavsiye ettiler. Ian Buchanan'ın alternatif fikri sadece bu servisin tekrar başlatılmasını
sağlayan "username ALL=(ALL) NOPASSWD: /etc/init.d/net.wlan0 restart" idi.
</p>

<p>
Nick Rout ve Alexander Skwar, Atheros kartı için, Knecht'in kullandığı ndiswrapper-ed Windows sürücüsü yerine madwifi-ng sürücü kullanan Atheros kartının daha iyi çalışacağını belirttiler.
</p>

<ul>
<li><uri>http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/171551</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<!-- gentoo-dev -->

</chapter>

<!-- Gentoo International-->

<!-- Gentoo in the press -->

<chapter>
<title>Basında Gentoo</title>

<section>
<title>NewsForge (6 Ekim 2006)</title>
<body>

<p>
Benetech CTO'su, Dr. Patrick Ball açık kaynaklı yazılımlar ve özel olarak Gentoo hakkında şunların söylüyor.
</p>

<p>
Ball'un kişisel masaüstü bir Gentoo Linux. "Gentoo'yu yıllarca kullandım, çünkü
çok eğlenceliydi ve bana bir makineyi nasıl yönetebileceğim hakkında çok şey öğretti" diyor,
herşeyi seçip derleme felsefesinin tekliğinden bahsediyor. Ama ayrıca, kullanırken bir yerde takılıp kalmayacağınızı, onu kullanan ve destekleyen insanların yardım için orda olduklarını söylüyor.
</p>

<p>
"Topluluk gerçekten güçlü ve değişik derecelerde cevap vermeye hazırlar," diyor.
"Diğer [açık yazılım toplulukları] yeni yetme derecesinde cevaplara hazırlar belki veya daha
ilerde, uzman derecesinde, ama Gentoo her derecede orada -- size Eric Raymond'un linkini verip orda kaybolmanızı söylemiyorlar."
</p>

<p>
Benetech daha önce Red Hat ve Gentoo'yu masaüstünde tercih etmesine rağmen, şu an Ubuntu 
kullanıyorlar. Ball değişim için Ubuntu'nun kolay ve hızlı kurulumunu gösterdi. "10 veya 15
makineyle uğraşmak zorundaysanız, Gentoo uygun olmuyor. Makinelerimizin çoğu Kubuntu, ama
organizasyonumuzda birkaç GNOME kullanıcısı da var."
</p>

<ul>
<li><uri>http://business.newsforge.com/business/06/09/29/1827208.shtml?tid=39&amp;tid=150&amp;tid=132</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Linux Magazin (Ekim 2006)</title>
<body>

<p>
Almanya'nın Linux Magazin'i basılı Ekim sayısında <uri>http://overlays.gentoo.org</uri> ve <c>layman</c> hakkında bir makale yayımladı. Makale, "Topluluk bazlı Kalite Yönetimi" başlığını taşıyor ve Gentoo'nun geleneksel kalite güven prosedürlerine ters olsa da nasıl güçlü bir 
topluluk bağı kurduğunu, ve buna rağmen kararlı sonuçlar aldığını söylüyor.
</p>

<p>
Makale için, Almanca bilen topluluk üyeleri henüz çevrimiçi erişilebilir olmadığından derginin Ekim sayısını almalılar.
</p>

<ul>
<li><uri>http://www.linux-magazin.de/Artikel/ausgabe/2006/11</uri></li>
<li><uri>http://gunnarwrobel.de/blog/english/technical/gentoo/german_linux_magazine_publishes_article_on_overlays.gentoo.org_and_layman.html</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Tips and Tricks -->

<!-- Gentoo developer moves -->

<chapter>
<title>Gentoo geliştirici hareketleri</title>

<section>
<title>Ayrılanlar</title>
<body>

<p>
Gentoo projesinden ayrılan geliştiriciler:
</p>

<ul>
<li>Tim Yamin (plasmaroo)</li>
<li>Gregorio Guidi (greg_g)</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Katılanlar</title>
<body>

<p>
Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo projesine katıldı:
</p>

<ul>
<li>Alon Bar-Lev (alonbl) şifreleme takımına</li>
<li>Jeffrey Gardner (je_fro) sci-* takımına</li>
<li>Timothy Redaelli (drizzt) Gentoo/FreeBSD</li>
</ul>

</body>

</section>

<section>
<title>Değişimler</title>
<body>

<p>
Şu geliştiriciler Gentoo projesinde rol değiştirdi:
</p>

<ul>
<li><e>bu hafta hiçkimse</e></li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

<!-- Gentoo security -->

<chapter>
<title>Gentoo güvenlik</title>

<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Zayıflıklar</title>
<body>

<p>
Mozilla Vakfı Mozilla Thunderbird'le ilgili güvenlik zayıflıkları bildirdi.
</p>

<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-01.xml">
	GLSA Duyurusu</uri>'na göz atın.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Adobe Flash Player: Rrasgele kod çalıştırılması</title>
<body>

<p>
Kötü niyetli Flash dosyaları ile kullanıcının sisteminde rasgele kod çalışmasına yol 
açabilecek birden çok girdi doğrulama hatası tanımlandı.
files.
</p>

<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-02.xml">
	GLSA Duyurusu</uri>'na göz atın.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ncompress: Ara bellek Sorunu</title>
<body>

<p>
ncompress'de rasgele kod çalışmasına neden olabilecek bir ara bellek underflow zayıflığı
belirlendi.
</p>

<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200610-03.xml">
	GLSA Duyurusu</uri>'na göz atın.
</p>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Bugzilla -->

<!-- paste from the script -->

<chapter>
<title>Bugzilla</title>

<section>
<title>Özet</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="#doc_chap1_sect2">İstatistikler</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Kapalı böcek dereceleri</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Yeni böcekler</uri></li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>İstatistikler</title>
<body>

<p>
Gentoo topluluğu böcekleri, uyarıları, önerileri ve geliştirme ekibiyle olan diğer etkileşimleri kaydetmek ve izlemek için Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) kullanır. 01 Ekim 2006 ve 08 Ekim 2006 arasında sitedeki aktiviteler şöyle sonuçlandı:,
</p>

<ul>
<li>748 yeni böcek</li>
<li>584 çözülmüş veya kapatılmış böcek</li>
<li>34 önceden kapatılmış böcek tekrar açıldı</li>
<li>NEEDINFO/WONTFIX/CANTFIX/INVALID/UPSTREAM olarak 213 böcek kapatıldı</li>
<li>166 böcek benzer olarak işaretlendi</li>
</ul>

<p>
Mevcut 11080 böcek içinde: 33 tanesi 'blocker', 121 tanesi 
'critical', ve 505 tanesi 'major' olarak etiketlendi.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Kapatılmış böcek dereceleri</title>
<body>

<p>
Bu dönemde en çok böcek kapatan geliştirici veya takımlar şöyle:</p>

<ul>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Oyunlar</mail>, 43
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org">kapatılmış böcek</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Ses Takımı</mail>, 42
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">kapatılmış böcek</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Projesi</mail>, 28
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">kapatılmış böcek</uri>
</li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org">Çekirdek Sistem paketleri Gentoo Takımı</mail>, 24
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org">kapatılmış böcek</uri>
</li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org">Portage takımı</mail>, 21
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org">kapatılmış böcek</uri>
</li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>, 19
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org">kapatılmış böcek</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Sahipsiz paketler için öntanımlı vekiller</mail>, 14
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">kapatılmış böcek</uri>
</li>
<li><mail link="ruby@gentoo.org">Gentoo Ruby Takımı</mail>, 11
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ruby@gentoo.org">kapatılmış böcek</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

<section>
<title>Yeni böcek istatistikleri</title>
<body>

<p>
Bu dönemde en çok yeni böcek bulan geliştirici veya takımlar:
</p>

<ul>
<li><mail link="maintainer-wanted@gentoo.org">Yeni paketler için öntanımlı vekiller</mail>, 29
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org">yeni böcek</uri>
</li>
<li><mail link="pclouds@gentoo.org">Nguyen Thai Ngoc Duy</mail>, 20
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=pclouds@gentoo.org">yeni böcek</uri>
</li>
<li><mail link="maintainer-needed@gentoo.org">Sahipsiz paketler için öntanımlı vekiller</mail>, 13
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org">yeni böcek</uri>
</li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org">Mozilla Gentoo Takımı</mail>, 10
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org">yeni böcek</uri>
</li>
<li><mail link="sound@gentoo.org">Gentoo Ses Takımı</mail>, 9
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org">yeni böcek</uri>
</li>
<li><mail link="games@gentoo.org">Gentoo Oyunlar</mail>, 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=games@gentoo.org">yeni böcek</uri>
</li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org">AMD64 Projesi</mail>, 8
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org">yeni böcek</uri>
</li>
<li><mail link="java@gentoo.org">Java takımı</mail>, 7
<uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2006-10-01&amp;chfieldto=2006-10-08&amp;assigned_to=java@gentoo.org">yeni böcek</uri>
</li>
</ul>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- Upcomfing package removals -->

<chapter>
<title>Kaldırılacak paketler</title>

<section>
<body>

<p>
Bu haftadan başlayarak, GWN ağaçtan kaldırılacak olarak duyrulan paketlerin bir listesini içeren
bölüme sahip olacak. Bu liste şu an elle derleniyor ve herşeyi içermiyor olabilir. Bu
kısmın amacı camiyada ağaçtan kaldırılacak paketlerin duyrulmasını sağlayarak yeni paketlere
geçişleri sağlamak, veya paketin ayakta kalması için yardım etmektir. GWN ekibi bu kısmın GWN'de devamlı olmasını ve ilerde otomatik bir rapor haline gelmesini diliyor. Kaldırılan paketlerin haberleri <uri link="/proj/en/qa/treecleaners">Ağaç temizleyiciler</uri> ve çeşitli geliştiriciler de dahil olmak üzere birçok yerden geliyor.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Son ayinler:</title>
<body>

<table>

<tr>
<th>Paket:</th>
<th>Kaldırılma tarihi:</th>
<th>İletişim:</th>
</tr>

<tr>
<ti>app-emulation/vmware-workstation-3.2.1</ti>
<ti>27 Ekim 06</ti>
<ti><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>games-fps/quake3-truecombat</ti>
<ti>27 Ekim 06</ti>
<ti><mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-mail/quotient</ti>
<ti>28 Ekim 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-radio/ax25-tools</ti>
<ti>29 Ekim 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>x11-libs/buffy</ti>
<ti>29 Ekim 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-im/gabber</ti>
<ti>01 Kasım 06</ti>
<ti><mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>net-im/jabbero</ti>
<ti>01 Kasım 06</ti>
<ti><mail link="tester@gentoo.org">Olivier Crête</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>media-sound/fobbit</ti>
<ti>03 Kasım 06</ti>
<ti><mail link="flameeyes@gentoo.org">Diego Pettenò</mail></ti>
</tr>

<tr>
<ti>sys-apps/sal-client</ti>
<ti>05 Kasım 06</ti>
<ti><mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail></ti>
</tr>

</table>

</body>
</section>

</chapter>

<!-- GWN feedback information -->

<chapter>
	
	<title>GWN geribildirim</title>
	<section>
	<body>
	<p>
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Geribildirim</mail>leriniz lütfen bize gönderin ve GWN'nin daha iyi olması için yardımcı olun.
	</p>
	
	</body>
	</section>
	
	</chapter>

<!-- GWN subscription information -->

<chapter>

<title>GWN abonelik bilgisi</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo Haftalık Haber Bültenine abone olmak için, <mail
link="gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail> adresine boş bir posta atın.
</p> 
<p>
Gentoo Haftalık Haber Bülteninden çıkmak için <mail link="gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail> adresine abone olduğunuz posta adresinizden boş bir posta atın.
</p>
</body>
</section>

</chapter>

<!-- Other Languages -->

<chapter>

<title>Diğer diller</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo haber bülteni ayrıca şu dillerde okunabilir:
</p>

<ul>
<li>
<uri link="/news/zh_cn/gwn/gwn.xml">Çince (Basitleştirilmiş)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Danimarka</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Hollanda</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/el/gwn/gwn.xml">Yunanca</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ko/gwn/gwn.xml">Kore dili</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonya</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portekiz (Brezilya)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekiz (Portekiz)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Rusça</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/sk/gwn/gwn.xml">Slovakça</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri>
</li>
</ul>

</body>

</section>

</chapter>

</guide>
