<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20041129-newsletter.xml">
<title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni</title>
<subtitle>29 Kasım 2004</subtitle>
<author title="Editör"><mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="r.ciszynski@wb.pl">Rafał Ciszyński</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="bdowney@briandowney.net">Brian Downey</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="tantive@gentoo.org">Michael Imhof</mail></author>
<author title="Yazar"><mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail></author>
<author title="Çevirmen"><mail link="bahadir@gentoo.org">Bahadır Kandemir</mail></author>
<abstract>29 Kasım 2004 haftasına ait Gentoo Haftalık Haber Bülteni.</abstract>
<summary></summary>
<version>Yıl 3, Sayı 48</version>
<date>29 Kasım 2004</date>

<chapter>
<title>Gentoo Haberleri</title>
<section>
<title>Genesi, Gentoo Linux yüklü PegasosPPC dağıtımına başladı.</title>
<body>
<p>Luksemburg tabanlı <uri link="http://www.genesi.lu">Genesi S.à.r.l.</uri> şirketi, Gentoo Linux 2004.3 ile donatılmış PegasosPPC Açık Masaüstü İş İstasyonu'nu (Open Desktop Workstation) bu hafta dağıtmaya başlıyor. Genesi'nin CEO'su Bill Buck'ın dediğine göre, ODW siparişlerinin Şükran Günü'nde Freescale (CPU üreticisi) <uri link="https://www.freescale.com/webapp/sps/site/prod_summary.jsp?nodeId=018rH3bTdG8653&amp;code=PPCG40001">websitesinde</uri> sessizce alınmaya başlamasından sonra siparişler verilmeye başlanmış. Güney Kore'ye gönderilecek ve Gentoo Linux kurulu dağıtılan ilk makineler olan birimler, daha önce Debian ve Yellowdog içeriyordu.</p>
<figure link="/images/gwn/20041129-odw.jpg" short="PegasosPPC ODW" caption="Fansız çalışan Pegasos II anakartı" />
<p>Genesi'ye göre, PowerPC-tabanlı ODW, "tüm kurumsal yapı için güven kaynağı" sunuyor. Optimize edilmiş performansı ve düşük fiyatı birincil hedefler arasında tutuyor, ve IT yapısının ölçeklenebilir ve yükseltilebilir donanım ve açık-kaynaklı işletim sistemi ve uygulama tabanı ailesine dönüştürülmesi çözümünü sunuyor. "Bu konsept üzerinde çok ilgi olacağını düşünüyoruz, özellikle GNU/Linux tabanlı yazılım geliştirmenin yapıldığı ulusal IT yapısı belirgin bir şekilde sahip olma maliyetini düşürebilir," diyor Bill Buck. 
Düşük boyuta sahip, düşük güç isteyeyen "Gentoo ve diğer kurumsal olmayan GNU/Linux dağıtımlarıyla güçlü bağları olan" 32bit PowerPC çözümü istiyor. 
Genesi ve Freescale, mevcut Açık Masaüstü İş İstasyonu geliştirmelerini, pazara sürülen yeni nesil donanımlarla besliyor: 
Geçen Gentoo Linux ve diğer geliştiricilere bağışlanan PegasosPPC'ler, çounlukla geliştirme makineleri olarak kullanılıyor, ancak ince istemci, iş istasyonu, netcom aygıtı, dosya sunucusu, cluster olarak da iş görebilir.</p>
<figure link="/images/gwn/20041129-pegasos.jpg" short="Blok Diyagram" caption="Pegasos'un İçinde Ne Var?" />
<p>
MySQL sunucuları ve Pegasos cluster'ları arasında çalışan Gentoo geliştiricisi <mail link="dholm@gentoo.org">David Holm</mail> ve meslektaşları Pegasos donanımında çalışan Linux/PPC-tabanlı ağ güvenlik duvarı ve eposta filtre uygulaması üzerinde çalışıyor.
Verinin paralel işlenmesi için AltiVec kullanarak hem ağ paketlerini hem de epostaların işlem hacmini maksimuma çıkarmayı umuyorlar.
<uri link="http://www.freescale.com">Freescale</uri>'ın Romanya'daki yan kuruluşunda çalışan geliştiriciler, AltiVec destekli VPN şifreleme modüllerini bu proje ile birleştiriyor.
Taban sistem, boyutu aza indirmek ve böylece flash belleğe sığdırmak için Gentoo uclibc stage'leri ile oluşturulmuş.
Bu proje için geliştirilen kodların parçaları (L)GPL olarak dağıtılacak, sistemin 2005'in başlarında dağıtılması planlanıyor.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Betik Ambarı</title>
<body>
<p>Gentoo sistemlerinin betik yardımlı yönetimi açık bir şekilde çok kullanışlı bir düşünce, merkezi bir betik ambarı fikri çoktan <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0015.html">Gentoo Linux Enhancement Proposal (GLEP)</uri> ile resmileştirilmişti. 
İnsan gücünden yoksun olması bitmesini engelledi, ama Gentoo geliştiricisi Patrick Lauer <uri link="http://gentooexperimental.org/scripts/">geçici bir ambar</uri> önerisinde bulundu, 
resmi kolleksiyonla yapılacak bütünleşme, şu an beklemede, GLEP #15 uygulandığında sağlanacak. 
Bu alan sadece resmi geliştiricilere değil, tüm kullanıcılara açıktır. 
Şimdilik, katkıda bulunmak için, betiklerinizi kısa bir açıklama ile (kamu malı olmayacaksa, lisans bilgisi ile birlikte) doğrudan <mail link="patrick@gentoo.org">Patrick</mail>'e gönderin.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Çevirmenleri Projesi'nden Haberler</title>
<body>
<p><uri link="http://www.gentoo.gr.jp/jpnews/main/20041128-GentooHandbook-x86.xml">Japon çevirmen takımının duyurusu</uri> ile 
x86 için olan Gentoo El Kitabı'nın onlara ait versiyonunun 2004.3 sürümü için yapılan tüm değişiklikleri yansıttığını belirtmesinin ardından, 
şu anda alternatif altı dilin, varsayılan İngilizce el kitabının tamamlanmış ya da tamamlanmaya yakın çevirisi mevcut.
Sürüm gününden itibaren, Alman versiyon çoktan İngilizce dökümantasyon ile senkronize iken, Danimarka Dili, Fransızca, İspanyolca, 
ve geleneksel Çince son iki haftada eklendi. Diğer diller bunu izlemek üzere, ve bu süreci hızlandırmak için çeviri takımlarına yardım edebilirsiniz: 
katkıda bulunmak için <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/international.xml">burada listelenen</uri> proje liderleri ile bağlantıya geçin.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gelecek Kuşak</title>
<section>
<title>Varsayılan olarak 2.6 çekirdeğine geçmek</title>
<body>
<p>Geleneksel olarak, kurulum dökümanımız kullanıcılara, Gentoo kurulumunu güçlendirmek için Linux 2.4 çekirdeği yüklemesini söylüyor. 
Linux 2.4 şimdi bakım modunda ve Linux 2.6 onun yerini alacak.</p>

<p>Linux 2.6, yıllar süren hızlı çalışmanın sonucu olarak 2003'ün sonlarında yayınlanmıştı, birçok özellik ve geliştirme sağlıyordu. 
Göze çarpan değişiklikler, yükseltilmiş masaüstü etkileşimi, yeni ses sürücüleri (ALSA) gibi çokluortam geliştirmeleri, geliştirilmiş donanım ve mimari desteği, fazladan güvenlik yetenekleri, geliştirilmiş çoklu-işlemci (SMP) verimliliği, ve diğer birçok şeydi.
Linux 2.6 hala devamlı çalışma altında ve şimdi olgun duruma erişti.</p>

<p>Gentoo Linux her zaman Linux 2.6'yı kullanıcılara bir seçenek olarak sundu ve yarı yarıya destekledi, ve birkaç mimari yakın zamanda bunu tavsiye edilen çekirdek haline getirdi (ppc, ppc64, amd64, ia64). x86 gibi diğer mimariler için, varsayılan çekirdek hala Linux 2.4. 2005.0 sürümünde, Gentoo çekirdek geliştiricileri Linux 2.6'yı, 2.6'yı fdüzgün çalıştıran desteklenen tüm mimariler için varsayılan çekirdek yapmak için çalışıyor. Tüm yeni kurulumlar Linux 2.6 çalıştıracak, ve sürüm zamanı geldiğinde, varolan 2.4 kullanıcıları geçiş için cesaretlendirilecek.</p>

<p>Bu değişiklik için hazırlıklar çoktan başladı. 2004.3 LiveCD, diğer sürümlerden farklı olarak, Linux 2.6 çekirdeği çalıştırıyor, ve geribildirimler olumlu görünüyor. Gentoo destekli Linux 2.6 paketimiz, gentoo-dev-sources, mümkün olduğunda çok mimariyi desteklemesi için genişletildi, 
oysa atası 2.4 (gentoo-sources) sadece x86 kullanıcı içindi. Minnetle, Linux 2.4'ten 2.6'ya geçiş süreci göreceli olarak kolay, ama dökümantasyon <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/migration-to-2.6.xml">geçiş süreci ihtarları</uri>nı içeriyor.</p>

<p>2005.0 sürümünde, 2.6-tabanlı gentoo-dev-sources paketi gentoo-sources içine atılacak. Diğer kernel paketleri benzer işlemler geçirecek
(örneğin development-sources, vanilla-sources olacak), ve 2.6 sürümleri bu başlıklar altında varsayılan çekirdekler olacak. Linux 2.4 yine desteklenecek, ve alternatif bir Portage profili ile seçilebilir olacak. 
Ama önceden yapmamız gereken daha fazla iş var, ama değişiklik yerine getirildiğinde tam dökümantasyon sağlayacağız.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Güvenliği</title>
<section>
<title>X.Org, XFree86: libXpm zayıflıkları</title>
<body>
<p>libXpm, DoS'a ve keyfi kod çalıştırılmasına sebep olabilecek birçok zayıflık içeriyor.</p>
<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-28.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>unarj: Uzun dosya isimleri bellek taşması ve aykırı dosya yolu zayıflıkları</title>
<body>
<p>unarj, bellek taşması ve aykırı dosya yolu zayıflıkları içeriyor. Bu keyfi dosyaların üzerine yazılmasına veya keyfi kod çalıştırılmasına sebep olabilir.</p>
<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-29.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml: Xpdf'deki zayıflıklar</title>
<body>
<p>pdftohtml, PDF dosyaları yönetiminde zayıf Xpdf kodu içeriyor, kötü niyetli PDF dosyasını dönüştürürken keyfi komut çalıştırılmasına sebep olabilir.</p>
<p>Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-30.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ProZilla: Çoklu zayıflıklar</title>
<body>
<p>ProZilla, kötü niyetli bir sunucu tarafından sömürülerek ProZilla'yı çalıştıran kullanıcının hakları ile keyfi komut çalıştırılmasına izin verebilecek birçok bellek taşması zayıflıkları içeriyor.</p>
<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-31.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB: Uzaktan komut çalıştırma</title>
<body>
<p>phpBB, uzaktaki saldırganın, web sunucusunun haklarını kullanarak, keyfi komut çalıştırmasına izin verebilecek bir zayıflık içeriyor.</p>
<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-32.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TWiki: Keyfi komut çalıştırma</title>
<body>
<p>TWiki arama fonksiyonundaki bir hata, saldırganın TWiki'yi çalıştıran kullanıcının hakları ile keyfi komut çalıştırmasına izin veriyor.</p>
<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-33.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cyrus IMAP Sunucu: Çoklu uzaktan sömürülebilir zayıflıklar</title>
<body>
<p>Cyrus IMAP Sunucu, uzaktan keyfi kod çalıştırılmasına izin verebilecek çoklu zayıflıklar içeriyor.</p>
<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-34.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite: HTTP yanıt ayırma zayıflığı</title>
<body>
<p>phpWebSite, olası HTTP yanıt bölme saldırılarına karşı zayıf.</p>
<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-35.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin: Çoklu XSS zayıflıkları</title>
<body>
<p>phpMyAdmin çapraz-site betik saldırılarına karşı zayıf.</p>
<p>
Daha fazla bilgi için, lütfen <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200411-36.xml">GLSA Duyurusu</uri>'nu okuyun.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Topluluktan Duyulanlar</title>
<section>
<title>Web forumları</title>
<body>
<p><b>Gizemli memeli İnek Larry</b></p>
<p>
İtalyan Gentoo Günü hazırlıklarında (2 hafta önceki GHHB'de yayınlanan <uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/20041115-newsletter.xml#doc_chap5">makalemize</uri> bakın), 
<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=15873">Peach</uri> birkaç poster tasarladı, ve sanat çalışmasını topluluk ile paylaşmayı düşündü. Aklınızda bulunsun, "Kıpırdarsa, derle", Gentoo Linux'un resmi sloganı değil...
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=257123">İnek Larry and Gentoo Posterleri</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Alt uç sistemlerde Gentoo</b></p>
<p>Gentoo aslen modern donanımlarda kuruludur çünkü Portage işlemleri yüksek CPU gücü gerektirir. 
Bununla birlikte, Gentoo'nun "sadece ihtiyacınız olan" yaklaşımı, belirli servisleri çalıştıran sistemler ya da zayıf donanıma sahip makinalar için mükemmeldir. 
Eğer yaşlanmış bir makineye Gentoo kurmayı planlıyorsanız, ipuçları için bu tartışmayı inceleyin.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/108696">Alt Uç Sistemlerde Gentoo İpuçları?</uri></li>
</ul>

<p><b>Kernel ayar dosyalarını kopyalamak</b></p>
<p>İşte daha önce belirttiğimiz; ama gerektiğinde kullanılabilecek zaman kazandırıcı bir ipucu. Linux çekirdeklerini yükseltirken, eski çekirdek versiyonunun ayarlarını yenisine taşımak için, tartışmada belirtilen komutu kullanın.</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/108698">Soru: Kernel ayar dosyalarını kopyalamak</uri></li>
</ul>
<p><b>Şükran Günü Alışveriş İpuçları</b></p>
<p>U.S.'de yaşayan okuyucularımız için, ne tür bir tatil Şükran Günü sonrası alışverişsiz geçebilir? Bu tartışma, kitaptaki tüm eski ipucu ve tavsiyeleri içeriyor. Biraz konu dışı, ama zamanlama doğru. Keyfine bakın!</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/108703">Şükran Günü sırasında ne zaman alışveriş yapılmalı?</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Şükran Günü şükranları iletildi</b></p>
<p>Yaklaşan Noel ve Şükran Günü dolayısıyla, hem kullanıcılar hem de geliştiriciler Gentoo'nun varlığı ile ilgili minnettarlıklarını ifade etti.
İlk tartışmada, Christian Hoenig Gentoo'yu iki senedir hiç yeniden kurmadan çalıştırabildiği için minnettarlığını belirtti, ve 
sadece birkaç saat önce <mail link="eradicator@gentoo.org">Jeremy Huddleston</mail> Şükran Günü hindisini yemesinin ardından, içeride sıcak ve yumuşaktı, ve mutlu bir "hepinize teşekkürler" yazısı yazma ihtiyacı hissetti.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23197">2. yıldönümüme teşekkürler geliştiriciler!</uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23184">Hepinize teşekkürker!</uri></li>
</ul>


<p><b>Bipleme sıkıntısı</b></p>
<p><mail link="hackeron@gmail.com">Roman Gaufman</mail> yazıyor: "Biri şikayet etmek zorunda. Xorg'u emerge etmeye başlamıştım. Uyuyakaldım ve biplemeye başladı! GRR! Bu kimseyi rahatsız etmiyor mu? -- hiçbir durumda bipleme istemem." Bu ortak "hata"nın çaresine çoktan bakılmıştı, ama <path>EBEEP_IGNORE</path> ile ilgili dökümantasyon yayınlanmamıştı. Eğer ihtiyacınız varsa, Portage'ı nasıl susturacağınızı görmek için tartışmayı inceleyin!
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23109">Gentoo bana bipliyor?</uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Uluslararası Gentoo</title>
<section>
<title>Türkiye: Yeni Gentoo websitesi, GHHB eposta listesi</title>
<body>

<p>Gentoo Türkiye, Türk Gentoo Kullanıcıları Grubu, bu yazının yazıldığı anda hala çalışma altında olan <uri link="http://www.gentoo-tr.org/">website</uri>lerinin yakında hazır olacağını duyurdu. 
Yönetici Bahadır Kandemir'in (GHHB Türkçe çeviri lideri) belirttiğine göre, web sitesini hazırlayan takım, kendi XML içerik yönetim sistemleri üzerinde çalışıyor, ve site bir an önce yayına geçecek. 
En önemlisi, yeniden canlanan Türkçe GHHB'ye, bu hafta çalışmaya başlayan eposta listesi <c>bulten@gentoo-tr.org</c> ile üye olunabilir. 
Eğer Türkçe GHHB'yi düzenli olarak almak istiyorsanız (İngilizce orjinaline göre sadece birkaç saat gecikme ile), <mail link="bulten-subscribe@gentoo-tr.org">bulten-subscribe@gentoo-tr.org</mail> adresine boş bir eposta gönderin. 
İlginç bir şekilde, Gentoo Türkiye'nin web sitesi ve eposta listesi Moskova tabanlı hosting şirketi <uri link="http://www.iqchoice.com">IQChoice.com</uri> tarafından finanse ediliyor. 
Çabalarını desteklemek isterseniz, Türk Gentoo kullanıcı topluluğunu takıldıkları yerde, irc.freenode.net sunucusundaki <path>#turklug</path> kanalında ziyaret edebilirsiniz.</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Polonya: Bialystok EVDT Konferansı</title>
<body>

<p>Geçen Cumartesi, 20 Kasım 2004'te, renkli "Electric Vodka Developer Team" (EVDT) ismini kullanan bir grup açık-kaynak meraklısı, kendi kasabaları Bialystok'da,  <uri link="http://szarik.rr.nu/evdt/alt04.html">"Alternatif platformlar ve işletim sistemleri"</uri> hakkında bir konferans düzenledi, tüm gün süren etkinlik yerel Teknik Üniversite'de yapıldı. İşletim sistemlerinin tarihçeleri, cluster, gömülü, gerçek zamanlı sistemler hakkında dökümanlar, ve x86 ve PowerPC mimarileri arasındaki farklar 80 civarı katılımcıya sunuldu. PPC tarafı daha çok, PowerPC G4 işlemcilerindeki Altivec birimleri, gcc'nin yardımı ile nasıl kullanılacakları, ve kapanış sunumundaki PegasosPPC platformu ve yerli MorphOS sistemi ile ilgili konuşmalarda keşfedildi.

Oturumlar arasaında ve sonuncusu bittiğinde, ziyaretçiler donanım ve yazılımlara dokunma şansı buldu. MorphOS yüklü PowerPC'ler (G3 ve G4), QNX, Slackware, Debian ve tabii ki Gentoo Linux yüklü x86 masaüstü bilgisayarları vardı. 
Herkes çeşitli Linux yetenekleri, alternatif işletim sistemleri ve uyumlu donanımlar arasındaki farkları incelemekte serbestti. 
Bazı fotoğraflar ve etkinlik ile ilgili uzunca bir rapor <uri link="http://szarik.rr.nu/evdt/alt04.html">burada</uri> bulunabilir (sadece Polonya dilinde).
</p>
<figure link="/images/gwn/20041129-bialystok.jpg"
           short="EVDT Konferansı" 
           caption="Çeşitliliğin Gücü: alternatif platformlar konferansta gösterimde" />
</body>
</section>

<section>
<title>Almanya: Kaz Bacağı için Bowling</title>
<body>

<p>Namlı, Ruhr bölgesi Gentoo'cuları, 10 Aralık'ta aynı şekilde Oberhausen'deki namlı <uri link="http://www.gasthof-harlos.de">Gasthof Harlos</uri>'da Noel akşam yemeğinde buluşuyor. Menü hala tartışılıyor, mevcut seçenekler arasında Gänsekeulen (kaz bacağı) ve Rinderrouladen (sığır eti) var. Akşam yeneği sonrası, katılımcılar ve bol Glühwein (Alman şarabı) stokları, bowling sahasında uzlaşacak. Katılmak isterseniz, <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?p=1783926#1783926">bu forum tartışması</uri>na gönderide bulunun.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter> 
<title>Basında Gentoo</title> 
<section>
<title>ZDNet UK (25 Kasım 2004)</title> 
<body>

<p>Gentoo Linux 2004.3'ün kamuya duyurulmasından kısa bir süre sonra yayınlanan <uri link="http://news.zdnet.co.uk/software/linuxunix/0,39020390,39175014,00.htm">makalesinde</uri>, ZDNet UK'den Ingrid Marson, Gentoo'nun Şubat'ta çıkacak olan bir sonraki sürünmü olan 2005.0'ın hazırlıklarından bahsediyor. Makale, çoğunlukla Gentoo sürüm mühendisi <mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail> ile yapılan bir röportaja dayanıyor ve grafiksel kurulumdan, ve Gentoo Linux'un tamamen LiveCD'den çalıştırılacağından bahsediyor.</p>
</body>

</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Özet</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >İstatistikler</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Kapatılmış hata sıralaması</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Yeni hata sıralaması</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>İstatistikler</title>
<body>
     <p>
          Gentoo topluluğu hataları, uyarıları, önerileri ve diğer kayıt ve takip etmek ve geliştiriciler ile olan etkileşim için
          Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) kullanmaktadır. 14 Kasım 2004 and 28 Kasım 2004 arasında,
          sitedeki aktiviteler şöyle:
     </p>
     <ul>
          <li>Bu periyot süresince 1563 yeni hata bulundu</li>
          <li>Bu periyot süresince 847 hata kapatıldı veya çözüldü</li>
          <li>Bu periyot süresince 47 önceden kapanmış hata yeniden açıldı</li>
     </ul>
     <p>
       7645 açık hata içinde: 135 tanesi 'engelleyici', 248 tanesi 'kritik', ve 562 tanesi 'önemi' olarak etiketlendi.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Kapatılmış hata sıralaması</title>
<body>
     <p>
          Bu periyot süresince, en fazla hatalayı kapatan geliştiriciler ve takımlar:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 50
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="neysx@gentoo.org" >Xavier Neys</mail>, 34
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="games@gentoo.org" >Gentoo Games</mail>, 33
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, 29
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="ppc64@gentoo.org" >ppc64 architecture team</mail>, 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc64@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, 27
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="eradicator@gentoo.org" >Jeremy Huddleston</mail>, 25
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
<li><mail link="bug-wranglers@gentoo.org" >Gentoo Linux bug wranglers</mail>, 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=bug-wranglers@gentoo.org" >kapatılmış hata</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Yeni hata sıralaması</title>
<body>
     <p>
          Bu periyot süresince, en yeni hataların kendilerine tahsis edildiği geliştiriciler ve takımlar:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, 32
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, 28
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="x11@gentoo.org" >Gentoo X-windows packagers</mail>, 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=x11@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="dev-portage@gentoo.org" >Portage team</mail>, 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="vapier@gentoo.org" >SpanKY</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=vapier@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
<li><mail link="netmon@gentoo.org" >netmon herd</mail>, 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2004-11-14&amp;chfieldto=2004-11-28&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org" >yeni hata</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>İpuçları</title>
<section>
<title>Portage Arabirimleri</title>
<body>

<p>İnek Larry, Portage ve metin arayüzüne biraz sinirli. Efsanevi <c>KPortage</c>, grafiksel kullanıcı arabirimi arzusunu gideriyordu ama geliştirişmesi durdurulmuş, ve uzun zaman önce Portage ağacından silinmişti.</p>
<p>Larry <c>guitoo</c> ve <c>porthole</c>'u denedi. Etkilendi. Geliştirilmesi sürdürülen iki tane güncel Portage arabirimi buldu. Ansızın, İnek Larry denetime başladı. Ve bunu sevdi.</p>

<p>İlk olarak, KDE uygulaması <uri link="http://guitoo.sf.net">Guitoo</uri>, kurulu veya kurulabilir uygulamaların görüntülenmesi gibi Portage özelliklerini sunuyor. 
Sistemi güncel tutmanıza yardım ediyor, logları görmenize ve çoklu paket kurulumlarında kendine has kuyruklar oluşturmanıza izin veriyor.
Atası KPortage'dan çok ilginç ve daha gelişmiş olarak, Gentoo Watcher adında bir sistem çubuğu uygulaması içeriyor, Gentoo web sitesinden <c>rss</c> verileri çekiyor, mevcut tüm paket bilgilerini ve Gentoo Linux Güvenlik Duyurularını (GLSA) tarıyor.
Watcher ile, güvenlik güncellemelerini Gentoo'nun emerge etmesi, sadece bir tıklama uzakta.</p> 
<pre caption="Emerge Guitoo">
# echo "app-portage/guitoo ~x86" >> /etc/portage/package.keywords <comment>(gerekirse)</comment>
# emerge guitoo
</pre>

<p>Ayrıca, <uri link="http://porthole.sf.net/">Porthole</uri> da mevcut. Qt yerine GTK+-2 tabanlı olan uygulama, <c>emerge</c>, <c>unmerge</c>, <c>sync</c> ve <c>update</c> gibi temel Portage özellikleri üzerinde kontrol sağlıyor. <c>guitoo</c> bağımlılık listesi olarak, sadece <c>emerge --pretend</c> çıktısını gösterirken, <c>porthole</c> doğrudan hangi bağımlılıklarla karşılaşıldığını gösteriyor.</p>
<pre caption="Emerge Porthole">
# echo "app-portage/porthole ~x86" >> /etc/portage/package.keywords <comment>(gerekirse)</comment>
# emerge porthole
</pre>
<p>Larry, araçların baş köşese olmasından memnun, ancak hangisinin seçilmesi gerektiği konusunda kaygısız. İkisini de denemenizi ve karar vermenizi öneriyor. Seçim size ait.</p>
<figure link="/images/gwn/20041129-tnt.png"
           short="Guitoo ve Porthole" 
           caption="Porthole (solda) ve Guitoo (sağda, izleyici ile birlikte) ekran görüntüleri" />
</body>
</section>
</chapter>


  <chapter>
    <title>Ayrılanlar, katılanlar ve yer değiştirenler</title>
    <section>
      <title>Ayrılanlar</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımından ayrıldı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Katılanlar</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımına katıldı:</p>
        <ul>
          <li>Micheal Marineau (marineam) - Kernel yamaları</li>
        </ul>
      </body>
    </section>
    <section>
      <title>Yer Değiştirenler</title>
      <body>
        <p>Aşağıdaki geliştiriciler, Gentoo Linux projesi içinde görev değişikliği yaptı:</p>
        <ul>
          <li><e>Bu hafta hiç olmadı</e></li>
        </ul>
      </body>
    </section>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>GHHB'ye katkıda bulunun</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne katkıda bulunmak mı istiyorsunuz? Bize bir <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail> gönderin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GHHB geribildirim</title>
    <section>
      <body>
        <p>Lütfen bize <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">görüşlerinizi</mail> gönderin ve GHHB'nin daha iyi olmasına yardım edin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>
  <chapter>
    <title>GHHB üyelik bilgileri</title>
    <section>
      <body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne üye olmak için, <mail link="bulten-subscribe@gentoo-tr.org">bulten-subscribe@gentoo-tr.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni üyeliğinizi iptal etmek için, bültene üye olduğunuz mail adresinden <mail link="bulten-unsubscribe@gentoo-tr.org">bulten-unsubscribe@gentoo-tr.org</mail> adresine boş bir mail gönderin.</p>
      </body>
    </section>
  </chapter>

<chapter>
	<title>Diğer diller</title>
	<section>
	<body>
        <p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni bu dillerde de okunabilir:</p>
        <ul>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/da/gwn/gwn.xml">Danimarka Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Flemenkçe</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonya Dili</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portekizce (Brazil)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekizce (Portugal)</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Rusça</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri></li>
          <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri></li>
        </ul>
	</body>
	</section>
</chapter>

</guide>
