<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni (GWN)</title>
<subtitle>5 Mayıs 2003</subtitle>
<abstract>5 Mayıs 2003 haftasına ilişkin Gentoo Haftalık Haber Bültenidir.</abstract>
<summary>Gentoo Linux 1.4'ün bir sonraki yayımı için özellik listesi. Rsync görgü kuralları yönergesi. Yeni posta listeleri. Kullanıcıların kasalarına erişim konusunda politika tartışması</summary>
<version>Cilt 2, Sayı 18</version>
<date>05 Mayıs 2003</date>
<author title="Editör">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Yazar">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
	<mail link="zu@pandora.be">Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
	<mail link="yngwin@xs4all.nl">Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Hollandaca/Flemenkçe Çeviri">
	<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl">Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="Fransızca Çeviri">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Fransızca Çeviri">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Almanca Çeviri">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="İtalyanca Çeviri">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="İtalyanca Çeviri">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="İtalyanca Çeviri">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japonca Çeviri">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Brezilya) Çeviri">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Brezilya) Çeviri">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Portekiz) Çeviri">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Portekiz) Çeviri">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portekizce (Brezilya) Çeviri">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Rusça Çeviri">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Rusça Çeviri">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="İspanyolca Çeviri">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Çağıl Şeker</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan İrican</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdağlı</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gürsel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Türkçe Çeviri">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Buğra Çakır</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo Haberleri</title>
	<section>
		<title>Özetler</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux 1.4'ün bir sonraki yayımı için özellik listesi</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Rsync görgü kuralları yönergesi</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Yeni posta listeleri</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Kullanıcıların kasalarına erişim konusunda politika tartışması</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux 1.4'ün bir sonraki yayımı için özellik listesi</title>
		<body>
		<p>
		Daniel Robbins kısa süre önce, Gentoo Linux 1.4'in bir sonraki yayımından önce tamamlanacak özelliklerin listesini postaladı. Özelliklerden bazıları:
		</p>
		<ul>
			<li>'baselayout'un tmpfs'ye herhangi bir şekilde bağımlı olmaktan kurtarılması</li>
			<li>Kurulum dokümanları arasına, sunucu, masaüstü v.b. sistemlerde uygun olabilecek tipik kullanım senaryolarını da içeren bir CFLAGS kılavuzunun eklenmesi</li>
			<li>Kullanıcıların CPU'larına uygun CFLAGS ve CHOST belirleyebilmeleri için seçimli bir betik ('script') (en azından x86 ve ppc için)</li>
			<li>Gentoo Reference Platform (GRP) için çeşitli paketlerin yaratılması ve testi</li>
			<li>Kullanıcıların kendi çekirdeklerini yaratmalarına yardımcı olacak, geçici olarak "genkernel" diye isimlendirilen yeni bir çekirdek betiği.</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Rsync görgü kuralları yönergesi</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux'un devam eden gelişmesi, ikiz ('mirror') sistemimiz üzerinde gittikçe daha fazla büyüyen bir talep yarattı. Hem kaynak ikizleri, hem de rsync ikizleri kullanım oranlarında dramatik bir yükseliş görülüyor. Büyümeye devam ederken, ikizleme sistemimizin sorumluluk bilinciyle kullanılmasının önemi de daha kritik hale geliyor. Bu nedenle, <e>emerge sync</e> yaparken aklınızda bulundurmanız için işte bazı görgü kılavuzları:
		</p>
		<ul>
			<li><b>Günde en fazla 1-2 kere Sync edin.</b>  Mümkün olan en uç noktada bulunmak bir şeydir, gülünç olmak başka bir şey. 'rsync' kayıtlarının analizi, birkaç nezaketsiz kullanıcının günde 10, 15 hatta 25 kere anuyumladığını ('syncing') ve orantısızca fazla rsync ikiz kaynağı kullandıklarını göstermekte. Rsync ikizi sorumluları, sistemi suistimal eden kişileri kısıtlamak için iptables kuralları tanımlamaları için desteklendiler.</li>
			<li><b>Devirleri kullanın, tek tek sunucuları değil</b>  Lütfen belirli rsync ikizlerini ayırıp konfigürasyon dosyanıza doğrudan yazmayın. Böyle yapmak belirli ikizlerin üzerinde aşırı bir yük getirmektedir. Ülke veya kıta bazlı devirler (rotasyonlar) kullanarak, coğrafi olarak kendinize yakın ikizleri seçerken, aynı zamanda yükü birkaç sunucuya dağıtabilirsiniz.</li>
			<li><b>Sorunlu ikizleri <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>'da rapor edin</b>  Devirdeki bir sunucunun yanıt vermediğini ya da sorunlu olduğunu farkederseniz, lütfen bugs.gentoo.org'a hemen haber verin. Çoğu kullanıcı bir başkasının hata raporunu dolduracağını varsayıyor; bu da sonunda bir Gentoo geliştiricisi hatanın farkına varana kadar, hatadan kimsenin haberinin olmamasına yol açıyor. Hata raporlarının erkenden yaratılması, bizlerin problemli ikizleri yakalamak ve devirden çıkartabilmek için çok daha hızlı olabilmesini sağlayacaktır.</li>
		</ul>
		<p>
		Unutmayın ki rsync ikizlerimizin tamamı bağışlanan kaynaklara bağımlı durumdadır. Bu sebeple, bağışlanan kaynaklara karşı saygılı davranmak sadece bir nezaket değil, Gentoo Linux'un süren gelişimini desteklemek için temel bir gerekliliktir.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Yeni posta listeleri</title>
		<body>
		<p>
		Geçtiğimiz bir kaç hafta boyunca, kullanıcılarımız için bazı Gentoo Linux posta listeleri yaratıldı. Bunlardan bazıları:</p>
		<ul>
			<li><b>gentoo-performance</b> -- Gentoo'nun performans sorunlarına yönelik son derece teknik tartışmalar</li>
			<li><b>gentoo-mips</b> -- Gentoo'yu MIPS mimarisinde çalıştırmak konusunda tartışmalar</li>
			<li><b>gentoo-mips-dev</b> -- Gentoo'yu MIPS mimarisi üzerinde geliştirmek konusunda tartışmalar</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Kullanıcıların kasalarına erişim konusunda politika tartışması</title>
		<body>
		<p>
		Yakınlarda, Gentoo Linux geliştirme takımı, belirli bir problemin yanlış-ayıklaması ('debugging') ve sorun-gidermesini yapmak için, kullanıcıların kasalarına (kullanıcının onayıyla) uzaktan erişim sağlamanın kabul edilebilir olup olmadığı konusunu tartıştı. Bazı geliştiriciler bir şeylerin yanlış gitmesi sonucu kullanıcıların işaretlenmesi konusundaki endişelerini dile getirdiler. Diğerleri ise, Gentoo Linux kullanıcı tabanı bünyesindeki gerçekçi olmayan beklentilerden endişeliydiler. Uzun bir tartışmanın ardından, geliştiricilerin çoğunluğu, kullanıcıların kasalarına erişim yapmanın düzenli bir olay olmaması gerektiğini kabul ederken, bazı durumlarda, örneğin özellikle sorunlu bir hatanın izlenmesi sırasında, bu durumun kabul edilebilir olduğu konusunda anlaştılar.
	</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Güvenlik</title>
	<section>
		<title>Özetler</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: openssh</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: monkeyd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: pptpd</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">GLSA: mgetty</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect6">GLSA: balsa</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect7">Yeni Güvenlik Açıklarının Raporları</uri></li>
			</ul> 
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: openssh</title>
		<body>
		<p>
		OpenSSH, hedef sistemdeki kayıtlı kullanıcıların kimliklerini açığa vuran bir zamanlama saldırısına izin veren bir zafiyet içeriyor. Bu bilgi ise, sistemin kaba-kuvvet ('bure-force') ve zayıf parola saldırılarına karşı zafiyetini büyük oranda artırmaktadır.
                </p>
                
                <ul>
				<li>Önem: Kritik - Güvenlik bilgisinin ele geçirilmesi.</li>
				<li>Etkilenen Paketler:  net-misc/openssh'ın openssh-3.6.1_p2'den önceki sürümleri</li>
				<li>Çözüm Önerisi: emerge sync, emerge openssh, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51467">GLSA Duyurusu</uri></li>
                                <li><uri link="http://lab.mediaservice.net/advisory/2003-01-openssh.txt">Bildirge</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: monkeyd</title>
		<body>
		<p>
		monkeyd web sunucusu POST isteklerinin ele alınmasında bir arabellek taşma zafiyeti içeriyor. Bu durum teorik olarak bir DoS saldırısını gerçekleştirmek veya monkey sunucusu hakları altında keyfi kod çalıştırılması için kullanılabilir.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Önem: Yüksek - Uzak kod çalıştırması.</li>
				<li>Etkilenen Paketler:  net-www/monkeyd'nin monkeyd-0.6.3'den önceki sürümleri</li>
				<li>Çözüm Önerisi: emerge sync, emerge monkeyd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50568">GLSA Duyurusu</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105094204204166&amp;w=2">Bildirge</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: pptpd</title>
		<body>
		<p>
		PPTP daemon'u PPTP paket başlığının ele alınmasında bir arabellek taşması içeriyor. Bu durum, sunucunun yığıtına uzaktan çalıştırılabilir kod yüklenmesi için kullanılabilir.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Önem: Yüksek - Uzak kod çalıştırması.</li>
				<li>Etkilenen Paketler: net-dialup/pptpd'nin pptpd-1.1.3.20030409'den önceki sürümleri</li>
				<li>Çöazüm Önerisi: emerge sync, emerge pptpd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50569">GLSA Duyurusu</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=104994375011406&amp;w=2">Bildirge</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: mgetty</title>
		<body>
		<p>
		mgetty'deki faks makarası ('spool') herkes-yazabilir modundadır ve ayrıcalıksız kullanıcıların iletim ayrıcalıklarını değiştirebilmesine izin vermektedir. Ek olarak, mgetty'de bir DoS saldırısı veya keyfi kod çalıştırmak için kullanılabilecek bir arabellek taşması zayıflığı bulunmaktadır.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Önem: Yüksek - Uzak kod çalıştırma, ayrıcalık yükseltimi.</li>
				<li>Etkilenen Paketler: net-dialup/mgetty'nin mgetty-1.1.30'den önceki sürümleri</li>
				<li>Çözüm Önerisi: emerge sync, emerge mgetty, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50570">GLSA Duyurusu</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: balsa</title>
		<body>
		<p>
		balsa eposta istemcisi mutt ile bir arabellek taşma zayıflığını paylaşmaktadır. Bu zafiyet, uzaktan balsa'yı çökertmek için veya kullanıcının ayrıcalıkları ile keyfi kod çalıştırmak için kullanılabilir.
                </p>
                
                        <ul>
				<li>Önem: Yüksek - Uzak Kod Çalıştırması.</li>
				<li>Etkilenen Paketler:  net-mail/balsa'nın balsa-2.0.10'den önceki sürümleri</li>
				<li>Çözüm Önerisi: emerge sync, emerge balsa, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=51074">GLSA Duyurusu</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=104852190605988&amp;w=2">Bildirge</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Yeni Güvenlik Açıklarının Raporları</title>
		<body>
		<p>
		Bu hafta gönderilen yeni güvenlik açıkları:
                        <ul>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20156">net-mail/qpopper</uri></li>
			</ul>
                
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Haftanın Tanıtılan Geliştiricisi</title>
<body>
<p class="secthead">Alastair Tse</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030505_liquidx.jpg" short="Alastair Tse, aka liquidx" caption="Alastair Tse, aka liquidx" />
<p>
Bu hafta <mail link="liquidx@gentoo.org">Alastair Tse</mail>'yi, Gentoo GNOME takımı, Python modülleri, programları ve genel hata ayıklama işleriyle ilgilenen kişiyi tanıtıyoruz. Bir Python fanatiği ve KDE-yeren/GNOME-kullanan biri olan Alastair, çeşitli Gtk/GNOME paketleri, özellikle de Evolution gibi sorunlu olanlarına bakıyor, ve gayri-resmi olarak dev-python'a göz kulak oluyor. Ayrıca kısa süre önce, <uri link="http://cvs.gentoo.org/~liquidx/etcat/">etcat</uri>'i, üst-kullanıcıların ('power-users') Portage'den çok hızlı bilgi alabilmesini sağlayan ve artık gentoolkit'in bir parçası olan aracı geliştirdi. 'Larry the Cow' gibi, Alastair de Gentoo'yu kullanmaya diğer dağıtımlar tarafından engellendiğini hissettikten sonra başlamış; paketlerin yapılandırılması ile oynayabilme yollarına aşık olmuş olarak (o ana kadar kendi .spec dosyalarının bakımını yapmaktaydı), yamalar ve ebuild'ler yazmaya başladı ve sonunda farkedilerek takıma katılmaya çağrıldı.
</p>
<p>
Alastair'in favori uygulamaları Epiphany, Xchat2, Gaim, Straw, Evolution, Gnome-Terminal, feh, zsh ve python-bash; ve bunları ince Sony Vaio N505-VE ürzerinde çalıştırıyor (Celeron 333 Mhz, 128MB RAM; Alastair'in bu uygulamaları böyle bir makinada çalıştırmasına şaşıranlar için, kendisi çok sabırlı bir insan olduğunu söylüyor). Alastair (23), Melbourne, Avustralya ve Hong Kong arasında büyüdü; Sydney, Avustralya'ya muz ve pijamalarla ilgili bir olayı araştırma konusundaki çalışması sonucu taşındı, ve orada <uri link="http://www.cse.unsw.edu.au/">New South Wales Üniversitesi</uri>'nde bir Bilgisayar Mühendisliği derecesi edindi. Sysadmin olarak bir yıl kadar çalıştıktan sonra, Avustralya'nın kumsallarını ve kangurularını, İngiltere'nin deli danası için bıraktı ve Cambridge Üniversitesi İletişim Mühendisliği Laboratuvarı'nda PhD çalışması yapmaya başladı. Egzotik hayvanların yanısıra, Avustralya'da, basketbol ve futbol oynamak, F1 yarışlarını izlemek, araba sürmek ve Nintendo GameCube oynamayı içeren hobilerini de bıraktı. Kendisi ayrıca <uri>http://www.liquidx.net/</uri> adresinde bir web sayfasına sahiptir.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Toplulukta İşitilenler</title>
	<section>
	<title>Forumlar</title>
	<body>
	<p><b>GCC 3.3</b></p>

	<p>Çok takdir edilen, büyük umutla beklenen, sonunda burada: GCC 3.3, Salı'dan beri bir ebuild olarak mevcut, ve forumlardaki ahali onu deniyor:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=50679"></uri>GCC 3.3</li>
	</ul>
	<p><b>Zetagrid GLUE Takımından Haberler</b></p>
	<p>"Bizler Michael Imhof'uz, direnmek yararsız" ('"We are Michael Imhof, resistance isfutile"'), Zetagrid yarışmasına, Riemann'ın hipotezinin reddinin kanıtı için başlatılan ünlü ızgara ('grid') hesaplama avına katılan Gentoo Linux Users Everywhere (GLUE)'in güçlü mantrası. Katılmak isterseniz, Tantive'in kullanıcı kimliğini ve eposta adresini kullanmayı unutmayın - sadece bireysel kullanıcılar 10,000 USD'lik ödülü kazanabilirler; ve düzinelerce Gentoo işistasyonu, dünyanın dört bir tarafında, mevcut 4.cülük derecesini yükseltmek için Tantive'in kimliğini kullanmaktalar. Eğer Michael Imhof kazanırsa, tüm para Gentoo'ya gidecek.</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28511"></uri>Zetagrid GLUE-takımı --> İlk 5'teyiz (5 Nisan 2003)</li>
	<li><uri link="http://cvs.gentoo.org/~tantive/">Zetagrid GLUE Takımı SSS</uri></li>
	<li><uri link="http://www.zetagrid.net">Zetagrid Homepage</uri></li>
	<li><uri link="http://www.zetagrid.net/zeta/rh.html">Riemann Hipotezi</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
  <section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p><b>X yanıt-verirliği</b></p>
       <p>
  X'in ağır yük altındaki hantallığı moralinizi mi bozuyor? -user topluluğundaki bir takım Gentoo'cular için böyle olduğu görülüyor. Bu <uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C81issyfoev.fsf%40abulafia.fciencias.unam.mx%3E">ipliği</uri> ('thread') takip edip, zaman zaman ağırkanlı davranan bir X'i hızlandırmak için uygulayabileceğiniz yöntemleri okuyun. Her zamanki gibi, seçecek inanılmaz sayıda çözüm bulunmakta; bazıları uygulanabilir, bazıları değil. Kısaca, X'inizi daha <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31205">yüksek öncelikte</uri> çalıştırmak için, sabitdisk ayarlarınızın <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/31121">doğru olduğundan</uri> ve kafeinlenmiş -ck kaynaklarını kullanmadığınızdan emin olun.
       </p>
     </body>
</section>
<!-- insert gentoo-dev here -->
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Uluslararası</title>
    <body>

	<p class="secthead">Bonn'da Bölgesel Alman Gentoo Kullanıcıları Buluşması</p>

<p>Takvim konusunda - ve daha önemlisi - kesin bir toplantı yeri seçimi konusunda haftalardır süren kararsızlığın ardından, Greater Cologne/Bonn civarı Gentoocuları sonunda ilk buluşmaları için mükemmel noktayı kararlaştırdılar: Çarşamba, 14 Mayıs 2003'te, 18:00'dan itibaren, herkes, yani Batı-Alman Gentooculuğundan bir takım insanlar, Bonn'da Roonstrasse'daki <uri link="http://www.hellers-brauhaus.de">Hellers Brauhaus</uri>'de olacak. Birçok diğer bölgesel Gentoo kullanıcı buluşması gibi, bu da, katılımınızı duyurmanız için forumlarda bir <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510">koordinasyon ipliğine</uri> sahip.
</p>
	<p class="secthead">Gentoo Haftalık Haber Bülteni artık Rusça'da da mevcut.</p>
	<p>Büyüyen Rus Gentoo Linux kullanıcı topluluğumuz için, Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ni artık sizler her hafta Rusça olarak okuyabileceksiniz. Memnuniyetle bildiririz.</p>
	</body>
</chapter>
<!-- insert portage watch here -->
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Özetler</title>
		<body>
		<ul>
                <li><uri link="#doc_chap7_sect2">İstatistikler</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Kapatılan Hata Sıralaması</uri></li>
		<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Yeni Hata Sıralaması</uri></li>
                </ul>                           
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>İstatistikler</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo topluluğu hataları, uyarıları, önerileri ve geliştirme takımı içindeki diğer etkileşimleri kayıt etmek ve izlemek için Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>)'yı kullanmaktadır. Son 7 gün içerisinde sitedeki aktivite şöyle sonuçlandı:
                </p>
			<ul>
				<li>265 yeni hata, bu hafta</li>
				<li>360 hata kapatıldı veya çözümlendi, bu hafta</li>
                                <li>6 önceden kapatılmış hata yeniden açıldı, bu hafta</li>
				<li>2522 adet 'yeni' olarak işaretlenmiş toplam hata</li>
				<li>386 adet geliştiricilerle ilişkilendirilmiş toplam hata</li>
			</ul>
                <p>
		Şu anda bugzilla'da 2964 hata açık durumda. Bunlardan: 48 adedi 'engelleyen' ('blocker'), 107 adedi 'kritik' ('critical') ve 237 adedi 'büyük' ('major') olarak etiketlenmiştir.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Kapatılan Hata Sıralaması</title>
                <body>
                <p>
		Bu hafta en çok hata kapatan geliştiriciler ve takımlar:
                </p>
		<ul>
		<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, 33 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, 22 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, 20 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		<li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, 15 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		<li><mail link="x86-kernel@gentoo.org">The X86 Kernel Team</mail>, 14 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org">kapatılan hata ile</uri></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Yeni Hata Sıralaması</title>
                <body>
                <p>
		Bu hafta en çok hataya atanan geliştiriciler ve takımlar:
                </p>
		<ul>		
                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, 14 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>			
                <li><mail link="games@gentoo.org">The Games Team</mail>, 13 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=games%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>				
                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, 13 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>	
                <li><mail link="xfree@gentoo.org">The X-Free Team</mail>, 12 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=xfree%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>				
                <li><mail link="mholzer@gentoo.org">Martin Holzer</mail>, 11 adet <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-26&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org">yeni hata ile</uri></li>	
                </ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Püf Noktası</title>
<body>
<p class="secthead">Superadduser ile Kullanıcı Eklemek</p>
<p>
	Bir sisteme kullanıcı eklemek zahmetli bir iş olabilir. Bir hesap yaratmak, bir şifre belirlemek ve bir başlangıç dizini yaratmayı içerecektir bu. Bu haftanın ipucu <c>superadduser</c>'ın kullanımı ile nasıl kullanıcı eklemenin kolaylaştırılabileceğini gösteriyor
</p>
<pre caption="Install superadduser from Portage">
# <i> emerge app-admin/superadduser </i>
</pre>
<p>
    <c>superadduser</c>'ı kullanmak çok kolaydır. Sadece komutu çalıştırın ve bilgi-istemi'ni ('prompt') takip edin.
</p>
<pre caption="superadduser'ı Kullanmak">
<codenote>Örnekleri kendi bilgileriniz ile değiştirin</codenote>
# <i>superadduser</i>

Login name for new user []: <i>alican</i>

User id for alican [ defaults to next available]: 

Initial group for alican [users]: 

Additional groups for alican (seperated
with commas, no spaces) []:

alican's home directory [/home/alican]: 

alican's shell [/bin/bash]: 

alican's account expiry date (YYYY-MM-DD) []: 

OK, I'm about to make a new account. Here's what you entered so far:

New login name: alican
New UID: [Next available]
Initial group: users
Additional groups:
Home directory: /home/alican
Shell: /bin/bash
Expiry date: [no expiration]

This is it... if you want to bail out, hit Control-C.  Otherwise, press
ENTER to go ahead and make the account.

<i>ENTER</i>

Making new account...

Changing the user information for alican
Enter the new value, or press ENTER for the default
        Full Name []: Ali Can
        Room Number []: 
        Work Phone []: 
        Home Phone []: 
        Other []: 

New UNIX password: <i>kullanıcı_şifresi</i>
Retype new UNIX password: <i>kullanıcı_şifresi</i>
Done...
</pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Bırakanlar, Eklenenler ve Değişenler</title>
	<section>
		<title>Bırakanlar</title>
		<body>
		<p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux Takımını Bıraktılar:
			<ul>
				<li>Seth Chandler (sethbc)</li>
				<li>Michael Fitzpatrick (leachim)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Eklenenler</title>
		<body>
		<p>Aşağıdaki geliştiriciler Gentoo Linux takımına kısa süre önce katıldılar:</p>
		<ul>
			<li><e>Bu hafta hiç kimse</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Değişenler</title>
		<body>
		<p>The following developers recently changed roles within the Gentoo Linux project.</p>
			<ul>
				<li><e>Bu hafta hiç kimse</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN'ye Katkıda Bulunun</title>
	<body>
	<p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni'ne katkıda bulunmak mı istiyorsunuz? Bizer bir <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">eposta</mail> gönderin.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Geribildirimi</title>
	<body>
	<p>Lütfen <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">geribildirimlerinizi</mail> bize yollayın ve GWN'i daha iyi hale getirmemize yardım edin.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Üyeliği Bilgilendirmesi</title>
	<body>
	<p>Gwntoo Haftalık Haber Bülteni'ne üye olmak için, <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email> adresine boş bir eposta yollayın.</p>
	<p>Gwntoo Haftalık Haber Bülteni üyeliğinizi iptal etmek için, <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> adresine, üye olduğunuz adresten boş bir eposta yollayın.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Diğer Diller</title>
	<body>
	<p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni, ayrıca aşağıdaki dillerde de mevcuttur:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Hollandaca/Flemenkçe</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portekizce (Brezilya)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekizce (Portekiz)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Rusça</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
