<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<mainpage id="newsletter">
  <title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni</title>
  <author title="Author">
    <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
  </author>
  <version>1.0</version>
  <date>28 Nisan 2003</date>
  <chapter>
    <title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni - Genel Bilgiler</title>
	<section>
      <body>
		<p>Gentoo Haftalık Haber Bülteni, Gentoo kullanıcılarına Gentoo hakkında bir bilgi kaynağı olması amacını taşımaktadır. GWN-tr, her hafta Gentoo Linux projesindeki önemli olayları özetlemekte ve bunları temiz, özet halinde sunmaktadır. Genel haberler, güvenlik, hatalar, portage ve diğer konuları kapsayan bölümleri ile, GWN-tr herkes için bir şeyler içermektedir. GWN-tr'in mevcut sürümü her zaman <uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/current.xml">burada</uri> bulunabilir.</p>

		<p>Şu anda GWN-tr Web üzerinden ve posta listeleri aracılığıyla dağıtılmaktadır. Geribildirimleriniz göz önüne alınarak ek biçimler de düşünülebilir. GWN-tr posta listesine üye olmak için, <mail link="gwn-tr-subscribe@core.gen.tr">gwn-tr-subscribe@core.gen.tr</mail>'ye bir eposta atın. GWN-tr gönüllüler çeviri için öne çıktığında diğer dillerde de yayınlanacaktır.</p>

		<p>Son olarak, GWN'i her hafta mümkün kılan pek çok gönüllüye teşekkür etmek istiyoruz; yazarlardan, çevirmenlerden, sahne arkasındakilere, tüm bu insanlar GWN-tr'i size ulaştırmamızda yardım ediyorlar. GWN takımına katılmayı istiyorsanız, lütfen <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail> adresine bir eposta gönderin.</p>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
	<title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni Arşivleri (Türkçe)</title>
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Tarih</th>
				<th>Özet</th>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/20030519-newsletter.xml">19 Mayıs 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Games Inc.'in Duyurusu. Gentoo Linux E3'e katıldı.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/20030512-newsletter.xml">12 Mayıs 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux, E3'te önemli bir duyuru yapıyor. Gentoo Technologies, Gentoo Linux'u Opteron platformuna taşımak için Super Computer, Inc. ile partnerlik kuruyor.</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/20030505-newsletter.xml">05 Mayıs 2003</uri></ti>
				<ti>Gentoo Linux 1.4'ün bir sonraki yayımı için özellik listesi. Rsync görgü kuralları yönergesi. Yeni posta listeleri. Kullanıcıların kasalarına erişim konusunda politika tartışması</ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/20030428-newsletter.xml">28 Nisan 2003</uri></ti>
				<ti>Ebuild'lerin yönetilmesine ilişkin önerilen değişiklikler. Posta listesi değişiklikleri. tcl/tk'nın erken eklenmesi</ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
    </section>
	</chapter>
	<chapter>
  	<title>Gentoo Haftalık Haber Bülteninin Çevirileri</title>	
	<section>
	<body>
		<table>
			<tr>
				<th>Dil</th>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Almanca</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Fransızca</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Hollandaca/Flemenkçe</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">İngilizce</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">İspanyolca</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">İtalyanca</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonca</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portekizce (Brezilya)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portekizce (Portekiz)</uri></ti>
			</tr>
			<tr>
				<ti><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Türkçe</uri></ti>
			</tr>
		</table>
	</body>
	</section>
	</chapter>
	<chapter>
		<title>Gentoo Haftalık Haber Bülteni Mini-SSS</title>
		<section>
		<title>Neden GWN'i &lt;belirli bir dil&gt;'de sunmuyorsunuz?</title>
		<body>
		<p>GWN, farklı dillere gönüllü esasına dayalı olarak çevrilmektedir. Eğer GWN'in belirli bir dile (hatta zaten mevcut olan bir dile) çevrilmesine yardımcı olmak isterseniz lütfen <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail> adresinden bizimle bağlantıya geçin. GWN'in haftalık yayınlanması ve sık sık oldukça uzun olabilmesi nedeniyle, aynı dil çevirisi üzerinde çalışan birden çok kişinin olmasını tercih etmekteyiz. Bu, iş yükünün dağıtılmasına yardımcı oluyor ve çevirilerin tatile çıkan insanlar tarafından sekteye uğratılmasını önlüyor.
		</p>
		</body>
		</section>
		<section>
		<title>GWN posta listesine nasıl üye olabilirim, üyeliğimi iptal edebilirim?</title>
		<body><p><uri link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">Gentoo Mailing List Instructions</uri> bölümüne bakınız. GWN-tr posta listesi için <uri link="http://www.core.gen.tr">Core Bilişim Güvenliği Grubu</uri> sitesine bakınız.</p></body>
		</section>
	</chapter>
</mainpage>
