<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<mainpage id="about">
<title>О Gentoo Linux</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Translator"><mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail></author>
<version>1.0.8</version>
<date>23 February 2003</date>

<chapter>
<section>
<title>Gentoo Linux... в постере</title>
<body>
		<fig link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/poster.jpg"/>
		<br/>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux в параграфе</title>
<body>

<p>Мы выпускаем Gentoo Linux -- дистрибутив, который может быть автоматически оптимизирован и приспособлен для применения практически в любой области в соответствии с вашими требованиями. Наивысшая производительность, настраиваемость и высококлассное сообщество пользователей и разработчиков -- вот отличительные черты Gentoo.</p>

<p>Благодаря технологии портежей, Gentoo Linux станет идеальным защищенным сервером, рабочей станцией разработчика, профессиональной настольной системой, системой для игр, встроенной системой или чем-либо другим -- всем, чем вы пожелаете. Из-за практически неограниченной способности дистрибутива подстраиваться под нужды пользователя, мы называем  Gentoo Linux "<b>мета</b>дистрибутивом".</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Что такое портежи?</title>
<body>

<p><b>Portage</b> -- сердце Gentoo Linux, он выполняют ряд ключевых функций. Во-первых, portage, это система <i>распространения программного обеспечения</i> Gentoo Linux. Для того, чтобы получить последние версии программ в Gentoo Linux, вы печатаете одну команду: <c>emerge sync</c>. Эта команда заставляет portage обновить ваше локальное "дерево портежей" через интернет. Ваше локальное "дерево портежей" содержит полную коллекцию скриптов, которые используются для сборки и установки последних версий пакетов Gentoo. В настоящее время в нашем дереве портежей <uri link="/dyn/pkgs/index.xml">более 4000 пакетов</uri>, причем всё время добавляются новые.</p>

<p>Portage также является системой <i>сборки и инсталляции пакетов</i>. Когда вы хотите установить пакет, вы набираете <c>emerge имя_пакета</c>, при этом система автоматически соберёт версию пакета в соответствии с вами указанными спецификациями,  оптимизируя его под ваше железо и гарантируя, что опции в пакете, которые вам нужны включены, а те, которые не нужны - отключены.</p>

<p>Portage следит за тем, чтобы ваша система <i>не устаревала</i>. Команда <c>emerge -u
world</c> -- всего одна команда -- позаботится о том, чтобы все пакеты, которые нужны <i>вам</i> в вашей системе автоматически обновились.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Gentoo Linux 1.4_rc4</title>
<body>
	
<p>С помощью системы портежей вы можете обновлять свою систему на Gentoo Linux настолько часто, насколько захотите, поэтому опытные пользователи Gentoo не обращают внимания на "новые версии" Gentoo Linux -- в конце концов самую распоследнюю версию Gentoo Linux всегда можно получив, набрав команду <c>emerge sync</c>. Нет необходимости ждать несколько месяцев выпуска "новой версии" дистрибутива, поскольку Gentoo Linux постоянно обновляется и улучшается, и все изменения немедленно становятся доступны пользователям.</p>

<p>Безусловно, мы выпускаем официальные CD-релизы Gentoo Linux, чтобы система с самого начала была настолько новая, насколько возможно. Вот краткий список того, что мы включили в недавний релиз 1.4_rc Gentoo Linux:</p>	

<ul>
<li>Поддержка процессоров x86, PowerPC, UltraSparc and Alpha</li>
<li>Установка с LiveCD для архитектур x86 и PowerPC</li>
<li>KDE 3.1.1a и GNOME 2.2.1</li>
<li>Несколько оптимизированных ядер Linux (2.4.20, 2.4.21_pre)</li>
<li>Последние версии средств разработки GNU (glibc 2.3, gcc 3.2.3)</li>
<li>Отличная поддержка файловых систем: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>Отличная поддержка оборудования: NVIDIA, Creative Labs Live! и Audigy</li>
<li>Модульная подсистема OpenGL и компилятора (поддержка нескольких со-существующих версий)</li>
<li>Понятные, основанные на зависимостях, скрипты инициализации системы</li>
<li>Новая, "усиленная" система безопасности Gentoo</li>
<li>4000+ пакетов самых последних и самых лучших программ</li>
<li>Улучшенные возможности системы портежей</li>
</ul>

<p>Если мощь, скорость и гибкость Gentoo Linux вас привлекают, обязательно попробуйте его в деле. Вы не будете разочарованы.</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
