<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/ru/about.xml,v 1.18 2006/04/06 20:17:14 achumakov Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="ru">
<title>О системе Gentoo Linux</title>
<author title="автор">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="переводчик">
  <mail link="mazurous@mail.ru">Антон Вороватов</mail>
</author>
<author title="ведущий переводчик">
  <mail link="achumakov@gentoo.org">Алексей Чумаков</mail>
</author>

<abstract>
В этом документе рассказывается кое-что о Gentoo и его возможностях. В нем 
также приводятся кое-какие исторические факты о Gentoo.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2006-04-05</date>

<chapter>
<title>Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... на одном плакате</title>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux в одном абзаце</title>
<body>

<p by="Wikipedia">
Gentoo &mdash; английское название вида пингвинов Pygoscelis papua (руcские 
варианты названия: пингвин хинду, субантарктический пингвин, папуанский 
пингвин, ослиный пингвин). Согласно Книге рекордов Гиннеса 98, этому виду 
пингвинов принадлежит рекорд скорости плавания (27км/ч).
</p>

<p>
Мы выпускаем Gentoo Linux <e>(по-английски &mdash; &laquo;Джинт<b>уу</b> 
Л<b>и</b>накс&raquo;, по-русски &mdash; &laquo;Гент<b>у</b> 
Л<b>и</b>нукс&raquo;)</e> &mdash; особенный сорт Linux, который можно 
автоматически соптимизировать и приспособить для решения практически любой 
задачи, для любых нужд. Предельная гибкость настройки, наивысшая скорость и 
первоклассное сообщество пользователей и разработчиков &mdash; вот черты, 
отличающие Gentoo.
</p> 

<p>
Благодаря технологии Portage <e>(&laquo;порт<b>е</b>ж&raquo;)</e>, Gentoo Linux 
может становиться идеальным защищенным сервером, рабочей станцией разработчика, 
профессиональной настольной системой, системой для игр, встроенной системой или 
чем-либо другим &mdash; всем, что вы только пожелаете. Из-за практически 
неограниченной способности дистрибутива подстраиваться под нужды пользователя, 
мы называем Gentoo Linux &laquo;<b>мета</b>дистрибутивом&raquo;.
</p> 

</body>
</section>
<section>
<title>Что такое Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> &mdash; сердце Gentoo Linux, выполняющее множество ключевых 
функций. Например, portage &mdash; это система <e>распространения программного 
обеспечения</e> Gentoo Linux. Для того, чтобы получить доступ к последним 
версиям программ, в Gentoo Linux достаточно набрать всего одну команду: 
<c>emerge sync</c>. Эта команда заставляет Portage обновить локальное дерево 
портежей вашей системы через интернет. В локальном дереве портежей содержится 
полная коллекция сценариев, которые используются для сборки и установки 
последних версий пакетов Gentoo. Сейчас в нашем дереве Portage <uri
link="http://packages.gentoo.org/categories">более 10000 пакетов</uri>, 
а обновления и новые пакеты <uri link="http://packages.gentoo.org/">добавляются 
каждый день</uri>.
</p>  

<p>
Portage также является системой <e>сборки и установки пакетов</e>. Желая 
установить пакет, нужно просто набрать <c>emerge имя_пакета</c>, при этом  
Portage автоматически соберет вариант пакета &laquo;на заказ&raquo; в точности 
по вашим указаниям, оптимизируя его под ваше оборудование и гарантируя, что 
нужные вам дополнительные возможности включены, ненужные &mdash; нет.
</p> 

<p>
Portage также следит за тем, чтобы ваша система <e>не устаревала</e>. Команда 
<c>emerge -u world</c> &mdash; всего одна команда &mdash; позаботится о том, 
чтобы все нужные <e>именно вам</e> пакеты в системе автоматически обновились.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
С помощью портежей можно обновлять систему Gentoo Linux при малейшем желании.
Поэтому опытные пользователи Gentoo не обращают особого внимания на 
&laquo;новые версии&raquo; Gentoo Linux: в конце концов, свежайшую версию 
Gentoo Linux всегда можно получить, набрав команду <c>emerge --sync</c>.
Нет необходимости ждать несколько месяцев выпуска &laquo;новой версии&raquo;
дистрибутива, поскольку Gentoo Linux непрерывно обновляется и улучшается, а все 
изменения немедленно становятся доступны пользователям. 
</p> 

<p>
Безусловно, мы издаем официальные выпуски Gentoo Linux на компакт-дисках, чтобы 
вновь устанавливаемые системы с самого начала были как можно свежее. Вот краткий 
обзор того, что включено в самый свежий выпуск Gentoo Linux:
</p>	 

<ul>
<li>поддержка процессоров x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha и MIPS</li>
<li>установка на x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc и Alpha с диска LiveCD</li>
<li>новейшие стабильные KDE и GNOME</li>
<li>различные оптимизированные ядра Linux</li>
<li>весьма современная среда разработки GNU</li>
<li>отличная поддержка файловых систем: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>превосходная поддержка оборудования: NVIDIA, ATI, Creative Labs Live! и 
Audigy</li>
<li>модульная подсистема OpenGL и компилятора (с поддержкой сосуществования 
нескольких версий)</li>
<li>понятные сценарии запуска системы, основанные на зависимостях</li>
<li>новая инициатива системы безопасности &laquo;укрепленный Gentoo&raquo;</li>
<li>более 10000 пакетов лучших новейших программ</li>
<li>расширенные возможности системы портежей</li>
</ul>

<p>
Если вас привлекли мощь, гибкость и скорость Gentoo Linux, обязательно 
испытайте его в деле. Мы уверены: вы не разочаруетесь!
</p> 

</body>
</section>
<section>
<title>История Gentoo</title>
<body>

<p>
Все началось с Лишнего Времени. Времени &mdash; на изучение, Времени &mdash; на 
исследования, Времени &mdash; на эксперименты... Именно так создатель Gentoo 
Дэниел Роббинс шагнул в мир Linux. Он начал с Debian Linux, настроил пару 
приложений, изучил Linux от &laquo;А&raquo; до &laquo;Я&raquo;, а затем, как 
поступает большинство пользователей Linux, перепробовал еще парочку 
дистрибутивов, принявшись помогать дистрибутиву под названием Stampede Linux. И 
вскоре, погрузившись в разработку Stampede, он уже работал над их системой 
управления пакетами. Через некоторое время, по определенным причинам, он пошел 
дальше и решил создать свой собственный дистрибутив.
</p>

<p>
Так родился &laquo;Ен<e>о</e>х&raquo;. Дэниел хотел, чтобы Енох стал 
чрезвычайно быстрым дистрибутивом, способным полностью автоматизировать процесс 
создания и обновления пакетов. Вскоре появился канал #enoch на irc.freenode.net 
и 10 разработчиков, участвующих в создании дистрибутива. По прошествии времени,
когда Енох подрос, им показалось, что дистрибутиву нужно новое имя. 
Они нарекли его Gentoo Linux. И как раз в то время, когда выход Gentoo 1.0
был на носу, Дэниел купил новую быструю машину. В материнской плате оказался 
дефектный чип, из-за которого Linux при простое зависал, и из-за этого 
разработка Gentoo полностью встала.
</p>

<p>
С тех пор чего только не происходило с Gentoo... Дэниел переключился на 
FreeBSD. Увиденное ему понравилось. Особенно система портов. И он вернулся в 
мир Linux. При поддержке других разработчиков, таких как Аким Готтингер, Gentoo 
снова вышел в путь и стремительно рванулся вперед. Система управления 
пакетами подверглась полной переработке и получила название Portage. С тех пор 
год за годом Gentoo пребывает в активной разработке, с постоянным добавлением 
массы новых возможностей. Команды добровольцев помогают удерживать Gentoo 
на самом переднем крае, одновременно обеспечивая максимальную безопасность и 
стабильность.
</p>

<p>
Модель разработки Gentoo дополнилась полностью проектно-ориентированным 
подходом, где каждый проект разрабатывается независимо, но в сотрудничестве с 
другими проектами Gentoo. Регулярные совещания ведущих (&laquo;менеджеров 
проектов&raquo;) поддерживают быстрый темп разработки. Чтобы позаботиться о 
финансовых вопросах, обеспечить юридическую защиту и удержать разработку Gentoo 
в рамках <uri link="/main/ru/contract.xml">общественного договора</uri>, создан 
фонд Gentoo.
</p>

<p>
В апреле 2004 Дэниел решил оставить пост разработчика Gentoo. Мы все весьма 
благодарны Дэниелу за его вклад в Gentoo, и желаем ему всего наилучшего.
</p>

<p>
Сейчас Gentoo продолжает расти, развиваться и улучшаться: появляются новые 
проекты, присоединяются новые разработчики, каждый день добавляются свежие 
пакеты. Но, безусловно, наивысшая ценность Gentoo &mdash; это сообщество 
разработчиков и пользователей Gentoo! 
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
