<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/ru/about.xml,v 1.7 2005/11/12 11:51:25 achumakov Exp $ -->

<mainpage id="about">
<title>О системе Gentoo Linux</title>
<author title="автор">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="редактор">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="переводчик">
  <mail link="mazurous@mail.ru">Антон Вороватов</mail>
</author>
<author title="ведущий переводчик">
  <mail link="achumakov@gentoo.org">Алексей Чумаков</mail>
</author>

<abstract>
В этом документе рассказывается кое-что о Gentoo и его возможностях. В нем 
также приводятся кое-какие исторические факты о Gentoo.
</abstract>

<version>1.0.16</version>
<date>2005-09-17</date>

<chapter>
<title>Gentoo Linux</title>
<section>
<title>Gentoo Linux... на одном плакате</title>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux в одном абзаце</title>
<body>

<p>
Мы выпускаем Gentoo Linux <e>(по-русски &mdash; &laquo;Генту Линукс&raquo;)</e> 
&mdash; особенный сорт Linux, который можно автоматически соптимизировать и 
приспособить практически к любой задаче или потребности. Предельная гибкость 
настройки, наивысшая скорость и первоклассное сообщество пользователей и 
разработчиков &mdash; вот черты, отличающие Gentoo.
</p> 

<p>
Благодаря технологии Portage, Gentoo Linux может становиться идеальным 
защищенным сервером, рабочей станцией разработчика, профессиональной настольной 
системой, системой для игр, встроенной системой или чем-либо другим &mdash; всем, 
чем вы только пожелаете. Из-за практически неограниченной способности 
дистрибутива подстраиваться под нужды пользователя, мы называем Gentoo Linux
&laquo;<b>мета</b>дистрибутивом&raquo;.
</p> 

</body>
</section>
<section>
<title>Что такое Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> &mdash; сердце Gentoo Linux, выполняющее множество ключевых 
функций. Например, portage &mdash; это система <e>распространения программного 
обеспечения</e> Gentoo Linux. Для того, чтобы получить последние версии 
программ в Gentoo Linux, нужно набрать всего одну команду: <c>emerge sync</c>. 
Эта команда заставляет Portage обновить локальное дерево портежей вашей 
системы через интернет. В локальном дереве портежей содержится полная коллекция 
сценариев, которые используются для сборки и установки последних версий пакетов 
Gentoo. Сейчас в наше дерево Portage входит <uri 
link="http://packages.gentoo.org/">более 8000 пакетов</uri>, и всё время 
добавляются новые.
</p>  

<p>
Portage также является системой <e>сборки и установки пакетов</e>. Желая 
установить пакет, нужно просто набрать <c>emerge имя_пакета</c>, при этом  
Portage автоматически соберет вариант пакета &laquo;на заказ&raquo; в точности 
по вашим указаниям, оптимизируя его под ваше оборудование и гарантируя, что 
нужные вам дополнительные возможности включены, ненужные &mdash; нет.
</p> 

<p>
Portage также следит за тем, чтобы ваша система <e>не устаревала</e>. Команда 
<c>emerge -u world</c> &mdash; всего одна команда &mdash; позаботится о том, 
чтобы все нужные <e>вам</e> пакеты в системе автоматически обновились.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux</title>
<body>

<p>
С помощью портежей можно обновлять систему Gentoo Linux при малейшем желании.
Поэтому опытные пользователи Gentoo не обращают внимания на &laquo;новые 
версии&raquo; Gentoo Linux: в конце концов, самую распоследнюю версию Gentoo 
Linux всегда можно получить, набрав команду <c>emerge sync</c>. Нет 
необходимости ждать несколько месяцев выпуска &laquo;новой версии&raquo; 
дистрибутива, поскольку Gentoo Linux непрерывно обновляется и улучшается, а все 
изменения немедленно становятся доступны пользователям. 
</p> 

<p>
Безусловно, мы издаем официальные выпуски Gentoo Linux на компакт-дисках, чтобы 
вновь устанавливаемые системы с самого начала были как можно новее. Вот краткий 
обзор того, что включено в самый свежий выпуск Gentoo Linux:
</p>	 

<ul>
<li>поддержка процессоров x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc, Alpha и MIPS</li>
<li>установка на x86, AMD64, PowerPC, UltraSparc и Alpha с LiveCD</li>
<li>новейшие стабильные KDE и GNOME</li>
<li>различные оптимизированные ядра Linux</li>
<li>весьма современная среда разработки GNU</li>
<li>отличная поддержка файловых систем: ReiserFS, XFS, ext3, EVMS, LVM</li>
<li>отличная поддержка оборудования: NVIDIA, Creative Labs Live! и Audigy</li>
<li>
  модульная подсистема OpenGL и компилятора (с поддержкой сосуществования нескольких версий)
</li>
<li>понятные сценарии запуска системы, основанные на зависимостях</li>
<li>новая инициатива системы безопасности &laquo;укрепленный Gentoo&raquo;</li>
<li>более 8000 пакетов лучших новейших программ</li>
<li>расширенные возможности системы портежей</li>
</ul>

<p>Если вас привлекли мощь, гибкость и скорость Gentoo Linux, обязательно 
проверьте его в деле. Мы уверены: вы не разочаруетесь!</p> 

</body>
</section>
<section>
<title>История Gentoo</title>
<body>

<p>
Все началось с Лишнего Времени. Времени &mdash; на изучение, Времени &mdash; на 
исследования, Времени &mdash; на эксперименты. Именно так создатель Gentoo 
Дэниел Роббинс шагнул в мир Linux. Он начал с Debian Linux, настроил пару 
приложений, изучил входы и выходы Linux, а затем, как поступает большинство 
пользователей Linux, перепробовал еще парочку дистрибутивов, принявшись 
помогать дистрибутиву под названием Stampede Linux. И вскоре, погрузившись в 
разработку Stampede, он уже работал над их системой управлен я пакетами. Через 
некоторое время, по определенным причинам, он пошел дальше и решил создать свой 
собственный дистрибутив.
</p>

<p>
Так родился Енох. Дэниел хотел, чтобы Енох стал чрезвычайно быстрым 
дистрибутивом с возможностью полной автоматизации процесса создания и 
обновления пакетов. Так появились #enoch на irc.freenode.net и 10 
разработчиков, участвующих в создании дистрибутива. По прошествии времени, 
когда Енох стал развиваться, им показалось, что ему необходимо дать новое имя. 
Они нарекли дистрибутив Gentoo Linux. И как раз в то время, когда Gentoo 
продвигался к выходу 1.0, Дэниел купил новую быструю машину. В материнской 
плате оказался дефектный чип, заставлявший Linux в свободное время зависать, и 
из-за этого разработка Gentoo Linux полностью встала.
</p>

<p>
С тех пор чего только не происходило с Gentoo. Дэниел переключился на FreeBSD. 
Увиденное ему понравилось. Особенно система портов. И он вернулся в мир 
Linux. При поддержке других разработчиков, таких как Ахим Готтингер, Gentoo 
снова встал на тропу и стремительно рванулся вперед. Система управления 
пакетами подверглась полной переработке и получила название Portage. С тех пор 
год за годом Gentoo находится в активной разработке при постоянном 
добавлении массы новых возможностей. Команды добровольцев помогают удерживать 
Gentoo на самом переднем крае, одновременно поддерживая максимальную 
безопасность и стабильность. 
</p>

<p>
Модель разработки Gentoo дополнена полностью проектно-ориентированным 
подходом, где каждый проект разрабатывается независимо, но в сотрудничестве с 
другими проектами Gentoo. Регулярные встречи ведущих (&laquo;менеджеров 
проектов&raquo;) поддерживают быстрый темп разработки. Чтобы позаботиться о 
финансовых вопросах, обеспечить юридическую защиту и удержать разработку Gentoo 
в рамках <uri link="/main/ru/contract.xml">Общественного договора</uri>, создан 
Фонд Gentoo.
</p>

<p>
В апреле 2004 Дэниел решил оставить пост разработчика Gentoo. Мы все весьма 
благодарны Дэниелу за его вклад в Gentoo, и желаем ему всего наилучшего.
</p>

<p>
Сейчас Gentoo продолжает расти, развиваться и улучшаться: появляются новые 
проекты, присоединяются новые разработчики, каждый день добавляются свежие 
пакеты. Но, безусловно, наивысшая ценность Gentoo &mdash; это сообщество 
разработчиков и пользователей Gentoo! 
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
