<?xml version='1.0'?>

<mainpage id="contract">
<title>Социальный контракт Gentoo Linux</title>
<author title="Автор"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Переводчик"><mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail></author>

<abstract></abstract>

<version>1.2</version>
<date>19ое июля 2003</date>

<chapter>
	<title>Социальный контракт Gentoo Linux</title>
	<section>
		<title>О социальном контракте Gentoo Linux</title>
	<body>	
		<p>Этот социальный контракт имеет своей целью ясно описать основные
		правила разработки и стандарт комманды Gentoo Linux. Части этого
		документа основываны на <uri
		link="http://www.debian.org/social_contract">Debian Social
		Contract</uri>, и в общем, достаточно на него похожи, за исключением
		того, что некоторые разделы были уточнены и дополнены или исключены как
		ненужные.
		<!-- redundant -->  
		Комментарии крайне приветствуются. Пожалуйста направляйте их в наш <mail
		link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail> список рассылки</p>
	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Gentoo Linux есть и будет Открытым Программным Продуктом</title>
	<body>

<p>
Вы будем выпускать наш взнос в Gentoo Linux, как свободное программное
обеспечение по условиям GNU General Public License версии 2 (или более поздней,
по нашему усмотрению). Любые внешние взносы в Gentoo Linux (в виде
свободнораспространяемых исходников или бинарных файлов) могут быть включены в
Gentoo Linux при условии, что у нас будет на это право. Однако, Gentoo Linux
никогда не будет <i>зависеть</i> от программного продукта, если он не
соответствует GNU General Public License, GNU Lesser 
General Public License или другой лицензии одобренной инициативной группой Open Source 
(<uri link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>.)
</p>

<note>Мы рассматриваем возможность расширения этого пункта, требуя, чтобы все
базовые компоненты Gentoo Linux следовали лицензии одобренной OSI <e>и</e> Free
Software Foundation (<uri link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>.)</note>

	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Мы вернём сообществу свободных программных продуктов</title>
	<body>
<p>
Мы установим связь с авторами свободных программ и будем по возможности
сотрудничать. Мы будем отправлять исправления ошибок, улучшения, запросы
пользователей и т.д. "базовым" авторам программ, включённых в нашу систему. Мы
также будем четко документировать <e>наши</e> взносы в Gentoo Linux, а также
любые улучшения или изменения, которые мы вносим во внешние исходники,
используемые Gentoo Linux (будь то в виде патчей, "sed поправок", или другой
форме). Мы понимаем, что наши улучшения и патчи будет иметь намного большее
значение большему количеству членов сообщества открытых программ, если они чётко
документированы и объяснены, т.к. не у всех есть время и возможность самим 
понять <!-- literal --> изменения содержащиеся в патчах поправках и т.д.
</p>
	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Мы не будем скрывать проблемы</title>
	<body>
<p>Наша <uri link="http://bugs.gentoo.org/">база данных отчётов об ошибках</uri>
будет доступна общественности в любое время. Отчёты, которые пользователи
отправляют в онлайн, будут сразу доступны всем остальным.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
</mainpage>
