<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>

<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract" lang="ru">
<title>Общественный договор Gentoo</title>

<author title="автор">
  Проект Gentoo
</author>
<author title="переводчик">
  <mail link="svyatogor@gentoo.org">Сергей Кулешов</mail>
</author>
<author title="ведущий переводчик">
  <mail link="achumakov@gentoo.org">Алексей Чумаков</mail>
</author>

<abstract>
В этом документе сообществу Gentoo дается обет свободы программного 
обеспечения Gentoo, открытости процесса разработки Gentoo и нашей отдачи 
сообществу свободного программного обеспечения.
</abstract>

<version>1.9</version>
<date>2006-04-30</date>

<chapter>
<title>Общественный договор Gentoo</title>
<section>
<body>	

<p>
Настоящий общественный договор призван четко описать общие правила разработки и 
стандарты команды разработки Gentoo Linux. Часть этого документа основана на <uri
link="http://www.debian.org/social_contract">общественном договоре 
Debian</uri>. Договор в целом весьма похож на него, хотя некоторые положения 
уточнены и дополнены, а другие исключены из-за избыточности. Комментарии с радостью 
принимаются. Пожалуйста, направляйте их в наш список рассылки <mail 
link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail> (на английском языке).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Что такое Gentoo?</title>
<body>

<p>
Собственно Gentoo &mdash; это собрание открытых знаний. В этом контексте знания 
определяются как документация и метаданные, касающиеся концепций или областей, 
относящихся к операционным системам и их компонентам, а также к <uri
link="http://www.fsf.org/philosophy/free-sw.html">свободному программному 
обеспечению</uri>, предоставленному проекту Gentoo различными разработчиками.
</p>

<p>
Gentoo, операционная система, происходит от базовой концепции знания, описанной 
выше. Операционная система Gentoo должна быть самоподдерживающейся. Другими 
словами, операционная система должна быть способна построить себя с нуля с 
использованием вышеупомянутых инструментов и метаданных. Если продукт, 
связанный с официальным проектом Gentoo, не удовлетворяет этим требованиям, 
такой продукт не может считаться операционной системой Gentoo.
</p>

<p>
Официальный список проектов Gentoo приведен в рамках <uri 
link="http://www.gentoo.org/proj/en/metastructure/projects.xml">метаструктуры 
Gentoo</uri>. Проекту Gentoo для официального признания не требуется 
производить операционную систему Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux есть и будет открытым программным продуктом</title>
<body>

<p>
Мы обязуемся вносить свой вклад в Gentoo в виде свободного программного
обеспечения, метаданных или документации на условиях лицензии GNU General 
Public License версии 2 (или более поздней, на наше усмотрение). Мы можем 
включать в Gentoo любые внешние поступления (в виде свободно распространяемых 
исходных или двоичных кодов, метаданных или документации) при условии, что у 
нас на это будет законное право. Однако, Gentoo никогда не будет <e>зависеть</e> от 
фрагмента программного продукта или метаданных, не соответствующего лицензии 
GNU General Public License, GNU Lesser General Public License, Creative Commons 
&mdash; Attribution/Share Alike License, или другой лицензии, одобренной Open 
Source Initiative (<uri 
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>).
</p>

<note>
Мы допускаем возможность расширения этого пункта требованием подчинения всех
базовых компонентов Gentoo Linux лицензии, одобренной OSI <e>и</e> 
Free Software Foundation (<uri link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>).
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>
  От нас будет ответная отдача сообществу свободных программных продуктов
</title>
<body>

<p>
Мы установим связь с авторами свободных программ, и будем по возможности
сотрудничать. Мы будем направлять исправления ошибок, улучшения, запросы
пользователей и другие материалы &laquo;изначальным&raquo; авторам программ, 
включённых в нашу систему. Мы также будем четко документировать <e>наш</e> 
вклад в Gentoo, а также любые улучшения или изменения, вносимые нами во внешний 
исходный код, используемый Gentoo (как в виде заплаток, 
&laquo;sed-поправок&raquo;, так и в другой форме). Мы сознаем, что наши 
улучшения и изменения тем более значимы для большей части сообщества свободного 
программного обеспечения, чем более четко они документированы и объяснены, так 
как не у каждого есть время и возможность понять буквальный смысл изменений, 
содержащихся в самих заплатках или дополнениях.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Мы не будем скрывать проблемы</title>
<body>

<p>
Мы обеспечим постоянную открытость своей <uri 
link="http://bugs.gentoo.org/">системы регистрации запросов</uri>
для широкой общественности. Отчеты об ошибках, составляемые пользователями 
онлайн, будут сразу видны всем желающим. 
</p> 

<p>                                                                   	
Из этого правила допускаются исключения при получении сведений, относящихся 
к вопросам безопасности или взаимодействия разработчиков, сопровождаемых 
просьбой о запрете публикации на определенный срок.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
