<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="projects" lang="ru">
<title>Проекты Gentoo Linux</title>
<author title="предыдущий главный архитектор">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author> 

<abstract>
На этой странице перечислены разработки, не особенно относящиеся к Gentoo 
Linux.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2004-09-30</date>

<chapter>
<title>Проекты Gentoo Linux</title>
<section>
<body>

<p>
<b><uri link="/proj/en/releng/catalyst/">Catalyst</uri> &mdash; это 
инструмент, используемый командой разработки выпусков (Release Engineering 
team) для создания всех выпусков Gentoo. Catalyst способен создавать стадии 
установки, наборы эталонной платформы и загрузочные живые компакт-диски.</b>
</p>

<p>
<b><uri link="/proj/en/infrastructure/tenshi/">Tenshi (англ.)</uri></b> &mdash;
программа слежения за журналом, предназначенная для выявления в одном или 
нескольких файлах журнала строк, совпадающих с заданным регулярным выражением, 
и сообщения о совпадениях. Регулярные выражения назначаются очередям, для 
которых установлена периодичность предупреждения и список адресатов электронной 
почты.
</p>

<p>
<b><uri link="/proj/en/keychain/">Keychain (англ.)</uri> &mdash; чрезвычайно 
удобная программа для управления ключами OpenSSH и коммерческими 
SSH2-совместимыми RSA/DSA.</b> Она выступает фасадом для <c>ssh-agent</c>, 
позволяя пользоваться всего одним долгоживущим процессом <c>ssh-agent</c> 
<e>для всей системы</e>, вместо отдельного процесса для каждого сеанса 
пользователя. Это радикально сокращает необходимость ввода парольной фразы 
&mdash; с одного раза для каждого входа в систему до единственного раза <e>при 
каждой перезагрузке локальной машины</e>.
</p>

<p>
<b><uri link="/proj/en/dynfw.xml">Сценарии межсетевого экрана dynfw 
(англ.)</uri> &mdash; набор сценариев межсетевого экрана, основанного на 
netfilter (<c>iptables</c>), предназначенный для обеспечения немедленного 
взвешенного ответа на надвигающиеся угрозы безопасности.</b> Эти сценарии 
<c>bash</c> предназначены для работы с практически любым межсетевым экраном, 
основанном на netfilter (включая работу как в режиме &laquo;по умолчанию все
разрешено&raquo;, так и в режиме &laquo;по умолчанию все запрещено&raquo;).
</p>

<p>
<b>На <uri link="/proj/en/site.xml">странице проектов XML (англ.)</uri> 
находится полная XSLT-машина <c>guide</c>, использованная для создания всего
этого сайта, включая главные страницы и онлайн-документацию.</b> На этой 
странице находится архив, содержащий полные исходные коды, использованные для 
генерации последней версии веб-сайта <uri>http://www.gentoo.org</uri> &mdash;
того, что сейчас находится перед вами.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
