<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.2 2004/12/31 17:14:15 swift Exp $ -->

<sections>

<version>1.31</version>
<date>2004-11-04</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe.</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie.</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy musimy ustalić jakie wymagania sprzętowe powinien spełniać
Twój komputer, aby pomyślnie zainstalować na nim Gentoo. Zależy to oczywiście
od docelowej architektury.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architektura PPC.</title>
<body>

<p>
Zanim przejdziesz do następnej części, sprawdź czy Twój sprzęt
spełnia następujące wymagania:
</p>

<ul>
<li>
Co najmniej 1GB wolnej przestrzeni dyskowej.
</li>
<li>
Jeśli nie będziesz samodzielnie kompilował programów wystarczy Ci 300 MB pamięci
(RAM + swap).
</li>
<li>
Dla <e>architektury PowerPC</e>, możesz zainstalować Gentoo/PPC na komputerach z
mikroprocesorem Power lub PowerPC, łącznie z maszynami opartymi na G3, G4, G5,
jak iMac, iBook, PowerBook, Xserve, PowerMac... Oprócz tego dostarczamy
ograniczone wsparcie dla systemów OldWorld, IBM (rs/6000, iSeries, zSeries...),
Amiga i Pegasos. Przeczytaj <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">Gentoo PPC
FAQ</uri> zanim rozpoczniesz instalację. 
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Podejmij decyzję.</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie.</title>
<body>

<p>
Ciągle zainteresowany Gentoo? Cóż, nadszedł czas na wybranie medium
instalacyjnego. Tak, masz wybór, nie, nie wszystkie metody są identyczne
i tak, rezultatem zawsze jest podstawowy system Gentoo.
</p>

<p>
Omówimy następujące media instalacyjne:
</p>

<ul>
<li>Gentoo Minimal LiveCD</li>
<li>Gentoo Universal LiveCD</li>
</ul>

<p>
Każde z nich ma swoje wady i zalety. Przedstawimy je, abyś mógł podjąć
odpowiednią decyzję. Najpierw jednak wyjaśnimy na czym polega instalacja
trzyetapowa.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trzy Etapy (stage).</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux może zostać zainstalowany przy pomocy jednego z trzech tarballi.
Jeśli chcesz przeprowadzić samodzielnie bootstrap i zbudować cały system od
podstaw, skorzystaj ze <e>stage1</e>. W <e>stage2</e> będziesz musiał
skompilować system ze stanu tuż po ukończeniu bootstrapu. Prekompilowany
podstawowy system Gentoo znajduje się w <e>stage3</e>. Naszą dystrybucję można
zainstalować bez żadnych kompilacji, z wyjątkiem jądra i kilku opcjonalnych
programów. W takim przypadku odpowiedni jest <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Który stage wybrać?
</p>

<p>
Rozpoczęcie od <e>stage1</e> pozwala na pełną kontrolę nad konfiguracją i
optymalizacją systemu. Przeznaczony jest on zwłaszcza dla doświadczonych
użytkowników. Stwarza świetną okazję do głębszego poznania mechanizmów działania Gentoo.
</p>

<p>
Instalację ze <e>stage1</e> możesz przeprowadzić tylko wtedy, gdy masz
skonfigurowane i działające połączenie z Internetem.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage1</th>
<th>Plusy i Minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Pozwala na pełną kontrolę nad konfiguracją i optymalizacją systemu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Odpowiedni dla doświadczonych użytkowników.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Pozwala na głębsze poznanie mechanizmów działania Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Instalacja zabiera dużo czasu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Jeśli nie planujesz poprawiania ustawień prawdopodobnie okaże się stratą
czasu.</ti>
</tr>
</table>

<p>
W <e>stage2</e> bootstrap przeprowadziliśmy za Ciebie. Jeśli jesteś zadowolony
z wybranych przez nas ustawień użyj właśnie jego.
</p>

<p>
Instalację ze <e>stage2</e> możesz przeprowadzić tylko wtedy, gdy masz
skonfigurowane i działające połączenie z Internetem.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage2</th>
<th>Plusy i Minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Nie musisz przeprowadzać bootstrapu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Instalacja zajmuje mniej czasu niż w przypadku stage1.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Wciąż możesz poprawić dużo ustawień.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Ale nie możesz poprawić tak dużo jak w przypadku stage1.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie jest najszybszą metodą instalacji Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Musisz zaakceptować wybrane przez nas optymalizacje i ustawienia.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Najszybszą instalację Gentoo Linux umożliwia <e>stage3</e>. Skompilowano w nim
z dobrymi ustawieniami optymalizacji, łączącymi wysoką wydajność ze
stabilnością, cały podstawowy system. Jest ono wymagane w przypadku instalacji
za pomocą prekompilowanych pakietów.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage3</th>
<th>Plusy i minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Najszybsza metoda instalacji Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie można poprawiać systemu podstawowego - jest prekompilowany.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie możesz przechwalać się używaniem stage1 lub stage2.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Zapisz sobie (lub zapamiętaj), który stage wybrałeś. Będzie Ci to potrzebne
przy wybieraniu odpowiedniego LiveCD. Z pewnością zainteresuje Cię także
możliwość rekompilacji całego systemu w przyszłości, gdy zdecydujesz się na
inne ustawienia optymalizacji już po zakończeniu instalacji.
</p>

<p>
Teraz rzućmy okiem na dostępne media instalacyjne:
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD.</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo LiveCD</e> to uruchamialne płyty zawierające działające środowisko
Gentoo. Pozwalają na uruchomienie Linuksa prosto z CD. W czasie startu wykrywany
jest sprzęt i ładowane są odpowiednie sterowniki. Płyty te dostępne są dla
wszystkich wspieranych architektur (x86, alpha, sparc, ppc, hppa, amd64). Co
więcej, występują w różnych odmianach.
</p>

<p>
Wszystkie LiveCD pozwalają na uruchomienie systemu podstawowego, konfigurację
sieci, utworzenie partycji i rozpoczęcie instalacji Gentoo przez Internet.
Na niektórych znajdują się dodatkowo kody źródłowe, dzięki którym możesz
przeprowadzić instalację bez dostępu do sieci.
</p>

<p>
Co one zawierają?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Minimal LiveCD.</title>
<body>

<p>
Są to małe, uruchamialne płyty zawierające wszystko, co potrzebne do
przeprowadzenia instalacji przez Internet. Nie zawierają żadnych stage (czasem
mogą zawierać stage1), kodów źródłowych, ani prekompilowanych pakietów. Wersję
dla architektury PPC można odnaleźć w podkatalogu
<path>releases/ppc/2004.3/livecd/</path>, w
pliku o nazwie <c>install-ppc-minimal-2004.3.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
<th>Minimal LiveCD</th>
<th>Plusy i minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Mały rozmiar.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Odpowiednie dla całej architektury.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Możesz skorzystać ze stage1, stage2 lub stage3 pobierając je z sieci.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie zawierają stage, snapshotów portage, prekompilowanych pakietów, więc
nie nadają się do instalacji bez dostępu do sieci.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal LiveCD</title>
<body>

<p>
Gentoo Universal LiveCD to uruchamialna płyta, która może posłużyć do
instalacji Gentoo bez dostępu do sieci. Zawiera stage1 oraz kilka odmian stage3
(zoptymalizowanych dla różnych podarchitektur). Odmianę dla architektury ppc
można znaleźć w podkatalogu <c>universal</c>, w pliku
<c>install-ppc-universal-2004.3.iso</c>.
</p>

<p>
Jeśli przyjrzysz się bliżej katalogowi z <path>livecd</path> dostrzeżesz, że dla
części architektur dostarczamy także <e>Gentoo Packages CD</e>. Znajdują się na
nich wyłącznie prekompilowane pakiety (płyty te nie są uruchamialne). Można je
wykorzystać do instalacji oprogramowania już po zainstalowaniu systemu. Do
instalacji systemu podstawowego wystarczy LiveCD, jeśli jednak nie chcesz
samodzielnie kompilować OpenOffice.org, Mozilli, KDE, GNOME itd. to potrzebujesz
także PackagesCD. Odmianę dla podarchitektury PPC można odnaleźć w
odpowiednim dla niej katalogu w pliku o nazwie
<c>packages-ppc-2004.3.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
<th>Universal LiveCD i PackagesCD.</th>
<th>Plusy i minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>PackagesCD jest zoptymalizowane dla Twojej architektury i
podarchitektury.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Packages CD zawiera prekompilowane pakiety do szybkiej instalacji.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Zawierają wszystko czego potrzebujesz do instalacji, są niezbędne jeśli nie
masz dostępu do Internetu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Duży rozmiar.</ti>
</tr>
</table>
</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pobierz, nagraj i uruchom Gentoo LiveCD.</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i nagrywanie LiveCD.</title>
<body>

<p>
Zdecydowałeś się skorzystać z Gentoo LiveCD (jeśli nie, to czytasz złą sekcję).
Zaczniemy od ściągnięcia ich na dysk i nagrania na płyty. Omówiliśmy już różne
odmiany, teraz napiszemy gdzie je znaleźć.
</p>

<p>
Odwiedź jeden z naszych <uri link="/main/en/mirrors.xml">serwerów
lustrzanych</uri> i przejdź do katalogu <path>releases/ppc/2004.3/livecd</path>. Wewnątrz znajdziesz
odpowiednio nazwane pliki. Są to pełne obrazy płyt, gotowe do nagrania na płyty CD-R.
</p>

<p>
Aby potwierdzić, że pobrane przez Ciebie pliki nie zawierają błędów powinieneś
porównać ich sumy kontrolne MD5 z tymi, które dostarczamy razem z obrazem płyty
(np. <path>install-ppc-minimal-2004.3.iso.md5</path>). 
</p>

<p>
Dopóki Mac OS X nie będzie miał wsparcia dla <c>md5sum</c> będziesz zmuszony
używać do obliczania sum jednej z funkcji <c>openssl</c>. Aby to zrobić wpisz w
Terminal.app:
</p>

<pre caption="md5sum z pomocą openssl">
$ <i>openssl md5 /ścieżka/do/iso</i>
<comment>
Zwykle zajmuje to dłuższą chwilę, co jest to związane z dużym rozmiarem obrazu
płyty, może też trwać dłużej jeśli masz starszy i wolniejszy procesor.
</comment>
</pre>

<p>
Teraz porównaj wynik tego polecenia z zawartością pliku z rozszerzeniem .md5,
który pobrałeś z naszego mirrora. Jeśli są takie same to znaczy, że masz dobry
obraz płyty. Upewnij się też, że nie obraz ten nie jest zamontowany (np. przez
Disk Copy).
</p>

<p>
Więcej informacji znajdziesz w naszym <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">PPC
FAQ</uri>.
</p>

<p>
Aby nagrać pobrane obrazy, musisz wybrać w programie do nagrywania
tryb RAW. Sposób w jaki to się robi zależy od używanego narzędzia. Omówimy
poniżej  <c>cdrecord</c> i <c>k3b</c> dla Linuksa,
oraz metody nagrywania płyt pod Mac OS. Więcej informacji znajdziesz w <uri
link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri> oraz w <uri
link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml">PPC FAQ</uri>.
</p>

<ul>
<li>
W cdrecord wystarczy wpisać <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (oczywiście musisz
zamienić <path>/dev/hdc</path> odpowiednią ściężką do swojego urządzenia CD-RW)
i nazwę pliku ISO, który chcesz wypalić.
</li>
<li>
W K3B wybierz kolejno <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
Następnie wskaż swój plik ISO w oknie o nazwie 'Image to Burn'. Wreszcie
wciśnij <c>Start</c>, aby wypalić obraz.
</li>
<li>
W Mac OS X Panther, z <path>Applications/Utilities</path> wybierz <c>Disk
Utility</c>, następnie w menu <c>Images</c> kliknij <c>Open</c>, zaznacz ISO i
wciśnij przycisk <c>Burn</c> z menu <c>Images</c>.
</li>
<li>
W Mac OS X Jaguar, z <path>Applications/Utilities</path> wybierz <c>Disk
Copy</c>, następnie w menu <c>File</c> kliknij <c>Open</c>, zaznacz ISO i
wciśnij przycisk <c>Burn</c>.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie LiveCD dla PPC.</title>
<subsection>
<title>Domyślnie: Apple/IBM.</title>
<body>

<p>
Na maszynach NewWorld wystarczy włożyć LiveCD do CD-ROM'u i zrestartować system.
Kiedy usłyszymy powitalny dźwięk po prostu przytrzymujemy klawisz 'C' dopóki nie
załaduje się system z płyty.
</p>

<p>
Jeśli masz Mac'a serii OldWorld bootowalna część LiveCD nie zadziała. Zamiast
tego musisz pobrać <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri>
i mieć zainstalowany na swoim komputerze działający MacOS. Skopiuj <c>BootX
Extension</c> z rozpakowanego pliku do <c>Extensions Folder</c> i utwórz nowy
katalog o nazwie <c>Linux Kernels</c> w Folderze Systemowym. Następnie skopiuj
pliki <c>G3G4kernel</c> i <c>initrd.img.gz</c> z katalogu <path>boot</path> na
LiveCD do katalogu <c>Linux Kernels</c>. Zrestartuj system i poczekaj aż
załaduje się BootX. Musisz jeszcze ustawić kilka rzeczy. W opcjach zaznacz
<c>Use Specified Kernels</c>. Rozmiar ramdysku powinien być ustawiony na co
najmniej <c>32000</c>. Ponadto do linii poleceń kernela powinieneś dodać
jeszcze argument <c>rw init=/linuxrc cdroot</c>. Będziesz mógł zabootować LiveCD
wybierając opcję Linux na starcie.
</p>

<p>
Wyświetli się wiadomość powitalna i znak zachęty <e>boot:</e>.
</p>

<p>
W tym momencie możesz wybrać jądro dla używanej podarchitektury.
Dostarczamy następujące: <c>G3</c>, <c>G3-SMP</c>, <c>G4</c>, <c>G4-SMP</c>,
<c>G5</c> oraz <c>G5-SMP</c>. Odmiany z <c>-SMP</c> są potrzebne na maszynach
wieloprocesorowych.
</p>

<p>
Dodatkowo możesz teraz zmodyfikować kilka opcji jądra. Ich lista znajduje
się w poniższej tabeli:
</p>

<table>
<tr>
<th>Opcja</th>
<th>Opis</th>
</tr>
<tr>
<ti><c>video</c></ti>
<ti>
Opcja ta może przyjmować jedną z następujących wartości:
<c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c>,
<c>ofonly</c>. Oprócz tego, możesz do nich dopisać
pożądaną rozdzielczość i prędkość odświeżania, na przykład
<c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Jeżeli nie masz
pewności którą wybrać, <c>ofonly</c> prawdopodobnie
zadziała prawidłowo.
</ti>
</tr>
<tr>
<ti><c>nol3</c></ti>
<ti>
Deaktywuje cache poziomu trzeciego na niektórych powerbookach
(potrzebny przynajmniej 17").
</ti>
</tr>
<tr>
<ti><c>debug</c></ti>
<ti>
Aktywuje komunikaty kontrolne podczas uruchamiania i uruchamia
powłokę initrd, która może posłużyć do odpluskwiania LiveCD.
</ti>
</tr>
<tr>
<ti><c>sleep=X</c></ti>
<ti>
Czeka X sekund zanim zacznie działać; opcja przydatna dla starych i wolnych CD-ROM'ów SCSI.
</ti>
</tr>
<tr>
<ti><c>bootfrom=X</c></ti>
<ti>
Uruchamia z innego urządzenia.
</ti>
</tr>
</table>

<p>
Teraz wystarczy nacisnąć enter i kompletne środowisko Gentoo Linux zostanie
załadowane z płyty. Pora przejść do paragrafu <uri link="#booted">Kiedy już
uruchomisz system z płyty...</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternatywnie: Pegasos.</title>
<body>

<p>
Na Pegasosie po prostu włóż płytę do napędu i w boot-prompt SmartFirmware wpisz
<c>boot cd /boot/pegasos</c>. Jeśli potrzebujesz specjalnych opcji uruchamiania
możesz je podać jako parametry w tej linii poleceń. Np. <c>boot cd /boot/pegasos
video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Kiedy już uruchomisz system z płyty...</title>
<body>

<p>
Na aktywnej konsoli powinieneś zobaczyć znak zachęty superużytkownika
(&quot;#&quot;). Dostępne będą również inne konsole, można się między nimi przełączać naciskając
Alt-F2, Alt-F3 oraz Alt-F4. Aby powrócić na pierwszą wciśnij Alt-F1.
</p>

<p>
Jeśli używasz klawiatury innej niż amerykańska, skorzystaj z <c>loadkeys</c> aby
załadować odpowiednią mapę klawiszy. Żeby wyświetlić listę dostępnych,
wpisz <c>ls /usr/share/keymaps</c>. Nie używaj mapowań <path>ppc</path> ani
<path>mac</path>, ponieważ dotyczą one opartych na ADB maszyn OldWorld.
</p>

<pre caption="Wyświetlanie dostępnych map klawiszy">
<comment>(PPC używa na większości maszyn map klawiszy x86.
Mapy mac/ppc zawarte na LiveCD są typu ADB i nie możesz
z nich skorzystać używając umieszczonych na nim kerneli)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Następnie załaduj wybraną mapę klawiszy.
</p>

<pre caption="Ładowanie mapy klawiszy">
# <i>loadkeys be2-latin1</i>
</pre>

<p>
Następnie przejdź do paragrafu <uri link="#hardware">Konfiguracja dodatkowego
sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguracja dodatkowego sprzętu.</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania LiveCD system spróbuje wykryć sprzęt i załadować
odpowiednie sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć
się problemy (nie narzekajcie, LiveCD dla SPARC nawet nie próbuje wykrywać
sprzętu...) i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane. Gdy zawiedzie skanowanie
PCI możesz załadować odpowiednie moduły ręcznie.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (wsparcie
dla wielu różnych rodzajów urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów jądra">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie wydajności twardego dysku.</title>
<body>

<p>
Jeśli jesteś zaawansowanym użytkownikiem być może zainteresuje Cię
możliwość zwiększenia wydajności dysku IDE za pomocą <c>hdparm</c>.
Obecną wydajność można przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (wykonanie
tego kilka razy zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby coś poprawić, możesz wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub poeksperymentować samodzielnie). Zastąp <path>/dev/hda</path>
urządzeniem odpowiednim dla swojego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywacja DMA:</comment>                                            # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywacja DMA + Bezpieczne opcje poprawiające wydajność:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta użytkowników.</title>
<body>

<p>
Jeśli planujesz umożliwić dostęp do środowiska instalacyjnego innym
użytkownikom, lub korzystać z <c>irssi</c> bez uprawnień administratora (ze względów
bezpieczeństwa), musisz stworzyć odpowiednie konta oraz zmienić hasło roota.
</p>

<p>
Aby zmienić hasło roota, skorzystaj z polecenia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podaj nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj nowe hasło jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika najpierw podamy jego login, a
potem ustawimy hasło. Skorzystamy przy tym z poleceń <c>useradd</c> oraz
<c>passwd</c>. W przykładzie, stworzymy użytkownika &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Podaj hasło johna)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj hasło johna jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby przełączyć się z konta roota na nowoutworzone konto użytkownika skorzystaj
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana id użytkownika">
# <i>su john -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Dostęp do dokumentacji podczas instalowania Gentoo.</title>
<body>

<p>
Jeśli zamierzasz podczas instalacji korzystać z Podręcznika Gentoo (obojętnie
czy nagranego na CD czy znajdującego się w Internecie) powinieneś dodać konto
użytkownika, tak jak opisaliśmy to przed chwilą, a następnie przejść przy pomocy
kombinacji klawiszy <c>Alt-F2</c> na nowy terminal i tam się zalogować.
</p>

<p>
Aby skorzystać z dokumentacji nagranej na CD użyj programu <c>links2</c>
w następujący sposób:
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji zapisanej na CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Najnowszą i najlepszą dostępną wersją Podręcznika Gentoo jest ta znajdująca się
na naszej stronie internetowej. Zalecamy korzystanie właśnie z tej wersji.
Podobnie jak w przypadku dokumentacji nagranej na CD można użyć do tego programu
<c>links2</c>, pod warunkiem oczywiście, że mamy już skonfigurowane i działające
połączenie z Internetem.
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji online">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszą konsolę wrócisz wciskając <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie demona SSH.</title>
<body>

<p>
Jeśli chcesz w czasie instalacji umożliwić dostęp do komputera innym
użytkownikom (ponieważ np. ktoś chce Ci zdalnie pomóc w instalacji Gentoo, lub
nawet przeprowadzić cały ten proces za Ciebie) musisz założyć im osobiste
konta, a czasem nawet dać hasło do konta roota (rób to tylko wtedy, gdy
<e>całkowicie</e> ufasz tej osobie).
</p>

<p>
Aby uruchomić demona SSH wpisz następującą komendę:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Aby używać sshd musisz mieć skonfigurowane i działające połączenie sieciowe. Aby
je
skonfigurować przejdź do rozdziału <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracja
sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

