<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-install-filesystems.xml,v 1.2 2010/01/14 11:27:14 shadow Exp $ -->
<!DOCTYPE included SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<included>

<version>4</version>
<date>2009-06-14</date>

<section id="filesystemsdesc">
<title>Systemy plików</title>
<body>

<p test="contains('x86 Alpha',func:keyval('arch'))">
Jądro Linux obsługuje wiele różnych systemów plików. W tym tekście omówimy ext2,
ext3, ReiserFS, XFS i JFS, ponieważ są one najczęściej używane w systemach
linuksowych.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
Jądro Linux obsługuje wiele różnych systemów plików. W tym tekście omówimy ext2,
ext3, ReiserFS, XFS i JFS, ponieważ są one najczęściej używane w systemach
linuksowych.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='AMD64'">
Do wyboru mamy kilka systemów plików. Niektóre z nich są uważane za stabilne na
architekturze AMD64, inne nie. Następujące są stabilne: ext2, ext3 i XFS. JFS i
ReiserFS mogą działać ale wciąż wymagają dużo testów.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='arm'">
Do wyboru mamy kilka systemów plików. Niektóre z nich są uważane za stabilne na
architekturze ARM4, inne nie. Następujące są stabilne: ext2 i ext3. JFS, XFS i
ReiserFS mogą działać ale wciąż wymagają dużo testów.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='HPPA'">
Do wyboru mamy kilka systemów plików. Ext2, ext3, XFS i ReiserFS są uważane za
stabilne na architekturze HPPA. Pozostałe są bardzo eksperymentalne.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='MIPS'">
Do wyboru mamy kilka systemów plików. ReiserFS, ext2 i ext3 są uważane za
stabilne na architekturze MIPS. Pozostałe są eksperymentalne.
</p>

<p test="func:keyval('arch')='PPC'">
Do wyboru mamy kilka systemów plików. Ext2, ext3, XFS i ReiserFS są uważane za
stabilne na architekturze PPC. Pozostałe są eksperymentalne.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='PPC64'">
Do wyboru mamy kilka systemów plików. Ext2, ext3, XFS i ReiserFS są obsługiwane
przez płytę instalacyjną. Obsługę JFS i XFS można dodać jako moduły.
</note>

<p test="func:keyval('arch')='SPARC'">
Do wyboru mamy kilka systemów plików. Ext2 i ext3 są uważane za stabilne na
architekturze SPARC. Pozostałe są bardzo eksperymentalne i mogą nie działać
prawidłowo.
</p>

<note test="func:keyval('arch')='Alpha'">
<c>aboot</c> obsługuje uruchamianie wyłącznie z partycji <b>ext2</b> i
<b>ext3</b>.
</note>

</body>
<body>

<p test="func:keyval('arch')='IA64'">
<b>vfat</b> to system plików MS-DOS, zaktualizowany do możliwości obsługi
długich nazw plików. Jest to również jedyny system plików rozumiany przez
firmware EFI na systemach ia64. Partycja rozruchowa na systemach ia64 powinna
zawsze być vfat, ale dla danych powinny zostać użyte inne systemy plików podane
poniżej.
</p>

<p>
<b>ext2</b> to sprawdzony i popularny linuksowy system plików, którego główną
wadą jest to, że nie posiada księgowania. Powoduje to, że jego regularne
kontrole przy starcie systemu bywają długotrwałe. Obecnie istnieją nowoczesne
systemy plików z księgowaniem, które można szybko sprawdzić i to właśnie te
polecamy naszym użytkownikom. Księgowanie zapobiega długotrwałym kontrolom
podczas uruchamiania systemu oraz ewentualnym błędom spójności danych. Jeśli
zamierzamy instalować Gentoo na bardzo mały dysku (mniejszym niż 4GB) musimy
przekazać ext2 informacje o rezerwacji wystarczającej ilości inode w trakcie
tworzenia systemu plików poprzez wydanie komendy 
<c>mke2fs -T small /dev/&lt;device&gt;</c>.
</p>

<p>
<b>ext3</b> to odpowiednik ext2 posiadający księgowanie w trybach full oraz
ordered, dzięki czemu w razie awarii dane odzyskiwane są błyskawicznie. ext3
używa indeksu drzewa HTree, który zapewnia wysoką wydajność w prawie wszystkich
zastosowaniach. W skrócie, ext3 to bardzo dobry i niezawodny system plików.
Jeśli zamierzamy instalować Gentoo na bardzo mały dysku (mniejszym niż 4GB)
musimy przekazać ext2 informacje o rezerwacji wystarczającej ilości inode w
trakcie tworzenia systemu plików poprzez wydanie komendy
<c>mke2fs -j -T small /dev/&lt;device&gt;</c>.
</p>

</body>
<body test="not(func:keyval('arch')='SPARC')">

<p test="not(func:keyval('arch')='PPC')">
<b>JFS</b> to bardzo wydajny system plików IBM wyposażony w księgowanie. Jest
lekki, szybki i godny polecenia. Oparto go na drzewie B+ dzięki czemu doskonale
sprawdza się w wielu bardzo różnych zastosowaniach.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> to system plików z księgowaniem oparty na drzewie B+. Wykazuje
się doskonałą wydajnością przy obsłudze bardzo wielu małych plików (kosztem
zwiększonego obciążenia procesora). Nie jest tak aktywnie rozwijany jak inne
systemy plików.
</p>

<p>
<b>XFS</b> to system plików z księgowaniem metadanych, który został
zaprojektowany z myślą o skalowalności i nie posiada wielu dodatkowych
możliwości. Nie jest on również zbyt odporny na problemy sprzętowe.
</p>

</body>
</section>
</included>
