<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.20 2006/04/03 12:10:33 rane Exp $ -->

<sections>
<version>2.11</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Przed przystąpieniem do procesu instalacji należy upewnić się, że komputer
spełnia podstawowe wymagania sprzętowe Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wymagania sprzętowe</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
    Proszę sprawdzić w <uri
    link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Pamięć</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Wolne miejsce na dysku</th>
  <ti>1.5 GB (wyłączając miejsce na partycję wymiany)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Miejsce na partycję wymiany</th>
  <ti>Co najmniej 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>

<!-- Część wspólna dla wszystkich architektur. -->
<!-- START -->
</section>
<section>
<title>Płyty instalacyjne Gentoo</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Dzięki płytom instalacyjnym można uruchomić podstawowe środowisko służące do
instalacji całego systemu Gentoo na dysk.  W czasie uruchamiania systemu z
płyty zostanie wykryty sprzęt dostępny w komputerze, a Gentoo automatycznie
załaduje odpowiednie dla niego sterowniki. Płyty te są tworzone i rozwijane
przez deweloperów Gentoo.
</p>

<p>
Jeżeli założymy, że będziemy używać płyt z prekompilowanymi pakietami, aby móc
w szybki sposób zainstalować dodatkowe oprogramowanie, należy się upewnić, że
używamy tej samej podarchitektury co w przypadku archiwum z trzecim etapem
(stage3).
</p>

<p>
Wszystkie płyty instalacyjne pozwalają na uruchomienie środowiska
instalacyjnego, skonfigurowanie ustawień sieciowych, utworzenie i aktywowanie
partycji oraz rozpoczęcie instalowania Gentoo z użyciem Internetu. Są idealnym
środkiem do zbudowania naszej dystrybucji, jeśli zakłada się instalowanie przy
użyciu najnowszych pakietów pobieranych z sieci.
</p>

<p>
Opis instalacji Gentoo bez dostępu do Internetu znajduje się na stronach <uri
link="/doc/pl/handbook/2006.0/index.xml">Podręcznika Gentoo 2006.0</uri>.
</p>

<p>
Są dwa rodzaje płyt instalacyjnych:
</p>

<ul>
  <li>
    "Gentoo <e>Minimal</e> Installation CD" - mała, uruchamialna płyta
    instalacyjna zawierająca wszystko co niezbędne do uruchomienia środowiska,
    z którego można następnie przystąpić do instalowania Gentoo.
  </li>
  <li>
    "Gentoo <e>Universal</e> Installation CD" - uruchamialna płyta posiadająca
    wszystkie funkcje swojego mniejszego odpowiednika, ale poszerzona o tarballe
    z archiwami służącymi do instalacji (tzw. stage3) optymalizowanymi pod
    różne architektury.
  </li>
</ul>

<p>
Aby ułatwić wybór odpowiedniej płyty instalacyjnej omówimy plusy i minusy każdej
z nich.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Minimal Installation CD</title>
<body>

<p>
Obraz tej płyty ma nazwę <c>install-alpha-minimal-2006.0.iso</c> i zajmuje jedynie
65 MB miejsca. Można go użyć do zainstalowania Gentoo wyłącznie jeśli posiada
się połączenie z Internetem.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Minimal Installation CD</th>
  <th>Plusy i minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Mała ilość danych do pobrania.</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Można pobrać najnowsze pliki "stage" bezpośrednio z Internetu.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nie zawiera archiwum "stage3", obrazów drzewa Portage, prekompilowanych
    pakietów i w związku z tym nie nadaje się do instalacji bez dostępu do
    sieci.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal Installation CD</title>
<body>

<p>
Obraz tej płyty ma nazwę <c>install-alpha-universal-2006.0.iso</c> i zajmuje około
316 MB miejsca. Można użyć go do zainstalowania Gentoo nawet bez dostępu do
sieci.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Universal Installation CD</th>
  <th>Plusy i minusy</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Zawiera wszystko co jest potrzebne do zainstalowania Gentoo, nawet bez
    dostępu do Internetu.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Duża ilość danych do pobrania.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<!--  No package CDs for Alpha - 2006.0
<subsection>
<title>Inne płyty</title>
<body>

<p>
Na części naszych serwerów lustrzanych można napotkać płyty zatytułowane
<e>Package CD</e>. Nie są to płyty instalacyjne. Zawierają jedynie
prekompilowane pakiety (tak zwany zestaw pakietów GRP), dzięki którym można
szybko i wygodnie zainstalować dodatkowe oprogramowanie zarówno podczas
instalowania Gentoo bez dostępu do Internetu jak i w przypadku gdy po prostu
chcemy szybko doinstalować któryś z długo kompilujących się programów (KDE,
Gnome, OpenOffice.org ...).
</p>

<p>
Podarchitektura płyty Package CD musi być taka sama jak ta, którą wybieramy dla
pliku stage3.
</p>

</body>
</subsection>
-->
<subsection>
<title>Archiwum stage3</title>
<body>

<p>
Plik ten to archiwum zawierające podstawowy system Gentoo, z którego będzie
można kontynuować instalację w sposób opisany w tym Podręczniku. W przeszłości
znajdowały się tu instrukcje dotyczące instalacji z trzech różnych plików tego
typu. Wciąż udostępniamy archiwa stage1 i stage2, ale w oficjalnym opisie
instalacji prezentujemy jedynie czynności związane z użyciem stage3. Informacje
dotyczące instalacji za pomocą stage1 i stage2 znajdują się w Gentoo FAQ w
podrozdziale <uri link="/doc/pl/faq.xml#stage12">How do I Install Gentoo Using
a Stage1 or Stage2 Tarball?</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->

<section>
<title>Pobieranie, nagrywanie i uruchamianie płyt instalacyjnych Gentoo</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i nagrywanie płyt instalacyjnych</title>
<body>

<p>
Po pierwsze musimy pobrać jeden z omawianych wcześniej obrazów płyt, żeby jednak
to zrobić trzeba wiedzieć gdzie ich szukać.
</p>

<p>
Wszystkie obrazy płyt instalacyjnych znajdują się na naszych <uri
link="/main/en/mirrors.xml">serwerach lustrzanych</uri> w katalogu
<path>releases/alpha/2006.0/installcd</path>.
</p>

<p>
Wewnątrz tego katalogu znajduje się zbiór plików ISO. Są to pełne i gotowe do
nagrania obrazy płyt CD-R.
</p>

<p>
Aby zweryfikować poprawność pobranych plików ISO należy porównać ich sumy MD5 z
tymi znajdującymi się na naszym serwerze lustrzanym (np. w pliku o nazwie
<path>install-alpha-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>). Sumy MD5 dla pobranych
plików można wygenerować przy pomocy narzędzia <c>md5sum</c> dla Linuksa, lub
jego <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">odpowiednika</uri> dla
Windows.  
</p>

<p>
Innym sposobem sprawdzania poprawności pobranych plików jest weryfikacja ich
kryptograficznych sygnatur przy pomocy GnuPG. Sygnatury poprawnych plików
znajdują się w plikach z rozszerzeniem <path>.asc</path>. Najpierw pobieramy
plik sygnatury, a następnie pozyskujemy klucz publiczny:
</p>

<pre caption="Pozyskiwanie klucza publicznego">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Następnie weryfikujemy sygnaturę.
</p>

<pre caption="Weryfikowanie sygnatury plików">
$ <i>gpg --verify &lt;plik sygnatury&gt; &lt;plik iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Pobrane pliki ISO należy nagrywać w trybie RAW. To jak się go włącza zależy od
programu, którego używamy. Wa Podręczniku opiszemy nagrywanie za pomocą
programów <c>cdrecord</c> i <c>K3B</c>. Więcej informacji można znaleźć w
dokumencie <uri link="/doc/pl/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Jeśli chodzi o cdrecord to wystarczy wpisać polecenie <c>cdrecord
    dev=/dev/hdc &lt;pobrany plik iso&gt;</c>. Zamiast <path>/dev/hdc</path>
    należy podać odpowiednią ścieżką do urządzenia CD-RW.
  </li>
  <li>
    W K3B trzeba wybierać z menu kolejno zakładki <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c>
    &gt; <c>Burn Image</c>. Następnie wskazujemy nasz plik ISO i klikamy w
    przycisk <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie płyty instalacyjnej</title>
<body>

<p>
Po włączeniu komputera Alpha pierwszą rzeczą jaka się uruchamia jest jej
firmware. Jest to system podobny do BIOS-u na komputerach PC. Istnieją dwa typy
firmware: SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) i ARC (<e>Advanced Risc
Console</e>).
</p>

<p>
SRM jest oparty na specyfikacji "Alpha Console Subsystem", która opisuje
środowisko pracy dla systemów OpenVMS, Tru64 UNIX i Linux. ARC jest oparty na
specyfikacji "Advanced RISC Computing", która opisuje środowisko pracy dla
Windows NT. Na stronie Alpha Linux znajduje się <uri
link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">dokładny opis</uri> pracy z
SRM.
</p>

<p>
Jeśli Alpha obsługuje zarówno SRM jak i ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS)
należy skorzystać z <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">tych
informacji</uri> i przemigrować na SRM. Jeśli system już pracuje na SRM to nie
są konieczne żadne zmiany. Jeśli jednak komputer obsługuje tylko ARC (np.
Ruffian, nautilus, xl) będzie konieczne skorzystanie z <c>MILO</c> w późniejszym
etapie instalacji, kiedy konieczny będzie wybór programu ładującego.
</p>

<p>
Kolejnym krokiem instalacji jest uruchomienie komputera Alpha z płyty CD-ROM i
wczytanie systemu na niej zapisanego. Można do tego użyć SRM. Jeśli nie jest to
możliwe trzeba będzie skorzystać z <c>MILO</c>. Jeśli nie jest jeszcze
zainstalowane to można je pobrać ze <uri
link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">strony domowej taviso</uri>.
</p>

<pre caption="Uruchamianie płyty z SRM">
<comment>(Lista napędów)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Zastępujemy dkb0 nazwą odpowiedniego urządzenia CD-ROM)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>Aby korzystać z jądra z serii 2.4 zamiast 2.6, należy wpisać:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb -flags 1</i>
</pre>

<pre caption="Uruchamianie płyty z MILO">
<comment>(Zastępujemy hdb nazwą odpowiedniego urządzenia CD-ROM)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz  root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>Aby korzystać z jądra 2.4 zamiast 2.6, należy wpisać:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
</pre>

<note>
Domyślny profil dla Alpha zakłada użycie NPTL i wymaga jądra 2.6. Jeśli system
nie wspiera NPTL (lub jeśli zwyczajnie ktoś nie chce go używać), należy
skorzystać z jądra 2.4. Można również <uri
link="?part=1&amp;chap=5">wybrać</uri> plik stage bez wbudowanego NPTL.
</note>

<p>
Na aktywnej konsoli pojawi się znak zachęty ("#") roota, a obszary robocze
będzie można przełączać za pomocą kombinacji klawiszy Alt-F2, Alt-F3 i Alt-F4.
Na pierwszą konsolę wraca się za pomocą Alt-F1.
</p>

<p>
Kolejny etap to <uri link="#hardware">dodatkowa konfiguracja sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Dodatkowa konfiguracja sprzętu</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania system spróbuje wykryć sprzęt i załadować
odpowiednie sterowniki. Zazwyczaj robi to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć
się problemy i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane. Gdy zawiedzie skanowanie
PCI musimy ręcznie załadować odpowiednie moduły.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (obsługujący
całą serię urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie wydajności twardego dysku</title>
<body>

<p>
Zaawansowanych użytkowników na pewno zainteresuje możliwość zwiększenia
wydajności twardych dysków IDE za pomocą programu <c>hdparm</c>. Obecną
wydajność można przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (kilkukrotne
wykonanie polecenia zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności twardego dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby poprawić wydajność można wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub poeksperymentować samodzielnie). Oczywiście musimy zastąpić
<path>/dev/hda</path> ścieżką do naszego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywowanie DMA:</comment> # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywowanie DMA oraz zestawu bezpiecznych opcji poprawiających
wydajność:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta użytkowników</title>
<body>

<p>
Jeśli planujemy umożliwienie innym osobom dostępu do środowiska instalacyjnego
lub zamierzamy korzystać z <c>irssi</c> nie uruchomionego z przywilejami roota
musimy stworzyć dodatkowe konta.
</p>

<p>
Najpierw jednak należy zmienić hasło roota. Dokonuje się tego przy pomocy
polecenia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podajemy nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy nowe hasło)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika musimy najpierw podać jego parametry, a
następnie ustawić hasło. Skorzystamy przy tym z poleceń <c>useradd</c> oraz
<c>passwd</c>. W przykładzie stworzymy użytkownika o nazwie &quot;rane&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd rane</i>
# <i>passwd rane</i>
New password: <comment>(Podajemy hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Potwierdzamy hasło)</comment>
</pre>


<p>
Aby przełączyć się z konta roota na nowo utworzone konto użytkownika korzystamy
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Przełączanie użytkownika">
# <i>su - rane</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Dostęp do dokumentacji podczas instalowania Gentoo</title>
<body>

<p>
Jeśli zamierzamy podczas instalacji korzystać z Podręcznika Gentoo (obojętnie
czy nagranego na CD czy znajdującego się w Internecie) powinniśmy dodać do tych
celów konto zwykłego użytkownika, tak jak opisaliśmy to przed chwilą, a
następnie przejść przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F2</c> na nowy terminal
i tam się zalogować.
</p>

<p>
Do przeglądania dokumentacji nagranej na CD służy program <c>links2</c>:
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji na CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Najnowszą i najlepszą dostępną wersją Podręcznika Gentoo jest ta znajdująca się
na naszej stronie internetowej. Polecamy korzystanie właśnie z tej wersji.
Podobnie jak w przypadku dokumentacji nagranej na CD można użyć do tego programu
<c>lynx</c>, pod warunkiem oczywiście, że mamy już skonfigurowane i działające
połączenie z Internetem.
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji w Internecie">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/pl/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszy terminal powracamy przy pomocy kombinacji klawiszy <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie demona SSH</title>
<body>

<p>
Aby umożliwić innym osobom dostęp do naszego komputera podczas instalacji
(by mogły nam pomóc w konfigurowaniu Gentoo. lub nawet przeprowadzić cały proces
za nas) musimy dodać im odpowiednie konta użytkowników lub nawet podać hasło
roota (nie należy tego robić jeśli nie jest to osoba, której ufa się
<e>całkowicie</e>).  
</p>

<p>
Demona SSH uruchamia się następującym poleceniem:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Korzystanie z sshd jest możliwe tylko wtedy, gdy komputer jest połączony z
Internetem. Połączenie nawiążemy dzięki wskazówkom spisanym, w rozdziale
zatytułowanym <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracja Sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
