<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/Attic/hb-install-amd64-medium.xml,v 1.1 2004/12/24 10:55:12 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.21</version>
<date>2004-11-04</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe.</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie.</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy musimy ustalić jakie wymagania sprzętowe powinien spełniać
Twój komputer, aby pomyślnie zainstalować na nim Gentoo. Zależy to oczywiście
od docelowej architektury.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architektura AMD64.</title>
<body>

<p>
Zanim przejdziesz do następnej części, sprawdź czy Twój sprzęt
spełnia następujące wymagania:
</p>

<ul>
<li>
Co najmniej 1GB wolnej przestrzeni dyskowej.
</li>
<li>
Jeśli nie będziesz samodzielnie kompilował programów wystarczy Ci 300 MB pamięci
(RAM + swap).
</li>
<li>
Dodatko polecamy zajrzeć na <uri
link="http://amd64.gentoo.org/technotes.xml">stronę projektu Gentoo AMD64</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Podejmij decyzję.</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie.</title>
<body>

<p>
Ciągle zainteresowany Gentoo? Cóż, nadszedł czas na wybranie medium
instalacyjnego. Tak, masz wybór, nie, nie wszystkie metody są identyczne i tak,
rezultatem zawsze jest podstawowy system Gentoo.
</p>

<p>
Omówimy następujące media instalacyjne:
</p>

<ul>
<li>Gentoo's Minimal LiveCD</li>
<li>Gentoo's Universal LiveCD</li>
</ul>

<p>
Każde z nich ma swoje wady i zalety. Przedstawimy je, abyś mógł
podjąć odpowiednią decyzję. Najpierw jednak wyjaśnimy na czym
polega instalacja trzyetapowa.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trzy Etapy (Stage)</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux może zostać zainstalowany przy pomocy jednego z trzech tarballi.
Jeśli chcesz przeprowadzić samodzielnie bootstrap i zbudować cały system od
podstaw, skorzystaj ze <e>stage1</e>. W <e>stage2</e> będziesz musiał
skompilować system ze stanu tuż po ukończeniu bootstrapu. Prekompilowany
podstawowy system Gentoo znajduje się w <e>stage3</e>. Naszą dystrybucję można
zainstalować bez żadnych kompilacji, z wyjątkiem jądra i kilku opcjonalnych
programów. W takim przypadku odpowiedni jest <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Który stage wybrać?
</p>

<p>
Rozpoczęcie od <e>stage1</e> pozwala na pełną kontrolę nad konfiguracją i
optymalizacją systemu. Przeznaczony jest on zwłaszcza dla doświadczonych
użytkowników.
Stwarza świetną okazję do głębszego poznania mechanizmów działania Gentoo.
</p>

<p>
Instalację od <e>stage1</e> możesz zacząć tylko wtedy, gdy masz
skonfigurowane i działające połączenie z Internetem.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage1</th>
<th>Plusy i Minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Pozwala na pełną kontrolę nad konfiguracją i optymalizacją systemu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Odpowiedni dla doświadczonych użytkowników.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Pozwala na głębsze poznanie mechanizmów działania Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Instalacja zabiera dużo czasu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Jeśli nie planujesz poprawiania ustawień prawdopodobnie okaże się stratą
czasu.</ti>
</tr>
</table>

<p>
W <e>stage2</e> bootstrap przeprowadziliśmy za Ciebie. Jeśli jesteś
zadowolony z wybranych przez nas ustawień użyj właśnie jego.
</p>

<p>
Instalację ze <e>stage2</e> możesz przeprowadzić tylko wtedy, gdy masz
skonfigurowane i działające połączenie z Internetem.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage2</th>
<th>Plusy i Minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Nie musisz przeprowadzać bootstrapu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Instalacja zajmuje mniej czasu niż w przypadku stage1.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Wciąż możesz poprawić dużo ustawień.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Ale nie możesz poprawić tak dużo jak w przypadku stage1.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie jest najszybszą metodą instalacji Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Musisz zaakceptować wybrane przez nas optymalizacje i ustawienia.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Najszybszą instalację Gentoo Linux umożliwia <e>stage3</e>. Skompilowano w nim
z dobrymi ustawieniami optymalizacji, łączącymi wysoką wydajność ze
stabilnością, cały podstawowy system. Jest ono wymagane w przypadku instalacji
za pomocą prekompilowanych pakietów.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage3</th>
<th>Plusy i minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Najszybsza metoda instalacji Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie można poprawiać systemu podstawowego - jest prekompilowany.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie możesz przechwalać się używaniem stage1 lub stage2.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Zapisz sobie (lub zapamiętaj), który stage wybrałeś. Będzie Ci to potrzebne
przy wybieraniu odpowiedniego LiveCD. Z pewnością zainteresuje Cię także
możliwość rekompilacji całego systemu w przyszłości, gdy zdecydujesz się na
inne ustawienia optymalizacji już po zakończeniu instalacji.
</p>

<p>
Teraz rzućmy okiem na dostępne media instalacyjne:
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo LiveCD.</title>
<body>

<p>
<e>Gentoo LiveCD</e> to uruchamialne płyty zawierające działające środowisko
Gentoo. Pozwalają na uruchomienie Linuksa prosto z CD. W czasie startu wykrywany
jest sprzęt i ładowane są odpowiednie sterowniki. Jego opiekunami są developerzy
Gentoo.
</p>

<p>
Wszystkie LiveCD pozwalają na uruchomienie systemu podstawowego, konfigurację
sieci, utworzenie partycji i rozpoczęcie instalacji Gentoo przez Internet.
Na niektórych znajdują się dodatkowo kody źródłowe, dzięki którym możesz
przeprowadzić instalację bez dostępu do sieci.
</p>

<p>
Co one zawierają?
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Minimal LiveCD.</title>
<body>

<p>
Są to małe, uruchamialne płyty zawierające wszystko, co potrzebne do
przeprowadzenia instalacji przez Internet. Nie zawierają żadnych stage (czasem
mogą zawierać stage1), kodów źródłowych, ani prekompilowanych pakietów. Wersję
dla architektury x86 można odnaleźć w podkatalogu <path>universal</path>, w
pliku o nazwie <c>install-x86-minimal-2004.0.iso</c>.
</p>

<table>
<tr>
<th>Minimal LiveCD</th>
<th>Plusy i minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Mały rozmiar.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Odpowiednie dla całej architektury.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Możesz skorzystać ze stage1, stage2 lub stage3 pobierając je z sieci.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie zawierają stage, snapshotów portage, prekompilowanych pakietów, więc
nie nadają się do instalacji bez dostępu do sieci.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Universal LiveCD.</title>
<body>

<p>
Gentoo Universal LiveCD to uruchamialna płyta, która może posłużyć do
instalacji Gentoo bez dostępu do sieci. Zawiera stage1 oraz kilka odmian stage3
(zoptymalizowanych dla różnych podarchitektur). Odmianę dla architektury x86
można znaleźć w podkatalogu <c>universal</c>, w pliku
<c>install-x86-universal-2004.3.iso</c>.
</p>

<p>
Jeśli przyjrzysz się bliżej katalogowi <path>livecd</path> dostrzeżesz, że dla
części architektur dostarczamy także <e>Gentoo Packages CD</e>. Znajdują się na
nich wyłącznie prekompilowane pakiety (płyty te nie są uruchamialne). Można je
wykorzystać do instalacji oprogramowania już po zainstalowaniu systemu. Do
instalacji systemu podstawowego wystarczy LiveCD, jeśli jednak nie chcesz
samodzielnie kompilować OpenOffice.org, Mozilli, KDE, GNOME itd. to potrzebujesz
także PackagesCD. Odmianę dla podarchitektury Athlon-XP można odnaleźć w
odpowiednim dla niej katalogu w pliku o nazwie
<c>packages-amd64-2004.3.iso</c>.
</p>

<p>
Płyty PackagesCD potrzebujesz, jeżeli chcesz skorzystać ze stage3 i instalować
system z prekompilowanych pakietów.
</p>

<table>
<tr>
<th>Universal LiveCD i PackagesCD.</th>
<th>Plusy i minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>PackagesCD jest zoptymalizowane dla Twojej architektury i
podarchitektury.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Packages CD zawiera prekompilowane pakiety do szybkiej instalacji.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Zawierają wszystko czego potrzebujesz do instalacji, są niezbędne jeśli nie
masz dostępu do Internetu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Duży rozmiar.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pobierz, nagraj i uruchom Gentoo LiveCD.</title>
<subsection>
<title>Pobieranie i nagrywanie LiveCD.</title>
<body>

<p>
Zdecydowałeś się skorzystać z Gentoo LiveCD (jeśli nie, to czytasz złą sekcję).
Zaczniemy od ściągnięcia ich na dysk i nagrania na płyty. Omówiliśmy już różne
odmiany, teraz napiszemy gdzie je znaleźć.
</p>

<p>
Odwiedź jeden z naszych <uri link="/main/en/mirrors.xml">serwerów lustrzanych</uri> i
przejdź do katalogu <path>releases/amd64/2004.3/livecd</path>. Wewnątrz znajdziesz odpowiednio nazwane pliki.
Są to pełne obrazy płyt, gotowe do nagrania na płyty CD-R.
</p>

<p>
Aby potwierdzić, że pobrane przez Ciebie pliki nie zawierają błędów powinieneś
porównać ich sumy kontrolne MD5 z tymi, które dostarczamy razem z obrazem płyty
(np. <path>install-x86-minimal-2004.3.iso.md5</path>). Do sprawdzania sumy MD5
pod Linuksem/Uniksem służy program <c>md5sum</c>, a pod Windowsem <uri
link="http://www.md5summer.org">md5summer</uri>.
</p>

<p>
Innym sposobem sprawdzenia poprawności pobranego pliku jest użycie GnuPG w celu
porównania kryptograficznej sygnatury pobranego pliku z tą, którą dostarczamy w
pliku z rozszerzeniem <path>.asc</path>). Ściągnij plik sygnatury i uzyskaj
klucz publiczny swojego obrazu:
</p>

<pre caption="Uzyskiwanie klucza publicznego">
$ <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Teraz zweryfikuj uzyskaną sygnaturę porównując ją z tą pochodzącą z serwera:
</p>

<pre caption="Werfikacja sygnatury">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Aby nagrać pobrane obrazy, musisz wybrać w programie do nagrywania
tryb RAW. Sposób w jaki to się robi zależy od używanego narzędzia. Omówimy
poniżej kilka najpopularniejszych.
</p>

<ul>
<li>
W cdrecord wystarczy wpisać <c>cdrecord dev=/dev/hdc</c> (oczywiście musisz
zamienić <path>/dev/hdc</path> odpowiednią ściężką do swojego urządzenia
CD-RW)
i nazwę pliku ISO, który chcesz wypalić.
</li>
<li>
W K3B wybierz kolejno <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
Następnie wskaż swój plik ISO w oknie o nazwie 'Image to Burn'. Wreszcie
wciśnij <c>Start</c>, aby wypalić obraz.
</li>
</ul>
	
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie LiveCD dla AMD64.</title>
<body>

<p>
Po nagraniu płyt instalacyjnych nadszedł czas na ich uruchomienie. Zrestartuj
komputer i wejdź do ustawień BIOSu. Zazwyczaj służą do tego klawisze Del,
F1 lub ESC, w zależności od jego producenta. Następnie musisz zmienić
kolejność uruchamiania, tak aby CD-ROM znalazł się przed twardym dyskiem.
Przeważnie kryje się ona w "CMOS Setup". Jeśli tego nie zrobisz, system
uruchomi się z twardego dysku zamiast z płyty.
</p>

<p>
Umieść płytę instalacyjną w czytniku i ponownie uruchom komputer.
Powinieneś ujrzeć ładny ekran startowy z logo Gentoo Linux. Możesz po prostu
wcisnąć Enter aby rozpocząć proces uruchamiania z domyślnymi opcjami lub
zmienić te opcje, wybierając jądro i podając odpowiednie parametry.
</p>

<p>
Wybór jądra? Tak, dostarczamy kilka kerneli na naszych LiveCD. Domyślnym
jest <c>gentoo</c>.
</p>

<p>
Poniżej znajdziesz krótki opis wszystkich dostępnych kerneli:
</p>

<table>
<tr>
<th>Jądro:</th>
<th>Opis:</th>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo</ti>
<ti>Domyślne jądro 2.6 ze wsparciem dla framebuffera i wielu procesorów.</ti>
</tr>
<tr>
<ti>gentoo-nofb</ti>
<ti>To samo co gentoo, ale bez obsługi framebuffera.</ti>
</tr>
<tr>
<ti>memtest86</ti>
<ti>Program do testowania pamięci.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Możesz również podać opcje kernela. Kontrolują one opcjonalne ustawienia.
Poniższa tabela przestawia ich listę, taką samą otrzymasz naciskając przycisk
F2.
</p>

<pre caption="Dostępne opcje podczas uruchamiana systemu">
- agpgart       ładuje agpgart (używane w przypadku problemów z grafiką, zwłaszcza zawieszania się komputera)
- acpi=on       włącza wsparcie dla ACPI
- ide=nodma     wymusza wyłączenie DMA na psujących się napędach IDE
- doscsi        skanuje w poszukiwaniu urządzeń scsi (może nie działać prawidłowo z niektórymi kartami ethernet)
- dopcmcia      uruchamia obsługę dla cdromów PCMCIA
- nofirewire    wyłącza moduły firewire (dla cdromów firewire, etc)
- nokeymap      uniemożliwia wybór mapowania klawiatury innego niż US
- docache       cache'uje cały proces uruchamiania cd w RAMie, umożliwia to odmontowanie cdromu podczas instalacji
- nodetect      uniemożliwia uruchomienie hwsetup/kudzu i hotplug
- nousb         wyłącza ładowanie modułu usb z initrd, wyłącza też hotplug
- nodhcp        dhcp nie wystartuje automatycznie jeśli zostanie wykryty nic
- nohotplug     wyłącza ładowanie urządzeń hotplug
- noapic        wyłącza apic (użyj w przypadku problemów ze sprzętem  nics,scsi,etc)
- hdx=stroke    pozwala na partycjonowanie całego dysku, nawet wtedy, gdy BIOS nie obsługuje dużych dysków
</pre>

<p>
Teraz uruchom swoją płytę, wybierz jądro (jeśli domyślne <c>gentoo</c>
Cię nie zadowala) i dopisz wybrane opcje. W przykładzie pokażemy, jak
uruchomić kernel <c>gentoo</c> z parametrem <c>dopcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Uruchamianie LiveCD">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Jeśli instalujesz Gentoo w systemie, w którym masz klawiaturę inną niż US
wciśnij F2, aby przejść do trybu verbose, a następnie postępuj zgodnie ze
wskazówkami, które zobaczysz. Jeśli nie wybierzesz nowego mapowania w ciągu 10
sekund, zostanie załadowane to domyślne, czyli amerykańskie. Jak tylko skończy
się proces wczytywania systemu zostaniesz automatycznie zalogowany do
&quot;Live&quot; Gentoo Linux jako &quot;root&quot;, nazywany też czasem
superużytkownikiem. Powinieneś widzieć na bieżącej konsoli znak zachęty
(&quot;#&quot;) roota. Konsole zmieniasz kombinacjami klawiszy Alt-F2, Alt-F3 i
Alt-F4. Do konsoli, którą widziałeś na początku wrócisz naciskając Alt-F1.
</p>

<p>
Następnie przejdź do paragrafu <uri link="#hardware">Konfiguracja dodatkowego
sprzętu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Konfiguracja dodatkowego sprzętu.</title>
<body>

<p>
W czasie uruchamiania LiveCD system spróbuje wykryć sprzęt i załadować
odpowiednie sterowniki. Zazwyczaj czyni to prawidłowo, ale czasami mogą zdarzyć
się problemy (nie narzekajcie, LiveCD dla SPARC nawet nie próbuje wykrywać
sprzętu...) i nie wszystkie moduły zostaną aktywowane. Gdy zawiedzie skanowanie
PCI możesz załadować odpowiednie moduły ręcznie.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie spróbujemy załadować moduł <c>8139too</c> (wsparcie
dla wielu różnych rodzajów urządzeń sieciowych):
</p>

<pre caption="Ładowanie modułów jądra">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Poprawianie wydajności twardego dysku.</title>
<body>

<p>
Jeśli jesteś zaawansowanym użytkownikiem być może zainteresuje Cię
możliwość zwiększenia wydajności dysku IDE za pomocą <c>hdparm</c>.
Obecną wydajność można przetestować za pomocą parametrów <c>-tT</c> (wykonanie
tego kilka razy zwiększa precyzję pomiaru):
</p>

<pre caption="Testowanie wydajności dysku">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Aby coś poprawić, możesz wykorzystać któryś z poniższych przykładów
(lub poeksperymentować samodzielnie). Zastąp <path>/dev/hda</path>
urządzeniem odpowiednim dla swojego dysku.
</p>

<pre caption="Poprawianie wydajności dysku">
<comment>Aktywacja DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Aktywacja DMA + Bezpieczne opcje poprawiające wydajność:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcjonalnie: Konta użytkowników.</title>
<body>

<p>
Jeśli planujesz umożliwić dostęp do środowiska instalacyjnego innym
użytkownikom, lub korzystać z <c>irssi</c> bez uprawnień administratora (ze względów
bezpieczeństwa), musisz stworzyć odpowiednie konta oraz zmienić hasło roota.
</p>

<p>
Aby zmienić hasło roota, skorzystaj z polecenia <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana hasła roota">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Podaj nowe hasło)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj nowe hasło jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby stworzyć konto użytkownika najpierw podamy jego login, a
potem ustawimy hasło. Skorzystamy przy tym z poleceń <c>useradd</c> oraz
<c>passwd</c>. W przykładzie, stworzymy użytkownika &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Tworzenie konta użytkownika">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Podaj hasło johna)</comment>
Re-enter password: <comment>(Podaj hasło johna jeszcze raz)</comment>
</pre>

<p>
Aby przełączyć się z konta roota na nowo utworzone konto użytkownika skorzystaj
z polecenia <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Przełączanie użytkownika">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Dostęp do dokumentacji podczas instalowania Gentoo.</title>
<body>

<p>
Jeśli zamierzasz podczas instalacji  korzystać z Podręcznika Gentoo (obojętnie
czy nagranego na CD czy znajdującego się w Internecie) powinieneś dodać konto
użytkownika, tak jak opisaliśmy to przed chwilą, a następnie przejść przy pomocy
kombinacji klawiszy <c>Alt-F2</c> na nowy terminal i tam się zalogować.
</p>

<p>
Aby skorzystać z dokumentacji nagranej na CD użyj programu <c>links2</c>
w następujący sposób:
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji znajdującej się na CD">
# <i>links2 /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Najnowszą i najlepszą dostępną wersją Podręcznika Gentoo jest ta znajdująca się
na naszej stronie internetowej. Zalecamy korzystanie właśnie z tej wersji.
Podobnie jak w przypadku dokumentacji nagranej na CD można użyć do tego programu
<c>links2</c>, pod warunkiem oczywiście, że mamy już skonfigurowane i działające
połączenie z Internetem.
</p>

<pre caption="Przeglądanie dokumentacji dostępnej w internecie">
# <i>links2 http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-amd64.xml</i>
</pre>

<p>
Na pierwszą konsolę wrócisz dzięki kombinacji klawiszy <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcjonalnie: Uruchamianie demona SSH.</title>
<body>

<p>
Jeśli chcesz w czasie instalacji umożliwić dostęp do komputera innym
użytkownikom (ponieważ np. ktoś chce Ci zdalnie pomóc w instalacji Gentoo, lub
nawet przeprowadzić cały ten proces za Ciebie) musisz założyć im osobiste
konta, a czasem nawet dać hasło do konta roota (rób to tylko wtedy, gdy
<e>całkowicie</e> ufasz tej osobie).
</p>

<p>
Aby uruchomić demona SSH wpisz następującą komendę:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Aby używać sshd musisz mieć skonfigurowane i działające połączenie sieciowe. Aby
je skonfigurować przejdź do rozdziału <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracja
sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
