<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.1 2004/12/24 10:55:12 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2004-05-09</date>

<section>
<title>Wymagania sprzętowe.</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie.</title>
<body>

<p>
Zanim zaczniemy musimy ustalić jakie wymagania sprzętowe powinien spełniać
Twój komputer, aby pomyślnie zainstalować na nim Gentoo. Zależy to oczywiście
od docelowej architektury.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Architektura MIPS.</title>
<body>

<p>
Zanim przejdziesz do następnej części, sprawdź czy Twój sprzęt
spełnia następujące wymagania:
</p>

<ul>
<li>
Co najmniej 1GB wolnej przestrzeni dyskowej.
</li>
<li>
Zapoznaj się też z dokumentem <uri
link="/doc/en/mips-requirements.xml">Wymagania sprzętowe MIPS</uri>.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Podejmij decyzję.</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie.</title>
<body>

<p>
Ciągle zainteresowany Gentoo? Cóż, nadszedł czas na wybranie medium
instalacyjnego. Tak, masz wybór, nie, nie wszystkie metody są identyczne i tak,
rezultatem zawsze jest podstawowy system Gentoo.
</p>

<p>
Omówimy następujące media instalacyjne:
</p>

<ul>
<li>Uruchamianie z sieci.</li>
</ul>

<p>
Najpierw jednak wyjaśnimy na czym polega instalacja
trzyetapowa.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Trzy etapy (stage).</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux może zostać zainstalowany przy pomocy jednego z trzech tarballi.
Jeśli chcesz przeprowadzić samodzielnie bootstrap i zbudować cały system od
podstaw, skorzystaj ze <e>stage1</e>. W <e>stage2</e> będziesz musiał
skompilować system ze stanu tuż po ukończeniu bootstrapu. Prekompilowany
podstawowy system Gentoo znajduje się w <e>stage3</e>. Naszą dystrybucję można
zainstalować bez żadnych kompilacji, z wyjątkiem jądra i kilku opcjonalnych
programów. W takim przypadku odpowiedni jest <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Który stage wybrać?
</p>

<p>
Rozpoczęcie od <e>stage1</e> pozwala na pełną kontrolę nad konfiguracją i
optymalizacją systemu. Przeznaczony jest on zwłaszcza dla doświadczonych
użytkowników. Stwarza świetną okazję do głębszego poznania mechanizmów działania Gentoo.
</p>

<p>
Instalację od <e>stage1</e> możesz zacząć tylko wtedy, gdy masz
skonfigurowane i działające połączenie z Internetem.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage1</th>
<th>Plusy i Minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Pozwala na pełną kontrolę nad konfiguracją i optymalizacją systemu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Odpowiedni dla doświadczonych użytkowników.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Pozwala na głębsze poznanie mechanizmów działania Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Instalacja zabiera dużo czasu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Jeśli nie planujesz poprawiania ustawień prawdopodobnie okaże się stratą
czasu.</ti>
</tr>
</table>

<p>
W <e>stage2</e> bootstrap przeprowadziliśmy za Ciebie. Jeśli jesteś zadowolony
z wybranych przez nas ustawień użyj właśnie jego.
</p>

<p>
Instalację ze <e>stage2</e> możesz przeprowadzić tylko wtedy, gdy masz
skonfigurowane i działające połączenie z Internetem.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage2</th>
<th>Plusy i Minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Nie musisz przeprowadzać bootstrapu.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Instalacja zajmuje mniej czasu niż w przypadku stage1.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Wciąż możesz poprawić dużo ustawień.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Ale nie możesz poprawić tak dużo jak w przypadku stage1.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie jest najszybszą metodą instalacji Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Musisz zaakceptować wybrane przez nas optymalizacje i ustawienia.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Najszybszą instalację Gentoo Linux umożliwia <e>stage3</e>. Skompilowano w nim
z dobrymi ustawieniami optymalizacji, łączącymi wysoką wydajność ze
stabilnością, cały podstawowy system. Jest ono wymagane w przypadku instalacji
za pomocą prekompilowanych pakietów.
</p>

<table>
<tr>
<th>Stage3</th>
<th>Plusy i minusy:</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Najszybsza metoda instalacji Gentoo.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie można poprawiać systemu podstawowego - jest prekompilowany.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Nie możesz przechwalać się używaniem stage1 lub stage2.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Zapisz sobie (lub zapamiętaj), który stage wybrałeś. Będzie Ci to potrzebne
przy wybieraniu odpowiedniego LiveCD. Z pewnością zainteresuje Cię także
możliwość rekompilacji całego systemu w przyszłości, gdy zdecydujesz się na
inne ustawienia optymalizacji już po zakończeniu instalacji.
</p>

<p>
Teraz rzućmy okiem na dostępne media instalacyjne:
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uruchamianie z sieci.</title>
<body>

<p>
W niektórych przypadkach nie masz możliwości uruchomienia maszyny z płyty czy
użycia zainstalowanego systemu, z którego mógłbyś nagrać Gentoo. Jeśli jednak
masz połączenie sieciowe i BIOS/ROM zdolny do uruchomienia z sieci (PXE) możesz
pobrać małą kopię systemu w czasie uruchamiania i dalej instalować z niej cały
system.
</p>

<p>
W przypadku gdy chcesz użyć właśnie metody uruchamiania z sieci powinieneś mieć
ustawiony serwer DHCP i TFTP. Informacje na temat jego metod konfiguracji
znajdziesz w dokumentach <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">Serwer
DHCP</uri> i <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">Serwer TFTP</uri>,
oraz w <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
Czasami, zależnie od konfiguracji będziesz musiał przygotować lub pobrać gotowy
kernel dla swojego systemu.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Uruchamianie MIPS z sieci.</title>
<subsection>
<body>

<p>
Obraz, który pobierzesz z serwera TFTP powinien
dostarczać niezbędnych narzędzi do tworzenia systemów plików, zakładania i
montowanie partycji, rozpakowywania tarballi oraz chrootowania. Możesz pobrać
gotowe obrazy do uruchomienia z sieci, które zawierają wszystkie te narzędzia.
</p>

<p>
Po pierwsze pobierz jeden z dostępnych obrazów do uruchamiania z sieci ze strony
<uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri>.
</p>

<p>
Następnie skonfiguruj serwer DHCP, tak aby wysyłał ten plik do uruchumiającego
się klienta. Maszyny SGI wymagają kilku dodatkowych zmian w hostującym systemie,
aby serwer TFTP działał prawidłowo.
</p>

<pre caption="Poprawki dla maszyn SGI poprawiające działanie TFTP">
<comment>(Wyłącz "Path Maximum Transfer Unit", albo SGI Prom nie znajdzie
kernela)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Set the port range usable by the SGI Prom)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Teraz uruchom swoją maszynę, wejdź do monitora PROM i aby uruchomić kernel z
sieci wpisz następującą komendę:
</p>

<pre caption="Uruchamianie MIPS z sieci">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Czasem trzeba nacisnąć klawisz Esc, aby dostać się do powyższego menu.
</note>

<p>
Uruchamianie z sieci czasem może być bardzo zdradliwe. Poniższe komendy PROM
mogą, ale nie muszą pomóc. Jeśli Twój sprzęt nie chce uruchomić się z sieci
sprawdź czy na maszynie hostującej TFTP:
</p>

<ul>
<li>dhcpd przydziela maszynie SGI adres IP.</li>
  <li>
    Prawa dostępu do katalogu tftp są ustawione prawidłowo (zwykle jest to
    katalog <path>/tftpboot</path>).
  </li>
  <li>
    Sprawdź logi systemowe - może zapisane są w nich jakieś błędy zgłaszanie
    przez serwer tftp.
  </li>
</ul>

<pre caption="Sztuczki przy uruchamianiu z sieci">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Jeśli wszystko poszło dobrze pokaże się powłoka busybox'a - <c>ash</c>. Przejdź
do rozdziału <uri link="?part=1&amp;chap=3">Konfiguracja sieci</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
