<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.15 2006/02/28 20:49:57 rane Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>2.8</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Podejmowanie decyzji</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Gdy skonfigurowaliśmy jądro i zmodyfikowaliśmy odpowiednio niezbędne systemowe
pliki konfiguracyjne nadeszła pora na zainstalowanie programu, który uruchomi
jądro w momencie startu systemu. Taki program nazywa się <e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Jedynym działającym na Linux/PPC64 jest yaBoot. W przyszłości będzie także
dostępny grub2.  
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Używanie yaBoot</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<impo>
Jeśli pracujemy w 64-bitowej przestrzeni aplikacji, musimy korzystać z
<c>yaboot-static</c>, ponieważ w takim środowisku nie da się tego programu
skompilować. Posiadacze przestrzeni 32-bitowej mogą samodzielnie skompilować
yaboot.
</impo>

<p>
Są dwa sposoby konfiguracji yaBoot. Można wykonać konfigurację yaboot
automatycznie za pomocą nowego i poprawionego narzędzia <c>yabootconfig</c>
zawartego w wersji <path>yaboot-1.3.8-r1</path> i nowszych. Jeśli z jakiegoś
powodu nie chcemy uruchamiać <c>yabootconfig</c> do automatycznego tworzenia
<path>/etc/yaboot.conf</path> lub instalujemy Gentoo na G5 (na którym
<c>yabootconfig</c> nie zawsze chce działać), możemy najzwyczajniej w świecie
wyedytować wzorcowy plik już zainstalowany w systemie.
</p>

<impo>
Yabootconfig/ybin nie działa na IBM. Należy go zainstalować w inny sposób:
<uri link="#yaboot-ibm">Używanie yaboot na IBM</uri>
</impo>

<note>
Użytkownicy systemu plików JFS muszą dodać <c>ro</c> jako parametr dla jądra.
JFS musi mieć możliwość odtwarzania logów w trybie tylko do odczytu zanim
zostanie zamontowane w trybie zarówno odczytu i zapisu.
</note>


<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Domyślnie: Użycie yabootconfig</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternatywnie: Ręczna konfiguracja yaBoot</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Domyślnie: Użycie yabootaconfig</title>
<body>

<p>
<c>Yabootconfig</c> automatycznie wykryje partycje i umożliwi uruchamianie
wybranego z dwóch lub trzech systemów, którymi mogą być Linux, Mac OS oraz Mac
OS X.
</p>

<p>
Przed użyciem <c>yabootconfig</c>, trzeba mieć na dysku partycję bootstrap
oraz odpowiednie wpisy dotyczące partycji Linuksa w <path>/etc/fstab</path>.
Obydwa warunki powinny być już spełnione, wszystko opisaliśmy w poprzednich
rozdziałach. Należy upewnić się, że mamy zainstalowaną najnowszą wersję yaboot
wykonując polecenie <c>emerge --update yaboot</c>. Jest to wymagane, gdyż
aktualna wersja będzie dostępna poprzez Portage, ale może jej jeszcze nie być w
plikach stage.
</p>

<pre caption="Instalacja yaboot-static">
<comment>(Środowisko 64-bitowe)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
<comment>(Środowisko 32-bitowe)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
Następnie należy wykonać polecenie <c>yabootconfig</c>. Uruchomi się program i
potwierdzi lokalizację partycji bootstrap. Wciskamy <c>Y</c> jeśli wszystko
się zgadza. Jeżeli jest inaczej dokładnie sprawdzamy <path>/etc/fstab</path>.
Yabootconfig przeskanuje ustawienia, utworzy <path>/etc/yaboot.conf</path> i
uruchomi <c>mkofboot</c>. <c>Mkofboot</c> służy do formatowania partycji
bootstrap i umieszczania na niej pliku konfiguracyjnego yaboot.
</p>

<p>
Zweryfikujmy następnie zawartość <path>/etc/yaboot.conf</path>. Jeśli zmienimy
<path>/etc/yaboot.conf</path> (choćby ustawienia domyślnie startującego systemu)
należy uruchomić <c>ybin -v</c> aby zmiany odniosły skutek na partycji
bootstrap.  
</p>

<p>
Następnie przechodzimy do paragrafu <uri link="#reboot">Ponowne uruchomienie
systemu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternatywnie: Ręczna konfiguracja yaBoot</title>
<body>

<p>
Po pierwsze należy upewnić się, że mamy zainstalowaną aktualną wersję
<c>yaboot-static</c> </p>

<pre caption = "Instalacja yaboot">
<comment>(Środowisko 64-bitowe)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
<comment>(Środowisko 32-bitowe)</comment>
# <i>emerge yaboot</i>
</pre>

<p>
Poniżej znajduje się kompletny plik <path>yaboot.conf</path>. Dostosujmy go do
naszej konfiguracji.  
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## By poznać szczegóły, uruchamiamy: "man yaboot.conf". Nie modyfikujemy tego
pliku, jeśli nie jest to wymagane!!
## dodatkowe przykłady można znaleźć w: /usr/share/doc/yaboot/examples
##
## W celu uruchamiania innych systemów, dodajemy jedną lub więcej pozycji
spośród: 
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## nasza partycja bootstrap:</comment>

boot=/dev/sda2


<comment>## ofboot w open firmware służy do wyboru partycji startowej.
## Jeśli tego parametru nie będzie, yaboot nie zadziała na G5 i na niektórych G4
## (dopóki nie przekażemy odpowiednich opcji do programu mkofboot/ybin).
## hd:X oznacza /dev/sdaX (lub /dev/hdaX).</comment>

ofboot=hd:2

<comment>##hd: w terminologii open firmware oznacza sda</comment>
device=hd:
partition=4

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Ta część może być powielona, jeśli mamy więcej niż jeden kernel lub zestaw
## parametrów startowych - należy podmienić 2.6.12 na wersję jądra w systemie
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=Linux
  root=/dev/sda3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Gdy <path>yaboot.conf</path> jest ustawiony w sposób, który jest zadowalający,
uruchamiamy <c>mkofboot -v</c> by zmiany odniosły skutek na partycji bootstrap.
<e>Nie należy zapomnieć o tym!</e>. Odpowiadamy twierdząco, jeżeli
<c>mkofboot</c> zapyta o stworzenie nowego systemu plików.  
</p>

<p>
Jeśli wszystko poszło po naszej myśli i wprowadziliśmy takie same opcje jak w
przykładzie powyżej, to po restarcie ujrzymy proste menu z pięcioma pozycjami.
Dokonując w przyszłości poprawek uruchamiamy tylko <c>ybin -v</c>
by zaktualizować partycję bootstrap - <c>mkofboot</c> używa się tylko za
pierwszym razem.  
</p>

<p>
Więcej informacji o programie yaboot, uzyskać można na stronie
<uri link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">projektu yaboot</uri>.
Tymczasem przechodzimy do paragrafu <uri link="#reboot">Ponowne uruchomienie
komputera</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Używanie yaboot na IBM</title>
<body>

<p>
Na komputerach IBM nie można używać yabootconfig ani ybin. Musimy wykonać kilka
następujących czynności:
</p>

<ul>
  <li>Instalujemy yaboot-static</li>
  <li>Uruchamiamy 'dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX' (Zamieniamy
  XX na nazwę dysku oraz partycji dla partycji PReP; w naszym przykładzie był to
  /dev/sda1)</li> 
  <li>Następnie tworzymy własną wersję pliku yaboot.conf i umieszczamy go w
  /etc. (Można wesprzeć się plikiem konfiguracyjnym przedstawionym powyżej,
  zajrzeć na stronę man yaboot.conf lub popatrzeć na przykładowy plik
  yaboot.conf przedstawiony poniżej)</li>
  <li>Zakładając, że urządzenie startowe w OF wskazuje na dysk, na którym
  przygotowaliśmy partycję startową to wszystko powinno po prostu działać,
  w przeciwnym wypadku, w czasie IPL wchodzimy do menu multiboot i ustawiamy
  urządzenie startowe na to, gdzie znajduje się przygotowana przez nas partycja
  startowa.</li>
  <li>To Wszystko!</li>
</ul>

<pre caption = "yaboot.conf dla IBM">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=2.6.12-gentoo-r10
timeout=50

image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
       label=Linux
          append="console=ttyS0,9600"
          read-only
</pre>

<p>
Na systemach POWER4, POWER5 i sprzęcie opartym na blade, gdzie partycje PReP
znajdują się na tym samym dysku można znacznie uprościć plik yaboot.conf.
Powinien wtedy wystarczyć taki plik:
 </p>

<pre caption="yaboot.conf dla sprzętu PReP">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
label=linux
read-only
root = /dev/sda2
append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Aby sprawdzić czy yaboot skopiował się na partycję PReP:
</p>

<pre caption="Weryfikacja instalacji yaboot na PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
 10+0 records out
</pre>

<p>
Jeśli pliki się zgadzają to znaczy, że yaboot został zainstalowany poprawnie.
</p>


</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Ponowne uruchomienie komputera</title>
<subsection>
<body>

<p>
Po pierwsze opuszczamy chroot, a następnie odmontowujemy wszystkie zamontowane
partycje. Wreszcie wpisujemy komendę <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Opuszczanie chroota, odmontowywanie partycji i rebootowanie">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Nie zapominamy o wyjęciu płyty instalacyjnej z napędu, bo zabootujemy system z
płyty zamiast właśnie zainstalowanego Gentoo.
</p>

<p>
Po ponownym uruchomieniu komputera w celu dokończenia instalacji Gentoo
przechodzimy do rozdziału <uri link="?part=1&amp;chap=11">Finalizowanie
instalacji Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

