<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-install-mips-kernel.xml,v 1.24 2007/05/16 00:31:59 rane Exp $ -->

<sections>

<version>8.1</version>
<date>2007-05-15</date>

<section>
<title>Strefa czasowa</title>
<body>

<p>
Aby system wiedział gdzie się znajduje należy najpierw wybrać strefę czasową.
Odszukujemy ją w <path>/usr/share/zoneinfo</path>, a następnie kopiujemy ją do
pliku <path>/etc/localtime</path>. Należy unikać stref czasowych o nazwie
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path>, ponieważ ich nazwy mogą być mylące,
na przykład <path>GMT-8</path> jest w rzeczywistości GMT+8.
</p>

<pre caption="Konfiguracja strefy czasowej">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Przykład dla Warszawy)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Warsaw /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Instalacja źródeł</title>
<subsection>
<title>Wybór jądra</title>
<body>

<p>
Sercem każdej dystrybucji jest jądro Linux. Stanowi ono interfejs pomiędzy
programami i sprzętem. Gentoo dostarcza użytkownikom różne źródła kerneli. Pełna
lista wraz z opisami znajduje się w <uri
link="/doc/pl/gentoo-kernel.xml">Przewodniku jąder Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Dla systemów o architekturze MIPS w drzewie Portage istnieje tylko jedna gałąź
jąder - <c>mips-sources</c>.
</p>

<pre caption="Instalowanie źródeł jądra...">
# <i>emerge mips-sources</i>
</pre>

<impo>
Użytkownicy Origin 200/2000, Indigo2 Impact (R10000), Octane/Octane2 i O2, muszą
skorzystać z 64-bitowego jądra, aby uruchomić system operacyjny.  Jeśli
posiadamy jedną z tych maszyn, konieczne jest wykonanie polecenia <c>emerge
kgcc64</c>, aby zainstalować kompilator, który posłuży nam do
przygotowania 64-bitowego kernela.
</impo>


<pre caption="Instalacja kgcc64">
# <i>emerge kgcc64</i>
</pre>

<p>
W katalogu <path>/usr/src</path> powinno znajdować się dowiązanie symboliczne o
nazwie <path>linux</path>, wskazujące na źródła naszego aktualnego kernela. W
poniższym przykładzie jest to dowiązanie do <c>mips-sources-<keyval
id="kernel-version"/></c>, jednak należy pamiętać, że może ono wskazywać na
katalog z inną wersją jądra.
</p>

<pre caption="Wyświetlanie dowiązania symbolicznego do źródeł jądra.">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-<keyval id="kernel-version"/>
</pre>

<p>
Kolejnym krokiem jest konfiguracja i kompilacja jądra.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Kompilacja i instalacja jądra</title>
<subsection>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
W przeszłości opisywaliśmy w jaki sposób przeprowadzić ręcznie całą konfigurację
jądra. Obecnie, gdy liczba różnych systemów MIPS, jakie obsługuje Gentoo,
jest duża, w tym paragrafie przedstawiamy jedynie różne źródła przykładowych
plików konfiguracyjnych jądra.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Wykorzystanie plików konfiguracyjnych dostarczonych ze źródłami jądra</title>
<body>

<p>
Dla wielu obsługiwanych systemów przykładowe pliki konfiguracyjne dostarczane są
razem ze źródłami jądra. Poniższa tabela przedstawia polecenia, jakie należy
wykonać, aby skorzystać z przykładowej konfiguracji. Modele, które nie zostały
wymienione w tabeli, nie podsiadają przykładowych plików dostarczanych ze
źródłami jądra.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Model</th>
  <th>Polecenie</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Cobalt Servers</ti>
  <ti><c>make cobalt_defconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Indy, Indigo2 (R4k), Challenge S</ti>
  <ti><c>make ip22_defconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Origin 200/2000</ti>
  <ti><c>make ip27_defconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Indigo2 Impact (R10k)</ti>
  <ti>
    <c>make ip28_defconfig</c>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>O2</ti>
  <ti><c>make ip32_defconfig</c></ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Wykorzystanie konfiguracji jądra uruchominego z nośnika instalacyjnego</title>
<body>

<p>
Wszystkie obrazy instalacyjne Gentoo zawierają konfigurację jądra, dostępną
poprzez plik <path>/proc/config.gz</path>. Można ją wykorzystać w wielu
sytuacjach, szczególnie jeśli wersja jądra, którego chcemy użyć, jest zbliżona
do kernela na nośniku instalacyjnym. Aby wykorzystać tę konfigurację,
wypakowujemy ją przy pomocy programu <c>zcat</c>:
</p>

<pre caption="Wypakowywanie /proc/config.gz do pliku .config">
# <i>zcat /proc/config.gz > .config</i>
</pre>

<impo>
Konfiguracja znajdująca się na nośniku instalacyjnym jest przygotowana dla
obrazu netboot. Oznacza to, że jądro będzie oczekiwać, że odnajdzie obraz
głównego systemu pliku w postaci katalogu dla initramfs lub urządzenia
pseudosieci dla initrd. Pamiętajmy aby, po wykonaniu polecenia <c>make
menuconfig</c>, wyłączyć opcje związane z initramfs na zakładce General Setup.
</impo>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Baza kompatybilności sprzętu</title>
<body>

<p>
Aby pomóc użytkownikom w wybraniu odpowiednich ustawień, stworzona została baza
kompatybilności sprzętu. Znajdują się tam informacje na temat obsługi różnych
urządzeń MIPS. Ponadto użytkownicy mają możliwość przesyłania konfiguracji
jądra, które działają na określonym sprzęcie. Baza znajduje się pod adresem
<uri>http://stuartl.longlandclan.hopto.org/gentoo/mips</uri>.
</p>

<p>
Jeśli baza kompatybilności okaże się dla nas przydatna, możemy przesłać nasze
uwagi i własne pliki .config - być może będą one pomocne dla innych. Pamiętajmy
jednak, że nie ma żadnej gwarancji, że jakiekolwiek pliki konfiguracyjne pobrane
z tej strony będą działać poprawnie.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Dostosowywanie konfiguracji</title>
<body>

<p>
Gdy znajdziemy odpowiednią konfigurację, pobieramy ją do katalogu ze źródłami
jądra i zmieniamy jej nazwę na <path>.config</path>. Możemy teraz użyć polecenia
<c>make oldconfig</c>, aby zaktualizować wszystkie informacje i dostosować
konfigurację przed kompilacją.
</p>

<pre caption="Konfiguracja jądra">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>cp /path/to/example-config .config</i>
# <i>make oldconfig</i>
<comment>(Wciskamy ENTER w odpowiedzi na każde pytanie. Dostosujemy ustawienia później.)</comment>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<impo>
W sekcji Kernel Hacking znajduje się opcja "Are You Using A Cross
Compiler?". Jej wybranie sprawi, że w plikach Makefiles komendy <c>gcc</c> i
<c>as</c> zostaną poprzedzone przedrostkiem "<c>mips-linux-</c>" (lub
<c>mipsel-linux</c> itp.) w czasie kompilacji jądra. Opcja ta powinna być
wyłączona, nawet jeśli korzystamy z kompilacji skrośnej. Zamiast tego korzystać
będziemy ze zmiennej środowiskowej <c>CROSS_COMPILE</c>, co opisano w następnym
paragrafie.
</impo>

<impo>
Znany jest błąd związany z działaniem JFS i ALSA na komputerach Octane,
objawiający się błędnym działaniem ALSA-y. Mając na uwadze, eksperymentalny
charakter JFS na architekturze MIPS, zaleca się unikać używania tego
systemu.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Kompilacja i instalacja</title>
<body>

<p>
Po konfiguracji kernela przyszła pora na jego skompilowanie i instalację.
Opuszczamy program konfiguracyjny i rozpoczynamy proces kompilacji:
</p>

<note>
Jeśli korzystamy z 64-bitowego komputera, musimy zadeklarować zmienną
środowiskową <c>CROSS_COMPILE=mips64-unknown-linux-gnu-</c> (lub
<c>mips64el-...</c> dla małej endiany), aby używać 64-bitowego kompilatora.
</note>

<pre caption="Kompilowanie jądra">
<comment>(Kompilacja natywna)</comment>
# <i>make vmlinux modules modules_install</i>

<comment>(Kompilacja skrośna na maszynach docelowych)</comment>
<comment>(Dodajemy mips64-unknown-linux-gnu- stosownie do sprzętu)</comment>
# <i>make vmlinux modules modules_install CROSS_COMPILE=mips64-unknown-linux-gnu-</i>

<comment>(W przypadku kompilacji na innym komputerze (np. o architekturze x86), używamy)</comment>
<comment>(poniższych poleceń, aby skompilować jądro i zainstalować moduły w określonym)</comment>
<comment>(katalogu, w celu ich późniejszego przeniesienia na docelowy komputer.)</comment>
# <i>make vmlinux modules CROSS_COMPILE=mips64-unknown-linux-gnu-</i>
# <i>make modules_install INSTALL_MOD_PATH=/somewhere</i>
</pre>

<impo>
Gdy kompilujemy 64-bitowe jądro dla komputerów Indy, Indigo2 (R4k), Challenge
S i O2, wybieramy <c>vmlinux.32</c> zamiast <c>vmlinux</c>. Jeśli tego nie
zrobimy, komputer nie uruchomi się. Jest tak, ponieważ PROM nie rozpoznaje
formatu ELF64.
</impo>

<pre caption="Wybieranie vmlinux.32 jako celu kompilacji">
# <i>make vmlinux.32</i>
<comment>(Utworzony zostanie plik vmlinux.32 - jest to nasze ostateczne jądro)</comment>
</pre>

<p>
Kiedy jądro skończy się kompilować, kopiujemy jego obraz do katalogu
<path>/boot</path>.
</p>

<note>
Na serwerach Cobalt bootloader oczekuje skompresowanego obrazu jądra. Należy
więc pamiętać o wykonaniu kompresji przy pomocy polecenia <c>gzip -9</c>.
</note>

<pre caption="Instalacja jądra">
# <i>cp vmlinux /boot/kernel-<keyval id="kernel-version"/></i>

<comment>(Serwery Cobalt - kompresja obrazu jądra)</comment>
# <i>gzip -9v /boot/kernel-<keyval id="kernel-version"/></i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Instalacja osobnych modułów jądra</title>
<subsection>
<title>Konfigurowanie modułów</title>
<body>

<p>
Jeżeli chcemy aby moduł jądra był ładowany automatycznie, umieszczamy wpis w
pliku <path>/etc/modules.autoload/kernel-2.6</path>. Można tam również dodać
dodatkowe opcje ładowania tego modułu.
</p>

<p>
Aby przejrzeć listę wszystkich dostępnych modułów użyjemy komendy <c>find</c>.
Oczywiście należy zastąpić słowa "&lt;wersja jądra&gt;" numerem wersji świeżo
skompilowanego kernela.
</p>

<pre caption="Wyszukiwanie dostępnych modułów">
# <i>find /lib/modules/&lt;wersja jądra&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Przykładowo, aby automatycznie ładować moduł <c>3c59x.o</c>, edytujemy plik
<path>kernel-2.6</path> i wprowadzamy do niego nazwę modułu bez rozszerzenia.
</p>

<pre caption="Edycja /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 lub kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Kolejny krok to <uri link="?part=1&amp;chap=8">Konfiguracja systemu</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
