<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-net-management.xml,v 1.8 2007/03/11 21:53:11 shadoww Exp $ -->

<sections>

<abstract>
Dobry rozdział dla posiadaczy laptopów, którzy bez przerwy przemieszczają 
komputer między sieciami.
</abstract>

<version>7.1</version>
<date>2007-03-06</date>

<section>
<title>Zarządzanie siecią</title>
<body>

<p>
Jeżeli komputer jest ciągle "w drodze", nie zawsze może być podłączony do sieci,
czy też posiadać dostępu do access pointa. W takich przypadkach może okazać się,
że pożądane by było, aby sieć włączała się automatycznie w momencie gdy możliwy
jest do niej dostęp.
</p>

<p>
Poniżej można znaleźć opis kilku narzędzi, które mogą być w tym pomocne.
</p>

<note>
Ten dokument opisuje jedynie <c>ifplugd</c>, jednakże istnieją alternatywy, jak
na przykład <c>netplug</c>. Jest on jednak zależny od poprawnego działania
naszej karty na sterownikach z jądra, a często tak się nie dzieje.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>ifplugd</title>
<body>

<p>
<uri link="http://0pointer.de/lennart/projects/ifplugd/">ifplugd</uri> to
demon, który uruchamia i zatrzymuje urządzenia sieciowe gdy kabel sieciowy jest
wkładany lub wyjmowany z gniazda. Może również zarządzać przypisaniami do access
pointów, gdy jakiś nowy pojawi się w zasięgu.
</p>

<pre caption="Instalacja ifplugd">
# <i>emerge sys-apps/ifplugd</i>
</pre>

<p>
Konfiguracja ifplugd jest bardzo prosta. Plik konfiguracyjny znajduje się w
<path>/etc/conf.d/ifplugd</path>. <c>man ifplugd</c> pokaże co poszczególne
opcje oznaczają. W pliku <path>/etc/conf.d/net.example</path> znajdziemy
przykładowe wpisy, które pomogą nam przy tworzeniu naszej konfiguracji.
</p>

<pre caption="Przykładowa konfiguracja ifplugd">
<comment>(Zastępujemy eth0 nazwą interfejsu, który chcemy monitorować)</comment>
ifplugd_eth0="..."

<comment>(Aby monitorować kartę sieci bezprzewodowej)</comment>
ifplugd_eth0="--api-mode=wlan"
</pre>

<p>
Jeżeli zechcemy zarządzać wieloma połączeniami sieciowymi, będziemy
potrzebowali narzędzia, które pomoże nam w pracy z wieloma serwerami DNS oraz
wieloma konfiguracjami. Jest to bardzo przydatne, gdy adres IP otrzymujemy za
pomocą DHCP. Do tego celu instalujemy <c>resolvconf-gentoo</c>.
</p>

<pre caption="Instalacja resolvconf-gentoo">
# <i>emerge resolvconf-gentoo</i>
</pre>

<p>
Aby dowiedzieć się więcej o programie, należy przeczytać <c>man
resolvconf-gentoo</c>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
