<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-net-wireless.xml,v 1.12 2006/09/01 12:33:35 rane Exp $ -->

<sections>
<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
Obecnie wspierane są ustawienia dla sieci bezprzewodowych poprzez
<c>wireless-tools</c> lub <c>wpa_supplicant</c>. Ważne jest, aby pamiętać że
urządzenia bezprzewodowe są konfigurowane globalnie, a nie dla konkretnych
urządzeń.
</p>

<p>
<c>wpa_supplicant</c> jest najlepszym wyborem, jednakże nie wspiera wszystkich
sterowników. Pod adresem <uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant/">
projektu wpa_supplianet</uri> można uzyskać listę zgodnych urządzeń. Dodatkowo,
<c>wpa_supplicant</c> może łączyć się jedynie z ESSID-ami dla których został
skonfigurowany.
</p>

<p>
<c>wireless-tools</c> wspiera niemalże wszystkie karty oraz sterowniki, ale nie
potrafi połączyć się z access pointami, które korzystają tylko z WPA.
</p>

<warn>
Sterownik <c>linux-wlan-ng</c> nie jest w chwili obecnej wspierany przez
baselayout.  Spowodowane to jest tym, że <c>linux-wlan-ng</c> posiada zestaw
własnych ustawień i konfigurację która jest zupełnie inna od pozostałych.
Developerzy <c>linux-wlan-ng</c> są namawiani do przejścia na ustawienia zgodne
z <c>wireless-tools</c> - gdy to zostanie dokonane, baselayout pozwoli na
użycie <c>linux-wlan-ng</c>.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant</uri> to
pakiet, który pozwala połączyć się do punktów dostępowych z włączonym WPA. Jego
ustawienia są dość płynne, ponieważ jest jeszcze w fazie beta - mimo to, działa
całkiem dobrze.
</p>

<pre caption="Instalacja wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
Należy mieć włączoną opcję <c>CONFIG_PACKET</c> w jądrze, aby
<c>wpa_supplicant</c> działało.
</impo>

<p>
Teraz należy skonfigurować <path>/etc/conf.d/net</path> i wskazać, że
<c>wpa_supplicant</c> ma być używany w pierwszej kolejności, przed
<c>wireless-tools</c> (jeśli obydwa są zainstalowane, w pierwszej kolejności
używany jest <c>wireless-tools</c>).
</p>

<pre caption="Konfiguracja /etc/conf.d/net dla wpa_supplicant">
<comment># wpa_supplicant będzie użyty przed wireless-tools</comment>
modules=( "wpa_supplicant" )

<comment># Bardzo istotne jest, aby wskazać wpa_supplicant który sterownik
# powinien zostać użyty, gdyż na obecnym etapie rozwoju nie jest jeszcze
# najlepszy w samodzielnym zgadywaniu</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Jeżeli używany jest sterownik host-ap, należy ustawić tryb zarządzania w karcie,
zanim zacznie poprawnie współpracować z <c>wpa_supplicant</c>. Aby to osiągnąć,
można użyć <c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> w <path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<p>
Nie było to trudne, prawda? Nadal jednak trzeba skonfigurować
<c>wpa_supplicant</c> samo w sobie, co jest dość trudne w zależności od tego
jak bezpieczne są access pointy, z którymi następuje połączenie. Poniższy
przykład jest uproszczoną wersją z pliku
<path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path>, który pochodzi z
<c>wpa_supplicant</c>.
</p>

<pre caption="Przykładowy /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># Zmiana poniższej linijki może spowodować, że wpa_supplicant nie będzie działać</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Należy być pewnym, że tylko root ma dostęp do konfiguracji WPA</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Niech wpa_supplicant zajmie sie wyszukiwaniem i ustawianiem AP</comment>
ap_scan=1

<comment># Prosty przykład: WPA-PSK, PSK oraz hasło w  ASCII umożliwiają poprawną autoryzację</comment>
network={
   ssid="proste"
   psk="bardzo tajne hasło"
   <comment># Im wyższy priorytet, tym wcześniej zostanie dopasowane</comment>
   priority=5
}

<comment># Podobne jak poprzednie, ale będzie dokonane skanowanie SSID-ów (dla
# AP, które nie wysyłają swojego SSID-a)</comment>
network={
   ssid="drugi ssid"
   scan_ssid=1
   psk="bardzo tajne hasło"
   priority=2
}

<comment># Jedynie WPA-PSK jest używane. Dowolna kombinacja hasła jest akceptowana</comment>
network={
   ssid="przykład"
   proto=WPA
   key_mgmt=WPA-PSK
   pairwise=CCMP TKIP
   group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
   psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
   priority=2
}

<comment># Połączenie bez szyfrowania (brak WPA, brak IEEE 802.1X)</comment>
network={
   ssid="test-bez-szyfrowania"
   key_mgmt=NONE
}

<comment># Połączenie ze współdzielonym WEP (brak WPA, brak IEEE 802.1X)</comment>
network={
   ssid="test-statycznego-wep"
   key_mgmt=NONE
   wep_key0="abcde"
   wep_key1=0102030405
   wep_key2="1234567890123"
   wep_tx_keyidx=0
   priority=5
}

<comment># Połączenie ze współdzielonym WEP z kluczem (brak WPA, brak IEEE
# 802.1X) używając autoryzację ze współdzielonym kluczem IEEE 802.11</comment>
network={
   ssid="test2-statycznego-wep"
   key_mgmt=NONE
   wep_key0="abcde"
   wep_key1=0102030405
   wep_key2="1234567890123"
   wep_tx_keyidx=0
   priority=5
   auth_alg=SHARED
}

<comment># Sieć IBSS/ad-hoc z WPA-None/TKIP</comment>
network={
   ssid="test adhoc"
   mode=1
   proto=WPA
   key_mgmt=WPA-NONE
   pairwise=NONE
   group=TKIP
   psk="tajne hasło"
}

</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Narzędzia do sieci bezprzewodowych</title>
<subsection>
<title>Wstępna konfiguracja i tryb zarządzany</title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">
Wireless Tools</uri> posiadają podstawowe metody na konfigurację podstawowych
interfejsów sieci bezprzewodowych aż do ustawień poziomu zabezpieczeń WEP. Mimo,
że WEP to dość słaba metoda zabezpieczeń, jest najczęściej stosowana.
</p>

<p>
Konfiguracje Wireless Tools są kontrolowane przy pomocy kilku głównych
zmiennych. Przykładowa konfiguracja poniżej powinna opisać wszystko co jest
potrzebne. Jedyne o czym należy pamiętać, to fakt, że dana konfiguracja nie
oznacza "połącz się z najlepszym nieszyfrowanym access pointem" - zawsze
nastąpi próba połączenia z czymkolwiek.
</p>

<pre caption="Instalacja wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Mimo, że ustawienia sieci bezprzewodowych można trzymać w
<path>/etc/conf.d/wireless</path>, my radzimy przetrzymać je w
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<impo>
<e>Koniecznie</e> należy zajrzeć do dokumentacji opisującej <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nazwy zmiennych</uri>.
</impo>

<pre caption="Przykładowe ustawienia iwconfig w /etc/conf.d/net">
<comment># W pierwszej kolejności zostanie użyte iwconfig przed wpa_supplicant</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># Konfiguracja dla Access Pointów nazwanych ESSID1 oraz ESSID2</comment>
<comment># Można skonfigurować do 4 kluczy WEP, ale tylko jeden może być aktywny
# w danym momencie, tak aby domyślny indeks [1] był ustawiony na klucz [1] i z
# powrotem aby ustawić klucz na [1]. Dokonuje się tego w przypadku gdy
# ESSID został skonfigurowany dla kluczy WEP innych niż 1.
# Poprzedzając klucz przy pomocy s: oznacza że jest to klucz w ASCII, w innym
# przypadku jest to klucz w HEX
# enc open oznacza otwarte bezpieczeństwo (najbezpieczniejsze)
# enc restricted oznacza zastrzeżone bezpieczeństwo (mniej bezpieczne)</comment>
key_ESSID1="[1] s:twojklucz key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># Poniższe zadziała tylko gdy będą poszukiwane dostępne Access Pointy</comment>

<comment># Niekiedy widocznych jest więcej Access Pointów, więc należy
# zdefiniować który jest preferowany i w jakiej kolejności należy się łączyć</comment>
preferred_aps=( "ESSID1" "ESSID2" )
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguracja wyboru punktów dostępu</title>
<body>

<p>
Można dodać kilka opcji, aby lepiej skonfigurować wybór Access Pointów,
jednakże na ogół nie są one wymagane.
</p>

<p>
Można zdecydować czy łączymy się tylko z preferowanymi Access Pointami czy nie.
Domyślnie, jeśli żadne z ustawień nie zadziałają i można połączyć się do
nieszyfrowanego Access Pointa, to nastąpi połączenie. Można to kontrolować przy
pomocy zmiennej <c>associate_order</c>. Poniżej znajduje się tabela z
wartościami oraz jak wpływają na kontrolę.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Wartość</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Domyślne zachowanie</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>Będzie można połączyć się jedynie z AP z listy preferowanych</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
    Będą dokonywane połączenia z AP w preferowanej kolejności jeśli nie
    zostały one odnalezione w skanowaniu
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
    Nie będzie skanowania w poszukiwaniu AP - w zamian nastąpi próba
    połączenia się z każdym w kolejności
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>
    Podobnie jak <c>forcepreferred</c> + połącz się z dowolnym dostępnym AP
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Ostatecznie, istnieje możliwość wyboru <c>blacklist_aps</c> oraz
<c>unique_ap</c>. <c>blacklist_aps</c> działa podobnie jak
<c>preferred_aps</c>. <c>unique_ap</c> to wartość tak lub nie które wskazuje
czy drugi interfejs bezprzewodowy może połączyć się do tego samego Access
Pointa co pierwszy interfejs.
</p>

<pre caption="przykład z blacklist_aps oraz unique_ap">
<comment># Niekiedy nie powinno nastąpić połączenie do poszczególnych access pointów</comment>
blacklist_aps=( "ESSID3" "ESSID4" )

<comment># Jeżeli jest więcej niż jedna karta bezprzewodowa, można określić czy
# powinno nastąpić połączenie każdej karty z tym samym punktem dostępu czy nie
# Wartości to "yes" (tak) lub "no" (nie)
# Domyślnie jest "yes"</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tryb Ad-Hoc oraz Zarządzany</title>
<body>

<p>
Jeżeli zachodzi potrzeba ustawienia własnego węzła Ad-Hoc w przypadku braku
możliwości połączenia się z jakimkolwiek Access Pointem, to również jest to
możliwe.
</p>

<pre caption="Przenieś się na tryb ad-hoc">
adhoc_essid_eth0="Ten Węzeł Adhoc"
</pre>

<p>
A co z połączeniami do sieci Ad-Hoc lub działaniem w trybie zarządcy, aby stać
się Access Pointem? Poniżej znajduje się konfiguracja do tego! Może zajść
potrzeba, aby ustawić klucze WEP pokazane powyżej.
</p>

<pre caption="Przykładowa konfiguracja ad-hoc/master">
<comment># Ustawienie trybu - może być zarządzany (domyślnie), ad-hoc lub
# zarządcy. Nie wszystkie sterowniki umożliwiaj skorzystanie z tych trybów</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Ustawienie ESSID interfejsu
# W trybie zarządzanym, zmusza to interfejs do połączenia się z wyznaczonym
# ESSIESSID-em niczym innym</comment>
essid_eth0="Ten węzeł Adhoc"

<comment># Jeśli nie zostanie wyznaczony żaden inny, zostanie użyty 3.</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
Poniżej znajduje się dosłowny wycinek z BSD wavelan documentation, który
znajduje się w zasobach
<uri link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">
dokumentacji NetBSD</uri> Jest 14 kanałów do wyboru. Kanały od 1 do 11 są
legalne w Północnej Ameryce, kanały od 1 do 13 w większości Europy, kanały od
10 do 13 we Francji, a kanał 14 jest przeznaczony dla Japonii. W przypadku
wątpliwości, należy odnieść się do dokumentacji znajdującej się przy karcie
bezprzewodowej lub access poincie.  Należy upewnić się, że wybrany kanał jest
ten sam który jest obsługiwany przez access point (lub inna karta znajdująca
się w sieci typu ad-hoc). Domyślnym kanałem dla kart w Północnej Ameryce oraz
Europie jest kanał 3; domyślny dla kart francuskich jest 11, zaś dla tych
sprzedawanych w Japonii to 14.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Rozwiązywanie problemów z Wireless Tools</title>
<body>

<p>
Jest kilka zmiennych, których można użyć do ustawienia i uruchomienia sieci
bezprzewodowej, pomimo napotkanych problemów. Poniżej znajduje się tabela,
która przedstawia zmienne do wypróbowania.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Zmienna</th>
  <th>Domyślna wartość</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Szczegóły dotyczące iwconfig znajdują się w manualu iwconfig</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>Szczegóły dotyczące iwpriv znajdują się w manualu iwpriv</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti>0</ti>
  <ti>
    Liczba sekund uśpienia przed rozpoczęciem skanowania. Jest to potrzebne dla
    tych sterowników, które potrzebują więcej czasu na uruchomienie zanim mogą
    zostać użyte.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti>5</ti>
  <ti>
    Liczba sekund oczekiwania na połączenie się interfejsu z Access Pointem
    przed przeniesieniem się na kolejny
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti>MAC</ti>
  <ti>
    Niektóre sterowniki nie zerują adresów MAC przypisanych gdy zgubią adres
    lub następuje próba połączenia.<br/>
    Niektóre sterowniki nie zerują poziomu jakości gdy zgubią adres lub
    następuje próba połączenia.<br/>
    Prawidłowe wartości to MAC, quality lub all.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Niektóre sterowniki muszą dokonać skanowania w trybie ad-hoc, więc jeśli
    skanowanie nie działa, należy ustawić tutaj ad-hoc
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Wysyła polecenia iwpriv do interfejsu przed skanowaniem.  Więcej informacji
    znajduje się w <c>man iwpriv</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>iwpriv_scan_post_eth0</ti>
  <ti/>
  <ti>
    Wysyła polecenia iwpriv do interfejsu po skanowaniu<br/>
    Więcej informacji znajduje się w <c>man iwpriv</c>.
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Definiowanie konfiguracji sieci w zależności od ESSID</title>
<body>

<p>
Niekiedy po połączeniu do ESSID1, zachodzi potrzeba otrzymania statycznego
adresu IP, zaś w przypadku ESSID2 - dynamicznego przez DHCP. Większość zmiennych
może być ustawianych w zależności od ESSIDa. Poniżej jest opisane jak tego
dokonać.
</p>

<note>
Poniższe działają jeśli używa się WPA Supplicant lub Wireless Tools.
</note>

<impo>
<e>Koniecznie</e> należy zajrzeć do dokumentacji opisującej <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nazwy zmiennych</uri>.
</impo>

<pre caption="nadpisywanie ustawień sieciowych w zależności od ESSIDa">
config_ESSID1=( "192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255" )
routes_ESSID1=( "default via 192.168.0.1" )

config_ESSID2=( "dhcp" )
fallback_ESSID2=( "192.168.3.4/24" )
fallback_route_ESSID2=( "default via 192.168.3.1" )

<comment># Można skonfigurować serwery nazw i inne rzeczy</comment>
<comment># NOTATKA: DHCP to przepisze, chyba że zostanie ustawione inaczej</comment>
dns_servers_ESSID1=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="szukaj.tej.domeny szukaj.tamtej.domeny"

<comment># Nadpisuje się adres MAC adresem Access Pointa. Jest to przydatne gdy
# zachodzi potrzeba przemieszczania się między różnymi lokalizacjami, które
# posiadają ten sam ESSID</comment>
config_001122334455=( "dhcp" )
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
</pre>

</body>
</section>
</sections>
