<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-net-modules.xml,v 1.13 2006/04/03 12:33:58 rane Exp $ -->

<sections>
<version>1.8</version>
<date>2006-03-31</date>

<section>
<title>Moduły sieciowe</title>
<body>

<p>
Obecnie wspierane są modułowe skrypty sieciowe, co oznacza, że w prosty sposób
można dodawać kolejne urządzenia sieciowe i moduły konfiguracyjne, zachowując
zgodność z obecnie działającymi.
</p>

<p>
Moduły są domyślnie wczytywane w momencie gdy są potrzebne przez jakiś pakiet.
Jeżeli zostanie zdefiniowany moduł, który nie posiada zainstalowanego pakietu,
wyświetlony zostanie błąd z komunikatem mówiącym jaki pakiet należy
doinstalować. Najczęściej ustawień modułów używa się jedynie wtedy, gdy zostały
zainstalowane dwa lub więcej pakiety, które udostępniają tę samą usługę i
należy wyznaczyć która usługa ma pierwszeństwo.
</p>

<note>
Wszystkie omówione w tym rozdziale ustawienia powinny być wpisane do pliku
<path>/etc/conf.d/net</path>, chyba, że zaznaczymy inaczej.
</note>

<pre caption="Ustawienia modułów">
<comment># iproute2 ważniejsze niż ifconfig</comment>
modules=( "iproute2" )

<comment># Można również określić inne moduły dla interfejsu.
# W tym przypadku, udhcpc jest ważniejsze niż dhcpcd</comment>
modules_eth0=( "udhcpc" )

<comment># Możliwe jest również określenie których modułów nie używać wcale -
# przykładowo może być używana kliencka lub kontrolowana przez linux-wlan-ng
# konfiguracja wifi, jednakże zachodzi potrzeba skonfigurowania własnych
# ustawień sieciowych dla każdego ESSID-a z którym sieć jest powiązana osobno.
</comment>
modules=( "!iwconfig" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Kontrolery sieciowe</title>
<body>

<p>
Dostępne są dwa pakiety służące do kontrolowania interfejsów sieciowych:
<c>ifconfig</c> oraz <c>iproute2</c>. Potrzebne jest jedno z tych dwóch, aby
cokolwiek skonfigurować na urządzeniu sieciowym.
</p>

<p>
Domyślnie w Gentoo używane jest <c>ifconfig</c> i jest dostępny w profilu
systemowym. <c>iproute2</c> jest potężniejszy i elastyczniejszy, ale nie jest
załączany domyślnie.
</p>

<pre caption="Aby zainstalować iproute2">
# <i>emerge sys-apps/iproute2</i>

<comment># Aby iproute2 miało wyższy priorytet niż ifconfig, w przypadku gdy
obydwa są zainstalowane</comment>
modules=( "iproute2" )
</pre>

<p>
Jako że <c>ifconfig</c> oraz <c>iproute2</c> są podobne w działaniu, można
pozwolić, aby ich podstawowa konfiguracja współpracowała ze sobą. Dla
przykładu, poniższe linijki współpracują z obydwoma programami.
</p>

<pre caption="Przykłady dla ifconfig oraz iproute2">
config_eth0=( "192.168.0.2/24" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0" )

<comment># Można również zdefiniować adres broadcast</comment>
config_eth0=( "192.168.0.2/24 brd 192.168.0.255" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP to pobieranie informacji o sieci (adres IP, serwery DNS, bramka, etc.).
Oznacza to, że jeżeli jest serwer DHCP w sieci, należy wskazać komputerom
klienckim, aby używały serwera DHCP, dzięki czemu sieć zostanie skonfigurowana
automatycznie. Oczywiście, samodzielnie trzeba będzie skonfigurować takie
rzeczy jak sieć bezprzewodowa, PPP czy inne, które są wymagane, zanim będzie
można skorzystać z DHCP.
</p>

<p>
Z DHCP można skorzystać za pomocą <c>dhcpcd</c>, <c>dhclient</c>, <c>pump</c>
lub <c>udhcpc</c>. Każdy z nich posiada swoje zalety i wady. Oto krótkie
wprowadzenie.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Moduł DHCP</th>
  <th>Pakiet</th>
  <th>Zalety</th>
  <th>Wady</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhclient</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcp</c></ti>
  <ti>
    Stworzone przez ISC, te same osoby które stworzyły BIND DNS
    Bardzo konfigurowalne.
  </ti>
  <ti>
    Konfiguracja jest bardzo skomplikowana, oprogramowanie jest dość duże,
    nie można otrzymać serwerów NTP z DHCP i domyślnie nie jest wysyłana nazwa
    hosta.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhcpcd</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcpcd</c></ti>
  <ti>
    Przez długi czas jako domyślny w Gentoo, nie związany z zewnętrznymi
    narzędziami
  </ti>
  <ti>
    Brak wsparcia ze strony twórców, bywa że jest powolne, nie zawsze
    potrafi przechodzić w tryb demona.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>pump</c></ti>
  <ti><c>net-misc/pump</c></ti>
  <ti>
    Niewielkie rozmiary, nie związany z zewnętrznymi narzędziami
  </ti>
  <ti>
    Brak wsparcia ze strony twórców, źle działa przy połączeniach
    modemowych, nie można otrzymać serwerów NIS z DHCP
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>udhcpc</c></ti>
  <ti><c>net-misc/udhcp</c></ti>
  <ti>
    Niewielkie rozmiary - najmniejszy dostępny klient dhcpd, stworzony dla
    systemów wbudowanych
  </ti>
  <ti>
    Żadna dystrybucja nie używa go jako domyślnego, nie można ustawić czasu
    wygaśnięcia dłuższego niż 3 sekundy
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Jeżeli jest zainstalowanych więcej niż jeden klient DHCP, należy określić który
ma być używany. W innym przypadku zostanie użyty <c>dhcpcd</c>, jeżeli jest
dostępny.
</p>

<p>
W celu wysłania określonych opcji do modułu <c>dhcp</c>, należy użyć
<c>module_eth0="..."</c> <e>(należy zmienić module na nazwę modułu dhcp, który
jest używany, np. dhcpcd_eth0)</e>.
</p>

<p>
Dokładamy starań, aby DHCP było możliwie agnostyczne - wspieramy wobec tego
następujące polecenia używając zmiennej <c>dhcp_eth0</c>. Domyślnie żadna z
tych zmiennych nie jest ustawiona.
</p>

<ul>
  <li><c>release</c> - uwalnia adres IP do ponownego użytku</li>
  <li><c>nodns</c> - nie nadpisuje <path>/etc/resolv.conf</path></li>
  <li><c>nontp</c> - nie nadpisuje <path>/etc/ntp.conf</path></li>
  <li><c>nonis</c> - nie nadpisuje <path>/etc/yp.conf</path></li>
</ul>

<pre caption="Przykładowa konfiguracja DHCP w /etc/conf.d/net">
<comment># Potrzebne tylko wtedy, gdy jest więcej niż jeden moduł DHCP</comment>
modules=( "dhcpcd" )

config_eth0=( "dhcp" )
dhcpcd_eth0="-t 10" <comment># Wygaśnięcie po 10 sekundach</comment>
dhcp_eth0="release nodns nontp nonis" <comment># Zdobywa jedynie adres</comment>
</pre>

<note>
<c>dhcpcd</c>, <c>udhcpc</c> oraz <c>pump</c> domyślnie wysyłają aktualną nazwę
hosta do serwera DHCP wobec czego nie trzeba tego definiować.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Modem ADSL</title>
<body>

<p>
Na początek należy zainstalować oprogramowanie do ADSL-a.
</p>

<pre caption="Instalacja paczki rp-pppoe">
# <i>emerge net-dialup/rp-pppoe</i>
</pre>

<warn>
<c>baselayout-1.11.x</c> wspiera jedynie PPPOE Być może w przyszłości będzie
również wsparcie dla PPPOA.
</warn>

<p>
Teraz należy skonfigurować <c>eth0</c>, aby było interfejsem ADSL oraz wstawić
nazwę użytkownika. Dokonamy tego edytując plik <path>/etc/conf.d/net</path>.
</p>

<pre caption="Konfiguracja eth0 dla ADSL w /etc/conf.d/net">
config_eth0=( "adsl" )
adsl_user_eth0="użytkownik"
</pre>

<p>
Na końcu należy ustawić nazwę użytkownika oraz hasło w
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path>
</p>

<pre caption="sample /etc/ppp/pap-secrets">
<comment># Znak * jest ważny</comment>
"użytkownik"  *  "hasło"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>APIPA {Automatyczne prywatne adresowanie IP (ang. Automatic Private IP Addressing)}</title>
<body>

<p>
APIPA stara sie znaleźć wolny adres w zakresie 169.254.0.0-169.254.255.255
poprzez losowe odpytywanie sieci za pomocą danego interfejsu. Jeżeli nie ma
żadnej odpowiedzi, taki adres jest przypisywany do interfejsu.
</p>

<!-- BEZ SENSU
 <p>
Przydaje się to jedynie w sieciach LAN, w których nie ma serwera DHCP.
których nie ma bezpośrednio połącz
This is only useful for LANs where there is no DHCP server and you don't
connect directly to the internet and all other computers use APIPA.
</p>
-->

<p>
Aby było wsparcie dla APIPA, należy zainstalować <c>net-misc/iputils</c> lub
<c>net-analyzer/arping</c>.
</p>

<pre caption="Konfiguracja APIPA w /etc/conf.d/net">
<comment># Najpierw próbujemy skonfigurować poprzez DHCP - jeżeli to się nie powiedzie, próbujemy APIPA</comment>
config_eth0=( "dhcp" )
fallback_eth0=( "apipa" )

<comment># Należy użyć jedynie APIPA</comment>
config_eth0=( "apipa" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Wiązanie urządzeń sieciowych</title>
<body>

<p>
Aby mieć możliwość łączenia urządzeń sieciowych, należy zainstalować
<c>net-misc/ifenslave</c>.
</p>

<p>
Łączenie urządzeń sieciowych stosuje się w celu zwiększenia przepustowości sieci.
Jeżeli w komputerze są do dyspozycji dwie karty sieciowe znajdujące się w tej
samej sieci, można je połączyć tak, żeby aplikacje w rzeczywistości używały obu
urządzeń jednocześnie.
</p>

<pre caption="Konfiguracja łączenia w /etc/conf.d/net">
<comment>Aby połączyć urządzenia razem</comment>
slaves_bond0="eth0 eth1 eth2"

<comment># Jeżeli nie trzeba przypisywać adresu IP do interfejsu</comment>
config_bond0=( "null" )

<comment># Zależne od eth0, eth1 oraz eth2 jako, że mogą wymagać dodatkowej konfiguracji</comment>
depend_bond0() {
  need net.eth0 net.eth1 net.eth2
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Mostkowanie (wsparcie dla 802.1d)</title>
<body>

<p>
Aby mieć możliwość mostkowania, należy zainstalować
<c>net-misc/bridge-utils</c>.
</p>

<p>
Mostkowanie jest używane do łączenia w całość dużych sieci. Dla przykładu można mieć
serwer, który łączy się z internetem przy pomocy ADSL oraz ma połączenie z
bezprzewodową kartą sieciową by umożliwić innym komputerom łączenie się z
internetem przy pomocy modemu ADSL. Można stworzyć mostek do połączenia obydwu
interfejsów.
</p>

<pre caption="Konfiguracja mostka w /etc/conf.d/net">
<comment># Konfiguracja mostka - "man btctl", aby uzyskać szczegółowe informacje</comment>
brctl_br0=( "setfd 0" "sethello 0" "stp off" )

<comment># Aby dodać porty do mostka br0</comment>
bridge_br0="eth0 eth1"

<comment># Należy skonfigurować porty jako wartość null tak aby dhcp nie uruchomiło się</comment>
config_eth0=( "null" )
config_eth1=( "null" )

<comment># Na koniec należy nadać mostkowi adres - można również użyć DHCP</comment>
config_br0=( "192.168.0.1/24" )

<comment># Należy zależeć od eth0 oraz eth1 jako że mogą wymagać dodatkowej konfiguracji</comment>
depend_br0() {
  need net.eth0 net.eth1
}
</pre>

<impo>
Aby korzystać z niektórych ustawień mostków, warto zajrzeć do dokumentacji
opisującej <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nazwy zmiennych</uri>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Adresy MAC</title>
<body>

<p>
W celu zmiany adresów MAC interfejsów sieciowych wystarczy posiadać zainstalowany
<c>sys-apps/baselayout-1.11.14</c> lub nowszy. Jeżeli zachodzi potrzeba zamiany 
adresu na losowy lub baselayout jest starszy od wyżej wymienionej wersji, należy
zainstalować <c>net-analyzer/macchanger</c>.
</p>

<pre caption="Przykład zmiany adresu MAC">
<comment># Aby przypisać adres MAC konkretnemu urządzeniu</comment>
mac_eth0="00:11:22:33:44:55"

<comment># Aby tylko ostatnie trzy bajty były losowe</comment>
mac_eth0="random-ending"

<comment># Aby wybierać losowo pomiędzy tym samym fizycznym połączeniem (np.
# światłowód, miedź lub bezprzewodowo), wszyscy producenci</comment>
mac_eth0="random-samekind"

<comment># Aby wybierać losowo pomiędzy różnymi fizycznymi połączeniami (np.
światłowód, miedź lub bezprzewodowo), wszyscy producenci</comment>
mac_eth0="random-anykind"

<comment># Pełna losowość - UWAGA: niektóre adresy MAC wygenerowane w ten sposób
mogą zachowywać się inaczej niż powinny</comment>
mac_eth0="random-full"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tunelowanie</title>
<body>

<p>
Nie trzeba niczego instalować, aby korzystać z tunelowania, gdyż kontroler
sieciowy posiada już tę możliwość.
</p>

<pre caption="Konfiguracja tunelowania w /etc/conf.d/net">
<comment># Dla tuneli GRE</comment>
iptunnel_vpn0="mode gre remote 207.170.82.1 key 0xffffffff ttl 255"

<comment># Dla tuneli IPIP</comment>
iptunnel_vpn0="mode ipip remote 207.170.82.2 ttl 255"

<comment># Aby skonfigurować interfejs</comment>
config_vpn0=( "192.168.0.2 peer 192.168.1.1" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>VLAN (wsparcie dla 802.1q)</title>
<body>

<p>
Aby posiadać wsparcie dla VLAN, należy zainstalować <c>net-misc/vconfig</c>.
</p>

<p>VLAN to grupa urządzeń sieciowych które zachowują się tak, jakby były
podłączone do jednego segmentu sieciowego - nawet jeśli tak nie jest.
Członkowie VLAN-u mogą jedynie widzieć innych członków VLAN-u, nawet jeśli
współdzielą sieć z innymi urządzeniami.
</p>

<pre caption="Konfiguracja VLAN w /etc/conf.d/net">
<comment># Wyznaczanie numerów VLAN dla urządzeń</comment>
<comment># Należy być pewnym, że ID VLAN-u NIE składają się z zera</comment>
vlans_eth0="1 2"

<comment># Można również skonfigurować sam VLAN</comment>
<comment># wystarczy zajrzeć do manuala vconfig, aby uzyskać szczegółowe
#informacje</comment>
vconfig_eth0=( "set_name_type VLAN_PLUS_VID_NO_PAD" )
vconfig_vlan1=( "set_flag 1" "set_egress_map 2 6" )

<comment># Konfiguracja interfejsu w tradycyjny sposób</comment>
config_vlan1=( "172.16.3.1 netmask 255.255.254.0" )
config_vlan2=( "172.16.2.1 netmask 255.255.254.0" )
</pre>

<impo>
Aby używać niektórych ustawień VLAN, może zajść potrzeba zajrzenia do
dokumentacji opisującej <uri link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">nazwy
zmiennych</uri>.
</impo>

</body>
</section>
</sections>
