<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-net-functions.xml,v 1.8 2006/07/19 03:23:15 rane Exp $ -->

<sections>
<version>1.2</version>
<date>2005-12-22</date>

<section>
<title>Standardowe zaczepy funkcji</title>
<body>

<p>
Można zdefiniować cztery funkcje, które będą uruchamiane przy okazji operacji
<c>start</c>/<c>stop</c>. Początkowo funkcje są uruchamiane razem z nazwą
interfejsu tak, aby jedna funkcja mogła kontrolować wiele urządzeń.
</p>

<p>
Wartości jakie są zwracane po wykonaniu funkcji preup oraz predown powinny być
równe 0 (sukces), aby powiadomić, że konfiguracja urządzenia mogła być
kontynuowana. Jeżeli funkcja <c>preup</c> zwróci wartość różną od 0,
konfiguracja zostanie przerwana. Jeżeli funkcja predown zwróci wartość różną od
zera, to niemożliwa będzie dalsza dekonfiguracja urządzenia.
</p>

<p>
Wartości jakie są zwracane po wykonaniu funkcji postup oraz postdown są
ignorowane, gdyż nic nie jest wykonywane w przypadku niepowodzenia.
</p>

<p>
<c>${IFACE}</c> jest ustawione jako nazwa urządzenia, które jest
włączane/wyłączane.  <c>${IFVAR}</c> to <c>${IFACE}</c> przekonwertowane do
zmiennej akceptowanej przez bash.
</p>

<pre caption="Przykłady funkcji pre/post up/down">
preup() {
   <comment># Sprawdza czy istnieje link na interfejsie, który jest
   # uruchamiany. Ta opcja działa jedynie na kilku urządzeniach
   # sieciowych i wymaga, aby pakiet mii-diag był zainstalowany</comment>
   if mii-tool ${IFACE} 2> /dev/null | grep -q 'no link'; then
      ewarn "Nie ma linku na ${IFACE}, przerywam konfigurację"
      return 1
   fi

   <comment># Sprawdza czy istnieje link na interfejsie przed jego
   # uruchomieniem. Ta opcja działa tylko na niektórych urządzeniach
   # sieciowych i wymaga, aby pakiet ethtool był zainstalowany</comment>
   if ethtool ${IFACE} | grep -q 'Link detected: no'; then
      ewarn "Brakuje linku na ${IFACE}, przerywam konfigurację"
      return 1
   fi

   <comment># Należy pamiętać o zwróceniu wartości 0 w przypadku powodzenia</comment>
   return 0
}

predown() {
   <comment># Domyślny skrypt sprawdza czy istnieje katalog główny NFS i
   # nie zezwala na wyłączenie interfejsów w takim przypadku. Należy
   # zauważyć, że jeśli określi się własną funkcję predown(), to właściwość
   # ta zostanie usunięta. Poniżej znajduje się ten skrypt, jeśli okazałoby
   # się, że jest nadal potrzebny...</comment>
   if is_net_fs /; then
      eerror "katalog główny jest zamontowany przez sieć -- nie można zatrzymać ${IFACE}"
      return 1
   fi

   <comment># Należy pamiętać o zwróceniu wartości 0 w przypadku powodzenia</comment>
   return 0
}

postup() {
   <comment># Ta funkcja zostanie użyta dla przykładu, aby zarejestrować
   # interfejs z usługą DNS. Inną możliwością jest np. wysłanie wiadomości
   # mailowej z informacją o uruchomieniu interfejsu</comment>
   return 0
}

postdown() {
   <comment># Ta funkcja jest tu tylko dla zasady... Jeszcze nie
   # wiadomo co fajnego można z nią zrobić ;-)</comment>
   return 0
}
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Funkcje dla sieci bezprzewodowych</title>
<body>

<note>
Poniższe funkcje nie zadziałają z WPA Supplicant, ale zmienne<c>${ESSID}</c>
oraz <c>${ESSIDVAR}</c> są dostępne w funkcji <c>postup()</c>.
</note>

<p>
Można zdefiniować dwie funkcje, które zostaną uruchomione razem z powiązaną
funkcją. Funkcje te są uruchamiane najpierw z nazwą interfejsu, aby jedna
z nich mogła obsługiwać wiele urządzeń.
</p>

<p>
Zwracane wartości dla funkcji uruchamianych przed uruchomieniem urządzenia
powinny być równe 0 (sukces), aby wskazać, że konfiguracja może być
kontynuowana. Jeżeli zostanie zwrócona wartość różna od zera, konfiguracja
zostanie przerwana.
</p>

<p>
Zwracane wartości dla funkcji <c>preassociate</c> są ignorowane gdyż i tak nie
mają wpływu na dalszą konfigurację.
</p>

<p>
<c>${ESSID}</c> jest równe wartości ESSID punktu dostępu z którym dokonywane
jest połączenie. <c>${ESSIDVAR}</c> jest równe <c>${ESSID}</c> przekonwertowane
do zmiennej akceptowanej przez powłokę bash
</p>

<pre caption="Funkcje pre/post association">
preassociate() {
   <comment># Poniższe linijki dodają dwie zmienne leap_user_ESSID oraz
   # leap_pass_ESSID. Jeżeli obie są skonfigurowane dla ESSID-a z którym są
   # połączone, uruchamiany jest skrypt CISCO LEAP</comment>

   local user pass
   eval user=\"\$\{leap_user_${ESSIDVAR}\}\"
   eval pass=\"\$\{leap_pass_${ESSIDVAR}\}\"

   if [[ -n ${user} &amp;&amp; -n ${pass} ]]; then
      if [[ ! -x /opt/cisco/bin/leapscript ]]; then
         eend "For LEAP support, please emerge net-misc/cisco-aironet-client-utils"
         return 1
      fi
      einfo "Waiting for LEAP Authentication on \"${ESSID//\\\\//}\""
      if /opt/cisco/bin/leapscript ${user} ${pass} | grep -q 'Login incorrect'; then
         ewarn "Login Failed for ${user}"
         return 1
      fi
   fi

   return 0
}

postassociate() {
   <comment># Ta funkcja jest tu tylko dla zasady... Jeszcze nie
   # wiadomo co fajnego można z nią zrobić ;-)</comment>

   return 0
}
</pre>

<note>
<c>${ESSID}</c> oraz <c>${ESSIDVAR}</c> są niedostępne dla funkcji
<c>predown()</c> oraz <c>postdown()</c>.
</note>

</body>
</section>
</sections>
