<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-net-advanced.xml,v 1.10 2006/09/01 12:33:35 rane Exp $ -->
<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Zaawansowana konfiguracja</title>
<body>

<p>
Zmienna <c>config_eth0</c> jest sercem konfiguracji interfejsu sieciowego. Jest
to lista poleceń konfiguracyjnych wysokiego poziomu (w tym przypadku urządzenia
<c>eth0</c>). Każde polecenie z listy poleceń jest uruchamiane w sposób
sekwencyjny.  Urządzenie uruchomi się jeżeli co najmniej jedno polecenie
zostanie poprawnie uruchomione.
</p>

<p>
Poniżej znajduje się lista wbudowanych poleceń.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Polecenie</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>null</c></ti>
  <ti>Nie robi nic</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>noop</c></ti>
  <ti>
    Jeżeli urządzenie działa i jest przypisany adres, zakończy pomyślnie
    konfigurację.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>adres IPv4 lub IPv6</ti>
  <ti>Dodaje wskazany adres do interfejsu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>
    <c>dhcp</c>, <c>adsl</c> lub <c>apipa</c>
    (lub dowolne polecenie pochodzące z modułu producenta)
  </ti>
  <ti>
    Uruchamia moduł, który posiada dane polecenie. Dla przykładu, <c>dhcp</c>
    uruchomi moduł, który zapewnia DHCP i który może być którymś z grupy
    <c>dhcpcd</c>, <c>udhcpc</c>, <c>dhclient</c> lub <c>pump</c>.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Jeżeli jakieś polecenie się nie wykona, można zdefiniować takie które będzie
wykonywane zamiennie. Polecenie to musi pasować dokładnie do struktury
konfiguracji głównej.
</p>

<p>
Można połączyć te polecenia razem. Poniżej znajduje się kilka przykładów.
</p>

<pre caption="Przykłady konfiguracji">
<comment># Dodawanie trzech adresów IPv4</comment>
config_eth0=(
   "192.168.0.2/24"
   "192.168.0.3/24"
   "192.168.0.4/24"
)

<comment># Dodawanie adresu IPv4 oraz dwóch adresów IPv6</comment>
config_eth0=(
   "192.168.0.2/24"
   "4321:0:1:2:3:4:567:89ab"
   "4321:0:1:2:3:4:567:89ac"
)

<comment>
# Zachowuje przypisany adres, chyba że urządzenie zostanie wyłączone
# - w takim wypadku należy przypisać kolejny adres poprzez DHCP.
# Jeżeli pobranie adresu przez DHCP nie powiedzie się - zostanie
# przypisany stały adres IP poprzez APIPA</comment>
config_eth0=(
   "noop"
   "dhcp"
)
fallback_eth0=(
   "null"
   "apipa"
)
</pre>

<note>
Przy używaniu modułu <c>ifconfig</c> oraz dodawaniu więcej niż jednego adresu
zostają utworzone aliasy dla każdego dodatkowego adresu. Wobec tego, powyższe
dwa przykłady utworzą interfejsy <c>eth0</c>, <c>eth0:1</c> oraz <c>eth0:2</c>.
Nie można nic specjalnego z tymi interfejsami zrobić, gdyż jądro oraz programy
będą traktować interfejsy <c>eth0:1</c> oraz <c>eth0:2</c> jako <c>eth0</c>.
</note>

<impo>
Kolejność zapasowej konfiguracji jest bardzo ważna! Gdyby polecenie <c>null</c>
nie zostało zdefiniowane, to polecenie <c>apipa</c> zostałoby wykonane tylko w
przypadku gdyby polecenie <c>noop</c> nie powiodło się.
</impo>

<note>
<uri link="?part=4&amp;chap=3#apipa">APIPA</uri> oraz
<uri link="?part=4&amp;chap=3#dhcp">DHCP</uri> będą omawiane później.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Zależności sieciowe</title>
<body>

<p>
Skrypty startowe znajdujące się w <path>/etc/init.d</path> mogą być zależne od
konkretnego urządzenie sieciowego lub po prostu od usługi <c>net</c>. Usługa
<c>net</c> może być zdefiniowana w <path>/etc/conf.d/rc</path> za pomocą
zmiennej <c>RC_NET_STRICT_CHECKING</c> i może oznaczać różne rzeczy.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Wartość</th>
  <th>Opis</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>none</c></ti>
  <ti>Zakłada, że sieć jest zawsze włączona</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>no</c></ti>
  <ti>
    Oznacza, że co najmniej jedna usługa sieciowa oprócz net.lo musi być
    włączona. Opcja ta może być używana przez właścicieli komputerów
    przenośnych z kartami wifi oraz zwykłymi kartami sieciowymi, w których
    powinno być uruchomione jednocześnie tylko jedno urządzenie.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>lo</c></ti>
  <ti>
    Działa podobnie jak opcja <c>no</c>, z tą różnicą, że net.lo również jest
    wliczane. Jest to szczególnie przydatne dla osób, którym nie robi różnicy
    czy uruchamia się jakiekolwiek urządzenie sieciowe.
 </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>yes</c></ti>
  <ti>
    Ta opcja oznacza, że WSZYSTKIE urządzenia sieciowe MUSZĄ być uruchomione,
    aby można było uznać usługę <c>net</c> za działającą.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Ale co z <path>net.br0</path> zależnym od <path>net.eth0</path> oraz
<path>net.eth1</path>? <path>net.eth1</path> może być urządzeniem
bezprzewodowym lub ppp, które potrzebuje skonfigurowania zanim zostanie
uruchomione.  Czynność ta nie może być dokonana w
<path>/etc/init.d/net.br0</path>, gdyż jest to link symboliczny do
<path>net.lo</path>.
</p>

<p>
Rozwiązaniem tego problemu jest samodzielne stworzenie funkcji <c>depend()</c>
w <path>/etc/conf.d/net</path>
</p>

<pre caption="Zależność net.br0 w /etc/conf.d/net">
<comment># Można użyć dowolnej zależności (use, after, before) według przykładów znalezionych w skryptach startowych</comment>
depend_br0() {
   need net.eth0 net.eth1
}
</pre>

<p>
Więcej informacji o zależnościach można znaleźć w sekcji dotyczącej <uri
link="?part=2&amp;chap=4#doc_chap4">tworzenia skryptów inicjacyjnych</uri> w
Podręczniku Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section id="variable_name">
<title>Nazwy zmiennych i ich wartości</title>
<body>

<p>
Nazwy zmiennych są dynamiczne. Najczęściej posiadają one strukturę
<c>zmienna_${interfejs|mac|essid|apmac}</c>. Przykładowo, zmienna
<c>dhcpcd_eth0</c> przechowuje wartość dla opcji dhcpcd dla interfejsu eth0,
zaś <c>dhcpcd_essid</c> przechowuje wartości dla opcji dhcpcd gdy interfejs
podłączy się do ESSID o nazwie "essid".
</p>

<p>
Jednakże, nie ma zasady mówiącej o tym, iż nazwy interfejsów muszą mieć format
ethx. Wiele urządzeń bezprzewodowych posiadają nazwy takie jak wlanx, rax, jak
również eth.x Dodatkowo, niektóre interfejsy sieciowe zdefiniowane przez
użytkowników, takie jak mostki, mogą posiadać dowolną nazwą, np. foo. Aby
urozmaicić życie, bezprzewodowe punkty dostępu mogą mieć nazwy ze znakami nie
alfanumerycznymi - jest to ważne, gdyż część opcji można konfigurować dla
konkretnego ESSID-a.
</p>

<p>
Na domiar złego, Gentoo używa zmiennych bashowych do kontrolowania sieci - a
bash nie potrafi korzystać z niczego co pochodzi spoza angielskich znaków
alfanumerycznych. Aby ominąć te ograniczenie, każdy znak pochodzący spoza znaków
dopuszczalnych zamieniany jest na znak <c>_</c>.
</p>

<p>
Kolejnym ograniczeniem powłoki bash jest to, że niektóre ze znaków muszą być
specjalnie cytowane, czyli musi pojawić się przed nimi symbol <c>\</c>. Znaki,
których to dotyczy to <c>"</c>, <c>'</c> oraz <c>\</c>.
</p>

<p>
W poniższym przykładzie, zostaje użyty bezprzewodowy ESSID z najszerszym
możliwym zestawem znaków. Zostanie użyty ESSID <c>My "\ NET</c>:
</p>

<pre caption="przykład nazewnictwa zmiennej">
<comment># Poniższe działa, ale domena jest nieprawidłowa</comment>
dns_domain_My____NET="My \"\\ NET"

<comment># Powyższe ustawienia ustawiają domenę dns jako My "\ NET gdy karta
#bezprzewodowa połączy się z punktem dostępu którego ESSID to My "\
#NET</comment>
</pre>

</body>
</section>
</sections>
