<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->


<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.1 2004/12/24 10:55:12 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>2004-10-21</date>

<section>
<title>Gałęzie Portage.</title>
<subsection>
<title>Gałąź stabilna.</title>
<body>

<p>
Zmienna ACCEPT_KEYWORDS definiuje jakiej gałęzi Portage zamierzamy używać w
swoim systemie. Domyślnie jest to stabilna gałąź dla naszej architektury, np.
<c>x86</c>.
</p>

<p>
Zwykle, zwłaszcza początkującym użytkownikom zalecamy używanie gałęzi stabilnej.
Jeśli jednak nie zależy Ci zbytnio na pełnej stabilności i chcesz pomóc
developerom przysyłając raporty o błędach na stronę
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> to zapraszamy do dalszej lektury.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gałąź testowa.</title>
<body>

<p>
Jeśli chcesz używać najświeższego oprogramowania warto zainteresować się testową
cześcią portage. Wszystko co musisz zrobić, aby przejść na tą wersję to wpisanie
~ (tyldy) przed kodem Twojej architektury.
</p>

<p>
Na przykład, aby wybrać testową gałąź dla architektury x86 wystarczy wyedytować
plik <path>/etc/make.conf</path> i wstawić tam:
</p>

<pre caption="Ustawianie zmiennej ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Jeśli zechcesz w tym momencie uaktualnić system zorientujesz się, że portage
chce przeinstalować naprawdę <e>wiele</e> programów. Pamiętaj też, że jeśli już
uaktualnisz system do wersji testowej nie będzie łatwej drogi powrotnej do
stabilnej wersji oficjalnej.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mieszanie gałęzi stabilnej i testowej.</title>
<subsection>
<title>Plik package.keywords.</title>
<body>

<p>
Możesz nakazać Portage, aby używało wersji testowych tylko niektórych paczek.
Nie ma potrzeby przestawiania całego systemu w ten tryb dla jednego, lub nawet
kilku programów. Aby to osiągnąć wystarczy dodać kategorię i nazwę wybranej
paczki do pliku <path>/etc/portage/package.keywords</path>. Na przykład, aby
Portage używało wersji niestabilnej programu <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Pakiet gnumeric w /etc/portage/package.keywords">
app-office/gnumeric
</pre>

<p>
To samo możesz osiągnąć dodając właściwe słowo kluczowe na koniec linii, np. dla
architektury x86 będzie to:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords - ostateczna wersja ustawienia dla gnumeric ">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testowanie określonej wersji programu.</title>
<body>

<p>
Czasem zdarza się tak, że chcemy zainstalować konkretną wersję danego programu,
najczęściej z gałęzi niestabilnej i za żadne skarby nie chcemy, aby przy
uaktualnieniach Portage instalowało (obojętnie) starszą lub nowszą wersję tego
programu. Wtedy bardzo pomocna okazuje się dla nas możliwość wymuszenia na
Portage używania tej właśnie wersji, a robimy to poprzez dodanie znaku = na
początek linii danego programu w pliku <path>package.keywords</path>.
Możemy też używać innych znaków matematycznych dla określenia przedziału, do
którego należą żądane przez nas wersje - są to operatory &lt;=, &lt;, &gt; i
&gt;=.
</p>

<p>
W każdym przypadku gdy chcesz dodać informację o wersji <e>musisz</e> użyć
odpowiedniego operatora. Jeśli nie chcesz dodawać <e>żadnych</e> informacji o
pożądanych wersjach po prostu nie dodawaj żadnych operatorów.
</p>

<p>
Na przykład nakażmy portage używać wyłącznie gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Używanie konkretnej wersji danej paczki">
=app-office/gnumeric-1.2.13 
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Instalacja zamaskowanych programów.</title>
<subsection>
<title>Plik package.unmask.</title>
<body>

<p>
Jeśli zechcemy zainstalować program z jakichś względów zamaskowany przez
developerów Gentoo powinniśmy najpierw zapoznać się z powodem ukrycia danej jego
wersji, znajdującym się domyślnie w pliku <path>/usr/portage/profiles</path>, a
następnie dodać <e>dokładnie</e> taką samą linię do pliku
<path>/etc/portage/package.unmask</path>.
</p>

<p>
Na przykład jeśli <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> jest zamaskowane możesz je
odmaskować dodając taką linię do pliku <path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Plik package.mask.</title>
<body>

<p>
Jeśli z jakichś powodów nie życzysz sobie, aby Portage uaktualniało program do
jakiejś określonej wersji możesz ją zamaskować dopisując odpowiednią linię do
pliku <path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Na przykład jeśli nie chcesz, aby Portage instalowało nowsze źródła kernela niż
<c>development-sources-2.6.8.1</c> dodajesz taką linię do
<path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="Przykładowy wpis do /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/development-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
