<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.10 2006/03/18 11:54:52 rane Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2005-06-27</date>

<section>
<title>Pliki Portage</title>
<subsection>
<title>Dyrektywy konfiguracji</title>
<body>

<p>
Domyślna konfiguracja Portage znajduje się w pliku
<path>/etc/make.globals</path>. Gdy mu się przyjrzymy możemy zauważyć, że
Portage jest konfigurowane za pomocą zmiennych. Znaczenie
poszczególnych zmiennych omówimy w dalszych rozdziałach.
</p>

<p>
Portage  ma również domyślne pliki konfiguracyjne wewnątrz wybranego profilu:
<path>/etc/make.profile/make.defaults</path> ponieważ większość dyrektyw
konfiguracji zależy od architektury. Wybrany profil jest zdefiniowany przez
dowiązanie symboliczne <path>/etc/make.profile</path>. Cała konfiguracja Portage
znajduje się w pliku profilu oraz w plikach profili nadrzędnych. Więcej
informacji o profilach i katalogu <path>/etc/make.profile</path> znajduje się w
dalszych częściach tego Podręcznika.
</p>

<p>
<e>Nie należy</e> edytować plików <path>make.globals</path> ani
<path>make.defaults</path> w celu zmiany jakiejkolwiek znajdującej się w nich
zmiennej. Zamiast tego powinno się skorzystać z pliku
<path>/etc/make.conf</path>, który jest pozycją nadrzędną nad wyżej wymienionymi
plikami i jest jedynym odpowiednim miejscem do wprowadzania jakichkolwiek zmian
do konfiguracji. Jeśli brakuje inwencji i nie ma się pomysłu co wpisać do tego
pliku, warto zapoznać się z przykładowym plikiem
<path>/etc/make.conf.example</path>.  
</p>

<p>
Istnieje również możliwość zdefiniowania zmiennej konfiguracyjnej Portage jako
zmiennej środowiskowej, ale nie jest to zalecana metoda.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informacje specyficzne dla profilu</title>
<body>

<p>
Wspominaliśmy już o katalogu <path>/etc/make.profile</path>. Nie jest to de
facto katalog, lecz symboliczne dowiązanie do katalogu profilu znajdującego się
wewnątrz <path>/usr/portage/profiles</path>. Profile mogą znajdować się
w dowolnym miejscu na dysku, wystarczy, że to dowiązanie wskazuje na prawidłowy
katalog.
</p>

<p>
Każdy profil zawiera informacje specyficzne dla danej architektury. Należą do
nich między innymi lista pakietów niezbędnych dla prawidłowego działania systemu
oraz lista pakietów niedziałających (bądź zamaskowanych) na danym systemie.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Konfiguracja specyficzna dla użytkownika</title>
<body>

<p>
Aby zmienić związane z instalacją pakietów zachowanie Portage, należy udać się
do katalogu <path>/etc/portage</path>. Polecamy wpisywanie tam całej własnej
konfiguracji, nalegamy też na rezygnowanie z konfigurowania Portage przez
zewnętrzne zmienne środowiskowe.  
</p>

<p>
Wewnątrz <path>/etc/portage</path> można stworzyć następujące pliki:
</p>

<ul>
  <li>
   <path>package.mask</path>, w którym znajduje się lista pakietów, których nie
   chcemy instalować.  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path>, w którym znajduje się lista pakietów, które
    mają być instalowane wbrew zaleceniom developerów.
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path>, w którym znajduje się lista pakietów, które
    zamierza się zainstalować pomimo faktu, że nie są do końca kompatybilne z
    danym systemem bądź architekturą.
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path>, w którym znajduje się lista flag USE, których
    chce się używać dla określonych pakietów, a które różnią się od tych
    ustawionych globalnie w systemie.
  </li>
</ul>

<p>
Więcej informacji o katalogu <path>/etc/portage</path> oraz pełna lista plików,
które można tam stworzyć, znajduje się w manualu Portage:
</p>

<pre caption="Czytanie strony man dla Portage">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Zmiana lokalizacji plików i katalogów należących do Portage</title>
<body>

<p>
Omówione powyżej pliki zawsze muszą znajdować się w tym samym, określonym
miejscu, gdyż tylko tam Portage będzie ich szukało. Można jednak zmienić
lokalizację innych katalogów używanych przez system, takich jak na przykład
miejsce zapisywania kodu źródłowego, katalog, w którym budowane są programy,
czy miejsce, w którym znajduje się drzewo Portage.
</p>

<p>
Ścieżki do powyższych miejsc są doskonale znane wszystkim użytkownikom Gentoo.
Jeśli jednak z jakichś względów zamierza się je zmienić można to zrobić poprzez
plik <path>/etc/make.conf</path>. W pozostałej części tego rozdziału omówimy
wszystkie specjalne lokalizacje w jakich działa Portage oraz sposoby ich
zmieniania.
</p>

<p>
Wszystkie zawarte w tym dokumencie informacje można uzyskać czytając manuale
Portage i <path>make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Czytanie stron man Portage i pliku make.conf">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Zapisywanie plików</title>
<subsection>
<title>Drzewo Portage</title>
<body>

<p>
Domyślnie drzewo Portage znajduje się w katalogu <path>/usr/portage</path>,
który definiowany jest przez zmienną PORTDIR. Po zmianie wartości tej zmiennej
należy pamiętać również o wprowadzeniu odpowiednich zmian w
<path>/etc/make.profile</path>.
</p>

<p>
Jeśli zmodyfikuje się zmienną PORTDIR to należy poprawić też zmienne PKGDIR,
DISTDIR i RPMDIR, gdyż programy zauważą zmiany PORTDIR i akcje wykorzystujące te
zmienne będą dalej wykonywane wewnątrz dawnego miejsca rezydowania drzewa
Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Prekompilowane pakiety</title>
<body>

<p>
Domyślnie Portage nie korzysta z prekompilowanych pakietów, posiada jednak
wsparcie dla nich i istnieje możliwość korzystania z nich wedle potrzeb. Jeśli
zażądamy od Portage zbudowania takiej paczki trafi ona do
<path>/usr/portage/packages</path>. Ścieżka ta przechowywana jest w zmiennej
PKGDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Kod źródłowy</title>
<body>

<p>
Domyślnie pobrany kod źródłowy instalowanych aplikacji jest przechowywany
wewnątrz <path>/usr/portage/distfiles</path>. Tę lokalizację określa zmienna
DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pliki RPM</title>
<body>

<p>
Portage umożliwia wygenerowanie plików RPM przy pomocy polecenia <c>ebuild</c>
(Więcej informacji: <uri link="?part=3&amp;chap=6">Aplikacja Ebuild</uri>).
Domyślnym miejscem zapisu wygenerowanych RPM-ów jest
<path>/usr/portage/rpm</path>, przechowywany w zmiennej RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Baza Portage</title>
<body>

<p>
Lista pakietów zainstalowanych w systemie znajduje się w pliku
<path>/var/db/pkg</path>. Pod żadnym pozorem <e>nie należy</e> zmieniać ręcznie
jego zawartości. Może to poważnie uszkodzić Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cache Portage</title>
<body>

<p>
Cache Portage (informacje o zmianach w plikach, virtualach, drzewie zależności
itp.) znajduje się w katalogu <path>/var/cache/edb</path>. Katalog ten można
wyczyścić tylko wtedy, gdy nie jest uruchomiona żadna związana z pracą z Portage
aplikacja.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Budowanie programów</title>
<subsection>
<title>Tymczasowe pliki Portage</title>
<body>

<p>
Tymczasowe pliki Portage zapisywane są domyślnie w katalogu
<path>/var/tmp</path>, do którego ścieżkę przechowuje zmienna PORTAGE_TMPDIR.
</p>

<p>
Zmiana PORTAGE_TMPDIR powinna nieść ze sobą zmianę szeregu innych
zmiennych, które przechowują ścieżki do katalogów wewnątrz starej lokalizacji
katalogu tymczasowego. Spowodowane jest to sposobem zarządzania zmiennymi
BUILD_PREFIX przez Portage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Tworzenie katalogów</title>
<body>

<p>
Tymczasowe, osobne dla każdego budowanego pakietu katalogi powstają w
<path>/var/tmp/portage</path>. Miejsce to zapisane jest w zmiennej BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lokalizacja systemu plików</title>
<body>

<p>
Domyślnie Portage instaluje pakiety w bieżącym systemie plików (<path>/</path>),
można jednak to zmienić ustawiając zmienną środowiskową ROOT. Przydaje się to,
gdy chcemy stworzyć nowe obrazy budowy.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Logowanie zdarzeń</title>
<subsection>
<title>Logowanie Ebuild</title>
<body>

<p>
Portage może tworzyć osobne logi dla każdego ebuildu tylko wtedy, gdy zmienna
PORT_LOGDIR wskazuje na katalog, do którego grupa portage (z której prawami
uruchamiane są wszystkie procesy) ma prawa zapisu. Domyślnie zmienna ta nie jest
ustawiona.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
