<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.14 2006/08/02 22:02:54 shadoww Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2006-08-01</date>

<section>
<title>Gałęzie Portage</title>
<subsection>
<title>Gałąź stabilna</title>
<body>

<p>
Zmienna ACCEPT_KEYWORDS definiuje której gałęzi Portage zamierzamy używać w
swoim systemie. Domyślnie jest to stabilna gałąź dla naszej architektury, np.
<c>x86</c>.
</p>

<p>
Zwykle, zwłaszcza początkującym użytkownikom zalecamy używanie gałęzi stabilnej.
Jeśli jednak nie zależy nam nazbyt na pełnej stabilności i chcemy pomóc
deweloperom przysyłając raporty o błędach na stronę
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> to zapraszamy do dalszej lektury.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gałąź testowa</title>
<body>

<p>
By używać najświeższego oprogramowania warto zainteresować się testową
częścią Portage. Wszystko co należy zrobić, aby przejść na tą wersję to wpisanie
~ (tyldy) przed kodem architektury.
</p>

<p>
Jeżeli deweloper sądzi, że pakiet jest funkcjonalny, ale nie został dokładnie
przetestowany to należy on do gałęzi testowej. Każdy odnaleziony w takim
pakiecie błąd należy <uri link="http://bugs.gentoo.org">zgłosić</uri>
deweloperom Gentoo.
</p>

<p>
Odmaskowanie całej gałęzi testowej może sprawić, że system stanie się
niestabilny, nie wszystkie pakiety będą się prawidłowo instalować (na przykład
w związku z brakującymi lub zepsutymi zależnościami), aktualizacje będą musiały
odbywać się częściej niż zwykle, a niektóre pakiety po prostu będą zepsute.
Rozwiązanie to jest skierowane do bardziej doświadczonych użytkowników.
</p>

<p>
Na przykład, aby wybrać testową gałąź dla architektury x86 wystarczy wyedytować
plik <path>/etc/make.conf</path> i wstawić tam:
</p>

<pre caption="Ustawianie zmiennej ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Gdy spróbujemy w tym momencie uaktualnić system, zorientujemy się, że portage
chce przeinstalować naprawdę <e>dużo</e> programów. Należy również pamiętać też,
że jeśli już uaktualnimy system do wersji testowej nie będzie łatwej drogi
powrotnej do oficjalnej wersji stabilnej.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mieszanie gałęzi stabilnej i testowej</title>
<subsection>
<title>Plik package.keywords</title>
<body>

<p>
Można nakazać Portage, aby używało wersji testowych tylko niektórych paczek.
Nie ma potrzeby przestawiania całego systemu w ten tryb dla jednego, lub nawet
kilku programów. Aby to osiągnąć wystarczy dodać kategorię i nazwę wybranej
paczki do pliku <path>/etc/portage/package.keywords</path>. Możemy również
utworzyć katalog o takiej samej nazwie i umiescic tam pliki z wpisanymi do nich
pakietami. Na przykład, aby Portage używało wersji niestabilnej programu
<c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.keywords - ostateczna wersja ustawienia dla gnumeric ">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testowanie określonej wersji programu</title>
<body>

<p>
Czasem zdarza się tak, że chcemy zainstalować konkretną wersję danego programu,
najczęściej z gałęzi niestabilnej i za żadne skarby nie chcemy, aby przy
uaktualnieniach Portage instalowało (obojętnie) starszą lub nowszą wersję tego
programu. Wtedy bardzo pomocna okazuje się dla nas możliwość wymuszenia na
Portage używania tej właśnie wersji, a robimy to poprzez dodanie znaku = na
początek linii danego programu w pliku <path>package.keywords</path>.
Możemy też używać innych znaków matematycznych dla określenia przedziału, do
którego należą żądane przez nas wersje - są to operatory &lt;=, &lt;, &gt; i
&gt;=.
</p>

<p>
W każdym przypadku gdy chcemy dodać informację o wersji <e>trzeba</e> użyć
odpowiedniego operatora. Jeśli nie chcemy dodawać <e>żadnych</e> informacji o
pożądanych wersjach po prostu nie dodawajmy żadnych operatorów.
</p>

<p>
Na przykład nakażmy portage używać wyłącznie gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Włączanie konkretnej wersji testowej gnumerica">
=app-office/gnumeric-1.2.13
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Instalacja zamaskowanych programów</title>
<subsection>
<title>Plik package.unmask</title>
<body>

<p>
Deweloperzy Gentoo <b>nie</b> będą pomagać przy problemach w korzystaniu z tego
pliku. Prosimy o zachowanie ostrożności przy wprowadzaniu tych zmian. Nikt nie
będzie odpowiadał na pytania związane z plikami <c>package.unmask</c> i
<c>package.mask</c>
</p>

<p>
Jeśli zechcemy zainstalować program z jakichś względów zamaskowany przez
developerów Gentoo powinniśmy najpierw zapoznać się z powodem ukrycia danej jego
wersji, znajdującym się domyślnie w pliku <path>/usr/portage/profiles</path>, a
następnie dodać <e>dokładnie</e> taką samą linię do pliku
<path>/etc/portage/package.unmask</path> (lub pliku w tym katalogu, jeśli jest
on katalogiem o takiej nazwie). 
</p>

<p>
Na przykład jeśli <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> jest zamaskowane można je
odmaskować dodając taką linię do lokalizacji <path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Plik package.mask</title>
<body>

<p>
Jeśli z jakichś powodów nie życzymy sobie, aby Portage uaktualniało program do
jakiejś określonej wersji możemy ją zamaskować dopisując odpowiednią linię do
pliku <path>/etc/portage/package.mask</path> (lub w tym pliku w tym katalogu).
</p>

<p>
Na przykład jeśli nie chcemy, aby Portage instalowało nowsze źródła kernela niż
<c>gentoo-sources-2.6.8.1</c> dodajemy taką linię do lokalizacji 
<path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="Przykładowy wpis do /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/gentoo-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
