<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-working-features.xml,v 1.16 2006/06/18 13:05:18 rane Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.28</version>
<date>2005-12-01</date>

<section>
<title>Funkcje Portage</title>
<body>

<p>
Portage posiada szereg dodatkowych funkcji, które potrafią znacznie uprzyjemnić
pracę z Gentoo. Wiele z nich opiera się na zewnętrznych programach, które
zwiększają wydajność, stabilność i bezpieczeństwo pracy.
</p>

<p>
Aby włączyć lub wyłączyć określone dodatkowe funkcje Portage należy odpowiednio
zmienić zmienną <c>FEATURES</c> w pliku <path>/etc/make.conf</path>. Zmienna ta
to de facto podzielona spacjami lista nazw dodatkowych możliwości. W niektórych
przypadkach, aby móc korzystać z pewnych funkcji trzeba również zainstalować
dodatkowe oprogramowanie.
</p>

<p>
Nie wszystkie funkcje, które Portage obsługuje są tutaj wymienione. By poznać
wszystkie funkcje, należy przeczytać dokumentację <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Warto zajrzeć na stronę man pliku make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
By dowiedzieć się, jakie FEATURES są standardowo włączone, należy uruchomić
<c>emerge --info</c> i poszukać zmiennej FEATURES lub wygrepować ją:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie, czy FEATURES są już ustawione">
$ <i>emerge --info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>DistCC</title>
<subsection>
<title>Czym jest DistCC?</title>
<body>

<p>
<c>Distcc</c> to program, dzięki któremu możemy rozłożyć obciążenie związane z kompilacją
pomiędzy kilka niekoniecznie identycznych maszyn. Klient <c>distcc</c> wysyła wszystkie
potrzebne informacje do dostępnych serwerów DistCC (na których jest uruchomiony <c>distccd</c>),
które następnie kompilują części kodu źródłowego dla klienta. Końcowym wynikiem
jest krótszy czas kompilacji.
</p>

<p>
Dokładniejsze informacje na temat <c>distcc</c> (oraz informacje na temat tego,
jak używać distcc w Gentoo) można odnaleźć <uri link="/doc/pl/distcc.xml">Dokumentacji Distcc Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalacja DistCC</title>
<body>

<p>
Distcc jest dostarczany z graficznym monitorem, dzięki któremu możliwe jest
obserwowanie postępu
zadań, które komputer wysłał do serwerów distcc. Jeśli używany jest Gnome,
należy umieścić 'gnome' w ustawieniach flag <c>USE</c>. Jeśli nie jest
zainstalowany Gnome, a mimo to chcielibyśmy mieć możliwość monitorowania distcc,
należy umieścić w flagach <c>USE</c> 'gtk'.
</p>

<p>
Instalacja distcc, tak jak instalacja całego oprogramowania dostępnego w Portage,
jest niezwykle łatwa:
</p>

<note>
Jako że wiemy, jak instalować pakiety binarne, od tego momentu będziemy pomijać
opcję <c>--usepkg</c>.
</note>

<pre caption="Instalacja Distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Używanie distcc z Portage</title>
<body>

<p>
Jeśli instalacja była prosta, cała reszta też powinna taka być :) Włączmy
więc szybko wsparcie Portage dla <c>distcc</c>.
</p>

<p>
Najpierw należy otwórzyć plik <path>/etc/make.conf</path> i wyedytować zmienną <c>FEATURES</c> tak, aby
zawierała słowo kluczowe <c>distcc</c>. Następnie należy zmieić <c>MAKEOPTS</c> tak, aby wyglądała
następująco: <c>-jX</c>, gdzie <c>X</c> to liczba procesorów, na których uruchomiony jest <c>distccd</c>
(włącznie z komputerem, na którym teraz pracujemy) powiększona o jeden:
</p>

<pre caption="Przykładowe ustawienia MAKEOPTS w /etc/make.conf">
<comment># Załóżmy, że mamy 2 jednoprocesorowe komputery, nie licząc aktualnego hosta:</comment>
MAKEOPTS="-j4"
</pre>

<p>
Teraz, nie zamykając pliku <path>/etc/make.conf</path>, trzeba odkomentować linijkę zawierającą
<c>PORTAGE_TMPDIR</c> i dodać na końcu pliku następującą linijkę:
</p>

<pre caption="Dodawanie dodatkowej zmiennej distcc w /etc/make.conf">
<comment># Nie można zapomnieć o odkomentowaniu zmiennej PORTAGE_TMPDIR</comment>
DISTCC_DIR=${PORTAGE_TMPDIR}/portage/.distcc
</pre>

<p>
Teraz trzeba uruchomić <c>distcc-config</c> i wprowadzić listę dostępnych serwerów DistCC.
W naszym prostym przykładzie zakładamy, że dostępne serwery DistCC to:
<c>192.168.1.102</c> (aktualny host), <c>192.168.1.103</c> i
<c>192.168.1.104</c> (dwa "zdalne" hosty):
</p>

<pre caption="Użycie trzech serwerów DistCC">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Trzeba też pamiętać o uruchomieniu demona <c>distccd</c> na zdalnych hostach:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona distcc">
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

<p>
Gratulacje, od tej pory system będzie używał kompilacji rozproszonej!
Dla dokładniejszych informacji na temat DistCC i Gentoo, polecamy <uri
link="/doc/pl/distcc.xml">Dokumentację Gentoo DistCC</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>ccache</title>
<subsection>
<title>Czym jest ccache?</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> jest szybkim cache kompilatora. Dzięki niemu pliki pośrednie
powstające w trakcie kompilacji będą cache'owane i podczas rekompilacji
programu czas budowania plików wynikowych zostanie znacznie skrócony. W typowych
sytuacjach czas kompilacji może być od 5 do 10 razy krótszy.
</p>

<p>
Szczegóły na temat <c>ccache</c> można odnaleźć na
<uri link="http://ccache.samba.org">stronie domowej ccache</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalacja ccache</title>
<body>

<p>
Instalowanie <c>ccache</c> w Gentoo jest bardzo proste - jedyne, co należy zrobić,
to zemerge'ować odpowiedni pakiet:
</p>

<pre caption="Instalacja ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage i ccache</title>
<body>

<p>
Na początek trzeba otworzyć plik <path>/etc/make.conf</path> i zmienić
<c>FEATURES</c> tak, aby zawierało słowo kluczowe <c>ccache</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana FEATURES w /etc/make.conf">
FEATURES="ccache"
</pre>

<p>
Następnie, wyedytować (lub stworzyć) zmienną <c>CCACHE_SIZE</c> (też w pliku
<path>/etc/make.conf</path>) tak, aby zawierała ilość miejsca dysku, jaka ma być
przeznaczona dla <c>ccache</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana CCACHE_SIZE w /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Aby sprawdzić czy ccache działa poprawnie, należy sprawdzić statystyki.
Ponieważ Portage używa innych katalogów domowych ccache, należy ustawić zmienną
<c>CCACHE_DIE</c>:
</p>

<pre caption="Przeglądanie statystyk ccache">
# <i>CCACHE_DIR="/var/tmp/ccache" ccache -s</i>
</pre>

<p>
Katalog <path>/var/tmp/ccache</path> jest domyślną lokalizacją ccache w
Portage. Jeżeli chcemy zmodyfikować tę pozycję należy ustawić zmienną
<c>CCACHE_DIR</c> w pliku <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Jednak gdy będziemy uruchamiać polecenie <c>ccache</c>, będzie ono odwoływało
się do domyślnej lokalizacji <path>${HOME}/.ccache</path>, dlatego też musimy za
każdym razem ustawiać zmienną <c>CCACHE_DIR</c> gdy będziemy chcieli zobaczyć
statystyki.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Używanie ccache dla kompilacji programów w C spoza Portage</title>
<body>

<p>
Jeśli ccache ma być używane do kompilacji programów w C, ale nie znajdujących
się w Portage, należy dodać katalog <path>/usr/lib/ccache/bin</path> na początku
zmiennej PATH (przed wpisem <path>/usr/bin</path>). Robi się to edytując plik
<path>/etc/profile</path>:
</p>

<pre caption="Edytowanie /etc/profile">
PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin</i>:${PATH}"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pakiety binarne</title>
<subsection>
<title>Tworzenie pakietów binarnych</title>
<body>

<p>
Omawialiśmy już wcześniej gotowe pakiety binarne, ale jak można zbudować
swoje własne pakiety tego typu?
</p>

<p>
Jeśli dany pakiet już jest zainstalowany, można użyć polecenia <c>quickpkg</c>,
które utworzy ztarowany plik zawierający zainstalowane pliki (bardzo przydatne
przy robieniu kopii zapasowych).
</p>

<pre caption="Używanie quickpkg">
# <i>quickpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Jeśli pakiet nie jest jeszcze zainstalowany, można zainstalować go używając
<c>emerge</c> i jednocześnie utworzyć pakiet binarny. <c>emerge</c> ma do tego
celu opcję <c>--buildpkg</c> (lub krócej: <c>-b</c>):
</p>

<pre caption="Instalowanie gnumeric i budowanie binarnego pakietu">
# <i>emerge --buildpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
By Portage domyślnie tworzyło binarne pakiety, wystarczy umieścić słowo
kluczowe <c>buildpkg</c> w zmiennej <c>FEATURES</c> zadeklarowanej w
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Szersze możliwości budowania pakietów daje program <c>catalyst</c>. Wszystkie
informacje o nim znajdują się na stronach <uri
link="/proj/en/releng/catalyst/2.x/reference.xml">Catalyst Reference
Manual</uri> i w <uri link="/proj/pl/releng/catalyst/faq.xml">Catalyst
FAQ</uri>.
</p>

<p>
By nie instalować samego programu, a jedynie zbudować binarną paczkę,
można użyć opcji <c>--buildpkgonly</c> (w skrócie: <c>-B</c>):
</p>

<pre caption="Budowanie binarnego pakietu dla gnumeric">
# <i>emerge --buildpkgonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bezpieczeństwo w Portage</title>
<subsection>
<title>Sandbox</title>
<body>

<p>
W trakcie budowania i instalacji pakietów Portage używa <e>sandboxa</e> w celu
ochrony systemu. Polega to na tym, że dopóki pakiet nie jest zainstalowany
w systemie, nie może naruszyć żadnego pliku poza sandboxem. Dzięki temu
Portage wie, które pliki są tworzone i modyfikowane przez dany pakiet.
</p>

<p>
Kiedy kompilacja pakietu zostaje zakończona, Portage "preinstaluje" pakiet w
sandboxie i rejestruje, gdzie są położone poszczególne pliki tego pakietu. Następnie
pliki te są przenoszone z sandboxa do właściwego systemu.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uprawnienia użytkowników</title>
<body>

<p>
Portage potrafi również budować pakiety pracując jako użytkownik "portage" (a nie root)
z grupy "portage". Budowanie pakietów jako użytkownik "portage" zwiększa bezpieczeństwo
podczas kompilacji i instalacji programów. Pracę w trybie zwykłego użytkownika można
prowadzić zarówno z jak i bez sandboxa. Oczywiście najlepiej użyć jednego i drugiego :)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Włączanie sandbox i/lub userpriv</title>
<body>

<p>
<c>Sandbox</c> jest domyślnym ustawieniem używanym przez Portage. By aktywować
<c>userpriv</c> należy go dodać do zmiennej <c>FEATURES</c>. Włączenie
<c>userpriv</c> wyłączy <c>sandbox</c>. Aby używać jednego i drugiego, trzeba w zmiennej
<c>FEATURES</c> umieścić również słowo kluczowe <c>usersandbox</c>:
</p>

<pre caption="Włączanie userpriv i usersandbox">
FEATURES="userpriv usersandbox"
</pre>

<warn>
Należy pamiętać, aby <e>nie</e> usuwać słowa <c>sandbox</c> ze zmiennej <c>FEATURES</c>!
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dokładne sprawdzanie</title>
<body>

<p>
Portage może automatycznie reagować na niebezpieczne sytuacje (takie jak brakujące
lub nieprawidłowe pliki Manifest). Aby włączyć dokładne sprawdzanie należy dodać
słowo kluczowe <c>strict</c> do zmiennej <c>FEATURES</c>:
</p>

<pre caption="Włączanie dokładnego sprawdzania">
FEATURES="strict"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inteligentne podejście do praw do plików</title>
<body>

<p>
Portage może zostać skonfigurowane, aby automatycznie radziło sobie z
potencjalnie niebezpiecznymi uprawnieniami dostępu do plików. Portage czyści
wtedy bity odczytu dla grupy i innych użytkowników - w przypadku plików setuid
oraz bit odczytu dla innych użytkowników - w przypadku plików setgid.  Zmiana
uprawnień dokonywana jest w fazie "pre-install". Aby włączyć "smart file
permissions", trzeba dodać słowo kluczowe <c>sfperms</c> do zmiennej
<c>FEATURES</c>:
</p>

<pre caption="Włączanie smart file system permissions">
FEATURES="sfperms"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Inne</title>
<subsection>
<title>Pomoc Portage</title>
<body>

<p>
Istnieje jeszcze kilka innych słów kluczowych, które można umieścić w zmiennej
<c>FEATURES</c>. Większość z nich jest przydatna deweloperom i mniej interesująca
dla przeciętnego użytkownika. By dowiedzieć się więcej na temat tych
dodatkowych słów kluczowych (lub ogólnie na temat Portage) polecamy przeczytać
podręcznik systemowy <path>make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Więcej informacji na temat Portage">
# <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
