<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-working-features.xml,v 1.2 2004/12/31 17:14:15 swift Exp $ -->

<sections>

<version>1.23</version>
<date>2004-11-26</date>

<section>
<title>DistCC.</title>
<subsection>
<title>Czym jest DistCC?</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> to program, dzięki któremu możemy rozłożyć obciążenie związane z kompilacją
pomiędzy kilka niekoniecznie identycznych maszyn. Klient <c>distcc</c> wysyła wszystkie
potrzebne informacje do dostępnych serwerów DistCC (na których jest uruchomiony <c>distccd</c>),
które następnie kompilują części kodu źródłowego dla klienta. Końcowym wynikiem
jest krótszy czas kompilacji.
</p>

<p>
Dokładniejsze informacje na temat <c>distcc</c> (oraz informacje na temat tego,
jak używać distcc w Gentoo) znajdziesz w naszej 
<uri link="/doc/en/distcc.xml">Dokumentacji Distcc Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalacja DistCC.</title>
<body>

<p>
Distcc jest dostarczany z graficznym monitorem, dzięki któremu możesz obserwować postęp
zadań, które Twój komputer wysłał do serwerów distcc. Jeśli używasz Gnome, umieść 'gnome'
w swoich ustawieniach flag <c>USE</c>. Jeśli nie masz zainstalowanego Gnome, a mimo to 
chciałbyś mieć możliwość monitorowania distcc, umieść w swoich flagach <c>USE</c> 'gtk'.
</p>

<p>
Instalacja distcc, tak jak instalacja całego oprogramowania dostępnego w Portage,
jest niezwykle łatwa:
</p>

<note>
Ponieważ wiesz już jak instalować binarne pakiety, od tego momentu będziemy pomijać
opcję <c>--usepkg</c>.
</note>

<pre caption="Instalacja Distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Używanie distcc z Portage.</title>
<body>

<p>
Jeśli instalacja była prosta, cała reszta też powinna taka być :) Włączmy 
więc szybko wsparcie Portage dla <c>distcc</c>.
</p>

<p>
Najpierw otwórz plik <path>/etc/make.conf</path> i wyedytuj zmienną <c>FEATURES</c> tak, aby
zawierała słowo kluczowe <c>distcc</c>. Następnie zmień <c>MAKEOPTS</c> tak, aby wyglądała
następująco: <c>-jX</c>, gdzie <c>X</c> to liczba procesorów, na których uruchomiony jest <c>distccd</c>
(włącznie z komputerem, na którym teraz pracujesz) powiększona o jeden:
</p>

<pre caption="Przykładowe ustawienia MAKEOPTS w /etc/make.conf">
<comment># Załóżmy, że mamy 2 jednoprocesorowe komputery, nie licząc aktualnego hosta:</comment>
MAKEOPTS="-j4"
</pre>

<p>
Teraz, nie zamykając pliku <path>/etc/make.conf</path>, odkomentuj linijkę zawierającą
<c>PORTAGE_TMPDIR</c> i dodaj na końcu pliku następującą linijkę:
</p>

<pre caption="Dodaj dodatkową zmienną distcc w /etc/make.conf">
<comment># Nie zapomnij o odkomentowaniu zmiennej PORTAGE_TMPDIR</comment>
DISTCC_DIR=${PORTAGE_TMPDIR}/portage/.distcc
</pre>

<p>
Teraz uruchom <c>distcc-config</c> i wprowadź listę dostępnych serwerów DistCC.
W naszym prostym przykładzie zakładamy, że dostępne serwery DistCC to:
<c>192.168.1.102</c> (aktualny host), <c>192.168.1.103</c> i 
<c>192.168.1.104</c> (dwa "zdalne" hosty):
</p>

<pre caption="Użycie trzech serwerów DistCC">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Musisz też pamiętać o uruchomieniu demona <c>distccd</c> na zdalnych hostach:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona distcc">
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

<p>
Gratulacje, od tej pory Twój system będzie używał kompilacji rozproszonej!
Jeśli szukasz dokładniejszych informacji na temat DistCC i Gentoo, zajrzyj
do naszej <uri link="/doc/en/distcc.xml">Dokumentacji Gentoo DistCC</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>ccache.</title>
<subsection>
<title>Czym jest ccache?</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> jest szybkim cache kompilatora. Dzięki niemu pliki pośrednie 
powstające w trakcie kompilacji będą cache'owane i podczas rekompilacji
programu czas budowania plików wynikowych zostanie znacznie skrócony. W typowych
sytuacjach czas kompilacji może być od 5 do 10 razy krótszy.
</p>

<p>
Jeśli jesteś zainteresowany szczegółami <c>ccache</c>, odwiedź
<uri link="http://ccache.samba.org">stronę domową ccache</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalacja ccache.</title>
<body>

<p>
Instalowanie <c>ccache</c> w Gentoo jest bardzo proste - jedyne, co musisz zrobić,
to zemerge'ować odpowiedni pakiet:
</p>

<pre caption="Instalacja ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage i ccache.</title>
<body>

<p>
Na początek otwórz plik <path>/etc/make.conf</path> i zmień <c>FEATURES</c> tak,
aby zawierało słowo kluczowe <c>ccache</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana FEATURES w /etc/make.conf">
FEATURES="ccache"
</pre>

<p>
Następnie, wyedytuj (lub stwórz) zmienną <c>CCACHE_SIZE</c> (też w pliku
<path>/etc/make.conf</path>) tak, aby zawierała ilość miejsca dysku, jaką zamierzasz
przeznaczyć dla <c>ccache</c>:
</p>

<pre caption="Zmiana CCACHE_SIZE w /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Od tej chwili Portage będzie używał <c>ccache</c> aby przyspieszyć kompilację
- tam, gdzie to możliwe. Jeśli masz wątpliwości co do tego czy <c>ccache</c> 
działa możesz uruchomić <c>ccache -s</c> aby przejrzeć statystyki:
</p>

<pre caption="Przeglądanie statystyki ccache">
# <i>ccache -s</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pakiety binarne.</title>
<subsection>
<title>Tworzenie pakietów binarnych.</title>
<body>

<p>
Omawialiśmy już wcześniej gotowe pakiety binarne, ale jak można zbudować
swoje własne pakiety tego typu?
</p>

<p>
Jeśli dany pakiet już jest zainstalowany, możesz użyć polecenia <c>quickpkg</c>,
które utworzy ztarowany plik zawierający zainstalowane pliki (bardzo przydatne
przy robieniu kopii zapasowych). 
</p>

<pre caption="Używanie quickpkg">
# <i>quickpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Jeśli pakiet nie jest jeszcze zainstalowany, możesz zainstalować go używając
<c>emerge</c> i jednocześnie utworzyć pakiet binarny. <c>emerge</c> ma do tego
celu opcję <c>--buildpkg</c> (lub krócej: <c>-b</c>):
</p>

<pre caption="Instalowanie gnumeric i budowanie binarnego pakietu">
# <i>emerge --buildpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Jeśli chcesz, aby Portage domyślnie tworzył binarne pakiety, powinieneś umieścić
słowo kluczowe <c>buildpkg</c> w zmiennej <c>FEATURES</c> zadeklarowanej w 
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Automatyczne tworzenie binarnych pakietów">
FEATURES="buildpkg"
</pre>

<p>
Jeśli nie chcesz instalować samego programu, a jedynie zbudować binarną paczkę,
możesz użyć opcji <c>--buildpkgonly</c> (w skrócie: <c>-B</c>):
</p>

<pre caption="Budowanie binarnego pakietu dla gnumeric">
# <i>emerge --buildpkgonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Bezpieczeństwo w Portage.</title>
<subsection>
<title>Sandbox.</title>
<body>

<p>
W trakcie budowania i instalacji pakietów Portage używa <e>sandboxa</e> w celu
ochrony Twojego systemu. Polega to na tym, że dopóki pakiet nie jest zainstalowany
w Twoim systemie, nie może naruszyć żadnego pliku poza sandboxem. Dzięki temu
Portage wie, które pliki są tworzone i modyfikowane przez dany pakiet.
</p>

<p>
Kiedy kompilacja pakietu zostaje zakończona, Portage "preinstaluje" pakiet w
sandboxie i rejestruje, gdzie są położone poszczególne pliki tego pakietu. Następnie
pliki te są przenoszone z sandboxa do właściwego systemu.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uprawnienia użytkowników.</title>
<body>

<p>
Portage potrafi również budować pakiety pracując jako użytkownik "portage" (a nie root) 
z grupy "portage". Budowanie pakietów jako użytkownik "portage" zwiększa bezpieczeństwo
podczas kompilacji i instalacji programów. Pracę w trybie zwykłego użytkownika można
prowadzić zarówno z jak i bez sandboxa. Oczywiście najlepiej użyć jednego i drugiego :)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Włączanie sandbox i/lub userpriv.</title>
<body>

<p>
<c>sandbox</c> jest domyślnym ustawieniem używanym przez Portage. Jeśli chcesz
aktywować <c>userpriv</c> musisz go dodać do zmiennej <c>FEATURES</c>. Włączenie
<c>userpriv</c> wyłączy <c>sandbox</c>. Aby używać jednego i drugiego, musisz w zmiennej
<c>FEATURES</c> umieścić również słowo kluczowe <c>usersandbox</c>:
</p>

<pre caption="Włączanie userpriv i usersandbox">
FEATURES="userpriv usersandbox"
</pre>

<warn>
Pamiętaj, aby <e>nie</e> usuwać słowa <c>sandbox</c> ze zmiennej <c>FEATURES</c>!
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Dokładne sprawdzanie.</title>
<body>

<p>
Portage może automatycznie reagować na niebezpieczne sytuacje (takie jak brakujące
lub nieprawidłowe pliki Manifest). Aby włączyć dokładne sprawdzanie dodaj
słowo kluczowe <c>strict</c> do zmiennej <c>FEATURES</c>:
</p>

<pre caption="Włączanie dokładnego sprawdzania">
FEATURES="strict"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Inteligentne podejście do praw do plików.</title>
<body>

<p>
Portage może zostać skonfigurowane, tak aby automatycznie radziło sobie z 
potencjalnie niebezpiecznymi uprawnieniami dostępu do plików. Portage
czyści wtedy bity odczytu dla grupy i innych użytkowników - w przypadku plików
setuid oraz bit odczytu dla innych użytkowników - w przypadku plików setgid.
Zmiana uprawnień dokonywana jest w fazie "pre-install". Aby włączyć 
"smart file permissions", dodaj słowo kluczowe <c>sfperms</c> do zmiennej
<c>FEATURES</c>:
</p>

<pre caption="Włączanie smart file system permissions">
FEATURES="sfperms"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Inne.</title>
<subsection>
<title>Pomoc Portage.</title>
<body>

<p>
Istnieje jeszcze kilka innych słów kluczowych, które możesz umieścić w zmiennej
<c>FEATURES</c>. Większość z nich jest przydatna developerom i mniej interesująca
dla przeciętnego użytkownika. Jeśli chciałbyś dowiedzieć się więcej na temat tych
dodatkowych słów kluczowych (lub ogólnie na temat Portage) przeczytaj
podręcznik systemowy <path>make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Więcej informacji na temat Portage">
# <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
