<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-working-features.xml,v 1.17 2006/07/16 06:28:07 rane Exp $ -->

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.28</version>
<date>2005-12-01</date>

<section>
<title>Funkcje Portage</title>
<body>

<p>
Portage posiada szereg dodatkowych funkcji, które potrafią znacznie uprzyjemnić
pracę z Gentoo. Wiele z nich opiera się na zewnętrznych programach, które
zwiększają wydajność, stabilność i bezpieczeństwo pracy.
</p>

<p>
Aby włączyć lub wyłączyć określone dodatkowe funkcje Portage należy odpowiednio
zmienić zmienną <c>FEATURES</c> w pliku <path>/etc/make.conf</path>. Zmienna ta
to podzielona spacjami lista nazw dodatkowych możliwości. W niektórych
przypadkach, aby móc korzystać z pewnych funkcji trzeba również zainstalować
dodatkowe oprogramowanie.
</p>

<p>
Nie wszystkie funkcje, które Portage obsługuje są tutaj wymienione. By poznać
wszystkie funkcje, należy przeczytać dokumentację <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Warto zajrzeć na stronę man pliku make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
By dowiedzieć się, jakie FEATURES są standardowo włączone, należy uruchomić
<c>emerge --info</c> i poszukać zmiennej FEATURES za pomocą programu grep:
</p>

<pre caption="Sprawdzanie, czy FEATURES są już ustawione">
$ <i>emerge --info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>DistCC</title>
<subsection>
<title>Czym jest DistCC?</title>
<body>

<p>
<c>Distcc</c> to program, dzięki któremu możemy rozłożyć obciążenie związane z
kompilacją pomiędzy kilka niekoniecznie identycznych maszyn. Klient
<c>distcc</c> wysyła wszystkie potrzebne informacje do dostępnych serwerów
DistCC (na których jest uruchomiony <c>distccd</c>), które następnie kompilują
części kodu źródłowego dla klienta. Końcowym wynikiem jest krótszy czas
kompilacji.
</p>

<p>
Dokładniejsze informacje na temat <c>distcc</c> (oraz informacje na temat tego,
jak używać distcc w Gentoo) można odnaleźć <uri
link="/doc/pl/distcc.xml">Dokumentacji Distcc Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalacja DistCC</title>
<body>

<p>
Distcc jest dostarczany z graficznym monitorem, dzięki któremu możliwe jest
obserwowanie postępu zadań, które komputer wysłał do serwerów distcc. Jeśli
używany jest Gnome, należy umieścić "gnome" w ustawieniach flag <c>USE</c>.
Jeśli nie jest zainstalowany Gnome, a mimo to chcielibyśmy mieć możliwość
monitorowania distcc, należy umieścić w flagach <c>USE</c> "gtk".
</p>

<pre caption="Instalacja Distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Używanie distcc z Portage</title>
<body>

<p>
Najpierw należy dodać <c>distcc</c> do zmiennej FEATURES w pliku
<path>/etc/make.conf</path>. Następnie należy dostosować zmienną MAKEOPTS do
swoich potrzeb. Zwykle ma ona postać <c>-jX</c>, gdzie <c>X</c> to liczba
procesorów, na których uruchomiony jest <c>distccd</c> (włącznie z komputerem,
na którym teraz pracujemy) powiększona o jeden. Czasem inne wartości od tych
zalecanych przynoszą lepsze rezultaty.
</p>

<p>
Teraz trzeba uruchomić <c>distcc-config</c> i wprowadzić listę dostępnych
serwerów DistCC. W naszym prostym przykładzie zakładamy, że dostępne serwery
DistCC to: <c>192.168.1.102</c> (aktualny host), <c>192.168.1.103</c> i
<c>192.168.1.104</c> (dwa "zdalne" hosty):
</p>

<pre caption="Użycie trzech serwerów DistCC">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Trzeba też pamiętać o uruchomieniu demona <c>distccd</c> na zdalnych hostach:
</p>

<pre caption="Uruchamianie demona distcc">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>ccache</title>
<subsection>
<title>Czym jest ccache?</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> jest szybkim cache kompilatora. Dzięki niemu pliki pośrednie
powstające w trakcie kompilacji będą cache'owane i podczas rekompilacji
programu czas budowania plików wynikowych zostanie znacznie skrócony. W
typowych sytuacjach czas kompilacji może być od 5 do 10 razy krótszy.
</p>

<p>
Szczegóły na temat <c>ccache</c> można odnaleźć na <uri
link="http://ccache.samba.org">stronie domowej ccache</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalacja ccache</title>
<body>

<p>
Instalowanie <c>ccache</c> w Gentoo jest bardzo proste - jedyne, co należy
zrobić, to zainstalować odpowiedni pakiet:
</p>

<pre caption="Instalacja ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Portage i ccache</title>
<body>

<p>
Otwieramy plik <path>/etc/make.conf</path> i zmieniamy <c>FEATURES</c> tak, aby
zawierało słowo kluczowe <c>ccache</c> oraz dodajemy zmienną CCACHE_SIZE o
wartości "2G".
</p>

<pre caption="Zmiana CCACHE_SIZE w /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Aby sprawdzić czy ccache działa poprawnie, należy sprawdzić statystyki.
Ponieważ Portage używa innych katalogów domowych ccache, należy ustawić zmienną
<c>CCACHE_DIR</c> na początku polecenia:
</p>

<pre caption="Przeglądanie statystyk ccache">
# <i>CCACHE_DIR="/var/tmp/ccache" ccache -s</i>
</pre>

<p>
Katalog <path>/var/tmp/ccache</path> jest domyślną lokalizacją ccache w
Portage. Jeżeli chcemy zmodyfikować tę pozycję należy ustawić zmienną
<c>CCACHE_DIR</c> w pliku <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Jednak gdy będziemy uruchamiać polecenie <c>ccache</c>, będzie ono odwoływało
się do domyślnej lokalizacji <path>${HOME}/.ccache</path>, dlatego też musimy
za każdym razem ustawiać zmienną <c>CCACHE_DIR</c>, gdy będziemy chcieli
zobaczyć statystyki.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Używanie ccache dla kompilacji programów w C spoza Portage</title>
<body>

<p>
Jeśli ccache ma być używane do kompilacji programów w C, ale nie znajdujących
się w Portage, należy dodać katalog <path>/usr/lib/ccache/bin</path> na
początku zmiennej PATH (przed wpisem <path>/usr/bin</path>). Robi się to
edytując plik <path>/etc/profile</path>:
</p>

<pre caption="Edytowanie /etc/profile">
PATH="<i>/usr/lib/ccache/bin</i>:${PATH}"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Pakiety binarne</title>
<subsection>
<title>Tworzenie pakietów binarnych</title>
<body>

<p>
Portage umożliwia pracę z prekompilowanymi pakietami. Nie dostarczamy wprawdzie
ich zestawów użytkownikom (poza GRP, które wychodzą co kilka miesięcy wraz z
wydaniami Gentoo), ale mimo wszystko pozostawiamy możliwość korzystania z nich
w naszym oprogramowaniu.
</p>

<p>
Jeśli dany pakiet już jest zainstalowany, można użyć polecenia <c>quickpkg</c>,
które utworzy archiwum tar zawierające zainstalowane pliki (bardzo przydatne
przy robieniu kopii zapasowych). Jeśli nie jest zainstalowany, należy
skorzystać z polecenia <c>emerge</c> z opcją <c>--buildpkg</c> lub
<c>--buildpkgonly</c>.
</p>

<p>
Aby Portage domyślnie tworzyło binarne pakiety, wystarczy umieścić słowo
kluczowe <c>buildpkg</c> w zmiennej <c>FEATURES</c>.
</p>

<p>
Szersze możliwości budowania pakietów daje program <c>catalyst</c>. Wszystkie
informacje o nim znajdują się na stronach <uri
link="/proj/en/releng/catalyst/2.x/reference.xml">Catalyst Reference
Manual</uri> i w <uri link="/proj/pl/releng/catalyst/faq.xml">Catalyst
FAQ</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalacja prekompilowanych pakietów</title>
<body>

<p>
Fakt, że Gentoo nie posiada repozytorium z prekompilowanymi pakietami nie
oznacza, że użytkownicy nie mogą stworzyć takiego samodzielnie. Aby z niego
korzystać, należy ustawić zmienną PORTAGE_BINHOST tak, aby na nie wskazywała.
Na przykład, jeżeli prekompilowane pakiety znajdują się pod adresem
ftp://buildhost/gentoo:
</p>

<pre caption="Konfiguracja zmiennej PORTAGE_BINHOST w pliku /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Za każdym razem, gdy chcemy zainstalować prekompilowany pakiet, musimy
skorzystać z parametru <c>--getbinpkg</c> razem z opcją <c>--usepkg</c>.
Pierwsza opcja nakazuje pobrać prekompilowany pakiet ze zdalnego serwera, druga
nakazuje emerge skorzystanie ze ściągniętego pakietu podczas instalacji.
</p>

<p>
Na przykład, aby zainstalować <c>gnumeric</c> z prekompilowanego pakietu:
</p>

<pre caption="Instalacja prekompilowanego gnumeric">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Więcej informacji o prekompilowanych pakietach znajduje się na stronie man
programu emerge.
</p>

<pre caption="Strona man programu emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
