<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->


<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/hb-working-portage.xml,v 1.2 2004/12/31 17:14:15 swift Exp $ -->

<sections>

<version>1.42</version>
<date>2004-10-24</date>

<section>
<title>Witamy w Portage.</title>
<body>

<p>
Portage to najlepszy istniejący program do zarządzania oprogramowaniem. Żadna
inna dystrybucja Linuksa nie może się pochwalić równie kompleksowym,
konfigurowalnym i użytecznym narzędziem jak to napisane przez developerów
Gentoo.
</p>

<p>
Portage zostało napisane w dwóch językach skryptowych, <uri
link="http://www.python.org">Pythonie</uri> i <uri
link="http://www.gnu.org/software/bash">Bashu</uri>, dzięki czemu sposób jego
działania jest bardzo przejrzysty nawet dla niezbyt biegłych w programowaniu
użytkowników.
</p>

<p>
Większość użytkowników pracuje z Portage przy pomocy narzędzia <c>emerge</c>.
Aby uzyskać więcej informacji na temat tego programu wystarczy wpisać:
</p>

<pre caption="Czytanie man emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Drzewo Portage.</title>
<subsection>
<title>Ebuildy.</title>
<body>

<p>
Kiedy mówimy o pakietach to tak naprawdę mamy na myśli programy dostępne dla
użytkowników Gentoo w drzewie Portage. Drzewo to jest zbiorem <e>ebuildów</e>,
czyli plików zawierających wszelkie informacje, które są niezbędne do
zarządzania oprogramowaniem (instalacja, wyszukiwanie, inne zapytania...).
Domyślnie kolekcja ebuildów znajduje się w katalogu <path>/usr/portage</path>.
</p>

<p>
Za każdym razem gdy zażądamy od Portage wykonania jakiegoś zadania związanego z
naszym oprogramowaniem użyje ono jako podstawy swojego działania informacji
zawartych w kolekcji ebuildów. Stąd też warto w miarę często uaktualniać swoje
drzewo Portage, tak aby system wiedział o nowych wersjach programów, poprawkach
do nich, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uaktualnianie drzewa Portage.</title>
<body>

<p>
Drzewo Portage uaktualniamy zazwyczaj za pomocą narzędzia <uri
link="http://rsync.gentoo.org">rsync</uri>. Uaktualnienie to wykonuje się w
stosunkowo prosty sposób dzięki jednemu z parametrów polecenia emerge, dzięki
któremu komenda ta zadziała jak nakładka na rsync:
</p>

<pre caption="Uaktualnianie drzewa Portage">
# <i>emerge --sync</i>
</pre>

<p>
Jeśli nie możesz używać rsync w wyniku jakichś ograniczeń narzuconych przez
różnego rodzaju firewalle to możesz zaktualizować drzewo Portage używając jednego z
generowanych codziennie snapshotów. Program <c>emerge-webrsync</c> automatycznie
pobierze odpowiednie pliki i zainstaluje je w Twoim systemie.
</p>

<pre caption="Uruchamianie emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Zarządzanie oprogramowaniem.</title>
<subsection>
<title>Wyszukiwanie oprogramowania.</title>
<body>

<p>
Do wyszukiwania w drzewie Portage konkretnych programów możesz użyć funkcji
wbudowanych w program emerge. Domyślnie <c>emerge search</c> wypisze wszystkie
zawierające dane wyrażenie nazwy pakietów.
</p>

<p>
Na przykład poszukajmy wszystkich pakietów zawierających literki "pdf" w nazwie:
</p>

<pre caption="Wyszukiwane pakietów z pdf w nazwie">
$ <i>emerge search pdf</i>
</pre>

<p>
Jeśli chcesz wyszukiwać również w opisie pakietu, nie tylko w jego nazwie
powinieneś dopisać dodatkowo parametr <c>--searchdesc</c> (lub krócej
<c>-S</c>).
</p>

<pre caption="Wyszukiwanie wszystkich związanych z pdf paczek">
$ <i>emerge --searchdesc pdf</i>
</pre>

<p>
Kiedy przyjrzymy się wynikowi tego polecenia zauważymy, że dostarcza on wielu
ciekawych informacji. Zawartość i opisy poszczególnych pól są dość przejrzyste i
nie powinny przysporzyć nikomu problemów. Z tego względu nie będziemy ich tu
szerzej omawiać.
</p>

<pre caption="Przykladowy wynik polecenia emerge search">
*  net-print/cups-pdf
      Latest version available: 1.5.2
      Latest version installed: [ Not Installed ]
      Size of downloaded files: 15 kB
      Homepage:    http://cip.physik.uni-wuerzburg.de/~vrbehr/cups-pdf/
      Description: Provides a virtual printer for CUPS to produce PDF files.
      License:     GPL-2
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalowanie oprogramowania.</title>
<body>

<p>
Instalacja znalezionych w ten sposób w Portage programów jest prosta i sprowadza
się do dodania do polecenia <c>emerge</c> nazwy żądanej paczki. Dla przykładu
zainstalujemy sobie gnumeric:
</p>

<pre caption="Instalacja gnumeric">
# <i>emerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
W związku z tym, że wiele aplikacji do prawidłowego działania potrzebuje innych
programów instalacja którejś paczki może nieść ze sobą potrzebę zainstalowania
także jej zależności. Nie ma powodu do zmartwień, to nie RPM'y - Portage
doskonale radzi sobie z zależnościami. Jeśli chcesz wiedzieć jakie zależności
zostaną zainstalowane z danym programem dodaj przełącznik <c>--pretend</c> do
zwykłej komendy instalującej program. Na przykład:
</p>

<pre caption="Udajemy, że chcemy zainstalować gnumeric">
# <i>emerge --pretend gnumeric</i>
</pre>

<p>
Kiedy poprosisz Portage o zainstalowanie jakiejś paczki z
Internetu zostaną pobrane wszystkie niezbędne, nieznajdujące się na dysku kody źródłowe.
Domyślnie są one przechowywane w <path>/usr/portage/distfiles</path>. Następnie
program zostanie rozpakowany, skompliwany i zainstalowany. Jeśli chcesz, żeby
Portage jedynie pobrało potrzebne pliki dodaj opcję <c>--fetchonly</c> do
komendy emerge:
</p>

<pre caption="Pobieranie kodu źródłowego gnumeric">
# <i>emerge --fetchonly gnumeric</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Usuwanie oprogramowania.</title>
<body>

<p>
Do usuwania zainstalowanych programów służy polecenie <c>emerge unmerge</c>.
Nakaże ono Portage usunięcie wszystkich plików dodanych w procesie instalacji
programu, <c>z pominięciem</c> jednak tych plików, które od instalacji programu zostały
zmienione. Najczęściej chodzi tu o pliki konfiguracyjne, a
pozostawienie ich na dysku umożliwia łatwe wznowienie pracy z programem w
przypadku, gdy w przyszłości zdecydujemy się go ponownie zainstalować i używać.
</p>

<p>
W tym dość przejrzystym procesie kryje się pewna pułapka: Portage <e>nie</e>
sprawdza, czy paczka, którą zamierzasz usunąć jest zależnością innego
zainstalowanego programu. Zostaniesz jednak ostrzeżony jeśli program, który
chcesz skasować jest niezbędny do prawidłowego działania całego systemu.
</p>

<pre caption="Usuwanie gnumeric z systemu">
# <i>emerge unmerge gnumeric</i>
</pre>

<p>
Kiedy usuwasz program jego zależności nie są usuwane razem z nim, ale pozostają
na dysku. Aby odszukać i usunąć niepotrzebne w systemie zależności używamy
polecenia <c>emerge depclean</c>. Omówimy je dokładniej nieco później.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Uaktualnianie systemu.</title>
<body>

<p>
Aby utrzymać swój system w dobrej kondycji (nie wspominając już o instalacji
najnowszych poprawek związanych z bezpieczeństwem) jesteśmy zmuszeni dość często
go uaktualniać. W związku z tym, że w tym procesie Portage porównuje
zainstalowane oprogramowanie z ebuild'ami z drzewa Portage należy najpierw
pobrać jego aktualną wersję. Kiedy już je zaktualizujemy przychodzi czas na
właściwe uaktualnienie systemu. Dokonujemy tego poleceniem <c>emerge --update
world</c>:
</p>

<pre caption="Uaktualnianie systemu">
# <i>emerge --update world</i>
</pre>

<p>
Portage znajdzie wszystkie bezpośrednio zainstalowane przez użytkownika
aplikacje, dla których są dostępne nowsze wersje, ale pominie uaktualnienia ich
zależności. Aby uaktualnić całe oprogramowanie wraz z zależnościami musimy dodać
jeszcze argument <c>--deep</c>:
</p>

<pre caption="Uaktualnienie całego systemu">
# <i>emerge --update --deep world</i>
</pre>

<p>
Jeżeli ostatnio zmieniałeś swoje <uri link="?part=2&amp;chap=2">zmienne USE</uri>
polecamy również dodanie do całej tej linii poleceń argumentu <c>--newuse</c>.
Portage sprawdzi wtedy czy zmiany we flagach USE niosą ze sobą potrzebę
przekompilowania i przeinstalowania którychś z zainstalowanych programów:
</p>

<pre caption="Przeprowadzenie pełnego uaktualnienia">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Metapakiety.</title>
<body>

<p>
Niektóre z pakietów w drzewie Portage nie zawierają żadnej zawartości, ale są
używane do instalacji całych kolekcji innych pakietów. Doskonałym przykładem
takiego zestawu jest paczka <c>KDE</c>, która służy do instalowania kompletnego
środowiska graficznego. Możemy dzięki jej istnieniu przy pomocy jednego
polecenia dodać do systemu wszystkie programy, biblioteki, oraz zależności
związane z KDE.
</p>

<p>
Jeśli kiedykolwiek zdarzy nam się posiadać taką paczkę zainstalowaną w systemie
to będziemy mieli pewien problem z jej odinstalowaniem. Zwykłe wpisanie
<c>emerge -C</c> poczyni stosunkowo małe spustoszenie w niepotrzebnych nam już
plikach, ponieważ ogromna ilość zależności pozostanie w systemie.
</p>

<p>
Portage jest w stanie poradzić sobie z tego typu "osieroconymi" zależnościami,
ale najpierw należy w pełni uaktualinić swój system, uwzględniając przy tym
również zmiany we flagach USE. Następnie uruchamiamy wspomniane już wcześniej
polecenie <c>emerge depclean</c>, żeby usunąć "osierocone" zależności, a kiedy
już skończymy je odinstalowywać przebudowujemy wszystkie programy, które
wcześniej były dynamicznie z nimi zlinkowane, a teraz już ich nie potrzebują.
</p>

<p>
Cały proces sprowadza się do wpisania trzech prostych poleceń:
</p>

<pre caption="Usuwanie osieroconych zeleżności">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
# <i>emerge depclean</i>
# <i>revdep-rebuild</i>
</pre>

<p>
Program <c>revdep-rebuild</c> znajduje się w pakiecie <c>gentoolkit</c> wraz z
kilkoma innymi bardzo przydatnymi programami. Aby używać programu należy
oczywiście najpierw zainstalować ten pakiet.
</p>

<pre caption="Instalacja pakietu gentoolkit">
# <i>emerge gentoolkit</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Kiedy Portage narzeka...</title>
<subsection>
<title>...na sloty, virtuale, gałęzie, architektury i profile.</title>
<body>

<p>
Jak już wcześniej zaznaczaliśmy Portage jest potężnym narzędziem i posiada
możliwości jakich nie ma żaden inny program do zarządzania oprogramowaniem.
Postaramy się teraz pokrótce zapoznać Was z kilkoma aspektami pracy z Portage.
</p>

<p>
W Portage możliwe jest posiadanie kilku różnych wersji jednego programu. Podczas
gdy inne dystrybucje obchodzą problem nadając po prostu takim pakietom różne
numery porządkowe, jak np. <c>freetype</c> i <c>freetype2</c> Portage
wykorzystuje tu technologię tzw. <e>SLOT</e>ów. Każdy ebuild posiada osobny slot
dla wersji programu, którą reprezentuje. Ebuildy różnych wersji programu mogą
koegzystować w jednym systemie. Na przykład paczka <c>freetype</c> posiada
ebuildy z ustawionymi wartościami <c>SLOT="1"</c> i <c>SLOT="2"</c>.
</p>

<p>
Są również pakiety, które wykonują te same czynności, ale w różny sposób.
Doskonałym przykładem takiego programu są loggery systemowe: <c>metalogd</c>,
<c>sysklogd</c> i <c>syslog-ng</c>. Aplikacje, które do prawidłowego działania
potrzebują loggera systemowego nie mogą posiadać w zależnościach jedynie np.
<c>metalogd</c>, ponieważ pozostałe programy z tej grupy również są w stanie
spełnić tą zależność. Do tego właśnie służą Virtuale. Każdy z loggerów
systemowych dostarcza po prostu <c>virtual/syslog</c>, który jest jednocześnie
zależnością dla innych programów.
</p>

<p>
Oprogramowanie znajdujące się w drzewie Portage jest podzielone na gałęzie.
Domyślnie używana jest gałąź stabilna dla danej architektury. Nowe i
nieprzetestowane programy są dodawane do gałęzi niestabilnej, czyli testowej.
Dopóki ich niezawodność nie zostanie potwierdzona i nie zostaną przeniesione do
gałęzi stabilnej Portage nie zainstaluje ich, chociaż ebuildy nowszych wersji będą się
znajdowały w drzewie.
</p>

<p>
Niektóre programy są dostępne tylko dla określonych architektur. Czasem na
innych wcale nie działają, czasem potrzebują jeszcze nieco testów, może się też
zdarzyć, że developer danego programu nie ma po prostu czasu lub możliwości, aby
przetestować taki pakiet na różnych architekturach.
</p>

<p>
Każdej instalacji Gentoo przypisany jest określony <c>profil</c>, który zawiera
między innymi listę pakietów, które są niezbędne do prawidłowego działania
systemu.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="blocked">
<title>Zablokowane pakiety.</title>
<body>

<pre caption="Ostrzeżenie przed blokadą pakietu w Portage (z opcją --pretend)">
[blocks B     ] gnome-base/bonobo-activation (from pkg gnome-base/libbonobo-2.4.0)
</pre>

<pre caption="Ostrzeżenie Portage przed blokadą pakietu (bez opcji --pretend)">
!!! Error: the gnome-base/bonobo-activation package conflicts with another package.
!!!        both can't be installed on the same system together.
!!!        Please use 'emerge --pretend' to determine blockers. 
</pre>

<p>
W ebuildach znajdują się określone pola, które informują Portage na temat
zależności danego programu. Są dwa rodzaje takich zależności: Zależności
niezbędne do zbudowania programu - deklarowane przez <c>DEPEND</c>, oraz
zależności niezbędne do jego uruchomienia - deklarowane jako <c>RDEPEND</c>.
Kiedy któraś z tych zależności jest niekompatybilna z jakimś virtualem lub
pakietem jest włączana blokada.
</p>

<p>
Mamy dwie możliwości na pozbycie się blokady: Nie instalować programu, lub
usunąć paczkę, która go blokuje. W podanym powyżej przykładzie  mogliśmy wybrać
pomiędzy rezygnacją z instalacji <c>libbonobo</c>, lub usunięciem
<c>bonobo-activation</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="masked">
<title>Zamaskowane pakiety.</title>
<body>

<pre caption="Ostrzeżenie Portage o zamaskowanych paczkach">
!!! all ebuilds that could satisfy "bootsplash" have been masked. 
</pre>

<pre caption="Ostrzeżenie Portage o zamaskowanych paczkach - z podaniem przyczyny">
!!! possible candidates are:

- gnome-base/gnome-2.8.0_pre1 (masked by: <i>~x86 keyword</i>)
- lm-sensors/lm-sensors-2.8.7 (masked by: <i>-sparc keyword</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.4.20040808 (masked by: <i>-* keyword</i>)
- dev-util/cvsd-1.0.2 (masked by: <i>missing keyword</i>)
- media-video/ati-gatos-4.3.0 (masked by: <i>package.mask</i>)
- sys-libs/glibc-2.3.2-r11 (masked by: <i>profile</i>)
</pre>

<p>
Jeśli zechcemy zainstalować paczkę, która nie jest dostępna dla naszego systemu
dostaniemy właśnie taki, dotyczący zamaskowania błąd. Możemy wtedy zainstalować
inny spełniający te same funkcje, ale dostępny dla naszego systemu program, lub
poczekać aż paczka zostanie odmaskowana i udostępniona do użytku. Maskowanie
paczek nie odbywa się bez przyczyny:
</p>

<ul>
<li>
Słowo kluczowe <b>~arch</b> oznacza, że aplikacja nie została jeszcze
dostatecznie sprawdzona na naszej architekturze, aby znaleźć się w gałęzi
stabilnej, zwykle w takim przypadku wystarczy poczekać kilka dni, góra tygodni i
spróbować ponownej jej instalacji.
</li>
<li>
łowo kluczowe <b>-arch</b> lub <b>-*</b> oznacza, że program nie działa na
naszej architekturze. Jeśli uważasz inaczej i masz dowody na poparcie tej tezy
prosimy o zgłoszenie tego na naszą <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzillę</uri>.
</li>
<li>
Komunikat <b>missing keyword</b> oznacza, że aplikacja nie została jeszcze
przestestowana na tej architekturze. W takim przypadku należy poprosić
któregoś z developerów zajmujących się tymi sprawami o przetestowanie pakietu,
lub uczynić to własnoręcznie i zgłosić wyniki swoich badań na <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzillę</uri>.
</li>
<li>
Komunikat <b>package.mask</b> oznacza, że paczka jest zepsuta, niestabilna, lub
co gorsza w ogóle nie nadaje się do użytku.
</li>
<li>
Komunikat z tekstem <b>profile</b> oznacza, że paczka nie pasuje do naszego
"profilu" i gdybyśmy ją zainstalowali mogłaby zepsuć nasz system.
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="missingdependencies">
<title>Brakujące zależności.</title>
<body>

<pre caption="Komunikat Portage o brakujących zależnościach">
emerge: there are no ebuilds to satisfy "&gt;=sys-devel/gcc-4.2-r4".

!!! Problem with ebuild sys-devel/gcc-3.4.2-r2
!!! Possibly a DEPEND/*DEPEND problem. 
</pre>

<p>
Aplikacja, którą starasz się zainstalować jest zależna od paczki, która nie jest
dostępna dla Twojej architektury. Sprawdź na <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugzilli</uri> czy problem został nam już
zgłoszony i jeśli odkryjesz, że jeszcze o nim nie wiemy to daj nam o nim znać. Jeśli nie
mieszasz różnych typów gałęzi Portage w jednym systemie to problem ten nie powinien
wystąpić i zwykle oznacza błąd w drzewie.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="ambiguousebuild">
<title>Niejasna nazwa pakietu.</title>
<body>

<pre caption="Ostrzeżenie Portage dotyczące niejsanych nazw paczek">
!!! The short ebuild name "aterm" is ambiguous.  Please specify
!!! one of the following fully-qualified ebuild names instead:

    dev-libs/aterm
    x11-terms/aterm
</pre>

<p>
Program, który chcesz zainstalować ma nazwę, którą posiada więcej niż jedna
pakiet. Aby rozwiąć ten problem wystarczy dokładniej sprecyzować co chcemy
zainstalować, dodając przed nazwę programu kategorię, do której on należy.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="circulardependencies">
<title>Wzajemnie od siebie zależne paczki.</title>
<body>

<pre caption="Ostrzeżenie Portage na temat wzajemnie od siebie zależnych paczek">
!!! Error: circular dependencies: 

ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 depends on ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1
ebuild / app-text/ghostscript-7.05.3-r1 depends on ebuild / net-print/cups-1.1.15-r2 
</pre>

<p>
Sprawa jest prosta. Dwa (lub więcej) pakiety, które chcesz zainstalować są od
siebie wzajemnie zależne i w związku z tym nie mogą zostać zainstalowane.
Oznacza to błąd w drzewie Portage, który zostanie usunięty możliwie najszybciej
po tym jak tylko pierwszy użytkownik zgłosi problem ten na <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugzillę</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="fetchfailed">
<title>Nieudane pobieranie.</title>
<body>

<pre caption="Komunikat Portage o nieudanym pobieraniu">
!!! Fetch failed for sys-libs/ncurses-5.4-r5, continuing...
<comment>(...)</comment>
!!! Some fetch errors were encountered.  Please see above for details.
</pre>

<p>
Oznacza to, że Portage nie było w stanie pobrać źródeł żądanej aplikacji, w
związku z czym zostało zmuszone do zrezygnowania z jej instalacji  i będzie
instalowało kolejne programy z listy. Błąd najczęściej jest spowodowany
wstawieniem złego adresu serwera w Ebuildzie programu, lub dlatego, że serwer
lustrzany nie zdążył jeszcze się zsynchronizować. Możliwa jest również sytuacja,
że serwer, na którym znajdują się źródła z jakichś względów jest nieczynny.
</p>

<p>
Odczekaj około godziny i spróbuj ponownie zainstalować program.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="profileprotect">
<title>Ochrona profilu systemu.</title>
<body>

<pre caption="Ostrzeżenie Portage dotyczące paczki chronionej Profilem systemu">
!!! Trying to unmerge package(s) in system profile. 'sys-apps/portage'
!!! This could be damaging to your system.
</pre>

<p>
Taki komunikat oznacza, że zażądałeś od Portage usunięcia paczki, która jest
kluczowa dla działania Twojego systemu. Znajduje się ona na liście Profilu jako
niezbędna i w związku z tym nie zostanie usunięta.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
