<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/handbook/index.xml,v 1.22 2006/02/28 19:59:55 rane Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/handbook/index.xml" lang="pl">

<title>Podręcznik Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="sekretarz@gentoo.org">Karol Wojtaszek</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="rane@gentoo.org">Łukasz Damentko</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="mkay@gentoo.org">Marcin Kryczek</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="veng@wp.pl">Michał Drobek</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="gooroo@gentoo.pl">Karol Góralski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="lucass@gentoo.org">Łukasz Strzygowski</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="muchar@gentoo.org">Robert Muchacki</mail>
</author>

<abstract>
Podręcznik Gentoo to scentralizowany opis podstawowych aspektów pracy z systemem
Gentoo Linux. Ta jego wersja zawiera wszystkie informacje niezbędne do
zainstalowania Gentoo przy użyciu połączenia z Internetem oraz rozdziały
dotyczące podstaw pracy z systemem oraz z drzewem Portage.
</abstract>

<license/>

<version>0.35</version>
<date>2006-02-27</date>

<chapter>
<title>Podręcznik Gentoo</title>
<section>
<title>Dostępne tłumaczenia</title>
<body>

<p>
Podręcznik Gentoo jest dostępny w następujących językach:
</p>

<p>
<uri link="/doc/en/handbook/">Angielskim</uri> |
<uri link="/doc/pt_br/handbook/">Brazylijskim portugalskim</uri> |
<uri link="/doc/zh_tw/handbook/">Chińskim tradycyjnym</uri> |
<uri link="/doc/cs/handbook/">Czeskim</uri> |
<uri link="/doc/fr/handbook/">Francuskim</uri> |
<uri link="/doc/es/handbook/">Hiszpańskim</uri> |
<uri link="/doc/ja/handbook/">Japońskim</uri> |
<uri link="/doc/de/handbook/">Niemieckim</uri> |
<uri link="/doc/pl/handbook/">Polskim</uri> |
<uri link="/doc/ro/handbook/">Rumuńskim</uri> |
<uri link="/doc/ru/handbook/">Rosyjskim</uri> |
<uri link="/doc/it/handbook/">Włoskim</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wstęp</title>
<body>

<p>
Witamy na stronie Podręcznika Gentoo. Zawarte tu informacje powinny rozwiać
większość wątpliwości na jego temat. Omówimy jego idee, aktualny status,
plany na przyszłość oraz sposoby zgłaszania błędów.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Pokaż podręcznik</title>
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Format</th>
  <th>Opis</th>
  <th>Łącza</th>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Najnowsza wersja, każdy rozdział na osobnej stronie, doskonały do przeglądania online</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml">ppc64</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Najnowsza wersja, wszystko na jednej stronie</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml?full=1">ppc64</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Najnowsza wersja, wszystko na jednej stronie, wersja przeznaczona do druku</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-ppc64.xml?style=printable&amp;full=1">ppc64</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>
    Instrukcje dotyczące instalacji Gentoo bez dostępu do Internetu.
  </ti>
  <ti><uri link="/doc/en/handbook/2006.0/index.xml">Podręcznik Gentoo 2006.0</uri></ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Informacje na temat Podręcznika</title>
<section>
<title>Cel</title>
<body>

<p>
Projekt Podręcznika Gentoo to próba stworzenia dokumentu opisującego wszystkie możliwe
aspekty pracy z systemem Gentoo Linux. Łączy on istniejące już przewodniki w
jedną spójną książkę, obejmującą wszystkie architektury, rodzaje instalacji i
przeznaczoną dla wszystkich użytkowników. Dzięki temu nie tylko łatwiej jest nam
nim zarządzać, ale także użytkownik przekonuje  się, że różnice są niewielkie i
poszczególne architektury nie stanowią osobnych bytów.
</p>

<p>
Pomaga nam to również dopracować najważniejsze punkty i pokazać więcej przykładów,
gdyż nie jesteśmy już zmuszeni do zawarcia wszystkiego na jednej stronie.
Znacznie ułatwia to również płynne czytanie dokumentacji.
</p>


</body>
</section>
<section>
<title>Status</title>
<body>

<p>
W chwili obecnej ukończono i udostępniono czwartą część Podręcznika,
zatytułowaną <uri link="handbook-x86.xml?part=1">Konfiguracja sieci w Gentoo</uri>.
Ta część zawiera dokładny opis zagadnień sieciowych w pracy z Gentoo.
</p>

<p>
Chęć pomocy przy w pracach nad Podręcznikiem Gentoo można zgłosić
na listę dyskusyjną <mail link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc</mail>,
lub bezpośrednio do <mail link="swift@gentoo.org">Svena Vermeulena</mail>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Zgłaszanie błędów i propozycji zmian</title>
<body>

<p>
W przypadku znalezienia błędu w Podręczniku, należy to zgłosić na naszą <uri
link="http://bugs.gentoo.org/">Bugzillę</uri>. Raport powinien dotyczyć działu
<e>Docs-user</e>, a w polu Component należy wybrać <e>Handbook</e>.
</p>


</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="faq">
<title>Najczęściej zadawane pytania</title>
<section>
<title>Czemu Podręcznik nie jest tworzony dynamicznie dla różnych konfiguracji?</title>
<body>

<p>
Jest to możliwe, ale nie zrobiliśmy tego z kilku powodów.
</p>

<p>
<b>Zarządzanie</b> dokumentacją byłoby wtedy znacznie trudniejsze, ponieważ
musielibyśmy zwracać więcej uwagi na spójność stylu Podręcznika.
</p>

<p>
Poza tym, chociaż w chwili obecnej dysponujemy jedynie wersją online, to wciąż
pracujemy nad <b>innymi formatami</b> (jak na przykład PDF). Jeśli musielibyśmy
tworzyć osobne pliki pdf dla każdej architektury i każdej opcji powstałyby znaczne
ilości niewiele różniących się dokumentów. Pomyślcie jakie to marnotrawstwo
zasobów.
</p>

<p>
Użytkownik podejmuje decyzje <b>na różnych etapach</b>. Zwykłe wydrukowanie
odpowiedniego podręcznika stałoby się dla niego o wiele trudniejsze - musielibyśmy
już na wstępie poinformować go o wszystkich dostępnych możliwościach, co
prawdopodobnie skutecznie odstraszyłoby go od instalacji Gentoo.
</p>

<p>
"Instalacja Gentoo" <b>nie jest jedyną częścią</b> Podręcznika Gentoo.
Kolejne rozdziały nie zależą od podjętych podczas niej decyzji. Dynamiczne
tworzenie podręcznika tylko dla opisu instalacji nie jest warte środków jakie
musielibyśmy podjąć, aby tego dokonać.
</p>

<p>
Dzięki nie rozdzielaniu instrukcji dla każdej możliwej opcji użytkownik
może poznać także rezultaty podjęcia innych decyzji. Powoduje to, że ma on
<b>szersze spojrzenie na cały proces instalacji</b>. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nie mogę znaleźć informacji o stage1 w Podręczniku Gentoo</title>
<body>

<p>
Instrukcje dotyczące korzystania ze stage1 i stage2 znajdują się teraz w <uri
link="/doc/pl/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri>. Jedyną wspieraną metodą
instalacji jest teraz ta przy użyciu stage3.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nie zgadzam się z</title>
<body>

<p>
Proszę, <uri link="http://bugs.gentoo.org">zgłaszajcie</uri> wszystkie pomysły.
Dokumentacja jest tworzona z myślą o użytkownikach, więc wszystkie ich opinie
są dla nas bardzo cenne. Przypominamy jednak, że niekonstruktywna krytyka
niewiele nam pomoże.
</p>

<p>
Warto również pamiętać, że większość decyzji podczas tworzenia dokumentacji
podejmowana jest na zasadzie złotego środka. <e>Niemożliwym jest</e>
napisanie/skonstruowanie dokumentacji w taki sposób, aby  wszyscy byli w pełni
usatysfakcjonowani. Trzeba być przygotowanym na odmowę, gdy uznamy, że obecna
forma daje więcej korzyści większej grupie użytkowników niż ta proponowana.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
