<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2006.1/hb-install-ppc64-medium.xml,v 1.1 2006/10/06 11:05:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Hardverkövetelmények</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
Mielőtt belevágnánk, előbb felsoroljuk, milyen hardverkövetelményeknek kell 
megfelelnie a gépednek ahhoz, hogy a Gentoo-t sikeresen telepítsd rá. 
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardverkövetelmények</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>Bármilyen PowerPC64 CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Rendszerek</th>
  <ti>
    IBM RS/6000s, Power Macintosh G5, iMac G5, IBP pSeries és IBM OpenPower
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Lemezterület</th>
  <ti>1.5 GB (a swap nincs benne)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap terület</th>
  <ti>Legalább 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
A támogatott rendszerek teljes listáját megtalálod 
a <uri>http://www.linuxppc64.org/hardware.shtml</uri> oldalon.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml, with s/x86/ppc64/ -->
<!-- START -->
<section>
<title>A Gentoo Univerzális Telepítő-CD</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
A Gentoo Linux egy <e>stage3</e> tarball fájl segítségével telepíthető. Egy 
ilyen tarball lényegében egy archívum, amely egy minimális környezetet 
tartalmaz, s ebből kiindulva lehet telepíteni a Gentoo-t a számítógépre.
</p>

<p>
A stage1 és stage2 tarballokon alapuló telepítést nem dokumentáltuk a Gentoo 
Kézikönyvben. Erről a témáról a <uri link="/doc/hu/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri>-ban 
találsz további információt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Univerzális Telepítő-CD</title>
<body>
  
<p> 
A telepítő-CD egy bootolható médium, amely egy önfenntartó Gentoo-környezetet 
tartalmaz, s amellyel a CD-ről Linuxba bootolhatsz. A boot-folyamat során 
felderíti a hardvert és betölti a megfelelő meghajtóprogramokat. A Gentoo 
telepítő-CD-ket a Gentoo fejlesztői tartják karban.
</p>

<p>
Jelenleg két telepítő-CD létezik:
</p>

<ul>
  <li>
    Az Univerzális Telepítő-CD mindent tartalmaz, ami a Gentoo telepítéséhez 
szükséges. Biztosítja a stage3 fájlokat a leggyakoribb architektúrákra, 
forráskódot a választható extra alkalmazásokhoz, és természetesen az 
architektúrádnak megfelelő telepítési instrukciókat.
  </li>
  <li>
    A Minimális Telepítő-CD csak egy minimális környezetet tartalmaz, ami 
lehetővé teszi a bootolást és a hálózat beállítását, hogy csatlakozhass az 
Internetre. Nem tartalmaz kiegészítő fájlokat, és nem használható a jelenlegi 
telepítési módszer során.
  </li>
</ul>

<p>
A Gentoo egy Package (csomag) CD-t is kínál. Ez nem telepítő-CD, hanem 
kiegészítő forrás, amit a Gentoo telepítése során használhatsz fel. Előre 
fordított csomagokat tartalmaz (GRP set néven is ismert), ami lehetővé teszi, 
hogy könnyen és gyorsan telepíts kiegészítő alkalmazásokat közvetlenül a 
Gentoo telepítése után és a Portage-fa frissítése előtt.
</p>

<p>
A Package CD használatáról később szólunk.
</p>

</body> 
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>A Gentoo telepítő-CD letöltése, kiírása és bootolása</title>
<subsection>
<title>A Gentoo telepítő-CD-k letöltése és kiírása</title>
<body>

<p>
Az Univerzális Telepítő-CD-t (és, ha akarod, a Packages CD-t) letöltheted 
valamelyik <uri link="/main/en/mirrors.xml">tükör</uri>ről. 
A telepítő-CD-k a <path>releases/ppc/2006.1/ppc64/installcd</path> könyvtárban 
találhatók, a Package CD-k pedig a <path>releases/ppc/2006.1/ppc64/packagecd</path>-ben.
</p>

<p>
A könyvtárakban ISO-fájlokat találsz. Ezek teljes CD-képmások, amelyeket 
írható CD-re lehet írni.
</p>

<p>
A fájl letöltése után ellenőrizheted annak épségét, nehogy sérült fájlt írj ki.
</p>

<ul>
  <li>
    Ellenőrizheted az MD5 ellenőrző-összeget és összehasonlíthatod az általunk 
biztosított összeggel, pl. az <c>md5sum</c> segítségével Linux/Unix alatt, 
vagy Windowsban az <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> segítségével. 
A MAC OS X alatti ellenőrzésről a <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>-ban olvashatsz.
  </li>
  <li>
Ellenőrizheted a titkosított aláírást, amellyel a fájlt elláttuk. Ehhez be 
kell szerezned az általunk használt nyilvános kulcsot (17072058).  
</li>
</ul>

<p>
A GnuPG alkalmazás segítségével a következőképpen szerezheted be a nyilvános 
kulcsunkat:
</p>

<pre caption="A nyilvános kulcs beszerzése">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 0x17072058</i>
</pre>

<p>
Most ellenőrizd az aláírást:
</p>

<pre caption="A titkosított aláírás ellenőrzése">
$ <i>gpg --verify &lt;aláírásfájl&gt; &lt;letöltött ISO&gt;</i>
</pre>
    
<p> 
A letöltött ISO-képmás(ok) kiírásához a nyers módot válaszd. Hogy ezt hogyan 
kell csinálni, az meglehetősen programfüggő. Itt a <c>cdrecord</c> és 
a <c>K3B</c> programokat tárgyaljuk; 
további információkat a <uri link="/doc/en faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>-ban találsz.
</p>

<ul>
  <li>
    A cdrecord esetén egyszerűen írd be: 
<c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;letöltött ISO-fájl&gt;</c> 
(a <path>/dev/hdc</path>-t persze helyettesítsd a CD-ROM meghajtód elérési útjával).
  </li>
  <li>
    A K3B esetén válaszd ki a <c>Tools/Eszközök</c> &gt; <c>CD</c> &gt; 
<c>Burn Image/ISO-képmás kiírása</c> menüpontot. Ezután kitallózhatod az adott 
ISO-fájlt az 'Image to Burn'/'Képmás helye' részben.Végül klikkelj 
a <c>Start</c>/<c>Indítás</c> gombra.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootolás a telepítő-CD-ről Apple gépen</title>
<body>

<p>
Olvasd el a <path>README.kernel</path>-t a telepítő-CD-n, ez tartalmazza a 
legfrissebb információkat arról, hogyan bootolj a különböző kernelekkel és 
hogyan oldd meg a hardvertámogatást.
</p>

<p>
Helyezd be a telepítő-CD-t a CD-meghajtóba és indítsd újra a rendszert, majd 
bootolás közben tartsd lenyomva a 'C' gombot. Barátságos üdvözlőüzenet fogad 
majd, és egy <e>boot:</e> prompt a képernyő alján.
</p>

<p>
Ezen a ponton beállíthatsz néhány kernel-opciót is. Az alábbi táblázatban 
felsoroljuk az elérhető opciókat:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Boot opció</th>
  <th>Leírás</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
Ez az opció a következő gyártó-specifikus lehetőségek egyikét veheti fel: 
<c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c>, <c>nvidiafb</c> 
vagy <c>ofonly</c>. Ezt követheti a felbontás és a frissítési ráta, például 
<c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>. Ha nem tudod, melyiket válaszd, az 
<c>ofonly</c> nagy valószínűséggel működni fog.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
Letiltja a level 3 cache-t néhány powerbook-on (szükséges a minimum 17''-hoz)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
Engedélyezi a bőbeszédű bootolást, és felhúz egy initrd shellt, amit a 
telepítő-CD hibakeresése során lehet használni.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
X másodpercig vár továbblépés előtt. Ez hasznos lehet néhány igen régi SCSI CD-
ROM esetén, amelyek nem tudják eléggé felpörgetni a CD-t.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
Bootolás más eszközről.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Ezen a ponton üss Entert és egy teljes Gentoo Linux környezet fog betöltődni a 
CD-ről. Lépj tovább a <uri link="#booted">Ha már bebootoltál...</uri> fejezetre.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootolás a telepítő-CD-ről IBM pSeries, OpenPower és Power5
iSeries szervereken</title>
<body>

<p>
Olvasd el a <path>README.kernel</path>-t a telepítő-CD-n, ez tartalmazza a 
legfrissebb információkat arról, hogyan bootolj a különböző kernelekkel és 
hogyan oldd meg a hardvertámogatást.
</p>

<p>
A legtöbb modern pSeries szerver képes a CD-ROM-ról bootolni az SMS-en 
keresztül ('1' amikor az "IBM IBM IBM" üzenet villog a konzolon). Néhány 
régebbi pSeries gépen előfordulhat, hogy a CD-k nem képesek bootolni. Állítsd 
be a CD-meghajtót bootolható eszközként a multiboot-menüben (F1 induláskor). 
Másik lehetőség, hogy belépsz 0F-be és onnan csinálod:
</p>

<ol>
  <li>
Bootolj 0F-be (ez a 8-as a soros konzolok közül, vagy F8 a grafikuson), kezdd 
nyomogatni a billentyűt, amikor látod a billentyűzet, egér, stb. üzeneteket.
  </li>
  <li>Futtasd a 0> boot cdrom:1,yaboot parancsot</li>
  <li>Dőlj hátra és élvezd!</li>
</ol>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Ha már bebootoltál...</title>
<body>

<p>
Kapnod kell egy root ("#") promptot az aktív konzolon, majd az Alt-F2, Alt-F3 
és Alt-F4 lenyomásával tudsz konzolt váltani. Térj vissza az kiinduló konzolra 
Alt-F1-gyel.
</p>

<p>
Ha nem US-billentyűzeted van, a <c>loadkeys</c> segítségével be tudod tölteni 
a megfelelő kiosztást. Az elérhető kiosztások listáját megkapod a <c>ls /usr/
share/keymaps/i386</c> paranccsal.
</p>

<pre caption="Elérhető billentyűzetkiosztások listázása">
<comment>(A PPC az x86-os kiosztást használja a legtöbb rendszeren. A telepítő-
CD-n lévő mac/ppc kiosztás ADB-kiosztás, és nem használható a CD-n lévő 
kernellel.)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Most töltsd be a megfelelő kiosztást:
</p>

<pre caption="Billentyűzetkiosztás betöltése">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Folytasd a telepítést az <uri link="#hardware">Extra hardverbeállítások</uri> lépéssel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra hardverbeállítások</title>
<body>

<p>
Amikor elindul a CD-ről a boot-folyamat, megpróbálja felderíteni az összes 
hardvereszközt, és betölteni az azoknak megfelelő kernelmodulokat. Az esetek 
túlnyomó részében ez hibátlanul sikerül. Azonban néhány esetben (a SPARC 
telepítő-CD pl. egyáltalán nem is csinál automatikus felderítést) 
előfordulhat, hogy nem tudja betölteni a szükséges modulokat. Ha a PCI 
automatikus felderítés során kimaradt valamilyen hardver, akkor kézzel kell 
betöltened a megfelelő modult.
</p>

<p>
A következő példában megpróbáljuk betölteni a <c>8139too</c> modult (bizonyos 
hálózati csatolók támogatása):
</p>

<pre caption="Kernelmodulok betöltése">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: A merevlemez teljesítményének fokozása</title>
<body>

<p>
Ha haladó felhasználó vagy, bizonyára szeretnéd beállítani az IDE merevlemezed 
teljesítményét a <c>hdparm</c> segítségével. A <c>-tT</c> kapcsolóval 
tesztelheted a lemez teljesítményét (a pontosabb eredmény végett érdemes 
többször is lefuttatni):
</p>

<pre caption="A lemezteljesítmény tesztelése">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
A teljesítményt fokozhatod az alábbi példák szerint (vagy magad is 
kísérletezhetsz). A <path>/dev/hda</path> helyett persze a saját lemezedet írd be:
</p>

<pre caption="A merevlemez teljesítményének fokozása">
<comment>A DMA aktiválása:</comment>                                       # 
<i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>A DMA aktiválása + biztonságos teljesítményfokozó opciók:</comment>  
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcionális: Felhasználói fiókok</title>
<body>

<p>
Ha hozzáférést akarsz adni másoknak a telepítőkörnyezethez, vagy (biztonsági 
okokból) root-jogok nélkül akarsz chatelni az <c>irssi</c>-vel telepítés 
közben, létre kell hoznod a megfelelő felhasználói fiókokat és megváltoztatni 
a root jelszót.
</p>

<p>
A root jelszó megváltoztatásához használd a <c>passwd</c> parancsot:
</p>

<pre caption="A root jelszó megváltoztatása">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Írd be az új jelszót)</comment>
Re-enter password: <comment>(Írd be újra az új jelszót)</comment>
</pre>

<p>
Felhasználó létrehozásához először is megadjuk az adatait, majd a jelszavát. 
Ehhez a <c>useradd</c> és a <c>passwd</c> parancsokat használjuk. Az alábbi 
példában létrehozunk egy &quot;john&quot; nevű felhasználót.
</p>

<pre caption="Felhasználói fiók létrehozása">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Írd be john jelszavát)</comment>
Re-enter password: <comment>(Írd be újra john jelszavát)</comment>
</pre>

<p>
Az újonnan létrehozott felhasználóra a <c>su</c> segítségével válthatsz:
</p>

<pre caption="Felhasználóváltás">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: A dokumentáció olvasása telepítés közben</title>
<body>

<p>
Ha telepítés közben olvasni akarod a Gentoo Kézikönyvet (a CD-ről vagy 
online), előbb hozz létre egy felhasználót 
(lásd <uri link="#useraccounts">Opcionális: Felhasználói fiókok</uri>). 
Utána nyomj <c>Alt-F2</c>-t, és lépj be az új terminálon.
</p>

<p>
Ha a CD-n lévő dokumentációt akarod olvasni, akkor a <c>lynx</c> indításával 
ezt azonnal megteheted:
</p>

<pre caption="A CD-n lévő dokumentáció olvasása">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Azonban inkább az online dokumentáció olvasását ajánljuk, mivel az frissebb, 
mint a CD-n található.
</p>

<pre caption="Az online dokumentáció megtekintése">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-ppc64.xml</i>
</pre>

<p>
Az eredeti terminálhoz az <c>Alt-F1</c> megnyomásával térhetsz vissza.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: Az SSH démon indítása</title>
<body>

<p>
Ha a telepítési folyamat közben másnak is hozzáférést akarsz adni a gépedhez 
(feltehetően azért, hogy segíthessen neked a Gentoo telepítésében, vagy akár 
megcsinálja helyetted), akkor létre kell hoznod egy felhasználót és esetleg 
meg kell adnod az illetőnek a root jelszavadat (ezt <e>csak akkor</e> tedd 
meg, <e>ha</e> <b>teljesen megbízol</b> az illetőben).
</p>

<p>
Az SSH démon indításához add ki a következő parancsot:
</p>

<pre caption="Az SSH démon indítása">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Az sshd használatához nyilván szükséged lesz működő hálózati kapcsolatra. 
Erről <uri link="?part=1&amp;chap=3">A hálózat beállítása</uri> című fejezetben olvashatsz.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
