<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-stage.xml,v 1.2 2006/11/13 15:03:04 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Stage fájl telepítése</title>
<subsection>
<title>A pontos dátum és idő beállítása</title>
<body>

<p>
Mielőtt folytatnád, ellenőrizned kell a géped pontos dátumát és idejét,
s megfelelően beállítani. Ha nem jól jár a géped órája, a jövőben
nagyon furán működhet a rendszered!
</p>

<p>
A pontos dátum és idő ellenőrzéséhez futtasd a <c>date</c> parancsot:
</p>

<pre caption="Dátum és idő ellenőrzése">
# <i>date</i>
2005. már. 29., péntek, 16:21:18 UTC
</pre>

<p>
Ha nem jó dátum, idő jelenik meg, frissítsd a <c>date HHNNóóppÉÉÉÉ</c> 
alakban kiadott paranccsal (<b>H</b>ónap, <b>N</b>ap, <b>ó</b>ra, <b>p</b>erc
és <b>É</b>vszám). Ebben a fázisban még használhatsz UTC-időt. Később majd
megadhatod az időzónád adatát is. Például, ha 2005. március 29., 16 óra
21 percet szeretnél beállítani:
</p>

<pre caption="UTC számítású dátum és idő beállítása">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A Stage3 fájl megkeresése</title>
<body>

<p>
Ha már beállítottál egy működő hálózati kapcsolatot (mert az architektúrádhoz
az Internetről kell stage3 fájlt letöltened), ugorj a <uri link="#download">
Választható lépés: Interneten található Stage3 fájl használata</uri> fejezetre!
Ellenkező esetben folytasd az <uri link="#available">Alapértelmezett:
a telepítési CD-n található stage3 fájl használatával</uri>!
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="available">
<title>Alapértelmezett: a telepítési CD-n található stage3 fájl használata</title>
<subsection>
<title>A Stage fájl kicsomagolása</title>
<body>

<p>
A stage fájlok a CD <path>/mnt/cdrom/stages</path> könyvtárában találhatóak.
Az elérhető stage-ek megtekintéséhez az <c>ls</c> parancsot használhatod:
</p>

<pre caption="Elérhető stage fájlok listázása">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Ha eredményül hibajelzést kapsz, először csatolnod kell a CD-ROM-ot:
</p>

<pre caption="CD-ROM csatolása">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Most már beléphetsz a leendő Gentoo rendszered csatolási pontjába 
(ami többnyire az <path>/mnt/gentoo</path> könyvtár):
</p>

<pre caption="Váltás az /mnt/gentoo könyvtárba">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
A kiválasztott stage fájlt ki kell tömörítened. Ehhez a <c>tar</c> nevű eszközt
használjuk. Ügyelj rá, hogy pontosan ugyanezeket a paramétereket (<c>xvjpf</c>)
használd! Az <c>x</c> az <e>Extract</e> (kitömörítés), a <c>v</c> a <e>Verbose</e>
(több információt ír ki, így látod, mi történik kitömörítéskor - ezt nem
kötelező megadnod), a <c>j</c> a <e>bzip2 formátum kitömörítése</e>, a <c>p</c> 
a <e>Preserve permissions</e> (jogosultságok megőrzése) és az <c>f</c> annak jelzése,
hogy fájlt akarunk kitömöríteni, nem a standard bemenetet. A következő példában
a <path>stage3-&lt;subarch&gt;-2006.1.tar.bz2</path> fájlt tömörítjük ki.
Ne felejtsd el a fájl neve helyére a saját stage fájlod nevét helyettesíteni!
</p>

<pre caption="A stage fájl kicsomagolása">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2006.1.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Ezzel telepítetted a stage fájlt, folytathatod <uri link="#installing_portage">
A Portage telepítése</uri> fejezettel.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="download">
<title>Választható lépés: Interneten található Stage3 fájl használata</title>
<subsection>
<title>A Stage fájl letöltése</title>
<body>

<p>
Lépj be a könyvtárba, ahová leendő rendszered partícióit csatoltad
(ez valószínűleg az <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Belépés a leendő Gentoo rendszer csatolási pontjába">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
A telepítési lemezedtől függően jópár eszköz áll rendelkezésedre, hogy letöltsd
a stage fájlt. Pl. a <c>links</c> paranccsal egyből a 
<uri link="/main/en/mirrors.xml">Gentoo tükörszerverek listájára</uri> mehetsz,
és kiválaszthatod a hozzád legközelebbi tükröt.
</p>

<p>
Ha nincs <c>links</c>, valószínűleg van helyette <c>lynx</c>. Amennyiben
proxy szervert használsz, add meg a <c>http_proxy</c> és <c>ftp_proxy</c>
változókat:
</p>

<pre caption="Proxy-adatok megadása a lynx számára">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
A továbbiakban úgy vesszük, hogy a <c>links</c> böngészőt használod.
</p>

<p>
A <path>releases/</path> könyvtáron belül válaszd ki az architektúrádat (pl.
<path>x86/</path>) majd a Gentoo verziót (<path>2006.1/</path>), s végül lépj 
be a <path>stages/</path> könyvtárba! Itt megtalálod az architektúrádon
elérhető összes stage fájlt (esetleg az egyes szub-architektúrák szerint
alkönyvtárakba rendezve). Válassz ki egyet, és nyomd meg a <c>D</c> billentyűt,
hogy letöltsd! Amikor kész, a <c>Q</c> billentyűvel léphetsz ki a böngészőből.
</p>

<pre caption="A tükörszerverek listájának elérése links böngészővel">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>(Ha proxy-támogatás is kell a links-hez:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Mindenképpen stage3 fájlt tölts le! A stage1 és stage2 fájlokból történő 
telepítést már nem támogatjuk.
</p>

<p>
Ha ellenőrizni szeretnéd, hogy épségben leért-e a fájl, az <c>md5sum</c>
programot használd, és hasonlítsd össze a kimenetét a tükörszerveren lévő
MD5-ellenőrzőösszeggel. Például az x86-os stage fájl ellenőrzéséhez:
</p>

<pre caption="Példa egy stage fájl épségének ellenőrzésére">
# <i>md5sum -c stage3-x86-2006.1.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-x86-2006.1.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A stage fájl kicsomagolása</title>
<body>

<p>
A letöltött fájl kicsomagolásához a <c>tar</c> parancsot használjuk, 
mivel ez a legkönnyebb módszer:
</p>

<pre caption="A stage fájl kicsomagolása">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Ügyelj rá, hogy pontosan ugyanezeket a paramétereket (<c>xvjpf</c>)
használd! Az <c>x</c> az <e>Extract</e> (kitömörítés), a <c>v</c> a <e>Verbose</e>
(több információt ír ki, így látod, mi történik kitömörítéskor - ezt nem
kötelező megadnod), a <c>j</c> a <e>bzip2 formátum kitömörítése</e>, a <c>p</c> 
a <e>Preserve permissions</e> (jogosultságok megőrzése) és az <c>f</c> annak jelzése,
hogy fájlt akarunk kitömöríteni, nem a standard bemenetet.
</p>

<p>
A stage fájl immár telepítve, folytathatod <uri link="#installing_portage">
A Portage telepítése</uri> fejezettel.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>A Portage telepítése</title>
<subsection>
<title>Portage-fa kicsomagolása</title>
<body>

<p>
Most pedig telepítened kell egy Portage-fát. Az ebben lévő rengeteg fájl írja le, 
hogy a Portage rendszer milyen programokat telepíthet, milyen profilok érhetőek el,
stb.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_InstallCD">
<title>Portage-képmás kicsomagolása a telepítő CD-ről</title>
<body>

<p>
Az <path>/mnt/cdrom/snapshots/</path> könyvtárban nézheted meg, milyen képmást
tudsz telepíteni a lemezről:
</p>

<pre caption="Az /mnt/cdrom/snapshots könyvtár tartalmának ellenőrzése">
# <i>ls /mnt/cdrom/snapshots</i>
</pre>

<p>
Az alábbi paranccsal csomagold ki a fájlt. Itt is ügyelj rá, hogy a <c>tar</c>
paramétereit pontosan add meg! A <c>-C</c> nagybetűs <c>C</c>, nem pedig <c>c</c>.
A példában a <path>portage-&lt;date&gt;.tar.bz2</path> nevű képmást használjuk.
Ne felejtsd el a saját, telepítő CD-n lévő képmásod nevével helyettesíteni!
</p>

<pre caption="Portage-képmás kicsomagolása">
# <i>tar xvjf /mnt/cdrom/snapshots/portage-&lt;date&gt;.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="copysources">
<title>Forráskód-fájlok másolása</title>
<body>

<p>
Az Univerzális TelepítőCD-n található forráskódokat is át kell másolnod.
</p>

<pre caption="Forráskódok másolása">
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</i>
# <i>cp /mnt/cdrom/distfiles/* /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles/</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="compile_options">
<title>Fordítói paraméterek megadása</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
Ahhoz, hogy kedvedre optimalizálhasd a Gentoo-t, a Portage működését jópár
változó beállításával befolyásolhatod. Ezeket környezeti változóként is
megadhatod (az <c>export</c> paranccsal), de ekkor hatásuk nem lesz állandó. 
Ahhoz, hogy megmaradjanak, a Portage egy konfigurációs állományt, az 
<path>/etc/make.conf</path> fájlt biztosítja. A következőkben ezt fogjuk 
szerkesztgetni.
</p>

<note>
A használható változók részletes leírását megtalálod a 
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path> fájlban. Egy sikeres 
Gentoo-telepítéshez azonban elég a következőkben említetteket beállítanod. 
</note>

<p>
Indítsd el kedvenc szerkesztődet (a példánkban a <c>nano</c>-t használjuk), 
és nekiállhatunk az optimalizációs változók szerkesztéséhez!
</p>

<pre caption="Az /etc/make.conf fájl megnyitása">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Mint már talán láttad, az <path>make.conf.example</path> fájl egyszerűen épül 
fel: a megjegyzés-sorok "#" jellel kezdődnek, a többiek pedig változókat
definiálnak <c>VÁLTOZÓ="érték"</c> alakban. A <path>make.conf</path> fájl
ugyanilyen szintaktikát használ. Most pedig lássuk pár változó jelentését! 
</p>

<warn>
Ha stage3 fájlból GRP telepítést végzel, ne változtasd meg a USE változó tartalmát! 
Miután telepítetted a csomagjaidat, már nyugodtan módosíthatod - ha most teszed, 
a rendszeredet bizonyítottan felzabálják a kicsi, zöld manók!
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<p>
A <c>CHOST</c> változó adja meg, milyen rendszerre készüljenek a csomagjaid. 
Ennek alapesetben a helyes értéket kell kapnia. <brite>Ne írd át,</brite>
mert a rendszered valószínűleg összedől. Ha úgy véled, a <c>CHOST</c> 
változód rossz értéket mutat, valószínűleg rossz stage3 fájlt használsz.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS és CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
A <c>CFLAGS</c> és a <c>CXXFLAGS</c> változók a <c>gcc</c> C és C++ fordító
optimalizációs kapcsolóit tartalmazzák. Bár itt általánosan meg lehet őket 
adni, a legnagyobb teljesítményt úgy kapod, ha minden programra külön-külön
állítod be. Ennek oka: minden program más.
</p>

<p>
A <path>make.conf</path> fájlban azokat az optimalizációs kapcsolókat
érdemes megadni, amelyekről úgy gondolod, <e>általában</e> gyorsabbá
teszik a rendszeredet. Ne írj ide kísérleti beállításokat, ha túl erős
optimalizációt kapcsolsz be, a programok rosszul működhetnek (lefagynak,
vagy ami még rosszabb, máshogy működnek).
</p>

<p>
Az összes lehetséges opciót nem tudjuk itt elmagyarázni, de ha kíváncsi vagy
rájuk, olvasd el a <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">GNU 
Online Kézikönyveket</uri>, vagy a <c>gcc</c> infóoldalát (<c>info gcc</c> 
-- csak Linuxon működik). Általános optimalizációhoz és architektúra-függő
beállításokhoz nézd meg az <path>/etc/make.conf.example</path> fájlt! Itt
emellett rengeteg példát és leírást találsz, ezeket is olvasd végig.
</p>

<p>
A következő példában x86 architektúrán állítjuk be be a -march= kapcsolót 
(Athlon XP gépre): 
</p>

<pre caption="A GCC march beállítása">
<comment># AMD64 felhasználók, ha 64 bites rendszert akarnak, a -march=k8 paramétert használhatják</comment>
<comment># EM64T felhasználók a -march=nocona paramétert használhatják</comment>
-march=athlon-xp
</pre>

<p>
A második fontos kapcsoló a <c>-O</c> (nagy O betű, nem nulla). Ez a <c>gcc</c>
optimalizációs kapcsolóját állítja. Választhatsz az <c>s</c> (size, vagyis méretre
optimalizált), <c>0</c> (nulla - nincs optimalizáció), illetve <c>1</c>, <c>2</c>, 
<c>3</c>, vagyis az egyre nagyobb sebességre történő optimalizáció közül. Minden
osztály az tartalmazza az előző beállításait, plusz hozzátesz még pár újat. Pl. a
2-es osztályú optimalizáció:
</p>

<pre caption="A GCC O beállítása">
-O2
</pre>

<p>
Egy másik népszerű kapcsoló a <c>-pipe</c> (a fordítás különböző szakaszaihoz
nem ideiglenes fájlokat, hanem csöveket használ).
</p>

<p>
Ügyelj arra, hogy ha a <c>-fomit-frame-pointer</c> (amelyik függvénynél nincs 
szükség frame mutatóra, nem tárolja el regiszterekben) kapcsolót használod,
az alkalmazások hibakeresése nagyon nehéz lesz!
</p>

<p>
A <c>CFLAGS</c> és <c>CXXFLAGS</c> megadásánál egyszerre több kapcsolót is
kombinálhatsz:
</p>

<pre caption="A CFLAGS és a CXXFLAGS változó definiálása">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"   <comment># AMD64 felhasználóknak: march=k8</comment>
                                      <comment># EM64T felhasználóknak: march=nocona</comment>   
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Mindkét változónak ugyanaz lesz az értéke.</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
A <c>MAKEOPTS</c> azt állítja be, hogy egy csomag telepítése közben hány 
párhuzamos fordítás menjen. Jó választás lehet a rendszered CPU-száma 
plusz egy, de ez nem kőbe vésett szabály.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS egy általános, egyprocesszoros rendszer esetén">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Vigyázz, kész, rajt!</title>
<body>

<p>
Állítsd be a <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> fájlt ízlésed szerint, és
mentsd el (a <c>nano</c> szerkesztőben <c>Ctrl-X</c>). Most már készen állsz 
a <uri link="?part=1&amp;chap=6">Átváltás a Gentoo alaprendszerbe chroot paranccsal</uri> 
fejezetre.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

