<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-hppa-medium.xml,v 1.2 2006/11/13 15:03:04 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Hardverkövetelmények</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
Mielőtt belevágnánk, előbb felsoroljuk, milyen hardverkövetelményeknek kell megfelelnie a gépednek ahhoz, hogy a Gentoo-t sikeresen telepítsd rá.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardverkövetelmények</title>
<body>

<p>
A támogatott hardverek listája a <uri link="http://www.pateam.org/list.html">PA Team weboldalán</uri> található. További információkat találhatsz a <uri link="http://hwdb.parisc-linux.org">Parisc-Linux hardver-adatbázisban</uri> és a <uri link="http://www.openpa.net/cpu.html">processzorlistában</uri> a <uri>www.openpa.net</uri> oldalon.
</p>

<p>
Ha nem tudod, melyik verziójú PA-RISC-et használja a géped, a fenti linkeken ellenőrizheted, hogy 1.1 vagy 2.0 verziójú-e. Erre a információra szükséged lesz a későbbiekben.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Lemezterület</th>
  <ti>1.5 GB (a swap nincs benne)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap terület</th>
  <ti>Legalább 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml -->
<!-- START -->
<section>
<title>A Gentoo Univerzális Telepítő-CD</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
A Gentoo Linux egy <e>stage3</e> tarball fájl segítségével telepíthető. Egy ilyen tarball lényegében egy archívum, amely egy minimális környezetet tartalmaz, s ebből kiindulva lehet telepíteni a Gentoo-t a számítógépre.
</p>

<p>
A stage1 és stage2 tarballokon alapuló telepítést nem dokumentáltuk a Gentoo Kézikönyvben. Erről a témáról a <uri link="/doc/hu/faq.xml#stage12">Gentoo FAQ</uri>-ban találsz további információt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Univerzális Telepítő-CD</title>
<body>

<p>
A telepítő-CD egy bootolható médium, amely egy önfenntartó Gentoo-környezetet tartalmaz, s amellyel a CD-ről Linuxba bootolhatsz. A boot-folyamat során felderíti a hardvert és betölti a megfelelő meghajtóprogramokat. A Gentoo telepítő-CD-ket a Gentoo fejlesztői tartják karban.</p>

<p>
Jelenleg két telepítő-CD létezik:
</p>

<ul>
  <li>
Az Univerzális Telepítő-CD mindent tartalmaz, ami a Gentoo telepítéséhez szükséges. Biztosítja a stage3 fájlokat a leggyakoribb architektúrákra, forráskódot a választható extra alkalmazásokhoz, és természetesen az architektúrádnak megfelelő telepítési instrukciókat.  </li>
  <li>
A Minimális Telepítő-CD csak egy minimális környezetet tartalmaz, ami lehetővé teszi a bootolást és a hálózat beállítását, hogy csatlakozhass az Internetre. Nem tartalmaz kiegészítő fájlokat, és nem használható a jelenlegi telepítési módszer során.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>A Gentoo Univerzális telepítő-CD letöltése, kiírása és bootolása</title>
<subsection>
<title>A Gentoo telepítő-CD letöltése és kiírása</title>
<body>

<p>
Az Univerzális Telepítő-CD-t letöltheted valamelyik <uri link="/main/en/mirrors.xml">tükör</uri>ről. A telepítő-CD a <path>releases/hppa/2006.1/installcd</path> könyvtárban található.
</p>

<p>
A könyvtárakban ISO-fájlokat találsz. Ezek teljes CD-képmások, amelyeket írható CD-re lehet írni.
</p>

<p>
A fájl letöltése után ellenőrizheted annak épségét, nehogy sérült fájlt írj ki.
</p>

<ul>
  <li>
Ellenőrizheted az MD5 ellenőrző-összeget és összehasonlíthatod az általunk biztosított összeggel, pl. az <c>md5sum</c> segítségével Linux/Unix alatt, vagy Windowsban az <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> segítségével.  
  </li>
  <li>
    Ellenőrizheted a titkosított aláírást, amellyel a fájlt elláttuk. Ehhez be kell szerezned az általunk használt nyilvános kulcsot (17072058).
  </li>
</ul>

<p>
A GnuPG alkalmazás segítségével a következőképpen szerezheted be a nyilvános kulcsunkat:
</p>

<pre caption="A nyilvános kulcs beszerzése">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Most ellenőrizd az aláírást:
</p>

<pre caption="A titkosított aláírás ellenőrzése">
$ <i>gpg --verify &lt;aláírásfájl&gt; &lt;letöltött ISO&gt;</i>
</pre>

<p>
A letöltött ISO-képmás(ok) kiírásához a nyers módot válaszd. Hogy ezt hogyan kell csinálni, az meglehetősen programfüggő. Itt a <c>cdrecord</c> és a <c>K3B</c> programokat tárgyaljuk; további információkat a <uri link="/doc/en faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>-ban találsz.
</p>

<ul>
  <li>
    A cdrecord esetén egyszerűen írd be: <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;letöltött ISO-fájl&gt;</c> (a <path>/dev/hdc</path>-t persze helyettesítsd a CD-ROM meghajtód elérési útjával).
  </li>
  <li>
    A K3B esetén válaszd ki a <c>Tools/Eszközök</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image/ISO-képmás kiírása</c> menüpontot. Ezután kitallózhatod az adott ISO-fájlt az 'Image to Burn'/'Képmás helye' részben.Végül klikkelj a <c>Start</c>/<c>Indítás</c> gombra.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootolás az Univerzális Telepítő-CD-ről</title>
<body>

<note>
Ha probléma adódik a telepítő-CD-ről vagy bármilyen más adathordozóról való bootolás során, olvasd el a <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/PA-RISC-Linux-Boot-HOWTO/index.html">PA-RISC Linux Boot HOGYAN</uri>-t.
</note>

<p>
Bootold be a HPPA rendszeredet. A rendszerindítási folyamat során az alábbihoz hasonló üzenetet fogsz látni:
</p>

<pre caption="HPPA boot üzenet">
Searching for Potential Boot Devices.
To terminate search, press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
Amikor ez az üzenet látod, nyomd le és tartsd lenyomva az Esc-billentyűt, amíg a menü megjelenik. Ez eltarthat egy ideig, tehát légy türelmes. Alapértelmezésben a BOOT_ADMIN konzolra fogsz belépni. Ha az opciók menüjét kapod, válaszd az <c>Enter Boot Administration mode</c> pontot. Ekkor egy '&gt;' prompt fogad.
</p>

<p>
Helyezd be a Gentoo telepítő-CD-t a CD-meghajtóba. Ha nem tudod a CD-meghajtó SCSI ID-jét, a PA-RISC gép meg fogja keresni a <c>search</c> parancs hatására.
</p>

<pre caption="SCSI ID keresése">
&gt; <i>search</i>
Searching for Devices with Bootable Media.
To terminate search, please press and hold the ESCAPE key.
</pre>

<p>
A gép most kijelzi az összes elérhető boot-adathordozót. Íme egy példa a kimenetre:
</p>

<pre caption="Elérhető boot-adathordozók">
Device Selection      Device Path             Device Type and Utilities
---------------------------------------------------------------------------

P0                    scsi.5.0                TOSHIBA CD-ROM XM-3301TA
                                                  IPL
P1                    scsi.2.0                COMPAQ ST32550N
                                                  IPL
P2                    lan.0010a7-06d1b6.3.6   server
                                                  IPL
</pre>

<p>
A CD-ROM-ról való bootoláshoz kell a megfelelő Device Path. Ha például a fenti példa alapján a TOSHIBA CD-ROM-ról akarunk bootolni, a következő parancsot kell kiadni:
</p>

<pre caption="Rendszerindítás CD-ROM-ról">
&gt; <i>boot scsi.5.0 ipl</i>

Trying scsi.5.0
</pre>

<p>
Az <c>ipl</c> kulcsszó (Initial Program Loader) megmondja a palo-nak (PA-RISC boot
LOader), hogy interaktív módba lépjen, így módosíthatod pl. a kernel 
rendszerindítási paramétereit.
</p>

<p>
Ha sikeres a bootolás, a palo interaktív módban indul:
</p>

<pre caption="PALO interaktív mód">
Boot path initialized.
Attempting to load IPL.


HARD Booted.
palo ipl 1.5 root@hope Sat Apr 23 18:06:47 CEST 2005

Boot image contains:
    0/vmlinux32 6241293 bytes @ 0x3904000
    0/vmlinux64 8352719 bytes @ 0x3ef8000
    0/ramdisk 1007589 bytes @ 0x105800

Information: No console specified on kernel command line. This is normal.
PALO will choose the console currently used by firmware (serial).Current command line:
0/vmlinux initrd=initrd TERM=linux root=/dev/ram0 init=/linuxrc cdroot looptype=squashfs loop=/livecd.squashfs hda=scsi console=ttyS0
 0: 0/vmlinux
 1: initrd=initrd
 2: TERM=linux
 3: root=/dev/ram0
 4: init=/linuxrc
 5: cdroot
 6: looptype=squashfs
 7: loop=/livecd.squashfs
 8: hda=scsi
 9: console=ttyS0

&lt;#&gt;    edit the numbered field
'b'    boot with this command line
'r'    restore command line
'l'    list dir
</pre>

<p>
A fenti paraméterek a legtöbb esetben megfelelőek.
</p>

<p>
Ha különleges opciókra van szükséged, írd be a megfelelő kulcsszavakat a 
parancs után. Kulcsszó hozzáadásához szerkeszd az utolsó mezőt és gépeld be a 
kulcsszót. Jelenleg a következő kulcsszavak vannak implementálva: <c>cdcache</c>, 
ami a telepítő-CD-t betölti a RAM-ba, így kiveheted a CD-t, és a 
<c>noload=module1[,module2[,...]]</c>, amivel letilthatod bizonyos modulok 
betöltődését.
</p>

<pre caption="A hdb=scsi opció hozzáadása">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>9</i>
console=ttyS0 <i>hdb=scsi</i>
</pre>

<p>
Miután beállítottad a kernel rendszerindítási paramétereit, ideje bebootolni.
</p>

<pre caption="A kernel indítása">
(or 'b' to boot with this command line)? <i>b</i>
</pre>

<p>
Kapnod kell egy root ("#") promptot az aktív konzolon, majd az Alt-F2, Alt-F3 
és Alt-F4 lenyomásával tudsz konzolt váltani. Térj vissza az kiinduló konzolra 
Alt-F1-gyel.
</p>

<p>
Folytasd a telepítést az <uri link="#hardware">Extra hardverbeállítások</uri> lépéssel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra hardverbeállítások</title>
<body>

<p>
A legtöbb HPPA gépben alaplapi hálózati kártya van. A régebbi gépek a lasi 
meghajtót használják, ez benne van a kernelben. Az újabbaknak a tulip meghajtó 
kell, ez modulként érhető el. Az utóbbi használatához be kell töltened a 
meghajtóprogramot.
</p>

<p>
A következő példában betöltjük a <c>tulip</c> modult (bizonyos hálózati 
csatolók támaogatása):
</p>

<pre caption="Kernelmodulok betöltése">
# <i>modprobe tulip</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection id="useraccounts">
<title>Opcionális: Felhasználói fiókok</title>
<body>

<p>
Ha hozzáférést akarsz adni másoknak a telepítőkörnyezethez, vagy (biztonsági 
okokból) root-jogok nélkül akarsz chatelni az <c>irssi</c>-vel telepítés 
közben, létre kell hoznod a megfelelő felhasználói fiókokat és megváltoztatni 
a root jelszót.
</p>

<p>
A root jelszó megváltoztatásához használd a <c>passwd</c> parancsot:
</p>

<pre caption="A root jelszó megváltoztatása">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Írd be az új jelszót)</comment>
Re-enter password: <comment>(Írd be újra az új jelszót)</comment>
</pre>

<p>
Felhasználó létrehozásához először is megadjuk az adatait, majd a jelszavát. 
Ehhez a <c>useradd</c> és a <c>passwd</c> parancsokat használjuk. Az alábbi 
példában létrehozunk egy &quot;john&quot; nevű felhasználót.
</p>

<pre caption="Felhasználói fiók létrehozása">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Írd be john jelszavát)</comment>
Re-enter password: <comment>(Írd be újra john jelszavát)</comment>
</pre>

<p>
Az újonnan létrehozott felhasználóra a <c>su</c> segítségével válthatsz:
</p>

<pre caption="Felhasználóváltás">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: A dokumentáció olvasása telepítés közben</title>
<body>

<p>
Ha telepítés közben olvasni akarod a Gentoo Kézikönyvet (a CD-ről vagy 
online), előbb hozz létre egy felhasználót 
(lásd <uri link="#useraccounts">Opcionális: Felhasználói fiókok</uri>). 
Utána nyomj <c>Alt-F2</c>-t, és lépj be az új terminálon.
</p>

<p>
Ha a CD-n lévő dokumentációt akarod olvasni, akkor a <c>lynx</c> indításával 
ezt azonnal megteheted:
</p>

<pre caption="A CD-n lévő dokumentáció olvasása">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Azonban inkább az online dokumentáció olvasását ajánljuk, mivel az frissebb. 
Ezt is a <c>lynx</c> segítségével nézegetheted, de csak miután elvégezted <e>A 
hálózat beállítása</e> fejezetben leírtakat (másként ugyebár nem tudsz kimenni 
a netre):
</p>

<pre caption="Az online dokumentáció megtekintése">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-hppa.xml</i>
</pre>

<p>
Az eredeti terminálhoz az <c>Alt-F1</c> megnyomásával térhetsz vissza.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: Az SSH démon indítása</title>
<body>

<p>
Ha a telepítési folyamat közben másnak is hozzáférést akarsz adni a gépedhez 
(feltehetően azért, hogy segíthessen neked a Gentoo telepítésében, vagy akár 
megcsinálja helyetted), akkor létre kell hoznod egy felhasználót és esetleg 
meg kell adnod az illetőnek a root jelszavadat (ezt <e>csak akkor</e> tedd 
meg, <e>ha</e> <b>teljesen megbízol</b> az illetőben).
</p>

<p>
Az SSH démon indításához add ki a következő parancsot:
</p>

<pre caption="Az SSH démon indítása">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Az sshd használatához nyilván szükséged lesz működő hálózati kapcsolatra. 
Erről <uri link="?part=1&amp;chap=3">A hálózat beállítása</uri> című 
fejezetben olvashatsz.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
