<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2006.1/hb-install-finalise.xml,v 1.1 2006/10/06 11:05:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Felhasználók adminisztrációja</title>
<subsection>
<title>Felhasználó létrehozása</title>
<body>

<p>
A Unix/Linux alapú rendszereken root felhasználóként dolgozni <e>veszélyes</e>,
ezért amennyire csak lehet, kerülni kell! Éppen ezért <e>erősen</e> ajánlott
egy mindennapi használatra szánt felhasználót létrehozni.
</p>

<p>
Az, hogy a felhasználó milyen csoportok tagja, egyben azt is meghatározza,
hogy mikhez lesz joga a rendszerben. A következő táblázat felsorolja azokat
a legfontosabb csoportokat, melyeket érdemes lehet használni:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Csoport</th>
  <th>Leírás</th>
</tr>
<tr>
  <ti>audio</ti>
  <ti>hozzáférési jogot ad a hangeszközökhöz</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdrom</ti>
  <ti>hozzáférési jogot ad az optikai meghajtókhoz</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>floppy</ti>
  <ti>hozzáférési jogot ad a floppy-eszközökhöz</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games</ti>
  <ti>csak a csoport tagjai indíthatnak játékokat</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>portage</ti>
  <ti>egyszerű felhasználóként is használható az <c>emerge --pretend</c> parancs</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>usb</ti>
  <ti>hozzáférési jogot ad az USB-eszközökhöz</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>plugdev</ti>
  <ti>
    csatolni és használni tudja a kivehető eszközöket, mint pl. digitális kamerák és pendrive-ok
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>video</ti>
  <ti>
    hozzáférési jogot ad a videófelvevő- és a hardveres videógyorsító eszközökhöz
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>wheel</ti>
  <ti>csak a csoport tagjai használhatják a <c>su</c> parancsot</ti>
</tr>
</table>

<p>
Ha tehát egy <c>john</c> nevű felhasználót akarsz létrehozni, aki a
<c>wheel</c>, <c>users</c> és <c>audio</c> csoportok tagja, először
is jelentkezz be rootként (csak a rendszergazda hozhat létre új
felhasználót), és futtasd a <c>useradd</c> parancsot:
</p>

<pre caption="Mindennapi használatra szánt felhasználó létrehozása">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(add meg a root felhasználó jelszavát)</comment>

# <i>useradd -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash john</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(add meg az új, john nevű felhasználó jelszavát)</comment>
Re-enter password: <comment>(ellenőrzésképpen írd be megint a jelszót)</comment>
</pre>

<p>
Ha a felhasználó ezek után rendszergazdaként szeretne valamit csinálni,
a <c>su -</c> parancs kiadásával root jogokat kaphat. Ugyanerre a célra
használható a <c>sudo</c> csomag is, amit ha helyesen állítasz be, nagyon
biztonságos.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Választható lépés: GRP csomagok telepítése</title>
<body>

<impo>
Ez a rész csak a GRP-telepítést választóknak szól. A többiek 
egyből a <uri link="?part=1&amp;chap=12">Hogyan tovább?</uri>
fejezetre ugorhatnak.
</impo>

<p>
Miután sikeresen elindult a rendszered, jelentkezz be az
előbb létrehozott felhasználóval (a példánkban <c>john</c>),
és add ki a <c>su -</c> parancsot, hogy rendszergazdai (root) 
jogaid legyenek:
</p>

<pre caption="Root felhasználóra váltás">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(add meg a root felhasználó jelszavát)</comment>
</pre>

<p>
Meg kell változtatnunk a Portage beállítását, hogy az előre
lefordított bináris csomagokat a második, a csomag-CDn (Gentoo 
Packages CD) keresse. Először csatold a CD-t:
</p>

<pre caption="A Packages CD csatolása">
<comment>(helyezd be a Gentoo Packages CD-t a CD-meghajtóba)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Most pedig állítsd be a Portage-t, hogy az <path>/mnt/cdrom</path> útvonalat
használja az előre lefordított csomagokhoz:
</p>

<pre caption="A Portage beállítása, hogy az /mnt/cdrom útvonalat használja">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>

<comment>(ha ez kilistázta az /mnt/cdrom/packages könyvtárat:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(ha nem listázta ki:)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Most már telepítheted a megfelelő csomagokat. A Packages CD elég sok,
előre lefordított  programot tartalmaz, például a KDE-t és a GNOME-ot is.
</p>

<pre caption="A GNOME telepítése">
# <i>emerge --usepkg gnome</i>
</pre>

<p>
Ha meg akarod tudni, milyen előre lefordított csomagokat érhetsz el,
listázd ki az <path>/mnt/cdrom/All</path> könyvtár tartalmát! Ha például
tudni szeretnéd, hogy a KDE rajta van-e:
</p>

<pre caption="Előre lefordított KDE csomagok keresése">
# <i>ls /mnt/cdrom/All/kde*</i>
</pre>

<p>
Mindenképpen most telepítsd a kész csomagokat! Ha kiadod az <c>emerge --sync</c>
parancsot, hogy frissítsd a Portage-t (erről később lesz szó), ezek a kész
programok nem valószínű, hogy megfelelnek a frissült Portage-ban található ebuildeknek.
Ezt elkerülheted, ha az <c>emerge --usepkgonly</c> parancsot használod az
<c>emerge --usepkg</c> helyett.
</p>

<p>
Gratulálunk, a rendszered most már teljesen felszerelt! Továbbléphetsz a
<uri link="?part=1&amp;chap=12">Hogyan tovább?</uri> című fejezetre, hogy
többet megtudj a Gentoo-ról.
</p>

</body>
</section>
</sections>

