<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2006.1/hb-install-gli-medium.xml,v 1.1 2006/10/06 11:05:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Hardver-követelmények</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
Mielőtt nekikezdenénk, felsoroljuk azokat a hardver-követelményeket,
melyek ahhoz szükségesek, hogy a telepítési LiveCD segítségével
telepítsd a Gentoo-t.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardver-követelmények</title>
<body>

<table>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <th>CPU</th>
  <ti>i686 vagy újabb</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <th>CPU</th>
  <ti>Bármilyen AMD64 vagy EM64T CPU</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>128 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Szabad hely</th>
  <ti>1.5 GB (a swap terület nélkül)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap terület</th>
  <ti>legalább 256 MB</ti>
</tr>
</table>


</body>
</subsection>
</section>
<!-- General description, propagated to other architectures as well -->
<!-- START -->
<section>
<title>A Gentoo Linux telepítő LiveCD</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
A Gentoo Linuxot egy úgynevezett <e>stage3</e> tömörített állomány
segítségével lehet telepíteni. Ez a fájl egy minimális rendszert 
tartalmaz, amelyből magát a telepítést végezheted.
</p>

<p>
A stage1 és a stage2 fájlokból történő telepítés leírása nincs benne a 
Gentoo Kézikönyvekben - ezzel kapcsolatban olvasd el a 
<uri link="/doc/en/faq.xml#stage12">Gentoo GYIK</uri> oldalt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A Gentoo Linux telepítő LiveCD</title>
<body>

<p>
A LiveCD egy rendszerindító lemez, amely egy komplett Gentoo-környezetet
tartalmaz. Ennek segítségével elindíthatsz egy Linuxot. Az indulási folyamat
során felderíti, milyen eszközeid vannak a gépben, és betölti az eszközkezelő 
meghajtókat. A Gentoo telepítő CD-ket a Gentoo fejlesztői tartják karban.
</p>

<p>
Jelenleg kétféle telepítő-CD érhető el:
</p>

<ul>
  <li>
    A Telepítő LiveCD-n minden rajta van a Gentoo telepítéséhez. Grafikus
    környezetet biztosít, egy grafikus és egy karakteres felületű telepítőt 
    (melyek automatikusan elvégzik a telepítés műveleteit), és természetesen
    az architektúrádnak megfelelő telepítési útmutatókat.
  </li>
  <li>
    A Minimális Telepítő CD csak egy minimális környezetet biztosít, melynek
    segítségével elindíthatod a gépedet és beállíthatod a hálózati kapcsolatodat.
    Így az Internethez is tudsz csatlakozni. Semmilyen egyéb fájlt nem tartalmaz, 
    az itt leírt telepítési módra nem használható.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>A Gentoo Linux telepítő LiveCD letöltése, kiírása és indítása</title>
<subsection>
<title>A telepítő LiveCD letöltése és kiírása</title>
<body>

<p>
A telepítő LiveCD-t bármelyik <uri link="/main/en/mirrors.xml">tükörszerverünkről</uri>
letöltheted. A CD-képmások a <path><keyval id="release-dir"/>/livecd</path> 
könyvtárban találhatók.
</p>

<p>
Ebben a könyvtárban egy ISO-fájlt találsz. Ez egy teljes CD-képmás, amelyet
CD-re írhatsz.
</p>

<p>
Miután letöltötted a fájlt, leellenőrizheted, hogy a letöltés során
megsérült-e vagy sem:
</p>

<ul>
  <li>
    Elkészítheted az MD5-ös ellenőrzőösszegét, és összehasonlíthatod azzal,
    amelyet mi adtunk meg (pl. Linux/Unix alatt az <c>md5sum</c> eszközzel,
    Windows alatt pedig az <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri>
    programmal.)
  </li>
  <li>
    Ellenőrizheted a titkosítási aláírását. Ehhez be kell szerezned a 
    publikus kulcsunkat (17072058), mielőtt nekikezdenél.
  </li>
</ul>

<p>
A publikus kulcsunkat a GnuPG alkalmazás segítségével így töltheted le:
</p>

<pre caption="Publikus kulcs beszerzése">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Most már csak ellenőrizned kell a fájl aláírását:
</p>

<pre caption="A titkosítási aláírás ellenőrzése">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
A letöltött ISO(k) kiírásához raw-módot kell használnod. Ennek bekapcsolása
erősen programfüggő. Itt a <c>cdrecord</c> és a <c>K3B</c> beállítását
mutatjuk be, többet a <uri link="/doc/en/faq.xml#isoburning">Gentoo GYIK</uri>
tartalmaz.
</p>

<ul>
  <li>
    A cdrecord esetén csak ezt kell beírnod: <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso
    file&gt;</c> (a <path>/dev/hdc</path> eszközt természetesen cseréld ki
    a saját CD-RW eszközöd elérési útjára).
  </li>
  <li>
    A K3B-ben lépj be a <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c> menüpontba! 
    A letöltött ISO képmást az 'Image to Burn' panelban tudod kiválasztani, majd
    kattinst a <c>Start</c> gombra!
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A telepítő LiveCD indítása</title>
<body>

<impo>
Ezt a fejezetet mindenképpen olvasd el, mielőtt folytatnád,, ugyanis később, 
pár lépés előtt már valószínűleg nem lesz rá alkalmad.
</impo>

<p>
Miután megírtad a LiveCD-t, ideje lenne elindítani. Minden CD-t vegyél ki a
meghajtóidból, indítsd újra a rendszert és lépj be a BIOS-ba! Ide többnyire
a DEL, F1 vagy ESC megnyomásával juthatsz, BIOS-tól függ. Ha bent vagy,
állítsd át az indítási sorrendet, hogy a CD-ROM meghajtót a merevlemez előtt
próbálja meg elindítani. Ez általában a "CMOS Setup" menüben található. Ha ezt
nem csinálod meg, a géped valószínűleg a merevlemezről fog indulni, figyelembe
sem véve a CD-ROM meghajtót.
</p>

<p>
Ezután tedd be a LiveCD-t a CD-ROM meghajtóba, és indítsd újra a gépet! Egy
indító-parancssort kell kapnod. Ha itt egy Entert ütsz, alapbeállításokkal 
elindul a gép, de a kernel nevének megadása után egyéni paramétereket is
megadhatsz (a végén ugyancsak Entert ütve).
</p>

<p>
Kernel megadása? Igen, többféle kernel is van a LiveCD-n. Az alapértelmezett
a <c>gentoo</c>. A többi speciális hardver-összeállításokhoz kellhet, illetve 
a <c>-nofb</c> kikapcsolja a framebuffert.
</p>

<p>
Íme, egy rövid összefoglaló a választható kernelekről:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Kernel</th>
  <th>Leírás</th>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>alap 2.6 kernel, többprocesszoros támogatással</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='x86'">
  <ti>gentoo-nofb</ti>
  <ti>ugyanaz, mint a <c>gentoo</c>, de nincs benne framebuffer-támogatás</ti>
</tr>
<tr test="func:keyval('arch')='AMD64'">
  <ti>gentoo</ti>
  <ti>
    alap kernel a K8-as (NUMA támogatással is) és EM64T processzorok támogatásával
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>memtest86</ti>
  <ti>a gép memóriájának hibatesztelése</ti>
</tr>
</table>

<p>
Különféle kernelparamétereket is megadhatsz. Ezekkel bizonyos beállításokat
kapcsolhatsz ki vagy be. A következő listát az indítóképernyőn az F2-F7 
billentyűkett megnyomva is elérheted:
</p>

<pre caption="Választható kernelparaméterek listája">
<comment>Hardver-beállítások:</comment>

acpi=on         Betölti az ACPI-támogatást, és indítás közben elindítja 
                az acpid szolgáltatást. Akkor szükséges, ha a rendszered
		megfelelően ismeri az ACPI-szabványt. Nem kell
		megadni a Hyperthreading támogatáshoz.

acpi=off        Teljesen kikapcsolja az ACPI-támogatást. Régebbi rendszereken
                lehet hasznos, illetve az APM használatához is szükséges.
		Minden Hyperthreading-támogatást kikapcsol.

console=X       A soros porton is elérhető lesz a konzol. Az első paraméter
                az eszköz neve, x86 architektúrán általában ttyS0, majd az
		esetleges csatlakozási paraméterek jönnek, vesszővel elválasztva.
		Az alapbeállítás 9600,8,n,1.

dmraid=X        Ezzel lehet paramétereket átadni a device-mapper RAID
                alrendszernek. A paramétereket idézőjelbe kell tenni.

doapm           Betölti az APM-támogatást. Ehhez meg kell adni az acpi=off
                paramétert is.

dobladecenter   Plusz szüneteket rak az indítási folyamat egyes részeibe.
                Főként az IBM BladeCenter lassú USB CDROM olvasója igényli.

dopcmcia        A PCMCIA és a Cardbus alrendszer támogatását tölti be, valamint
                elindítja a pcmcia cardmgr szolgáltatást. Csak akkor kell
		megadni, ha PCMCIA/Cardbus eszközről indítasz.

doscsi          A legtöbb SCSI-vezérlő támogatásának betöltése. Többnyire Akkor 
                is meg kell adni, ha USB eszközről indítasz, mivel ezek is a 
		kernel SCSI-alrendszerét használják.

hda=stroke      Ennek segítségével akkor is partícionálni tudod a teljes 
                merevlemezedet, ha a BIOS nem képes kezelni a nagyméretű 
		meghajtókat. Erre csak régebbi BIOS-ú gépeknél van szükség.
		A hda helyére azt az eszközt kell írni, amelyikre be akarod
		kapcsolni ezt a támogatást.

ide=nodma       Kikapcsolja a kernelben lévő DMA-támogatást. Egyes IDE-vezérlők
                és CDROM-meghajtók csak így hajlandók működni. Ha problémáid 
		vannak az IDE CDROM-ról történő olvasással, próbáld ki! Ezzel
		az alapértelmezett hdparm-beállítások sem hajtódnak végre.

noapic          Kikapcsolja az újabb fajta alaplapokon lévp Advanced 
                Programmable Interrupt Controllert, régebbi eszközökön ugyanis
		problémákat okozhat.

nodetect        A CD minden automatikus felismerési módját kikapcsolja,
                mint pl. a hardver-keresést és a DHCP-t. Hibás CD vagy 
		eszközkezelő hibakeresésénél jöhet jól.

nodhcp          A felismert hálózati kártyákon kikapcsolja a DHCP-keresést.
                Olyan hálózatokon érdemes használni, amelyek csak statikus
		címeket használnak.

nodmraid        Kikapcsolja a device-mapper RAID használatát, így pl. az 
                alaplapi IDE/SATA RAID vezérlőket is.

nofirewire      Nem tölti be a Firewire modulokat. Csak akkor szükséges
                használni, ha bekapcsolt Firewire eszközzel nem indul el
		rendesen a CD.

nogpm           Kikapcsolja a gpm konzolos egérkezelőt.

nohotplug       Indulásnál nem tölti be a hotplug és a coldplug indítószkripteket.
                Hibás CD vagy eszközkezelő hibakeresésénél hasznos.

nokeymap        A telepítés során kikapcsolja a billentyűzet-kiosztás választását,
                így az alapértelmezett US kiosztást használja.

nolapic         Egyprocesszoros kernelek APIC vezérlőjét kapcsolja ki.

nosata          Nem tölti be a Serial ATA modulokat. Akkor hasznos, ha a rendszer
                SATA alrendszere nem működik megfelelően.

nosmp           Kikapcsolja az SMP-t (Symmetric Multiprocessing, több processzor 
                támogatása) az SMP-t ismerő kerneleken. Egyes alaplapokkal, 
		eszközökkel fellépő SMP-vel kapcsolatos problémák hibakeresésére való.

nosound         Kikapcsolja a hang-támogatást és a hangerő beállítását. Ott használandó,
                ahol a hangrendszer problémákat okoz.

nousb           Az USB modulok automatikus betöltését kapcsolja ki. USB-vel kapcsolatos
                problémák megkeresésénél használatos.

<comment>Kötet- és eszközkezelés:</comment>

dodevfs         Engedélyezi az elavult, nem használatos devfs fájlrendszert a
                2.6-os kernelben. Emellé a noudev paramétert is meg kell adnod,
		különben semmi hatása nem lesz. Mivel 2.4-es kernel alatt ez az 
		egyetlen lehetőség, ha ezt indítasz, semmi hatása nem lesz. 

doevms2         Bekapcsolja az IBM bővíthető EVMS (Enterprise Volume Management 
                System) támogatását. Nem működik jól együtt az lvm2-vel.

dolvm2          Bekapcsolja a Linux Logical Volume Management támogatását.
                Nem működik jól együtt az evms2-vel.

noudev          Kikapcsolja az udev-támogatást a 2.6 kerneleken. Ha ezt használod,
                mindenképpen dodevfs-t kell használnod! Mivel 2.4-es kerneleken 
		nincs udev, ha azt indítasz, semmi hatása sem lesz.  

unionfs         Bekapcsolja a Unionfs-t, így az ezt támogató CD-képmások esetén 
                egy írható Unionfs-képmás jön létre, s a CD-n bármelyik fájlt 
		meg tudod változtatni.

unionfs=X       Bekapcsolja a Unionfs-t, így az ezt támogató CD-képmások esetén 
                egy írható Unionfs-képmás jön létre a paraméterben megadott 
		eszközön. Ezt az eszközt a kernel által is ismert és írható
		fájlrendszerrel kell formázni.

<comment>Egyéb paraméterek:</comment>

debug           Bekapcsolja a hibakereső kódot. Ne lepődj meg, ha kriksz-
                krakszokat kapsz, ugyanis rengeteg adatot fog kiírni a képernyőre.

docache         A CD teljes futtatható részét betölti a memóriába. Így később 
                az umount /mnt/cdrom paranccsal le tudod választani, és egy
		másik CDROM-ot csatolni. Ehhez legalább kétszer annyi RAM kell,
		mint a CD mérete.

doload=X        Az indító ramdisk betölti az itt megadott modulokat és azok
                függőségeit. Az X helyére írd a modulok nevét, vesszővel 
		elválasztva.

noload=X        Az indító ramdisk nem tölti be az itt felsorolt modult, modulokat,
                amelyek esetleg gondot okozhatnak. Formátuma ugyanaz, mint a doloadé.

nox             Ezt megadva azok a LiveCD-k, melyeken X szerver is van, nem indítják el
                a grafikus felületet, helyette a karakteres parancssorba térnek.

scandelay       Ezzel az indítási folyamat egyes részei után 10 másodperces
                szünetet iktathatsz. Így azok az eszközök is időben elkészülnek,
		melyeknél sokáig tart, míg a meghajtóprogramjuk felismeri,
		bekapcsolja őket.

scandelay=X     Ezzel az indítási folyamat egyes részei után X másodperces
                szünetet iktathatsz. Így azok az eszközök is időben elkészülnek,
		melyeknél sokáig tart, míg a meghajtóprogramjuk felismeri,
		bekapcsolja őket. Az X helyére a másodpercet írd be.
</pre>

<p>
Indítsd el a CD-t, válassz kernelt (ha nem találod jónak az alap <c>gentoo</c> kernelt)
és kernelparamétereket. Az alábbi példában a <c>gentoo</c> kernelt indítjuk, a
<c>dopcmcia</c> kernel-paraméterrel:
</p>

<pre caption="Telepítő CD indítása">
boot: <i>gentoo dopcmcia</i>
</pre>

<p>
Ezután egy indítóképernyő és egy folyamatkijelző fogad. Ha nem angol kiosztású
a billentyűzeted, azonnal nyomd meg az Alt-F1 billentyűket, hogy részletesebb 
módra válts, majd kövesd a kiírást! Ha 10 másodpercen belül nem választasz semmit, 
az alapértelmezett US billentyűkiosztással folytatódik a telepítő. Miután az 
indulási folyamat lezajlott, elindul a Gnome felület, és "gentoo" felhasználói
névvel automatikusan beléptet a "Live" Gentoo Linux grafikus felületébe. A többi 
konzolon "root" felhasználó leszel, ezt az ott lévő root ("#") prompt is jelzi.
Ezen promptok között az Alt-F2, Alt-F3, Alt-F4, Alt-F5, Alt-F6 billentyűkkel
váltogathatsz. Az Alt-F7 visszaléptet az imént indított grafikus asztalra.
Az X-en belül úgy tudsz visszaváltani a karakteres konzolokra, hogy a fenti
kombinációk mellé megnyomod a Ctrl billentyűt is. A grafikus felület bármelyik 
terminálján is futtathatsz rendszergazdaként parancsokat a <c>sudo</c> 
segítségével. Akár root felhasználóra is válthatsz, ha több feladatot kell 
rendszergazdaként csinálnod.
</p>

<pre caption="Programok futtatása a sudo segítségével">
<comment>(csak példa!)</comment>
<comment>(A group fájl szerkesztése)</comment>
# <i>sudo vi /etc/group</i>
<comment>(Root felhasználóra váltás)</comment>
# <i>sudo su -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Egyéb hardverbeállítások</title>
<body>

<p>
Miután elindult a LiveCD, megpróbálja felderíteni, milyen eszközök vannak a 
gépedben, és betölteni a megfelelő kernel modulokat. A legtöbb esetben ez
kiválóan működik, de néha előfordul, hogy nem tölt mindent automatikusan.
Ha a PCI busz automatikus felderítése kihagyott volna valamit, kézzel kell
betöltened a megfelelő modult. Ehhez mindenképpen root felhasználónak kell
lenned.
</p>

<p>
A következő példában megpróbáljuk betölteni a <c>8139too</c> nevű modult
(bizonyos típusú hálózati kártyák meghajtóprogramja):
</p>

<pre caption="Kernel modul betöltése">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Ha PCMCIA-támogatásra is szükséged van, indítsd el a <c>pcmcia</c> indítószkriptet:
</p>

<pre caption="A PCMCIA indítószkript indítása">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Választható lépés: a merevlemez teljesítményének nővelése</title>
<body>

<p>
Hozzáértő felhasználók megnövelhetik IDE-merevlemezük teljesítményét a 
<c>hdparm</c> segítségével. Ehhez root jogokra lesz szükséged. A <c>-tT</c>
kapcsolókkal tesztelni is tudod az aktuális sebességet (érdemes egymás után
többször is lefuttatni, hogy pontosabb eredményt kapj):
</p>

<pre caption="Merevlemez sebességének mérése">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
A gyorsításhoz felhasználhatod az alábbi példákat. Ezek a 
<path>/dev/hda</path> eszközt használják, ezt helyettesítsd be a 
saját eszközöd nevével:
</p>

<pre caption="Merevlemez-teljesítmény növelése">
<comment>(DMA bekapcsolása:)</comment>
# <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>

<comment>(biztonságos gyorsító paraméterek:)</comment>
# <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Választható lépés: felhasználói fiókok</title>
<body>

<p>
Ha szeretnél másoknak is hozzáférést adni a telepített rendszeredhez, vagy 
pedig (biztonsági okokból) nem rendszergazdai jogokkal szeretnél chatelni 
az <c>irssi</c> programmal, létre kell hoznod a megfelelő felhasználói
fiókokat, és root jelszót kell váltanod. Mindezekhez root hozzáférés szükséges.
</p>

<p>
A root jelszavának megváltoztatásához a <c>passwd</c> programot használd:
</p>

<pre caption="Root jelszavának megváltoztatása">
$ <i>sudo su -</i>
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(írd be az új jelszót)</comment>
Re-enter password: <comment>(írd be újra az új jelszót)</comment>
</pre>

<p>
Új fiók létrehozásához először meg kell adni az adatait, majd a jelszavát.
Ehhez a <c>useradd</c> és a <c>passwd</c> programokat használjuk. A 
következő példában egy "john" nevű felhasználót hozunk létre.
</p>

<pre caption="Felhasználói fiók létrehozása">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(írd be john jelszavát)</comment>
Re-enter password: <comment>(újra írd be john jelszavát)</comment>
</pre>

<p>
Rendszergazdából a <c>su</c> paranccsal válthatsz át erre az új 
felhasználóra:
</p>

<pre caption="Felhasználó váltása">
# <i>su - john</i>
</pre>

<p>
A grafikus környezetben már létező "gentoo" nevű felhasználónak is
megváltoztathatod a jelszavát. Ez a fiók már alkalmas arra, hogy az
Interneten kóricálj vele.
</p>

<pre caption="A gentoo felhasználó jelszavának megváltoztatása">
$ <i>passwd</i>
New password: <comment>(írd be az új jelszót)</comment>
Re-enter password: <comment>(írd be újra az új jelszót)</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Választható lépés: dokumentáció megtekintése telepítés közben</title>
<body>

<p>
Ha telepítés közben olvasni szeretnéd a Gentoo Kézikönyvet (akár a CD-ről,
akár az Internetről), a grafikus környezeten belül a Mozilla Firefox 
böngészővel, karakteres konzolból pedig a <c>links</c> programmal teheted meg. 
</p>

<pre caption="CD-n lévő dokumentáció megtekintése Firefox böngészővel">
# <i>firefox /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Ha inkább a <c>links</c>-et használod (így csak a kézikönyv szövegét 
tudod olvasni), ellenőrizd, hogy létrehoztál-e új felhasználót (lásd a 
<uri link="#useraccounts">Választható lépés: felhasználói fiókok</uri>) 
fejezetet)! Majd nyomd meg az <c>Alt-F2</c> billentyűket, hogy új konzolt
kapj, és jelentkezz be!
</p>

<pre caption="CD-n lévő dokumentáció megtekintése links böngészővel">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Az eredeti környezetbe az <c>Alt-F7</c> megnyomásával léphetsz vissza.
</p>

<p>
Ha lehetséges, mégis inkább az internetes dokumentációt használd, hiszen ez
valószínűleg újabb, mint ami a CD-n van. Megnézheted Firefox vagy <c>links</c>
segítségével is, de csak azután, hogy megcsináltad a <e>Hálózat beállítása</e> 
fejezetet (különben nem lesz hálózati kapcsolatod, hogy elérd az Internetet):
</p>

<pre caption="Internetes dokumentáció megtekintése Firefox böngészővel">
# <i>firefox http://www.gentoo.org/doc/hu/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<pre caption="Internetes dokumentáció megtekintése links böngészővel">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/hu/handbook/<keyval id="online-book"/></i>
</pre>

<p>
Most már továbbléphetsz. Ha grafikus módban szeretnél telepíteni, a 
<uri link="?part=1&amp;chap=3">GTK+ alapú telepítő</uri>, ha karakteres módban, 
a <uri link="?part=1&amp;chap=4">Dialog alapú telepítő</uri> fejezetre kell
ugranod.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

