<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-ppc-kernel.xml,v 1.1 2006/10/09 10:10:24 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.2</version>
<date>2006-09-27</date>

<section>
<title>Időzóna</title>
<body>

<p>
Először is ki kell választanod a megfelelő időzónát, hogy a rendszer tudja,
helyileg hol található. Keresd ki az időzónádat az
<path>/usr/share/zoneinfo</path> könyvtárban, majd másold be az
<path>/etc/localtime</path> alá. Ne használd az
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> időzónákat, mivel azoknak a neve nem
a várt zónát mutatja. Például a <path>GMT-8</path> valójában GMT+8.
</p>

<pre caption="Az időzóna-információ beállítása">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Tegyük fel, hogy GMT-t akarsz használni)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>A kernelforrás telepítése</title>
<subsection>
<title>A kernel kiválasztása</title>
<body>

<p>
Minden Linux-disztribúció magja a Linux kernel (rendszermag), ami köré az
egészet felépítik. A kernel egy réteg a felhasználói programok és a
rendszerhardver között. A Gentoo több lehetséges kernelforrást is biztosít a
felhasználóinak. Ezekről teljes listát találsz leírással együtt a <uri
link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">Gentoo Kernel Útmutató</uri>ban.
</p>

<p>
PPC-n a <c>vanilla-sources</c> vagy a <c>gentoo-sources</c> használatát
javasoljuk, mindkettő 2.6 sorozatú kernel. Az utóbbi változat
(<c>gentoo-sources</c>) akkor áll rendelkezésedre, ha hálózat nélküli
telepítést hajtasz végre. A következő lépés tehát a kernelforrás emergelése. A
<c>USE="-doc"</c> azért kell, hogy ezen a ponton ne települjön fel az xorg-x11
vagy más függőség. A <c>USE="symlink"</c> friss telepítésnél nem szükséges, de
biztosítja azt, hogy megfelelően létrejöjjön az <path>/usr/src/linux</path>
szimbolikus link.
</p>

<pre caption="A kernelforrás telepítése">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Ha belenézel az <path>/usr/src</path> könyvtárba, látnod kell egy
<path>linux</path> szimbolikus linket, ami a kernelforrásra mutat. A példabeli
esetben a telepített kernelforrás a <c>gentoo-sources-2.6.15</c>. A tiéd
verziószáma más lehet, ezt ne feledd.
</p>

<pre caption="A kernelforrásra mutató szimbolikus link ellenőrzése">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx   1 root   root    22  Mar 18 16:23 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.15
</pre>

<p>
Itt az ideje, hogy konfiguráljuk és lefordítsuk a kernelforrást. Használhatod
erre a <c>genkernel</c>t, ami egy általános kernelt hoz létre, amilyen a
telepítő-CD-n is van. Mégis elmagyarázzuk előbb a "manuális" konfigurálást is,
mivel az a legjobb módja a rendszer optimalizálásának.
</p>

<p>
Ha kézzel konfigurálod a kernelt, ugorj az <uri link="#manual">Alapértelmezés:
Kézi konfigurálás</uri> fejezetre. Ha a <c>genkernel</c>t akarod használni,
ehelyett az <uri link="#genkernel">Alternatív lehetőség: A genkernel
használata</uri> fejezetet olvasd el.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Alapértelmezés: Kézi konfigurálás</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
A kernel kézi beállításáról sokan azt hiszik, hogy az a legnehezebb feladat,
amivel egy Linux-felhasználó valaha is szembesül. Mi sem áll távolabb az
igazságtól -- ha már párszor végigmentél a kernelkonfigurálás lépésein,
emlékezni sem fogsz arra, hogy nehéz volt ;)
</p>

<p>
Mindazonáltal egyvalami <e>tényleg</e> igaz: ismerni kell a rendszeredet,
amikor hozzákezdesz a dologhoz. A pciutils a legtöbb információt megmutatja
(<c>emerge pciutils</c>), ez tartalmazza az <c>lspci</c>-t. Ezek után működnie
kell az <c>lspci</c>-nak a chrootolt környezetben. Nyugodtan figyelmen kívül
hagyhatod az esetleges <e>pcilib</e> figyelmeztetéseket (mint pl.: pcilib:
cannot open /sys/bus/pci/devices), amiket az <c>lspci</c> dob ki. A másik
megoldás, ha az <c>lspci</c>-t <e>nem chrootolt</e> környezetből futtatod; az
eredmény ugyanaz lesz. Futtathatod az <c>lsmod</c>-ot is, hogy lásd, milyen
modulokat használ a telepítő-CD, így megtudhatod, mi az, amit engedélyezni kell
konfigurálás közben. További hasznos információkhoz juthatsz a beállítandó
dolgok tekintetében, ha megnézed a kernel log üzeneteit sikeres bootolás után;
ehhez írd be a <c>dmesg</c> parancsot.
</p>

<p>
Most lépj be a kernelforrást tartalmazó könyvtárba, eljött a kernelkonfigurálás
ideje. Javasoljuk, hogy az alapértelmezett beállításokból indulj ki; ehhez
futtasd a <c>make pmac32_defconfig</c> parancsot. Miután elkészült az
alapértelmezett konfiguráció, futtasd a <c>make menuconfig</c> parancsot, ami
egy ncurses-alapú beállító menüvel fogad.
</p>

<pre caption="A menuconfig indítása">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make pmac32_defconfig</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Különféle beállítási lehetőségek választéka fogad. Először is felsorolunk
néhány olyan opciót, amit mindenképpen aktiválnod kell, másképp a Gentoo nem
fog működni, vagy külön tuningolás nélkül nem megfelelően fog működni.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A szükséges opciók aktiválása</title>
<body>

<p>
Mindenekelőtt kapcsold be a fejlesztői (development) és kísérleti
(experimental) kódokat/meghajtókat. Ezek nélkül néhány igen fontos kód/meghajtó
nem fog megjelenni később a választékban:
</p>

<pre caption="A kísérleti kódok/meghajtók kiválasztása">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
</pre>

<p>
Most menj a <c>File Systems</c>-re, és kapcsold be az általad használt
fájlrendszerek támogatását. <e>Ne</e> modulként fordíts le ezeket, mert akkor a
Gentoo nem lesz képes felcsatolni a partíciókat. Kapcsold be a <c>Virtual
memory</c> és a <c>/proc file system</c> opciókat is. Legyen engedélyezve az
Amiga partíciók támogatása is (ha Pegasost használsz), illetve a Macintosh
partíciók támogatása (ha Apple számítógépet használsz).
</p>

<pre caption="A szükséges fájlrendszerek bekapcsolása">
File systems ---&gt;
  Pseudo Filesystems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  Partition Types ---&gt;
    [*] Amiga partition table support
    [*] Macintosh partition map support

<comment>(Az alábbiakból a szükségleteidnek megfelelően válassz)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<p>
Ha PPPoE segítségével kapcsolódsz az Internetre, vagy betárcsázós (dial-up)
modemet használsz, az alábbi opciókra is szükséged lesz:
</p>

<pre caption="A PPPoE kapcsolathoz szükséges meghajtók kiválasztása">
Device Drivers ---&gt;
  Networking support ---&gt;
    &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
    &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
    &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
A két tömörítési (compression) opció nem árthat, de nem is feltétlenül
szükséges, ugyanez igaz a <c>PPP over Ethernet</c> opcióra, amit csak az
<c>rp-pppoe</c> fog használni, ha kernel-módú PPPoE-re van beállítva.
</p>

<p>
Ha szükséges, állítsd be az ethernet-kártyád kerneltámogatását is.
</p>

<p>
A NewWorld és OldWorld gépek használóinak HFS támogatásra is szükségük lesz: az
OldWorld gépekhez azért, hogy át lehessen másolni a lefordított kernelt a MacOS
partícióra, a NewWorld gépekhez pedig azért, hogy be lehessen állítani a
speciális Apple_Bootstrap partíciót:
</p>

<pre caption="A HFS támogatás aktiválása">
File Systems ---&gt;
  [*] HFS Support
</pre>

<p>
Jelenleg a kernel preemptív működése még elég instabil a PPC gépeken, és
fordítási hibák, véletlenszerű segfault lehet a használatának következménye,
ezért <e>nyomatékosan</e> javasoljuk, hogy ne használd ezt a lehetőséget.
</p>

<pre caption="A preemptív kernel kikapcsolása">
Kernel options ---&gt;
  Preemption Model (No Forced Preemption (Server))
</pre>

<p>
Ha FireWire-ről bootolsz, az alábbi opciókat is aktiváld. Ha nem akarod
belefordítani a kernelbe a támogatást, akkor egy initrd-be kell belevenned
ezeket a modulokat és a függőségeiket.
</p>

<pre caption="FireWire eszközök engedélyezése bootoláshoz">
Device Drivers ---&gt;
  IEEE 1394 (FireWire) support ---&gt;
    &lt;*&gt; IEEE 1394 (FireWire) support
    &lt;*&gt;   OHCI-1394 support
    &lt;*&gt;   SBP-2 support (Harddisks etc.)
</pre>

<p>
Ha USB-ről bootolsz, akkor az alábbi opciókat kell aktiválnod. Ha nem akarod
belefordítani a kernelbe a támogatást, akkor egy initrd-be kell belevenned
ezeket a modulokat és a függőségeiket.
</p>

<pre caption="USB eszközök engedélyezése bootoláshoz">
Device Drivers ---&gt;
  USB support ---&gt;
    &lt;*&gt; Support for Host-side USB
    &lt;*&gt;   OHCI HCD support
    &lt;*&gt;   USB Mass Storage support
</pre>

<p>
Ne kapcsold ki a framebuffer támogatást, mivel az szükséges a sikeres
bootoláshoz. Ha NVIDIA lapkakészletet használsz, használd az OpenFirmware
framebuffert. Ha ATI alapú lapkakészletet van, válaszd az annak megfelelő
(Mach64, Rage128 vagy Radeon) framebuffer meghajtót.
</p>

<pre caption="A framebuffer meghajtó kiválasztása">
Device Drivers ---&gt;
  Graphics support ---&gt;
    &lt;*&gt; Support for frame buffer devices
    [*] Open Firmware frame buffer device support
    &lt;*&gt; ATI Radeon display support
    &lt;*&gt; ATI Rage128 display support
    &lt;*&gt; ATI Mach64 display support
    Console display driver support ---&gt;
      &lt;*&gt; Framebuffer Console support
</pre>

<note>
Ha egynél több framebuffer eszközt választasz ki, előfordulhat, hogy nem az
optimális meghajtóval fog működni a géped. Ezért vagy csak egy framebuffer
eszközt használj, vagy mondd meg a kernelnek, hogy melyiket használja a
bootoláskor, pl. a <c>video=radeonfb</c> megadásával.
</note>

<p>
Ha kész vagy a kernel konfigurálásával, lépj tovább <uri link="#compiling">A
kernel fordítása és telepítése</uri> fejezetre.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>A kernel fordítása és telepítése</title>
<body>

<p>
Miután szépen beállítottál mindent, ideje lefordítani és telepíteni a kernelt.
Lépj ki a beállításokból, és futtasd azokat a parancsokat, amelyek lefordítják
a kernelt:
</p>

<pre caption="A kernel fordítása">
# <i>make &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Amikor lefordult a kernel, másold be a kernelképmást (image) a
<path>/boot</path> alá (Pegasos gépen ügyelj arra, hogy helyesen legyen
felcsatolva). BootX esetén később fogjuk a helyére másolni a kernelt.
</p>

<p>
Más rendszerbetöltőkkel ellentétben a Yaboot és a BootX tömörítetlen kernelt
használ. Ez a vmlinux nevet viseli, és az <path>/usr/src/linux</path>
könyvtárban található a fordítás után. Ha Pegasos gépet használsz, a Pegasos
firmware egy zImage.chrp nevű tömörített kernelt keres, amit az
<path>/usr/src/linux/arch/ppc/boot/images</path> alatt találsz meg.
</p>

<pre caption="A kernel telepítése">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
<comment>Helyettesítsd a &lt;kernelverzió&gt;-t az általad fordított kernel verziójával</comment>
<comment>(Apple/IBM)</comment>
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;kernelverzió&gt;</i>
<comment>(Pegasos)</comment>
# <i>cp arch/ppc/boot/images/zImage.chrp /boot/&lt;kernelverzió&gt;</i>
</pre>

<p>
A következő lépés a <uri link="#kernel_modules">Külön kernelmodulok
telepítése</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Külön kernelmodulok telepítése</title>
<subsection>
<title>A modulok beállítása</title>
<body>

<p>
Ha azt akarod, hogy bizonyos modulok automatikusan betöltődjenek, sorold fel
őket az <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> fájlban. Itt extra
paramétereket is megadhatsz a moduloknak.
</p>

<p>
Az elérhető modulok listáját megkapod az alábbi <c>find</c> parancs
segítségével. A "&lt;kernelverzió&gt;"-t persze helyettesítsd az általad
használt kernel verziószámával:
</p>

<pre caption="Az elérhető modulok megtekintése">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernelverzió&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Ha pl. a <c>3c59x.o</c> modult akarod automatikusan betöltetni, szerkeszd a
<path>kernel-2.6</path> fájlt, és írd bele a modul nevét.
</p>

<pre caption="Az /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6 szerkesztése">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Folytasd a telepítést <uri link="?part=1&amp;chap=8">A rendszer
beállítása</uri> fejezettel.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="genkernel">
<title>Alternatíva: A genkernel használata</title>
<body>

<p>
Ha ezt a részt olvasod, akkor nyilván a <c>genkernel</c> szkript használata
mellett döntöttél, ami helyetted konfigurálja a kernelt.
</p>

<p>
Miután telepítetted a kernel forrását, hozzákezdhetsz a <c>genkernel</c>
szkripttel való konfigurálásnak, ami automatizálja a kernelfordítást. A
<c>genkernel</c> úgy működik, hogy szinte ugyanúgy konfigurálja a kernelt,
ahogyan a telepítő-CD-n lévő van beállítva. Ez azt jelenti, hogy a
<c>genkernel</c> használatával fordított kernel általában az összes létező
hardveredet fel fogja ismerni rendszerindításkor, akárcsak a telepítő-CD. Mivel
a <c>genkernel</c>-hez nem szükséges semmilyen kézi beállítás, ez az ideális
megoldás azok számára, akik még nem mernek belevágni a saját kernel
konfigurálásába.
</p>

<p>
Lássuk, hogyan kell használni a <c>genkernel</c>t. Először is emergeljük:
</p>

<pre caption="A genkernel emergelése">
# <i>emerge genkernel</i>
</pre>

<p>
Most másold át a telepítő-CD-n lévő kernel konfigurációját arra a helyre, ahol
a genkernel keresni fogja az alapértelmezett kernel-konfigurációt:
</p>

<pre caption="A telepítő-CD kernel-konfigurációjának átmásolása">
# <i>zcat /proc/config.gz > /usr/share/genkernel/ppc/kernel-config-2.6</i>
</pre>

<p>
Ha FireWire vagy USB eszközről bootolsz, hozzá kell adni a megfelelő modulokat
az initrd-hez. Szerkeszd az <path>/usr/share/genkernel/ppc/modules_load</path>
fájlt, és módosítsd a <c>MODULES_FIREWIRE="ieee1394 ohci1394 sbp2"</c> sort
(FireWire esetén), vagy a <c>MODULES_USB="usbcore ohci-hcd ehci-hcd
usb-storage"</c> sort (USB esetén).
</p>

<p>
Mielőtt lefordítod a forrást, az fstab-on még meg kell ejteni egy kis
módosítást. Az fstab végleges beállítása később kerül sorra, tehát most ne
foglalkozz a részletekkel. Ha nem hoztál létre külön boot-partíciót (NEM
bootstrap-et, az más), távolítsd el a /boot-ra való hivatkozást az
<path>/etc/fstab</path>-ból. Ezt a legtöbb Apple-gépen meg kell tenni.
</p>

<pre caption="A /boot eltávolítása az /etc/fstab-ból a boot partíció nélküli gépeken">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
<comment>Töröld ezt a sort</comment>
/dev/BOOT               /boot           ext2            noauto,noatime  1 2
</pre>

<p>
Most már lefordíthatod a kernelforrást a <c>genkernel --genzimage all</c>
parancs segítségével. Pegasos esetén más konfigot kell használni, és egy
zImage-t kell létrehozni az Apple gépeken használt vmlinux kernel helyett. Vedd
figyelembe, hogy a <c>genkernel</c> szinte minden hardvert támogatni fog, így a
fordítás folyamata elég hosszúra nyúlhat.
</p>

<p>
Fontos, hogy ha az a partíció, amin a kernel lesz, nem ext2 vagy ext3
fájlrendszeren van, akkor kézzel kell beállítanod a kernelt a <c>genkernel
--menuconfig all</c> parancs segítségével, és hozzá kell adnod az adott
fájlrendszer támogatását a <e>kernelben</e> (azaz <e>nem modulként</e>). EVMS2
vagy LVM2 felhasználók esetleg hozzáadhatják az <c>--evms2</c> vagy
<c>--lvm2</c> argumentumot is.
</p>

<pre caption="A genkernel futtatása">
# <i>genkernel all</i>
</pre>

<pre caption="A genkernel futtatása Pegasos gépen">
# <i>genkernel --genzimage --kernel-config=/usr/share/genkernel/ppc/Pegasos all</i>
</pre>

<p>
Amikor a <c>genkernel</c> futása befejeződik, készen áll egy teljes
modulkészlet és egy <e>initial root disk</e> (initrd). A kernelt és az initrd-t
fogjuk használni, amikor a rendszerbetöltőt (boot loader) beállítjuk e leírás
későbbi részében. Jegyezd fel valahová a kernel és az initrd nevét, ugyanis
ezekre szükség lesz, amikor a rendszerbetöltő konfigurációs fájlját fogjuk
szerkeszteni. Az initrd közvetlenül a rendszerindítás (bootolás) után elindul,
és végrehajtja a hardverfelismerés feladatát (akárcsak a telepítő-CD-n),
mielőtt a "valódi" rendszer elindul. Jegyezd fel a szükséges boot
argumentumokat is, amelyek a genkernellel való sikeres rendszerindításhoz
kellenek.
</p>

<pre caption="A létrejött kernelképmás és az initrd nevének ellenőrzése">
# <i>ls /boot/kernel* /boot/initramfs*</i>
</pre>

<p>
Ha azt akarod, hogy még jobban hasonlítson a rendszered a telepítő-CD-n
lévőhöz, a Gentoo telepítése után emergeld a <c>coldplug</c>-ot. Míg az initrd
feladata az, hogy felderítse mindazokat a hardvereket, amelyek szükségesek a
rendszer elindulásához, a <c>coldplug</c> az összes többinek a felderítésén
munkálkodik. A <c>coldplug</c> a Package CD-n található.
</p>

<pre caption="A coldplug telepítése">
<comment>(Ezt a lépést a telepítés befejezése után, a GRP telepítési leírásoknál végezd el)</comment>
# <i>emerge -k coldplug</i>
# <i>rc-update add coldplug boot</i>
</pre>

<p>
Ha azt akarod, hogy a rendszered reagáljon a hotplug eseményekre, telepítened
kell a <c>hotplug</c>-ot is:
</p>

<pre caption="A hotplug telepítése">
# <i>emerge hotplug</i>
# <i>rc-update add hotplug default</i>
</pre>

<p>
A következő lépés <uri link="?part=1&amp;chap=8">A rendszer beállítása</uri>.
</p>

</body>
</section>

</sections>

