<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.1 2006/11/29 12:04:44 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>A rendszerbetöltő kiválasztása</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
Miután beállítottad és lefordítottad a kernelt, és a szükséges 
rendszerbeállító fájlokat megfelelően szerkesztetted, ideje telepíteni azt a 
programot, amely rendszerindításkor elindítja a kernelt. Ezt a programot 
<e>bootloader</e>nek (rendszerbetöltőnek) hívják. 
</p>

<p>
Linux/PPC64 rendszerekre csak a yaBoot létezik, amíg a grub2 el nem készül.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>A yaBoot használata</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<impo>
64 bites userlandhez a yaboot-static használatát javasoljuk a sima yaboot 
helyett, mert utóbbi nem fog lefordulni rajta. 32 bites userlandhez minden 
további nélkül használható a yaboot.
</impo>

<p>
Két módon állítható be a yaBoot. Használhatod az új, javított 
<c>yabootconfig</c>-ot, amelyet a <path>yaboot-1.3.8-r1</path> és frissebb 
változatai tartalmaznak, ezzel automatikusan beállítható a yaboot. Ha 
valamilyen oknál fogva nem akarod az automatikus konfigurálást, vagy G5-re 
telepíted a Gentoo-t (ahol a yabootconfig nem mindig működik), szerkeszd a 
mintafájlt.
</p>

<impo>
Ha G5-re telepítesz online telepítéssel, és nem használtad a G5-re optimalizát 
stage-eket, be kell állítanod a jelenleg használt profilt. Ennek hiányában nem 
fogod megkapni a yaboot Apple gépen való futtatásához szükséges függőségeket. 
Az alábbi parancsban cseréld ki a <c>(userland)</c>-et az általad választott 
userland bit-szintjével. Ha G5-re telepítesz offline módon, kézzel kell 
telepítened ezeket a csomagokat.
</impo>

<pre caption = "(ONLINE TELEPÍTÉS CSAK G5 FELHASZNÁLÓKNAK) A profil beállítása">
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -sf /usr/portage/profiles/default-linux/ppc/2006.1/ppc64/(userland)/970/pmac /etc/make.profile</i>
</pre>

<pre caption = "(OFFLINE TELEPÍTÉS CSAK G5 FELHASZNÁLÓKNAK) A szükséges fájlrendszer-eszközök telepítése">
# <i>emerge hfsutils hfsplusutils</i>
</pre>

<pre caption = "A rendszerbetöltő telepítése">
<comment>(64bit userland)</comment>
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
<comment>(32bit userland)</comment>
# <i>emerge --update yaboot</i>
</pre>

<impo>
A yabootconfig/ybin nem működik IBM-gépeken. A yaboot telepítésének módja 
<uri link="#yaboot-ibm">A yaboot használata IBM hardveren</uri> részben 
olvasható.
</impo>

<note>
Ha a gyökér-fájlrendszered JFS fájlrendszeren van, írd be a <c>ro</c> 
paramétert a kernelhez.
</note>

<ul>
  <li><uri link="#yabootconfig">Alapértelmezés: a yabootconfig használata</uri></li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternatív lehetőség: Kézi yaBoot-beállítás</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Alapértelmezés: a yabootconfig használata</title>
<body>

<p>
A <c>yabootconfig</c> automatikusan felderíti a gépeden lévő partíciókat és 
beállítja a dupla vagy tripla bootolást Linux, Mac OS és Mac OS X rendszerek 
között.
</p>

<p>
A <c>yabootconfig</c>hoz a meghajtódon lennie kell egy bootstrap partíciónak, 
és az <path>/etc/fstab</path>-nak tükröznie kell a linuxos partícióidat. 
Ezeket elvileg már korábban be kellett állítanod, e leírás lépéseinek 
megfelelően. Először is, legyen a yaboot legfrissebb verziója a gépeden, ehhez 
futtasd az <c>emerge --update yaboot-static</c> parancsot. Ez azért szükséges, 
mert a legfrissebb verziót a Portage tartalmazza, de lehet, hogy nem került 
még be a stage fájlok közé.
</p>

<p>
Most futtasd a <c>yabootconfig</c>-ot. Ez a program ellenőrizni fogja a 
bootstrap-partíció helyét; ha helyes a keresés eredménye, gépelj <c>Y</c>-t. 
Ha nem, ellenőrizd újra az <path>/etc/fstab</path> tartalmát. A 
<c>yabootconfig</c> ezután végignézi a rendszerbeállításokat, létrehozza az 
<path>/etc/yaboot.conf</path> fájlt, és lefuttatja az <c>mkofboot</c>-ot 
helyetted. Az <c>mkofboot</c> megformázza a bootstrap-partíciót, és 
odatelepíti a yaboot konfigurációs fájlt.
</p>

<p>
Érdemes ellenőrizni az <path>/etc/yaboot.conf</path> tartalmát. Ha 
megváltoztatod (pl. beállítod az alapértelmezett operációs rendszert), futtasd 
le újra az <c>ybin -v</c>-t, így érvényesítheted a változásokat a 
bootstrap-partíción.
</p>

<p>
Folytasd a telepítést <uri link="#reboot">A rendszer újraindítása</uri> 
fejezettel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternatív lehetőség: A yaBoot kézi beállítása</title>
<body>

<p>
Alább bemutatunk egy példát a <path>yaboot.conf</path>-ra, de ezt igazítsd a 
saját szükségleteidhez.
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## Futtasd: "man yaboot.conf" a részletekért. Ne változtasd meg azt, ami neked 
## van. Keresd fel a /usr/share/doc/yaboot/examples példa beállításokat.
##
## A több bootlehetőséghez adj meg egy vagy több lehetőséget:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## A bootstrap partíciód:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## Az ofboot az openfirmware egyedi útja a bootstrap partíción.
## Ha még nem mondtam volna, a yaboot nem fut rendesen a G5 és bizonyos G4 
## rendszereken (Kivéve, ha megadod a szükséges argumentumokat a mkofboot/ybin 
## programnak). 
## hd:X /dev/sdaX (vagy /dev/hdaX) eszközök.</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: Az openfirmware beszéljen a hda-val</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Ezt a részt másold, ha több mint egy kerneled vagy boot opciód van - 
## Cseréld le a 2.6.17-gentoo-r5 részt a te kerneled verziójára
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.17-gentoo-r5
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
A <path>yaboot.conf</path> beállítása után futtasd a <c>mkofboot -v</c> 
parancsot, ami telepíti a beállításokat a bootstrap-partícióba. 
<e>Ne hagyd ki ezt a lépést!</e> Amikor a <c>mkofboot</c> megerősítést kér az 
új fájlrendszer  létrehozására, mondj igent.
</p>

<p>
Ha minden jól megy, és a fenti beállításokat használtad, a következő 
indításkor egy egyszerű, öt bejegyzéses boot menü fogad. Ha később esetleg 
módosítanád a yaboot konfigurációját, a <c>ybin -v</c> futtatásával tudod 
frissíteni a bootstrap-partíció beállításait; a <c>mkofboot</c> csak a kezdeti 
beállításoknál kell.
</p>

<p>
A yabootról további ismertetést találsz a 
<uri link="http://penguinppc.org/bootloaders/yaboot">yaboot projekt</uri> 
honlapján. Most folytasd a telepítést 
<uri link="#reboot">A rendszer újraindítása</uri> fejezettel.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>A yaboot használata IBM hardveren</title>
<body>

<p>
IBM hardveren nem fut a yabootconfig vagy a ybin. Ehelyett a következő 
lépéseket kell megtenned:
</p>

<ul>
  <li>Telepítsd a yaboot-static programot</li>
  <li>Futtasd a 'dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX' parancsot (az 
  XX helyére írd a lemezed és partíciód jelét, ha PReP partícióról van szó; a 
  példánkban ez a /dev/sda1)</li>
  <li>Szerkeszd meg a saját yaboot.conf fájlodat, és tedd be az /etc alá.
  (Figyeld meg a fenti beállítási példát, nézd meg a yaboot.conf kézikönyv-
  oldalát, vagy az alábbi yaboot.conf példát.)</li>
  <li>Ha az OF-ben a boot eszköz arra a meghajtóra mutat, amelyiken a prep 
  boot-partíció van, akkor simán működni fog; ha nem ez a helyzet, akkor IPL 
  közben menj be a multiboot menübe és állítsd be azt, amelyiken a prep boot 
  partíciód van.</li>
  <li>És kész!</li>
</ul>

<pre caption = "yaboot.conf IBM hardverhez">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=2.6.17-gentoo-r5
timeout=50

image=/boot/kernel-2.6.17-gentoo-r5
      label=Linux
      append="console=ttyS0,9600"
      read-only
</pre>

<p>
POWER4 és POWER5 hardverek esetén, ahol a PReP lemezpartíció és a kernelt 
tartalmazó partíciók ugyanazon a fizikai lemezen vannak, használhatsz egy 
egyszerűsített yaboot.conf-ot. Az alábbi beállítások megfelelőek lehetnek:
</p>

<pre caption="yaboot.conf PReP hardverhez">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/kernel-2.6.17-gentoo-r5
      label=linux
      read-only
      root = /dev/sda2
      append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Ellenőrizzük, hogy a yaboot átmásolódott-e a PReP partícióra:
</p>

<pre caption="A yaboot telepítésének ellenőrzése">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
Az egyezés azt jelenti, hogy a yaboot sikeresen települt.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>A rendszer újraindítása</title>
<subsection>
<body>

<p>
Lépj ki a chrootolt környezetből, és csatold le az összes felcsatolt 
partíciót. Ezután írd be azt a mágikus parancsot, amire idáig vártál: 
<c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Kilépés a chrootból, partíciók leválasztása és újraindítás">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Persze ne felejtsd el kivenni a CD-t, nehogy arról bootolj, a telepített 
Gentoo helyett.
</p>

<p>
Ha bebootoltál a telepített Gentoo-ba, az utolsó simításokat 
<uri link="?part=1&amp;chap=11">A Gentoo-telepítés befejezése</uri> 
fejezetben leírtak szerint végezheted el.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
