<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Id: hb-install-ppc64-kernel.xml,v 1.1 2006/10/09 10:10:24 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Időzóna</title>
<body>

<p>
Először is ki kell választanod a megfelelő időzónát, hogy a rendszer tudja,
helyileg hol található. Keresd ki az időzónádat az
<path>/usr/share/zoneinfo</path> könyvtárban, majd másold be az <path>/etc/
localtime</path> alá. Ne használd az <path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path>
időzónákat, mivel azoknak a neve nem a várt zónát mutatja. Például a
<path>GMT-8</path> valójában GMT+8.
</p>

<pre caption="Az időzóna-információ beállítása">
# <i>ls /usr/share/zoneinfo</i>
<comment>(Tegyük fel, hogy GMT-t akarsz használni)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/GMT /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>A kernelforrás telepítése</title>
<subsection>
<title>A kernel kiválasztása</title>
<body>

<p>
Minden Linux-disztribúció magja a Linux kernel (rendszermag), ami köré az
egészet felépítik. A kernel egy réteg a felhasználói programok és a
rendszerhardver között. A Gentoo több lehetséges kernelforrást is biztosít a
felhasználóinak. Ezekről teljes listát találsz leírással együtt a <uri
link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">Gentoo Kernel Útmutató</uri>ban.
</p>

<p>
PPC64-en a <c>gentoo-sources</c> használatát javasoljuk. Lépjünk tehát tovább a
kernelforrás <c>emerge</c>-elésével. A <c>USE="-doc"</c> azért kell, hogy ezen
a ponton ne települjön fel az xorg-x11 vagy más függőség. A
<c>USE="symlink"</c> friss telepítésnél nem szükséges, de biztosítja azt, hogy
megfelelően létrejöjjön az <path>/usr/src/linux</path> szimbolikus link.
</p>

<pre caption="A kernelforrás telepítése">
# <i>USE="-doc symlink" emerge gentoo-sources</i>
</pre>

<p>
Ha belenézel az <path>/usr/src</path> könyvtárba, látnod kell egy
<path>linux</path> szimbolikus linket, ami a kernelforrásra mutat. A példabeli
esetben a telepített kernelforrás a <c>gentoo-sources-2.6.17-r5</c>. A tiéd
verziószáma más lehet, ezt ne feledd.
</p>

<pre caption="A kernelforrásra mutató szimbolikus link ellenőrzése">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root    root       12 Aug 10 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.17-gentoo-r5
</pre>

<p>
Itt az ideje, hogy konfiguráljuk és lefordítsuk a kernelforrást. Van lehetőség
a <c>genkernel</c> használatára is, ami egy általános kernelt hoz létre,
amilyen a telepítő-CD-n is van, de ez pillanatnyilag nem teljesen működőképes
PPC64-en.
</p>

<p>
A következő lépés a <uri link="#manual">Kézi konfigurálás</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="manual">
<title>Kézi konfigurálás</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
A kernel kézi beállításáról sokan azt hiszik, hogy az a legnehezebb feladat,
amivel egy Linux-felhasználó valaha is szembesül. Mi sem áll távolabb az
igazságtól -- ha már párszor végigmentél a kernelkonfigurálás lépésein,
emlékezni sem fogsz arra, hogy nehéz volt ;)
</p>

<p>
Mindazonáltal egyvalami <e>tényleg</e> igaz: ismerni kell a rendszeredet,
amikor hozzákezdesz a dologhoz. A pciutils a legtöbb információt megmutatja
(<c>emerge pciutils</c>), ez tartalmazza az <c>lspci</c>-t. Ezek után működnie
kell az <c>lspci</c>-nak a chrootolt környezetben. Nyugodtan figyelmen kívül
hagyhatod az esetleges <e>pcilib</e> figyelmeztetéseket (mint pl.: pcilib:
cannot open /sys/bus/pci/devices), amiket az <c>lspci</c> dob ki. A másik
megoldás, ha az <c>lspci</c>-t <e>nem chrootolt</e> környezetből futtatod; az
eredmény ugyanaz lesz. Futtathatod az <c>lsmod</c>-ot is, hogy lásd, milyen
modulokat használ a telepítő-CD, így megtudhatod, mi az, amit engedélyezni kell
konfigurálás közben.
</p>

<pre caption="A menuconfig indítása">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
<comment>Fontos: Ha 32 bites userland-ben vagy, szerkesztened kell a legfelső
szintű Makefile-t az /usr/src/linux-ban, és módosítani a CROSS_COMPILE opciót
erre: CROSS_COMPILE ?= powerpc64-unknown-linux-gnu-. Ezt még a make menuconfig
futtatása előtt meg kell tenned, különben problémás lesz a kernel fordítása.</comment>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Különféle beállítási lehetőségek választéka fogad. Először is felsorolunk
néhány olyan opciót, amit mindenképpen aktiválnod kell, másképp a Gentoo nem
fog működni, vagy külön tuningolás nélkül nem megfelelően fog működni.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>A szükséges opciók aktiválása</title>
<body>

<p>
Mindenekelőtt kapcsold be a fejlesztői (development) és kísérleti
(experimental) kódokat/meghajtókat. Ezek nélkül néhány igen fontos kód/
meghajtó nem fog megjelenni később a választékban:
</p>

<pre caption="A kísérleti kódok/meghajtók kiválasztása">
Code maturity level options ---&gt;
  [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers
</pre>

<p>
Most menj a <c>File Systems</c>-re, és kapcsold be az általad használt
fájlrendszerek támogatását. <e>Ne</e> modulként fordíts le ezeket, mert akkor a
Gentoo nem lesz képes felcsatolni a partíciókat. Kapcsold be a <c>Virtual
memory</c>, a <c>/proc file system</c> és a <c>/dev/pts file system for Unix98
PTYs</c> opciókat is.
</p>

<pre caption="A szükséges fájlrendszerek bekapcsolása">
File systems ---&gt;
  [*] Virtual memory file system support (former shm fs)
  [*] /proc file system support
  [*] /dev/pts file system for Unix98 PTYs

<comment>(Az alábbiakból a szükségleteidnek megfelelően válassz)</comment>
  &lt;*&gt; Reiserfs support
  &lt;*&gt; Ext3 journalling file system support
  &lt;*&gt; JFS filesystem support
  &lt;*&gt; Second extended fs support
  &lt;*&gt; XFS filesystem support
</pre>

<note>
Az említett opciók némelyikét a <c>Pseudo filesystems</c> alatt találod meg,
ami a <c>File systems</c> egyik alpontja.
</note>

<p>
Ha PPPoE segítségével kapcsolódsz az Internetre, vagy betárcsázós (dial-up)
modemet használsz, az alábbi opciókra is szükséged lesz (az alábbi opciókat a
<c>Device Drivers</c> alatti <c>Networking support</c> részben fogod
megtalálni):
</p>

<pre caption="A PPPoE kapcsolathoz szükséges meghajtók kiválasztása">
Network device support ---&gt;
  &lt;*&gt; PPP (point-to-point protocol) support
  &lt;*&gt;   PPP support for async serial ports
  &lt;*&gt;   PPP support for sync tty ports
</pre>

<p>
A két tömörítési (compression) opció nem árthat, de nem is feltétlenül
szükséges, ugyanez igaz a <c>PPP over Ethernet</c> opcióra, amit csak az
<c>rp-pppoe</c> fog használni, ha kernel-módú PPPoE-re van beállítva.
</p>

<p>
Ha szükséges, állítsd be az ethernet-kártyád kerneltámogatását is.
</p>

<p>
Kapcsold ki az ADB nyers keycode-okat:
</p>

<pre caption="Az ADB nyers keycode-ok letiltása">
Macintosh Device Drivers ---&gt;
  [ ] Support for ADB raw keycodes
</pre>

<p>
Ha kész vagy a kernel konfigurálásával, lépj tovább <uri
link="#compiling">A kernel fordítása és telepítése</uri> fejezetre.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>A kernel fordítása és telepítése</title>
<body>

<p>
Miután szépen beállítottál mindent, ideje lefordítani és telepíteni a kernelt.
Lépj ki a beállításokból, és indítsd el a fordítási folyamatot:
</p>

<pre caption="A kernel fordítása">
# <i>make vmlinux &amp;&amp; make modules_install</i>
</pre>

<p>
Amikor lefordult a kernel, másold be a kernelképmást (image) a
<path>/boot</path> alá. Ne feledd el helyettesíteni a
<path>&lt;kernelverzió&gt;</path>-t a saját aktuális kernelverzióddal:
</p>

<pre caption="A kernel telepítése">
# <i>cp vmlinux /boot/&lt;kernelverzió&gt;</i>
</pre>

<p>
Innen <uri link="#kernel_modules">A modulok beállítása</uri> résszel folytasd
tovább.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>A modulok beállítása</title>
<body>

<p>
Ha azt akarod, hogy bizonyos modulok automatikusan betöltődjenek, sorold fel
őket az <path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> fájlban. Itt extra
paramétereket is megadhatsz a moduloknak.
</p>

<p>
Az elérhető modulok listáját megkapod az alábbi <c>find</c> parancs
segítségével. A "&lt;kernelverzió&gt;"-t persze helyettesítsd az általad
használt kernel verziószámával:
</p>

<pre caption="Az elérhető modulok megtekintése">
# <i>find /lib/modules/&lt;kernelverzió&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
Ha pl. a <c>3c59x.o</c> modult akarod automatikusan betöltetni, szerkeszd a
<path>kernel-2.6</path> fájlt, és írd bele a modul nevét.
</p>

<pre caption="Az /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6 szerkesztése">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Folytasd a telepítést <uri link="?part=1&amp;chap=8">A rendszer
beállítása</uri> fejezettel.
</p>

</body>
</section>
</sections>
