<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2006.1/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.1 2006/10/06 11:05:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Hardverkövetelmények</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
Mielőtt belevágnánk, előbb felsoroljuk, milyen hardverkövetelményeknek kell 
megfelelnie a gépednek ahhoz, hogy a Gentoo-t sikeresen telepítsd rá.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Hardverkövetelmények</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
    Lásd az <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">Alpha/Linux FAQ</uri>-ot.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memória</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Lemezterület</th>
  <ti>1.5 GB (a swap nincs benne)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Swap terület</th>
  <ti>Legalább 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from the hb-install-x86-medium.xml file but no Universal
     Installation CD.
     Also s/x86/alpha -->
<!-- START -->
<section>
<title>A Gentoo Univerzális Telepítő-CD</title>
<subsection>
<title>Bevezetés</title>
<body>

<p>
A Gentoo Linux egy <e>stage3</e> tarball fájl segítségével telepíthető. Egy 
ilyen tarball lényegében egy archívum, amely egy minimális környezetet 
tartalmaz, s ebből kiindulva lehet telepíteni a Gentoo-t a számítógépre.
</p>

<p>
A stage1 és stage2 tarballokon alapuló telepítést nem dokumentáltuk a Gentoo 
Kézikönyvben. Erről a témáról a <uri link="/doc/hu/faq.xml#stage12">Gentoo 
FAQ</uri>-ban találsz további információt.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Gentoo Univerzális Telepítő-CD</title>
<body>

<p>
A telepítő-CD egy bootolható médium, amely egy önfenntartó Gentoo-környezetet 
tartalmaz, s amellyel a CD-ről Linuxba bootolhatsz. A boot-folyamat során 
felderíti a hardvert és betölti a megfelelő meghajtóprogramokat. A Gentoo 
telepítő-CD-ket a Gentoo fejlesztői tartják karban.
</p>

<p>
Jelenleg két telepítő-CD létezik:
</p>

<ul>
  <li>
    Az Univerzális Telepítő-CD mindent tartalmaz, ami a Gentoo telepítéséhez 
szükséges. Biztosítja a stage3 fájlokat a leggyakoribb architektúrákra, 
forráskódot a választható extra alkalmazásokhoz, és természetesen az 
architektúrádnak megfelelő telepítési instrukciókat.
  </li>
  <li>
   A Minimális Telepítő-CD csak egy minimális környezetet tartalmaz, ami 
lehetővé teszi a bootolást és a hálózat beállítását, hogy csatlakozhass az 
Internetre. Nem tartalmaz kiegészítő fájlokat, és nem használható a jelenlegi 
telepítési módszer során.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>A Gentoo Univerzális telepítő-CD letöltése, kiírása és bootolása</title>
<subsection>
<title>A Gentoo Univerzális telepítő-CD letöltése és kiírása</title>
<body>

<p>
Az Univerzális Telepítő-CD-t letöltheted valamelyik <uri link="/main/en/mirrors.xml">tükör</uri>ről. 
A telepítő-CD a <path>releases/alpha/2006.1/installcd</path> könyvtárban 
található.
</p>

<p>
A könyvtárakban ISO-fájlokat találsz. Ezek teljes CD-képmások, amelyeket 
írható CD-re lehet írni.
</p>

<p>
A fájl letöltése után ellenőrizheted annak épségét, nehogy sérült fájlt írj ki.
</p>

<ul>
  <li>Ellenőrizheted az MD5 ellenőrző-összeget és összehasonlíthatod az 
általunk biztosított összeggel, pl. az <c>md5sum</c> segítségével Linux/Unix alatt, vagy Windowsban az <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> segítségével.
  </li>
  <li>Ellenőrizheted a titkosított aláírást, amellyel a fájlt elláttuk. Ehhez 
be kell szerezned az általunk használt nyilvános kulcsot (17072058).
  </li>
</ul>

<p>
A GnuPG alkalmazás segítségével a következőképpen szerezheted be a nyilvános 
kulcsunkat:
</p>

<pre caption="A nyilvános kulcs beszerzése">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Most ellenőrizd az aláírást:
</p>

<pre caption="A titkosított aláírás ellenőrzése">
$ <i>gpg --verify &lt;aláírásfájl&gt; &lt;letöltött ISO&gt;</i>
</pre>

<p>
A letöltött ISO-képmás(ok) kiírásához a nyers módot válaszd. Hogy ezt hogyan 
kell csinálni, az meglehetősen programfüggő. Itt a <c>cdrecord</c> és a 
<c>K3B</c> programokat tárgyaljuk; további információkat a <uri link="/doc/en faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>-ban 
találsz.
</p>

<ul>
  <li>
    A cdrecord esetén egyszerűen írd be: 
<c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;letöltött ISO-fájl&gt;</c> 
(a <path>/dev/hdc</path>-t persze helyettesítsd a CD-ROM meghajtód elérési útjával).
  </li>
  <li>
    A K3B esetén válaszd ki 
a <c>Tools/Eszközök</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image/ISO-képmás kiírása</c> 
menüpontot. Ezután kitallózhatod az adott ISO-fájlt 
az 'Image to Burn'/'Képmás helye' részben. 
Végül klikkelj a <c>Start</c>/<c>Indítás</c> gombra.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootolás az Univerzális Telepítő-CD-ről</title>
<body>

<p>
Amikor az Alpha gépedet bekapcsolod, elsőként a firmware indul el. Ez 
nagyjából az, ami a PC-ken a BIOS. Az Alpha rendszereken kétféle firmware 
szokott lenni: az SRM (<e>Systems Reference Manual</e>) és az ARC (<e>Advanced 
Risc Console</e>).
</p>

<p>
Az SRM alapja az Alpha Console Subsystem specifikáció, ami működési 
környezetet biztosít az OpenVMS, Tru64 UNIX és Linux rendszerekhez. Az ARC az 
Advanced RISC Computing (ARC) specifikációján alapul, ami Windows NT-hez 
biztosít működési környezetet. Az SRM használatáról <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">részletes útmutatót</uri> 
találsz az Alpha Linux weboldalán.
</p>

<p>
Ha az Alpha rendszered mind az SRC, mind az ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS) 
megoldást támogatja, akkor <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">ezen útmutatás</uri> alapján válts SRM-re. 
Ha a rendszered már az SRM-et használja, nincs semmi dolgod. Ha csak az ARC-t 
(Ruffian, nautilus, xl, stb.) tudja használni, a <c>MILO</c>-t kell 
választanod, amikor később majd a rendszerbetöltőkről (boot loader) lesz szó.
</p>

<p>
Indítsd el a gépet az Alpha telepítő-CD-ről (tedd be a CD-t a meghajtóba és 
indítsd újra a gépet). Az SRM-et használva bootolhatsz a telepítő-CD-ről. Ha 
ez nem megy, akkor a <c>MILO</c>-t kell használnod. Ha a <c>MILO</c> nincs 
telepítve a gépedre, használd valamelyik előregyártott <c>MILO</c> képmást <uri link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">taviso honlapjáról</uri>.
</p>

<p>
Ebben a kiadásban van két bejegyzés azok számára, akik a telepítés során soros 
konzolt akarnak használni (valószínűleg olyan gépeket, amelyekhez nincs 
csatlakoztatva billentyűzet és monitor). Az egyik lehetővé teszi a soros 
konzolról a 2.6-os kernellel való bootolást, a másik ugyanezt a 2.4-es 
kernellel.
</p>

<pre caption="CD-ROM bootolása SRM-mel">
<comment>(Az elérhető hardver-meghajtók listája)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(A dkb0 helyett írd be a saját CD-ROM eszközödet)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>(A 2.4-es kernel indítása az alapértelmezett 2.6-os helyett)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb -flags 1</i>
<comment>(Ha soros konzol támogatására van szükséged)</comment>
<comment>(2.6-os kernel indítása soros konzol támogatással)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 2</i>
<comment>(2.4-es kernel indítása soros konzol támogatással)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 3</i>
</pre>

<pre caption="CD-ROM bootolása MILO-val">
<comment>(A hdb helyett írd be a saját CD-ROM eszközödet)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>(A 2.4-es kernel indítása az alapértelmezett 2.6-os helyett)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>(Ha soros konzol támogatására van szükséged)</comment>
<comment>(2.6-os kernel indítása soros konzol támogatással)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs console=ttyS0</i>
<comment>(2.4-es kernel indítása soros konzol támogatással)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs console=ttyS0 cdroot</i>
</pre>

<p>
Kapnod kell egy root ("#") promptot az aktív konzolon, majd az Alt-F2, Alt-F3 
és Alt-F4 lenyomásával tudsz konzolt váltani. Térj vissza az kiinduló konzolra 
Alt-F1-gyel.
</p>

<p>
Folytasd a telepítést az <uri link="#hardware">Extra hardverbeállítások</uri> lépéssel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Extra hardverbeállítások</title>
<body>

<p>
Amikor elindul a CD-ről a boot-folyamat, megpróbálja felderíteni az összes 
hardvereszközt, és betölteni az azoknak megfelelő kernelmodulokat. Az esetek 
túlnyomó részében ez hibátlanul sikerül. Azonban néhány esetben (a SPARC 
telepítő-CD pl. egyáltalán nem is csinál automatikus felderítést) 
előfordulhat, hogy nem tudja betölteni a szükséges modulokat. Ha a PCI 
automatikus felderítés során kimaradt valamilyen hardver, akkor kézzel kell 
betöltened a megfelelő modult.
</p>

<p>
A következő példában megpróbáljuk betölteni a <c>8139too</c> modult (bizonyos 
hálózati csatolók támogatása):
</p>

<pre caption="Kernelmodulok betöltése">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Ha PCMCIA támogatásra van szükséged, indítsd el a <c>pcmcia</c> initszkriptet:
</p>

<pre caption="A PCMCIA initszkript indítása">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: A merevlemez teljesítményének fokozása</title>
<body>

<p>
Ha haladó felhasználó vagy, bizonyára szeretnéd beállítani az IDE merevlemezed 
teljesítményét a <c>hdparm</c> segítségével. A <c>-tT</c> kapcsolóval 
tesztelheted a lemez teljesítményét (a pontosabb eredmény végett érdemes 
többször is lefuttatni):
</p>

<pre caption="A lemezteljesítmény tesztelése">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
A teljesítményt fokozhatod az alábbi példák szerint (vagy magad is 
kísérletezhetsz). A <path>/dev/hda</path> helyett persze a saját lemezedet írd be:
</p>

<pre caption="A merevlemez teljesítményének fokozása">
<comment>A DMA aktiválása:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>A DMA aktiválása + biztonságos teljesítményfokozó opciók:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opcionális: Felhasználói fiókok</title>
<body>

<p>
Ha hozzáférést akarsz adni másoknak a telepítőkörnyezethez, vagy (biztonsági 
okokból) root-jogok nélkül akarsz chatelni az <c>irssi</c>-vel telepítés 
közben, létre kell hoznod a megfelelő felhasználói fiókokat és megváltoztatni 
a root jelszót.
</p>

<p>
A root jelszó megváltoztatásához használd a <c>passwd</c> parancsot:
</p>

<pre caption="A root jelszó megváltoztatása">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Írd be az új jelszót)</comment>
Re-enter password: <comment>(Írd be újra az új jelszót)</comment>
</pre>

<p>
Felhasználó létrehozásához először is megadjuk az adatait, majd a jelszavát. 
Ehhez a <c>useradd</c> és a <c>passwd</c> parancsokat használjuk. Az alábbi 
példában létrehozunk egy &quot;john&quot; nevű felhasználót.
</p>

<pre caption="Felhasználói fiók létrehozása">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Írd be john jelszavát)</comment>
Re-enter password: <comment>(Írd be újra john jelszavát)</comment>
</pre>

<p>
Az újonnan létrehozott felhasználóra a <c>su</c> segítségével válthatsz:
</p>

<pre caption="Felhasználóváltás">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: A dokumentáció olvasása telepítés közben</title>
<body>

<p>
Ha telepítés közben olvasni akarod a Gentoo Kézikönyvet (a CD-ről vagy 
online), előbb hozz létre egy felhasználót (lásd <uri link="#useraccounts">Opcionális: Felhasználói fiókok</uri>). 
Utána nyomj <c>Alt-F2</c>-t, és lépj be az új terminálon.
</p>

<p>
Ha a CD-n lévő dokumentációt akarod olvasni, akkor a <c>lynx</c> indításával 
ezt azonnal megteheted:
</p>

<pre caption="A CD-n lévő dokumentáció olvasása">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Azonban inkább az online dokumentáció olvasását ajánljuk, mivel az frissebb. 
Ezt is a <c>lynx</c> segítségével nézegetheted, de csak miután elvégezted <e>A 
hálózat beállítása</e> fejezetben leírtakat (másként ugyebár nem tudsz kimenni 
a netre):
</p>

<pre caption="Az online dokumentáció megtekintése">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Az eredeti terminálhoz az <c>Alt-F1</c> megnyomásával térhetsz vissza.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: Az SSH démon indítása</title>
<body>

<p>
Ha a telepítési folyamat közben másnak is hozzáférést akarsz adni a gépedhez 
(feltehetően azért, hogy segíthessen neked a Gentoo telepítésében, vagy akár 
megcsinálja helyetted), akkor létre kell hoznod egy felhasználót és esetleg 
meg kell adnod az illetőnek a root jelszavadat (ezt <e>csak akkor</e> tedd 
meg, <e>ha</e> <b>teljesen megbízol</b> az illetőben).
</p>

<p>
Az SSH démon indításához add ki a következő parancsot:
</p>

<pre caption="Az SSH démon indítása">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Az sshd használatához nyilván szükséged lesz működő hálózati kapcsolatra. 
Erről <uri link="?part=1&amp;chap=3">A hálózat beállítása</uri> című 
fejezetben olvashatsz.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
