<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2006.1/hb-install-next.xml,v 1.1 2006/10/06 11:05:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Dokumentációk</title>
<subsection>
<body>

<p>
Gratulálunk! Immáron egy működőképes Gentoo rendszer tulajdonosa vagy. De most
hogyan tovább? Miket tudsz csinálni? Mihez kapj először? A Gentoo temérdek 
választható opcióval  halmozza el felhasználóit, így rengeteg dokumentált 
(és kevésbé dokumentált...) lehetőséggel is. 
</p>

<p>
Mindenképpen érdemes megnézned a Gentoo Kézikönyv következő, 
<uri link="?part=2">A Gentoo mindennapjai</uri> című részét, melyben megtudhatod,
hogyan kell napra készen tartani a szoftvereket, hogyan kell telepíteni őket,
mik azok a USE flagek, hogyan működik a Gentoo Init rendszere, stb.
</p>

<p>
Ha otthoni munkára szeretnéd optimalizálni a rendszeredet, vagy megtanulni, 
hogyan válhat teljesértékű asztali rendszerré, nézd át a részletes
<uri link="/doc/hu/index.xml?catid=desktop">Gentoo asztaligép-beállítási 
dokumentációkat</uri>. Emellett jól jöhet a 
<uri link="/doc/hu/guide-localization.xml">honosítási útmutató</uri> is, 
mellyel otthonosabbá teheted a gépedet.
</p>

<p>
Ugyancsak érdemes átböngészni a <uri link="/doc/en/security/">Gentoo 
Biztonsági Kézikönyvet</uri>.
</p>

<p>
Az összes elérhető dokumentáció listájához nézd meg a 
<uri link="/doc/hu/index.xml">Dokumentációk</uri> oldalt.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Gentoo Online</title>
<body>

<p>
Természetesen szívesen látunk a <uri link="http://forums.gentoo.org">
Gentoo fórumokon</uri> is, vagy nézz be nyugodtan valamelyik 
<uri link="/main/en/irc.xml">Gentoo IRC csatornára</uri>.
</p>

<p>
Jópár <uri link="/main/en/lists.xml">levelezési listánk</uri> is 
van, amelyekre minden felhasználónk írhat. Ezen az oldalon találod
meg azt is, hogyan iratkozhatsz fel rájuk.
</p>

<p>
No, most már befogjuk, rajtad a sor, élvezd a telepítést! :)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>A 2006.1-es kiadás óta történt változások</title>
<subsection>
<title>Változások?</title>
<body>

<p>
A Gentoo egy nagyon gyorsan változó világ. Az alábbiakban a telepítéssel 
kapcsolatos legfontosabb változásokat találhatod. Csak azokat soroljuk fel,
melyeknek valamilyen köze lehet a telepítési folyamathoz. A telepítéshez
szükséges csomagok változásairól itt nem lesz szó.
</p>

<p>
Eddig még nem történt jelentős változás.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

