<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/hu/handbook/2006.1/hb-install-tools.xml,v 1.1 2006/10/06 11:05:37 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>7.0</version>
<date>2006-08-30</date>

<section>
<title>Rendszernaplózó</title>
<body>

<p>
Néhány segédeszköz hiányzik a <e>stage3</e> archívumból, mivel több csomag is létezik 
egy-egy adott feladatra, ezért rád bízzuk annak eldöntését, hogy melyiket akarod telepíteni.
</p>

<p>
Az első ilyen eszköz, amelynek a telepítéséről döntened kell, a rendszernaplózás feladatát látja 
el. A Unix és Linux rendszerek kiváló naplózó képességekkel rendelkeznek -- ha úgy akarod, 
akár minden történést rögzíthetsz naplófájlokban a rendszereden. Erről a <e>rendszernaplózó</e> 
gondoskodik.
</p>

<p>
A Gentoo-ban többféle rendszernaplózó közül választhatsz: van a <c>sysklogd</c>, ami a 
rendszernaplózó démonoknak egy hagyományos kollekciója, aztán a <c>syslog-ng</c>, ami 
egy haladóbb rendszernaplózó, és a <c>metalog</c>, amit nagyon sokrétűen lehet 
konfigurálni. A Portage még egyebeket is biztosít - az elérhető csomagok száma napról napra 
növekszik.
</p>

<p>
Ha a <c>sysklogd</c> vagy a <c>syslog-ng</c> mellett döntesz, érdemes utána a 
<c>logrotate</c>-et is telepíteni, mivel ezek a rendszernaplózók nem rendelkeznek rotációs 
mechanizmussal (a logfájlok rendszeres időközönkénti forgatása).
</p>

<!--
  Even though syslog-ng does not rotate the logs, it does conform to the syslog
  RFC (http://www.faqs.org/rfcs/rfc3164.html) and is far more powerful than most  other system loggers. That and some architectures really prefer syslog-ng
  above others (metalog for instance doesn't work nicely with sparc all the
  time).
-->

<p>
Ha kiválasztottad a megfelelő rendszernaplózót, emergeld és add hozzá az alapértelmezett 
futási szinthez az <c>rc-update</c> segítségével. Az alábbi példában a <c>syslog-ng</c>-t 
telepítjük. Ezt természetesen kicserélheted a kedvenc naplózóddal:
</p>

<pre caption="Rendszernaplózó telepítése">
# <i>emerge syslog-ng</i>
# <i>rc-update add syslog-ng default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcionális: Cron démon</title>
<body>

<p>
A következő eszköz a cron (időzítő) démon. Noha ezt nem kötelező telepíteni, mégis bölcs 
döntés lehet. De mi is az a cron démon? Az a feladata, hogy időzített parancsokat hajtson 
végre. Ez nagyon kapóra jöhet, ha rendszeresen kell futtatnod bizonyos parancsokat (pl. 
naponta, hetente vagy havonta).
</p>

<p>
Itt (az offline telepítés esetén) csak a <c>vixie-cron</c> áll rendelkezésedre. Ha más időzítő 
démont szeretnél használni, később megteheted.
</p>

<pre caption="Cron démon telepítése">
# <i>emerge vixie-cron</i>
# <i>rc-update add vixie-cron default</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Opcionális: Fájlok indexelése</title>
<body>

<p>
Ha indexelni akarod a rendszered fájljait abból a célból, hogy gyorsan megtaláld őket a 
<c>locate</c> segítségével, akkor telepítsd a <c>sys-apps/slocate</c> programot.
</p>

<pre caption="Az slocate telepítése">
# <i>emerge slocate</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Fájlrendszer-eszközök</title>
<body>

<p>
Az általad használt fájlrendszer típusától függően telepítened kell a megfelelő fájlrendszer-
eszközöket (ezek feladata a fájlrendszer épségének ellenőrzése, kiegészítő fájlrendszerek 
létrehozása stb.).
</p>

<p>
Az alábbi táblázatban felsoroljuk, hogy milyen eszközökre lesz szükséged a különféle 
fájlrendszerek esetén. Nem minden fájlrendszer érhető el az egyes architektúrákon.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Fájlrendszer</th>
  <th>Eszköz</th>
  <th>Telepítési parancs</th>
</tr>
<tr>
  <ti>XFS</ti>
  <ti>xfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge xfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>reiserfsprogs</ti>
  <ti><c>emerge reiserfsprogs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>JFS</ti>
  <ti>jfsutils</ti>
  <ti><c>emerge jfsutils</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Ha EVMS-t használsz, az <c>emvs</c>-t kell telepítened:
</p>

<pre caption="EVMS-eszközök telepítése">
# <i>USE="-gtk" emerge evms</i>
</pre>

<p>
A <c>USE="-gtk"</c> megakadályozza, hogy a függőségek is települjenek. Ha engedélyezni 
akarod az <c>evms</c> grafikus felületét, később még megteheted ezt az <c>evms</c> 
újrafordításával.
</p>

<p>
Ha nincs szükséged további hálózattal kapcsolatos segédeszközökre (pl. rp-pppoe vagy dhcp-
kliens), akkor ugorj <uri link="?part=1&amp;chap=10">A rendszerbetöltő beállítása</uri> fejezetre.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hálózati segédeszközök</title>
<subsection>
<title>Opcionális: DHCP-kliens telepítése</title>
<body>

<p>
Ha azt akarod, hogy a Gentoo automatikusan kapjon IP-címet a hálózati csatoló(k)ra, telepítsd 
a <c>dhcpcd</c>-t (vagy bármilyen más DHCP-klienst) a rendszeredre. Ha ezt most nem 
teszed meg, a telepítés befejezése után nem fogsz tudni csatlakozni az Internetre!
</p>

<pre caption="A dhcpcd telepítése">
# <i>emerge dhcpcd</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: PPPoE-kliens telepítése</title>
<body>

<p>
Ezt akkor telepítsd, ha az <c>rp-pppoe</c> segítségével fogsz az Internetre kapcsolódni.
</p>

<pre caption="Az rp-pppoe telepítése">
# <i>USE="-X" emerge rp-pppoe</i>
</pre>

<p>
A <c>USE="-X"</c> abban segít, hogy ne települjön fel függőségként az xorg-x11 (ugyanis az 
<c>rp-pppoe</c> rendelkezik grafikus eszközökkel is; ha ezeket engedélyezni szeretnéd, 
később fordítsd újra az <c>rp-pppoe</c>-t, vagy már most telepítsd az xorg-x11-et -- ami 
elég sokáig fog tartani.)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opcionális: RAID segédeszközök IBM hardverre</title>
<body>

<p>
Ha SCSI RAID-et használsz POWER5-alapú rendszeren, érdemes lehet telepíteni az <c>iprutils</c>-t, 
ami többek között lehetővé teszi a RAID lemeztömbökkel való munkát, kijelzi a tömbökben lévő 
lemezek állapotát és frissíti a microcode-ot.
</p>

<pre caption="Az iprutils telepítése">
# <i>emerge iprutils</i>
</pre>

<p>
Most lépj tovább a következő fejezetre: <uri link="?part=1&amp;chap=10">A rendszerbetöltő beállítása</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
