<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/bg/fluxbox-config.xml,v 1.4 2012/06/30 18:02:43 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete">
<title>Как да конфигурираме Fluxbox</title>
<author title="Author">
  <mail link="smithj@gentoo.org">Jonathan Smith</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="alin@gentoo.org">Alin Dobre</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph@gentoo.org">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="admin@projectkick.org">Dian Dimitrov</mail>
</author>

<abstract>
Този документ ще Ви помогне да настроите Fluxbox window manager за X11.
</abstract>

<!-- Съдържанието на този документ е под CC-BY-SA лиценз -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->
<license/>

<version>1.11</version>
<date>2008-11-06</date>

<chapter>
<title>Въведение</title>
<section>
<title>Въведение в Fluxbox window manager</title>
<body>

<p>
За тези от Вас, които не са запознати с Линукс десктопите, window managers (WMs) са 
програмите, които са използвани от Х11 да управляват други графични програми.
WMs контролират позицията, големината и това на кой десктоп е достъпен всеки един прозорец.
Това може да бъде свършено автоматично или с помоща на мишката и клавиатурата, в зависимост от 
това какъв WM. се използва.
</p>

<p>
Някой WMs, са по функционални. Fluxbox също предлага платформа за стартиране 
на програми, конфигуриране на клавиатурни shortcuts , фон изображения и
показване на всякаква информация. Някой WMs имат по - голяма функционалност 
от навигация на прозорците. Fluxbox предоставя платформа за стартиране на програми,
конфигуриране на клавиатурни shortcut-и. Основният WM на GNOME няма такива екстри, но за сметка 
на това има други програми с тези функции. Тази графична среда не е никак лека, но след като покрива всички 
изисквания на обикновен компютър много хора я използват.
</p>

<p>
Fluxbox може да замени WM за GNOME или KDE. Например според някой хора Metacity ( WM на GNOME )
 няма необходимата гъвкавост, която им е нужна, а Fluxbox няма необходимите вградени програми и интеграцията 
 на завършена графична десктоп среда. Можете да използвате Fluxbox за управление на прозорците и GNOME
 за всичко останало. Имайте в предвид, че може да възникнат някой проблеми поради препокриване на функциите.
</p>

<p>
Към Fluxbox може да бъде добавен софтуер от трета страна. Това  зависи от Вашия вкус или когато техническите ресурси са
ограничени.
</p>

<p>
Това ръководство е насочено към онези, които са нови, любопитни или просто искат да научат повече за Gentoo/Fluxbox.
В този наръчник е показано използването на софтуер от трета страна, който е съвместим с тази графична среда.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Инсталиране на Fluxbox</title>
<section>
<title>Основна инсталация</title>
<body>

<p>
Преди да започнете с инсталацията, погледнете възможните USE
flags.
</p>

<p>
<c>gnome</c> и <c>kde</c> USE flags са за съвместимостта на тези графични среди, обаче не са задължителни.
Ако желаете може да използвате qt, gtk+, или някоя от KDE/GNOME програмите. В такъв случай може да ги инсталирате 
независимо от <c>gnome</c> и <c>kde</c> USE flags. Тези USE flags просто добавят поддръжка за протоколи и не зависят от 
други библиотеки. Ако решите да ги използвате, имайте в предвид. че те ще увеличат големината на Fluxbox.
</p>

<p>
Също така можете да използвате и <c>vim-syntax</c> flag за улеснение на конфигурацията.
Този flag инсталира <c>fluxbox-syntax</c>, специална цветна тема за <c>vim</c>. Това помага на потребителите 
да виждат по лесно съдържанието всички файлове, включително и init файлове за Fluxbox.  Тази малка екстра е препоръчителна.
</p>

<p>
Също така има два flag-а, от които зависи функционалността : <c>slit</c> и <c>toolbar</c>.
Тези flag-ове са предоставени за потребителите, които не се нуждаят от <uri
link="http://fluxbox-wiki.org/index.php?title=Faqs#What_is_the_slit">slit</uri>
 или <uri link="http://fluxbox.org/features/">toolbar</uri>. Спокойно можете да инсталирате без тях. Това е от голяма полза, 
 ако желаете да инсталирате минимална графична среда или използвате някой екстри като standalone panels или docks.
</p>

<p>
Когато решите какви USE flags Ви трябват, добавете ги в 
<path>/etc/portage/package.use</path>:
</p>

<pre caption="Примерно добавяне на USE flags">
# <i>echo "x11-wm/fluxbox -gnome -kde truetype vim-syntax" >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Добре е да инсталирате програма, която заключва Х, за да предотвратите нежелан достъп. Тази програма е 
<c>xlockmore</c>. Повечето потребители ще желаят да сменят фона на графичната среда. Това става благодарение на 
<c>eterm</c>.
</p>

<pre caption="Инсталиране на Fluxbox">
# <i>emerge fluxbox xlockmore eterm</i>
</pre>

<p>
Ако всичко мине добре, ЧЕСТИТО, Fluxbox е инсталиран успешно. Имайте в предвид, че няма да 
можете да използвате всички ексти само с тези пакети. По - надолу са описани инсталацията и конфигурацията на някой
от най - необходимите пакети, както и на програми от трета страна. Тези пакети не са задължителни, така, че можете да инсталирате 
само тези, които са Ви нужни.
</p>


</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Конфигуриране на Fluxbox</title>
<section>
<title>Подготовка на X11</title>
<body>

<p>
Fluxbox е просто поредната програма за Х11. Ако желаете можете да я стартирате с 
<c>startx</c>  и после <c>fluxbox</c>. Ако нямате намерение всеки път да пишете тези команди, това може да се уреди.
При добро желание можете да  направите така, че при стартиране на Х11 Fluxbox да се зарежда автоматично като потребител:
</p>

<pre caption="Коригиране на xinit">
$ <i>echo "exec startfluxbox" > ~/.xinitrc</i>
</pre>

<p>
Това също не е "идеално" за повечето потребители, защото всеки иска да има цялостна десктоп среда. Много е дразнещо да се пише 
<c>startx</c> всеки път, когато пускате компютъра си. Това също е риск за сигурността. Например, ако 
някой заключи графичната сесия на чрез <c>xlock</c> и тази сесия е пусната от конзола, тогава някой друг с физически достъп до компютъра 
може да превключи на тази конзола, убие (kill) Х и да използва този акаунт. Единствения начин това да се предотврати е като се остави Х сесията за фон и се 
  излезе от конзолата или да се стартира графичен 
login manager. Използването на графична среда като "root" супер потребител не е никак добра идея. До момента на писането на тази статия, няма специфични 
exploit-и, от които авторът се притеснява, но за всеки случай трябва да се използва по - горе посочения метод. Забележете, че това не е проблем на 
 Fluxbox, а на Х11 като цяло.
</p>

<!--
Благодарности на Josh Nichols за разясняването на тази част. Моля вижте коментар #4 на грешка
87330
-->

<p>
Има доста богат избор от графични login manager-и. Ние ще използваме <uri link="http://slim.berlios.de">SLiM</uri>.
Вие може да използвате какъвто пожелаете, но имайте в предвид, че SLiM има много добра съвместимост с Fluxbox, GNOME, KDE, или Xfce
</p>

<pre caption="Login Manager">
# <i>emerge slim</i>
# <i>rc-update add xdm default</i>
</pre>

<impo>
Не забравяйте да инсталирате <c>slim</c> и добавите <b>xdm</b> в bootscript в тази последователност. Ако размените реда, това ще 
доведе до грешка. Също така ще трябва да коригираме един системен файл:
</impo>

<pre caption="Редактиране на /etc/conf.d/xdm">
DISPLAYMANAGER="slim"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Теми и Artwork</title>
<body>

<p>
Тази част може да бъде пропусната ако желаете минимална графична среда. Въпреки това е хубаво, ако позволите на 
потребителите да модифицират визуализацията на WM. Има голям избор от теми за Fluxbox, Gentoo artwork и много WM.
</p>

<pre caption="Инсталиране на styles и artwork">
# <i>emerge commonbox-styles commonbox-styles-extra \
  fluxbox-styles-fluxmod gentoo-artwork</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Програмата за стартиране на други програми</title>
<body>

<p>
Всеки window manager има ( или трябва да има ) програма използвана за стартиране 
на други, без да се налага използването на конзолата. Тази програма за Fluxbox се казва 
<c>fbrun</c> и е вече инсталирана. Може да бъде стартирана чрез изпълнението на
<c>fbrun</c> в конзолата и след това пускането на дадена програма от fbrun, но това е по - лошо
от стартирането на самата програма от конзолата. Затова е добре да се посочат shortcut бутони на 
клавиатурата или добави опция на менюто, която води до изпълнението на <c>fbrun</c> командата.
</p>

<p>
Можете да добавите опция "Run..." към менюто като коригирате <path>~/.fluxbox/menu</path> :
</p>

<pre caption="Добавяне на опция в менюто за стартиране на fbrun">
[exec] (Run...) {fbrun}
</pre>

<p>
Повече информация относно менютата ще намерите по надолу в този наръчник.
</p>

<p>
За повече информация, моля погледнете <c>man fbrun</c>. Не забравяйте да използвате 
command-line опция. Ще ви е нужна за добавянето на опции в менютата или добавяне на shorcut бутони. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Бутони</title>
<body>

<p>
Стандартините комбинации от бутони са много - добри. Те дават възможност само за 
превключването на прозорци и работни плотове. Преди добавянето на нови комбинации има няколко неща, които трябва да знаете.
В конфигурационния файл има някой странни променливи, като например Mod1 ("Alt" бутон) и Mod4 ("windows" бутон). 
Control  и Shift са си Control и Shift. Обикновенно е най - добре да използвате Alt/Windows бутоните, защото Х11 използва 
Control и Shift за свой собствени shortcut-и.
</p>

<p>
Всички пакети са независими. Можете да инсталирате тези, от които се нуждаете. Според автора това са най - използваните 
програми.
</p>

<p>
Стартирайте текстов редактор ( като потребител ) и отворете <path>~/.fluxbox/keys</path>.
</p>

<pre caption="Модифициране на Shortcut бутоните">
<comment># Заключване на Х11 за текущата сесия</comment>
Mod4 l   :ExecCommand xlock

<comment># стартиране на програми с quickkeys. Това е само пример...</comment>
Mod1 f   :ExecCommand firefox
Mod1 t   :ExecCommand thunderbird
Mod1 o   :ExecCommand oowriter
Mod1 v   :ExecCommand gvim

<comment># Fluxbox  няма звуков контрол. Ще трябва да добавиме бутон ( предполага се използването на alsa )</comment>
Mod1 e   :ExecCommand Eterm -name alsa -e alsamixer

<comment>#Стартиране на fbrun, следователно други програми</comment>
Mod1 r   :ExecCommand fbrun

<comment>#Програмен контрол. Просто улеснява нещата</comment>
Mod1 4   :Close
Mod1 m   :Minimize

<comment># Ако имате aterm (emerge x11-terms/aterm),  ще отвори много - готин 
#на вид, прозрачен прозорец без очертания. Оставете малко място за 
#conky и не забравяйте, че можете да го модифицирате според нуждите Ви.
</comment>
Mod1 a   :ExecCommand aterm -name aterm -sl 3000 -tr +sb -sr -sk -bg black -fg \
white -fade 90 -bl -tn xterm -fn \
-misc-fixed-medium-r-normal-*-*-120-*-*-c-*-iso8859-15 -g 116x57

<comment># Тази променлива е подобна на горната, само че отваря прозрачен 
#"root"  терминал. За да използвате тази екстра Ви трябва "root" паролата</comment>
Mod1 s   :ExecCommand aterm -name aterm -sl 3000 -tr +sb -sr -sk -bg black -fg \
white -fade 90 -bl -tn xterm -fn \
-misc-fixed-medium-r-normal-*-*-120-*-*-c-*-iso8859-15 -g 116x57 -e su -
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Системен монитор</title>
<body>

<p>
Препоръчително е да инсталирате системен монитор на Вашата система.
Gkrellm е доста използван, но за да запазим скромността на Fluxbox, ще разгледаме 
по опростен. Такъв системен монитор е <c>conky</c>. 
</p>

<pre caption="Инсталиране на conky">
# <i>emerge conky</i>
</pre>

<p>
Вградената конфигурация не е много добра. Повече информация можете да намерите в 
<uri link="/doc/bg/conky-howto.xml">Gentoo Линукс Conky инсталация и конфигурация</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Икони</title>
<body>

<p>
Основно инсталиран Fluxbox не поддържа икони на десктопа; работата се извършва с помоща
на клавиатурата и десния бутон на мишката. iDesk е програма, която може да бъде използвана за тази цел.
Тя е за потребителите на минимални WM-и, като нас, който само желаят да имат икони на "root" прозореца. Като екстра
може да го направи прозрачен. Независимо от името си iDesk не е свързана с Apple или Mac.
Инсталирането е лесно:
</p>

<pre caption="Инсталиране на idesk">
# <i>emerge idesk</i>
</pre>

<!--
Ако някой желае да напише по - добро описание на idesk,  моля свържете се с преводача или Gentoo Linux Doc Team
-->

<p>
След приключване на инсталацията, ше трябва да конфигурираме програмата да показва иконите, които желаем.
За съжаление тази част не може да бъде разгледана тук. Следващите връзки ще Ви бъдат от полза при конфигурирането :
<c>man idesk</c>, <uri
link="http://idesk.sourceforge.net/wiki/index.php/Idesk-usage">iDesk's Usage
Guide</uri> and this <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-87262.html">thread in the Gentoo
Forums</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Опции на графичния File Manager</title>
<body>

<p>
Важно е да знаете, че Gentoo не се нуждае от file manager, защото всичко може да бъде свършено чрез 
конзолата. Но за съжаление не всеки е на това мнение....
</p>

<p>
Много от потребителите, които са нови за Gentoo/Fluxbox са потресени от новината, че
няма file manager. За сметка на това е много лесно да се придобие ( инсталира ) такъв.
Имате много голям избор, но този наръчник ще препокрие само три от тях:
<uri
link="#gentoo">minimalist</uri>, <uri link="#rox">икони</uri> за <uri link="#thunar">click</uri>.
При желание има възможност за инсталирането и на трите.
</p>

</body>
</section>
<section id="gentoo">
<title>Gentoo File Manager - Minimalism</title>
<body>

<p>
Gentoo е file manager, който осигурява облагите от GUI, без всички усложнения, които обикновенно възникват при 
използването на такива интерфейси.
</p>

<pre caption="Инсталиране на Gentoo File Manager">
# <i>emerge gentoo</i>
</pre>

<note>
Gentoo file manager е отделен проект от Gentoo Linux. За повече информация, вижте <uri
link="/main/en/name-logo.xml#doc_chap4">Name and Logo Usage Guidelines</uri>.
</note>

<p>
Gentoo file manager  е лесен за конфигуриране с GUI.
</p>


</body>
</section>
<section id="rox">
<title>Rox File Manager - Добавяне на икони</title>
<body>

<p>
Rox е file manager, който използва както икони така и текст и доста прилича на Windows' Explorer.
</p>

<pre caption="Инсталиране на Rox File Manager">
# <i>emerge rox</i>
</pre>

<p>
Rox има вида на "традиционен" file manager.
</p>

</body>
</section>
<section id="thunar">
<title>Thunar File Manager</title>
<body>

<p>
<uri link="http://thunar.xfce.org/">Thunar</uri> е лек, бърз и подобен на Rox. Включени са
икони, текст и е лесен за използване. Първоначално е бил направен за <uri link="http://www.xfce.org">Xfce</uri>, но е 
много добро допълнение към Fluxbox-базирана система.
</p>

<pre caption="Инсталиране на Thunar">
# <i>emerge -avt thunar</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Picture Viewer</title>
<body>

<p>
Много WM-и са с вградени програми за разглеждане на изображения и директории. Те обикновенно са
малки, леки и не позволяват редактиране ( то става посредством <c>gimp</c> или подобна програма ). Тази програма
е необходима ако използвате конзола, <c>gentoo</c> или <c>rox</c> за file manager-и. Въпреки, че <c>thunar</c> може 
да показва избражения, инсталирането на друга програма е доста добра идея.
</p>

<pre caption="Инсталиране на gqview">
# <i>emerge gqview</i>
</pre>

<p>
<c>gqview</c> може да бъде стартирана от свяка директория и може да отваря свички поддържани изображения.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Поставяне на тема, фон и startup script</title>
<body>

<p>
Fluxbox има доста широк избор от теми, които са достъпни посредством десния бутон на мишката.( "Fluxbox menu," и "System Styles." ).
Тези теми обикновенно имат свой собстен фон, който доста често е единичен цвят. Повечето потребители 
предпочитат свой личен фон независимо от темата, която използват. За да се постигне това, трябва да коригираме 
файла <path>~/.fluxbox/startup</path>.
</p>

<p>
Ако файла съществува, изтрийте го! В новия файл добавете следните редове :
</p>

<pre caption="Коректиране на Startup scripts за Fluxbox">
<comment># Gentoo's Fluxbox startup script

# Programs which need to run constantly, as opposed to a one time execution,
# need "&amp;" at the end of the command.

# Show the Fluxbox splash-screen
#fbsetbg -C /usr/share/fluxbox/splash.jpg

# This sets a background. You must have a program setup to do this
# (x11-terms/eterm is recommended)
#fbsetbg -f PATH_TO_IMAGE

# Custom fonts directory
#xset +fp PATH_TO_FONT_DIRECTORY

# Starts the icons program
#idesk &amp;

# Това трябва да е последната команда!</comment>
exec /usr/bin/fluxbox -log ~/.fluxbox/log
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Генериране на меню</title>
<body>

<p>
Авторът използва текстов редактор за създаването на менюта. Ако не сте заинтересовани от това, моля погледнете 
 <uri link="#manual_menu">Ръчна корекция на менютата</uri>.
</p>

<p>
Ръчната корекция на  <path>~/.fluxbox/menu</path> след използването на 
автоматичен генератор е възможна ( вижте следващия абзац ). Можете да добавите или премахнете 
параграф по избор. Имайте в предвид, че ако премахнете някой параграф, това няма да премахне
програмата от системата, а просто от менюто и ще можете да стартирате програмата от конзолата.
</p>

<p>
Програмата  <c>fluxbox-generate_menu</c> се използва за генериране на менюта. За да я пуснете изпъленете като 
потребител :
</p>

<pre caption="Генериране на менюта">
$ <i>fluxbox-generate_menu -is -ds</i>
</pre>

<p>
Препоръчително е използването на <c>fluxbox-generate_menu -is -ds</c> пред други 
програми, които не спазват структурата на директориите на Gentoo Линукс.
</p>

<note>
Възможно е да комбинирате автоматично и ръчно генериране на менюта. Просто коригирайте файла 
<path>~/.fluxbox/usermenu</path> ( вижте следващия абзац за синтаксис ). Това ще даде на потребителя персонализирано меню,
което няма да бъде изтрито при следващото пускане на скрипта.
</note>

</body>
</section>
<section id="manual_menu">
<title>Ръчно коригиране на менютата</title>
<body>

<p>
Менюто е текстов файл, който използва елементарен синтаксис. Този синтаксис е описан тук. 
<path>~/.fluxbox/menu</path> е основния меню файл.
</p>

<p>
<c>[exec]</c> елемента се използва за стартиране на програми.
Можете да посочите подменю с <c>[begin]</c> ( главното меню ) или между 
<c>[submenu]</c> и <c>[end]</c>. 
Пример :
</p>

<pre caption="Посочване на нови подменюта">
# Custom fluxbox menu
[begin] (Fluxbox)
  <comment>(...)</comment>
  [exec] (XTerm White on Black) {xterm -ls -fg white -bg black}
  <comment>(...)</comment>
  [submenu] (More terminals)
    [exec] (Aterm default) {aterm}
    [exec] (Rxvt default) {rxvt}
  [end]
  <comment>(...)</comment>
[end]
</pre>

<p>
Главното меню започва с <c>[begin]</c>, след това името на менюто и завършва с 
<c>[end]</c>. Синтаксис : [таг], (име на меню) { команда } [таг]. <c>#</c> се използва за коментари :)
</p>

<p>
В горния пример <c>[exec]</c> посочва ново име - "XTerm White on Black", и то ще изпълни
командата <c>xterm -ls -fg white -bg
black</c> по същия начин като конзолата. След това използваме <c>[submenu]</c> (подменю) за секция наречена 
"More terminals" с още два <c>[exec]</c> тага. Всяко подменю трябва да съдържа <c>[end]</c> таг.
</p>

<p>
Има още много команди, които можете да използвате за коригирането на <path>~/.fluxbox/menu</path>. 
Моля погледнете <uri
link="http://fluxbox.org/docbook.php">Официалната Документация</uri>
available online for more information.
There are other menu commands that you can use in your
<path>~/.fluxbox/menu</path> file. Please read the <uri
link="http://fluxbox.org/docbook.php">official documentation</uri>
available online for more information.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Ресурси</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://fluxbox-wiki.org">Fluxbox wiki</uri></li>
  <li>Fluxbox разработчици и потребители в #fluxbox на irc.freenode.net</li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Обобщение</title>
<body>

<p>
Поздравления!  Fluxbox е вече инсталиран, конфигуриран и готов за използване! Ако имате въпроси или предложения
моля свържете се с автора чрез e-mail или напишете доклад в <uri link="http://bugs.gentoo.org">Bugzilla</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
