<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/bg/xorg-config.xml,v 1.6 2012/06/30 18:02:43 swift Exp $ -->

<guide disclaimer="obsolete">
<title>Как да конфигурираме Х</title>

<author title="Author">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="admin@projectkick.org">Dian Dimitrov</mail>
</author>

<abstract>
Xorg е X Window сървър, който позволява на потребителите да имат графична среда.
Този документ обеснява какво е Xorg , инсталация и какви са различните
възможности за конфигурация.
</abstract>

<!-- Този документ е под CC-BY-SA лиценз -->
<!-- Вижте http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.19</version>
<date>26-01-2009</date>

<chapter>
<title>Какво е X Window Сървър?</title>
<section>
<title>Графична среда срещу Конзола</title>
<body>

<p>
Незапознатия с Линукс потребител може да се плаши от мисълта за писане на команди. Защо ? Да
не би да не сте в състояние да посочите пътят си през свободата, която ви дава
Gentoo ( и Линукс като цяло )? Добре , усмихнете се, разбира се, че можете да
го направите. :-) Линукс предлага широка гама от потребителски интерфейси и
графични среди, които можете да инсталирате върху вече съществуващата
инсталация.
</p>

<p>
Това е една от най - големите изненади за нови потребители : графичната среда
не е нищо повече от приложение, което работи на вашият компютър. Тази среда
<e>НЕ</e> е част от Линукс ядрото. Това е мощен инструмент, който ще ви покаже
истинските възможности на вашият компютър.
</p>

<p>
Тъй като стандартите са важни, стандартът за изготвяне и движение в прозорците
на екрана, взаимодейства с потребителя чрез мишка, клавиатура и др. Това е така
наречената <e>X Window Система</e>, съкратено <e>X11</e> или просто <e>X</e>.
Тази система се използва от Линукс, Unix и Unix-подобните операционни системи
по цял свят.
</p>

<p>
Програмата, която предоставя на Линукс потребителите възможността да използват
графичен интерфейс е Xorg-X11, част от XFree86. XFree86 е под лиценз,
който не е съвместим с този на GPL. Ето защо се препоръчва използването на
Xorg. Portage вече не предоставя XFree86.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>X.org </title>
<body>

<p>
<uri link="http://www.x.org">X.org</uri> е създаден, поддържа и
свободно се разпространява. Това е Х11-базирана версия с отворен код.
</p>

<p>
Xorg осигурява интерфейс между техническата апаратура и графичните програми,
които искате да използвате. Освен това Xorg е изцяло network-aware, това значи,
че можете да пуснете дадена програма на един компютър и същевременно да я
виждате на друг.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Инсталация на Xorg</title>
<section>
<body>

<p>
Преди инсталацията на Xorg трябва да въведете две
важни променливи в <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<p>
Първата променлива е  <c>VIDEO_CARDS</c>. Тя се използва за да покажете видео
драйверите, които възнамерявате да използвате, и обикновенно се основава на
вида и марката на картата, която имате. Най - често използвани са <c>nvidia</c>
за Nvidia карти и <c>fglrx</c> за ATI Radeon карти. Ако желате да използвате драйвери с отворен код,
използвайте <c>nv</c>, но имайте в предвид, че няма да имате 3D ускорение.
Безплатните <c>radeon</c> и <c>radeonhd</c> драйвери поддържат 3D ускорение на
по - старите Radeon карти. <c>VIDEO_CARDS</c> може да съдържа повече от един
драйвер, но те трябва да бъдат разделени с интервал.
</p>

<p>
Втората променлива е <c>INPUT_DEVICES</c> и се използва за настройка на
драйверите за входние устройства. В повечето случаи поставянето на <c>keyboard
mouse</c> трябва да работи добре. Ако използвате други устройства като
Synaptics тъчпад за лаптопи, не забравяйте да ги въведете.
</p>

<p>
Сега трябва да решите кои драйвери ще въведете в
<path>/etc/make.conf</path>
</p>

<pre caption="Примерен make.conf">
<comment>(За мишка и клавиатура)</comment>
INPUT_DEVICES="keyboard mouse"
<comment>(За Nvidia карти)</comment>
VIDEO_CARDS="nvidia"
<comment>(или, за ATI Radeon карти)</comment>
VIDEO_CARDS="fglrx"
</pre>

<p>
Повече инструкции за конфигурация на nVidia и ATI карти могат да бъдат намерени
в <uri link="/doc/bg/nvidia-guide.xml">Gentoo Линукс nVidia </uri> и
<uri link="/doc/bg/ati-faq.xml">Gentoo Линукс ATI - Често задавани въпроси</uri>.
Ако не знаете кои драйвери трябва да използвате прегледайте тази документация.
</p>

<note>
Ако препоръчните настройки не са съвместими с вашия компютър, използвайте
<c>emerge -pv xorg-server</c>, проверете всички възможности и изберете
подходящите за вашата система. Примерът е за amd64 архитектура и
<c>xorg-server-1.2</c>.
</note>

<pre caption="Показване на всички възможни драйвери">
# <i>emerge -pv xorg-server</i>

These are the packages that would be merged, in order:

Calculating dependencies... done!
[ebuild   R   ] x11-base/xorg-server-1.2.0-r3  USE="dri nptl xorg (-3dfx) -debug
-dmx -ipv6 -kdrive -minimal -sdl -xprint" INPUT_DEVICES="keyboard mouse -acecad
-aiptek -calcomp -citron -digitaledge -dmc -dynapro -elo2300 -elographics -evdev
-fpit -hyperpen -jamstudio -joystick -magellan -microtouch -mutouch -palmax
-penmount -spaceorb -summa -synaptics -tek4957 -ur98 -vmmouse -void -wacom"
VIDEO_CARDS="nvidia -apm -ark -chips -cirrus -cyrix -dummy -epson -fbdev -fglrx
-glint -i128 (-i740) -i810 (-impact) (-imstt) -mach64 -mga -neomagic (-newport)
(-nsc) -nv -r128 -radeon -rendition -s3 -s3virge -savage -siliconmotion -sis
-sisusb (-sunbw2) (-suncg14) (-suncg3) (-suncg6) (-sunffb) (-sunleo) (-suntcx)
-tdfx -tga -trident -tseng -v4l -vesa -vga -via -vmware -voodoo" 0 kB
</pre>

<p>
След посочването на необходимите променливи, можете да инсталирате Xorg.
</p>

<pre caption="Инсталиране на Xorg">
# <i>emerge xorg-x11</i>
</pre>

<p>
Когато инсталацията приключи не забравяйте да направите <c>env-update</c>
следван от <c>source /etc/profile</c> и всичко е готово.
</p>

<pre caption="Пример">
# <i>env-update</i>
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Конфигурация на Xorg</title>
<section>
<title>xorg.conf </title>
<body>

<p>
Конфигурационният файл се казва <path>xorg.conf</path> и се намира в
<path>/etc/X11</path>. Xorg-X11 разполага с примерен файл :
<path>/etc/X11/xorg.conf.example</path>, който може да използвате за създаване
на ваша собствена конфигурация. Този файл е с доста добри коментари, но ако
имате нужда не се колебайте да прочетете man страницата.
</p>

<pre caption="Преглед на xorg.conf man страницата">
# <i>man 5 xorg.conf</i>
</pre>

<p>
Хубаво четиво за тези от вас, които са го прочели. Сега ще продължим с
автоматично създаване на този файл.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Автоматично създаване на xorg.conf файл</title>
<body>

<p>
Xorg има способността да познае повечето параметри. В почето случаи вие само ще
трябва да промените някой редове за да получите резолюцията, която желаете. Ако
се интересувате от по - задълбочена промяна не забравяйте да проверите "Ресурси"
в края на тази глава. Но първо нека генерираме ( да се надяваме работещ ) Xorg
конфигурационен файл..
</p>

<pre caption="Генериране на xorg.conf файл">
# <i>Xorg -configure</i>
</pre>

<p>
Не забравяйте да прочетете последните редове, когато Xorg
приключи. Ако ви каже, че скриптът не е успял, тогава ще трябва Вие да съдадете
<path>xorg.conf</path> файл. Ако всичко е наред ще видите съобщение, че новия
конфигурационнен файл е записан като <path>/root/xorg.conf.new</path> и е готов
да бъде тестван. Нека го тестваме.
</p>

<pre caption="Тестване на xorg.conf.new">
# <i>X -config /root/xorg.conf.new</i>
</pre>

<p>
Ако всичко мине добре ще видите графична среда. Проверете дали мишката ви
работи правилно и разделителната способност е добра. Ако получите грешка за
"/dev/mouse", променете го на <c>/dev/input/mice</c> в "InputDevice" секцията
на <path>xorg.conf</path>. Ако разделителната способност не е добра ( ще видите
ако е твърде ниска ) натиснете Ctrl-Alt-Backspace , за да напуснете графичната
среда.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Резервен вариант: Полу-автоматична генерация на xorg.conf</title>
<body>

<p>
Xorg предоставя скрипт наречен <c>xorgconfig</c>, който ще ви попита за
различна информация относно вашият компютър. <path>xorg.conf</path> ще бъде
създаден и базиран на Вашите отговори.
</p>

<pre caption="Полу-автоматична генерация на xorg.conf">
# <i>xorgconfig</i>
</pre>

<p>
Друго средство е <c>xorgcfg</c>, което първо ще пусне <c>Xorg -configure</c>
и после ще стартира Х за по подробни настройки.
</p>

<pre caption="Използване на xorgcfg">
# <i>xorgcfg</i>
<comment>(В случай. че X или конфигурацията не успеят, пробвайте:)</comment>
# <i>xorgcfg -textmode</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Копиране върху xorg.conf</title>
<body>

<p>
Нека да копираме <path>xorg.conf.new</path> до
<path>/etc/X11/xorg.conf</path>сега ,  за да не трябва да продължаваме да пускаме
<c>X -config</c> --с командите <c>X</c> или <c>startx</c> е по - лесно. :)
</p>

<pre caption="Копиране върху xorg.conf">
# <i>cp /root/xorg.conf.new /etc/X11/xorg.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="using_startx">
<title>Използване на startx</title>
<body>

<p>
Сега стартирайте Х с <c>startx</c>. <c>startx</c> е скрипт, който стартира 
Х сесията и някои графични програми. Програмите се пускат като се използва информацията от следното:
</p>

<ul>
  <li>
  Ако файл с име <path>.xinitrc</path> съществува в домашната директория, ще изпълни командите
  посочени вътре.
  </li>
  <li>
  В противен случай, ще използва променливите от XSESSION и ще стартира една
  от достъпните сесий в <path>/etc/X11/Sessions/</path>. ( Можете да посочите променливите в XSESSION
  като коригирате <path>/etc/rc.conf</path> - Това ще бъде началната сесия на всички потребители).
  </li>
  <li>
  Ако горе посочените не сполучат, тогава ще се стартира опростен window manager, обикновенно <c>twm</c>.
  </li>
</ul>

<pre caption="Стартиране на X">
# <i>startx</i>
</pre>

<p>
Ако видите грозен, противен и отблъскващ "window manager" това е <c>twm</c>.
Можете да прекратите twm сесията чрез командата  <c>exit</c> или Ctrl-D. Също
така може да прекратите X сесията чрез натискане на Ctrl-Alt-Backspace. Това ще
убие Х сесията, нещо което не винаги може да желаете. :)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Настройване на xorg.conf</title>
<section>
<title>Настройване на резолюцията</title>
<body>

<p>
Ако смятате, че резолюцията не е наред, ще трябва да проверите две части от
конфигурацията. Първата част е <e>Screen</e>, в която има списък с резолюциите,
които Х сървърът ще пусне. Понякога тази част е празна. Ако това е така Xorg ще
изчисли резолюцията. Изчисленията ще са базирани на информацията от втората
част : <e>Monitor</e>
</p>

<p>
Xorg проверява променливите в <c>HorizSync</c> и <c>VertRefresh</c> в
<e>Monitor</e> секцията, за да изчисли подходяща резолюция. Засега ги оставете
както са. Ако промените в <e>Screen</e> секцията (която ще опишем след малко)
нямат ефект, трябва да проверите характеристиката на Вашият монитор и попълните
подходящи променливи. Също така може да използвате
<c>sys-apps/ddcxinfo-knoppix</c> - ще потърси характеристиката на Вашият
монитор.
</p>

<warn>
<b>Не</b> променяйте стойностите на тези две секции преди да знаете
характеристиката на Вашия монитор. Поставяне на погрешни променливи води до
out-of-sync грешки в най - добрия и до прегряване в най - лошия случай.
</warn>

<p>
Нека сменим резплюцията. В следвашият пример от <path>/etc/X11/xorg.conf</path>
добавяме <c>Modes</c> и <c>DefaultDepth</c>, за да може да стартираме Х
сървърът с 24 бита на 1024x768. Това е само пример и най - вероятно
променливите ще са различни от подходящите за Вашият монитор.
</p>

<pre caption="Променяне на резолюцията в /etc/X11/xorg.conf">
Section "Screen"
  Identifier  "Default Screen"
  Device    "S3 Inc. ProSavage KN133 [Twister K]"
  Monitor   "Generic Monitor"
  <i>DefaultDepth  24</i>
  <comment># Пропускаме малка част...</comment>
  SubSection "Display"
    Depth   24
    <i>Modes   "1024x768"</i>
  EndSubSection
EndSection
</pre>

<p>
Стартирайте Х (<c>startx</c>), за да проверите дали използва желаната резолюция.:)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Конфигуриране на клавиатурата</title>
<body>

<p>
За да настройте Х да използва международна клавиатура, потърсете
<e>InputDevice</e> секцията и добавете <c>XkbLayout</c> в частта за
клавиатурата. Като пример ние прилагаме Белгийски език. Просто променете кодът
на държавата с Вашият.
</p>

<pre caption="Променяне на езикът на клавиатурата">
Section "InputDevice"
  Identifier  "Generic Keyboard"
  Driver    "keyboard"
  Option    "CoreKeyboard"
  Option    "XkbRules"  "xorg"
  Option    "XkbModel"  "pc105"
  <i>Option    "XkbLayout" "be"</i>
EndSection
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Конфигуриране на Мишката</title>
<body>

<p>
Ако мишката Ви не работи, трябва да проверите дали е разпозната от кернел ядрото. Мишката може
да бъде видяна чрез <path>/dev/input/mouse0</path> (или
<path>/dev/input/mice</path> ако искате да използвате няколко мишки) В някой
случаи се използва <path>/dev/psaux</path>. Можете да проверите дали мишката Ви
е намерена като проверите изхода на някоя от тези команди, когато мърдате
мишката. Ако мишката ви работи ще забележите. За да прекратите тази сесия
натиснете <c>Ctrl-C</c>
</p>

<pre caption="Проверяване на устройството">
# <i>cat /dev/input/mouse0</i>
<comment>(За да прекратите натиснете Ctrl-C )</comment>
</pre>

<p>
Ако мишката Ви не е засечена, проверете дали всички необходими модули са заредени.
</p>

<p>
Ако мишката Ви е намерена, попълнете информацията в <e>InputDevice</e>. В
следващият пример ще видите, че поставяме други две променливи :
<c>Protocol</c> (която позволява протоколът на мишката да бъде използван,
повечето потребители ще използват PS/2 или IMPS/2) и <c>ZAxisMapping</c> (
която позволява колелцето на мишката да бъде използвано).
</p>

<pre caption="Променяне на настройките на мишката в Xorg">
Section "InputDevice"
  Identifier  "TouchPad Mouse"
  Driver    "mouse"
  Option    "CorePointer"
  <i>Option    "Device"    "/dev/input/mouse0"</i>
  <i>Option    "Protocol"    "IMPS/2"</i>
  <i>Option    "ZAxisMapping"    "4 5"</i>
EndSection
</pre>

<p>
Стартирайте Х (  <c>startx</c> ) и се радвайте на резултатът. Честито, вече (
да се надяваме) имате работещ Xorg на вашия компютър. Следващата стъпка е да
премахнете този грозен и противен window manager и да използвате нещо по -
добро като KDE или GNOME, но това не е част от този наръчник. :)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ресурси</title>
<section>
<title>Създаване и настройване на xorg.conf</title>
<body>

<p>
<c>man xorg.conf</c> дава добре представа за синтаксисът, който се използва от
конфигурационният файл. Препоръчително е да го имате отворен близко до Вас
когато променяте файлът.
</p>

<p>
Съшо така погледнете  <path>/etc/X11/xorg.conf.example</path>. Добра идея е
копирането на този файл и използването му като основа.
</p>

<p>
Можете да посетите X.org <uri link="http://www.x.org/wiki/FAQ">Често задавани
въпроси</uri> на официалния website, както така и друга полезна документация.
</p>

<p>
Също така има много online справочници за коригиране на
<path>xorg.conf</path>. Ние сме посочили само някой случаи. Използвайте <uri
link="http://www.google.com">Google</uri> за повече информация. Като
<path>xorg.conf</path>, <path>XF86Config</path> ( конфигурационния файл на
XFree86 ) използва същия синтаксис и променливи. По - долу има връзки
за тази документация.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://tldp.org/HOWTO/XFree-Local-multi-user-HOWTO/">The XFree
    Local Multi-User HOWTO</uri>
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://www-106.ibm.com/developerworks/edu/os-dw-linuxxwin-i.html">
    Въведение в XFree 4.x</uri> от Chris Houser
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Други Ресурси</title>
<body>

<p>
Повече информация за инсталирането и конфигурирането на различни графични
desktop среди и приложения могат да бъдат намерени в  <uri
link="/doc/bg/?catid=desktop">Gentoo Desktop Документационни Ресурси</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
