<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/main/cs/about.xml,v 1.4 2006/06/17 11:09:38 jkt Exp $ -->

<mainpage id="about" lang="cs">
<title>O Gentoo</title>
<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gmail.com">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Překladatel">
  <mail link="jkt@gentoo.org">Jan Kundrát</mail>
</author>

<abstract>
Krátké pojednání o tom, co vlastně Gentoo je.
</abstract>

<version>1.5</version>
<date>2006-05-07</date>

<chapter>
<title>O Gentoo</title>
<section>
<body>

<fig link="/images/poster.jpg"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Co je Gentoo?</title>
<body>

<p>
Gentoo je svobodný operační systém založený na Linuxu či FreeBSD. Může být
snadno uzpůsoben pro jakékoli nasazení. Vysoká flexibilita, výkon i špičková
komunita vývojářů a uživatelů jsou typickými znaky Gentoo.
</p>

<p>
Díky technologii Portage může být Gentoo ideálním bezpečným serverem,
vývojářskou pracovní stanicí, profesionálním desktopem, herním počítačem,
embedded systémem nebo čímkoliv jiným — přesně podle potřeby. Právě kvůli těmto
téměř neomezeným možnostem nazýváme Gentoo <b>meta</b>distribucí.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Co je Portage?</title>
<body>

<p>
<b>Portage</b> je srdcem Gentoo Linuxu a obstarává mnoho klíčových úloh.
V&nbsp;první řadě zajišťuje <e>správu softwaru</e>. Chcete-li nejnovější verze
programů pro svůj systém, stačí jeden příkaz — <c>emerge --sync</c>, který
sesynchronizuje lokální databázi Portage ("strom Portage") s&nbsp;jeho čerstvou
verzí na Internetu. Tento strom, obsahující sbírku skriptů potřebných pro
správný běh systému a používaný zejména pro instalaci nového softwaru, nyní
obsahuje <uri link="http://packages.gentoo.org/categories">přes 10&nbsp;000
položek</uri> a nové se do něj <uri link="http://packages.gentoo.org">stále
přidávají</uri>.
</p>

<p>
Portage se také používá na <e>vytváření a instalaci balíčků</e>. Chcete-li
nainstalovat nějaký balík, jednoduše spustíte <c>emerge jméno-balíčku</c> a
Portage se samo postará o jeho sestavení přesně podle vašeho přání spolu
s&nbsp;optimalizacemi pro hardware, jež používáte, a zajistí, aby byly aktivní
ty volitelné funkce daného balíku, jež si přejete, a zbylé nikoli.
</p>

<p>
Dalším z&nbsp;úkolů Portage je udržování systému v&nbsp;aktuálním stavu. Jeden
příkaz, <c>emerge -uD world</c>, a máte zajištěno, že balíčky, které
<e>chcete mít</e> v&nbsp;systému, jsou automaticky zaktualizovány.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
