<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Id: utf-8.xml,v 1.2 2006/05/31 10:58:51 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/ca/utf-8.xml" lang="ca">
<title>Utilitzant UTF-8 amb Gentoo</title>

<author title="Author">
  <mail link="slarti@gentoo.org">Thomas Martin</mail>
</author>
<author title="Contributor">
  <mail link="devil@gentoo.org.ua">Alexander Simonov</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="gilforcada@guifi.net">Gil Forcada</mail>
</author>

<abstract>
Aquesta guia mostra com instal·lar i utilitzar el joc de caràcters UTF-8 
Unicode amb el vostre sistema Gentoo Linux, després d'explicar els beneficis 
de l'Unicode i més concretament de l'UTF-8.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license />

<version>2.19</version>
<date>2006-03-19</date>

<chapter>
<title>Codificacions de Caràcters</title>
<section>
<title>Què és una Codificació de Caràcter?</title>
<body>

<p>
Els ordinadors no entenen per ells mateixos el text. En canvi, cada caràcter 
és representat per un número. Tradicionalment, cada joc de nombres que es 
feia servir per representar l'alfabet i caràcters (coneguts com a codis de 
sistema, codificació o joc de caràcters) estava limitat per la mida degut a 
les limitacions en el maquinari dels ordinadors.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La Història de les Codificacions de Caràcters</title>
<body>

<p>
El joc de caràcters més comú (o com a mínim el més àmpliament acceptat) és 
l'<b>ASCII</b> (Estàndard de Codificació Americana per a l'Intercanvi de 
Informació). És àmpliament sostingut que l'ASCII és l'estàndard de programari 
més reeixit de tots els temps. L'ASCII Modern va ser estandarditzat al 1986 
(ANSI X3.4, RFC 20, ISO/IEC 646:1991, ECMA-6) per l'Institut Nacional Americà 
d'Estàndards.
</p>

<p>
L'ASCII és estrictament de set bits, amb això vol dir que utilitza patrons de 
bits representables amb set dígits binaris, amb això tenim un rang de 0 a 127 
en decimal. Això inclou 32 caràcters de control no visibles, la majoria entre 
0 i 31, amb el caràcter de control final, DEL o eliminar a la posició 127. Els 
caràcters del 32 a 126 són caràcters visibles: un espai, marques de puntuació, 
lletres llatines i nombres.
</p>

<p>
El vuitè bit en ASCII es feia servir originalment com a bit de paritat per 
comprovació d'errors. Si això no es desitja, es deixa a 0. Això vol dir que, 
amb l'ASCII, cada caràcter és representa amb un sol byte.
</p>

<p>
Encara que amb l'ASCII en teniu prou per comunicar-vos en Anglès modern, en 
altres llengües europees que inclouen caràcters accentuats, les coses no són 
tan fàcils. L'estàndard ISO 8859 es va desenvolupar per recollir aquestes
necessitats. Eren compatibles endarrere amb l'ASCII, però enlloc de deixar el 
vuitè bit en blanc, l'utilitzaven per permetre 127 caràcters en cada 
codificació. Les limitacions del ISO 8859 de seguida es van sortir a la llum, 
i actualment hi ha 15 variants de l'estàndard ISO 8859 (del 8859-1 al 
8859-15). Fora del rang del byte compatible amb l'ASCII, a vegades hi ha 
conflictes entre les lletres representades per aquests jocs de caràcters. Per 
complicar encara més la interoperabilitat entre les codificacions de 
caràcters, en algunes versions del Microsoft Windows és fa servir la 
Windows-1252 enlloc dels idiomes occidentals europeus. Aquest és un supra joc 
del ISO 8859-1, tot i així és diferent de moltes maneres. Aquests jocs, tot i 
així, tenen una compatibilitat plena amb l'ASCII.
</p>

<p>
El desenvolupament necessari de codificacions d'un sol byte completament 
diferents per als alfabets no llatins, com l'EUC (Codificació Unix Estesa) que 
es fa servir pel Japonès i el Coreà (i per a una extensió menor del Xinés) va 
crear més confusió, mentre altres sistemes operatius encara fan servir 
diferents jocs de caràcters per el mateix idioma, per exemple, Shift-JIS i 
ISO-2022-JP. Els usuaris que vulguin veure caràcters ciríl·lics han de triar 
entre KOI8-R pel Rus i Búlgar o KOI8-U per l'Ucraïnès, com també totes les 
altres codificacions ciríl·liques com la desafortunada ISO 8859-5, i el joc 
comú Windows-1251. Tots aquests jocs de caràcters trenquen bona part de la 
compatibilitat amb l'ASCII (tot i que les codificacions KOI8 situen els 
caràcters ciríl·lics en ordre llatí, així en cas que el vuitè bit sigui 
tret, el text encara és desxifrable en un terminal ASCII a través d'una 
transliteració reservada a casos.)
</p>

<p>
Això ha portat a confusió, i pràcticament a una impossibilitat de 
comunicacions multilingüistes, especialment entre diferents alfabets. Entrem 
a l'Unicode.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Què és l'Unicode?</title>
<body>

<p>
L'Unicode llença la limitació a un sol byte dels jocs de caràcter 
tradicionals. Utilitza 17 "planes" de 65,536 punts de codi per descriure un 
màxim de 1,114,112 caràcters. La primera pàgina, més coneguda com a "Plana 
Bàsica Multilingüe" o BMP, conté pràcticament tot el que fareu servir mai, 
molts han fet la falsa afirmació que l'Unicode era un joc de caràcters de 16 
bits.
</p>

<p>
L'Unicode s'ha mapejat de moltes maneres diferents, però les dues més comunes 
són l'<b>UTF</b> (Format de Transformació Unicode) i l'<b>UCS</b> (Joc de 
Caràcters Universal). Un nombre després de UTF indica el nombre de bits en una 
unitat, mentre que un nombre després de UCS indica el nombre de bytes. UTF-8 
s'ha convertit en el utilitzat en l'intercanvi de text Unicode degut a la seva 
naturalesa de vuit bits, i és l'assumpte d'aquest document.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>UTF-8</title>
<body>

<p>
L'UTF-8 és una codificació de caràcters de llargada variable, que vol dir que 
pot fer servir de 1 a 4 bytes per símbol. Així, el primer byte UTF-8 es fa 
servir per la codificació de l'ASCII, donant-li al joc de caràcters 
compatibilitat completa amb l'ASCII. L'UTF-8 vol dir que els caràcters ASCII o 
llatins són intercanviables amb un petit increment de la mida de les dades, 
perquè només es fa servir el primer bit. Usuaris de alfabets orientals com el 
Japonès, que se'ls ha assignat un rang de byte més alt són més infeliços, ja 
que com a resultat tenen un 50% més de redundància en les seves dades.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Què Pot Fer l'UTF-8 Per Tu</title>
<body>

<p>
L'UTF-8 li permet treballar en un entorn multilingüe que compleix els 
estàndards  i internacionalment acceptat, amb, comparativament, una baixa 
redundància de dades. L'UTF-8 és la forma preferida per transmetre caràcters 
no ASCII a través de Internet, per correu electrònic, IRC o gairebé qualsevol 
medi. Malgrat això, molta gent considera abusiu l'UTF-8 en les comunicacions 
en línia. Sempre és millor tenir en compte l'actitud respecte l'UTF-8 en un 
canal específic, llista de correu o grup Usenet abans d'utilitzar UTF-8 <e>no 
ASCII</e>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurant Gentoo Linux amb UTF-8</title>
<section>
<title>Cercant o Creant Locals UTF-8</title>
<body>

<p>
Ara que enteneu els principis darrere l'Unicode, esteu apunt per començar a 
utilitzar l'UTF-8 en el vostre sistema.
</p>

<p>
El requisit preliminar per l'UTF-8 és tenir una versió instal·lada de la 
la glibc que tingui suport per a idiomes nacionals. La manera recomanada per 
fer-ho és a través del fitxer <path>/etc/locales.build</path> amb combinació 
amb la opció <c>userlocales</c> de la variable USE. Està per sota de 
l'objectiu d'aquest document explicar l'utilització d'aquest fitxer, esperem i 
confiem que l'utilització d'aquest fitxer està prou ben documentat en els seus 
propis comentaris. A més també està explicat en la<uri
link="/doc/en/guide-localization.xml#doc_chap3_sect3"> Guia de Localització de 
Gentoo</uri>.
</p>

<p>
Seguidament, necessitem decidir si ja hi ha disponible un localisme del nostre 
idioma apunt per UTF-8, o bé, n'hem de crear un.
</p>

<pre caption="Comprovant si ja existeix un localisme amb UTF-8">
<comment>(Reemplaceu "en_GB" amb el local que desitgeu)</comment>
# <i>locale -a | grep 'en_GB'</i>
en_GB
en_GB.UTF-8
</pre>

<p>
De la sortida d'aquesta ordre d'execució, hem d'agafara el resultat que 
contingui un sufix semblant a <c>.UTF-8</c>. Si no hi ha cap resultat amb un 
sufix semblant a <c>.UTF-8</c>, haurem de crear un local compatible amb UTF-8.
</p>

<note>
Executeu només aquesta ordre d'execució llistada si no teniu un local amb 
UTF-8 disponible pel vostre idioma.
</note>

<pre caption="Creant un local amb UTF-8">
<comment>(Reemplaceu "en_GB" amb el local que desitgeu)</comment>
# <i>localedef -i en_GB -f UTF-8 en_GB.UTF-8</i>
</pre>

<p>
Una altre manera d'incloure un local amb UTF-8 és afegint-lo al fitxer 
<path>/etc/locales.build</path> i reconstruir la <c>glibc</c> amb la opció 
<c>userlocales</c> definida a la variable USE.
</p>

<pre caption="Línia a /etc/locales.build">
en_GB.UTF-8/UTF-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Paràmetres del Local</title>
<body>

<p>
Hi ha una variable d'entorn que es necessita configurar per poder utilitzar el 
nous locals UTF-8: <c>LC_ALL</c> (aquesta variable també sobreescriu el 
paràmetre <c>LANG</c>). Hi ha moltes maneres de configurar-ho; algunes 
persones prefereixen tenir un entorn UTF-8 per a un usuari específic, així que 
la configuren en el seu <path>~/.profile</path> (si feu servir 
<c>/bin/sh</c>), <path>~/.bash_profile</path> o <path>~/.bashrc</path> (si feu 
servir <c>/bin/bash</c>).
</p>

<p>
Altres prefereixen configurar el local globalment. Una circumstància 
específica que l'autor recomana en particular és quan es fa servir 
<path>/etc/init.d/xdm</path>, perquè aquest script d'inici engega el gestor 
de pantalla i l'escriptori abans de que qualsevol dels anteriorment mencionats 
fitxers d'inici són utilitzats, i per tan abans de que qualsevol variable 
estigui en l'entorn.
</p>

<p>
Per configurar el local globalment s'hauria de fer fent servir 
<path>/etc/env.d/02locale</path>. El fitxer hauria de semblar-se a el següent:
</p>

<pre caption="Demostració del /etc/env.d/02locale">
<comment>(Com sempre, canvieu "en_GB.UTF-8" pel seu local)</comment>
LC_ALL="en_GB.UTF-8"
</pre>

<p>
El següent pas és actualitzar l'entorn amb el canvi.
</p>

<pre caption="Actualitzant l'entorn">
# <i>env-update</i>
>>> Regenerating /etc/ld.so.cache...
 * Caching service dependencies ...
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Executi <c>locale</c> sense arguments per veure si el valor de les variables 
és correcte en el nostre entorn:
</p>

<pre caption="Comprovant si el nostre local nou està en l'entorn">
# <i>locale</i>
LANG=
LC_CTYPE="en_GB.UTF-8"
LC_NUMERIC="en_GB.UTF-8"
LC_TIME="en_GB.UTF-8"
LC_COLLATE="en_GB.UTF-8"
LC_MONETARY="en_GB.UTF-8"
LC_MESSAGES="en_GB.UTF-8"
LC_PAPER="en_GB.UTF-8"
LC_NAME="en_GB.UTF-8"
LC_ADDRESS="en_GB.UTF-8"
LC_TELEPHONE="en_GB.UTF-8"
LC_MEASUREMENT="en_GB.UTF-8"
LC_IDENTIFICATION="en_GB.UTF-8"
LC_ALL=en_GB.UTF-8
</pre>

<p>
Això és tot. Ja esteu fent servir locals UTF-8, el següent obstacle és 
configurar les aplicacions d'ús diari.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Suport de les Aplicacions</title>
<section>
<body>

<p>
Quan l'Unicode va començar a guanyar impuls en el món del programari, els jocs 
de caràcters de múltiples bytes no encaixaven gaire bé amb llenguatges com el 
C, llenguatge emprat per molts dels programes utilitzats a diari. Encara avui, 
hi ha programes que encara no gestionen bé l'UTF-8. Per sort, molt sí!
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Noms de Fitxers, NTFS, i FAT</title>
<body>

<p>
Hi ha moltes opcions de NLS el en menú de configuració del kernel Linux, però 
és important no confondre's! La gran majoria, l'única cosa que hauran de fer 
és construir el suport NLS de UTF-8 en el seu kernel, i canviar l'opció per 
defecte del NLS a utf8.
</p>

<pre caption="Passos de configuració del Kernel per a NLS UTF-8">
File Systems --&gt;
  Native Language Support --&gt;
    (utf8) Default NLS Option
    &lt;*&gt; NLS UTF8
    <comment>(També &lt;*&gt; altres jocs de caràcters que es fan servir en 
    el vostre sistema de fitxers FAT o CD-ROMs Joilet.)</comment>
</pre>

<p>
Si penseu montar particions NTFS, necessitareu especificar la opció 
<c>nls=</c> amb mount. Si penseu montar particions FAT, necessitareu 
especificar la opció <c>codepage=</c> amb mount. Opcionalment, també podeu 
posar un codepage per defecte pel FAT en la configuració del kernel. 
Adoneu-vos que la opció <c>codepage</c> al montar sobreescriurà la 
configuració del kernel.
</p>

<pre caption="Paràmetres del FAT en la configuració del kernel">
File Systems --&gt;
  DOS/FAT/NT Filesystems  --&gt;
    (437) Default codepage for fat
</pre>

<p>
Hauríeu d'evitar posar el paràmetre <c>Default iocharset for fat</c> a UTF-8, 
ja que no es recomana. Enlloc seu, podríeu passar la opció utf8=true al montar 
la vostre partició FAT. Per a més informació, mireu <c>man mount</c> i la 
documentació del kernel a 
<path>/usr/src/linux/Documentation/filesystems/vfat.txt</path>.
</p>

<p>
Per canviar la codificació dels noms de fitxers, podeu fer servir 
<c>app-text/convmv</c>.
</p>

<pre caption="Exemple d'ús del convmv">
# <i>emerge --ask app-text/convmv</i>
<comment>(Format de l'ordre d'execució)</comment>
# <i>convmv -f &lt;codificació actual&gt; -t utf-8 &lt;nom del fitxer&gt;</i>
<comment>(Canvieu iso-8859-1 pel joc de caràcters del que esteu 
convertint)</comment>
# <i>convmv -f iso-8859-1 -t utf-8 filename</i>
</pre>

<p>
Per canviar el <e>contingut</e> dels fitxers, feu servir la utilitat 
<c>iconv</c>, inclosa amb la <c>glibc</c>:
</p>

<pre caption="Exemple d'ús de l'iconv">
<comment>(canvieu iso-8859-1 amb el joc de caràcters del que esteu 
convertint)</comment>
<comment>(Comproveu que la sortida és correcte)</comment>
# <i>iconv -f iso-8859-1 -t utf-8 filename</i> 
<comment>(Per convertir un fitxer, heu de crear-ne un altre)</comment>
# <i>iconv -f iso-8859-1 -t utf-8 filename > newfile</i>
</pre>

<p>
També es pot fer servir <c>app-text/recode</c> pel mateix propòsit.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La Cònsola del Sistema</title>
<body>

<impo>
Per tenir Unicode en la cònsola necessiteu >=sys-apps/baselayout-1.11.9.
</impo>

<p>
Per habilitar l'UTF-8 en la cònsola, haureu d'editar <path>/etc/rc.conf</path> i 
establir <c>UNICODE="yes"</c>, també llegiu  els comentaris d'aquest fitxer -- 
és important tenir un tipus de lletra que tingui un bon rang de caràcters si 
teniu pensat en fer servir gran part de l'Unicode.
</p>

<p>
La variable <c>KEYMAP</c>, especificada a <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, 
hauria de tenir un keymap Unicode.
</p>

<pre caption="Exemple de /etc/conf.d/keymaps, un retall">
<comment>(Canvieu "uk" per la vostre presentació local)</comment>
KEYMAP="uk"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Ncurses i Slang</title>
<body>

<note>
Ignoreu tota menció a Slang en aquesta secció si no el teniu instal·lat o no 
el feu servir.
</note>

<p>
És recomanable afegir <c>unicode</c> a la vostre variable global USE a 
<path>/etc/make.conf</path>, i seguidament fer un remerge de 
<c>sys-libs/ncurses</c> i <c>sys-libs/slang</c> si s'escau. El Portage ho farà 
automàticament quan actualitzeu el vostre sistema:
</p>

<pre caption="Actualitzant el vostre sistema">
# <i>emerge --update --deep --newuse world</i>
</pre>

<p>
Ara que els canvis s'han aplicat, també hem de reconstruir els paquets que
s'enllacen a aquests. L'eina que farem servir (<c>revdep-rebuild</c>) forma 
part del paquet <c>gentoolkit</c>.
</p>

<pre caption="Reconstruint els programes que enllacen a ncurses o slang">
# <i>revdep-rebuild --soname libncurses.so.5</i>
# <i>revdep-rebuild --soname libslang.so.1</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>KDE, GNOME i Xfce</title>
<body>

<p>
Tots els grans entorns d'escriptori tenen ple suport per Unicode, i no 
necessitaran més configuracions de les que ja ha cobert aquesta guia. Això és 
perquè el joc d'eines gràfic que corre per sota (Qt o GTK+2) són conscients de 
l'UTF-8. Conseqüentment, totes les aplicacions construïdes sobre aquests jocs 
d'eines haurien de ser conscients de l'UTF-8 directament.
</p>

<p>
L'excepció a aquesta regla ve de les Xlib i el GTK+1. El GTK+1 necessita un 
FontSpec iso-10646-1 a ~/.gtkrc, per exemple
<c>-misc-fixed-*-*-*-*-*-*-*-*-*-*-iso10646-1</c>. A més, les aplicacions que 
facin servir Xlib o Waw necessitaran una FontSpec semblant, si no és així no 
funcionaran.
</p>

<note>
Si teniu alguna versió del centre de control del gnome1 per algun lloc, 
feu-lo servir en el seu lloc. Agafeu qualsevol tipus de lletra iso10646-1 
d'allà.
</note>

<pre caption="Exemple de ~/.gtkrc (per GTK+1) que defineix un tipus de lletra 
compatible amb UTF-8">
style "user-font"
{
    fontset="-misc-fixed-*-*-*-*-*-*-*-*-*-*-iso10646-1"
}
widget_class "*" style "user-font"
</pre>

<p>
Si una aplicació té suport tant per Qt com GTK+2 GUI, la GTK+2 GUI donarà en 
general un millor resultat amb Unicode.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>X11 i Tipus de lletres</title>
<body>

<impo>
L'<c>x11-base/xorg-x11</c> té un millor suport per l'Unicode que l'XFree86 i 
és <e>molt</e> recomanable.
</impo>

<p>
Els tipus de lletra TrueType tenen suport per l'Unicode, i molts dels tipus de 
lletra que venen amb les Xorg tenen un gran suport de caràcters, tot i així, 
òbviament, no tots i cadascun dels símbols disponibles a l'Unicode s'han creat 
per aquell tipus de lletra. Per construir tipus de lletra (inclòs el joc 
Bitstream Vera) per les X amb suport per a lletres de l'est asiàtic, 
assegureu-vos de que teniu a la variable USE la opció <c>cjk</c>. Moltes 
altres aplicacions fan servir aquesta opció, per tant seria una bona idea 
deixar-la com a opció permanent a la variable USE.
</p>

<p>
També, molts altres paquets de tipus de lletra del Portage suporten l'Unicode.
</p>

<pre caption="Opcional: Instal·lar alguns tipus de lletra més amb suport per 
Unicode">
# <i>emerge terminus-font intlfonts freefonts cronyx-fonts corefonts</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Gestors de Finestres i Emuladors de Terminal</title>
<body>

<p>
Els gestors de finestres que no estan construïts sobre GTK o Qt generalment 
tenen molt bon suport per Unicode, ja que normalment fan servir la llibreria 
Xft per gestionar els tipus de lletres. Si el vostre gestor de finestres no fa 
servir l'Xft pels tipus de lletra, encara podeu fer servir el FontSpec 
mencionat en la secció anterior com a tipus de lletra Unicode.
</p>

<p>
Els emuladors de terminal que fan servir Xft i tenen suport per Unicode són 
més difícils de trobar. Apart del Konsole i el gnome-terminal, les millors 
opcions al Portage són <c>x11-terms/rxvt-unicode</c>, 
<c>xfce-extra/terminal</c>, <c>gnustep-apps/terminal</c>, 
<c>x11-terms/mlterm</c>, o el<c>x11-terms/xterm</c> pelat quan es construeix 
amb la opció <c>unicode</c> a la variable USE si s'invoca com a <c>uxterm</c>. 
L'<c>app-misc/screen</c> també suporta l'UTF-8, quan s'invoca com a 
<c>screen -U</c> o es posa a <path>~/.screenrc</path> el següent:
</p>

<pre caption="~/.screenrc per a UTF-8">
defutf8 on
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Vim, Emacs, Xemacs i Nano</title>
<body>

<p>
El Vim proporciona ple suport per UTF-8, i també té incorporada la detecció de 
fitxers UTF-8. Per a més informació sobre el Vim, feu servir <c>:help 
mbyte.txt</c>.
</p>

<p>
L'Emacs 22.x i les versions superiors també tenen ple suport de UTF-8. 
L'Xemacs 22.x  encara no suporta la combinació de caràcters.
</p>

<p>
Versions anteriors de Emacs i/o Xemacs podrien demanar-li d'instal·lar 
<c>app-emacs/mule-ucs</c> i/o <c>app-xemacs/mule-ucs</c>
i afegir el següent codi al vostre <path>~/.emacs</path> per donar suport a 
idiomes CJK amb UTF-8:
</p>

<pre caption="Suport a l'Emacs per a CJK amb UTF-8">
(require 'un-define)
(require 'jisx0213)
(set-language-environment "Japanese")
(set-default-coding-systems 'utf-8)
(set-terminal-coding-system 'utf-8)
</pre>

<p>
El Nano dóna ple suport a UTF-8 des de la versió 1.3.6.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Intèrprets d'ordres</title>
<body>

<p>
Actualment, el <c>bash</c> dóna ple suport al Unicode a través de la llibreria 
GNU readline. Els usuaris de Z Shell estan en una posició pitjor -- no hi ha 
cap part de l'intèrpret d'ordres amb suport per a Unicode, tot i que hi ha un 
esforç decidit d'afegir suport per a jocs de caràcter de múltiples bytes en 
aquests moments.
</p>

<p>
Els intèrprets d'ordres C shell, <c>tcsh</c> i <c>ksh</c> no tenen cap mena 
de suport per a UTF-8.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Irssi</title>
<body>

<p>
L'Irssi té un ple suport per a UTF-8, tot i que és necessari que l'usuari 
configuri la opció.
</p>

<pre caption="Habilitant l'UTF-8 al Irssi">
/set term_charset UTF-8
</pre>

<p>
En canals on caràcters no ASCII s'intercanvien sovint amb jocs de caràcters no 
UTF-8, es pot fer servir la comanda <c>/recode</c> per convertir els 
caràcters. Per a més informació escriviu <c>/help recode</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mutt</title>
<body>

<p>
L'agent de correu Mutt té un molt bon suport per a Unicode. Per fer servir 
l'UTF-8 en el Mutt, no heu de posar res als vostres fitxers de configuració. 
El Mutt funcionarà en un entorn unicode sense modificar-lo si tots els vostres 
fitxers de configuració (inclosa la signatura) estan codificats amb UTF-8.
</p>

<note>
Llegint correus amb el Mutt encara podríeu veure  '?'. Això passa perquè hi ha 
persones que el seu client de correu no indica el joc de caràcters. No hi 
podeu fer massa aquí apart de demanar-los que configurin correctament el seu 
client.
</note>

<p>
Teniu més informació disponible al <uri
link="http://wiki.mutt.org/index.cgi?MuttFaq/Charset">Wiki del Mutt</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Less</title>
<body>

<p>
Tots fem servir moltes vegades <c>more</c> o <c>less</c> amb <c>|</c> per 
veure correctament la sortida d'una ordre, com per exemple <c>dmesg | 
less</c>. Mentre que pel <c>more</c> només necessitem que l'intèrpret d'ordres 
estigui al cas de l'UTF-8, el <c>less</c> necessita que estigui assignada la 
variable d'entorn <c>LESSCHARSET</c>, per assegurar-nos que els caràcters 
unicode són rendertitzats correctament. Això es pot indicar a 
<path>/etc/profile</path> o <path>~/.bash_profile</path>. Engegueu el vostre 
editor preferit i afegiu la següent línia a algun dels fitxers abans mencionats.
</p>

<pre caption="Configurant la variable d'entorn per al less">
LESSCHARSET=utf-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Man</title>
<body>

<p>
Les pàgines Man són una part integral de qualsevol màquina Linux. Per 
assegurar-nos de que qualsevol unicode en les pàgines man es renderitza 
correctament, editeu <path>/etc/man.conf</path> i reemplaceu una línia tal com 
es mostra aquí sota.
</p>

<pre caption="Canvis al man.conf per donar suport a UTF-8">
<comment>(Aquesta és la línia vella)</comment>
NROFF           /usr/bin/nroff -Tascii -c -mandoc
<comment>(Reemplaceu el d'aquí sobre per això)</comment>
NROFF           /usr/bin/nroff -mandoc -c
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>elinks i links</title>
<body>

<p>
Són dos navegadors en mode text comuns, i hauríem de veure com se'ls pot 
habilitar el suport per UTF-8. A l'<c>elinks</c> i <c>links</c>, hi ha dues 
maneres de fer-ho, una és utilitzant la opció de configuració del propi 
navegador o editant el fitxer de configuració. Per fer-ho des del navegador, 
obriu un lloc web amb l'<c>elinks</c> o el <c>links</c> i llavors premeu 
<c>Alt+S</c> per entrar al menú de configuració, tot seguit seleccioneu les 
opcions del terminal, o premeu <c>T</c>. Baixeu i seleccioneu l'última opció, 
<c>UTF-8 I/O</c>, prement Retorn. Seguidament salveu i sortiu del menú. En el 
<c>links</c> hauríeu de fer dues vegades <c>Alt+S</c> per tot seguit prémer 
<c>S</c> per desar. La opció del fitxer de configuració es mostra aquí sota.
</p>

<pre caption="Habilitant l'UTF-8 pel elinks/links">
<comment>(Per l'elinks, editeu /etc/elinks/elinks.conf o ~/.elinks/elinks.conf 
i afegiu la següent línia)</comment>
set terminal.linux.utf_8_io = 1

<comment>(Pel links, editeu ~/.links/links.cfg i afegiu la següent línia)</comment>
terminal "xterm" 0 1 0 us-ascii utf-8
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Provant-ho tot</title>
<body>

<p>
Hi ha molts  llocs webs amb tests de UTF-8.  <c>net-www/w3m</c>,
<c>net-www/links</c>, <c>net-www/elinks</c>, <c>net-www/lynx</c> i tots els 
navegadors basats en Mozilla (inclòs el Firefox) suporten UTF-8. També tenen 
ple suport per a UTF-8 el Konqueror i l'Opera.
</p>

<p>
Quan utilitzeu un navegador web en mode text, assegureu-vos del tot que feu 
servir un terminal amb Unicode.
</p>

<p>
Si veieu alguns caràcters que es mostren com a caixes amb lletres o nombres a 
dintre, vol dir que el vostre tipus de lletra no té un símbol pel caràcter que 
l'UTF-8 vol. En lloc seu, mostra una caixa amb el codi hexadecimal del símbol 
UTF-8.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.w3.org/2001/06/utf-8-test/UTF-8-demo.html">Pàgina de 
    Test d'UTF-8 del W3C</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://titus.uni-frankfurt.de/indexe.htm?/unicode/unitest.htm">
    Pàgina de test d'UTF-8 proporcionada per l'Universitat de Frankfurt</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Mètodes d'entrada</title>
<body>

<p>
Per incloure caràcters a les X que no estan en el vostre teclat podríeu fer 
servir <e>tecles mortes</e>. Funciona prement alhora la vostre tecla Alt de la 
dreta (o en alguns països AltGr) i una tecla opcional de la secció no 
alfabètica del teclat que quedi a l'esquerre de la tecla Retorn, alliberant-los
i seguidament prémer una tecla. La tecla morta hauria de modificar-ho. 
L'entrada pot ser modificada després utilitzant la tecla Shift al mateix 
moment que es prem la tecla AltGr i la modificadora.
</p>

<p>
Per habilitar les tecles mortes a les X, necessiteu una presentació que ho 
suporti. La majoria de presentacions europees tenen tecles mortes amb les 
variants per defecte. Tot i així, això no és cert per les presentacions 
d'Amèrica del Nord. Encara que hi ha un grau de inconsistència entre 
presentacions, la solució més fàcil sembla ser la d'utilitzar presentacions de 
l'estil "en_US" millor que "us", per exemple. La presentació és configura a 
<path>/etc/X11/xorg.conf</path> semblant a:
</p>

<pre caption="retall de /etc/X11/xorg.conf">
Section "InputDevice"
    Identifier "Keyboard0"
    Driver     "kbd"
    Option     "XkbLayout" "en_US" <comment># Millor que només "us"</comment>
    <comment>(Altres opcions del Xkb aquí)</comment>
EndSection
</pre>

<note>
Els canvis anteriors només es necessiten aplicar si està utilitzant una 
presentació d'Amèrica del Nord, o alguna altre presentació en que les tecles 
mortes sembli que no funcionen. Els usuaris europeus ja haurien de tenir 
funcionant les tecles mortes.
</note>

<p>
L'efecte d'aquest canvi es notarà quan reinicieu el servidor de les X. Per 
aplicar aquest canvi de seguida, utilitzeu l'eina <c>setxkbmap</c>, per 
exemple, <c>setxkbmap en_US</c>.
</p>

<p>
Segurament és més fàcil descriure les tecles mortes amb exemples, Tot i així 
els resultats depenen del local, els conceptes es mantindran iguals tot i el 
local. Els exemples contenen UTF-8, per tan per veure-ho necessitareu dir-li 
al vostre navegador que visualitzi la pàgina amb UTF-8, o tenir algun local ja 
configurat amb UTF-8.
</p>

<p>
Quan premo AltGr i [ al mateix moment, les allibero i seguidament premo a, es 
produeix 'ä'. Quan premo AltGr i [ al mateix moment, les allibero i 
seguidament premo e, es produeix 'ë'. Quan premo AltGr i ; al mateix moment, 
es produeix 'á', i quan premo AltGr i ; al mateix moment, les allibero i 
seguidament premo e, es produeix 'é'.
</p>

<p>
Prement AltGr, Shift i [ a la vegada, alliberant-les, i seguidament prement 
a, es produeix la a escandinava 'å'. De la mateixa manera, prement AltGr, 
Shift i [ a la vegada, alliberant <e>només</e> la [, i seguidament prement-la 
altre cop, es produeix '˚'. Tanmateix sembla que un, aquest (U+02DA) no és el 
mateix que el símbol de grau (U+00B0). També funciona per altres accents 
produïts per tecles mortes — AltGr i [, alliberant només [, seguidament 
tornant-la a prémer fa '¨'.
</p>

<p>
La tecla AltGr també es pot fer servir amb tecles alfabètiques. Per 
exemple, AltGr i m fan la lletra grega mu amb minúscula: 'µ'. AltGr i s fan la 
lletra essa-zeta o scharfes: 'ß'. I com molt usuaris europeus esperen (perquè 
està indicat en el seu teclat), AltGr i 4 (o la E depenent de la disposició 
del teclat) produeixen el símbol de l'Euro, '€'.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Recursos</title>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/Unicode">Entrada a la Wikipedia 
    sobre l'Unicode (en anglès)</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://en.wikipedia.org/wiki/UTF-8">Entrada a la Wikipedia 
    sobre l'UTF-8 (en anglès)</uri>
  </li>
  <li><uri link="http://www.unicode.org">Unicode.org</uri></li>
  <li><uri link="http://www.utf-8.com">UTF-8.com</uri></li>
  <li><uri link="http://www.ietf.org/rfc/rfc3629.txt">RFC 3629</uri></li>
  <li><uri link="http://www.ietf.org/rfc/rfc2277.txt">RFC 2277</uri></li>
  <li>
    <uri
    link="http://www.tbray.org/ongoing/When/200x/2003/04/26/UTF">Jocs de 
    caràcters  vs. Bytes</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
