<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/apache/doc/apache-2.eclass.xml,v 1.2 2012/10/28 15:21:22 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide lang="it">
<title>Documentazione per apache-2.eclass</title>

<author title="Autore">
  <mail link="apache-devs@gentoo.org">apache-devs@gentoo.org</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="scen"/>
</author>

<abstract>
Documentazione auto-generata per apache-2.eclass
</abstract>

<license/>

<version>1.0</version>
<date>2008-03-23</date>

<chapter>
<title>NOME</title>
<section>
<body>

<p>
<c>apache-2.eclass</c> - Fornisce un insieme generale di funzioni per gli ebuild
di apache-2.x
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>DESCRIZIONE</title>
<section>
<body>

<p>
Questa eclass gestisce le funzioni delle ebuild di apache-2.x come la
generazione LoadModule e il controllo di dipendenza tra i moduli.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>FUNZIONI</title>
<section>
<body>

<dl>
  <dt><c>setup_mpm </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione interna assicura che solo uno dei APACHE2_MPMS sia
    selezionato o un'impostazione predefinita basata su USE=threads sia
    selezionata se APACHE2_MPMS è vuoto
  </dd>
  <dt><c>check_module_critical </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione interna avvisa l'utente riguardo a moduli critici per la
    configurazione predefinita di apache.
  </dd>
  <dt><c>check_module_depends </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione interna assicura che tutte le dipendenze tra moduli siano
    soddisfatte con la selezione corrente di moduli
  </dd>
  <dt><c>setup_modules </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione interna seleziona tutti i moduli built-in basati sulle flag
    USE e sulle flag USE_EXPAND APACHE2_MODULES
  </dd>
  <dt><c>generate_load_module </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione interna genera le linee LoadModule per httpd.conf basandosi
    sulle selezione corrente dei moduli e MODULE_DEFINES
  </dd>
  <dt><c>check_upgrade </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione interna controlla se il file di configurazione precedente
    per i moduli built-in esista in ROOT e ne previene l'aggiornamento, in
    questo caso. Si presuppone che gli utenti convertano questo file alla nuova
    variabile USE_EXPAND APACHE2_MODULES e lo rimuovano successivamente.
  </dd>
  <dt><c>apache-2_pkg_setup </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione selezioni i moduli built-in, gli MPM e altre opzioni di
    configurazione, crea l'utente e il gruppo apache ed informa riguardo alla
    necessaria disponibilità di CONFIG_SYSVIPC (non è possibile dipendere dai
    sorgenti del kernel e pertanto non è possibile controllare automaticamente).
  </dd>
  <dt><c>apache-2_src_unpack </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione applica patch, configura un layout personalizzato del
    file-system e ricompila gli script di configurazione.
  </dd>
  <dt><c>apache-2_src_compile </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione aggiunge flag di compilazione ed esegue econf ed emake
    basandosi su MY_MPM e MY_CONF
  </dd>
  <dt><c>apache-2_src_install </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione esegue `emake install' e genera, installa e adatta i file di
    configurazione specifici per gentoo trovati nell'archivio tarball
  </dd>
  <dt><c>apache-2_pkg_postinst </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione crea i certificati di test se SSL è abilitato ed installa la
    webroot predefinita in /var/www/localhost se non esiste già. Vengono fatte
    qui queste operazioni perché la webroot predefinita è una copia dei file che
    esistono da altre parti e non si vuole vengano gestite/rimosse da portage
    quando apache viene aggiornato.
  </dd>
  <dt><c>apache-2_pkg_config </c></dt>
  <dd>
    Questa funzione installa -- e sovrascrive -- la webroot predefinita su
    /var/www/localhost
  </dd>
</dl>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>VARIABILI</title>
<section>
<body>

<dl>
  <dt><c>GENTOO_DEVELOPER</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile ha bisogno di essere impostata nell'ebuild e contiene il
    nome dello sviluppatore gentoo che ha creato l'archivio tarball delle patch
  </dd>
  <dt><c>GENTOO_PATCHSTAMP</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile ha bisogno di essere impostata nell'ebuild e contiene la
    data di creazione dell'archivio tarball delle patch nel formato AAAAMMGG
  </dd>
  <dt><c>IUSE_MPMS_FORK</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile ha bisogno di essere impostata nell'ebuild e contiene un
    elenco di MPM forking (ovvero non-threaded)
  </dd>
  <dt><c>IUSE_MPMS_THREAD</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile ha bisogno di essere impostata nell'ebuild e contiene un
    elenco di MPM threaded
  </dd>
  <dt><c>IUSE_MODULES</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile ha bisogno di essere impostata nell'ebuild e contiene un
    elenco di moduli built-in disponibili
  </dd>
  <dt><c>MODULE_CRITICAL</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile ha bisogno di essere impostata nell'ebuild e contiene un
    elenco separato da spazi di moduli critici per l'installazione predefinita
    di apache. Un utente potrebbe ancora disabilitare questi moduli per
    installazioni minimali personalizzate a proprio rischio e pericolo.
  </dd>
  <dt><c>MODULE_DEPENDS</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile ha bisogno di essere impostata nell'ebuild e contiene un
    elenco separato da spazi di token per le dipendenze, ciascuno con un modulo
    e il modulo da cui dipende separati da una virgola.
  </dd>
  <dt><c>MODULE_DEFINES</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile ha bisogno di essere impostata nell'ebuild e contiene un
    elenco separato da spazi di token, ciascuno dei quali mappa un modulo ad un
    define runtime che può essere specificato in APACHE2_OPTS all'interno di
    /etc/conf.d/apache2 per abilitare questo particolare modulo.
  </dd>
</dl>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>VARIABILI ECLASS</title>
<section>
<body>

<dl>
  <dt><c>GENTOO_PATCHNAME = "gentoo-${PF}"</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile interna contiene il prefisso dell'archivio tarball delle
    patch
  </dd>
  <dt><c>GENTOO_PATCHDIR = "${WORKDIR}/${GENTOO_PATCHNAME}"</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile interna contiene la directory di lavoro dove sono collocate
    le patch e i file di configurazione
  </dd>
  <dt><c>MY_MPM</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile interna contiene gli MPM selezionati dopo una chiamata a
    setup_mpm()
  </dd>
  <dt><c>MY_CONF</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile interna contiene le opzioni di econf per la selezione
    corrente del modulo dopo una chiamata a setup_modules()
  </dd>
  <dt><c>MY_MODS</c></dt>
  <dd>
    Questa variabile interna contiene un elenco ordinato separato da spazi dei
    moduli correntemente selezionati dopo una chiamata a setup_modules()
  </dd>
</dl>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>MANTENITORI</title>
<section>
<body>

<p>
apache-devs@gentoo.org
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>RIPORTARE BUGS</title>
<section>
<body>

<p>
Si prega di riportare eventuali bug tramite <uri
link="http://bugs.gentoo.org">http://bugs.gentoo.org/</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>FILE</title>
<section>
<body>

<p>
<c>/usr/portage/eclass/apache-2.eclass</c>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>VEDERE ANCHE</title>
<section>
<body>

<p>
<c>ebuild (5)</c>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
