<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>23 december 2002</subtitle>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="carlos@pubbawup.net">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
        <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 23 december,
 2002.</abstract>
<version>Volume 1, Issue 1</version>
<date>23 Dec 2002</date>
<chapter>
	<title>Officiele Lancering van de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
	<body>
	<p>
	Welkom bij de allereerste uitgave van de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief.
	</p>
	<p>
	De GWN werd opgericht om de Gentoo gemeenschap een eenduidige bron van
 informatie over het Gentoo Linux project te bieden.  De GWN zal een opsomming
 geven van beslissingen en discussies van de gemeenschap, maar ook belangrijke
 nieuwsberichten en aankondigingen, security vulnerabilities, bugs en
 wijzigingen aan de Portage tree.  Door het verzamelen van <mail
 link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> vanuit de gebruikersgemeenschap
 zullen we steeds features en onderwerpen aan de GWN kunnen toevoegen.  Het
 ultieme doel is dat deze nieuwsbrief de hoofdbron van informatie over Gentoo
 Linux wordt.
	</p>
	<p>
	De GWN zou niet mogelijk zijn zonder de bijdragen van verscheidene leden van de
 Gentoo gemeenschap.  We zoeken nog steeds naar vrijwilligers om de GWN zelfs
 nog beter te maken.  Onderaan deze brief vind je informatie over hoe je ons kan
 helpen.
	</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Nieuws</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">Gentoo Stable Project Aankondiging</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">Portage Snafu Veroorzaakt Verwarring in de Gemeenschap</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">CVSup in Overweging als Substituut voor rsync</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">Richtlijnen voor CVS Ebuilds in Gentoo</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Stable Project Aankondiging</title>
		<body>
		<p>
		<mail link="blizzy@gentoo.org">Maik Schreiber</mail> schrijft:
		</p>
		<p>
		<e>Met het vooruitzicht op ~arch masking en als resultaat van het feit dat meer en meer ebuilds op
de "testhoop" gegooid worden zonder dat ze er worden afgehaald, heb ik de tijd genomen om een nieuwe
website op te zetten die werd ontworpen als centraal punt om dit soort praktijken tegen te gaan.</e>
		</p>
		<p>
		Het resultaat is een <uri link="http://gentoo-stable.iq-computing.de">Web site</uri> waarop elke
ebuild uit de Portage tree wordt gezet.  Hierdoor kunnen gebruikers een pakket "markeren" om aan te geven dat
het fatsoenlijk werkt op hun systeem.  Ze kunnen ook commentaar ingeven, zoals "werkt niet met gcc 3.2.1" of andere
specifieke informatie.  Ontwikkelaars kunnen de gemarkeerde pakketten bekijken en de ~arch markering verwijderen
indien ze vinden dat genoeg gebruikers een pakket als "stabiel" bestempelen.

		Indien genoeg gebruikers bruikbare en consistente feedback geven op de verschillende ebuilds, zal het
systeem helpen om het aantal "probleem"-ebuilds te beperken en de kwaliteit van de Portage tree te verbeteren. We
moedigen de gebruikers dus aan om mee te doen en feedback te sturen naar <mail link="blizzy@gentoo.org">Maik</mail>.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Portage Snafu Veroorzaakt Verwarring in de Gemeenschap</title>
		<body>
		<p>
		Er werd onlangs een upgrade versie van Portage uitgebracht (2.0.45-r6) die een serieuze bug bevatte
die er voor zorgde dat <c>gcc</c> bleef hangen zodra het werd uitgevoerd.  Zoals je wel kan raden heeft dit voor
behoorlijk wat problemen en verwarring gezorgd binnen de Gentoo Linux gemeenschap. Gelukkig was Seemant Kulleen
(Gentoo Linux Development Manager) er snel bij om enkele <uri link="http://cvs.gentoo.org/~seemant/">instructies</uri>
bekend te maken om de problemen op te lossen, en er werd snel een rollback uitgevoerd van de nieuwe versie van Portage naar
de oude, stabiele versie.
		Het belangrijkste was dat deze bug de noodzaak tot verdere definitie van het Portage release proces
aan de oppervlakte bracht zodat kwaliteitsgarantie wordt verzekerd.  Het resultaat was dat Daniel Robbins aan het
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Gentoo Linux Ontwikkelingsbeleid</uri> een nieuw hoofdstuk toevoegde,
specifiek voor toekomstige versies van Portage, en alle ontwikkelaars informeerde over deze verduidelijkte richtlijnen.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>CVSup in Overweging als Substituut voor rsync</title>
		<body>
		<p>
			Er wordt behoorlijk gediscussieerd binnen de gemeenschap van Gentoo ontwikkelaars over het
de optie om Portage's afhankelijkheid van rsync te laten vallen en in plaats daarvan
<uri link="http://www.cvsup.org">CVSup</uri> te gebruiken.  CVSup wordt momenteel in FreeBSD's port systeem gebruikt
en biedt enkele voordelen, maar ook enkele uitdagingen, ten opzichte van rsync:

 		<ul>
			<li>Lokale wijzigingen worden behouden indien je dit wilt, net zoals bij anoncvs.
 Iedereen die wel eens zijn package.mask bestand had overschreven met een <c>emerge rsync</c> commando zal deze optie
 wel kunnen apprecieren.</li>
			<li>CVSup is sneller en efficienter dan rsync. Dit betekent dat CVSup de efficientie van ons
Portage mirroring systeem kan verbeteren.</li>
			<li>CVSup werkt met threads zodat het versturen van bestanden bijna direct kan beginnen, dit in
tegenstelling tot rsync waarbij eerst een complete betandslijst moet opgesteld worden. Nochtans gebruikt CVSup intern
het zeer efficiente rsync algoritme om individuele bestanden te synchronizeren, maar het gebruikt een betere methode dan
rsync om de updates van een groot aantal bestanden te coordineren.</li>
			<li>CVSup is geschreven in Modula 3, wat betekent dat de overgang naar CVSup enkele niet-triviale
stappen vereist om er voor te zorgen dat we fatsoenlijke Module 3 ondersteuning hebben op alle architecturen.</li>
			<li>CVSup heeft ook het psychologische voordeel dat FreeBSD gebruikers zich meer thuis zullen
voelen.</li>
		</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Richtlijnen voor CVS Ebuilds in Gentoo</title>
		<body>
		<p>
		Een steeds terugkerend theme binnen de Gentoo Linux gemeenschap is de kwestie van CVS ebuilds --
die ebuilds die een CVS snapshot van software installeren, of die <path>cvs.eclass</path> gebruiken om een "live"
versie van de CVS tree te installeren.  Deze ebuilds zijn populair voor onder andere Phoenix nightly builds.  Daniel
Robbins heeft <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Gentoo Linux Ontwikkelingsbeleid</uri> aangepast
zodat ze Gentoo's houding ten opzichte van CVS ebuilds (zowel de "snapshot" als de "live") in de officiele Portage
tree bevat.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Beveiliging</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect2">GLSA: exim</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect3">GLSA: mysql</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect4">GLSA: squirrelmail</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect5">GLSA: fetchmail</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap3_sect6">Nieuwe Security Bug Verslagen</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>

	</section>
	<section>
		<title>GLSA: exim</title>
		<body>
		<p>
		Exim heeft een format string bug in zijn daemon die een bevoorrechte admin gebruiker toelaat een
root exploitatie uit te voeren.
		Deze exploit werd aangetoond.
			<ul>
				<li>Ernst: laag - lokale root exploitatie beschikbaar voor de exim admin gebruiker.</li>
				<li>Betrokken pakketten: exim</li>
				<li>Remedie: Synchronizeer en emerge exim.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26580">GLSA Aankondiging</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>GLSA: mysql</title>
		<body>
		<p>
		MySQL heeft twee zwakke plekken, de eerste houdt verband met een heap overflow en de andere laat
		toe om nulls te schrijven naar willekeurige adressen in het geheugen. De zwakke plekken laten een
remote server crash exploitatie toe.
		Er werden nog geen explotaties gerapporteerd in het wild.
			<ul>
				<li>Ernst: matig - DOS aanval (server crash).</li>
				<li>Betrokken pakketten: mysql</li>

				<li>Remedie: Synchronizeer en emerge mysql.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26444">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/042002.html">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>

		<title>GLSA: squirrelmail</title>
		<body>
		<p>
		Squirrelmail bevat een cross-site scripting zwakke plek die toelaat om spoofed informatie als invoer
		voor filter_dir en mailbox. Dit laat een xss aanval op de site toe.  Een voorbeeld exploitatie werd
		gepubliceerd.
			<ul>
				<li>Ernst: matig to hoog  - laat remote scripting toe</li>
				<li>Betrokken pakketten: squirrelmail</li>
				<li>Remedie: Synchronizeer en emerge squirrelmail.</li>

                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26443">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://f0kp.iplus.ru/bz/008.txt">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: fetchmail</title>

		<body>
		<p>
		Fetchmail bevat een buffer overflow in de standaard configuratie die een remote DOS of het uitvoeren van
		willekeurige code als fetchmail gebruiker toelaat.
		Er werden nog geen explotaties gerapporteerd in het wild.

			<ul>
				<li>Ernst: hoog - remote exploitatie door de fetchmail gebruiker (mogelijk de root).</li>
				<li>Betrokken pakketten: fetchmail</li>
				<li>Remedie: Synchronizeer en emerge fetchmail.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26442">GLSA Aankondiging</uri></li>

                                <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/052002.html">Advisies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nieuwe Security Bug Verslagen</title>
		<body>
		<p>
		Er werden onlangs enkele nieuwe security bugs gerapporteerd bij bugzilla. Verwijzingen naar de permanente
		bugs vind je hieronder:
			<ul>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=10421">10421 - glibc</uri></li>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11537">11537 -
 cyrus-imap</uri></li>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11686">11686 - openldap</uri></li>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12186">12186 -
 cyrus-sasl</uri></li>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12187">12187 - wget</uri></li>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12188">12188 - canna</uri></li>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12190">12190 - perl</uri></li>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12447">12447 - libpng</uri></li>
                        <li><uri
 link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12450">12450 - cups</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Opgevangen In De Gemeenschap</title>
	<section>
		<title>Web Forums</title>
		<body>
		<p><b>Glibc 2.3 stabiel en pijnloos</b></p>
		<p>Een week lang leek het alsof het compileren van de vers ge-unmaskte glibc 2.3 zonder
		foutmeldingen was zoals het winnen van een loterij.  Nu ziet het er een stuk beter uit, de
		<uri  link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25727">zeer amusante discussie</uri>
		werd unsticky gemaakt, en men lijkt het erover eens te zijn dat minder aggressieve compiler
		flags misschien wel het enige is wat je nodig hebt om het waar te maken.</p>

		<p><b>Gedistribueerd Compileren</b></p>

	<p>Er werd hevig gediscussieerd over het gebruik van <uri link="http://distcc.samba.org">distcc</uri>
	samen met Gentoo. Aangezien Gentoo een &quot;compile-from-source&quot; distributie is zou het gedistribueerd
	compileren het installatieproces aanzienlijk versnellen. Nochtans wezen vele allerte Gentoo gebruiker erop
	dat distcc ook enkele problemen heeft.
		</p>

		<p>De volgende discussies verwijzen naar distcc en haar toepassingen:
		<ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=16455">distcc -
		het werkt (snel maar dirty...)</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26740">Proberen te
		installeren op een een duivels-ondermaatse computer</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26945">Ge-automatiseerde
		emerge met distcc!</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=22092">Programma's
		die niet ge-emerged kunnen worden met distcc &amp; tips</uri></li></ul>
		</p>

		<p><b>Gentoo HURD? Gentoo Mach? Gentoo BSD?</b></p>

	<p>Het idee van een niet-Linux kernel als een aanvullende Gentoo variant wordt ook regelmatig aangebracht
	in de forums, maar de voorbije twee weken was er een opmerkelijke boost in de populariteit van de HURD en
	andere microkernels.  Deze discussies behandelen vooral de vraag of dat er een Gentoo HURD moet zijn of niet,
	maar de bovenste bevatten ook een interessante discussie over de onderliggende microkernel architectuur.</p>
        <p>
        <ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25401">Een
 introductie tot de Linux kernel</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26923">HURD of
 Mach kernel voor Gentoo?</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25172">Gentoo
 Gnu/HURD?</uri></li></ul>
        </p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Gentoo 'Stable'</b></p>
		<p>
		Rainer Groesslinger maakt zich zorgen over de huidige stand van Gentoo 'stable'. Het lijk erop dat
		Gentoo's stabiele branch in de richting van Debian gaat; stabiel, maar immens voorbijgestreefd.  Dit
		kan misschien wenselijk zijn voor bepaalde productie servers, het laat de desktop gebruikers in de koude
		staan. Rod Roark merkt op dat Gentoo de mogelijkheid heeft om pakketten snel te updaten, aangezien het
		source-centered is. Waarom zit de 'leste en beste' stabiele versie van Mozilla 1.2.1 niet in Gentoo's
		stabiele branch? Een oplossing werd nochtans nog niet gevonden, hoewel iedereen het erover eens is dat
<uri
 link="http://gentoo-stable.iq-computing.de/">http://gentoo-stable.iq-computing.
de/</uri> een goede start is. Zorg dat je je vertrouwd maakt met 'Gentoo Linux Stable' <uri
 link="http://gentoo-stable.iq-computing.de/">site</uri> indien je dit nog niet hebt gedaan.</p>

		<p><b>Het Goeie Spul</b></p>
		<p>
		Voor al wie niet zeker is of zijn/haar systeem "geperfectioneerd" is heeft Bruce Nourish een uitstekend
		antwoord gestuurd op een vraag over cron en log daemons. Tenslotte is het zijn flexibiliteit die Gentoo
		onderscheid van zijn meer mondaine concurrenten. Kortom, hij raadt dcron en syslog-ng aan. Meer informatie
		vind je in deze <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/17679/">discussie.</uri>
		</p>

		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
		<p><b>Portage en Kwaliteitsgarantie.</b></p>
		<p>
		De portage-2.0.45-r6 ebuild bevat een bug die zorgt dat het niet meer werk zodra het wordt geïnstalleerd.
		Sommige gebruikers vonden dat nieuwe versies van Portage, wat een fundamenteel onderdeel is van de
		Gentoo infrastructuur, een stricter kwaliteitsgarantie proces moeten volden voordat gebruikers het mogen
		emergen. Daniel Robbins (Chief Architect van Gentoo Linux) stuurde zijn <uri
 link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6160">mening</uri> over het incident.</p>

		<p><b>Nieuwe MIPS Gentoo Port Poging Gestart.</b></p>
		<p>
		Nicholas Wourms formuleerde een <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6045">oproep</uri>
		voor deelnemers aan een nieuwe poging om Gentoo te porten naar de MIPS architectuur.
		<e>"[...] Ik heb er de laatste dagen aan gewerkt. De netboot en de cd image zijn bijna klaar, daarna ben ik van
		plan om aan ebuilds te werken. Ik zou dus even willen testen en kijken of er iemand met een MIPS box
		(geen PS/2) geïnteresseerd is om te helpen en/of testen zodra ik het af heb."</e> Het blijkt dat
		Jeff Utter zes maanden geleden een gelijkaardige
		<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/2080">oproep</uri> lanceerde.
		</p>

		<p><b>Voorgestelde Verbetering voor Portage.</b></p>
		<p>
		Stefano Peluchetti stuurde een <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12184">bug verslag</uri> op
		waarin hij een nieuwe functie voorstelt in Portage dat <c>emerge -p package_name</c> toelaat om niet alleen
		informatie over de afhankelijkheden van een gegeven pakket te tonen, maar ook het gebruik van de use flags
		die het compilatieproces van het pakket en zijn afhankelijkheden beinvloeden! Durft iemand dit te
		implementeren ? ;-)
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internationaal</title>
	<section>
		<title>Redelijk Letterlijk: Phoenix Vanuit het Puin</title>
		<body>
	<p>Het computer centrum en netwerk in de Universiteit van Twente in Nederland werden bijna gehaald vernield
	door een brand die enkele weken geleden door het gebouw op de campus raasde. Het kostte de admins een tijdje om
	alles te herstellen, maar uiteindelijk hadden ze alles terug werkende gekregen, inclusief een relatief krachtige
	Gentoo rsync mirror. Het incident werd gerapporteerd door <uri
 link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26004">The DJ</uri>, die niet helemaal teleurgesteld was met het feit dat
 ze nu splinternieuwe hardware hebben voor hun FTP servers ...</p>
<figure
 link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20021223
_utwente_arson.jpg" short="Een pyromaan stichtte brand in dit gebouw op de campus"
 caption="Een pyromaan stichtte brand in dit gebouw op de campus" />
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Portage, Ports en Andere Packagers...</title>
		<body>
		<p>Wanneeer het gaat over Unix vs. Linux is Japan een van de zeldzame
		landen waar BSD een opmerkelijke voorsprong heeft. Woensdag jongstleden stapte
		de Japanese Gentoo evangelist <uri
 link="http://pcweb.mycom.co.jp/news/2002/12/18/21cl.jpg">Masatomo Nakano</uri> moedig in het hol van de leeuw en
 confronteerde er ongeveer 100 deelnemers aan de jaarlijkse Japanse Unix Vereniging (JUS) BSD/Linux Dag in Yokohama.
 		Een van de onderwerpen dit jaar waren de applicatie packagers voor Unix en Linux: Debian's dpkg,
		Red Hat's rpm, FreeBSD's ports, en Gentoo's portage. "Het was relatief gemakkelijk om hen uit te leggen
		wat portage juist is omdat er hier zoveel FreeBSD gebruikers zijn", zegt Nakano, hopend dat zijn
		interventie in het panel ervoor zorgt dat Gentoo wat terrein wint op zijn Berkeley derivaten, eerder
		dan "Lainacks" - zoals de lokale BSD fanatiekelingen het opzettelijk verkeerd uitspreken.
		Op een Linux markt anderzijds gedomineerd door lokale distributies zoals Turbolinux, Plamo en
		Kondara (herboren onder de naam Momanga Linux), belooft Nakano om de populariteit van Gentoo Linux
		in Japan te blijven verhogen. De Japanse Gentoo gebruikersgroep heeft in deze richting een belangrijke
		stap gezet door eerder deze maand een nieuwe website te openen,
		<uri link="http://www.gentoo.gr.jp">http://www.gentoo.gr.jp</uri>.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Portage Watch</title>
	<section>
		<title>Security Updates (zie boven)</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li>exim - fixed in exim-4.10 and above</li>
				<li>mysql - fixed in mysql-3.23.54 and above</li>
				<li>squirrelmail - fixed in squirrelmail-1.2.10 and above</li>
				<li>fetchmail - fixed in fetchmail-6.20 and above</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>De volgende stabiele pakketten werden deze week toegevoegd aan de portage tree.</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li>app-docs/php-docs - HTML documentation for PHP
				<uri>http://www.php.net/download-docs.php</uri></li>
				<li>app-editors/hteditor - An editor for executable files
				<uri>http://hte.sf.net</uri></li>
				<li>app-games/asr-manpages - A set of humorous man pages developed on
 alt.sysadmin.recovery
				<uri>http://debian.org</uri></li>
				<li>app-games/cube - Landscape-style engine that pretend to be an indoor
 first person shooter engine
				<uri>http://wouter.fov120.com/cube</uri></li>
				<li>app-games/exult - an Ultima 7 game engine
				<uri>http://exult.sourceforge.net</uri></li>
				<li>app-games/flightgear - An open source flight simulator
				<uri>http://www.flightgear.org</uri></li>
				<li>app-games/fortune-mod-smac - Quotes from the Alpha Centuri : Alien
 Crossfire tech tree
				<uri>http://homepages.ihug.com.au/~alana</uri></li>
				<li>app-games/funny-manpages - Funny manpages from various sources
				<uri>http://debian.org</uri></li>
				<li>app-games/gnono - A rewrite of the windows card game WUNO
				<uri>http://www.paw.co.za/projects/gnono</uri></li>
				<li>app-games/phobiaiii - Just a moment ago you were safe in your ship,
 behind five inch armour
				<uri>http://www.lynxlabs.com/phobiaIII</uri></li>
				<li>app-games/scid - a free chess database application
				<uri>http://scid.sourceforge.net</uri></li>
				<li>app-games/sdlsasteroids - a rework of Sasteroids using SDL
				<uri>http://sdlsas.sourceforge.net</uri></li>
				<li>app-games/xbomb - a Minesweeper clone
				<uri>http://www.gedanken.demon.co.uk/xbomb</uri></li>
				<li>app-games/xfrisk - The RISK board game
				<uri>http://morphy.iki.fi/xfrisk</uri></li>
				<li>app-i18n/koffice-i18n-ca</li>
				<li>dev-lang/pm3 - Modula-3 compiler
				<uri>http://www.elegosoft.com/pm3</uri></li>
				<li>dev-ml/findlib - OCaml tool to find/use non-standard packages

	<uri>http://www.ocaml-programming.de/programming/download-caml.html</uri></li>
				<li>dev-perl/Safe - Compile and execute code in restricted compartments
				<uri>http://search.cpan.org/src/ABERGMAN/Safe-2.09/README</uri></li>
				<li>dev-perl/Apache-Session - Perl module for Apache::Session
				<uri>http://search.cpan.org/author/JBAKER/Apache-Session-1.54</uri></li>
				<li>dev-perl/HTML-SimpleParse - A bare-bones HTML parser, similar to
 HTML::Parser, but with a couple important distinctions

	<uri>http://www.cpan.org/authors/id/KWILLIAMS/HTML-SimpleParse-0.10.readme</uri
></li>
				<li>dev-perl/Lingua-EN-Inflect - Perl module for Lingua::EN::Inflect
				<uri>http://search.cpan.org/author/DCONWAY/Lingua-EN-Inflect-1.88</uri></li>
				<li>dev-python/medusa - A framework for writing high-performance network
 servers in Python
				<uri>http://oedipus.sourceforge.net/medusa</uri></li>
				<li>dev-python/omniORBpy - A robust high-performance CORBA ARB for Python.
				<uri>http://omniorb.sourceforge.net</uri></li>
				<li>dev-util/byacc - The best variant of the Yacc parser generator
				<uri>http://dickey.his.com/byacc/byacc.html</uri></li>
				<li>media-libs/allegromp3 - An Allegro wrapper for the mpglib MP3 decoder
 part of mpg123
				<uri>http://nekros.freeshell.org/delirium/almp3.php</uri></li>
				<li>media-libs/guilib - A simple widget set for SDL
				<uri>http://www.libsdl.org/projects/GUIlib</uri></li>
				<li>media-libs/jpgalleg - The jpeq routines are able to load almost and JPG
 image with Allegro
				<uri>http://orbflux.com/jpgalleg</uri></li>
				<li>media-libs/loadpng - Load and save PNG files with Allegro
				<uri>http://www.alphalink.com.au/~tjaden/loadpng</uri></li>
				<li>net-ftp/jftpgw - A small FTP gateway
				<uri>http://www.mcknight.de/jftpgw</uri></li>
				<li>net-misc/gsmlib - Library and Applications to access GSM mobile phones
				<uri>http://www.pxh.de/fs/gsmlib</uri></li>
				<li>net-misc/linuxsms - A console perl script for sending SMS to cell phones
				<uri>http://linuxsms.sourceforge.net</uri></li>
				<li>net-misc/mico - A freely available and fully compliant implementation of
 the CORBA standard
				<uri>http://www.mico.org</uri></li>
				<li>net-misc/mknbi - Utility for making tagged kernel images
				<uri>http://etherboot.sourceforge.net</uri></li>
				<li>net-misc/nforce-net - Kernel module for the NVIDIA's nForce network chip
				<uri>http://www.nvidia.com</uri></li>
				<li>sys-kernel/win4lin-sources - Full sources for the Linux kernel with
 win4lin support</li>
				<li>x11-misc/bbdate - Blackbox date display
				<uri>http://bbtools.windsofstorm.net/available.phtml</uri></li>
				<li>x11-misc/bbtime - Blackbox time watch
				<uri>http://bbtools.windsofstorm.net/available.phtml#bbsload</uri></li>
				<li>x11-misc/e-fancylauncher - E-FancyLauncher epplet
				<uri>http://www.docs.uu.se/~adavid/Epplets</uri></li>
				<li>x11-plugins/gkacpi - ACPI monitor for Gkrellm
				<uri>http://uname.dyndns.org/~uname/software.php</uri></li>
				<li>x11-plugins/wmdots - Multi shape 3D rotating dots
				<uri>http://dockapps.org/file.php/id/116</uri></li>
				<li>x11-themes/mplayer-skins - Collection of mplayer themes
				<uri>http://www.mplayerhq.hu</uri></li>
				<li>net-wireless/kwavecontrol - Tool for WaveLAN cards
				<uri>http://kwavecontrol.sourceforge.net</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Updates van belangrijke pakketten</title>
			<body>
			<p>
				<ul>
					<li>Portage - portage-2.0.46-r2</li>
					<li>Kernels -
							ac-sources-2.4.20-r2;
							acpi-sources-2.4.20-r9;
							ck-sources-2.4.20-r2;
							development-sources-2.5.52;
							lolo-sources-2.4.20.1_pre5;
							sparc-sources-2.4.21_pre1;
							win4lin-sources-2.4.20-r1
					</li>
					<li>mysql - mysql-3.23.54a</li>
				</ul>
			</p>
			</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nieuwe use variabelen</title>
			<body>
			<p>
				<ul>
					<li>acpi - Voegt ondersteuning voor Advanced Configuration and Power Interface toe</li>
					<li>apache2 - Kiest Apache2 ondersteuning indien een pakket zowel Apache1 als Apache2
					ondersteund</li>
					<li>gps - Voegt ondersteuning voor Global Positioning System toe</li>
					<li>oav - Voegt ondersteuning toe voor anti-virus van het openantivirus.org project</li>
				</ul>
			</p>
			</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>

			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistieken</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Belangrijke Bugs</uri></li>
                        </ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistieken</title>
		<body>
		<p>
		De Gentoo gemeenschap gebruikt Bigzilla (<uri
 link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) voor het rapporteren en opvolgen van bugs,
 aankondigingen, suggesties en andere interacties met het ontwikkelingsteam.  Het resultaat van de laatste
 7 dagen resulteerde in:
			<ul>
				<li>224 nieuwe bugs deze week</li>
				<li>1150 bugs in totaal op dit moment gemarkeerd als 'nieuw'</li>

				<li>559 bugs in totaal op dit moment toegewezen aan ontwikkelaars</li>
                                <li>50 bugs die eerder werden afgesloten werden terug geopend.</li>
			</ul>
                <note>Er zijn op dit moment 1759 open bugs in bugzilla. Van deze zijn:
 28 gelabeld als 'blocker', 71 als 'critical' en 103 als 'major'.</note>
		</p>
                <p>
		De ontwikkelaars en teams met het hoogste bug-gerelateerde werk zijn:
			<ul>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, met 232 open
 bugs</li>

				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, met 156 open
 bugs</li>
				<li><mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>, met 110 open
 bugs</li>
				<li><mail link="kde@gentoo.org">Het KDE Team</mail>, met 97 open bugs</li>
				<li><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>, met 83 open
 bugs</li>
			</ul>

		Stuur hen (en het hele ontwikkelingsteam) aub je goede ideeen, je overschot aan karma en je steun.
                </p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Belangrijke Bugs</title>
		<body>
		<p>
		Elke week bespreken we enkele bugs in het bijzonder omdat ze opmerkelijke discussie teweeg brachten,
		omdat ze in het bijzonder problematisch zijn, omdat ze grappig zijn, of simpelweg omdat we ze
		interessant vonden.
		De bugs van deze week zijn (in willekeurige volgorde):
			<ul>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=5902">
                                     Bug 5902</uri> is een discusie over beveiligingsoverwegingen in verband met het
				     uitvoeren van emerge als root, en manieren om het te doen werken als een
				     onbevoegd gebruikersproces.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=9946">
                                     Bug 9946</uri>, wat ging over een probleem waarbij de dagelijkse snapshots niet werden
				     aangepast, is schijnbaar opgelost of zal opgelost worden.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11136">

                                     Bug 11136</uri>, over de ondersteuning van QuickTime/Sorenson van een nieuwe MPlayer
				     ebuild, heeft behoorlijk wat traffiek veroorzaakt - misschien wel door het verschijnen
				     van de nieuwe LOTR trailers.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=11473">
                                     Bug 11473</uri> gaat over de problemen met de Mozilla-1.2.1 ebuild en
				      plugin ondersteuning.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=8067">
                                     Bug 8067</uri> was een probleem met de afwezigheid van PCMCIA ondersteuning op de
				     1.4 installatie diskette, maar werd opgelost.</li>

				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=10578">
                                     Bug 10578</uri> bespreekt het oplossen van een portage mislukking na het syncen door
				     gebruik te maken van de nood portage.</li>
			</ul>
		Indien je een troetelbug hebt waarvan je denkt dat het niet de verzorging en aandacht krijgt die het
		verdient, laat het ons weten.
		We kunnen niet garandere dat het de lijst van volgende week zal halen, maar wel garanteren wel dat het wordt
		overwogen.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
    <title>Tips en Trucs</title>
    <body>
    <p><b>Het manueel resetten van een service</b></p>
<p>Heb je ooit geprobeerd om een service te herstarten en daarna de volgende foutmelding gekregen.</p>
    <pre>
    * WARNING: <e>service naam</e> has already been started
    </pre>
 <p>Indien ja kan je de service manueel resetten met het volgende commando</p>
    <pre>
    # <i>/etc/init.d/<e>service naam</e> zap</i>
    </pre>

    </body>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, Toevoegingen and Wijzigingen</title>
	<section>
		<title>Verplaatsingen</title>
		<body>
		<p>De volgende devs verlieten zopas het Gentoo team:
			<ul>
				<li>Zach Welch (zwelch)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Toevoegingen</title>
		<body>
		<p>De volgende devs versterkten zopas het Gentoo team:
			<ul>
				<li>John Christian Stoddart (chiguire) -- Documentatie</li>
				<li>Thomas Raschbacher (LordVan) -- Python/Printing</li>
				<li>Troy Dack (TaD) -- Testing en Tweaking</li>
				<li>Jon Portnoy (avenj) -- ICC-based profiel voor Gentoo</li>
				<li>Peter Brown (rendhalver) -- XEmacs</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Wijzigingen</title>
		<body>
		<p>De volgende devs wijzigden zopas hun functie of namen nieuwe verantwoordelijkheden op binnen
		het Gentoo project:
			<ul>
				<li>Sascha Schwabbauer (cybersystem) -- Mail Admin, rsync Admin</li>
				<li>John Davis (ZhEN) -- Bugzilla</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Schrijf je in op de GWN mailing list</title>
	<body>
	<p>Verkies je om de GWN per mail te ontvangen? Schrijf je in op onze mailing list door een lege e-mail naar
	<mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail></p> te sturen.
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Draag bij tot GWN</title>
	<body>
	<p>Ben je geïnteresseerd om bij te dragen aan de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief? Stuur ons een
	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Stuur ons alstublieft je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons om GWN
	te verbeteren.</p>
	</body>
</chapter>
</guide>
