<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>16 juni 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 16 juni 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux Voorstellen Voor Verbetering. bugs.gentoo.org krijgt een nieuw thuis</summary>
<version>Volume 2, Issue 24</version>
<date>16 juni 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italiaanse  vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse  vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italiaanse  vertaling">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Poolse vertaling">
    <mail link="messer@7thguard.net">Jaroslaw Swierad</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilië)  vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal)  vertaling">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal)  vertaling">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal)  vertaling">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Russische  vertaling">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russische  vertaling">
       <mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Russische  vertaling">
       <mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="correo@sevein.com">Jes&#250;s Garc&#237;a Crespo</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<!-- Gerard -->
<chapter>
        <title>Gentoo Nieuws</title>
        <section>
                <title>Samenvatting</title>
                <body>
                        <ul>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux Voorstellen Voor Verbetering</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect3">bugs.gentoo.org krijgt een nieuw thuis</uri></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Gentoo Linux Voorstellen Voor Verbetering</title>
                <body>
                <p>
                Grant Goodyear heeft recentelijk <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105492937532723&amp;w=2">Gentoo Linux Voorstellen Voor Verbetering (GLVVV, Engels: GLEPs)</uri> aangekondigd. Deze zijn bedoeld om breed opgezette voorstellen, zoals "<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030428-newsletter.xml">Herds</uri>" voorstel, op te sporen en te onderhouden. Gebaseerd op het PEPs systeem van Python (<uri link="http://www.python.org/peps/">Python Enhancement Proposals</uri>) zal dit systeem mee helpen te voorkomen dat grootscheepse  voorstellen niet ten onder gaan in het verwerkingsproces. Grant's GLEP voorstel is nog in de ontwerp fase kan op basis van respons uit de gebruikers en ontwikkelaars gemeenschap gewijzigd worden.
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>bugs.gentoo.org krijgt een nieuw thuis</title>
                <body>
                <p>
                Zoals <uri link="/news/en/gwn/20030602-newsletter.xml">eerder vermeld</uri> ondergaat Gentoo Linux een aantal veranderingen op het gebied van de infrastructuur. Deze zijn ontwikkeld om de toename in load op de servers van onze infrastructuur te huisvesten.  Een van deze nieuwe verandering is afgelopen week met success in gebruik genomen: de migratie van bugs.gentoo.org op een nieuwe en alleen voor deze taak beschikbare server. Deze verandering geeft niet alleen bugs.gentoo.org additionele capaciteit, maar geeft ook meer additionale capaciteit aan forums.gentoo.org. Hiervoor deelden beide services een en dezelfde server.</p>
                </body>
        </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo security</title>

<section>
<title>GLSAs</title>
<body>
<p>
<note>Deze week zijn er geen security bugs geannonceerd.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe security bug rapporten</title>
<body>
     <p>
     De volgende security bugs zijn de afgelopen week gepost:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22483">sys-apps/gzip</uri></li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22516">net-print/lprng</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Peter -->
<chapter>
<title>Verhalen van gebruikers</title>

<body>
    <p class="secthead">Rev. Jeffrey Paul, Gentoo Linux in productie omgevingen en veel meer</p>

    <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_jeffreypaul.jpg" short="Spelen van de records op Rubi-Con 4 (2002)" caption="Rev. Jeffrey Paul, alias Sneak" />

    <p>Deze week staat Jeffrey Paul in de schijnwerpers, alias <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=11120">sneak</uri>. Hij is momenteel 20 jaar oud en woont in de buitenwijken van Detrout, Michigan. sneak is een van de hoofdorganisators van <uri link="http://www.rubi-con.org/">RUBI-CON</uri>, een data en netwerkbeveiligings conferentie, dat elk voorjaar wordt gehouden in Detroit. Hij is van plan een speech te houden op RC6 over het gebruik van Gentoo Linux in een productie omgeving, en hoopt erop dat hij een kans heeft om rond die tijd Gentoo Hardened/SELinux te gebruiken in productie zodat hij dat kan betrekken in zijn speech. Hij is ook onderzocht door de FBI voor het kraken van overzee gelegen UNIX computers toen hij 14 was, hoewel er nooit wat van gekomen is. Sinds die tijd, is hij bijna 100% whitehat. Daarnaast is Jeffery een geestelijke van de <uri link="http://www.ulc.org">Universal Life Church</uri>, een freelance photograaf die foto's maakt van lokale gebeurtenissen en een DJ die exclusief techno speelt in Detroit. Om meer over hem te weten te komen, bezoek zijn <uri link="http://sneak.datavibe.net">website</uri>.</p>

    <p><b>Gentoo Linux in productie omgevingen</b></p>
    <p>sneak is een freelance IT consultant geweest voor vijf jaar. Hij richtte zich op stabiliteit en beveiliging, dat is ook waarom hij voor Gentoo Linux heeft gekozen.

    Een van zijn klanten, een sales en marketing bedrijf in Troy, Michigan vertrouwt er op Gentoo Linux. Hun infrastructuur is er met het voornaamste doel hun office LAN en de WLAN tussen de twee locaties te ondersteunen. Hun twee servers die Gentoo draaien zijn verantwoordelijk voor hun internet verbinding via proxy (Squid), hun next-generation database systeem (MySQL/PHP/Apache), hun publieke website (MySQL/PHP/Apache), hun bestanden en samenwerking (Samba en netatalk), hun backups (OpenSSH/scp), en hun email (postfix). Gentoo's snelheid en gemak, goedkope x86 hardware, en de flexibiliteit van Linux maakt het mogelijk het hele kantoor gladjes te laten draaien met weinig IT resources.  Met Portage neemt systeem administratie ongeveer een tiende van de tijd in beslag dan de tijd voordat hij naar Gentoo overschakelde.</p>

    <p>Een andere klant van hem is een IT services en application development provider in Oak Park, Michigan.  Hun infrastructuur is er voor het hosten van de sites van hun klanten, als een hosting provider en als een web application development company. Ze hebben mix van NT servers (alleen vanwege het feit dat Exchange niet onder Linux draait en VBScript beter werkt onder NT) en Gentoo waarbij hij consulting voor hun datacenter netwerk levert en hun drie Gentoo Linux servers beheert.. Daar wordt Gentoo gebruikt voor alles wat belangrijk is, namelijk DNS, DHCP, IDS, en mail. Deze services worden geleverd door qmail, sqwebmail, en qmailadmin (op Apache) voor de meeste klanten. Ze draaien ook ISC BIND9, ISC dhcpd, en natuurlijk OpenSSH. De administratie manchine draait Nagios (voorheen Netsaint), MRTG, en wat andere custom monitoring tools.</p>

    <p>De laatste tijd beweegt Jeffrey zich af van consulting, en probeert een full-time baan te vinden in IT in het Detroit gebied. Als je denkt zijn banenjacht te kunnen staken, dan zal hij dat zeker niet vervelend vinden.</p>

    <p><b>datavibe.net en de Gentoo community op Livejournal</b></p>
    <p>Voor vier jaar nu, heeft sneak <uri link="http://datavibe.net">datavibe.net</uri>, een nonprofit freenet provider van UNIX services, gerund. Het draait nog geen Gentoo omdat hij aan het wachten was voor nieuwe hardware, maar dit zal zeer binnenkort veranderen. Het plan is om Gentoo Hardened te draaien op datavibe.net direct wanneer het productie gereed is.</p>

    <p>sneak is ook co-maintainer van de <uri link="http://www.livejournal.com/community/gentoo/">Gentoo community op Livejournal</uri>, een bron die hij graag adverteert in de GWN.</p>
</body>
</chapter>
<!-- Jorn -->
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de week</title>
<body>
<p class="secthead">Rob Holland</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_robh.jpg" short="Rob Holland" caption="Rob Holland" />
<p>
<mail link="robh@gentoo.org">Rob Holland</mail> is een lid van het sound@g.o team dat media-sound verzorgt. He neemt deel aan ebuild bug fixing, testen, en maken van ebuilds, met meer interesse in he ardour-cvs, jack-cvs, en ander Digital-Audio-Workstation spul, omdat hij ze thuis veel gebruikt. Het was zelfs door zijn werk met de ardour-cvs ebuild dat Rob bij het Gentoo team kwam: toen hij een paar updates opstuurde, kwam hij in contact met <mail link="jje@gentoo.org">Jon Ellis</mail>, een van de meer ervaren ontwikkelaars van het sound team, die op een of andere manier Rob overhaalde om zijn werk te doen.  (Rob wil "Meh!" zeggen naar Jon, omdat dat hem geheid aan het giegelen krijgt zoals hij vaker doet). Rob onderhoudt ook de GNUStep verzameling van ebuilds en WindowMaker spul, alsook de keychain en cyrus-imapd ebuilds. Hij deed veel werk met OpenBSD - niet als ontwikkelaar, maar lokaal, door het maken van embedded systemen, hij heeft ook een aantal suggesties gedaan aan Paul Davis, de maker van Ardour, waarvan sommigen zijn geïmplementeerd.
</p>
<p>
Overdag is Unix System Developer en System Admin (Rob prefereert het eerste) bij LINX terwijl hij in zijn vrije tijd een Linux consultatiebureau draait ("vrije tijd...hahahaha", zegt Rob). Rob heeft de neiging om desktops met WindowMaker, Galeon, irssi, en ardour, Muse, Timidity, en freqtweak voor audio spul, te laten draaien. Hij runt een klein netwerk thuis met zijn desktops, een Athlon XP 1400+ met 512MB RAM en een delta midiman kaart, zijn verloofde twee Windows machines en een Apple Powerbook (allemaal met wavelan), tesamen met een Compaq Evo N400c voor zijn LINX werk. Voor zijn bedrijf runt hij vijf of zes PCs, allemaal x86s met verschillende hardware configuraties. De meesten draaien apache, cyrus imapd en exim met wat lijm code die hij schreef in Perl om virtual domains af te handelen zonder te moeten modderen met een zooi config bestanden. Zijn favoriete apps zijn oa.: vi, omdat hij verloren zou zijn zonder, ardour omdat hij muziek kan schrijven zonder zorgen over crashes, Jack omdat het geen glitches in het geluid achterlaat tijdens opnemen, Mulberry omdat hij een doetje is voor GUI email clients en het heeft goede IMAP ondersteuning, en irssi omdat het alles doet wat een IRC client moet doen.
</p>
<p>
Verder is hij gitarist, bass speler, en drummer en vindt hij het leuk om zijn eigen nummers te spelen en op te nemen. Hij kijkt graag slechte films zoals Seven en Roadkill, hij speelt graag op zn XBox, en hij spendeert graag tijd met Jasmine, zijn kat. Op 31 augustus gaat hij met zn verloofde, Sarah, trouwen op de delicate leeftijd van 21.
</p>
</body>
</chapter>
<!-- Bernard -->
<chapter>
<title>Opgevangen in de Community</title>
        <section>
        <title>Web Forums</title>
        <body>
        <p><b>Lokale Rsync en Distfile Server</b></p>

        <p>Verkozen voor onze eerste "Beste newbie forum post" award heeft <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21921">Grimthorne</uri> het Documentatie, Tips &amp; Trucs forum met een schitterende Howto verrijkt, handelend over hoe een "Portage gateway" op te zetten, een single-entry-point om de portage tree te rsyncen, en een centrale repository voor de distfiles. Voor iedereen die meer dan één Gentoo host heeft, thuis of op het werk, kan dit inderdaad héél handig blijken:</p>
        <p><ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=59134">HOWTO: Central Gentoo Mirror for your Internal Network</uri></li>
        </ul>
        </p>
        <p><b>XPM bug probeert XFree te verwijderen</b></p>

        <p>De snell reflexen van één van de Forum moderators, <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=12238">bsolar</uri>, heeft schade aan de Gentoo gebruikers hun desktop voorkomen donderdag. Het XPM (XPixMap) pakket was uit de portage tree genomen, wat ongelukkig genoeg tot gevolg had dat alles van Xfree verdween als iemand autocleaning had geactiveerd, een bug die nog veel meer mensen had kunnen schade berokkenen:</p>
        <p><ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=60192">media-libs/xpm removed from Portage</uri></li>
        </ul>
        </p>
        </body>
        </section>

<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>

  <p><b>Algemene tool voor Gentoo-specifieke taken?</b></p> 
  <p>Er zijn gedachten aan het rondzweven rond een algemene configuratie tool voor de Gentoo-specifieke taken, zoals welke mirror portage zal gebruiken om pakketten te downloaden. Michael Kohl, de man achter het idee, <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105526209803662&amp;w=2">spreekt verder</uri> over de UI.</p>

  <p><b>Voorgestelde md5sum verandering.</b></p>
  <p>De md5sum is een checksum die voor de veiligheid van data instaat, en om de gebruikers ervan te verwittigen wanneer belangrijke data is gecorrupteerd. Op deze manier kan portage de gebruiker laten weten wanneer een ge-md5't pakket is veranderd. Maar, portage kijkt naar de md5sum van het gecompresseerde bestand, en niet naar z'n inhoud. Lees over de verschillen en de <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105534737320942&amp;w=2">voor- en nadelen</uri>.</p>
  
  <p><b>Ebuild vraag...</b></p>
  <p><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105529590008411&amp;w=2">Hoe flexibel</uri> is de pakket-compilatie / het installatie proces met portage. En wat met de informatie die naar de gebruiker wordt doorgespeeld tijdens een multi-pakket emerge.</p>
  <p>Is het mogelijk om scripts te runnen tussen de decompressie / compilatie en installatie van een pakket?</p>
  
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo Internationaal</title>
    <body>

        <p class="secthead">Nieuwe Website voor Sweedse Gentoo'ers</p>

<p>Anders Olsson en een groep van mede-IT studenten aan het <uri link="http://www.kth.se/eng/">Koninglijk Instituut voor Technologie</uri> in Stockholm hebben onlangs het gentoo.se domein verkregen en zijn beginnen werken aan <uri link="www.gentoo.se">een mooie kleine website</uri> daarrond. Sweden was vroeger een IRC-enkel land, er was bijvoorbeeld een zeer actief Zweeds kaneel op irc.freenode.net, maar documentatie en andere Gentoo info was er nog niet. De normale inhoud die je op de meeste nationale Gentoo pagina's vindt is nog in de planning stage, maar Gentoo.se bied reeds webmail services aan! jouwnaam@gentoo.se, iemand?</p>

</body>

</chapter>
<!-- Hendrik -->
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>De volgende vermeldenswaardige pakketten werden deze week toegevoegd of gewijzigd</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/aa-sources: <uri link=" http://www.gentoo.org/">De volledige broncode voor de Linux kernel van Andrea Arcangeli</uri></li>
<li>sys-kernel/alpha-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">De volledige broncode voor de Gentoo Linux Alpha kernel</uri></li>
<li>sys-kernel/gaming-sources: <uri link="http://members.optusnet.com.au/ckolivas/kernel/">De volledige broncode voor de spelletjesgeoptimaliseerde Gentoo Linux kernel</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>De volgende stabiele pakketten werden deze week toegevoegd of gewijzigd</title>
<body>
<ul>
<li>app-i18n/canna: <uri link="http://canna.sourceforge.jp/">Een client-server gebaseerd Kana-Kanji conversie systeem</uri></li>
<li>app-text/aiksaurus: <uri link="http://www.aiksaurus.com/">Een woordenlijst bibliotheek, hulpmiddel en databank</uri></li>
<li>app-xemacs/xemacs-eterm: <uri link="http://xemacs.org/">Terminal emulatie</uri></li>
<li>dev-perl/Archive-Rar: <uri link="http://www.cpan.org/modules/by-module/Acrhive/Archive-Rar-1.9.readme">Archive::Rar - Een interface met het rar commando</uri></li>
<li>media-libs/aalib: <uri link="http://aa-project.sourceforge.net/aalib/">Een ASCII-Beeld bibliotheek</uri></li>
<li>net-ftp/atftp: <uri link="ftp://ftp.mamalinux.com/pub/atftp/">Geavanceerde TFTP client/server implementatie</uri></li>
<li>net-libs/c-client: <uri link="http://www.washington.edu/imap/">UW IMAP c-client bibliotheek</uri></li>
<li>net-www/adzapper: <uri link="http://adzapper.sourceforge.net/">Doorverwijzer voor squid die reclameboodschappen, pagina tellers en enkele webbugs onderschept</uri></li>
<li>sys-cluster/ganglia-monitor-core: <uri link="http://ganglia.sourceforge.net/">Ganglia is een schaalbaar gedistribueerd observatiesysteem voor hoog-performate computersysteme zoals clusters en grids</uri></li>
<li>sys-devel/automake: <uri link="http://www.gnu.org/software/automake/automake.html">Gebruikt om Makefile.in te maken uit Makefile.am</uri></li>
<li>sys-libs/cracklib: <uri link="http://www.crypticide.org/users/alecm/">Bibliotheek om wachtwoorden te controleren</uri></li>
</ul>

<p>Totaal aantal categorieën: 83 (1 categorie toegevoegd deze week)</p>
<p>Totaal pakketten: 4655 (91 pakketten toegevoegd deze week)</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistieken</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Gesloten bugs statistieken</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nieuwe bugs statistieken</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
     <p>
     De Gentoo Linux gemeenschap gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, bemerkingen, suggesties en andere interacties te melden bij, en de voortgang te controleren van, het team van ontwikkelaars van Gentoo Linux. Tussen 6 juni 2003 en 12 juni 2003 heeft deze activiteit geleid tot:
     </p>
     <ul>
          <li>293 nieuwe bugs gedurende deze periode</li>
          <li>438  gesloten bugs gedurende deze periode</li>
          <li>15 voorheen gesloten bugs zijn heropend in gedurende deze periode</li>
     </ul>
     <p>
     Van de momenteel 3303 geopende bugs zijn er 55 gelabeled als 'blocker', 137 als 'critical' en 262 als 'major'.
     </p>
</body>
</section>
<!-- Roderick -->
<section>
<title>Gesloten bugs statistieken</title>
<body>
     <p>
     Onderstaande ontwikkelaars hebben, al dan niet in teamverband, de meeste bugs opgelost:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >The Gnome Team</mail>, met 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >opgeloste bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="perl@gentoo.org" >The Perl Team</mail>, met 11 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl%40gentoo.org" >opgeloste bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, met 10 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >opgeloste bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="phosphan@gentoo.org" >Patrick Kursawe</mail>, met 9 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=phosphan%40gentoo.org" >opgeloste bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="robh@gentoo.org" >Rob Holland</mail>, met 9 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robh%40gentoo.org" >opgeloste bugs</uri>
         </li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bugs statistieken</title>
<body>
     <p>
     De ontwikkelaars en teams die deze week de meeste bugs toegewezen hebben gekregen zijn:     </p>
     <ul>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, met 23 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>

          <li><mail link="george@gentoo.org" >George Shopovalov</mail>, met 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=george%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>

          <li><mail link="malverian@gentoo.org" >Philip Walls</mail>, met 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=malverian%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
 
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >The Gnome Team</mail>, met 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
  
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >The x86 Kernel Team</mail>, met 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips en trucs</title>
<body>
<p>
<e>
Tips &amp; Trucs is er deze week niet. Volgende week zal Tips en trucs er gewoon weer zijn. Mocht je intussen nog enkele tips of trucs weten dan willen wij die graag weten! Stuur deze dan naar <mail link="gwn-tips@gentoo.org">gwn-tips@gentoo.org</mail></e>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Quote/Signature van de week</title>
<body>
    <p>De sig van deze week komt van Stewart Honsberger toen hij het volgende aan gentoo-dev mededeelde: <e>"Capitalists, by nature, organize to protect themselves. Geeks, by nature, resist organizaion".</e>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en wijzigingen</title>
        <section>
                <title>Verlaters</title>
                <body>
                <p>De volgende developers hebben recent het ontwikkelteam verlaten: 
<ul>
                                <li>Chuck Brewer ("killian") -- net-dialup</li>
                                <li>Jeraimee Hughes (A.Sleep)</li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Toevoegingen</title>
                <body>
                <p>De volgende developers zijn er recent bijgekomen:
</p>
                <ul>
                        <li><e>geen deze week</e></li>
                </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Wijzigingen</title>
                <body>
                <p>De volgende ontwikkelaars hebben nu een andere taak binnen het team:</p>
                        <ul>
                                <li><e>geen deze week</e></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
</chapter>

<!-- Mathy -->
<chapter>
        <title>Draag bij aan GWN</title>
        <body>
        <p>Geinteresseerd om bij te dragen aan Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief?  Stuur ons een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
        <title>GWN Feedback</title>
        <body>
        <p>Stuur ons alsjeblieft je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons GWN te verbeteren.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN inschrijvingsinformatie</title>
	<body>
	<p>Om in te schrijven voor de Gentoo Weekly Newsletter (Engelse versie) stuur je een lege mail naar <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Om uit te schrijven uit de Gentoo Weekly Newsletter (Engelse versie) stuur je een lege mail naar <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> vanaf het mail adres waarmee je je ingeschreven hebt.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
        <title>Andere talen</title>
        <body>
        <p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in de volgende talen:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazillië)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
