<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>19 mei 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief van 19 mei  2003</abstract>
<summary>Aankondiging Gentoo Games, Inc. Gentoo Linux aanwezig op E3.</summary>
<version>Volume 2, Issue 20</version>
<date>19 May 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter Ter Borg</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilië) vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilië) vertaling">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russisch vertaling">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russisch vertaling">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<!-- Bernard -->
<chapter>
        <title>Gentoo Nieuws</title>
        <section>
                <title>Samenvatting</title>
                <body>
                        <ul>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Aankondiging Gentoo Games, Inc.  </uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gentoo Linux aanwezig op E3</uri></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Aankondiging Gentoo Games, Inc.  </title>
                <body>
                <p>
                Op 15 mei kondigden Daniel Robbins en meerdere andere Gentoo Linux ontwikkelaars het ontstaan van een nieuwe bedrijf aan genaamd Gentoo Games, Inc.
                </p><p>
                De missie van Gentoo Games is Linux gaming te helpen -- punt. De eerste inspanningen van Gentoo Games zullen zich concentreren rond de Gentoo GameCD technologie, die iedereen met een moderne PC toelaat een CD in hun computer te stoppen, hem aan te zetten, om zo de GameCD hun rechtstreeks in het spel te laten booten. Het spel draait vanaf de GameCD, en de GameCD zorgt voor auto-detectie en configuratie van alle hardware.
                </p><p>
                Door dit te doen, transformeert de Gentoo GameCD elke PC met een NVIDIA of ATI grafische kaart in een soort console systeem. En aangezien de GameCD door iedereen kan gebruikt worden -- zelfs Windows gebruikers -- verbreed het bereik van op Linux gebaseerde gaming technologïen aanzienlijk. Het doel van deze inspanningen is Linux gaming naar een hoger niveau van aanwezigheid te tillen, wat zal uitvloeien in prachtige dingen voor Linux gamers, Linux game ontwerpers en uitgevers, Linux aanvaarding als een geheel, en natuurlijk GameCD gebruikers die nu een console-ervaring kunnen hebben met elke moderne PC dankzij de flexibiliteit en kracht van gratis software.
                </p><p>
                Gentoo Games, Inc. is een apparte, onafhankelijke entiteit van het Gentoo Linux free software project. Dit is verwezenlijkt om te vermijden dat de commerciële natuur van Gentoo Games de integriteit van het Gentoo Linux sociaal contract niet kan aantasten. De winst gegenereerd door Gentoo Games, Inc. zal gebruikt worden om verdere ontwikkeling van Gentoo Linux, alsook GNU/Linux in het algemeen te steunen. Aanvullend hoopt Gentoo Games interessante mogelijkheden te bieden aan bekwame ontwikkelaars die zouden willen meehelpen om Linux gaming te veranderen.
                </p><p>
                Eén van de eerste voordelen aan de creatie van Gentoo Games, Inc. (zelfs voor het officiële ontstaan van Gentoo Games, Inc.) was de aankondiging van vorige week dat Gentoo Linux binnenkort de volledige 64-bit functionaliteit van het AMD Opteron platform zal ondersteunen.
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Gentoo Linux aanwezig op E3</title>
                <body>
                <p>
                Gentoo Linux was aanwezig op de recente Electronic Entertainment Exposition in Los Angeles om het ontstaan van Gentoo Games en de America's Army GameCD aan te kondigen. De show was een enorm success, met vele bedrijfen die interesse toonden in de Gentoo Games GameCD technologie. Tussen meetings in waren de Gentoo Linux mensen in staat om toch nog een stuk van de rest van de show te zien, waaronder enkele zeer indrukwekkende stands van NVIDIA en het Amerikaans leger.
                </p>
                <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_e3_entrance.jpg" short="De ingang van E3" caption="De ingang van E3 dit jaar" />
                <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_e3_nvidia.jpg" short="NVIDIA's stand op E3" caption="NVIDIA was voor de eerste keer op E3 aanwezig dit jaar." />
                </body>
        </section>
</chapter>
<!-- Peter -->
<chapter>
<title>Gentoo Veiligheid</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: kopete</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >GLSA: gnupg</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect4" >GLSA: shadow</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect5" >Nieuwe veiligheidsmeldingen</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: kopete</title>
<body>
     <p> 
                 De GnuPG plugin in kopete zuivert de command-line niet goed wanneer gpg wordt uitgevoerd, dat zou remote aanvallers het mogelijk kunnen maken om willekeurige commando's uit te voeren.
     </p>
     <ul>
          <li>Ernst: Kritiek - Cryptographic compromise, uitvoeren van willekeurige code op afstand.</li>
          <li>Betrokken pakketten:  sys-apps/shadow eerder dan shadow-4.0.3-r5</li>
          <li>Remedie: emerge sync en emerge shadow, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53909" >GLSA Aankondiging</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>GLSA: gnupg</title>
<body>
     <p> 
                 Er is een bug in GnuPG's validerende code die sleutels toe staat met meer dan een gebruiker om alle gebruiker ID's op die sleutel te laten worden behandeld als of dat ze zo geldig zijn als de meest geldige sleutel.
     </p>
     <ul>
          <li>Ernst: Hoog - Cryptographic compromise.</li>
          <li>Betrokken pakketten:  app-crypt/gnupg eerder dan gnupg-1.2.2</li>
          <li>Remedie: emerge sync en emerge gnupg, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54323" >GLSA Aankondiging</uri></li>
          <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105215110111174&amp;w=2" >Advies</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: shadow</title>
<body>
     <p> 
                 Een upgrade is beschikbaar voor de shadow utility om een bug te verlichten in OpenSSH die remote aanvallers toestaat om account namen te identificeren voor geldige gebruikers op het systeem (zie de vorige GWN).
     </p>
     <ul>
          <li>Ernst: Hoog - Information blootstelling.</li>
          <li>Betrokken pakketten:  sys-apps/shadow eerder dan shadow-4.0.3-r5</li>
          <li>Remedie: emerge sync en emerge shadow, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53826" >GLSA Aankondiging</uri></li>
          <li><uri link="http://lab.mediaservice.net/advisory/2003-01-openssh.txt" >Advies</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe veiligheidsmeldingen</title>
<body>
     <p>
     De volgende nieuwe veiligheidsbugs zijn gemeld de afgelopen week:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20837"></uri>dev-db/firebird</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20992"></uri>sys-apps/xinetd</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20993"></uri>app=games/unreal-tournament</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20997"></uri>app-cdr/cdrtools</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20998"></uri>app-text/lv</li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Jorn -->
<chapter>
<title>Gebruikers verhalen</title>
<body>
<p class="secthead">Kenneth, en hoe hij zijn school naar Gentoo Linux switchte</p>
<p>Op dit moment een "high-school senior" (laatste jaars van wat bij ons het voortgezet onderwijs zou zijn), doet Kenneth wat werk op de schoolcomputers in zijn vrije tijd. Op een dag vroeg iemand van het systeembeheer hem om Linux te installeren op 44 computers in het lab nadat hij niet zo blij was hoeveel Office XP de school zou kosten. Dus Kenneth besloot een image te maken met KDE, GNOME, OpenOffice.org, Mozilla, Samba, CUPS, distcc, gaim (wat een toffe school! ;), MPlayer, Flash, Java en GNUPlot. En natuurlijk gebruikte hij Gentoo Linux hiervoor!</p>
<p><b>Wat problemen.</b></p>
<p>Aangezien de school een Windows netwerk gebruikt, moest Kenneth ervoor zorgen om logins te maken zonder kennis te hebben van het administrator wachtwoord. Tevens moeten studenten de mogelijkheid hebben om hun webspace te bereiken op machines die onder Windows draaien. En je moet natuurlijk mensen overtuigen dat Linux niet kwaadaardig is...</p>

<p><b>Slimme oplossingen</b></p>

<p>Om de logins te laten werken, patchte Kenneth de GDM broncode om een script te laten draaien dat een UID aanmaakte als het nog niet bestond. smb_auth wordt gebruikt voor PAM en creeërt een home-directory volgens een template die Kenneth maakte. Er waren problemen met een paar programma's die de home directory opnamen in hun configuraties (vb. OpenOffice), dus maakte hij daarvoor een symlink die het template account gebruikt als home directory. Om Samba shares te mounten bij de login en te unmounten bij de logout maakt hij gebruik van smb_authtoken en schreef hij een C programma dat de mounts beheerd door het oproepen van smbmount en smbumount</p>
<p>Voor makkelijkere updates haaltt Kenneth de files van /usr/portage van NFS shares, gebruikt distcc op de bakken en maakte hij een lokale rsync mirror.. Wanneer hij zijn machines beheert, maakt hij gebruik van een speciaal konsole profiel dat ssh draait op elk van hen en gebruikt hij "send input to all".</p>
<p>KDE wordt gebruikt als de standaard desktop omgeving, CUPS doet de netwerk printers en KDE heeft snelkoppelingen naar verschillende file servers.</p>

<p><b>Conclusie</b></p>

<p>Op de eerste dag registreerde Kenneth meer dan 57 nieuwe gebruikers. Sommige mensen, waaronder een leraar, vonden het erg leuk. Kenneth plaatste een uitleg bij ieder icoontje, zodat mensen geen moeilijkheden hadden om uit te vogelen wat ze deden, maar sommige mensen bleven naar Internet Explorer zoeken en snapten niet helemaal waarom het er niet was. Andere problemen waren oa. het mounten van floppies en mensen die stug niets anders wilden gebruiken dan Windows.. Echter, Kenneth merkte ook dat sommige mensen alleen zijn computers gebruikten, ook al hadden ze geen idee wat een kernel is. Maar de grootste dag kwam toen de NT printerservers neergingen en idereen die wilde printen de Gentoo bakken gebruiken moest. Zelfs de scheikunde leraar (die eerst boos was om verschillende software) moest toegeven dat hij "het Linux spelletje heeft gespeeld en het goed print.".</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de Week</title>
<body>
<p class="secthead">Chad Huneycutt</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_chadh.jpg" short="Chad Huneycutt" caption="Chad Huneycutt" />
<p>
<mail link="chadh@gentoo.org">Chad Huneycutt</mail> werkt aan laptopdingen. Druk als hij het heeft in het echte leven claimt hij dat hij relatief inactief is als Gentoo Ontwikkelaar. Zijn huidige bezigheid is het aan de praat krijgen van profielen zodat configuraties van verschillende netwerkomgevingen opgeslagen en opgevraagd kunnen worden en automatisch netwerk configuratie.  Terwijl <uri link="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/">pcmcia-cs</uri> al 'schemes' ondersteund, is Chad aan het zoeken naar een alternatief dat goed integreert met Gentoo's huidige configuratie, en hij denkt  dat de ultieme oplossing een verbetering van Gentoo's init script zal omvatten en een beetje hacken van pcmcia-cs om het allemaal samen te laten werken. En voor het automatisch netwerk hacken, werkt Chad samen met <mail link="latexer@gentoo.org">Peter Johanson</mail> aan het toevoegen van draadloze AP detectie aan de bestaande mix van goeie programma's.</p>
<p>
Chad begon met het gebruik van Gentoo zo'n 2 jaar geleden toen hij Drobbin zijn IBM Developerworks artikelen las, en net zoals de meeste ontwikkelaars kwam hij bij het team door het insturen van ebuilds, rondhangen op IRC (Chad's eerste keer op IRC), en irritant zijn.  Terwijl hij een Sourceforge project heeft (<uri link="http://sourceforge.net/projects/hodgepodge/">Hodgepodge</uri>), zegt hij dat dat een library van wat Java code is die hij een lange tijd geleden geschreven heeft en dat hij weinig OSS werk buitenom Gentoo gedaan heeft. Chad zegt dat als hij de netwerkprofielen hierboven beschreven afmaakt, dat dat zijn grootste prestatie tot nu toe is.
</p>
<p>
Hij heeft een Ph.D student in Computer Science aan de Georgia Institute of technology en studeert computerarchitectuur. Hij werkt voornamelijk aan een project genaamd SoftCache, een samensmelting van compiler, cache, en embedded systems concepten.  Chad gebruikt Evolution, Mozilla, Xchat, en Gabber elke dag, terwijl zijn 'tools of trade'  vim, gcc, and gdb (in die volgorde) zijn, alles draaiend onder GNOME, al gebruikt hij ook regelmatig KDE. Chad is 28 en woont al bijna zeven jaar in Atlanta, Georgia met zijn vrouw en zijn 2 jaar oude zoon.  Terwijl hij er van houdt om tennis en bridge te spelen, spendeert hij meestal zijn tijd met zijn zoon en het spelen van (meestal Duitse) bordspellen.
</p>
</body>
</chapter>
<!-- Roderick -->
<chapter>
<title>Opgevangen in de Community</title>
        <section>
        <title>Web Forums</title>
        <body>
        <p><b>Gamers in de zevende hemel </b></p>

        <p>Het enige andere nieuws dat verantwoordelijk was voor net zo veel opwinding en controversiële discussies, was de 1 april grap. De sterke community van gamers en players van Gentoo (met een compleet eigen forum) heeft het nieuw opgerichte Gentoo Games Inc. begroet. Dit ging gepaard met veel speculaties van wat het nieuw bedrijf precies gaat doen, naast de America's Army CD die gelijk gelaunched werd. Hoewel sommige mensen liever discussieren of het vanuit het oogpunt van politiek wel verstandig is, begonnen anderen met het hosten van de ISO om de Supercomting's server wat te ontlasten. De nieuw ontstane FTP servers konden de stroom niet aan.</p>
        <ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54265">Good luck to Gentoo Games Inc. !!</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54311">America's Army: politically sensitive?</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54133">Gentoo Games !!?!!?</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54264">YEAH America's Army GameCD is out !!</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Voor op de tijd </b></p>
        <p>Gek genoeg werd de aankondiging om samen een team te vormen met Super Computer Inc. nauwelijks genoemd in deze thread. Dit team wil Linux naar de Opteron platform porten. Het lijkt er op dat er al een aantal mensen bezig zijn met het optimizen van compiler settings voor systemen met AMD zijn new 64-bit CPU: </p>
        <ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54312">Gentoo on the Opteron (x86-64)</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Patch wrok</b></p>
        <p>John Whitney aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=16794">jjw</uri> heeft een programma ontwikkeld, dat downloadtijden zou moeten verkorten wanneer software wordt geupgrade. Dit wordt gedaan door alleen de verschillen in de oude en nieuwe code te downloaden. Deze worden vervolgens als patches toegevoegd aan de al bestaande code die lokaal beschikbaar was. Hier is de discussie thread die zijn ebuild verwelkomt: </p>
        <p><ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53406">Deltup will update packages and reduce download time</uri></li>
        </ul>
        </p>
</body>
</section>
        <section>
        <title>Gentoo Gebruikers</title>
        <body>
        <p><b>Het leren van de Gentoo manieren</b></p>
        <p>Waar is xinetd? Een onschuldige vraag van een Redhat gebruiker, die op zoek ging naar de missende deamon in Gentoo. Hij veroorzaakte een interessante discussie over open ports, aangepaste veiligheid en de deugden van een minimale default installatie: </p>
        <ul>
        <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3CNDBBLGIKBJENLAMOLFHGEEPCCBAB.mknecht%40controlnet.com%3E">ports and services</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Niet echt schadelijk</b></p>
        <p>Een van die vervelende error messages die tijdens een bootup geconstateerd kunnen worden, "spurious 8259A interrupt", is <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32861">zo breed </uri> dat hij voor onzekerheid zorgt bij Gentoo gebruikers. Mark Knecht <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32763">legt uit</uri> hoe het kan dan deze error zich soms alleen laat zien wanneer een systeem opgestart wordt, maar niet wanneer het systeem herstart wordt. Alleen als er iets serieus fout blijkt te zijn moeten er pas zorgen gemaakt worden, aldus <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32769">hardware buff</uri> Joe Stone:</p>
        <ul>
        <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C200305121659.43606.Harlekin_666%40gmx.net%3E">spurious 8259A interrupt: IRQ7.</uri></li>
        </ul>
</body>
        </section>

<!-- Jochen -->
        <section>
  <title>gentoo-dev</title>
    <body>
        <p><b>System health en portage diagnoses</b></p>
        <p>Dhruba Bandopadhyay <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8622">denkt</uri> dat veel dan de problemen tijdens het installeren van nieuwe ebuilds opgelost kunnen worden door <c>ldconfig</c>, <c>env-update</c>, <c>source /etc/profile</c> of <c>revdep-rebuild</c> (van de gentoolkit package)uit te voeren. Daarom stelt hij voor om <e>"alle tools die verspreid zijn in verschillende packages, bedoeld voor het diagnoseren en onderhouden van de gezondheid van het systeem geïntegreerd worden in één package en aan portage worden toegevoegd"</e>. Tot nu toe heeft hij nog geen feedback gekregen hierover!
        </p>
    <p><b>ChangeLog aanpassingen</b></p>
    <p>Weeve timidly <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8603">vroeg</uri> de reden achter de aanpassingen aan het formaat van de ChangeLogs. Gentoo ontwikkelaar Dan Armak <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8607">verklaarde</uri> de achterliggende redenen en hoe het komt dat er helemaal geen verandering was!
    </p>
        <p><b>Verbeterde JDBC support</b></p>
        <p>Gentoo ontwikkelaar Dylan Carlson <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8602">kondigde</uri> in gentoo-dev de beschikbaarheid van zes nieuwe packages in "dev-java" aan, die JDBC connectiviteit toevoegen aan Gentoo.
        </p>
        <p><b>[WIP] GCC 3.3</b></p>
        <p>Gentoo ontwikkelaar Spider <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8624">kondigde</uri> een initi&euml;le ebuild voor GCC 3.3. aan <e>"Commentaar en testers zijn welkom :)"</e>
        </p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo Internationaal</title>
    <body>
        <p class="secthead">Cologne Meeting Aftermatch</p>
<p>Ongeveer een dozijn Gentoo users waren vorige week aanwezig op de regionale meeting in Duitsland. Hellers Brauhaus in Keulen was gevuld met laptops, een ongewone hoeveelhaid aan electronica voor deze anders zo down-to-earth brouwerij, en natuurlijk heeft iedereen zich geamuseerd. Na een ongelooflijke snelle reactie op GWN's verkeerdelijke aankonidging van de foutieve locatie, nu twee weken geleden, is de volgende meeting inderdaad wel in Bonn - we herkennen een zelfvervullende profetie wanneer we er een zien... En zo zien Duitse Gentoisten eruit in het donker:</p>
                <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_cologne.jpg" short="Gentoo users ontmoeten elkaar in Keulen" caption="Gentoo users ontmoeten elkaar in Keulen, Duitsland" />
        <p class="secthead">Journee de Gentooiens en France - ja, maar waar?</p>
<p>Ondanks minstens &eacute;&eacute;n bijna serieus voorstel voor een shuttle service van de luchthaven naar de plaats van samenkomst, heeft de vorige week geopperde kwestie van een franse Gentoo user meeting, waarschijnlijk niet Martinique als locatie. Dankzij haar koloniaal verleden heeft Frankrijk een een vooraanstaand taalkundige erfenis over de hele wereld. Vele van de franstalige Gentooists leven in zeer mooie locaties. Maar het is moeilijk om een meeting plaats op gelijke afstand van deze plaatsen te zoeken, zeker met Guadeloupe, Nieuw Caledoni&euml; en Belgi&euml; als uitersten op de kaart. Hierdoor zijn de mensen eerder geneigd om regionale meetings overal verspreid te bezoeken. Laat je niet weerhouden om <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53860">hier</uri> je eigen voorstellen te posten.</p>
</body>
</chapter>
<!-- Gerard -->
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>De volgende stabiele pakketten werden toegevoegd aan portage deze week</title>
<body>
<p>We zijn ons bewust van het feit dat de USE-variabelen sectie verdwenen is. Ze zal vlug terugkeren.</p>
<ul>
<li>app-admin/aide: <uri link="http://www.cs.tut.fi/~rammer/aide.html">AIDE (Advanced Intrusion Detection Environment) is a replacement for Tripwire</uri></li>
<li>app-cdr/cdrtools: <uri link="http://www.fokus.gmd.de/research/cc/glone/employees/joerg.schilling/private/cdrecord.html">A set of tools for CDR drives, including cdrecord.</uri></li>
<li>app-crypt/gnupg: <uri link="http://www.gnupg.org/">The GNU Privacy Guard, a GPL pgp replacement</uri></li>
<li>app-emulation/basiliskII: <uri link="http://www.uni-mainz.de/~bauec002/B2Main.html">BasiliskII-0.9.0 Macintosh Emulator (Stable Release)</uri></li>
<li>app-i18n/canna: <uri link="http://canna.sourceforge.jp/">A client-server based Kana-Kanji conversion system</uri></li>
<li>app-office/gnucash: <uri link="http://www.gnucash.org/">A personal finance manager</uri></li>
<li>app-office/gnumeric: <uri link="http://www.gnome.org/gnome-office/gnumeric.shtml">Gnumeric, the GNOME Spreadsheet</uri></li>
<li>app-office/lyx: <uri link="http://www.lyx.org/">WYSIWYM frontend for LaTeX</uri></li>
<li>app-sci/gri: <uri link="http://gri.sourceforge.net/">language for scientific graphics programming</uri></li>
<li>app-sci/mupad: <uri link="http://www.mupad.de/index_uni.shtml">MuPAD is an open computer algebra system</uri></li>
<li>app-sci/otter: <uri link="http://www-unix.mcs.anl.gov/AR/otter/">An Automated Deduction System.</uri></li>
<li>app-sci/pari: <uri link="http://www.parigp-home.de/">A software package for computer-aided number theory</uri></li>
<li>app-sci/tbass: <uri link="http://www.cs.man.ac.uk/amulet/projects/balsa/">Balsa is both a framework for synthesising asynchronous hardware systems and the language for describing such systems</uri></li>
<li>dev-db/freetds: <uri link="http://www.freetds.org/">Tabular Datastream Library</uri></li>
<li>dev-db/mysql++: <uri link="http://www.mysql.org/downloads/api-mysql++.html">C++ API interface to the MySQL database</uri></li>
<li>dev-db/mysqltool: <uri link="http://www.dajoba.com/projects/mysqltool/">Web interface for managing one or more mysql server installations</uri></li>
<li>dev-java/bcel: <uri link="http://jakarta.apache.org/bcel/">The Byte Code Engineering Library: analyze, create, manipulate Java class files.</uri></li>
<li>dev-java/bsh: <uri link="http://www.beanshell.org/">BeanShell is a small, free, embeddable, Java source interpreter with object scripting language features.</uri></li>
<li>dev-java/cryptix-jce: <uri link="http://cryptix.org/products/jce/">Cryptix JCE is a complete clean-room implementation of the official JCE 1.2 API as published by Sun.</uri></li>
<li>dev-java/infobus: <uri link="http://java.sun.com/products/javabeans/infobus/index.html">InfoBus enables dynamic exchange of data between JavaBeans component architecture.</uri></li>
<li>dev-java/jaf: <uri link="http://java.sun.com/products/javabeans/glasgow/jaf.html">Sun's JavaBeans Activation Framework (JAF)</uri></li>
<li>dev-libs/atk: <uri link="http://developer.gnome.org/projects/gap/">Gnome Accessibility Toolkit</uri></li>
<li>dev-lisp/gcl: <uri link="http://www.gnu.org/software/gcl/gcl.html">GNU Common Lisp</uri></li>
<li>dev-ruby/amrita: <uri link="http://www.brain-tokyo.jp/research/amrita/index.html">A HTML/XHTML template library for Ruby</uri></li>
<li>dev-ruby/amstd: <uri link="http://www.loveruby.net/en/amstd.html">Ruby utility collection by Minero Aoki</uri></li>
<li>dev-ruby/devel-logger: <uri link="http://rrr.jin.gr.jp/doc/devel-logger/">Lightweight logging utility</uri></li>
<li>dev-ruby/eruby: <uri link="http://www.modruby.net">eRuby interprets a Ruby code embedded text file.</uri></li>
<li>dev-ruby/fxruby: <uri link="http://www.fxruby.org/">FXRuby is the Ruby language binding to the FOX GUI toolkit.</uri></li>
<li>dev-ruby/mysql-ruby: <uri link="http://www.tmtm.org/en/mysql/ruby/">A Ruby extention library to use MySQL</uri></li>
<li>dev-ruby/rmagick: <uri link="http://home.nc.rr.com/rmagick/">An interface between Ruby and the ImageMagick(TM) image processing library</uri></li>
<li>dev-ruby/ruby-postgres: <uri link="http://www.postgresql.jp/interfaces/ruby/">An extension library to access a PostgreSQL database from Ruby</uri></li>
<li>dev-ruby/ruby-tcpwrap: <uri link="http://raa.ruby-lang.org/list.rhtml?name=ruby-tcpwrap">A TCP wrappers library for Ruby</uri></li>
<li>gnome-base/bonobo: <uri link="http://www.gnome.org/">A set of language and system independant CORBA interfaces</uri></li>
<li>gnome-base/gail: <uri link="http://www.gnome.org/">Part of Gnome Accessibility</uri></li>
<li>gnome-base/gdm: <uri link="http://www.gnome.org/">GNOME2 Display Manager</uri></li>
<li>gnome-extra/acme: <uri link="http://www.hadess.net/misc-code.php3">GNOME tool to make use of the multimedia buttons present on most laptops and internet keyboards.</uri></li>
<li>gnome-extra/bug-buddy: <uri link="http://www.gnome.org/">Bug Report helper for Gnome</uri></li>
<li>gnome-extra/gal: <uri link="http://www.gnome.org/">The Gnome Application Libraries</uri></li>
<li>gnome-extra/gcalctool: <uri link="http://calctool.sourceforge.net/">A scientific calculator for Gnome2</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-pilot: <uri link="http://www.gnome.org/gnome-pilot/">Gnome Pilot apps</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-utils: <uri link="http://www.gnome.org/">Utilities for the Gnome2 desktop</uri></li>
<li>gnome-extra/gtkhtml: <uri link="http://www.gnome.org/">Lightweight HTML rendering/printing/editing engine.</uri></li>
<li>media-gfx/aoi: <uri link="http://aoi.sourceforge.net/index">A free, open-source 3D modelling and rendering studio.</uri></li>
<li>media-plugins/alsa-xmms: <uri link="http://savannah.gnu.org/download/alsa-xmms/">Allows XMMS to output on any ALSA 0.9* device.  Supports surround 4.0 output with conversion</uri></li>
<li>media-video/ati-drivers: <uri link="http://www.ati.com">Ati precompiled drivers for r300, r250 and r200 chipsets</uri></li>
<li>media-video/cinelerra: <uri link="http://heroinewarrior.com/cinelerra.php3">Cinelerra - Professional Video Editor</uri></li>
<li>net-analyzer/cacti: <uri link="http://www.raxnet.net/products/cacti/">Cacti is a complete frondend to rrdtool</uri></li>
<li>net-firewall/firestorm: <uri link="http://www.scaramanga.co.uk/firestorm/">Network IDS</uri></li>
<li>net-fs/autofs: <uri link="http://www.linux-consulting.com/Amd_AutoFS/autofs.html">Kernel based automounter</uri></li>
<li>net-im/bitlbee: <uri link="http://www.lintux.cx/bitlbee.html">Bitlbee is an irc to IM gateway that support mutliple IM protocols</uri></li>
<li>net-irc/lostirc: <uri link="http://lostirc.sourceforge.net/">A simple but functional graphical IRC client</uri></li>
<li>net-irc/ninja: <uri link="http://ninja.qoop.org/">Ninja IRC Client</uri></li>
<li>net-libs/gnet: <uri link="http://www.gnetlibrary.org/">GNet network library.</uri></li>
<li>net-libs/libident: <uri link="ftp://ftp.lysator.liu.se/pub/ident/libs">A small library to interface to the Ident protocol server</uri></li>
<li>net-libs/libwww: <uri link="http://www.w3.org/Library/">A general-purpose client side WEB API</uri></li>
<li>net-libs/soup: <uri link="http://www.gnome.org/">Soup is a SOAP implementation</uri></li>
<li>net-mail/amavis: <uri link="http://www.amavis.org">A perl module which integrates virus scanning software with your MTA</uri></li>
<li>net-mail/balsa: <uri link="http://balsa.gnome.org">Email client for GNOME</uri></li>
<li>net-mail/bogofilter: <uri link="http://bogofilter.sourceforge.net/">Bayesian spam filter designed with fast algorithms, and tuned for speed.</uri></li>
<li>net-mail/checkpassword: <uri link="http://cr.yp.to/checkpwd.html">A uniform password checking interface for root applications</uri></li>
<li>net-mail/courier: <uri link="http://www.courier-mta.org/">An MTA designed specifically for maildirs</uri></li>
<li>net-misc/aria: <uri link="http://aria.rednoah.com">Aria is a download manager with a GTK+ GUI, it downloads files from the Internet via HTTP/HTTPS or FTP.</uri></li>
<li>net-nds/openldap: <uri link="http://www.OpenLDAP.org/">LDAP suite of application and development tools</uri></li>
<li>net-nds/yp-tools: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis">NIS Tools</uri></li>
<li>net-nds/ypbind: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis/ypbind-mt/index.html">Multithreaded NIS bind service</uri></li>
<li>net-p2p/bittorrent: <uri link="http://bitconjurer.org/BitTorrent">BitTorrent is a tool for distributing files via a distributed network of nodes</uri></li>
<li>net-wireless/hostap: <uri link="http://hostap.epitest.fi/">HostAP wireless drivers</uri></li>
<li>sys-apps/acpid: <uri link="http://acpid.sourceforge.net/">Daemon for Advanced Configuration and Power Interface.</uri></li>
<li>sys-apps/baselayout: <uri link="http://www.gentoo.org/">Base layout for Gentoo Linux filesystem (incl. initscripts and sysvinit)</uri></li>
<li>sys-devel/gcc: <uri link="http://www.gnu.org/software/gcc/gcc.html">The GNU Compiler Collection.  Includes C/C++ and java compilers</uri></li>
<li>sys-kernel/compaq-sources: <uri link="http://www.support.compaq.com/alpha-tools/redhat/">Kernel from the Compaq Distribution of Red Hat Linux (ALPHA).</uri></li>
<li>sys-libs/cracklib: <uri link="http://www.crypticide.org/users/alecm/">Password Checking Library</uri></li>
<li>sys-libs/glibc: <uri link="http://www.gnu.org/software/libc/libc.html">GNU libc6 (also called glibc2) C library</uri></li>
<li>sys-libs/libcap: <uri link="http://linux.kernel.org/pub/linux/libs/security/linux-privs/">POSIX 1003.1e capabilities</uri></li>
<li>sys-libs/libchipcard: <uri link="http://www.libchipcard.de/">Libchipcard is a library for easy access to chip cards via chip card readers (terminals).</uri></li>
<li>x11-libs/fltk: <uri link="http://www.fltk.org">C++ user interface toolkit for X and OpenGL.</uri></li>
<li>x11-libs/gtkglext: <uri link="http://gtkglext.sourceforge.net/">GL extentions for Gtk+ 2.0</uri></li>
<li>x11-plugins/asmon: <uri link="http://rio.vg/asmon/">WindowMaker/AfterStep system monitor dockapp</uri></li>
<li>x11-terms/mlterm: <uri link="http://mlterm.sourceforge.net/">A multi-lingual terminal emulator</uri></li>
</ul>
<p>Totaal aantal categoriën: 82</p>
<p>Totaal aantal pakketten: 4396</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Mathy -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect2" >Statistieken</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect3" >Gesloten bugs statistieken</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap8_sect4" >Nieuwe bugs statistieken</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistics</title>
<body>
     <p>
                De Gentoo community gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, verwittigingen, suggesties en andere interacties met het ontwikkelingsteam vast te leggen. In de laatste 7 dagen heeft de activiteit op de site geresulteerd in:
     </p>
     <ul>
          <li>277 nieuwe bugs deze week</li>
	  <li>462 bugs gesloten of opgelost deze week</li>
	  <li>3 eerder gesloten bugs weer heropend deze week.</li>
	  <li>2531 bugs gemarkeerd als 'new'</li>
	  <li>336 bugs toegewezen aan ontwikkelaars</li>
     </ul>
     <p>
     Er zijn momenteel 2910 bugs open in Bugzilla. Van deze zijn er 42 gemarkeerd als 'blocker', 109 zijn gemarkeerd als 'kritiek' en 233 zijn er gemarkeerd als 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bugs statistieken</title>
<body>
     <p>
                De ontwikkelaars en teams die de meeste bugs hebben gesloten zijn deze week:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, met 20 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="liquidx@gentoo.org" >Alastair Tse</mail>, met 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=liquidx%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="mholzer@gentoo.org" >Martin Holzer</mail>, met 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, met 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >The KDE Team</mail>, met 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
     </ul>
     <note>
       <mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail> werd vorige week overkeken. Met 22 gesloten bugs zou hij als eerste moeten staan.
     </note>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bugs statistieken</title>
<body>
	<p>
                De ontwikkelaars en teams die de meeste bugs zijn toegewezen deze week zijn:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="rac@gentoo.org" >Robert Coie</mail>, met 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org" >Martin Schlemmer</mail>, met 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="xfree@gentoo.org" >The XFree Team</mail>, met 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=xfree%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="pfeifer@gentoo.org" >Jay Pfeifer</mail>, met 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=pfeifer%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >The x86-Kernel Team</mail>, met 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Hendrik -->
<chapter>
<title>Tips en trucs</title>
<body>
<p class="secthead">De Hardware Klok instellen</p>
<p>
De tip van deze week toont hoe je het <c>hwclock</c>-commando kan gebruiken om de hardware klok van je Gentoo Linux machine in te stellen.
</p>
<p>
De hardware klok instellen is bijzonder nuttig indien je klok problemen ondervindt. Als je last hebt van een klok die te te veel voor- of achterloop na het herstarten, zet je hardware klok goed, en verwijder dan /etc/adjtime.
</p>
<p>
<c>hwclock</c> bevindt zich in <path>/sbin/hwclock</path> en je zal root moeten zijn om het te gebruiken. Als je het zonder opties uitvoert, zie je de huidige hardware-klokinstellingen. Met de --systohc optie kan je de hardware klok met je systeem klok gelijk zetten.
</p>
<pre caption="Het gebruik van hwclock">
<codenote>De hardware klok bekijken</codenote>
# <i>hwclock</i>
<codenote>De hardware klok met de systeem tijd gelijk zetten</codenote>
# <i>hwclock --systohc</i>
</pre>
<note>
Er zijn nog vele andere opties beschikbaar voor hwclock, zie <c>man hwclock</c> voor meer informatie.
</note>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Quote/Signature van de week</title>
<body>
    <p>De uitspraak van deze week bestond oorspronkelijk reeds voordat we met deze nieuwe rubriek begonnen, maar het verdient nog steeds een vermelding: <e>"I've got this feeling, shared by others I think, that XML is a hammer and everyone's looking for nail-like objects."</e> ("Ik heb het gevoel, gedeeld door velen denk ik, dat XML een hamer is en dat iedereen opzoek is naar nagelvormige objecten.") (Joseph Carter in een <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8422/">discussie</uri> over een init vervanging.)</p>
    <p>Versta ons niet verkeerd, we hebben niets tegen XML. We maken er zelf dankbaar gebruik van om de GWN tot bij jullie te krijgen. Het is enkel dat de hype soms wat vervelend is van tijd tot tijd...
    </p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en wijzigingen</title>
        <section>
                <title>Verplaatsingen</title>
                <body>
                <p>De volgende ontwikkelaars hebben recentelijk het Gentoo team verlaten:
                        <ul>
                                <li><e>niemand deze week</e></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Toevoegingen</title>
                <body>
                <p>De volgende developers hebben recentelijk het Gentoo Linux team vervoegd:</p>
                <ul>
                        <li><e>niemand deze week</e></li>
                </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Wijzigingen</title>
                <body>
                <p>>De volgende ontwikkelaars wijzigden hun functie binnen het team.</p>
                        <ul>
                                <li><e>niemand deze week</e></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
</chapter>
<!-- Mathy -->
<chapter>
        <title>Draag bij aan GWN</title>
        <body>
        <p>Geinteresseerd om bij te dragen aan Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief?  Stuur ons een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
        </body>
</chapter>
<chapter>
        <title>GWN Feedback</title>
        <body>
        <p>Stuur ons alsjeblieft je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons GWN te verbeteren.</p>
        </body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN inschrijvingsinformatie</title>
	<body>
	<p>Om in te schrijven voor de Gentoo Weekly Newsletter (Engelse versie) stuur je een lege mail naar <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Om uit te schrijven uit de Gentoo Weekly Newsletter (Engelse versie) stuur je een lege mail naar <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> vanaf het mail adres waarmee je je ingeschreven hebt.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
        <title>Andere talen</title>
        <body>
        <p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in de volgende talen:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Dutch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">English</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">German</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">French</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanese</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italian</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portuguese (Brazil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russian</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spanish</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
