<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>27 januari 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 27 januari 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux op de LinuxWorld Expo. GLSA wordt geïntegreerd in Portage. Vechten tegen spam met SpamAssassin.</summary>
<version>Volume 2, Issue 4</version>
<date>27 jan 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Nederlandse Vertaling">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse Vertaling">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Nederlandse Vertaling">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Duitse Vertaling">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Duitse Vertaling">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse Vertaling">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse Vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italiaanse Vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse Vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazil) Vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) Vertaling">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo Nieuws</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux op de LinuxWorld Expo</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSAs wordt geïntegreerd in Portage</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux op de LinuxWorld Expo</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux heeft vorige week een sterke indruk gemaakt op de LinuxWorld Expo. De Gentoo stand trok gedurende de show massa's volk terwijl de onlangs uitgebrachte Linux port van Unreal Tournament 2003 werd geshowd.  Vele bezoekers kende Gentoo Linux niet, dus dit was een perfecte gelegenheid om het specifieke publiek te leren over de voordelen van Gentoo. Terwijl we vragen ontvingen van heel uiteenlopende soorte mensen, bleek dat er vooral interesse 	kwam vanuit de wetenschappelijke gemeenschap. Enkele luisteraars waren geïnteresseerd om Gentoo Linux te gebruiken in hun onderzoeksprojecten.
		</p>
		<p>
		Dit was ook de ideale gelegenheid voor vele ontwikkelaars en devote Gentoo gebruikers om eindelijk mekaar te ontmoeten.  Alles bij elkaar kwamen er ongeveer een dozijn ontwikkelaars opdagen voor een deel of voor heel de voorstelling.  Verrassend genoeg leek bijna niemand op hun foto's van IRC. Voor wie niet aan LWE kon deelnemen hebben we enkele foto's in deze issue bijgevoegd.
		</p>
		<p>
		<!-- pics go here -->
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_booth.jpg" short="De Gentoo Linux stand op LWE" caption="De Gentoo Linux stand op LinuxWorld Expo" />
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_gerk_burning.jpg" short="Gerk schrijft CDs" caption="Gerk spendeerde de meeste van zijn tijd met het branden van CDs voor de bezoekers" />
		<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_lwe_seemant_drobbins.jpg" short="seemant en drobbins" caption="Seemant Kuleen (links) en Daniel Robbins" />
		<!-- end pics -->
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSAs wordt geïntegreerd in Portage</title>
		<body>
		<p>
		Nick Jones gaf aan dat hij van plan is om Gentoo Linux Security Aankondigingen	in Portage te integreren.  De werkwijze die hij voorstelde is om de GLSA's te converteren naar XML formaat zodat ze gemakkelijk in Portage geïntegreerd kunnen worden. Dit laat gebruikers toe enkel pakketten die bij GLSAs betrokken zijn te updaten.  Hoewel de details nog moeten uitgewerkt worden zal deze nieuwe feature warm ontvangen worden door vele Gentoo gebruikers, en zal ze de taak om Gentoo te runnen op een server, waar stabiliteit onontbeerlijk is, vergemakkelijken.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Beveiliging</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: vim vim-core gvim</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: cvs</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: kde-2.2.x</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap2_sect5">Nieuwe Security Bug Rapporten</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: vim vim-core gvim</title>
		<body>
		<p>
		De vim editor en geassocieerde pakketten bevatten een bug die het uitvoeren van un-sandboxed modeline commando's toelaat.  Dit kan een boosaardig tekstbestand toelaten om willekeurige code uit te voeren met de gebruiker zijn privileges.  Het advies wijst ook op een onbevestigd rapport van een gelijkaardig probleem met lokale variabelen in emacs.  Er werd een exploit gedemonstreerd.
                        <ul>
				<li>Ernst: Matig tot Hoog - willekeurige uitvoering van code.</li>
				<li>Betrokken pakketten: app-editors/vim-core (eerder dan 6-1-r4), vim (eerder dan 6.1-r19), gvim (eerder dan 6.1-r6).</li>
				<li>Remedie: emerge sync en emerge -u vim-core vim gvim</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31627">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.guninski.com/vim1.html">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: cvs</title>
		<body>
		<p>
		Opzettelijk verkeerd gevormde directory namen kunnen een fout veroorzaken in CVS die aanleiding kan geven tot het tweemaal vrijgeven van een globale pointer.  Dit kan gebruikt worden om heap memory locaties te bepalen als voorbereiding voor andere attacks die gebruik maken van de privileges van CVS (mogelijk root).  Er werden geen exploits in het wild gerapporteerd.
                        <ul>
				<li>Ernst: Kritiek - remote informatielek, blootstelling van systemen die kwetsbaar zijn voor double-free pointer bugs.</li>
				<li>Betrokken pakketten: dev-util/cvs versies eerder van 1.11.5</li>
				<li>Remedie: emerge sync en emerge -u cvs</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31285">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://security.e-matters.de/advisories/012003.html">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: kde-2.2.x</title>
		<body>
		<p>
		In sommige gevallen kan KDE falen bij het quoten van uitvoeringsparameters. Dit kan het uitvoeren van willekeurige code toelaten (met de privileges van de gebruiker die het doelwit is) door het gebruik van zorgvuldig gecreëerde URLs, email adressen en bestandsnamen.  Er werden exploits aangetoond.  Dit rapport houdt verband met een vorig <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27299">rapport</uri> over een vulnerability in kde-3.0.x.
			<ul>
				<li>Ernst: Hoog - remote uitvoering van code, exploits in het wild.</li>
				<li>Betrokken pakketten: kde-base/kde2.2.x</li>
				<li>Remedie: emerge sync en emerge -u kde</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30777">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.kde.org/info/security/advisory-20021220-1.txt">Advies</uri></li>
			</ul>
                <note>De ge-update ebuilds voor kde-2.2.2 zijn op dit moment enkel voor x86 als stabiel gemarkeerd.</note>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nieuwe Security Bug Rapporten</title>
		<body>
		<p>
		Er zijn geen nieuwe security bugs deze week. De mpg123 bug van vorige week:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14076">media-sound/mpg123</uri></li>
			</ul>
		blijft open staan, maar de berichtentraffiek geeft aan dat dit geen probleem is voor de versie die op dit moment in de portage tree zit.	De bug staat nog steeds open wegens een potentieel probleem met het berekenen van frames in de huidige versie.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Deze Week's Ontwikkelaar in de Kijker</title>
<body>
<p class="secthead">Nicholas Jones</p>
<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030127_carpaski.jpg" short="Nicholas Jones aka carpaski" caption="Nicholas Jones" />
<p>
<mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail> is deze week de ontwikkelaar die we in de kijker zetten en hij is ook meteen de eerste in een hele reeks. Hij is momenteel de ontwikkelaar die aan onze geliefde Portage werkt. Mensen die ingeschreven zijn op de mailinglist zullen zich zijn <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104272726519197&amp;w=2
">antwoord</uri> op de recente <c>/etc/make.conf</c> problemen nog wel vers in het geheugen hebben, terwijl mensen die vaak het IRC kanaal (#gentoo on irc.freenode.net) of de forums bezoeken hem zullen bezig zien onder de nick carpaski terwijl hij antwoordt op toekomstige aanvragen voor Portage of terwijl hij verschillende problemen oplost. IRC is trouwens waar Nick begonnen is bij het Gentoo team. Hij was een regelmatige bezoeker die mensen hielp en ebuilds en patches instuurde. Nu doet hij als de onderhouder van Portage veel meer. Hij plant en codeert nieuwe features in Portage terwijl hij ervoor zorgt dat de veranderingen zo modulair mogelijk blijven om testen en debuggen makkelijker te maken. Ook bekijkt hij bug reports op zoek naar problemen om op te lossen en features die in portage gestoken kunnen worden.
</p>
<p>
Console-verslaafd als hij is, zijn Nick zijn favoriete programma's Midnight Commander, vi, lsof en bash. Hij gebruikt Enlightenment 16.5 - en <e>enkel</e> Enlightenment 16.5 - als window manager en mutt om zijn mails te lezen. Met zijn scriptkunsten heeft Nick gewerkt als remote beheerder van UNIX machines en ook als netwerkbeheerder bij een backbone van de Amerikaanse overheid. Verbazingwekkend genoeg zal je hem in het Illinois Institute of Technology in Chicago vinden als hij niet bezig is met administratief werk of het hacken en testen van Portage. Na dit alles is het moeilijk te geloven dat hij nog tijd over heeft voor andere zaken, maar Nick zegt dat hij houdt van wijn en muziek, zowel luisteren als spelen op de gitaar, en ook nog van het spelen met de frisbee en racquetball.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Opgevangen in de Community</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>emerge-webrsync problemen</b></p>
	<p>
	Een recente <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31494">thread</uri> op de forums werd gepromoveerd tot een waarschuwing toen ontdekt werd dat bij het upgraden van de tool emerge-webrsync van de gentoolkit er de mogelijkheid bestond dat dit de /usr directory op de machines waar het werd uitgevoerd verwijderd werd. emerge-webrsync is een tool voor het automatisch updaten van de lokale portage directory met dagelijkse snapshots op machines die niet gebruik kunnen maken van emerge sync (bijvoorbeeld machines achter een firewall die dit blokkeert). Een aantal gebruikers meldden serieuze (en waarschijnlijk onherstelbare) schade aan hun systemen. Het probleem werd gemeld in dit <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14388">bug report</uri>. Het probleem werd blijkbaar opgelost in gentoolkit-r11.
	</p>
	<p><b>Veel gezucht over Ibiblio</b></p>

	    <p>Mensen over heel de wereld hebben problemen om goede downloadsnelheden te behalen van de Ibiblio server die de pakketten voor de Gentoo installaties levert. Dit was geen probleem toen iedereen een stage1 tarball afhaalde, maar sinds de introductie van het Gentoo Reference Platform en zijn collectie voorgecompileerde binaries zijn de CD images gegroeid tot een "normale" grootte van 500 MB elk. De klachen op de forums en de IRC kanalen worden dus duidelijk luider. Terwijl velen van die klagers zelf niet één van de <uri
 link="http://www.gentoo.org/main/en/where.xml">tientallen mirrors</uri> die op de site staan gebruiken.
	    <ul>
	    	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31478">Ibiblio est`a lenta...</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25724">Problems accessing ibiblio...</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28560">ibiblio suddenly slow!</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=22830">ibiblslow.org</uri></li>
		</ul>
		</p>

	<p><b>Vervolgposts herleven.</b></p>

	    <p>Na een korte pauze tijdens de feestperiode is een van de forum favorieten weer terug. De "Story By Post" thread is terug nieuw leven ingeblazen. Samengesteld uit one-liners die toch een samenhangend verhaal met een doel (dat overigens niemand kent) vormen. Elke toevoeging levert zijn bijdragen aan een verhaal dat tot nu toe al over Peter Falk, Ellen Feiss, de wonderjongen en nog vele anderen vertelt, terwijl velen zich afvragen hoe ze in godsnaam in zulk raar verhaal op een forum voor technische ondersteuning terechtkomen. Een andere thread in eenzelfde genre is een heel tijdje met rust gelaten, tot nu dan. Deze heeft zelfs al een eigen afgesplitste thread.
	    <ul>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=21618">Story By Post</uri></li>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=20571">Chain Thread</uri></li>
			<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=20599">Chain Thread Offramp</uri></li>
		</ul>
		</p>

	<p><b>Forum statistieken</b></p>

	    <p><uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=20">fghellar</uri>, een van de bodhisattvas op het forum heeft een update gepost over het aantal gebruikers momenteel geregistreerd op de site. Het is moeilijk vast te stellen hoeveel van dezen actief of zelfs maar passief bezig zijn op de site, maar de getallen alleen al zijn indrukwekkend. Statistieken die constant ververst worden kunnen bekeken worden door op de officiële statistieken link bovenaan in het menu te klikken, maar voor een historisch overzicht klik op de eerste link:
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=1593">1k users</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/statistics.php">Officiële forum statistieken</uri></li>
		</ul>
		</p>
	</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Meer lof over  Phoenix</b></p>
		<p>
Een lange discussie vond plaats op gentoo-user over de buggy prestaties van Mozilla. Het lijkt alsof iedereen te klagen heeft over een slechte plugin ondersteuning, traagheid en crashes, zeker wanneer men de Mozilla sources van Gentoo gebruikt. Zelfs met <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104300159002182&amp;w=2">tip</uri> van Rafa over het compileren van Mozilla zonder mail en nieuwsgroepen ondersteuning en de <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104297434515022&amp;w=2">raad</uri> van Steve om de tarballs van mozilla.org te gebruiken blijven de klachten binnenkomen. Phoenix werd vermeld als een alternatief en het publiek had niks als lof. Phoenix is een afgeslankte herschreven versie van de Mozilla browser welke veel sneller loopt en totaal geen problemen vertoont met de java en flash-plugins op de Gentoo systemen. De <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104296768011912&amp;w=2">thread</uri> moedigde zelfs mensen die Mozilla gebruiken zonder problemen aan om over te schakelen op Phoenix. Als je ruzie hebt met Mozilla en je wenst geen gebruik te maken van de mail en nieuwsgroepenfunctie kun je misschien zelf ook eens experimenteren met Phoenix.
		</p>
		
		<p><b>Kernel prestaties</b></p>
		<p>
		De meeste gentoo gebruikers zijn niet tevreden met een gewoon systeem dat werkt. We hebben het liever als onze software juist genoeg getweaked is om nog juist dat beetje meer uit onze al zo snelle bak te persen. De beste plaats om je systeem te tweaken is de Linux Kernel. We kunnen ons later zorgen maken over de CFLAGS. Gentoo zit vol met verschillende soorten kernel sources, verschillend van de gentoo-sources, en ze komen ieder met hun eigen unieke voor- en nadelen door de patches die er op toegepast zijn. Deze patches worden toegepast op de standaard 'vanilla' sources waardoor men een gemodificeerde kernel krijgt. Een voorbeeld van deze patches is <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104341729031736&amp;w=2">rmap</uri>, dewelke beschreven wordt in de thread. Aniruddha Shankar begon <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104341350726805&amp;w=2">discussie</uri> door te vertellen over zijn goede ervaringen met de kernel van Con Kolivas (-ck sources) op zijn desktop systeem. Zoals altijd worden de Gentoo gebruikers aangemoedigd om hun systeem aan te passen aan hun eisen, en een goed punt om te starten is de kernel.
		</p>
		</body>
	</section>
    <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
		<p><b>Manieren om etc files te beheren.</b>
		Jeff Kowing <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6702">vroeg</uri> over de mogelijkheden tot het beheren van de updates aan etc files na ene upgrade. Matthew Walker antwoordde heel <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6704">bondig</uri> dat <c>etc-update</c> misschien was wat hij zocht.
		</p>

		<p><b>Gentoo-sources vs "stock" kernels.</b>
Dewet Diener <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6705">vroeg</uri>: <e>"Ik vraag me af wat de algemene status van de gentoo-sources is ten opzichte van meer standaard kernels zoals vanilla en -ac? Wordt het gebruikt in produktie opstellingen zonder problemen?"</e>. Kim Nielsen <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6710">antwoordde</uri>: <e>"De gentoo kernel is redelijk stabiel maar Gentoo isn ooit bedoeld geweest als een server distributie, hoewel het juist zo goed werkt als Redhat of Debian. Het was bedoeld voor netwerk/ontwikkelaar gebruik."</e> Thomas T. Veldhouse <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6711">sprong hierop in</uri>: <e>"Ik denk niet dat er zo een bedoeling was. Voor zover als ik zie is Gentoo bedoeld voor iedereen die het nodig heeft. Het was nooit ontworpen met een specifiek gebruik voor ogen. [...] het is aan de beheerder om te zorgen dat de veranderingen aan gentoo een server in produktie niet stuk maken</e>.
		</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internationaal</title>
    <body>
	    <p class="secthead">Onofficiële Europese Gentoo Websites</p>
		<p>Terwijl de officiële Gentoo website strijd voert om de meertalige kakofonie, ontstaan door de grote golf van populariteit, toch enigszins onder controle te houden hebben vele niet-Engelse websites een deel van de ondersteuning overgenomen. Vandaag bekijken we even enkele Europese sites: Franssprekende gebruikers zijn nu bijvoobeeld al reeds enkele maanden gezegend met een website met dynamisch nieuws en discussies in hun eigen taal. Het forum is niet zo actief als het Franse forum op forums.gentoo.org, maar het lukt wel om in vrede naast elkaar te bestaan. Maar de echte sterkte van "Da Gentoo" ligt in het nieuwsoverzicht, dat niet enkel aan gewone browsers geleverd wordt. Het nieuws van Gentoofr.org wordt immers ook geleverd aan PDA's en WAP-toestellen. Het Duitse Gentoo project is waarschijnlijk het oudste buiten de Verenigde Staten (het begon ergens in April 2002), maar het heeft de smaak nog altijd goed te pakken. Gentoo.de (zoals veel internationale sites) is vooral gefocused op documentatie, maar vooral op het leveren van een groot aantal "regionale" ebuilds met spellingscontrole, gelokaliseerde Openoffice binaries en af en toe een tool voor gebruikers met specifieke problemen (een PPPoE tarball voor DSL gebruikers in Duitsland kan gedownload worden van de FTP-server). De Deense site verdeelt zijn aandacht gelijk tussen projecten en ontwikkeling en is momenteel op zoek naar contributors en mensen die kunnen helpen met het PHP coderen. De nieuwssectie heeft dringend een update nodig, er zijn geen updates meer sinds mei 2002. De Noorse website heeft een relatief laag profiel, zij leveren enkel wat links naar mirror servers en wat informatieve bronnen. Maar het is eigenlijk oneerlijk om enkel de websites te eren. De meeste actie vindt immers plaats op de IRC kanalen op Freenode! Iemand die eens wil kijken wat voor een grote aanhang Gentoo heeft in vele Europese landen moet maar eens kijken naar het Nederlandstalige of het Portugese kanaal, #gentoo-nl of #gentoo-pt via irc.freenet.org... Met een kanaal als #gentoo-fi, dewelke een Finse website nodig heeft, en de Zweden hebben zelfs hun eigen IRC statistieken:
		<ul><li><uri link="http://www.gentoofr.org/">France: Da Gentoo French Page</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.de"></uri>Germany: Gentoo Linux - Das deutschsprachige Portal</li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.dk">Denmark: Gentoo Linux Danmark</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.no">Norway: Gentoo Linux Norge</uri></li>
		<li><uri link="http://gentoo-se.ath.cx">Sweden: IRC channel statistics</uri></li>
		</ul>
		</p>
	</body>

</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>De volgende stabiele pakketten werden aan Portage toegevoegd de afgelopen week</title>
<body>
<p>
<note>Door de aankomende release van 1.4_final is de Portage tree momenteel bevroren. Geen enkele nieuwe stabiele pakketten worden toegevoegd deze week.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates aan belangrijke pakketten</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.1-r7.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - aa-sources-2.4.21_pre3-r1.ebuild;
 development-sources-2.5.59-r1.ebuild; development-sources-2.5.59-r2.ebuild;
 development-sources-2.5.59.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3-r1.ebuild;
 gs-sources-2.4.21_pre3-r2.ebuild; mips-sources-2.4.19.ebuild;
 openmosix-sources-2.4.20-r2.ebuild; </li>
<li>net-www/apache - apache-2.0.44.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.17-r10.ebuild;
 gentoolkit-0.1.17-r11.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Overzicht</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap4_sect2">Statistieken</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap4_sect3">Gesloten bugs klassement</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap4_sect3">Nieuwe bugs klassement</uri></li>
                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistieken</title>
		<body>
		<p>
				De Gentoo gemeenschap gebruikt Bigzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) voor het rapporteren en opvolgen van bugs,
 aankondigingen, suggesties en andere interacties met het ontwikkelingsteam.  Het resultaat van de laatste 7 dagen resulteerde in:
			<ul>
				<li>258 nieuwe bugs deze week</li>
				<li>1491 totale bugs momenteel gemarkeerd als 'new'</li>
				<li>559 totale bugs zijn momenteel toegevoegd aan ontwikkelaars</li>
                                <li>54 bugs die eerst gesloten waren zijn heropend.</li>
			</ul>
                Er zijn momenteel 2104 bugs open in bugzilla. Van deze zijn er 40 gemerkt als 'blocker', 76 zijn gemerkt als 'critical' en 144 zijn gemerkt als 'major'.
		</p>
		<p>
		De huidige lijst van open bugs kan gevonden worden op het <uri link="http://bugs.gentoo.org/reports.cgi?product=-All-&amp;output=most_doomed&amp;links=1&amp;banner=1&amp;quip=0 ">Gentoo Bug Count Report</uri>.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Gesloten bugs klassement</title>
                <body>
                <p>
		De ontwikkelaars en teams die de meeste bugs gesloten hebben deze week zijn:
			<ul>
				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, met 38 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, met 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED
&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=b
ug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="mholzer@gentoo.org">M. Holzer</mail>, met 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED
&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=mholzer%40gentoo.org&amp;chfield
=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">closed bugs</uri></li>
				<li><mail link="woodchip@gentoo.org">Donny Davies</mail>, met 10 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED
&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=woodchip%40gentoo.org&amp;chfiel
d=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">closed bugs</uri></li>
				<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, met 8 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=seemant%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">gesloten bugs</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Nieuwe bugs klassement</title>
                <body>
                <p>
                De ontwikkelaars en teams dewelke de meeste bugs zijn toegewezen week zijn:
			<ul>				
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, met 10 <uri
 link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1
=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">nieuwe bugs</uri></li>
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, met 6 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=raker%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">nieuwe
 bugs</uri></li>
				<li><mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, met 6 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=sethbc%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">nieuwe
 bugs</uri></li>
				<li><mail link="gnome@gentoo.org">The Gnome Team</mail>, met 5 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=gnome%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-18">nieuwe
 bugs</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips en trucs</title>
  
<body>

<p class="secthead">Procmail en SpamAssassin gebruiken om Spam te blokkeren en Mailing LIsts te filteren</p>

<p>
Het aantal ongewenste mails, of spam, wordt meer en meer een wereldprobleem. Maar er zijn veel tools om spam tegen te gaan. Deze week bekijken we het gebruiken van Procmail en SpamAssassin om inkomende mails te filteren en spam te blokkeren. <uri link="http://www.procmail.org">Procmail</uri> is een mailfilter die gebruikt kan worden om binnenkomende mails te sorteren in verschillende folders of op andere manieren te behandelen. <uri link="http://www.spamassassin.org">SpamAssassin</uri> is een mail filter die heuristische scans uitvoert om spam te identificeren.
</p>

<p>Omdat Procmail en SpamAssassin beide in Portage aanwezig zijn is de installatie niets meer als een simpele emerge.
<pre caption="Procmail en SpamAssassin installeren">
# <i>emerge net-mail/procmail</i>
# <i>emerge dev-perl/Mail-SpamAssassin</i>

<codenote>SpamAssassin daemon toevoegen aan de default runlevel</codenote>
# <i>rc-update add spamd default</i>
</pre>
<impo>
Wanneer je Perl upgrade naar een hogere versie moet je dev-perl/Net-DNS, dev-perl/HTML-Parser en dev-perl/Time-HiRes opnieuw emergen of SpamAssassin zal afsluiten en waarschijnlijk correcte emails wegdoen.
</impo>
</p>

<p>Elke procmail filter is gekend als een recipie. Om de dingen georganiseerd te houden maken we een map <path>$HOME/.procmail</path> voor aparte ontvangers.
<pre caption="~/.procmail creëren">
% <i>mkdir $HOME/.procmail</i>
</pre>
</p>

<p>Na het aanroepen leest procmail eerst <path>$HOME/.procmailrc</path>. Deze file zou de locatie van je mailbox moeten bevatten en waar er gekeken moet worden voor andere ontvangers.
<pre caption="Voorbeeld $HOME/.procmailrc">
VERBOSE=no

DEFAULT="$HOME/.maildir/"
MAILDIR="$HOME/.maildir/"

PMDIR="$HOME/.procmail"
LOGFILE="$PMDIR/log"

INCLUDERC=$PMDIR/lists.rc
INCLUDERC=$PMDIR/spam.rc
</pre>
<note>
Dit is verondersteld dat je de Maildir methode gebruikt voor het opslaan van email. Als je de mbox methode gebruikt moet je simpelweg .maildir veranderen naar je mbox folder en de afsluitende slash verwijderen.
</note>
<impo>
<path>$HOME/.procmailrc</path> wordt gelezen van boven naar beneden. Dit betekent dat je ontvangers worden gelezen in de volgorde dat ze voorkomen in de file. Procmail stopt met controleren op de eerste ontvanger die overeenkomt. Als je lists.rc boven spam.rc houdt verzekert dit dat de mailing list filters eerst worden gecontroleerd, waardoor vermeden wordt dat dat je onnodige controles moet uitvoeren wanneer dit niet nodig is.
</impo>
</p>

<p>
De volgende stap is om de mailing list filters op te zetten. Omdat de meeste lists de List-Id header gebruiken kunnen we simpelweg de mailing lists sorteren uit de normale email.
<pre caption="Voorbeeld $HOME/.procmail/lists.rc">
:0
*   ^List-Id: Gentoo Linux mail &lt;gentoo-security\.gentoo\.org&gt;
.gentoo-security/

:0
*   ^List-Id: Gentoo Linux mail &lt;gentoo-user\.gentoo\.org&gt;
.gentoo-user/
</pre>
<note>
Om de echte List-Id headers te zien moet je waarschijnlijk alle email headers bekijken. Bekijk de documentatie van je mailclient om dit te doen.
</note>
</p>

<p>
Vervolgens kunnen we de spamfilter instellen. Deze recipie roept eerst SpamAssassin aan met <c>spamc</c> en controleert dan de X-Spam-Status header. Als het bericht geïdentificeerd wordt als spam, wordt het verplaatst naar de spam folder.
<pre caption="Voorbeeld $HOME/.procmail/spam.rc">
:0 fw
| /usr/bin/spamc -f

:0
* X-Spam-Status: Yes
.spam/
</pre>
<warn>
Hoewel SpamAssassin heel goed is, is het niet 100 % juist, dus <path>/dev/null</path> als je spam folder gebruiken kan resulteren in enkele verloren mails. Het is beter om je spam te verplaatsen naar een aparte folder en manueel deze berichten te verwijderen.
</warn>
<note>
<c>spamc</c> maakt een verbinding met de SpamAssassin daemon (spamd). Als je om een of andere reden niet de daemon kan gebruiken, kan je SpamAssassin rechtstreeks aanroepen met <c>/usr/bin/spamassassin -a</c>
</note>
</p>

<p>
Je zou nu gereed moeten zijn met het instellen van je filter en om de meeste spam te blokkeren. Voor meer info over Procmail of SpamAssassin kan je hun documentatie bekijken met <c>man procmail</c> en <c>perldoc Mail::SpamAssassin</c> of kan je hun websites bekijken op <uri>http://www.procmail.org</uri> en <uri>http://www.spamassassin.org</uri>.
</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en wijzigingen</title>
	<section>
		<title>Verplaatsingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars verlieten zopas het Gentoo team:
			<ul>
				<li><e>geen deze week</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Toevoegingen</title>
		<body>
		<p>De volgende developers versterkten zopas het Gentoo team:
			<ul>
				<li><e>geen deze week</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Wijzigingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars wijzigden zopas hun functie of namen nieuwe verantwoordelijkheden op binnen het Gentoo project:
			<ul>
				<li><e>geen deze week</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Draag bij tot GWN</title>
	<body>
	<p>Ben je geinteresseerd om bij te dragen aan de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief? Stuur ons een	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Stuur ons alstublieft je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons om GWN te verbeteren.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Other Languages</title>
	<body>
	<p>De Gentoo Weekly Newsletter is ook beschikbaar in de volgende talen:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanees</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilië)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>

