<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>2 juni 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief van de week van 2 juni 2003.</abstract>
<summary>Noord Amerika krijgt er twee nieuwe source mirrors bij. CFLAGS/cpuinfo collectie projecten. Komende infrastructuursveranderingen.</summary>
<version>Volume 2, Issue 22</version>
<date>02 June 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italiaanse  vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse  vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italiaanse  vertaling">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanse  vertaling">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilië)  vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal)  vertaling">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal)  vertaling">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal)  vertaling">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilië)  vertaling">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russische  vertaling">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russische  vertaling">
       <mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Russische  vertaling">
       <mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="correo@sevein.com">Jesús García Crespo</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse  vertaling">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkse  vertaling">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<!-- Bernard -->
<chapter>
        <title>Gentoo Nieuws</title>
        <section>
                <title>Samenvatting</title>
                <body>
                        <ul>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Noord Amerika krijgt er twee nieuwe source mirrors bij</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect3">CFLAGS/cpuinfo collectie projecten</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect4">Komende infrastructuursveranderingen</uri></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Noord Amerika krijgt er twee nieuwe source mirrors bij</title>
                <body>
                <p>
                Zoals de meeste Gentoo gebruikers in Noord Amerika weten zijn de source mirrors voor Gentoo Linux dikwijls overladen gezien de distributie alsmaar populairder wordt.  Gelukkig kan de load wat verzacht worden met de toevoeging van twee nieuwe source mirrors, voorzien door de <uri link="http://www.ucsb.edu/">Universiteit van Californië, Santa Barbara</uri> en <uri link="http://promote.pair.com/click.pl">pair Networks</uri>.
                </p>
                <p>
                UCSB, gelegen in het zonnige Santa Barbara in Californië, heeft zich onlangs als de 14de beste publieke universiteit in de Verenigde Staten geplaatst.  Onderscheiden voor  hun wetenschappelijk onderzoek hebben UCSB professoren onlangs drie Nobelprijzen op het vlak van chemie en fysica gewonnen.
                </p>
                <p>
                Pair Networks voorziet web hosting services van wereldklasse aan klanten wereldwijd.  Met meer dan 140.000 unieke web sites en klanten van 150 verschillende landen, heeft pair Networks een reputatie gevestigd in de industrie om uitstekende service aan te bieden tegen een redelijke prijs.
                </p>
                <p>
                Gentoo Linux zou graag zowel pair Networks als de Universiteit van Californië, Santa Barbara, bedanken voor hun gulle steun aan het project.  Zonder hun steun, en die van onze vele andere sponsors, zou Gentoo Linux onmogelijk de succesvolle distributie kunnen zijn die het vandaag is.  Gebruikers die graag hun voordeel zouden nemen van deze nieuwe sponsors kunnen meer informatie vinden op onze <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri> pagina.
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>CFLAGS/cpuinfo collectie projecten</title>
                <body>
                <p>
Eén van de projecten waar binnen het Gentoo Linux project wordt aangewerkt, is een toepassing die een aanbevolen set CHOST/CFLAGS/CXXFLAGS voor een systeem zal geven. Om deze toepassing zo handig en nauwkeurig mogelijk te kunnen maken, zijn we op zoek naar veel <tt>/proc/cpuinfo</tt> voorbeelddata. Om dit te vergemakkelijken is een <a href="http://gentoo.slinky.surrey.sfu.ca/cflagcollect/">web pagina</a> gecreëerd die zowel verzend formulieren als een snelle verzendtool aanbied.  Gebruikers worden aangemoedigd om hun informatie te verzenden.  De web pagina bevat aanvullende informatie omtrent welke systemen we precies extra data voor nodig hebben.
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Komende infrastructuursveranderingen</title>
                <body>
                <p>
                De infrastructuur die Gentoo Linux ondersteunt zal een aantal veranderingen ondergaan in de komende weken. Deze zijn onder andere:
                </p>
                <ul>
                        <li>Onze DNS server migreren naar een outsourced provider.</li>
                        <li>Load balancing en failover services voor de meerdere servers die <uri link="http://www.gentoo.org">www.gentoo.org</uri> draaien.</li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/">bugs.gentoo.org</uri> verplaatsen naar een nieuwe, dedicated server.</li>
                        <li><uri link="http://www.gentoo.org/">cvs.gentoo.org</uri> verplaatsen naar een nieuwe, dedicated server.</li>
                        <li>Onze mail infrastructuur verspreiden en de-centralizeren, list mail op één server plaatsen en andere mail op een andere.</li>
                        <li>Aanzienelijke veranderingen aan de veiligheids infrastructuur, waaronder kernel patches, chrooted omgevingen voor vele van onze publieke services, iptables script en andere.</li>
                        <li>Vele andere aanpassingen.</li>
                </ul>
                <p>
                Aanzienlijke moeite zal hierin gestopt worden om te verzekeren dat deze veranderingen zo vlot mogelijk verlopen, met zo weinig, of geen directe impact op de user community. Maar, zoals met alle technologische zaken, kunnen onvoorzien zaken en Murphy's Law naar boven komen op de slechtst denkbare momenten. Uw geduld tijdens deze veranderingen wordt dan ook sterk geappreciëerd.
                </p>
                </body>
        </section>
</chapter>
<!-- Peter -->
<chapter>
<title>Gentoo Beveiliging</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: heimdal</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >GLSA: nessus</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect4" >Nieuwe veiligheidsbugs meldingen</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: heimdal</title>
<body>
     <p> 
                 Een cryptografisch foutje in Kerberos 4 stond een aanvaller toe om zich voor te doen als iedere hoofdpersoon in een rijk door een gekozen-plaintext attack.
                 Deze kwetsbaarheid reikt tot de implementatie van mit-krb5 (zie de GLSA in de <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030407-newsletter.xml">7 April GWN</uri>) en de Heimdal implementatie.
     </p>
     <ul>
          <li>Belangrijk:: Kritiek - Authenticatie overeenkomst</li>
          <li>Betrokken pakketten: app-crypt/heimdal voor heimdal-0.6</li>
          <li>Remedie: emerge sync en emerge heimdal, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56743" >GLSA Aankondiging</uri></li>
          <li><uri link="http://web.mit.edu/kerberos/www/advisories/MITKRB5-SA-2003-004-krb4.txt" >Advies</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: nessus</title>
<body>
     <p> 
                 De scripting engine in de Nessus security scanner heeft een aantal kwetsbaarheden. Voor het uitbuiten hiervan, om willekeurige code uit te kunnen voeren zou een kwaadwillige gebruiker een geldige account nodig hebben, evenals een gebruiker zo ver krijgen om een script te laten uitvoeren.
     </p>
     <ul>
          <li>Belangrijk: Gemiddeld - Willekeurige code uitvoeren, gematigd door vereiste voor privileges van de uitbuiter.</li>
          <li>Betrokken pakketten: net-analyzer/nessus voor nessus-2.0.6a</li>
          <li>Remedie: Synchroniseer en emerge nessus, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56744" >GLSA Aankondiging</uri></li>
          <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105369506714849&amp;w=2" >Advies</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe veiligheidsbugs meldingen</title>
<body>
     <p>
     Volgende nieuwe veiligheidsbugs werden deze week gemeld:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=21941"></uri>net-print/cups</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=21943"></uri>sys-devel/gcc</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=21942"></uri>net-www/apache</li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Jorn -->
<chapter>
<title>Gebruikersverhalen</title>
<body>
    <p class="secthead">Een kleine herinnering</p>
        <p>Jammer genoeg hebben we in de afgelopen week geen inzendingen ontvangen voor de gebruikers verhalen. :( Dus het lijkt een goed moment om jullie eraan te herinneren om je ervaringen met Gentoo Linux die interessant zijn voor andere Gentooers op te sturen naar <mail link="user-stories@gentoo.org">user-stories@gentoo.org</mail> zoals <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030512-newsletter.xml#doc_chap3">Kai</uri>, <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030519-newsletter.xml#doc_chap3">Kenneth</uri> en <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030526-newsletter.xml#doc_chap3">Mathy</uri> jullie voorgegaan zijn. </p>

        <p>Gelukkig hebben we al een kandidaat (die zeer interessant zal zijn, beloofd!) voor de volgende uitgave, maar we hadden net tekort tijd voor deze week...</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de week</title>
<body>
<p class="secthead">Jon Portnoy, aka avenj</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030602_avenj.jpg" short="Jon Portnoy, aka avenj" caption="Jon Portnoy, aka avenj" />
<p>
Deze week nemen we een kijkje achter de schermen bij <mail link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>, wiens taken in het Gentoo ontwikkelings team onder andere het werven van nieuwe leden en het management van ontwikkelaars (samen met Ontwikkelings Manager <mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>), coördineren van releases, toezichthouder van de distfiles repository, en het onderhouden van ongeveer 30 ebuilds, waaronder <uri link="http://www.intel.com/software/products/compilers/clin/">ICC</uri>, Intel's C++ Compiler omvat.
Als de werver en manager van ontwikkelaars, is Jon de persoon waar Project Managers tegen praten wanneer ze iemand in het team willen, en overziet hij de training van nieuwe recruten (die wordt uitgevoerd door de eigenlijke sponsor/mentor). Hij en Seemant hebben ook een grote vinger in de pap bij het maken van de ontwikkelingsbeleid. Als release coördinator, overziet Jon het gehele uitgave proces, het delegeren van taken zoals stage building, QA, GRP building, and werkt hij mee aan het soepel verlopen ervan. Tevens zorgt hij ervoor dat de distfiles repository in een zo goed mogelijke staat verkeerd, en werkt hij aan het integreren van ICC in het huidige GCC-gecentreerde Gentoo Linux omgeving sinds hij bij het ontwikkelingsteam zit.
Jon was even gestopt op freenode's #gentoo, op zoek naar hulp bij een lastige initrd probleem, en is daar gebleven om andere mensen te helpen met hun problemen, en uiteindelijk werd hij gezien door Seemant, en kwam hij in het team als ICC implementator. Hij is trots op alles dat hij gedaan heeft voor Gentoo, in het bijzonder op zijn management van ontwikkelaars en coordinatie van releases.
</p>

<p>
Jon gebruikt Enlightenment 0.16.5 met het Maw theme, tesamen met X-CHAT 2, Mutt, Mozilla, XMMS, screen, en slrn (hij is erg actief op comp.os.linux.advocacy en alt.os.linux.gentoo) op zijn workstation - cerberus, een PIII 866mhz met 384MB RAM. Hij vind het spelletje Icebreaker erg verslavend. Hij gebruikt ook deze andere bakken: tempest, een PIII ontwikkeling/test bak, eris, een K6-2 nameserver/proxy server, en lucifer, een celeron 1,8ghz toegewijd aan compileren. Hij is een student gehuisvest in the middle of nowhere in New Hamshire, en hij vindt het leuk om zijn tijd te besteden in de buitenlucht, weg van zijn monitoren, met zaken als lopen, fietsen, of kayakken. Hij spendeert ook veel tijd aan lezen en het bestuderen van geschiedenis, voornamelijk Russiche geschiedenis. Verder is hij een fanaat van gevarieerde muzieksoorten, van Bob Dylan tot Lucinda Williams tot Juno Reacotr tot KMFDM, hij is in het bijzonder fan van industrial muziek.
</p>
</body>
</chapter>
<!-- Gerard -->
<chapter>
<title>Gehoord in de Gentoo Linux gemeenschap</title>
        <section>
        <title>Web Forums</title>
        <body>
        <p><b>Spam, Spam, Spam, Gebakken bonen en Spam</b></p>
        <p>Wist je dat episode 25 van Monty Python's Flying Circus de reden is dat we het zo noemen? "SPiced hAM" is een synoniem geworden voor ongewenste, commerciële email die de internetgemeenschap woedend maakt. Gentoo gebruikers zijn niet anders. De een is echter wel wat meer divers als de ander in het gevecht met spam. De forums zijn getuige van wat inventievere ideeën om hoe om te  gaan met de nummer 1 bron van irritatie op het internet vandaag de dag:</p>
        <ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=57073">How about: The Gentoo antispam initiative?</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56944">Causing spammers serious pain</uri></li>
        </ul>
        <p><b>Break My Gentoo</b></p>
        <p>Gepromoot als "een thuishaven voor al die CVS ebuilds die dakloos geworden zijn door de "Grote Portage CVS opschoon aktie van '03" [tm] is verbonden aan een website die onderhouden wordt door Forum Guru's <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=2881">karl11</uri> en <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=2799">Lin_Matt</uri>. Deze site bevat tevens builds van nieuwe packages die nog niet direct beschikbaar zijn in Portage en/of niet officieel door Gentoo Linux development zijn opgenomen. Breakmygentoo.net heeft zijn eigen bugzilla, maar iedereen schijnt liever ervaringen uit te delen middels de Gentoo forums... </p>
        <ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56667">Breakmygentoo.net</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=57248">Breakmygentoo.net - Quick howto</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56093">CVS HEAD rhythmbox ebuild</uri></li>
        </ul>
        <p><b>OSnews Poll: En de winnaar is...</b></p>
        <p>Wat de belangrijkheid van dit bericht ook moge wezen: Gentoo heeft alle grote distributies verslagen in de Linux popularity poll van OSnews.com van dit jaar. Gentoo's populariteit is gestegen van 11 procent vorig jaar naar exact het dubbele dit jaar. Interessant is dat de site waar Gentooïsten gaan om te stemmen (welke met het huidige forum verkeer zou kunnen hebben geleid tot een duidelijke leidende positie in de poll) ook één van de zeldzame doch welkome bezoeken van <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=548">Eugenia Loli-Queru</uri>, hoofd meesteres van een ieders favoriete website, en Gentoo forum gebruikers met een van de eerst uitgegeven lidmaatschap nummer heeft getriggerd...</p> 
        <p><ul>
        <li><uri link="http://www.osnews.com/story.php?news_id=3640">Poll: Vote for your Favorite Linux Distribution</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=56188">Please vote for Gentoo on OSNews poll</uri></li>
        </ul>
        </p>
</body>
</section>
  <section>
   <title>gentoo-user</title>
    <body>
       <p><b>Performance van nVidia kaarten</b></p>
       <p>
        In een buiten gewoon actieve thread heeft Spider aan de gemeenschap gevraagd om glxgear benchmark resultaten van hun nVidia grafische kaarten op te sturen. De inzendingen zijn een goede manier om jouw hardware met die van anderen te vergelijken en zo doende configuratie fouten op te sporen die van invloed zijn op die speciale en van onschatbare waarde zijnde FPS (frames per second).
        Ik ben er zeker van dat de 3D wereld Ernie Schroder's <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/33872">whoopin' it up</uri> zal waarderen.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C20030522013416.7051e917.spider%40gentoo.org%3E">Perfromance of nVidia cards</uri></li>
       </ul>
       <p><b>** fixpackages **</b></p>
       <p>
        We zijn hard op weg om van Portage de beste package manager voor Linux van altijd te maken. Gaandeweg worden er nieuwe features toegevoegd. Toen Tom Veldhouse portage had ge-update werd hij geconfronteerd met een onbekende aktie 'fixpackages'. Andere leden van de gemeenschap hebben dezelfde verwarring ervaren. Brett Holcomb <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/34727">merkt op</uri> dat, &quot;Het een nieuwe feature is die dingen controleert en repareert wanneer een package van de ene catagorie naar de andere wordt verplaatst.&quot; De handmatige tool is te vinden in /usr/lib/portage/bin/fixpackages. De gentoo-forums bevatten ook een <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=55863">thread</uri> welke deze nieuwe functionaliteit bespreekt.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C013a01c32606%24a5771550%24d037630a%40dh.com%3E">emerge and 'fixpackages'?</uri></li>
       </ul>
 </body>
</section>
<!-- Hendrik -->
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>XFree</b></p>
  <p>
  Seemant Kulleen <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8905">postte</uri> een aankondiging voor de r3 (gemaskeerd) release van v4.3.0.</p>
  <p>Het plan is om voor deze derde release van xfree alles i.v.m. lettertypes in een apart pakket te steken. Hoewel de release reeds uitgebracht is, is er toch nog wat werk aan.</p>
  <p><b>Menu systeem voor alle gentoo wm's</b></p>
  <p>Er werd ook een <uri link="http://news.gmane.org/thread.php?group=gmane.linux.gentoo.devel&amp;first=1&amp;last=50">veelbelovend idee</uri> geopperd om een layoutsysteem onafhankelijk van de windowmanager te implementeren. Een systeem dat alle links naar geïnstalleerde en verwijderde programma's op een wm-onafhankelijke manier onderhoudt. Je kan het het beste vergelijken met het  .idesktop systeem voor freedesktop.org.</p>
  <p><b>Unieke systeem uid/gid toekennen voor nieuwe ebuilds</b></p>
  <p>Er was recentelijk heel wat discussie over hoe men moet beslissen onder <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8965">welke uid/gid</uri> een nieuw pakket uitgevoerd moet worden. De bedoeling is om het installatie proces flexibeler te maken en om dynamisch een lijst van uids/gids aan te passen. Momenteel zit alles vast rond /etc/passwd, wat een onderdeel is van de basislayout.</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo Internationaal</title>
    <body>
        <p class="secthead">Documentatievertalingen</p>
<p>Vers van de pers: Makoto Yamakura heeft een up-to-date Japanse versie van de Gentoo Installatiegids (x86) aangekondigd, beschikbaar via de hoofdwebsite van Gentoo. Hoewel de Japanse, Nederlandse, Franse en Duitse vertalingen min of meer gesynchroniseerd zijn met de meest recente versie, lopen de docmentatievertalingen in het Spaans, Italiaans en Zweeds een paar stappen achter. Als je wil bijdragen tot de vertaalinspanningen voor de Gentoo documentatie, door bestaande versies bij te werken of er nieuwe toe te voegen, aarzel niet om <uri mail="zhen@gentoo.org">John P. Davis</uri> te contacteren.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>De volgende vermeldenswaardige pakketten werden deze week toegevoegd of gewijzigd.</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/aa-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">De volledige broncode voor de Linux kernel van Andrea Arcangeli</uri></li>
<li>sys-kernel/ac-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">De volledige broncode voor de Linux kernel van Alan Cox</uri></li>
<li>sys-kernel/development-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">De volledige broncode voor Onwikkelingstak van de Linux kernel</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>De volgende stabiele pakketten werden deze week aan Portage toegevoegd.</title>
<body>
<ul>
<li>app-crypt/heimdal: <uri link="http://www.pdc.kth.se/heimdal/">Kerberos 5 implementation from KTH</uri></li>
<li>app-editors/gvim: <uri link="http://www.vim.org/">Graphical Vim</uri></li>
<li>app-office/gnucash: <uri link="http://www.gnucash.org/">A personal finance manager</uri></li>
<li>app-office/openoffice: <uri link="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.org, a full office productivity suite.</uri></li>
<li>app-sci/qcad: <uri link="http://www.qcad.org">A 2D CAD package based upon Qt.</uri></li>
<li>app-shells/pdksh: <uri link="http://www.cs.mun.ca/~michael/pdksh/">The Public Domain Korn Shell</uri></li>
<li>dev-db/hk_classes: <uri link="http://hk-classes.sourceforge.net/">GUI-independent C++ libraries for database applications</uri></li>
<li>dev-db/knoda: <uri link="http://hk-classes.sourceforge.net/">KDE database frontend based on the hk_classes library</uri></li>
<li>dev-java/ant: <uri link="http://ant.apache.org">Java-based build tool similar to 'make' that uses XML configuration files.</uri></li>
<li>dev-java/blackdown-jre: <uri link="http://www.blackdown.org">Blackdown Java Runtime Environment 1.4.1</uri></li>
<li>dev-lang/R: <uri link="http://www.r-project.org/">R is GNU S - A language and environment for statistical computing and graphics.</uri></li>
<li>dev-python/PyOpenGL: <uri link="http://pyopengl.sourceforge.net/">Python OpenGL bindings</uri></li>
<li>dev-python/docutils: <uri link="http://docutils.sourceforge.net/">Set of python tools for processing plaintext docs into HTML, XML, etc.</uri></li>
<li>gnome-base/ORBit2: <uri link="http://www.gnome.org/">ORBit2 is a high-performance CORBA ORB</uri></li>
<li>gnome-base/bonobo-activation: <uri link="http://www.gnome.org/">Gnome2 replacement for OAF</uri></li>
<li>gnome-base/gnome-applets: <uri link="http://www.gnome.org/">Applets for the Gnome2 Desktop and Panel</uri></li>
<li>gnome-base/libbonoboui: <uri link="http://www.gnome.org/">User Interface part of Lib bonobo</uri></li>
<li>gnome-base/libgnome: <uri link="http://www.gnome.org/">Essential Gnome Libraries</uri></li>
<li>gnome-base/libgnomeprint: <uri link="http://www.gnome.org/">Printer handling for Gnome</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-media: <uri link="http://www.prettypeople.org/~iain/gnome-media/">Multimedia related programs for the Gnome2 desktop</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-system-monitor: <uri link="http://www.gnome.org/">Procman - The Gnome System Monitor</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-utils: <uri link="http://www.gnome.org/">Utilities for the Gnome2 desktop</uri></li>
<li>media-gfx/blender: <uri link="http://www.blender.org/">3D Creation/Animation/Publishing System</uri></li>
<li>media-sound/alsa-driver: <uri link="http://www.alsa-project.org/">Advanced Linux Sound Architecture kernel modules</uri></li>
<li>net-firewall/fwbuilder: <uri link="http://www.fwbuilder.org/">A firewall GUI</uri></li>
<li>net-firewall/kmyfirewall: <uri link="http://kmyfirewall.sourceforge.net/">Graphical KDE iptables configuration tool</uri></li>
<li>net-firewall/shorewall: <uri link="http://www.shorewall.net">Full state iptables firewall</uri></li>
<li>net-fs/autofs: <uri link="http://www.linux-consulting.com/Amd_AutoFS/autofs.html">Kernel based automounter</uri></li>
<li>net-fs/samba: <uri link="http://www.samba.org">SAMBA is a suite of SMB and CIFS client/server programs for UNIX</uri></li>
<li>net-irc/xchat: <uri link="http://www.xchat.org/">X-Chat is a graphical IRC client for UNIX operating systems.</uri></li>
<li>net-libs/libesmtp: <uri link="http://www.stafford.uklinux.net/libesmtp/">libESMTP is a library that implements the client side of the SMTP protocol</uri></li>
<li>net-libs/libfwbuilder: <uri link="http://www.fwbuilder.org/">A firewall GUI (library functions)</uri></li>
<li>net-libs/nss_ldap: <uri link="http://www.padl.com/OSS/nss_ldap.html">NSS LDAP Module</uri></li>
<li>net-libs/pam_ldap: <uri link="http://www.padl.com/OSS/pam_ldap.html">PAM LDAP Module</uri></li>
<li>net-mail/bogofilter: <uri link="http://bogofilter.sourceforge.net/">Bayesian spam filter designed with fast algorithms, and tuned for speed.</uri></li>
<li>net-mail/courier-imap: <uri link="http://www.courier-mta.org/">An IMAP daemon designed specifically for maildirs</uri></li>
<li>net-mail/disspam: <uri link="http://www.topfx.com/">A Perl script that removes spam from POP3 mailboxes based on RBLs.</uri></li>
<li>net-nds/openldap: <uri link="http://www.OpenLDAP.org/">LDAP suite of application and development tools</uri></li>
<li>net-nds/yp-tools: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis">NIS Tools</uri></li>
<li>net-nds/ypbind: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis/ypbind-mt/index.html">Multithreaded NIS bind service</uri></li>
<li>net-nds/ypserv: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis/">NIS SERVER</uri></li>
<li>net-print/cups: <uri link="http://www.cups.org">The Common Unix Printing System</uri></li>
<li>net-wireless/wireless-tools: <uri link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">A collection of tools to configure wireless lan cards.</uri></li>
<li>net-www/apache: <uri link="http://www.apache.org/">Apache Web Server, Version 2.0.x</uri></li>
<li>sys-apps/di: <uri link="http://www.gentoo.com/di/">Disk Information Utility</uri></li>
<li>sys-cluster/ipvsadm: <uri link="http://linuxvirtualserver.org">ipvsadm is a utility to administer the IP virtual server services offered by the Linux kernel with IP virtual server support.</uri></li>
<li>sys-devel/binutils: <uri link="http://sources.redhat.com/binutils/">Tools necessary to build programs</uri></li>
<li>sys-devel/distcc: <uri link="http://distcc.samba.org/">a program to distribute compilation of C code across several machines on a network</uri></li>
<li>sys-devel/gcc: <uri link="http://www.gnu.org/software/gcc/gcc.html">The GNU Compiler Collection.  Includes C/C++ and java compilers</uri></li>
<li>sys-libs/db: <uri link="http://www.sleepycat.com">Berkeley DB</uri></li>
<li>x11-base/xfree: <uri link="http://www.xfree.org">Xfree86: famous and free X server</uri></li>
<li>x11-libs/gtk+: <uri link="http://www.gtk.org/">Gimp ToolKit + </uri></li>
<li>x11-libs/gtkglarea: <uri link="http://www.gnome.org/">GL extensions for gtk+</uri></li>
</ul>
<p>Totaal aantal categoriën: 82</p>
<p>Totaal aantal pakketten: 4478 (82 toegevoegd sinds vorige week)</p>
</body>
</section>
</chapter>
<!-- Jochen -->
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
<p>
<e>Wegens technische problemen is er deze week geen Bugzilla info. Volgende week zal er een samenvatting van twee weken zijn.</e>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips en trucs</title>
<body>
<p class="secthead">Een X Sessie exporteren</p>
<p>
De tip van de week toont hoe je remotely (van op afstand dus) GUI programma's kan draaien door een X sessie te exporteren en te tunnelen over SSH.
Merk op dat dit sterk afhankelijk is van je netwerk connectie. Als je Mozilla wil draaien vanop een box aan de andere kant van de wereld met 56K modem dan zal dit waarschijnlijk niet al te goed gaan.  Je kan dit het best gebruiken op een LAN of op een WAN met een hoge snelheid. Een gemakkelijk voorbeeld is GVIM gebruiken zodat je een GUI editor op afstand hebt. 
</p>
<p>
Voor dit voorbeeld gaan we er vanuit dat de lokale pc 192.168.1.2 als IP adres heeft en de remote pc 192.168.1.3.
Op de lokale pc zal je de remote pc toestemming moeten geven om te connecteren naar de X server.
Gebruik het commando <c>xhost</c> om dit te doen.
</p>
<pre caption="Lokale machine">
<codenote>Dit commando laat de machine met het ip adres 192.18.1.3 toe om met X te connecteren.</codenote> 
# <i>xhost +192.168.1.3</i>
</pre>
<p>
Op de remote pc moet je de <c>$DISPLAY</c> variable exporteren naar je lokale machine. Nu kan je vanop afstand GUI programma's draaien
</p>
<pre caption="Remote machine">
# <i>export DISPLAY=&quot;192.168.1.2:0.0&quot;</i>
# <i>gvim /etc/passwd</i>
<codenote>Nu zou gvim moeten openen op jouw machine met als inhoud de <path>/etc/passwd</path> file van de remote computer.</codenote>
</pre>
<note>Dit is echter heel onveilig en wordt niet aangeraden, alles wat je ingeeft dus ook paswoorden worden in ascii over het netwerk gezonden.</note>
<p>
Om de connectie over SSH te tunnelen en te encrypteren moet je je <path>/etc/sshd2_config</path> file bewerken.
</p>
<pre caption="/etc/sshd2_config">
<codenote>Bewerk volgende lijn of voeg deze toe.</codenote>
ForwardX11     yes
</pre>
<p>
Nu connecteer van je lokale pc naar de remote pc via ssh en start je je X applicatie.
</p>
<pre caption="Remote machine">
# <i>gvim /etc/passwd</i>
<codenote>Nu zou gvim moeten openen op jouw machine met als inhoud de <path>/etc/passwd</path> file van de remote computer.</codenote>
<p>
Merk op dat je niet de DISPLAY variable moet zetten, ssh doet dit automatisch voor jou. Je moet echter wel je lokale pc toegang geven op de remote X server.
</p>
</pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Quote/Signature van de week</title>
<body>
    <p>Als je ooit een post van Gentoo ontwikkelaar <mail link="spider@gentoo.org">Spider</mail> hebt gelezen zal je zijn sig misschien opgevallen zijn:</p>
<p>
<pre caption="Spider zijn .sig">
begin  .signature
This is a .signature virus! Please copy me into your .signature!
See Microsoft KB Article Q265230 for more information.
end
</pre>
</p>
<p>
Als je nieuwsgierig bent waarover dit gaat kijk dan even naar het <uri link="http://support.microsoft.com/default.aspx?scid=kb;[LN];265230">Knowledge Base artikel</uri>.
</p>
</body>
</chapter>
<!-- Mathy -->
<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en wijzigingen</title>
        <section>
                <title>Verplaatsingen</title>
                <body>
                <p>De volgende developers hebben recent het ontwikkelteam verlaten:
			<ul>
				<li><e>geen deze week</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
                <title>Toevoegingen</title>
                <body>
                <p>De volgende developers zijn er recent bijgekomen:</p>
		<ul>
			<li>Rob Holland (robh) -- media-sound</li>
			<li>Ned Ludd (solar) -- gentoo-hardened, grsecurity</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
                <title>Wijzigingen</title>
                <body>
                <p>De volgende ontwikkelaars wijzigden hun functie binnen het team:</p>
			<ul>
				<li><e>geen deze week</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Draag bij aan GWN</title>
        <body>
        <p>Geinteresseerd om bij te dragen aan Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief?  Stuur ons een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
        <title>GWN Feedback</title>
        <body>
        <p>Stuur ons alsjeblieft je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons GWN te verbeteren.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN inschrijvingsinformatie</title>
	<body>
	<p>Om in te schrijven voor de Gentoo Weekly Newsletter (Engelse versie) stuur je een lege mail naar <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Om uit te schrijven uit de Gentoo Weekly Newsletter (Engelse versie) stuur je een lege mail naar <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> vanaf het mail adres waarmee je je ingeschreven hebt.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
        <title>Andere talen</title>
        <body>
        <p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in de volgende talen:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazillie)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguese (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
