<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type="newsletter" >
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>10 februari 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de Wekelijkse Gentoo Nieuwsbrief voor de week van 10 februari 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux op FOSDEM, Nieuwe Release Manager voor 1.4, Iconen voor Gentoo Linux</summary>
<version>Volume 2, Issue 6</version>
<date>10 feb 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Redacteur" >
<mail link="rcm@sasaska.net" >Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Redacteur" >
<mail link="david@phrixus.net" >David Narayan</mail>
</author>
<author title="Redacteur" >
<mail link="plate@gentoo.org" >Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur" >
<mail link="mail@psharp.uklinux.net" >Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Nederlandstalige vertaling" >
<mail link="matje@lanzone.be" >Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandstalige vertaling" >
<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be" >Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Nederlandstalige vertaling" >
<mail link="roel@roel.ath.cx" >Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Nederlandstalige vertaling" >
<mail link="phj.dijkstra@home.nl" >Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling" >
<mail link="nicolas.ledez@free.fr" >Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling" >
<mail link="gui@moolfreet.com" >Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling" >
<mail link="thevedge@thevedge.net" >Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling" >
<mail link="anfini@free.fr" >John Berry</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling" >
<mail link="riverdale@linuxmail.org" >Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling" >
<mail link="citizen428@gentoo.org" >Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling" >
<mail link="madeagle@gentoo.org" >Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling" >
<mail link="haim@gentoo.org" >Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling" >
<mail link="lordvan@gentoo.org" >Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling" >
<mail link="mush@monrif.net" >Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling" >
<mail link="paper@tiscali.it" >Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanese vertaling" >
<mail link="kage-chan@gentoo.org" >Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese vertaling" >
<mail link="hagi@p1d.com" >Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese vertaling" >
<mail link="andy@billydpro.com" >Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese vertaling" >
<mail link="carlos@gentoo.org" >Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese vertaling" >
<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk" >Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilië) vertaling" >
<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br" >Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling" >
<mail link="blueroom@digitalmente.net" >Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling" >
<mail link="gustavo@felisberto.net" >Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling" >
<mail link="rjlouro@rjlouro.org" >Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="lanark@lanark.com.ar" >Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="rcm@sasaska.net" >Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="julio@castillobueno.com" >Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="s3r@fibertel.com.ar" >Sergio Gómez</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="pablo.leira@pitagoral.com" >Pablo Pita Leira</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="carlos@castillobueno.com" >Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="tirant@menta.net" >Tirant</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="jfreire@ya.com" >Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling" >
<mail link="krusty_ar@yahoo.com" >Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<chapter>
<title>Gentoo Nieuws</title>
<section>
<title>Inhoud</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect2" >Gentoo Linux op FOSDEM</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect3" >Nieuwe Release Manager voor 1.4</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap1_sect4" >Iconen voor Gentoo Linux</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Linux op de FOSDEM</title>
<body>
<p>
                Gentoo Linux was aanwezig op de dit weekend gehouden <uri link="http://fosdem.org/">FOSDEM</uri>, een bijeenkomst van ontwikkelaars van Open Source software. De bijeenkomst, gehouden in Brussel, Belgie, bracht ontwikkelaars van veel van de grootste Open Source projecten waaronder KDE, GNOME, PostgreSQL, iptables en anderen naar België. Daniel Robbins was ook aanwezig als vertegenwoordiger van het Gentoo Linux project.
                </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe Release Manager voor 1.4</title>
<body>
<p>
                Brad Cowan (bcowan) is recent benoemd als de Gentoo Release Coordinator en heeft als taak om Gentoo Linux 1.4, evenals toekomstige versies van Gentoo Linux, naar buiten te brengen. Tot nu toe heeft Brad zich beziggehouden met het compleet maken van de lijst van pakketten voor het 1.4 Gentoo Reference Platform en het coördineren van de regeling tussen de verschillende ontwikkelmanagers om vast te stellen wat klaar moet zijn voordat 1.4 officieel kan worden gereleased.
                </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Iconen voor Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
                Vorige week werd de <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31958" >Gentoo Icon Set</uri> reeds gemeld in <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030203-newsletter.xml#doc_chap4" >Gehoord in de gemeenschap</uri> sectie. Deze set is continu gegroeid en verbeterd tot het punt waar de volledige set nu <uri link="http://gentoo.org/main/en/icons.xml">beschikbaar is</uri> op de Gentoo.org website.  Op dit moment, met meer dan 160 iconen beschikbaar plus wat elke week wordt toegevoegd, geeft deze iconenset gebruikers een extra manier om hun Gentoo Linux Systeem aan hun wensen aan te passen.
                </p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Veiligheid</title>
<section>
<title>Inhoud</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect1" >GLSA: bladeenc</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: qt-dcgui</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect3" >GLSA: slocate</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect4" >GLSA: Mail-SpamAssassin</uri>
</li>
<li>
<uri link="#doc_chap2_sect5" >Nieuwe Security Bug Meldingen</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: bladeenc</title>
<body>
<p>
De bladeenc MPR encoder bevat een signed integer offset die gespoofed kan worden door een voorzichtig veranderde wave file met als doel om willekeurige code uit te voeren.  Een misbruik hiervan is aangetoond.
                        <ul>
<li>Ernst: Matig - willekeurige code uitvoering beperkt door de noodzaak van medewerking van de gebruiker.</li>
<li>Betrokken pakketten: media-sound/bladeenc eerder dan bladeenc-0.94.2-r1</li>
<li>Remedie: Emerge sync, emerge -u bladeenc, emerge clean</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33887" >GLSA Aankondiging</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.pivx.com/luigi/adv/blade942-adv.txt" >Advies</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: qt-dcgui</title>
<body>
<p>
                De qt-dcgui DirectConnect client heeft een ernstige tekortkoming in de manier waarop hij omgaat met directory namen.  
                Aanvallers van buiten kunnen dit gebruiken om files te downloaden welke niet expliciet zijn gedeeld.  
                        <ul>
<li>Ernst: Hoog - Remote leestoegang op bestanden.</li>
<li>Betrokken pakketten: net-p2p/qt-dcgui eerder dan qt-dcgui-0.2.4</li>
<li>Remedie: Emerge sync, emerge -u qt-dcgui, emerge clean</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33692" >GLSA Aankondiging</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://dc.ketelhot.de/pipermail/dc/2003-January/000094.html" >Advies</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: slocate</title>
<body>
<p>
                The slocate bestandzoekmogelijkheid bevat een buffer overflow tekortkoming die ervoor kan zorgen dat gebruikers 
                hogere toegangsrechten krijgen op het systeem.  Een misbruik hiervan is aangetoond.<ul>
<li>Ernst: Hoog - Toegangsrechten kunnen stijgen.</li>
<li>Betrokken pakketten: sys-apps/slocate eerder dan slocate-2.7</li>
<li>Remedie: Emerge sync, emerge -u slocate, emerge clean</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33321" >GLSA Aankondiging</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.usg.org.uk/advisories/2003.001.txt" >Advies</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: Mail-SpamAssassin</title>
<body>
<p>
                De populaire SpamAssassin utility is onderwerp van een misbruik dat gebruik maakt van escaped '.' karakters om een modificatie van
                de stack pointer te verkrijgen.  Dit kan een speciaal bewerkte email willekeurige code laten uitvoeren op het systeem.
                        <ul>
<li>Ernst: Kritiek - Van afstand uitvoeren van willekeurige code.</li>
<li>Betrokken pakketten: dev-perl/Mail-SpamAssassin eerder danMail-SpamAssassin-2.44</li>
<li>Remedie: Emerge sync, emerge -u Mail-SpamAssassin, emerge clean</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33319" >GLSA Aankondiging</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=bugtraq&amp;m=104342896818777&amp;w=2" >Advies</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe Security Bug Meldingen</title>
<body>
<p>
                De volgende nieuwe bug meldingen zijn doorgegeven aan de bugzilla database deze week:
                        <ul>
<li>
<uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14844" >net-mail/mailman</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de Week</title>
<body>
<p class="secthead" >Brandon Low</p>
<figure short="Brandon Low aka lostlogic" caption="Brandon Low" link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030210_lostlogic.jpg" />
<p>
Deze week nemen we <mail link="lostlogic@gentoo.org" >Brandon Low</mail> onder de loep. Hij is onderhouder van de gentoo-sources kernel en het kernel eclass systeem, dat wordt gebruikt om nieuwe kernel source ebuilds te maken. Zoals velen van jullie weten, worden de gentoo-sources gemaakt door het toepassen van verschillende patches aan de vanilla sources (zoals je ze vindt op <uri>http://www.kernel.org</uri>); Brandon's job is om de vele fixes, performance verbeteringen en hardware ondersteuning patches aangeraden door <mail link="mjc@gentoo.org" >Michael J. Cohen</mail>, Gentoo's huidige kernel kolonel, aangevraagd door gebruikers, of door hem zelf geschikt gevonden, allemaal samen te 'patch-monkey'en, wijzigingen aanbrengend om te verzekeren dat al de patches samen werken om zo een werkende kernel te krijgen. Voordat er wijzigingen in de gentoo-sources komen, worden ze frequent getest in de lolo-sources, die eerst worden gepatcht met een aantal updates. Daarna wordt het beste eruit gehaald tot het de gentoo-sources vormt. Brandon's kernels bevatten altijd documentatie in een patches.txt.gz file die in de documentatie map van de kernel sources wordt gezet. Maar omdat de informatie veelal niet zo compleet is als die van de lolo-sources, zegt hij dat de beste manier om iets over de kernel patchset te leren, het bekijken van de patches is die werden toegepast tijdens het mergen van de kernel-sources.
De huidige lolo-sources zijn gebaseerd op de Con Kolivas patches, met toevoeging van Gentoo-specifiek materiaal alsook de iptables basis en optimalisatie patchsets.

Zoals <mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail> (die eigenlijk begonnen is met het gebruiken van Gentoo en het meehelpen op aanvraag van hem), mocht Brandon
beginnen als een Gentoo developer door rond te hangen op IRC en het maken van ebuilds op Bugzilla en het helpen met het oplossen van bugs. Omdat hij het hoofd koel houdt
en de neiging heeft te weten wanneer een patch teveel problemen zal teweeg brengen, kreeg hij het finale woord voor de gentoo-sources.
Als lustige ebuilder, maakt Brandon nog altijd ebuilds voor applicaties die hij nodig heeft of wilt, die zich nog niet bevinden in de portage collectie.
</p>
<p>
Als student van computer engingeering aan het Illinois Institute of Technology, werkt Brandon ook
als &quot;general techonology specialist&quot; bij <uri link="http://www.copytecinc.com" >CopyTec</uri> - het is geen wonder
dat Brandon problemen heeft met het verdelen van z'n overige tijd tussen Gentoo en zijn vriendin.
Brandon heeft twee machines, lost en found: lost is een Athlon XP werkstation, terwijl found een Athlon T-Bird is, die dienst doet als WWW/mail/DNS server. Hier volgt een lange lijst van de apps die hij graag draait 
op z'n werkstation: 
Gaim, Enlightenment, Eterm, Xchat, XMMS, giFT, Midnight Commander, Mozilla, gkrellm2,
lm_sensors, mutt, screen, pork, en bash. 
In het echte leven, gaat Brandon graag zwemmen, op de GameCube spelen, en rollerbladen.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Opgevangen in de Community</title>
<section>
<title>Web Forums</title>
<body>
<p>
<b>Wat zit er in een Framebuffer?</b>
</p>
<p>Laten we het de Framebuffer Aandacht Week noemen. Een grote interesse voor de mogelijkheden (en beperkingen) van framebuffer consoles,
        het gebruik in X of als vervangmiddel, voor TV-out of op het grote scherm, en andere stukjes informatie doken op in een abnormale hoeveelheid: 
        <ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=31562" >What exactally can i do with the framebuffer</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33841" >Framebuffer resolution</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33745" >Framebuffer console on the Intel 810</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34174" >How to get xdirectfb working</uri>
</li>
</ul>
</p>
<p>
<b>Fonds inkomen ideetjes</b>
</p>
<p>De forums zijn berucht voor de berichten, die mensen plaatsen die niet tevreden zijn met het verloop van de installatie, of de werking van applicaties.
        Maar de algemene sfeer is dat men altijd Gentoo Linux steunt, het concept en de verdere ontwikkeling.
        Het is niet verbazend, dit in acht nemend, dat er op regelmatige basis initiatieven ontstaan voor het ondersteunen van de idealistische steun met iets dat meer voelbaar is,
        zoals het inzamelen van geld voor het project in z'n geheel. Er zijn mensen die geld geven voor e-mail adressen die hun liefde voor Gentoo tonen, club lidmaatschappen
        (in de stijl van Mandrake) worden besproken, zelfs het betalen voor een service die 's nachts ebuilds zou maken, in een notedop: alles wat kan helpen om Gentoo naar het
        volgende niveau van evolutie te brengen:
        <ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=15416" >funds via Gentoo email?</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34253" >yourname@gentoouser.net ?</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=15885" >Gentoo Club</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=32747" >A Gentoo Members Club?</uri>
</li>
</ul>
</p>
<p>
<b>Het gebruik van phpBB</b>
</p>
<p>Een aantal onderwerpen behandelen de tekortkomingen van de software waarmee de forums draaien, phpBB. De structuur ervan weerhoudt sommige dingen ervan om net zo krachtig
        te zijn als sommige gebruikers het zouden willen, maar er wordt zeker vooruitgang geboekt. De zoek functie werd aangepast, het zoeken op alle termen is nu de standaard
        geworden voor zowel de Search pagina als het Quick Search tekst vak, en soms worden dingen gewoon simpelweg opgelost door een upgrade van phpBB zelf: Berichten plaatsen
        in het Japanees begon wonder boven wonder te werken sinds vorige week.
        <ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=33345" >Gentoo forum search sucks</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27856" >Japanese Gentoo user</uri>
</li>
</ul>
</p>
<p>
<b>Wat zijn die ._cfg* files eigenlijk?</b>
</p>
<p>Een van de functies van portage die het meest frequent over het hoofd wordt gezien, het etc-update commando, werd even frequent behandeld op de forums.
                Het is nu een beter geweten feit dat belangrijke configuratie files beschermd worden van overschrijven door emerge, maar voordat je begint te sukkelen met het
                manueel aanpassen van al die files met namen die beginnen met ._cfg die zich voordoen in de /etc/ map of op andere plaatsen, wil je wellicht eerst even deze onderwerpen
                lezen:
            <ul>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29045" >Graphical etc-update</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=34377" >&quot;29 config files in /etc need updating&quot; &amp; etc-</uri>
</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p>
<b>Het installeren van software waarvoor geen ebuild is</b>
</p>
<p>
           In tegenstelling tot wat wij graag willen geloven, wordt software nog altijd geschreven op systemen die geen Gentoo draaien en worden die niet
           gedistributeerd als ebuild. Robert Shar vroeg of er een standaard methode is voor het installeren van applicaties die geen ebuild voorhanden hebben.
           Terwijl de antwoorden binnenstroomden, werd het duidelijk dat er geen 'standaard' methode is voor het behandelen van niet-ebuild software, maar wel
           veel slimme manieren om dit te doen. Collins Richey stelde <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104440970200488&amp;w=2" > een
           aanpassing van het configure script</uri> voor om de software te laten installeren onder /opt en Pat Double dacht dat net zo weinig moeite zou kosten
           om <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104428141230152&amp;w=2" >een ebuild te maken</uri>.
           Cal Evans <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104428476602852&amp;w=2" >stelde zelfs voor</uri> dat er een applicatie moet geschreven worden
           om RPM (momenteel het meest populaire systeem waarin applicaties worden gedistribueerd) naar ebuild te converteren.
       </p>
<p>
<b>OOOOoooOOooPPssss</b>
</p>
<p>
           Een populaire thread werd gestat op gentoo-user met de klassieke systeembeheerders horror verhalen.
           Van <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104457368305798&amp;w=2" >verwijderen van weken werk</uri>
           tot 
   <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104460787113604&amp;w=2" >bijna ontslagen worden</uri>
    van het werk, brengen de verhalen zeker nostalgische gedachten terug aan de wens dat tijd omkeerbaar was, ook al was het maar voor een enkel commando.
   Er is ook een <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=17076&amp;highlight=mistakes" >gelijkaardige thread</uri>
   op de forums. 
   Tijd geneest, en het plaatsen van berichten ook.
      </p>
<p>
<b>Harde schijf vol?!? Snelle oplossingen</b>
</p>
<p>
  Tot Jorge Almeida's verbazing, meldde zijn vers Gentoo systeem dat de harde schijf vol was na een KDE 3.1 upgrade.
  Ontwikkelaar Nick Jones <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104407708806935&amp;w=2" >raadde aan</uri>
  om alle bestanden onder /var/tmp/portage, /usr/portage/distfiles, en /usr/portage/packages, te verwijderen -- met nadruk op het feit
  dat distfiles en packages bestanden kunnen bevatten die door portage opnieuw moeten worden gedownload als ze worden verwijderd. Er werd ook
  opgemerkt dat het leeg maken van /var/log een andere snelle manier is om vrije schijfruimte te maken, vooral als er geen log rotator geinstalleerd is.
  Volker Hemmann liet ons weten dat zijn /var/log/.xsession-errors eens groeide tot een grootte van 3.7GB !</p>
</body>
</section>
<section>
<p><b>gentoo-dev</b></p>
<body>
  <p><b>Gentoo XML Database.</b>
    Yannick Koehler is een zeer interessante thread <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6921">gestart</uri> met dit bericht: <e>"Voor mijn plezier heb ik een zeer simpele (en ongeteste) tool gemaakt dat de cache files van gentoo leest en een xml file generereert op de stdout. [...] Wat interessant eraan is dat de database gegenereerd wordt uit de cache van een gentoo systeem. Men kan dan makkelijk denken over het maken van ebuilds -> xml db software, in plaats van via de cache te gaan."</e> Vano D <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6922">stelde voor</uri> om als een toepassing <e>"een "portage server" voor het leveren van portage ebuilds en de cache informatie (en wat in de USE variabele staat) voor elke client die een account heeft op de server apart op te slaan in de database."</e>
  </p>
  
  <p><b>Todo/project list voor Gentoo.</b>
    Kashif Shaikh <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6888">vroeg</uri>: <e>"Ik ben Gentoo nu al enkele maanden aan het gebruiken, heb enkele ebuilds geschreven, ik hou van de eenhoud van Gentoo, etc. MAAR, ik zou meer betrokken willen geraken met Gentoo, maar ik vind nergens waar te beginnen of wat te verbeteren."</e> John Nilsson <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6894">antwoordde</uri> bondig met: <e>"Je todo list is genaamd <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> =)"</e> en vervolgde met: <e>"Serieus, wat je zou kunnen doen wat ik leuk zou vinden is een gentoo-user-wiki. Voor Zweedse gebruikers, neem een kijkje op <uri link="http://www.susning.nu">http://www.susning.nu</uri> en je zal zien wat ik bedoel. Is er een gelijkaardig iets in het Engels?"</e>
  </p>
  
  <p><b>Opvolging: Portage Database Management.</b>
    Ingo Krabbe <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6796">begon</uri> een zeer bezige thread met zijn vraag of er enige plannen waren om Portage een database te laten gebruiken om de snelheid te verbeteren. Enkele ideeën voor toepassingen werden er bijgegooid, zoals die van John Nilsson: <e>"Deze database zou meer diepgaande informatie moeten hebben over elk pakket, ook nog HOWTO's, bugs, discussies en alle andere informatie die je nodig zou kunnen hebben (meestal gewoon wat specifieke uitleg over Gentoo en een link naar de homepage, maar je zou meer kunnen toevoegen)."</e>
  </p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internationaal</title>
    <body>

	    <p class="secthead">Geïmproviseerde Gentoo Dev &amp; User Meeting in Barcelona, 12 februari 2003</p>

<p>BaSS, een van de Spaanse Gentoo ontwikkelaars, gaat morgen enkele dagen naar Barcelona. De perfecte gelegenheid om hem en iedereen die nog opduikt op de Sagrada Familia op 12 februari 2003 om 18.00 te ontmoeten. In het geval dat je niet weet hoe hij eruit ziet, hij zal een zwarte zak dragen met daarop de logos van Gnome en Guadec...
</p>
	<p class="secthead">Snapshot uit Japan: Gentoo in User Mode Linux op RedHat 8.0</p>

<p>Masanori "Smiley" Omote is niet echt wat je noemt een hardcore Gentoo gebruiker. Hij gebruikt RedHat al vele jaren en hij heeft geen onmiddellijke plannen om dit op te geven. Maar zijn vrienden bij de Tokyo Linux User Group hebben hem zoveel gepest daarmee dat er wel iets moest gebeuren. Smiley, die op zoek was naar een manier om zowel gcc 2.9x als 3.x op dezelfde machine tegelijkertijd te gebruiken, installeerde Gentoo Linux in een virtuele machine in User Mode Linux (UML) op zijn kleine Sony Vaio C1, een subnotebook met een Transmeta CPU, 256 MB èn RedHat 8.0. Nu blijft de vraag of het wel goed is om Gentoo binnen RedHat te draaien en niet andersom, maar voor iemand die gewoon is aan RedHat heeft zijn documentatie een zekere geruststellende look...
<ul><li><uri link="http://www.omote.com/gentoo/install-in-uml.html">Gentoo 1.4_rc2 in RedHat 8.0 using UML</uri></li>
</ul>

</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>De volgende stabiele pakketten werden afgelopen week toegevoegd aan portage</title>
<body>
<p>
<note>Door de aankomende release van 1.4_final is de Portage tree momenteel bevroren. Geen enkele nieuwe stabiele pakketten worden toegevoegd deze week.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates aan belangrijke pakketten</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.46-r12.ebuild; </li>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.2.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.4.ebuild; </li>
<li>gnome-base/gnome - gnome-2.2.ebuild; gnome-2.2_rc2-r99.ebuild; gnome-2.2_rc2.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - aa-sources-2.4.21_pre4-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre3-r5.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r1.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r2.ebuild; development-sources-2.5.59-r7.ebuild; development-sources-2.5.59-r8.ebuild; linux-headers-2.4.20.ebuild; ppc-sources-benh-2.4.20-r5.ebuild; ppc-sources-crypto-2.4.20.ebuild; sparc-sources-2.4.20-r3.ebuild; usermode-sources-2.4.19-r48.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre6.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe USE variabelen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li><e>geen deze week</e></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Samenvatting</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistieken</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Gesloten bugs klassement</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap7_sect3">Nieuwe bugs klassement</uri></li>
                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistieken</title>
		<body>
		<p>
				De Gentoo gemeenschap gebruikt Bigzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) voor het rapporteren en opvolgen van bugs,
 aankondigingen, suggesties en andere interacties met het ontwikkelingsteam.  Het resultaat van de laatste 7 dagen resulteerde in:
			<ul>
				<li>251 nieuwe bugs deze week</li>
				<li>1601 bugs momenteel gemarkeerd als 'new'</li>
				<li>577 bugs zijn momenteel toegevoegd aan ontwikkelaars</li>
                <li>52 bugs die eerst gesloten waren zijn heropend.</li>
			</ul>
                Er staan momenteel 2230 bugs open in bugzilla. Van deze zijn er 44 gemarkeerd als 'blocker', 77 zijn 'critical' en 151 zijn gemarkeerd als 'major'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Gesloten bugs klassement</title>
                <body>
                <p>
		De ontwikkelaars en teams die de meeste bugs gesloten hebben deze week zijn:
			<ul>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, met 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, met 26 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, met 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="satai@gentoo.org">Matthew Turk</mail>, met 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=satai%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, met 17 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
        <section>
		<title>Nieuwe bugs klassement</title>
                <body>
                <p>
                De ontwikkelaars en teams dewelke de meeste bugs zijn toegewezen week zijn:
			<ul>				
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, met 24 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>				
                                <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, met 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>				
                                <li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, met 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>				
                                <li><mail link="rphillips@gentoo.org">Ryan Phillips</mail>, met 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-01&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=rphillips%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>
			</ul>
                </p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips en Trucs</title>
<body>
	<p class="secthead">Kijken welke USE variabele een pakket beïnvloeden tijdens een emerge</p>

<p>
Een van de meest gevraagde features in Portage is de mogelijkheid om vlug en makkelijk te zien welke USE variabelen invloed hebben op het emergen. De release van Portage 2.0.46-r12 brengt deze mogelijkheid naar ons.
</p>

<p>Om de invloeden van USE variabelen te zien moet je de <e>-v</e> optie gebruiken:
<pre caption="Display USE variable effects met the -v option">
#emerge -vp exim

These are the packages that I would merge, in order:

Calculating dependencies ...done!
[ebuild    U ] net-mail/exim-4.12 [4.10] -tcpd +ssl -postgres +mysql +ldap +pam
</pre>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en wijzigingen</title>
	<section>
		<title>Verplaatsingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars verlieten zopas het Gentoo team:
			<ul>
				<li>Ric Messier (kilroy)</li>
				<li>Maarten Thibaut (murphy)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Toevoegingen</title>
		<body>
		<p>De volgende developers versterkten zopas het Gentoo team:
			<ul>
				<li>Zach Welch (zwelch) -- Gentoo/ARM, distcc</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Wijzigingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars wijzigden zopas hun functie of namen nieuwe verantwoordelijkheden op binnen het Gentoo project:
			<ul>
				<li>Brad Cowan (bcowan) -- Gentoo Linux Release Coordinator</li>
				<li>Jack Morgan (jmorgan) -- Gentoo Events Coordinator</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Draag bij tot GWN</title>
	<body>
	<p>Ben je geinteresseerd om bij te dragen aan de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief? Stuur ons een	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Stuur ons alstublieft je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons om GWN te verbeteren.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Other Languages</title>
	<body>
	<p>The Gentoo Weekly Newsletter is also available in the following languages:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanees</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilië)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>

