<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>20 januari 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 20 januari 2003.</abstract>
<summary>De Volgende Release van Gentoo is 1.4_rc3</summary>
<version>Volume 2, Issue 3</version>
<date>20 jan 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilie) vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio Gómez</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo Nieuws</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">De Volgende Release van Gentoo is 1.4_rc3</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>De Volgende Release van Gentoo is 1.4_rc3</title>
		<body>
		<p>
		Er wordt verwacht dat de volgende release van Gentoo Linux eerder 1.4_rc3 is dan 1.4_final.  Deze beslissing steunt op enkele factoren, waaronder:
		<ul>
			<li>KDE 3.1 is nog niet gereleased, maar er wordt verwacht dat dit zeer binnenkort gebeurt.</li>
			<li>De 2.4.20 kernel heeft enkele IDE problemen op x86.  Patches om deze problemen op te lossen onderweg, maar er moet nog meer getest worden voordat ze "stable" verklaard worden.</li>
			<li>gcc-3.2.1_r6 werd zopas uitgebracht en vereist bijkomende testen.</li>
			<li>Recente upgrades van XFree86 vereisen bijkomende testen.</li>
		</ul>
		De belangrijkste reden is dat de final release van Gentoo Linux zo stabiel mogelijk dient te zijn voordat
		ze aan de gebruikers wordt gereleased.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Beveiliging</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">GLSA: dhcp</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSA: fnord</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">GLSA: mod_php php</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">New Security Bug Reports</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: dhcp</title>
		<body>
		<p>
		ISC's dhcp pakket bevat enkele buffer overflow vulnerabilities die het remote uitvoeren van willekeurige code toelaten. Er werden geen exploits gerapporteerd.
                        <ul>
				<li>Ernst: hoog - remote uitvoeren van code.</li>
				<li>Betrokken pakketten: net-misc/dhcp versies, eerder dan dhcp-3.0_p2 (3.0_p2 is het fix pakket)</li>
				<li>Remedie: emerge sync en emerge -u dhcp</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30721">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.cert.org/advisories/CA-2003-01.html">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: fnord</title>
		<body>
		<p>
		Een buffer overrun in fnord's CGI code kwam aan het licht. Nochtans geeft de betrokken functie niks terug, dus is het onwaarschijnlijk dat een exploit kan gemaakt worden.
                        <ul>
				<li>Ernst: laag - waarschijnlijk niet exploitable.</li>
				<li>Betrokken pakketten: net-www/fnord-1.6</li>
				<li>Remedie: emerge sync en emerge -u fnord</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30720">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.fefe.de/fnord/">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: mod_php php</title>
		<body>
		<p>
		Een fout in php's wordwrap() functie zou een buffer overflow kunnen veroorzaken indien het wordt toegepast op de invoer van een gebruiker.  Er werden geen exploits gerapporteerd.
                        <ul>
				<li>Ernst: matig - een exploit is moeilijk.</li>
				<li>Betrokken pakketten: dev-php/php-4.2.3 en eerder; dev-php/mod_php-4.2.3 en eerder</li>
				<li>Remedie: emerge sync en emerge -u php en/of mod_php</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30004">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=bugtraq&amp;m=104102689503192&amp;w=2">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nieuwe Security Bug Meldingen</title>
		<body>
		<p>
		Nieuwe security bug meldingen deze week, waaronder:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14076">media-sound/mpg123</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=14088">app-editors/vim</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Opgevangen In De Gemeenschap</title>
	<section>
	<title>Web Forums</title>
	<body>
	<p><b>Gentoo op Laptops</b></p>

	    <p>Iedereen die ooit al eens geprobeerd heeft om Linux van een Firewire of PCMCIA CD drive op hun notebook te zetten zal niet ontkennen dat hier meer ondersteuning nodig is, ongeacht hoe groot je je Linux kennis inschatte: Dit is de kunst van het werken met hardware die slecht werd geconfigureerd door de verkopers en BIOS knoeiers voor gebruik in een voorgeïnstalleerd operating system. Een simpele "Installeer vanaf CD" handleiding zal hier niet baten. Gelukkig bevatten de forums veel threads die de eigenaardigheden van draagbare pc's behandelen, gaande van laptops tot notebooks en zelfs subnotebooks.  Er is zelfs een Gentoo beweging die een alternatief voor Linux-on-Laptops.net opzetten, de bekendste bron van informatie voor iedereen die Linux op iets draagbaars wil installeren. Jammer genoeg is dit ook de minst ge-update beschikbare informatiebron.  Dit is een collectie van de meeste actieve threads in dit domein, met bovenaan een link naar Gentoo's eigen "Linux-on-the-go":
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28691">Linux On the Go</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29159">Software suspend</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29904">/proc/cpuinfo toont foutieve MHz voor Pentium 800</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30247">Is er een manier om mijn laptop te sync'n met mijn desktop?</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29527">Vaio R505 w/ Slimdock</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28563">LCD Scherm X problemen
</uri></li>

		</ul>
		</p>

	<p><b>Forum Onderzoek</b></p>

	    <p>Nu de user base van het forum geleidelijk aan groeit worden de resultaten van opiniepeilingen meer en meer representatief.  De gemiddelde Gentoo gebruiker schijnt tussen de 30 en 60 USD per maand te betalen voor een 500+ kbits/s Internet connectie, heeft gebrek aan een fatsoenlijke stoel voor hun pc bureau en rijdt rond in een Japanse pickup truck. De meeste van deze peilingen hebben niet veel wetenschappelijke waarde, maar sommige zijn grappig om te lezen. Het is onmogelijk om ze allemaal op te sommen, dit zijn de meest populaire:
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30510">Hoeveel betaal jij voor je Internet?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=26364">Hoe snel is jouw Internet connectie?</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=21997">Stuur een foto op van je eigen desktop</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=30505">Met wat voor auto rij je?</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=3300">Welke naam heb je gegeven aan jouw	computer(s)?</uri></li>
		</ul>
		</p>

	<p><b>Linux PDAs: Sharp Zaurus en Gentoo</b></p>

	    <p>Een behoorlijk aantal threads gaan over configuratieproblemen bij het connecteren van de op dit moment best gekende Linux PDAs, de Sharp Zaurus serie, via een USB-network naar een Gentoo desktop. Dit is niet echt verwonderlijk, gezien het stijgend aantal modellen en de vrij omslachtige instellingen van de usbdnet driver.  Maar ondanks alle aanwezige tools in de kernel broncode slagen velen er niet in om het aan het werk te krijgen.  Indien jou dit wel lukte en je nog weet hoe je dit hebt gedaan kun je hier enkele mensen heel blij maken:
	    <ul>
	    	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29368">Zaurus network probleem beloning indien jouw advies bruikbaar is!</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=24718">usbdnet patch</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=29579">Zaurus en Gentoo</uri></li>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25370">Is de Sharp Zaurus bruikbaar?</uri></li>
		</ul>
		</p>

		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Onderzoek lost problemen op</b></p>
		<p>
  Een recente <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104272726519197&amp;w=2">thread</uri> over het per ongeluk overschrijven van /etc/make.conf door portage 2.0.46-r6 heeft wat losgemaakt bij het publiek.  Gentoo ontwikkelaar Nicholas Jones houdt vol dat dit geen ongeluk (bug) was, maar dat de poster zijn unieke omstandigheden niet had vermeld en veronderstelde dat het probleem bij portage 2.0.46-r6 lag.  Het besluit is dat portage het originele /etc/make.conf bestand kopieerde naar /etc/.cfg0000_make.conf, zoals het zou moeten doen met alle configuratiebestanden in de /etc directory.  Deze standaard werkwijze wordt  geconfigureerd via "CONFIG_PROTECT" in de environment instellingen.  De thread maakt ook duidelijk dat Gentoo ontwikkelaars op prijs stellen dat er eerst onderzoek gedaan wordt voordat ze beschuldigd worden.
		</p>
		<p><b>KMail met S/MIME en PGP/MIME ondersteuning</b></p>
		<p>
		Stephen Boulet stuurde een <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/20132">bericht</uri> om te vragen hoe KMail en OpenPGP fatsoenlijk kunnen samenwerken.  Paul de Vrieze <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/20136">antwoordde</uri> en verwees naar een <uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=13573">bug</uri> die hij reeds had gerapporteerd.  Er volge een lange <uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;roo
t=%3C200301120812.30686.stephen%40theboulets.net%3E">discussie</uri> over de verschillende moeilijkheden met key management en signatures in het algemeen.  Deze thread is
een goede informatiebron voor iedereen die probeert om PGP en/of S/MIME probeert te doen werken in KMail.
Gebruikers die een meer algemene HOWTO zoeken over het gebruik van GnuPG om emails te signeren verwijzen
we naar de <uri link="#doc_chap7">Tips en Tricks</uri> sectie van deze week.
		</p>
		</body>
	</section>
    <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Kleine Tool voor Portage.</b></p>
	  <p>
		Alastair Tse <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6637">schreef</uri>:
			<e>
				"Een paar maanden geleden schreef ik een kleine tool om changelogs 	te bekijken in de portage.  Na een tijdje voegde ik een aantal features toe waarvan ik dacht dat ze handig zouden kunnen zijn, zoals het berekenen van de grootte van een geïnstalleerd pakket, en het bekijken van de USE veriabelen van een ebuild."
			</e>
		De tool noemt <uri link="http://www.liquidx.net/projects/etcat/">etcat</uri>: Portage Information Extractor. Nick Jones	<uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6641">zei</uri> dat recente versies van portage ook informatie over Changelog entries tonen met de <c>--changelog</c> command-line optie.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
        <title>4.Gentoo Internationaal</title>
    <body>

            <p class="secthead">Akemashite Omedetou Gozaimasu</p>
<p>...of gelukkig nieuw jaar in het Japans. Vrijdagnacht was de eerste GentooJP Nieuwjaars viering, een evenement dat bijna zeker een traditie zal worden, tenminste voor de eerste 15 deelnemers. Iedereen die iemand is in Tokyo's bruisende Gentoo scene was er, grote hoeveelheden bier en Saki drinkend en hard proberend niets te morsen op de rond slingerende lap- en sublaptops, terwijl ze gezellig Kimchi-Nabe (verschillende soorten vis zwemmend in een kom met Koreaanse pittige kool...) aten en natuurlijk praatten over hun vakgebied, waar kan het anders over gaan. Spijtig genoeg waren de Gentooers uit de Kansai regio, samen met een paar prominente ebuildmakers uit Osaka en Kyoto, die natuurlijk veel serieuzer werken en schijnbaar nooit naar drink evenementen in Tokyo gaan, niet aanwezig. [NB: Het GWN team verwelkomt jou om ons op de hoogte te houden over gelijke gebeurtenissen in jullie landen]</p>
            <p class="secthead">Een forum voor Gentoo Gebruikers in China</p>
<p>Terwijl de hoofdgroep gebruikers op de officiële Gentoo Fora langzaam uit zijn voegen groeit, leidt de onmogelijkheid om Chinese tekens te laten zien tot enkele gefrustreerde reacties door Gentooers uit China. Tot het officiële forum ondersteuning bied voor CJK tekensets, kunnen Chinese Gentooers eens kijken naar de drukke gemeenschap op het <uri link="http://www.linuxsir.com/bbs/forumdisplay.php?s=7fd36e0dd0f21fe72b435d5fe4d96e4e&amp;forumid=58">Chinese Gentoo forum</uri> op LinuxSir.com. Samen met wat ze "DIY Linux" noemen, herbergt het forum gebruikers van Gentoo en Linux-from-scratch onder een paraplu. Het forum draait bij Linux,Sir!, een van de grootste Chinese technische communities, met de typische BBS-styl mix van technische ondersteuning en vermaak met verschillende Linux distributies als middelpunt. LinuxSir heeft nu ongeveer 7500 gebruikers, hoofdzakelijk uit Shanghai, Chengdu, Dalian, maar natuurlijk ook van buiten het vasteland van China. De populariteit van het Gentoo forum is 2e op Redhat na, maar steekt uit boven de Debian, SuSE, Mandrake en Turbolinux fora, ondanks hun goede CJK ondersteuning en het aanpassingsvermogen naar Chinese gebruikers. De software die gebruikt wordt voor Linux,Sir! <uri link="http://www.vbulletin.com">(vBulletin)</uri> is MySQL-gebaseerd net als forums.gentoo.org, en heeft als standaard keuze de GB2312 tekenset (Versimpelde Chinese Karakterset).
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>De volgende stabiele pakketten werden deze week toegevoegd aan portage</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-emulation/win4lin : Win4Lin allows you run Windows applications somewhat natively <uri>http://www.netraverse.com/</uri></li>
<li> app-games/gxmame : GXMame is a frontend for XMame using the GTK library, the goal is to provide the same GUI as mame32 <uri>http://gmame.sourceforge.net</uri></li>
<li> app-misc/mime-types : Provides mime.types file <uri>http://www.gentoo.org/</uri></li>
<li> app-misc/xnc : A ile manager for X Window system very similar to Norton Commander, with a lot of features. <uri>http://xnc.dubna.su/</uri></li>
<li> app-sci/tbass : Balsa is both a framework for synthesising asynchronous hardware systems and the language for describing such systems <uri>http://www.cs.man.ac.uk/amulet/projects/balsa/</uri></li>
<li> app-sci/systemc : A C++ based modeling platform for VLSI and system-level co-design <uri>http://www.systemc.org/</uri></li>
<li> app-sci/vstgl : Visual Signal Transition Graph Lab <uri>http://vstgl.sourceforge.net/</uri></li>
<li> app-text/mftrace : traces TeX fonts to PFA or PFB fonts (formerly pktrace) <uri>http://www.cs.uu.nl/~hanwen/mftrace/</uri></li>
<li> dev-lang/stratego : Stratego term-rewriting language <uri>http://www.stratego-language.org</uri></li>
<li> dev-lang/erlang : Erlang programming language, runtime environment, and large collection of libraries <uri>http://www.erlang.org/</uri></li>
<li> dev-lang/bigwig : a high-level programming language for developing interactive Web services. <uri>http://www.brics.dk/bigwig/</uri></li>
<li> dev-libs/cgicc : A C++ class library for writing CGI applications <uri>http://www.cgicc.org</uri></li>
<li> dev-libs/libevent : A library to execute a function when a specific event occurs on a file descriptor <uri>http://monkey.org/~provos/libevent/</uri></li>
<li> dev-util/cproto : generate C function prototypes from C source code <uri>http://cproto.sourceforge.net/</uri></li>
<li> media-gfx/icoutils : A set of programs for extracting and converting images in Microsoft Windows icon and cursor files (.ico, .cur). <uri>http://www.student.lu.se/~nbi98oli</uri></li>
<li> media-gfx/pfaedit : postscript font editor and converter <uri>http://pfaedit.sourceforge.net/</uri></li>
<li> net-analyzer/nagios-core : Nagios 1.0 core - Host and service monitor cgi, docs etc... <uri>http://www.nagios.org/</uri></li>
<li> net-analyzer/nagios-imagepack : Nagios imagepacks - Icons and pictures for Nagios <uri>http://www.nagios.org</uri></li>
<li> net-mail/sylpheed-claws : Bleeding edge version of Sylpheed <uri>http://sylpheed-claws.sf.net</uri></li>
<li> net-misc/arpd : ARP reply daemon enables a single host to claim all unassigned addresses on a LAN for network monitoring or simulation <uri>http://www.citi.umich.edu/u/provos/honeyd/</uri></li>
<li> net-www/adzapper : redirector for squid that intercepts advertising, page counters and some web bugs <uri>http://adzapper.sourceforge.net/</uri></li>
<li> net-www/squirm : A redirector for Squid <uri>http://squirm.foote.com.au</uri></li>
<li> sys-devel/cc-config : Utility to change the gcc compiler being used. <uri>http://www.gentoo.org/</uri></li>
<li> sys-libs/lrmi : LRMI is a library for calling real mode BIOS routines under Linux. <uri>http://www.sourceforge.net/projects/lrmi/</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates aan belangrijke pakketten</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.46-r6.ebuild; portage-2.0.46-r8.ebuild; portage-2.0.46-r9.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.3-r2.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - ac-sources-2.4.21_pre3-r2.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre3-r3.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre3-r4.ebuild; alpha-sources-2.4.20-r2.ebuild; development-sources-2.5.55.ebuild; development-sources-2.5.56.ebuild; development-sources-2.5.57.ebuild; development-sources-2.5.58.ebuild; gentoo-sources-2.4.20-r1.ebuild; gs-sources-2.4.21_pre3.ebuild; lolo-sources-2.4.20.1.ebuild; lolo-sources-2.4.20.1_rc3.ebuild; sparc-sources-2.4.20-r2.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre4.ebuild; xfs-sources-2.4.20_pre5.ebuild; </li>
<li>dev-php/php - php-4.3.0-r2.ebuild; </li>
<li>sys-devel/perl - perl-5.8.0-r9.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.17-r9.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Bugzilla</title>
        <section>
                <title>Samenvatting </title>
                <body>
                <p>
                        <ul>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statistieken</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gesloten Bugs Ranglijst</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect3">Nieuwe Bugs Ranglijst</uri></li>
                        </ul>                           
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Statistieken</title>
                <body>
                <p>
                De Gentoo gemeenschap gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, meldingen, suggesties en andere te registreren en op te volgen. In de laatste 7 dagen zijn er deze statistieken bereikt:
                        <ul>
                                <li>265 nieuwe bugs deze week</li>
                                <li>1382 bugs momenteel gemarkeerd als 'nieuw'</li>
                                <li>548 bugs momenteel toegewezen aan ontwikkelaars</li>
                                <li>54 bugs die gesloten waren zijn heropend.</li>
                        </ul>
                 Er zijn momenteel 1984 bugs open in bugzilla. Van deze zijn er 36 gemarkeerd als 'blocker', 72 zijn gemerkt als 'critical', en 120 zijn er gemerkt als 'major'.
                </p>
                <p>
                De huidige lijst van ontwikkelaars open bugs kan gevonden worden op het <uri link="http://bugs.gentoo.org/reports.cgi?product=-All-&amp;output=most_doomed&amp;links=1&amp;banner=1&amp;quip=0 ">Gentoo Bug Count Report</uri>.
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Gesloten Bugs Ranglijst</title>
                <body>
                <p>
                De ontwikkelaars en teams die het grootst aantal bugs gesloten hebben deze week zijn::
                        <ul>
                                <li><uri link="mailto://gnome@gentoo.org">The Gnome Team</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=gnome%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">13 gesloten bugs</uri></li>
                                <li><uri link="mailto://azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">13 gesloten bugs</uri></li>
                                <li><uri link="mailto://zhen@gentoo.org">John P. Davis</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=zhen%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">12 gesloten bugs</uri></li>
                                <li><uri link="mailto://vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=vapier%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">10 gesloten bugs</uri></li>
                                <li><uri link="mailto://mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;resolution=FIXED&amp;resolution=TEST-REQUEST&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=mcummings%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">8 gesloten bugs</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Nieuwe Bugs Ranglijst</title>
                <body>
                <p>
                De ontwikkelaars en teams die de meeste nieuwe bugs hebben toegewezen gekregen zijn:
                        <ul>
                                <li><uri link="mailto://mcummings@gentoo.org">Michael Cummings</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=mcummings%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">25 nieuwe bugs</uri></li>
                                <li><uri link="mailto://drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=drobbins%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">12 nieuwe bugs</uri></li>
                                <li><uri link="mailto://azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=azarah%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">11 nieuwe bugs</uri></li>
                                <li><uri link="mailto://gnome@gentoo.org">The Gnome Team</uri>, met <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;emailassigned_to1=1&amp;emailtype1=exact&amp;email1=gnome%40gentoo.org&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-01-10">9 nieuwe bugs</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips en Trucs</title>
  
<body>

<p class="secthead">Met GnuPG emails digitaal ondertekenen</p>

<p>
GNU Privacy Guard (GnuPG) is een open source versie van de commerciële software Pretty Good Privacy (PGP) om digitale handtekeningen te maken. We zullen het deze week hebben over het creëren van een eigen sleutel, je sleutel exporteren naar een publieke keyserver en ten slotte je digitale handtekening toevoegen aan een email.
</p>

<pre caption="GnuPG installeren">
# <i>emerge gnupg</i>

<codenote>Maak de .gnupg directory</codenote>
% <i>mkdir $HOME/.gnupg</i>
</pre>

<pre caption="Een nieuwe sleutel maken">
# <i> gpg --gen-key</i>
gpg (GnuPG) 1.2.1; Copyright (C) 2002 Free Software Foundation, Inc.
This program comes with ABSOLUTELY NO WARRANTY.
This is free software, and you are welcome to redistribute it
under certain conditions. See the file COPYING for details.

Please select what kind of key you want:
   (1) DSA and ElGamal (default)
   (2) DSA (sign only)
   (5) RSA (sign only)
Your selection? <i>1</i>

About to generate a new ELG-E keypair.
              minimum keysize is  768 bits
              default keysize is 1024 bits
    highest suggested keysize is 2048 bits
What keysize do you want? (1024) <i>1024</i>

Please specify how long the key should be valid.
         0 = key does not expire
      &lt;n&gt;  = key expires in n days
      &lt;n&gt;w = key expires in n weeks
      &lt;n&gt;m = key expires in n months
      &lt;n&gt;y = key expires in n years
Key is valid for? (0) <i>0</i>
Key does not expire at all
Is this correct (y/n)? <i>y</i>

You need a User-ID to identify your key; the software constructs the user id
from Real Name, Comment and Email Address in this form:
    "Heinrich Heine (Der Dichter) &lt;heinrichh@duesseldorf.de&gt;"

Real name: <i>John Doe</i>
Email address: <i>john.doe@example.com</i>
Comment:

You selected this USER-ID:
	"John Doe &lt;john.doe@example.com&gt;"

Change (N)ame, (C)omment, (E)mail or (O)kay/(Q)uit? <i>o</i>
You need a Passphrase to protect your secret key.

<codenote>Make sure you pick a good password and DON'T FORGET IT</codenote>
Enter passphrase: <i>secret</i>
Repeat passphrase: <i>secret</i>

We need to generate a lot of random bytes. It is a good idea to perform
some other action (type on the keyboard, move the mouse, utilize the
disks) during the prime generation; this gives the random number
generator a better chance to gain enough entropy.

gpg: /home/johndoe/.gnupg/trustdb.gpg: trustdb created
public and secret key created and signed.
key marked as ultimately trusted.

<codenote>The eight character string is your Key ID (A268D066)</codenote>
pub  1024D/A268D066 2003-01-17 John Doe &lt;john.doe@example.com&gt;
     Key fingerprint = D435 4979 610B 0BAB F107  64F8 FAF5 94E0 A268 D066
sub  1024g/AB3B30AF 2003-01-17
</pre>

<p>
Nu dat je sleutel gemaakt is, moet je hem exporteren naar een publieke keyserver. Hoewel dit niet echt nodig is, is het de makkelijkste manier voor anderen om je publieke sleutel te controleren en zo te zien of je informatie correct is. 

Om je sleutel te verzenden moet je eerst je Key ID weten
</p>

<pre caption="Je Key ID vinden">
<codenote>Jouw Key ID is de 8 karakters lange string achter 1024D/</codenote>
% <i>gpg --list-keys</i>
/home/johndoe/.gnupg/pubring.gpg
-------------------------------
pub  1024D/A268D066 2003-01-17 John Doe &lt;john.doe@example.com&gt;
sub  1024g/AB3B30AF 2003-01-17
</pre>

<p>
Nu kan je je key exporteren.
</p>
<pre caption="Exporteer jouw key naar een publieke keyserver">
% <i>gpg --send-keys --keyserver wwwkeys.pgp.net A268D066</i>
gpg: success sending to `wwwkeys.pgp.net' (status=200)
</pre>

<p>
Nu dat jouw sleutel gemaakt en gepubliceerd is, kan je hem beginnen te gebruiken om emails te signeren. Je moet je Key ID hiervoor gebruiken. Als je hem niet meer weet, zie dan de stap hierboven om hem te vinden.
</p>

<p>
	Gebruik de volgende stappen om encryptie in te stellen in Evolution: 
	<ol>
	<li>Klik op <c>Tools->Settings</c>.</li>
	<li>Selecteer de <c>Mail Accounts</c> knop en de account die de sleutel zal gebruiken.</li>
	<li>Klik <c>Edit</c> en dan op de <c>Security</c> tab. Vul je Key ID in het veld genaamd <c>PGP/GPG Key ID</c>.</li>
	<li>Klik <c>OK</c>.</li>
    </ol>
	Wanneer je nu een bericht opstelt, kies dan <c>Security->PGP Sign</c> om je digitale handtekening toe te voegen aan je email.
</p>

Om encryptie toe te voegen in Mutt moet je de volgende opties toevoegen in je <c>$HOME/.muttrc</c> file.
<pre caption="GPG instellingen in ~/.muttrc">
set pgp_decode_command="gpg %?p?--passphrase-fd 0? --no-verbose --batch --output - %f"
set pgp_verify_command="gpg --no-verbose --batch --output - --verify %s %f"
set pgp_decrypt_command="gpg --passphrase-fd 0 --no-verbose --batch --output - %f"
set pgp_sign_command="gpg --no-verbose --batch --output - --passphrase-fd 0 --armor --detach-sign --textmode %?a?-u %a? %f"
set pgp_clearsign_command="gpg --no-verbose --batch --output - --passphrase-fd 0 --armor --textmode --clearsign %?a?-u %a? %f"
<codenote>Voeg je ID in achter de --encrypt-to optie, voorgevoegd met 0x</codenote>
set pgp_encrypt_only_command="gpg --batch --quiet --no-verbose --output - --encrypt --textmode --armor --always-trust --encrypt-to 0xA268D066 -- -r %r -- %f"
set pgp_encrypt_sign_command="gpg --passphrase-fd 0 --batch --quiet --no-verbose --textmode --output - --encrypt --sign %?a?-u %a? --armor --always-trust --encrypt-to 0xA268D066 -- -r %r -- %f"
set pgp_import_command="gpg --no-verbose --import -v %f"
set pgp_export_command="gpg --no-verbose --export --armor %r"
set pgp_verify_key_command="gpg --no-verbose --batch --fingerprint --check-sigs %r"
set pgp_list_pubring_command="gpg --no-verbose --batch --with-colons --list-keys %r" 
set pgp_list_secring_command="gpg --no-verbose --batch --with-colons --list-secret-keys %r" 
set pgp_autosign=yes
set pgp_sign_as=0xA268D066
set pgp_replyencrypt=yes
set pgp_timeout=1800
set pgp_good_sign="^gpg: Good signature from"
</pre>

<p>
Wanneer je een bericht opstelt, duw je op <c>p</c> om te tekenen of te encrypteren. Om enkel je bericht te tekenen duw je op <c>s</c>.  Dan kan je je bericht versturen en het zal digitaal getekend zijn met je handtekening.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en veranderingen</title>
	<section>
		<title>Verplaatsingen</title>
		<body>
		<p>Deze ontwikkelaars verlieten recent het Gentoo team:
			<ul>
				<li><e>Geen deze week</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Toevoegingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars kwamen recent bij het Gentoo team:
			<ul>
				<li>Alain Penders (RexOrient) -- Subversion and nforce2 kernel hacking</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veranderingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars veranderden recent van functie binnen het Gentoo Project:
			<ul>
				<li><e>Geen deze week</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Inschrijven op de GWN mailinglist</title>
	<body>
	<p>Wil je de GWN ontvangen via email? Schrijf je in op onze mailinglist door een lege mail te sturen naar <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Helpen met de GWN</title>
	<body>
	<p>Geïnteresseerd om te helpen met de Gentoo Weekly Newsletter? Stuur ons een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Stuur ons aub je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons om GWN beter te maken.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Other Languages</title>
	<body>
	<p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in volgende talen:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilie)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
