<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>21 april 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 21 april 2003.</abstract>
<summary>Gedetailleerde info over Portage veiligheid. Open posities binnen het Gentoo Linux project. Gentoo Linux is op zoek naar meer mirrors en colocatie ruimte. Gentoo Linux is nu beschikbaar op HPPA</summary>
<version>Volume 2, Issue 16</version>
<date>21 April 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="zu@pandora.be">Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="yngwin@xs4all.nl">Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl">Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilië) vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilië) vertaling">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Turkse vertaling">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Bugra Cakir</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo Nieuws</title>
	<section>
		<title>Samenvatting</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gedetailleerde info over Portage veiligheid.</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Open posities binnen het Gentoo Linux project.</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Gentoo Linux is op zoek naar meer mirrors en colocatie ruimte.</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Gentoo Linux is nu beschikbaar op HPPA.</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gedetailleerde info over Portage veiligheid.</title>
		<body>
		<p>
		Zoals we reeds <uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/20030407-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">vroeger meldden</uri> zal Portage enkele nieuwe veiligheidsfeatures krijgen als een van de laatste verbeteringen aan de 2.0-tak. Onlangs werd er een <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-security&amp;m=105073449619892&amp;w=2">bericht</uri> gepost op de gentoo-security mailinglist waarin er meer in detail getreden werd over de aankomende features. In het algemeen zal het systeem zwaar gaan leunen op het web-van-vertrouwen model van <uri link="http://www.gnupg.org">GnuPG</uri>. Gebruikers die hier meer over willen weten moeten zeker het <uri link="http://www.gnupg.org/gph/en/manual.html">GNU Privacy Handbook</uri> lezen.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Open posities binnen het Gentoo Linux project.</title>
		<body>
		<p>
		Het Gentoo Linux project is op zoek naar ontwikkelaars die willen meewerken aan één van de volgende pakketten:
		</p>
		<ul>
			<li>KDE and related packages</li>
			<li>wine (ook winex en aanverwante pakketten)</li>
			<li>courier</li>
			<li>exim</li>
			<li>postfix</li>
			<li>uw-imap</li>
			<li>cyrus</li>
			<li>sound tools (media-sound)</li>
		</ul>
		<p>
		Stuur een mail naar <mail link="recruiters@gentoo.org">recruiters@gentoo.org</mail> als je geïnteresseerd bent in één van de posities.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux is op zoek naar meer mirrors en colocatie ruimte.</title>
		<body>
		<p>
		Zoals al vele mensen gemerkt hebben tonen onze mirrors veel tekenen van overbelasting. Dit vertaalt zich in tragere downloadtijden, meer "connectie geweigerd" foutmeldingen en een algemen stijging in de tijd nodig om een pakket te emergen. Dit probleem is vooral duidelijk in Noord Amerika waar we minder mirrors beschikbaar hebben. Gentoo Linux is dus druk op zoek naar sponsors die een mirror willen opzetten en onderhouden. Enige vragen hieromtrent kunnen gestuurd worden naar <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>.
		</p>
		<p>
		Verder is Gentoo Linux ook op zoek naar servers en colocatieruimte voor zijn fundamentele servers. Als je een bedrijf wilt dat misschien een server, bandbreedte of colocatie ruimte wil sponsoren, contacteer dan aub <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>. De meeste sponsors krijgen een vermelding op onze <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/sponsors.xml">Sponsors</uri> pagina. Verder krijgen ook de hoofdsponsors nog andere marketingvoordelen zoals artikels in de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief om hun genereuze aanbiedingen aan Gentoo Linux te vermelden.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux is nu beschikbaar op HPPA.</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux is nu beschikbaar op het HPPA platform. Alhoewel de ontwikkeling nog in een vroeg stadium zit, is de port momenteel operationeel en het best geschikt als console of server. X, fluxbox en de framebuffer werken reeds en de LiveCD en stages kunnen gevonden worden in de /experimental/hppa/ directory op al onze <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri>.
		</p>
		<p>
		Je kan een lijst van ondersteunde hardwae vinden op de <uri link="http://pateam.esiee.fr/list.html">ESIEE PA-Team website</uri> en op de <uri link="http://parisc-linux.org/hardware/supported.html">parisc-linux web site</uri>. Momenteel zijn zowat alle machines ondersteund. Een <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-hppa-install.xml">installatie handleiding</uri> is ook beschikbaar. Gebruikers die problemen heben kunnen terecht in #gentoo-hppa op freenode en bugs kunnen natuurlijk gemeld worden op <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>. Deze port heeft jullie hulp nodig bij het testen om overblijvende bugs weg te werken. Het Gentoo Linux/HPPA team is ook op zoek naar ontwikkelaars die geïnteresseerd zijn om te helpen met de port naar HPPA. Geïnteresseerde personen kunnen mailen naar <mail link="gmsoft@gentoo.org">Guy Martin</mail>.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Veiligheid</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: kdegraphics-3.1.x</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >Nieuwe veiligheidsmeldingen</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: kdegraphics-3.1.x</title>
<body>
     <p> 
     Een nieuwe versie van kdegraphics is gereleased om de openstaande veiligheidsbugs op te lossen. Deze hadden betrekking op veiligheidsbugs in Ghostscript die de uitvoering van willekeurige code toestaat (zie ook de GWN van de afgelopen weken).
     </p>
     <ul>
          <li>Ernst: Kritiek - Op afstand uitvoeren van commando's, vrijgeven van informatie.</li>
          <li>Betrokken pakketten:  kde-base/kdegraphics eerder dan kdegraphics-3.1.1a-r1</li>
          <li>Remedie: Emerge rsync en emerge kdegraphics, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47810" >GLSA Aankondiging</uri></li>
          <li><uri link="http://www.kde.org/info/security/advisory-20030409-1.txt" >Advies</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe veiligheidsmeldingen</title>
<body>
     <p>
     De volgende nieuwe veiligheidsbugs zijn afgelopen week gemeld:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19406"></uri>sys-apps/xfsdump</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19466"></uri>app-text/ghostscript</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19468"></uri>net-libs/libesmtp, net-mail/balsa</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19469"></uri>net-dialup/mgetty</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19470"></uri>net-dialup/pptpd</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19467"></uri>gnome-extra/gtkhtml</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19379"></uri>net-analyser/snort</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19517"></uri>net-libs/libpcap</li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Ontwikkelaarshoek</title>
        <body>
        <p>
        <e>De ontwikkelaarshoek is een nieuwe sectie in de GWN die in toekomstige GWN's regelmatig zal terugkeren. Hij wordt geschreven door Seemant Kulleen, de development manager en projectcoördinator voor Gentoo Linux.  Deze sectie zal nieuws bevatten over de ontwikkeling van Gentoo Linux en verder alles wat er op dat moment in Seemant zijn hoofd omgaat.</e>
        </p>
        <p>
Hallo aan mijn Gentoo vrienden.  Zoals jullie waarschijnlijk al hebben gemerkt is de XFree-4.3.0-r2 ebuild stabiel verklaard op bijna alle platforms. Er zijn echter een aantal zaken die je in de gaten moet houden wanneer je dit wil installeren. Ten eerste, je zult Xft moeten unmergen.  De reden hiervoor is dat Xft eigenlijk een module is voor X, en als zodanig is de versie die in de XFree ebuild zit nieuwer en beter. Ten tweede kunnen games gebaseerd op SDL (bijvoorbeeld Frozen Bubble en Unreal Tournament 2003, zowel de demo als de release versie), zich anders gedragen als gevolg van de nieuwe XFree. Er is een nieuwe extensie voor X genoemd XRandR (lees de documentatie :P), welke ervoor zorgt dat deze games de laagste refresh rates kiezen voor elke gegeven resolutie. De oplossing hiervoor is simpel: emerge libsdl-1.2.5-r2, welke een patch bevat om alles goed te laten werken met de nieuwe X.  Voor games die hun eigen libSDL bibliotheek gebruiken kun je simpel de libSDL-1.2.so.0 vervangen door degene uit libsdl-1.2.5-r2.

Tot volgende week! Oh, nog een persoonlijke noot: Hartelijk gefeliciteerd aan mijn zus Sindhuja en mijn ouders gefeliciteerd met hun 31ste huwelijksverjaardag.
        </p>
        </body>
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de Week</title>
<body>
<p class="secthead">Luca Barbato</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030421_lu_zero.jpg" short="Luca Barbato, aka lu_zero" caption="Luca Barbato, aka lu_zero" />
<p>
Deze week nemen we  <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail> onder de loep, een co-leader van Gentoo/PPC, die ook een custom versie van <uri link="http://www.knopper.net/knoppix/index-en.html">Knoppix</uri> hun <uri link="http://www.knopper.net/download/knoppix/cloop.README">cloop</uri> (een gecompresseerd loopback filesystem) en de closed-source ATI drivers ebuild onderhoudt. Verder is hij een ATI Radeon tester voor de XFree ebuilds. Luca had reeds verschillende bugs opgelost en gesubmit voor programma's die hij nodig had vooraleer hij <mail link="mjc@gentoo.org">Michael J. Cohen</mail> vertelde dat cloop beter zou werken met een ander compressie-algoritme.  Luca werd gevraagd om een testcase te maken en hij kwam voor de dag met 2 nieuwe snellere versies versies, één die een vergelijkende compressie ratio had als zlib cloop.  Snel na deze verwezenlijking werdt hij als developer voorgesteld.  Zijn inbreng aan OSS bleef daar niet bij, hij werkte aan de BeOS port van FPSE (een PlayStation emulator; zie <uri>http://linux.fpse.org/</uri>voor meer informatie) en een peer-to-peer netgame patch voor <uri link="http://savannah.nongnu.org/projects/frozenb-ptp">frozenbubble</uri> waar hij is aan beginnen werken met vrienden als een distributed computing course project.
</p>
<p>
Luca, een fervent gimp en sodipodi gebruiker, installeert mozilla op iedere machine die hij te pakken krijgt en gebruikt hoofdzakelijk een Athlon 850 met 768MB RAM met een Radeon 9700 Pro en een 15" Powerbook G4. Beiden draaien GNOME2, lyx, dia, abiword en OpenOffice voor non-coding. Hij moest Eclipse gebruiken voor zijn Java cursus maar geeft nog steeds voorkeur aan vim voor het coderen.
</p>
<p>
Luca is een 21 jarige in zijn 3e jaar computerwetenschappen aan <uri link="http://www.polito.it/">Politecnico di Torino</uri>en heeft als hobbies Live-Action RPG, jujitsu, fietsen, windsurfen, snowboarden, reizen, lezen, Fumetti/Manga (dat zijn Italiaanse and Japanse strips), volleyball, fotografie en muziek (vooral epic metal, absoluut geen goedkope dance/pop). Hij leeft in Turijn, beroemd als de eerste hoofdstad van Italië, het beste Egyptisch museum van de wereld en griezelige legendes over de Turijnse ondergrondse grotten.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Opgevangen in de Community</title>
<section>
        <title>Web Forums</title>
        <body>
        <p><b>Fonts, fonts en nog eens fonts</b></p>
        <p>Voor linux blijken fonts een altijd durend probleem. Met anti-aliasing, freetype fonts, truetype fonts en al de andere mogelijke font problemen is het geen verrassing dat er regelmatig enkele (of veel) font-related posts actief zijn op het forum:</p>
        <ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=46634">New freetype 2.1.4</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47838">Fonts - xft - fontconfig</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=48095">The long-awaited Vera fonts are out!!!</uri></li>
        </ul>
        <p><b>XFree86 4.3.0 upgrade pijnen</b></p>
        <p>De recente release van XFree86 4.3.0 heeft een steeds oplopend aantal threads in het forum over upgrade problemen en vragen teweeggebracht. Users die problemen hebben met de upgrade naar XFree86 4.3.0 moeten zeker de <uri link="#doc_chap3">Ontwikkelaarshoek</uri> van deze week lezen.</p>
        <ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47628">Problems emerging xfree-4.3.0-r2.ebuild</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=48632">Configuring XFree problems - Basics ok but...ARGH </uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47846">Stupid mistake of XFree86</uri></li>
        </ul>
        </body>
</section>
<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
       <p><b>Gentoo en de Sharp Zaurus</b></p>
       <p>
         Na de wereld van PDA's onderzocht te hebben, besloot Mathew Alexander een Sharp Zaurus SL-5500 uit te proberen. Hij hoopte dit apparaat te kunnen aanpassen zodat het met zijn Gentoo computer kon verbinden en vice-versa. De officiële Linux instructies leidden tot frustrerende resultaten. Gelukkig wist de Gentoo community raad. David Golpira in het bijzonder was erg behulpzaam met het vijgeven van zijn <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29467">script</uri> voor NAT en routing. Ook Seth Rotherberg bood een <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29629">oplossing</uri> aan. Louis Candell krijgt de eervolle vermelding omdat hij een Zauru <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29721">'über-fan'</uri> is geworden.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C1050257712.11859.2.camel%40mathew.MIKEMATT.org%3E">Sharp Zaurus SL-5500</uri></li>
       </ul>
</body>
</section>

<!-- insert gentoo-dev -->

</chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo Internationaal</title>
    <body>
        <e>Er is geen Gentoo Internationaal nieuws deze week. </e>
        </body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>De volgende stabiele packages zijn deze week aan portage toegevoegd: </title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-arch/flexbackup : Flexibel backup script dat gebruik maakt van perl <uri>http://flexbackup.sourceforge.net/</uri></li>
<li> app-emulation/frodo : Een erg goede Commodore 64 Emulator <uri>http://www.uni-mainz.de/~bauec002/FRMain.html</uri></li>
<li> app-misc/kkeyled : KKeyLED - een Kicker module dat de status van je keyboard's numlock, capslock en scrolllock laat zien.  <uri>http://www.truesoft.ch/dieter/kkeyled.html</uri></li>
<li> app-sci/ksimus : KSimus is een KDE tool voor simulatie, automatisering en visualisatie van technische processen. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> app-sci/ksimus-boolean : Het package Boolean bevat enkele booleaanse componenten voor KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> app-sci/ksimus-datarecorder : Het package Data Recorder bevat enkele componenten die data voor Ksimus <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> app-sci/ksimus-floatingpoint : Het package Floating Point bevat floating point dat in verband staat met componenten van KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> dev-lang/f2c : Fortran naar C converter <uri>http://www.netlib.org/f2c</uri></li>
<li> dev-lang/cxx : Compaq's aangepaste C++ compiler voor het ALPHA platform <uri>http://www.support.compaq.com/alpha-tools</uri></li>
<li> dev-lang/ruby-cvs : Een object-georienenteerde scripting taal <uri>http://www.ruby-lang.org/</uri></li>
<li> dev-libs/libcxml : Compaqs eXtended Math Library voor Linux alpha <uri>http://h18000.www1.hp.com/math/index.html</uri></li>
<li> dev-python/pykde : PyKDE is een set van Python bindings voor de KDE libs <uri>http://www.riverbankcomputing.co.uk/pykde/</uri></li>
<li> dev-ruby/ruby-ldap : Een Ruby interface voor enkele LDAP libraries <uri>http://ruby-ldap.sourceforge.net/</uri></li>
<li> dev-util/ladebug : Linux port van de beroeme Tru64 Debugger <uri>http://www.support.compaq.com/alpha-tools</uri></li>
<li> media-sound/shntool : shntool is een multi-purpose WAVE data processing en reporting utility <uri>http://shnutils.freeshell.org/shntool/</uri></li>
<li> media-sound/emu10k1-cvs : Drivers, utilities, en effecten voor Sound Blaster kaarten (SBLive!, SB512, Audigy). <uri>http://www.sourceforge.net/projects/emu10k1/</uri></li>
<li> media-video/camorama : Een GNOME 2 Webcam applicatie met verschillende image filters. <uri>http://camorama.fixedgear.org/</uri></li>
<li> media-video/vdr : Klaus Schmidingers Video Disk Recorder <uri>http://www.cadsoft.de/people/kls/vdr</uri></li>
<li> media-video/quickrip : Eenvoudige DVD ripper geschreven in Python en PyQT."  <uri>http://www.tomchance.uklinux.net/projects/quickrip.shtml </uri></li>
<li> media-video/vobcopy : Kopieert DVD .vob bestanden naar een harde schijf, decrypt ze vervolgens 'on the way' <uri>http://lpn.rnbhq.org/</uri></li>
<li> net-fs/coda-server : Coda is een geavanceerd netwerk filesysteem, dat ontwikkeld wordt op Carnegie Mellon Univ. <uri>http://www.coda.cs.cmu.edu</uri></li>
<li> net-mail/base64 : Command line programma dat bestanden decodeert en codeert. <uri>http://www.fourmilab.ch/webtools/base64/</uri></li>
<li> net-misc/gtk2-ssh-askpass : Een kleine SSH Askpass vervanger geschreven voor GTK2. <uri>http://www.cgabriel.org/sw/gtk2-ssh-askpass/</uri></li>
<li> net-misc/xsmbrowser : GUI SMB browser met preview geschreven in expect"  <uri>http://www.public.iastate.edu/~chadspen/xsmbrowser.html</uri></li>
<li> net-www/epiphany : GNOME webbrowser gebaseerd op de mozilla rendering engine <uri>http://epiphany.mozdev.org/</uri></li>
<li> net-www/browser-config : Een ligtgewicht modulaire configureerbare http url handler/browser launcher <uri>http://www.pocketninja.com/</uri></li>
<li> sys-apps/lshw : Hardware Lister <uri>http://ezix.sourceforge.net/</uri></li>
<li> sys-kernel/genkernel : Gentoo autokernel script"  <uri>http://www.gentoo.org</uri></li>
<li> x11-misc/karamba : Een KDE programma dat veel informatie direct op je desktop laat zien. <uri>http://www.efd.lth.se/~d98hk/karamba/</uri></li>
<li> x11-plugins/wmmsg : wmmsg is een dockapp dat je op de hoogte houdt van nieuwe gebeurtenissen, zoals binnenkomende chatberichten. Dit gebeurd door een bijbehorend icoontje en de bijbehorende tijden te laten zien. <uri>http://taxiway.swapspace.net/~matt/wmmsg/</uri></li>
<li> x11-themes/gaim-smileys : Snapshot van Available Gaim Smiley Themes <uri>http://gaim.sourceforge.net/themes.php</uri></li>
<li> x11-wm/papuawm : PapuaWM, een minimalistische, maar bruikbare window manager <uri>http://papuaos.org/papuawm</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates aan belangrijke pakketten</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/* - ck-sources-2.4.20-r6.ebuild; gaming-sources-2.4.20-r2.ebuild; genkernel-1.0.ebuild; gentoo-sources-2.4.20-r3.ebuild; mm-sources-2.5.67-r2.ebuild; mm-sources-2.5.67-r3.ebuild; openmosix-sources-2.4.20-r3.ebuild; pfeifer-sources-2.4.20.1_pre7.ebuild; selinux-sources-2.4.20-r4.ebuild; xfs-sources-2.4.20-r3.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe USE variabelen</title>
<p>
<ul>
<li>xinerama : Voegt ondersteuning voor XFree86's xinerama extension toe, die het mogelijkmaakt je scherm te spreiden over meerdere monitoren.</li>
</ul>
</p>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >Statistieken</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >Gesloten bugs statistieken</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect4" >Nieuwe bugs statistieken</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
     <p>
      De Gentoo community gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, verwittigingen, suggesties en andere interacties met het ontwikkelingsteam vast te leggen. In de laatste 7 dagen heeft activiteit op de site geresulteerd in:
     </p>
     <ul>
          <li>311 nieuwe bugs deze week</li>
          <li>444 bugs gesloten of opgelost deze week</li>
          <li>3 voordien gesloten bugs zijn heropend deze week</li>
          <li>2531 bugs zijn gemarkeerd als 'new'</li>
          <li>428 bugs zijn momenteel toegewezen aan ontwikkelaars</li>
     </ul>
     <p>
      Er zijn momenteel 3020 bugs open in Bugzilla. Van deze zijn er: 62 gemerkt 'blocker', 112 gemerkt 'critical', en 237 gemerkt 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten Bug Statistieken</title>
<body>
     <p>
     De ontwikkelaars en teams die deze week de meeste bugs hebben gesloten zijn:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >The KDE Team</mail>, met 31 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
                     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="mholzer@gentoo.org" >Martin Holzer</mail>, met 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
                     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="sethbc@gentoo.org" >Seth Chandler</mail>, met 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
                     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >The X86 Kernel Team</mail>, met 19 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
                     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
          <li><mail link="jje@gentoo.org" >J. Ellis</mail>, met 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
                     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=jje%40gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
         </li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Open Bug Statistieken</title>
<body>
     <p>
     De ontwikkelaars en teams die de meeste bugs zijn toegewezen deze week zijn:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, met 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
                    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, met 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
                    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="liquidx@gentoo.org" >Alastair Tse</mail>, met 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
                    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=liquidx%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org" >Martin Schlemmer</mail>, met 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
                    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >The KDE Team</mail>, met 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
                    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips en Trucs</title>
<body>
    <p class="secthead">Systeem-herstart door Ctrl-Alt-Del vermijden.</p>
<p>
De &quot;Drie-Vinger-Oplossing&quot; of toetsencombinatie Ctrl+Alt+Del
is normaal gemapped aan het commando <c>/sbin/shutdown -r now</c>. In
andere woorden, het herstart je systeem. Soms kan dit ongewenst gedrag zijn,
dus de tip van deze week toont je hoe deze toetsencombinatie uit te schakelen,
of te hermappen.
</p>
<p>
    Het bestand dat we moeten aanpassen is: <path>/etc/inittab</path>. Zoek de lijn
    <c>ca:12345:ctrlaltdel:/sbin/shutdown -r now</c> en eenvoudigweg
    becommentarieer hem door er een # voor te plaatsen. Of, als je dit verkiest,
    kun je het <i>/sbin/shutdown -r now</i> gedeelte in een ander commando veranderen.
</p>
<p>
    Tenslotte moeten we het init-process over deze veranderingen vertellen.
</p>
<pre caption="init herladen">
# <i>/sbin/init q</i>
</pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, Toevoegingen en Wijzigingen</title>
        <section>
                <title>Verplaatsingen</title>
                <body>
                <p>De onderstaande ontwikkelaar heeft recentelijk het Gentoo Linux team verlaten:
                        <ul>
                                <li>Tilman Klar (Phoenix)</li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Toevoegingen</title>
                <body>
                <p>De onderstaande ontwikkelaars zijn recentelijk toegetreden tot het Gentoo linux team:</p>
                        <ul>
                                <li>Rainer Groesslinger (scandium) -- DotGNU Portable.NET</li>
                                <li>Todd Heim (heim) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
                                <li>Meir Kriheili (mksoft) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
                                <li>Arun Bhanu (codebear) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
                                <li>Stanislav Brabec (utx) -- algemene dingen</li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Wijzigingen</title>
                <body>
                <p>De onderstaande ontwikkelaars hebben recentelijke andere verantwoordelijkheden op zich genomen binnen het Gentoo Linux projekt:</p>
                        <ul>
                                <li><e>Geen deze week</e></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Draag bij aan GWN</title>
        <body>
        <p>Ben je geïnteresseerd om bij te dragen aan de Gentoo Weekly Newsletter? Stuur ons dan een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">e-mail</mail>.</p>
        </body>
</chapter>
<chapter>
        <title>GWN Feedback</title>
        <body>
        <p>Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons GWN nog beter te maken.</p>
        </body>
</chapter>
<chapter>
        <title>Andere talen</title>
        <body>
        <p>De Gentoo Weekly Newsletter is ook verkrijgbaar in de volgende talen:</p>
        <ul>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilië)</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri></li>
                <li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri></li>
        </ul>
        </body>
</chapter>
</guide>