<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo wekelijkse nieuwsbrief</title>
<subtitle>17 maart 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de wekelijkse Gentoo nieuwsbrief van 17 maart 2003.</abstract>
<summary>Update van de Game Developers Conferentie, GWN zoekt redacteurs, rsync.gentoo.org vertoont slijtage, Gentoo Linux lanceert een "doorwinterde gentoo" poging, nieuwe produkten in de Gentoo Winkel</summary>
<version>Volume 2, Issue 1r10</version>
<date>17 maart 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Nederlandse Vertaling">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse Vertaling">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Nederlandse Vertaling">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Nederlandse Vertaling">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Franse Vertaling">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Duitse Vertaling">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Duitse Vertaling">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse Vertaling">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse Vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italiaanse Vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse Vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanse Vertaling">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilie) Vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) Vertaling">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) Vertaling">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) Vertaling">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spaanse Vertaling">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo Nieuws</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Update van de Game Developers Conferentie</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GWN zoekt redacteurs</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">rsync.gentoo.org toont sporen van slijtage bij een
				steeds groeiende Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Gentoo Linux lanceert een "Doorwinterde Gentoo" poging</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect6">Nieuwe producten in de Gentoo Winkel</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Update van de Game Developers Conferentie</title>
		<body>
		<p>
		Zoals <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030303-newsletter.xml#doc_chap1_sect2"> eerder werd vermeld</uri> was Gentoo Linux onlangs present op de Game Developers Conferentie als officieel lid van de NVIDIA stand.  Dean Bailey was Gentoo's officiele afgevaardige en werd bijgestaan door Emmett Plant, CEO van <uri link="http://www.vorbis.com/">Vorbis</uri>. Dankzij Dean, Emmet en de combinatie van Unreal Tournament 2003 en Gentoo was de conferentie een succes en maakten vele game ontwikkelaars kennis met de wonderen van Gentoo Linux.</p>
		<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030317_gdc.jpg" short="Alron en Emmet Plant op de GDC" caption="Dean Bailey met de junglehoed en Emmet Plant met het pak op de GDC"/>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GWN zoekt redacteurs</title>
		<body>
		<p>
		Het is moeilijk te geloven dat de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief al bijna vier maanden oud is.  De ervaringen tot nu toe zijn een mix van lol, frustratie en heel wat opwinding.  Elke week krijgen we een aantal emails met appreciaties voor de GWN, wat een serieuze motivatie is voor het GWN team.  In	een poging om de kwaliteit en de begrijpbaarheid te onderhouden , iets wat de lezers van de GWN nu eenmaal verwachten, hebben we jullie hulp nodig om enkele vacatures in ons team op te vullen:
		</p>
		<ul>
			<li><e>Mailing List Coordinator</e> -- Volg de threads op gentoo-user, gentoo-dev en enkele andere	populairdere mailing lists.
			Werk samen met de andere mailing list coordinatoren om een samenvatting van de top 3-4 threads van elke list te noteren</li>
			<li><e>Forums Coordinator</e> -- Volg de forums op het<uri link="http://forums.gentoo.org">Gentoo Forum</uri>.  Werk samen met te andere mailing list coordinatoren om een samenvatting van de top 3-4 threads op de forums te noteren</li>
			<li><e>Feature schrijver</e> -- Heb je een idee voor een artikel dat je voor de GWN wil schrijven?
			  Laat het ons weten!</li>
		</ul>
		<p>
		Indien je geinteresseerd bent in een van de bovenstaande vacatures, stuur ons dan een email op <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">gwn-feedback@gentoo.org</mail>.  Denk er aan dat mensen zoals jij de GWN mogelijk maken.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>rsync.gentoo.org toont sporen van slijtage bij een steeds groeiende Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Zoals de meeste Gentoo Linux gebruikers weten is rsync.gentoo.org een heel belangrijke domeinnaam. Wat de meeste mensen niet weten is hoe rsync.gentoo.org werkt.  Op dit moment resolvet rsync.gentoo.org naar een van de 20 verschillende IP adressen tijdens een proces dat de DNS round robin resolutie heet. Dit is hoofdzakelijk een manier om het werk willekeurig te verdelen over verschillende servers.  Omdat Gentoo Linux steeds blijft groeien zijn we steeds rsync mirrors blijven toevoegen aan onze rotatie, aangezien vrijgevige Gentoo gebruikers hun servers en bandbreedte doneren om een mirror van onze Portage tree te hosten.</p>
		<p>
		De voorbije week had Gentoo Linux een ongebruikelijk probleem toen het aantal rsync mirrors in de rsync.gentoo.org rotation verminderde tot op het punt waarop de totale query response packet grootte onhandelbaar werd voor UDP, wat ertoe leidde dat de DNS terugviel op TCP om het packet te verzenden. Ondanks het feit dat dit perfect legaal gedrag is volgens de <uri link="http://www.faqs.org/ftp/rfc/rfc1035.txt">RFC 1035</uri>, worden veel firewalls nog steeds geconfigureerd om TCP traffiek op poort 53 te blokkeren.  Dit veroorzaakte enkele <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40230">problemen</uri> bij de Gentoo gebruikers wanneer sommigen niet in staat waren om <e>rsync.gentoo.org</e> te resolven. Ze waren dus ook niet in staat om succesvol <e>emerge sync</e> uit te voeren.
		</p>
		<p>
		Als oplossing op korte termijn werd het aantal rsync mirrors in de <e>rsync.gentoo.org</e> rotatie verlaagd zodat responses over UDP gezonden konden worden.  Aangezien de Gentoo Linux gemeenschap steeds blijft groeien zal dit echter geen permanente oplossing zijn.  We werken ondertussen aan twee lange-termijns oplossingen:</p>
		<ul>
			<li>Overschakelen naar het gebruik van continent -en landscodes voor rsync mirror rotations. Bekijk de Tips &amp; Tricks sectie van deze week voor voorbeelden over hoe je je installatie kan aanpassen aan dit nieuwe systeem.</li>
			<li>Veranderen van de kern van onze DNS infrastructuu zodat de continue expansie van de <e>rsync.gentoo.org</e> rotation mogelijk wordt, zonder dat de response packet te groot wordt. Voor meer informatie over dit onderwerp verwijzen we naar toekomstige GWN.
			</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux lanceert een "Doorwinterde Gentoo" poging</title>
		<body>
		<p>
		Een officiele poging om een doorwinterde versie van Gentoo Linux te bouwen ging deze week van start. Gebruik makend van een groot aantal userland tools en de access controls die op dit moment beschikbaar zijn in <uri link="http://www.nsa.gov/selinux/">Security-Enhanced Linux</uri>, moet dit een interessante poging zijn voor al wie een Gentoo server draait in een omgeving die een hoger beveiligingsniveau vereist.</p>
		<p>Al wie geinteresseerd is om deel te nemen <mail link="gentoo-hardened-subscribe@gentoo.org">schrijft zich in</mail> op de gentoo-hardened mailing list.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nieuwe producten in de Gentoo Winkel</title>
		<body>
		<p>
		Op vraag van de Gentoo gebruikers werd het aantal produkten in de <uri link="http://www.cafeshops.com/cp/store.aspx?s=gentoolinux">Gentoo Linux Online Winkel</uri> aanzienlijk verhoogd.  Gaande van posters tot golf shirts en bumper stickers, nu kan je zowat overal met Gentoo Linux showen. Denk eraan dat je met elk produkt dat je koopt van de officiele online winkel rechtstreeks de ontwikkeling van Gentoo Linux steunt.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo Veiligheid</title>
        <section>
                <title>Samenvatting</title>
                <body>
                <p>
                        <ul>
                                <li><uri link="#doc_chap2_sect2">GLSA: ethereal</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap2_sect3">GLSA: netscape-flash</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap2_sect4">GLSA: file</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap2_sect5">Nieuwe Veiligheids Bug Reports</uri></li>
                        </ul> 
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>GLSA: ethereal</title>
                <body>
                <p>
                                De ethereal netwerkmonitor applicatie bevat een string overflow kwetsbaarheid in zijn SOCKS dissector en een massa overflow in zijn NTLMSSP code.  Deze kwetsbaarheden kunnen gebruikt worden om willekeurige code onder de rechten van de ethereal service uit te voeren door middel van het doorgeven van een specifiek netwerkpakket.
                </p>
                
                        <ul>
                                <li>Ernst: Hoog - DOS van buitenaf, uitvoeren van code.</li>
                                <li>Betrokken pakketten: net-analyzer/ethereal versies eerder dan ethereal-0.9.10</li>
                                <li>Remedie: emerge sync en emerge ethereal, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40358">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.ethereal.com/appnotes/enpa-sa-00008.html">Advies</uri></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>GLSA: netscape-flash</title>
                <body>
                <p>
                                Een patch welke cumulatief verschillende buffer overflows en sandbox schendingen oplost voor de Macromedia Flash players is gereleased.  Deze kwetsbaarheden kunnen theoretisch gebruikt worden om op afstand toegang te krijgen tot een doelcomputer. Er is nog geen misbruik gemeld.
                </p>
                
                        <ul>
                                <li>Ernst: Hoog - op afstand uitvoeren van code.</li>
                                <li>Betrokken pakketten: net-www/netscape-flash versiies eerder dan netscape-flash-6.0.79</li>
                                <li>Remedie: emerge sync en emerge netscape-flash, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40235">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.macromedia.com/v1/handlers/index.cfm?ID=23821">Advies</uri></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>GLSA: file</title>
                <body>
                <p>
                                Het file(1) commando bevat een buffer overflow kwetsbaarheid die gebruikt kan worden om willekeurige code onder de rechten van de doelgebruiker uit te voeren.
                </p>
                        <ul>
                                <li>Ernst: Gemiddeld - Rechtenverhoging, verzacht doordat medewerking van het doel vereist is.</li>
                                <li>Betrokken pakketten: sys-apps/file versies eerder dan file-3.4.1</li>
                                <li>Remedie: Emerge sync  en emerge file, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40651">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.idefense.com/advisory/03.04.03.txt">Advies</uri></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Nieuwe Veiligheids Bug Reports</title>
                <body>
                <p>
                                De volgende nieuwe veiligheidsbugs zijn deze week gemeld:</p>
                        <ul>
                                <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=17386">dev-db/mysql</uri></li>
                                <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=17489">net-mail/qpopper</uri></li>
                                <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=17385">sys-apps/man</uri></li>
                        </ul>
                </body>
        </section>      
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de week</title>
<body>
<p class="secthead">Grant Goodyear</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030317_g2boojum.jpg" short="Grant Goodyear, aka g2boojum" caption="Grant Goodyear, aka g2boojum" />
<p>
<mail link="g2boojum@gentoo.org">Grant Goodyear</mail> is een oldtimer bij Gentoo - de enige nog actieve ontwikkelaar die reeds langer bij het project is betrokken dan Daniel Robbins zelf.  Grant, die op het werk OpenBSD gebruikte voor wetenschappelijke berekeningen, vond Gentoo dankzij Drobbins' <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/articles.xml">artikel</uri> bij IBM's DeveloperWorks.  Op dit moment (ongeveer drie jaar geleden) was #gentoo een kanaal met niet meer dan een dozijn stamgasten, het 'ebuild' commando bestond, maar 'emerge', met zijn dependency checking nog niet, er waren slechts een paar honderd pakketten, de gentoo-dev@gentoo.org mailing list was een bug tracker, en de enige bron van informatie omtrent het schrijven van ebuilds was 'man 5 ebuild'. Zoals vele anderen die later ontwikkelaar werden, fixte Grant bugs en schreef pakketten totdat de ontwikkelaars (toen enkel Achim Gottinger en Drobbins) het beu geraakten om z'n veranderingen toe te voegen, en hem vroegen een ontwikkelaar te worden. Nu is hij een Senior Development Manager, een trouble shooter en occasioneel adviesgever voor jonge ontwikkelaars. Grant schreef de <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/desktop.xml">Desktop Configuration Guide</uri> (<uri link="http://www.gentoo.org/doc/nl/desktop.xml">Nederlandstalige vertaling</uri>) toen Gentoo upgrades nog een verse installatie vereisten (en hij dus telkens moest herinstalleren om zijn setup opnieuw te creëren). Hij wijzigde ook de <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-x86-install.xml">Install Instructions</uri> (<uri link="http://www.gentoo.org/doc/nl/gentoo-x86-install.xml">Nederlandstalige vertaling</uri>) die ontelbare gebruikers hebben gebruikt om hun systeem, zo goed als, vanaf scratch te installeren.
</p>
<p>
Grant is een Assistent Professor voor Chemie bij de Clemson Universiteit in South Carolina die al zijn resultaten in vrij beschikbare wetenschappelijke dagboeken uitgeeft. Hij is een theoretische chemicus, dus hij brengt veel van zijn tijd door achter computers (die allemaal Linux draaien) om chemische processen die voorkomen in vloeibare processen voor te stellen. Hij geeft het vak Physical Chemistry 2, dat chemische bewegingen, quantum mechanica, statistische mechanica, en spectrografie beslaat, aan studenten die zouden willen dat het begrijpen van de wereld niet zoveel wiskunde vereiste. Grant is genoodzaakt Red Hat te draaien op zijn 16-processor cluster, maar zijn P4 en dual Athlon workstations, web/dns server, laptop, en desktop thuis draaien allemaal Gentoo. Hij gebruikt Fluxbox als zijn WM, een scherm met irssi voor IRC, konqueror om 'ebuild(5)' te lezen, vim, galeon, evolution, en squirrelmail. Hij voelt zich verplicht sendmail te gebruiken aangezien hij er de ebuild voor heeft geschreven, maar verkiest eigenlijk postfix.
</p>
<p>
Grant leest graag science fiction met een goede karakter ontwikkeling en happy endings. In zijn niet-zo-ruime vrije tijd danst hij <uri link="http://www.grantgoodyear.org/contra.html">Contra dance</uri>. Hij is een paar weken terug getrouwd, en heeft vele frequent flier miles verzameld dankzij de talrijke vluchten naar z'n vrouw Sarah in Houston, Texas vanaf zijn thuis in Greenville, South Carolina.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Opgevangen in de gemeenschap</title>
	<section>
	<title>Forum</title>
	<body>
	<p><b>Kleine ongemakken</b></p>

	<p>Succes kan een last zijn, dat weet iedereen. Het forum, dat heel succesvol is, heeft ook zijn deel van problemen gehad en de oplossing hiertoe is het zo snel mogelijk upgraden van de hardware waarop het forum gehost wordt. Terwijl hieraan gewerkt word heeft site admin <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=1742">rac</uri> de rem gezet op enkele features die verantwoordelijk waren voor het naar omlaag halen van de snelheid van het forum. Hij heeft onder meer het aantal thread views uitgeschakeld, het aantal mensen dat gelijktijdig online is wordt niet meer alfabetisch gerangschikt en er is een limiet gezet op het aantal berichten dat men per persoon kan opvragen tot de laatste twee weken:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40767">Small inconveniencies</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40967">Where are all my posts?</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Kernel Sources - Which Do What?</b></p>

	<p>In de vroegere dagen van Gentoo was het redelijk gemakkelijk om te kiezen voor een kernel omdat er maar een beperkt aantal beschikbaar waren, maar tegenwoordig is het aantal ***-sources compleet buiten proporties gegroeid. Gedurende de laatste weken zijn er enkele beschrijvingen samengevoegd om de FAQ over de kernel sources in Gentoo te updaten, waardoor dit een indrukwekkend document geworden is. Er zijn nog altijd een paar lege stukken indien je wat wil toevoegen aan de knowlegde base:
	</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=24634">KC6: Which sources?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37557">[FAQF] KC6: Which sources?</uri></li>
	</ul>

	<p><b>Beschamende poging om DistroWatch te bedriegen</b></p>

	<p>Een zeer dom individu heeft het gepresteerd om Gentoo zijn reputatie op het spel te zetten door het aantal page views op DistroWatch te vervalsen. DistroWatch is Ladislav Bodnar zijn welgekende lijst van beschikbare Linux distributies. Ladislav zegt: "Komaan mensen, het is gewoon een statistiek van page hits. Het toont gewoon hoeveel keer een pagina van een distributie getoond wordt, niets meer! Het is niet bedoeld om serieus genomen te worden, wat ik al meermaals - zonder enig succes - verteld heb." Sommige mensen zijn gewoon hopeloos:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=41214">Anyone else see this on DistroWatch? Gentoo Cheater...</uri></li>
	<li><uri link="http://www.distrowatch.com">DistroWatch</uri></li>
	</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
     <title>gentoo-user</title>
     <body>
       <p class="secthead">Mozilla en Java, het vervolg...</p>
       <p>
       Het klassieke verhaal van Mozilla zijn wansmaak voor een kopje koffie (Java) op een Gentoo Linux systeem is teruggekeerd naar gentoo-user deze week. Het lijkt alsof de hagedis serieuze waarschuwingen voor het gebruik van caffeïne gekregen heeft. Gelukkig bleken er deze week veel succesverhalen te zijn over hoe de Gentoo'ers het beestje de neus leerden dichtknijpen en slikken. Voorbeelden werden gegeven voor de integratie van zowel de Sun als de Blackdown JDK's in de Mozilla plugins. Deze zouden genoeg informatie moeten leveren om elke Gentoo'er een kans te laten wagen op games.yahoo.com. 
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104725660525039&amp;w=2">Mozilla and Java</uri></li>
         <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104742678404595&amp;w=2">Mozilla and Java (Again)</uri></li>
         <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104726150427604&amp;w=2">Blackdown JDK Solution</uri></li>
         <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104725976126661&amp;w=2">Sun JDK Solution</uri></li>
       </ul>
     </body>
	</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>Portage-2.0.47-r9 uit voor tests</b></p>
  <p>Deze week zijn er kleine veranderingen aangebracht aan het portage systeem maar ook nieuwe features werden toegevoegd. Dit alles kan natuurlijk opgezocht worden in de <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104738400107435&amp;w=2">changelog</uri>. We willen echter de nieuwe opties in <c>etc-update</c> even opmerken. Je kan vanaf nu namelijk automatisch files laten mergen in je /etc. Dus als nu je <c>emerge -u world</c> gedaan is kan je de nieuwe automerge feature het werk laten doen voor jou! Het zou klaar zijn voor tests dus laat de <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104738400107435&amp;w=2">feedback</uri> maar komen. Nog een herinnering: moest alles niet zijn zoals het zou moeten zijn na een <c>etc-update</c>, probeer dan eens <c>env-update</c> en <c>source /etc/profile</c> als root.</p>
  <p><b>GLSAs en een automatisch beveiligingsprogramma</b></p> 
  <p>Er beginnen zich ideeën te vormen over het op een of andere manier invoegen van de GLSAs in het Portage systeem. Deze week was er een kleine <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104740560004390&amp;w=2">discussie</uri> over hoe het zou moeten werken. De <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=16">Gentoo-Linux Security Announcements</uri> informeren ons, zoals jullie al weten, van gaten in software pakketten die een beveiligingsgevaar vormen. Het algemeen idee is dat er een sterk gereedschap ontwikkeld moet worden dat niet alleen Portage de pakketten laat updaten maar ook zelf de patches kan aanbrengen. Of ze zelfs volledig blokkeren en enkel updates voor pakketten met geen gekende risicos toelaten. Het zal in ieder geval een welkome verandering in Gentoo zijn!
  </p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo Internationaal</title>
        <body>
                <p class="secthead">Nieuwe moderators voor het Nederlandstalig Forum</p>
                <p>Twee nieuwe moderators, een Belg en een Nederlander, hebben de opdracht gekregen om op <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=36">het Nederlandstalig forum</uri> toezicht te houden. Reeds lang lid van het forum <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=3842">Garo</uri> en ontwikkelaar <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=8828">Foser</uri> hebben aanvaard om de taak onderling te verdelen. 
</p>
        </body>
</chapter>
<chapter>
        <title>Portage Watch</title>
        <section>
                <title>De volgende stabiele pakketten zijn deze week aan portage toegevoegd</title>
                <body>
                        <ul>
                                <li> app-emulation/stella : Stella Atari 2600 VCS Emulator <uri>http://stella.sourceforge.net/</uri>
                                </li>
                                <li> app-games/codebreaker : Mastermind spel <uri>http://packages.debian.org/codebreaker/</uri>
                                </li>
                                <li> app-games/lpairs : Kaart/puzzel spel voor kinderen <uri>http://lgames.sourceforge.net/index.php?project=LPairs</uri>
                                </li>
                                <li> app-games/penguzzle : Tcl/Tk variant op het gekende 15-puzzels spel <uri>http://www.naskita.com/linux/penguzzle/penguzzle.shtml</uri>
                                </li>
                                <li> app-games/raptor2 : Space shoot-em-up spel <uri>http://raptorv2.sourceforge.net/</uri>
                                </li>
                                <li> app-games/tuxmath : Educatief arcade spel waar je wiskundige problemen moet oplossen <uri>http://www.newbreedsoftware.com/tuxmath/</uri>
                                </li>
                                <li> dev-ml/pxp : PXP is een validerende XML parser library voor O'Caml <uri>http://www.ocaml-programming.de/packages/documentation/pxp/index_dev.html</uri>
                                </li>
                                <li> dev-libs/xmlrpc-c : Een lichtgewicht RPC library gebaseerd op XML en HTTP <uri>http://xmlrpc-c.sourceforge.net/</uri>
                                </li>
                                <li> media-libs/dumb : IT, XM, S3M en MOD player library <uri>http://dumb.sourceforge.net/</uri>
                                </li>
                                <li> media-libs/libhydrogen : Linux Drum Machine - Libary <uri>http://hydrogen.sourceforge.net</uri>
                                </li>
                                <li> media-libs/libmustux : Protux - Libary <uri>http://www.nognu.org/protux</uri>
                                </li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Updates aan belangrijke pakketten</title>
                <body>
                        <ul>
                                <li>sys-apps/portage - portage-2.0.47-r10.ebuild; </li>
                                <li>x11-base/xfree - xfree-4.3.0-r1.ebuild; </li>
                                <li>sys-kernel/* - ac-sources-2.4.21_pre5-r3.ebuild; gaming-sources-2.4.20-r1.ebuild; lolo-sources-2.4.20.2_pre5.ebuild; mm-sources-2.5.64-r4.ebuild; mm-sources-2.5.64-r5.ebuild; mm-sources-2.5.64-r6.ebuild; wolk-sources-4.0_rc2.ebuild; wolk-sources-4.0_rc3.ebuild; </li>
                                <li>dev-db/mysql - mysql-4.0.11a-r1.ebuild; </li>
                                <li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.19-r3.ebuild; </li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Nieuwe USE variabelen</title>
                <body>
                        <ul>
                                <li>lirc - Voegt lirc (Linux's Infra-Red Remote Control) support toe</li>
                        </ul>
                </body>
        </section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Samenvatting</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statistieken</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gesloten bugs statistieken</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Nieuwe bugs statistieken</uri></li>
                        </ul>                           
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistieken</title>
		<body>
		<p>
                De Gentoo community gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, verwittigingen, suggesties en andere interacties met het ontwikkelingsteam vast te leggen.  In de laatste 7 dagen heeft activiteit op de site geresulteerd in:</p>
			<ul>
				<li>284 nieuwe bugs deze week</li>
				<li>417 bugs gesloten of opgelost deze week</li>
                                <li>6 reeds gesloten bugs werden deze week heropend</li>
				<li>2047 bugs momenteel gemarkeerd als 'new'</li>
				<li>479 bugs momenteel toegewezen aan ontwikkelaars</li>
			</ul>
        <p>        Er staan momenteel 2586 bugs open in bugzilla. Van deze zijn er 66 gemarkeerd als 'blocker', 87 zijn 'critical' en 185 zijn 'major'.
		</p>
                </body>
        </section>
        <section>
		<title>Gesloten bugs statistieken</title>
                <body>
                <p>
                De ontwikkelaars en teams die deze week de meeste bugs hebben gesloten zijn:</p>
			<ul>
				<li><mail link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail>, met 21 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="mirror-admin@gentoo.org">The Mirror Administrators</mail>, met 18 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mirror-admin%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="gnome@gentoo.org">The Gnome Team</mail>, met 18 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="games@gentoo.org">The Games Team</mail>, met 15 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, met 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
				<li><mail link="kutsuya@gentoo.org">Jason Shoemaker</mail>, met 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kutsuya%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
        <section>
                <title>Nieuwe bugs statistieken</title>
                <body>
                <p>
                De ontwikkelaars en teams die de meeste bugs zijn toegewezen deze week zijn:</p>
			<ul>				
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, met 30 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>						
                                <li><mail link="raker@gentoo.org">Nick Hadaway</mail>, met 20 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=raker%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>				
                                <li><mail link="gnome@gentoo.org">The Gnome Team</mail>, met 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>				
                                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, met 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>	
                                <li><mail link="sethbc@gentoo.org">Seth Chandler</mail>, met 13 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-03-08&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips en trucs</title>
<body>
   <p class="secthead">Gebruik maken van een lokale rsync mirror</p>

<p>
De tip van deze week legt uit hoe je gebruik kan maken van het nieuwe land- en continentspecifieke round robin mirror systeem.
</p>

<p>
De eerste stap is controleren of jouw land al round robin rotatie toegewezen heeft gekregen.
</p>
<pre caption="Host gebruiken om landspecifieke gentoo domeinen te bepalen">
$ <i>host rsync.be.gentoo.org</i>
  <i>rsync.nl.gentoo.org has address 132.229.67.201</i>
</pre>

Als je land geen round robin rotatie heeft toegewezen zie je zoiets als het volgende:

<pre caption="Nog niet alle landen hebben round robin rotatie">
$ <i>host rsync.mx.gentoo.org
Host rsync.mx.gentoo.org not found: 3(NXDOMAIN)</i>
</pre>

<note>Je hebt het bind-tools pakket nodig om <e>host</e> te kunnen gebruiken</note>
<note>Weet je niet zeker wat de 2-letter code van je land is? Klik <uri link="http://www.iana.org/cctld/cctld-whois.htm">hier</uri> voor een officiele lijst</note>

<p>
Een andere mogelijkheid is om de nieuwe mirrors van de continenten te gebruiken. Op dit moment zijn de volgende continent mirrors aanwezig:
<ul>
<li><e>rsync.namerica.gentoo.org</e> -- Noord Amerika</li>
<li><e>rsync.samerica.gentoo.org</e> -- Zuid Amerika </li>
<li><e>rsync.europe.gentoo.org</e> -- Europa</li>
<li><e>rsync.asia.gentoo.org</e> -- Azië</li>
<li><e>rsync.au.gentoo.org</e> -- Australië (zelfde als de land code) </li>
</ul>
</p>

<p>
Als je hebt bepaald welke mirror je wilt gebruiken, pas je <path>/etc/make.conf</path> aan en vul je de mirror in de SYNC variabele in.
</p>

<pre caption="SYNC instellen op de nederlandse mirror">
SYNC="rsync://rsync.nl.gentoo.org/gentoo-portage/"
</pre>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Vertrekken, toevoegingen en veranderingen</title>
        <section>
                <title>Vertrekken</title>
                <body>
                <p>De volgende ontwikkelaars hebben recent het Gentoo team verlaten:
                        <ul>
                                <li><e>geen deze week</e></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
	<section>
                <title>Toevoegingen</title>
                <body>
                <p>De volgende ontwikkelaars hebben recent het Gentoo team vervoegd:</p>
			<ul>
				<li>Patrick Kursawe (phosphan) -- bug fixes and miscellaneous stuff</li>
				<li>Sven Vermeulen (SwifT) -- Dutch documentation</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
                <title>Veranderingen</title>
                <body>
                <p>De volgende ontwikkelaars zijn recent van rol veranderd binnen het Gentoo Linux project.</p>
			<ul>
				<li><e>none this week</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Draag bij tot GWN</title>
	<body>
	<p>Ben je geinteresseerd om bij te dragen aan de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief? Stuur ons een	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Stuur ons alstublieft je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons om GWN te verbeteren.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Talen</title>
	<body>
	<p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in volgende talen:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanees</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilië)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>