<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo wekelijkse nieuwsbrief</title>
<subtitle>3 maart 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de wekelijkse Gentoo nieuwsbrief van 3 maart 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux op de Game Developers Conferentie, Developer Vacatures in het Gentoo Linux project, Gentoo Linux 1.4_rc3 gereleased</summary>
<version>Volume 2, Issue 9</version>
<date>03 maart 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="roel@roel.ath.cx">Roel Adriaans</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanse vertaling">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portugese (Brazilie) vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portugese (Portugal) vertaling">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo Nieuws</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux op de Game Developers Conferentie</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Developer Vacatures in het Gentoo Linux Project</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gentoo Linux 1.4_rc3 Gereleased</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux op de Game Developers Conferentie</title>
		<body>
		<p>
		<figure link="http://www.gamanetwork.com/logos/gifs/gdc.gif" short="Game Developers Conference" caption="GDC"/>
		Dee <uri link="http://www.gdconf.com/">2003 Game Developers Conference</uri> gaat van start op dinsdag 14 maart.  De GDC is een van de eerste conferenties in de wereld toegespitst op de computer gaming industrie, waarbij verschillende conferentie tracks focussen op de populaire gaming onderwerpen van vandaag.  Een van de hoogtepunten op de conferentie is de GDC Expo, waar verkopers de allernieuwste software en hardware tentoonstellen.  Dit jaar zal Gentoo Linux aanwezig zijn bij de NVIDIA stand samen met Emmett Plant, CEO van <uri link="http://www.vorbis.com/">Vorbis</uri>.	Er zullen demonstraties van Unreal Tournament 2003 gegeven worden om de kracht van Gentoo Linux en NVIDIA hardware te demonstreren.</p>

		<p>Indien je dus naar GDC gaat, zorg dan dat je even passeert langs de NVIDIA stand om je steun aan Gentoo Linux te betuigen.  Je zal de kans krijgen om Daniel Robbins, Seemant Kulleen en enkele andere Gentoo Developers te ontmoeten.  Aanwezigen krijgen misschien ook de kans om even met Emmett Plant te praten over de toekomst van Ogg Vorbis, de toekomstige portables met Ogg ondersteuning of andere ontwikkelingen in verband met Ogg.</p>
		</body>
	</section>
		
<section>		
<title>Developer Vacatures in het Gentoo Linux Project</title>
	<body>
		<p>	
	Momenteel heeft het Gentoo Linux project een aantal openstaande ontwikkelaarsposities beschikbaar voor mensen die geïnteresseerd zijn in het betrokken raken met het Gentoo Linux project. De beschikbare posities zijn:
		<ul>
			<li><e>Technical Writer</e> -- Help het documentatieteam met het onderhouden van de hoge kwaliteit van de GentooLinux Documentatie. We zijn op zoek naar mensen met een gevoel voor technisch schrijven, samen met een geweldig gevoel voor de Engelse taal.</li>
			<li><e>Kernel Developer</e> -- Help met het zo feature-rijk maken van de gentoo-sources als mogelijk. Breng je kernel hacking kwaliteiten naar het Gentoo LInux project en help de huidige kernel ontwikkelaars met het verbeteren van de kwaliteit van de kernels binnen Gentoo Linux.</li>
			<li><e>Web Developer</e> -- Gentoo Linux is op zoek naar web ontwikkelaars met een <e>grondige</e> kennis van Python, Perl of PHP om te helpen in de ontwikkeling en verbetering van de infrastructuur die het Gentoo Linux Project ondersteunt. Help met projecten als mailing list archieven, mirror status tools en andere projecten die de robuustheid en betrouwbaarheid van onze infrastructuur verbeteren.</li>
		</ul>
		Denk je dat één van de bovenstaande posities interessant is? Help dan door je tijd en je vaardigheden te besteden aan het Gentoo Linux project. Geïnteresseerde partijen kunnen <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail> contacteren voor meer details. Alsjeblieft geen cv's, zo formeel zijn we niet :-) Geef gewoon een korte beschrijving van je achtergrond en kwaliteiten samen met welke positie je zou willen mee helpen. 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux 1.4_rc3 gereleased</title>
		<body>
		<p>
		De derde en hopelijk de laatste release kandidaat van Gentoo Linux 1.4 werd gereleased op 27 februari. verbetering aan deze release zijn geupdate LiveCD's en een hele hoop bug fixes. Met deze release schuift Gentoo Linux in de <e>package updates</e> fase, beschreven in het officiële <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-release-policy.xml">Gentoo Linux Release Policy</uri>. Gedurende de komende twee weken zullen ontwikkelaars zich concentreren op het omzetten van pakketten van een gemaskeerde naar een ongemaskeerde (stabiele) staat. Gebruikers kunnen zich verwachten aan lange lijsten in hun <e>emerge -up world</e> gedurende de komende weken terwijl de hoop gemaskeerde pakketten verwerkt wordt.
		</p>		
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo Veiligheid</title>
        <section>
                <title>Samenvatting</title>
                <body>
                <p>
                        <ul>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect2">GLSA: usermin</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSA: apcupsd</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect4">GLSA: vnc</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect5">GLSA: tightvnc</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap1_sect6">Nieuwe Veiligheid Bug Reports</uri></li>
                        </ul> 
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>GLSA: usermin</title>
                <body>
                <p>
                Usermin is onderworpen aan dezelfde kwetsbaarheid als welke gemeld is voor Webmin afgelopen week, waar een veiligheidslek ongeautoriseerde toegang kan verlenen. Er is nog geen misbruik van gemeld.
                                        <ul>
                                <li>Ernst: Kritiek - Ongeautoriseerde toegang met administratieve rechten</li>
                                <li>Betrokken pakketten: app-admin/usermin versies eerder dan usermin-1.000</li>
                                <li>Remedie: Emerge sync en emerge -u usermin, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37467">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?|=webmin-announce&amp;m=104587858408101&amp;w=2">Advies</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>GLSA: apcupsd</title>
                <body>
                <p>
                De apcupsd daemon voor de controle van UPS'es is blootgesteld aan een kwetsbaarheid die bestaat uit root toegang op afstand en een aantal buffer overflows.
                        <ul>
                                <li>Ernst: Kritiek - Root toegang op afstand</li>
                                <li>Betrokken pakketten: sys-apps/apcupsd versies eerder dan apcupsd-3.10.5</li>
                                <li>Remedie: Emerge sync en emerge -u apcupsd, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37465">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.mandrakesecure.net/en/advisories/advisory.php?name=MDKSA-2003:018">Advies</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>GLSA: vnc</title>
                <body>
                <p>
        De VNC server genereert een cookie voor het authentificeren in X door gebruik te maken van een zwakke willekeurige nummer generator.  Dit kan een aanvaller de kans geven  om gemakkelijker deze waarde te raden en makkelijk toegang te krijgen tot het systeem. Er is nog geen misbruik van gemeld maar een gebruikstechniek die snel zaken probeert en de response vergelijkt is al beschreven
                        <ul>
                                <li>Ernst: Middelmatig tot hoog - Encryptie gevaar</li>
                                <li>Betrokken pakketten: net-misc/vnc versies eerder dan vnc-3.3.6-r1</li>
                                <li>Remedie: Emerge rsync en emerge -u vnc, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37666">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://rhn.redhat.com/errata/RHSA-2003-041.html">Advies</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>GLSA: tightvnc</title>
                <body>
                <p>
                TightVNC is blootgesteld aan dezelfde kwetsbaarheid als hierboven beschreven voor VNC.
                
                        <ul>
                                <li>Ersnst: Middelmatig tot hoog - Encryptie gevaar</li>
                                <li>Betrokken pakketten: net-misc/tightvnc versiies eerder dan tightvnc-1.2.8</li>
                                <li>Remedie: Emerge rsync en emerge -u tightvnc, emerge clean.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=37665">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://rhn.redhat.com/errata/RHSA-2003-041.html">Advies</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>


        <section>
                <title>Nieuwe veiligheidsbugs reports</title>
                <body>
                <p>
                De volgende nieuwe veiligheidsbugs zijn gemeld de afgelopen week:
                        <ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16264">sys-apps/eject</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16318">x11-terms/eterm</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16258">sys-libs/zlib</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=16503">net-analyzer/tcpdump</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de week</title>
<body>
<p class="secthead">Jos&#233; Alberto Su&#225;rez L&#243;pez</p>
<figure link="http://www.ibiblio.org/pub/Linux/distributions/gentoo/images/gwn/20030217_bass.jpg" short="Jos&#233; Alberto Su&#225;rez L&#243;pez, aka BaSS" caption="Jos&#233; Alberto Su&#225;rez L&#243;pez, aka BaSS" />
<p>
Deze week nemen we <mail link="bass@gentoo.org">Jos&#233; Alberto Su&#225;rez L&#243;pez</mail> onder de loep, een inwoner van Spanje die met Gentoo is begonnen na een gesprek met Daniel Robbins over het opzetten van een Spaanse website (met bijvoorbeeld documentatie en vertalingen) voor Gentoo.  Behalve dat hij nu de bewerker en de coördinator is van alle spaanse zaken in Gentoo is hij ook deelnemer aan het app-games team en onderhoudt hij diverse ebuilds.  Zijn meest recente werk is de integratie van win4lin met Gentoo en het werken aan een aantal grafische zaken. Jos&#233; is eveneens erg betrokken bij OSS buiten Gentoo: hij helpt met het vertalen van Mozilla in het spaans, doet wat ontwikkelwerk, wat grafisch werk voor OSS projecten en werkt mee aan enkele locale LUGs, zoals <uri link="http://www.hispalinux.es/">HispaLiNUX</uri> en <uri link="http://www.adala.org/">ADALA</uri>. Hetgene waar hij het meest trots op is, is de integratie van Free Software in het computer netwerk van zijn school en het oprichten van de Spaanse Gentoo groep.
</p>
<p>
Jos&#233; woont in Sevilla, de hoofdstad van Andalusië in het zuiden van Spanje, een zonnige en bruisende stad waarvan hij zegt dat het vol is met de mooiste meiden, inclusief <em>het</em> mooiste meisje van de wereld.  Hij studeert 's ochtends grafisch ontwerpen en is 's middags bezig te werken in een hectisch kantoor aan embedde system die draaien onder Linux en ander leuke zaken. Jos&#233; zijn hobbies zijn muziek (hij is laatst naar een concert van Lou Donaldson en Lonei Smith geweest waar hij erg van houdt), het lezen van boeken van Lovecraft, Tolkien en anderen, sport en reizen.  In zijn kamer staat naast een HIFI-installatie ook een berg CD's, zijn enige functionele computer, een laptop, welke hij om politieke redenen aan het omzetten is van Gnome naar KDE. Hij houdt van Sylpheed maar gebruikt Evolution voor dagelijks gebruik, links en Mozilla voor het surfen, BitchX en gaim voor messaging, en kan niet leven zonder bash en mc.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
        <title>Opgevangen in de community</title>
        <section>
        <title>Web Forums</title>
        <body>
        <p><b>1.4-rc3 beschikbaar</b></p>
        <p>Huishouden in het forum is altijd een uitdagende job, maar het wordt heel erg wanneer er een nieuwe release kandidaat uitkomt en al de nieuwe kinderen binnenstormen en overal moddersporen achterlaten. Laten we de moderators een handje helpen door een bord op te zetten: Ja, 1.4-rc3 is gereleased. Nee, je kan niet upgraden van 1.4-rc2... Hoe zou je iets "upgraden" wat al up to date is door je 'emerge rsync &amp;&amp; emerge -u world' routines? Als je ontwikkelaars wil helpen, test dan gerust de nieuwe LiveCD images voor de verschillende platformen en kijk of ze goed werken voor de installaties. Vertel over je ervaringen, chat over de nieuwe release kandidaten, liefst in de eerste twee threads voor x86 en in de derde voor PPC (kijk naar het hogere RC nummer, de Macintosh ontwikkelaars lopen wat voor):
        <ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38080">rc3 (in "Installing Gentoo")</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38110">1.4_rc3 is out!!! (in "Gentoo Chat")</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38148">rc5?!?! (in "Gentoo on PPC")</uri></li>
        </ul>
        </p>
        <p><b>Xfree 4.3.0</b></p>

        <p>Ook lang verwacht is de laatste nieuwe XFree86 die vorige week de portage tree binnenkwam slechts enkele dagen nadat de ebuild voor de release kandidaat 4.2.99.902 werd uitgebracht. De thread die hierover werd opgestart groeide tot drie paginas binnen de 24 uren. Het gepraat in het forum is in het algemeen positief met hier en daar enkele opmerkingen en de hoop dat bugs in vorige versies eruit gehaald zijn. De XFree86 ontwikkelaars hebben blijkbaar zeer goed werk afgeleverd. Momenteel moet je nog ACCEPT_KEYWORDS="~arch" gebruiken, maar dat zal vlug veranderen...
        <ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38019">XFree86 4.3 released!</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38121">4.3.0 Released (German language thread)</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=35787">startx problem after xfree update</uri></li>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=38395">Xfree 4.3.0 &amp; unreadable fonts in kde</uri></li>
        </ul>
        </p>

        <p><b>Commerciële applicaties geport naar Linux? Waarom niet?</b></p>

        <p>Waarom zouden de ontwikkelaars van Windows software niet geïnteresseerd zijn in ondersteuning voor Linux voor hun producten? Het is immers niet ingewikkeld, mits ze wat compatibiliteit met de beschikbare Windows emulators inbouwen. Of zelfs nog beter, waarom niet proberen om te lobby'en zodat ze de groeiende potentiële markt voor Linux ports van hun software opmerken? Een initiatief rond dit idee ontstond in het forum twee weken geleden, maar is zo fel gegroeid dat er ondertussen al een eigen mailinglist uit ontstaan is. Matija Suklje (aka <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=8583">hook</uri>, de initiële poster van de thread bracht het allemaal op gang met een artikel op Newsforge dat zelfs in het Zweeds vertaald werd. Als je wil helpen met het aflopen van de mogelijkheden om de verkopers van software en drivers rechtstreeks aan te schrijven, kijk dan even naar de originele thread, Matija zijn artikel en de LCSP list op yahoogroups.com:
        <ul>
        <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=36388">an organisation for linux games/apps advocacy?</uri></li>
        <li><uri link="http://newsforge.com/article.pl?sid=03/02/21/1830208&amp;mode=thread&amp;tid=23">How to bring more commercial applications to Linux</uri></li>
        <li><uri link="http://www.magazine.online.se/modules.php?op=modload&amp;name=News&amp;file=article&amp;sid=357">Swedish translation</uri></li>
        <li><uri link="http://groups.yahoo.com/group/lcsp/">lcsp - Linux Commercial Software Port Project</uri></li>
        </ul>
        </p>

        </body>
        </section>
  <section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
                <p><b>Gentoo releases en wat ze voor jou betekenen</b></p>
                <p>In een poging om het aantal berichten over "hoe upgrade ik naar 1.4_rc3" te beperken heeft Gentoo ontwikkelaar Troy Dack <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104639975204192&amp;w=2">een bericht</uri> gepost waarin hij nauwkeurig uitlegt wat Gentoo releases doen (en belangrijker nog, wat ze niet doen). De korte versie is: <e>emerge -u world</e>. Voor de lange versie en om een idee wat veel gebruikers niet vatten te begrijpen moet je Troy zijn bericht lezen.</p>
       <p><b>Is Gentoo vergelijkbaar?</b></p>
       <p>
   Alvorens hij Gentoo zou proberen <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104646772216793">vroeg</uri> Daniel Carrerra enkele belangrijke vragen over hoe de distributie vergelijkbaar is met andere 'grotere' distro's. Hoe compleet (aantal pakketten) is het? Hoe snel volgen nieuwe ebuilds op source releases? Is het net zo makkelijk om te updaten als apt-get? Kunnen pakketten makkelijk gecreëerd worden? Loopt Gentoo sneller? De unanieme 'ja' antwoorden op zijn vijf vragen maakte één ding duidelijk: Gentoo is volwassen, en net zo een grote distributie als de rest. In het kort: Gentoo is rotsvast...
       </p>
		</body>
</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>USE FLAG voor DJB's daemontools</b></p>
  <p>Christian Wiese <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104593847119924&amp;w=2">stelde</uri> een nieuwe USE vlag voor <e>"om automatisch pakketten met <uri link="http://cr.yp.to/daemontools.html">daemontools</uri> support te compileren wanneer mogelijk"</e>. Rajiv Aaron Manglani <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/7127">vroeg</uri> of de ondersteuning voor daemontools hetzelfde zou betekenen als het creëren van een aparte set van init-scripts. David Pavlotzky <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/7160">verwees</uri> naar een <uri link="http://linux.oreillynet.com/pub/a/linux/2002/05/09/sysadminguide.html">artikel</uri> over daemontools.
  </p>
  <p><b>Waar lisp sources installeren in een ebuild?</b></p>
  <p>Burton Samograd <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104620656027957&amp;w=2">zegt</uri> dat hij een <e>ebuild is aan het schrijven voor een pakket volledig geschreven in lisp en hij is niet compleet zeker waar de source files moeten worden geïnstalleerd</e>. Hij heeft nog geen antwoorden gekregen!
  </p>
  <p><b>GCC mythes en feiten</b></p>
  <p>Tom Eastman heeft een zeer verhelderend <uri link="http://freshmeat.net/articles/view/730/">artikel</uri> met tips over de optimalisatie van GCC geschreven.
  </p>
  
  <p><b>RFC voor Gentoo GNU Emacs gebruikers</b></p>
  <p>Matthew Kennedy <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=104589704220009&amp;w=2">kondigde</uri> in een bericht aan de lijst aan dat hij een wijziging heeft aangebracht aan de manier waarop GNU Emacs geïnstalleerd wordt in Gentoo systemen. Dit zal meer mogelijkheden leveren voor het aanpassen van Emacs.
  </p>
  </body>
</section>  

</chapter>
<chapter>
        <title>Gentoo Internationaal</title>
    <body>
        <p class="secthead">Herinnering: Weense meeting morgen</p>
<p>Dit is je laatste kans om jezelf beschikbaar te maken voor de Gentoo User Meeting in Wenen morgen, dinsdag 4 maart 2003, vanaf 19:00 in het <uri link="http://www.blues.at/noframes/karten/7stern.htm">Siebensternbr&#228;u</uri>, Siebensterngasse 19 in 1070 Wien. Plaats een berichtje in <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=9161">de Weense coördinatie forum thread</uri> alvorens je langsgaat.
</p>
        <p class="secthead">Italiaans Gentoo Forum is er</p>
<p>Slechts enkele uren na de publicatie van de vorige GWN werd de Italiaanse campagne beloond met de creatie van <uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=41">een officieel Gentoo forum in het Italiaans.</uri> In alle eerlijkheid komt het slechts op de tweede plaats na het <uri link="http://www.cerm.unifi.it/~morelli/GentooForum/index.php">Gentoo Italia Forum</uri> gecreëerd door de starter van Gentoo.it, Enrico Morelli, slechts een maand voor dit forum, maar het officiële leeft op de grote groep mensen die aangetrokken worden door het algemeen Engels taalgebruik. Dit heeft als gevolg dat het forum zeker meer dynamisch is als de site van Enrico aan de Universiteit van Florence. De openingsuren van beide forums zijn redelijk flexibel, kom binnen wanneer je wil...</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>De volgende stabiele pakketten zijn deze week aan portage toegevoegd</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-text/gnu-gs-fonts-other : Ghostscript Extra Fonts <uri>http://www.cups.org/</uri></li>
<li> app-text/gnu-gs-fonts-std : Ghostscript Standard Fonts <uri>http://www.cups.org/</uri></li>
<li> net-analyzer/zodiac : DNS protocol analyzer <uri>http://www.packetfactory.net/projects/zodiac/</uri></li>
<li> sys-kernel/ppc-sources-benh : PowerPC kernel tree based on benh's patches, -r corresponds to ben{r} versioning <uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/benh/</uri></li>
<li> sys-kernel/mm-sources : Full sources for the development linux kernel with Andrew Morton's patchset <uri>http://www.kernel.org/ http://www.gentoo.org/" </uri></li>
/usr/portage/dev-libs/gtk-sharp
<li> net-wireless/kismet : Kismet is a 802.11b wireless network sniffer. <uri>http://www.kismetwireless.net/</uri></li>
/usr/portage/app-emacs/ecb
/usr/portage/net-misc/dynfw

</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates aan belangrijke pakketten</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.47-r5.ebuild; portage-2.0.47-r6.ebuild; portage-2.0.47-r7.ebuild; </li>
<li>sys-devel/gcc - gcc-3.2.2-r1.ebuild; </li>
<li>sys-libs/glibc - glibc-2.3.2_pre1.ebuild; </li>
<li>x11-base/xfree - xfree-4.2.99.902.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - ac-sources-2.4.21_pre4-r5.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r6.ebuild; ac-sources-2.4.21_pre4-r7.ebuild; arm-headers-2.4.19.ebuild; arm-sources-2.4.19.ebuild; development-sources-2.5.63.ebuild; mm-sources-2.5.60-r1.ebuild; mm-sources-2.5.60-r2.ebuild; mm-sources-2.5.61-r1.ebuild; mm-sources-2.5.62-r1.ebuild; mm-sources-2.5.62-r2.ebuild; mm-sources-2.5.62-r3.ebuild; mm-sources-2.5.63-r1.ebuild; ppc-sources-benh-2.4.20-r6.ebuild; redhat-sources-2.4.20.2.48.ebuild; wolk-sources-4.0_rc1.ebuild; </li>
<li>net-www/apache - apache-1.3.27-r3.ebuild; apache-1.3.27-r4.ebuild; </li>
<li>dev-php/php - php-4.3.1-r1.ebuild; </li>
<li>app-admin/gentoolkit - gentoolkit-0.1.18-r2.ebuild; gentoolkit-0.1.18-r3.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Bugzilla</title>
        <section>
                <title>Samenvatting</title>
                <body>
                <p>
                        <ul>
                                <li><uri link="#doc_chap7_sect2">Statistieken</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap7_sect3">Gesloten bugs statistieken</uri></li>
                                <li><uri link="#doc_chap7_sect3">Nieuwe bugs statistieken</uri></li>
            </ul>                           
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Statistieken</title>
                <body>
                <p>
                De Gentoo community gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, verwittigingen, suggesties en andere interacties met het ontwikkelingsteam vast te leggen.  In de laatste 7 dagen heeft activiteit op de site geresulteerd in:
                        <ul>
                                <li>252 nieuwe bugs deze week</li>
                                <li>329 bugs gesloten of opgelost deze week</li>
                                <li>13 voordien gesloten bugs zijn heropend deze week.</li>
                                <li>1888 bugs zijn momenteel gemarkeerd als 'new'</li>
                                <li>539 bugs zijn momenteel toegewezen aan ontwikkelaars</li>
                        </ul>
                Er zijn momenteel 2487 bugs open in bugzilla. Van deze zijn er: 46 gemerkt 'blocker', 84 gemerkt 'critical' en 169 gemerkt 'major'.
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Gesloten bugs statistieken</title>
                <body>
                <p>
                De ontwikkelaars en teams die deze week de meeste bugs hebben gesloten zijn:
                        <ul>
                                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, met 27 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
                                <li><mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>, met 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vapier%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
                                <li><mail link="kde@gentoo.org">The KDE Team</mail>, met 14 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, met 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
                                <li><mail link="woodchip@gentoo.org">Donny Davies</mail>, met 12 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=woodchip%40gentoo.org">gesloten bugs</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
        <section>
                <title>Nieuwe bugs statistieken</title>
                <body>
                <p>
                De ontwikkelaars en teams die de meeste bugs zijn toegewezen deze week zijn:
                        <ul>                            
                                <li><mail link="php-bugs@gentoo.org">The PHP Team</mail>, met 32 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=php-bugs%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>                             
                                <li><mail link="jje@gentoo.org">Jon Ellis</mail>, met 22 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=jje%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>                                       
                                <li><mail link="azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</mail>, met 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>                               
                                <li><mail link="pgsql-bugs@gentoo.org">The PostgreSQL Team</mail>, met 19 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=pgsql-bugs%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>                        
                                <li><mail link="carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</mail>, met 16 <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-02-22&amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org">nieuwe bugs</uri></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Tips en trucs</title>
<body>
    <p class="secthead">Werken met bestanden met spaties</p>
<p>
    Veel Gentoo gebruikers verkiezen nog altijd command line tools (ls, find, enz.) boven de nieuwere GUI interfaces zoals Nautilus of Konqueror.  Maar vele command line gebruikers vinden het moeilijk om met bestanden met spaties te werken; vooral wanneer men probeert een proces te automatiseren of met meerdere bestanden tegelijkertijd te werken.
</p>
<p>
    Een veelgebruikt tool om met meerdere bestanden te werken is <c>xargs</c>, dat opdrachten bouwt en uitvoert vanaf standaard input.  Een voorbeeld is om xargs te gebruiken bij het verwijderen van oude bestanden.
<pre caption="Bestanden ouder dan een maand verwijderen">
# find . -type f -mtime +30 | xargs rm
</pre>
<warn>
Wees voorzichtig bij het uitvoeren van <c>rm</c> aangezien je snel dingen kunt verwijderen die je best niet verwijderd. <c>find</c> kan ook recursief zoeken - je kan de <c>-maxdepth</c> optie gebruiken om te controleren hoe diep er gezocht word.
</warn>
    Normaal werkt dit vrij goed.  Maar, als er spaties in de bestandsnamen staan, krijgen we problemen.  De spaties worden geïnterpreteerd als breaks, dus wordt elk woord in de bestandsnaam geïnterpreteerd als een nieuwe bestandsnaam - wat natuurlijk niet is wat je wou.
</p>
<p>
De oplossing hiervoor is om de <c>--null</c> (of <c>-0</c>) optie te gebruiken die spaties in de bestandsnamen veranderd in een NULL karakter.
<pre caption="--null gebruiken om bestandsnamen met spaties correct te behandelen">
# find . -type f -mtime +30 -print0 | xargs --null rm
<codenote>of</codenote>
# find . -type f -mtime +30 -print0 | xargs -0 rm
</pre>
</p>
<note>
Onthoud dat je <c>find</c> altijd moet vertellen NULL karakters te printen in plaats van spaties, vandaar de <c>-print0</c> optie.
</note>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en wijzigingen</title>
	<section>
		<title>Verplaatsingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars verlieten zopas het Gentoo team:
                        <ul>
                                <li><e>Bruce Locke (blocke)</e></li>
                                <li><e>Tobias Echert (viz)</e></li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
	<section>
		<title>Toevoegingen</title>
		<body>
		<p>De volgende developers versterkten zopas het Gentoo team:
                        <ul>
                                <li> Dylan Carlson (absinthe) -- java and stuff</li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
	<section>
		<title>Wijzigingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars wijzigden zopas hun functie of namen nieuwe verantwoordelijkheden op binnen het Gentoo project:
                        <ul>
                                <li>Peter Brown (rendhalver) -- php</li>
                                <li>Jared Hudson (jhhudso) -- php</li>
                                <li>Masatomo Nakano (nakano) -- php, PostgreSQL</li>
                                <li>Bryon Roche (kain) -- PostgreSQL</li>
                                <li>Matthew Kennedy (mkennedy) -- PostgreSQL</li>
                                <li>Kurt Lieber (klieber) -- Gentoo infrastructure</li>
                        </ul>
                </p>
                </body>
        </section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Draag bij tot GWN</title>
	<body>
	<p>Ben je geinteresseerd om bij te dragen aan de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief? Stuur ons een	<mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Stuur ons alstublieft je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons om GWN te verbeteren.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Andere Talens</title>
	<body>
	<p>De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is ook beschikbaar in volgende talen:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japanees</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilië)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>
