<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo wekelijkse nieuwsbrief</title>
<subtitle>6 januari 2003</subtitle>
<abstract>Dit is de wekelijkse Gentoo nieuwsbrief voor 6 januari 2003.</abstract>
<version>Volume 2, Issue 1</version>
<date>06 jan 2003</date>
<author title="Hoofdredacteur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="carlos@pubbawup.net">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>

<author title="Redacteur">
<mail link="plate@gol.com">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Redacteur">
<mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Nederlandse vertaling">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="nicolas.ledez@free.fr">Nicolas Ledez</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="gui@moolfreet.com">Guillaume Plessis</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="thevedge@thevedge.net">Eric St-Georges</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="anfini@free.fr">John Berry</mail>
</author>
<author title="Franse vertaling">
	<mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="citizen428@cargal.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="lassahn@web.de">Steffan Lassahn</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="haim@lame.at">Matthias Brandstetter</mail>
</author>
<author title="Duitse vertaling">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italiaanse vertaling">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Portugese (Bazilië) vertaling">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spaanse vertaling">
<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo Nieuws</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Begin het nieuwe jaar met een donatie aan het Gentoo Linux Project</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Nieuwe Gentoo Linux Prelinking Guide</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Perl 5.8 en libperl</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Toekomstige verbeteringen aan Gentoo Linux</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Begin het nieuwe jaar met een donatie aan het Gentoo Linux Project</title>
		<body>
		<p>
		Terwijl het nieuwe jaar van start gaat nodigen wij iedereen die voordeel heeft gehaald uit het gebruik van Gentoo Linux uit om een <uri link="http://www.gentoo.org">donatie</uri> te geven aan het Gentoo Project. Door jullie gulle donaties is het mogelijk dat het Gentoo Project op de aankomende <uri link="http://www.linuxworldexpo.com/">LinuxWorld Expo</uri> aanwezig zal kunnen zijn. Donaties maken ook andere dingen mogelijk zoals het financieel ondersteunen van ontwikkelaars opdat ze full time aan Gentoo Linux kunnen werken. Donaties kunnen gemaakt worden via PayPal alsook met een cheque.
		</p>
		<p>
		Als je misschien weet hebt van een bedrijf dat geïnteresseerd is in het maandelijks sponsoren van het Gentoo Linux Project laat dit dan per mail weten aan <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>. Dit laat Gentoo ontwikkelaars toe om voltijds te werken aan Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nieuwe Gentoo Linux Prelinking Guide</title>
		<body>
		<p>
		Een nieuwe <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/prelink-howto.xml">Gentoo Linux Prelinking Guide</uri> is gepost. Prelinking kan de opstarttijden van programma's met meer als de helft doen verkleinen, vooral bij grote programma's als KDE en GNOME is dit het geval. Vele Mandrake en RedHat gebruikers hebben niks als lof over prelinking en de invloed op de algemene systeemsnelheid, dus het is zeker een welkome toevoeging aan Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Perl 5.8 en libperl</title>
		<body>
		<p>
		Onlangs is er tussen de ontwikkelaars een discussie ontstaan over hoe ze effectief zouden kunnen omgaan met Perl 5.8. Perl 5.8 gebruikt een shared library (libperl) die incompatibel is met vroegere versies van Perl, waaronder Perl 5.6.1. Gebruikers die upgraden naar Perl 5.8 kunnen veel problemen ondervinden met programma's die gecompileerd zijn met Perl 5.6.1 wegens incompatibiliteit. De oplossing voor Gentoo Linux is om versienummers toe te voegen aan libperl om zo verschillende versies van libperl langs elkaar te laten bestaan. Een voorbeeld:
		<ul>
			<li>perl-5.6 krijgt libperl.so.0.5.6</li>
			<li>perl-5.8 krijgt libperl.so.1.5.8</li>
			<li>perl-x.y krijgt libperl.so.2.x.y</li>
		</ul>
		Deze oplossing zou de upgrade vlot moeten laten verlopen en het zal ook als oplossing dienen voor toekomstige compatibiliteitsproblemen uit de baan te gaan.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Toekomstige verbeteringen aan Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Terwijl bij de ontwikkelaars van Gentoo momenteel de nadruk op het vervolledigen van 1.4_final wil dit niet zeggen dat er geen aandacht besteed wordt aan toekomstige verbeteringen. Naast het Gentoo Reference Platform, ontworpen om een stabiele basis voor Gentoo Linux te verzorgen, wordt er ook nagedacht over het testen en goedkeuren van hardware. Dit zou Gentoo gebruikers moeten helpen om in de toekomst te kunnen kiezen uit hardware die volledig ondersteund wordt door Gentoo Linux. Daarnaast staan er ook nog enkele verbeteringen aan Portage op stapel, waaronder:
		<ul>
			<li><b>Reverse dependency checking in Portage</b> -- een van de meest aangevraagde features voor Portage is reverse dependency checking. Dit zal je waarschuwen als je een package wil unmergen dat gebruikt wordt door andere geïnstalleerde packages.</li>
			<li><b>Dependency-gebaseerd remergen</b> -- deze feature zal toelaten om bepaalde packages te remergen als dit nodig is, gebaseerd op de dependencies van andere packages. Deze feature  zorgt ervoor dat als je CUPS upgrade, ook Ghostscript opnieuw gemerged wordt. Ook al is er geen upgrade van Ghostscript beschikbaar. Deze feature zal veel doen voor het oplossen van shared library incompatibiliteiten.</li>
			<li><b>Caching van emerge berichten om later te bekijken</b> -- iedereen die ooit meerdere packages tegelijk heeft gemerged zal zich waarschijnlijk wel geërgerd hebben aan informatieve berichten die wegscrollen terwijl Portage aan een nieuwe package begint. Deze feature zorgt ervoor dat die berichten gecached worden zodat ze aan het einde van de emerge gelezen kunnen worden (bijvoorbeeld aan het einde van een 'emerge -u world'.</li>
		</ul>
		Nick Jones (carpaski) en anderen zijn aan het werken aan deze verbeteringen en ze halen vlug de hopen toekomstige requests in. Hoewel er geen duidelijk tijdsschema voor deze verbeteringen is, zie de toekomst van Portage er zeker rooskleurig uit.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo beveiliging</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">GLSA: leafnode</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">GLSA: xpdf</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">GLSA: cups</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Nieuwe Security Bug Reports</uri></li>
			</ul> 
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: leafnode</title>
		<body>
		<p>
		De leafnode NNTP server kan in een lus die niet reageert en die niet beëindigd kan worden gedwongen woden wanneer een specifiek artikel opgevraagd wordt. Dit zorgt ervoor dat de client opnieuw connect, wat een nieuw proces creëert. Herhaling van deze lus kan het hele systeem onstabiel maken.
			<ul>
				<li>Ernst: matig - remote DOS (process spawnen)</li>
				<li>Betrokken pakketten: leafnode-1.9.24 en vroeger</li>
				<li>Remedie: Emerge sync en emerge leafnode.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28343">GLSA Aankondiging</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: xpdf</title>
		<body>
		<p>
		De pdftops filter (in Xpdf and CUPS) heeft een integer overflow bug die van op afstand misbruikt kan worden om de rechten van de doelgebruiker of, in sommige gevallen, de lp gebruiker te verkrijgen.
			<ul>
				<li>Ernst: hoog - mogelijkheid tot misbruik op afstand</li>
				<li>Betrokken pakketten: xpdf-1.01-r1 en vroeger</li>
				<li>Remedie: Emerge sync en emerge xpdf.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28342">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.idefense.com/advisory/12.23.02.txt">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>GLSA: cups</title>
		<body>
		<p>
		Verschillende gaten in het CUPS printing pakket (waaronder de integer overflow hierboven vermeld) laten een aantal misbruiken toe, waaronder root access krijgen tot het bestandsysteem. De misbruiken zijn aangetoond en gepubliceerd.
			<ul>
				<li>Ernst: hoog - root toegang van op afstand</li>
				<li>Betrokken pakketten: cups-1.1.17_pre20021025 en vroeger</li>
				<li>Remedie: Emerge sync en emerge cups.</li>
                                <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27949">GLSA Aankondiging</uri></li>
                                <li><uri link="http://www.idefense.com/advisory/12.19.02.txt">Advies</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Nieuwe Security Bug Reports</title>
		<body>
		<p>
		De laatste twee weken zijn er veel openstaande beveiligingsbugs opgelost door het releasen van nieuwe pakketten.
		De volgende nieuwe veiligheidsbugs zijn gepost:
			<ul>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12811">mod_php</uri></li>
                        <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=12988">dhcpd</uri></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Opgevangen in de Community</title>
	<section>
		<title>Web Forums</title>
		<body>

	    <p><b>Selectieve rsync strategieën</b></p>

	    <p>Deze discussie komt elke paar maanden weer boven, wat waarschijnlijk wil zeggen dat ze ergens wel zin heeft. Sommige mensen willen hun bandbreedte gebruik verminderen wanneer ze hun portage tree synchronizeren door het verwijderen van pakketten of groepen van pakketten die ze zeker niet willen of nodig hebben. De discussie en enkele doe-het-zelf ideeën over hoe om te gaan met het probleem:
	    <ul>
		<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28044">a portage killfile</uri></li>
	    <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=23607">Selective emerge rsync to cut 5down on bandwidth usage</uri></li>
		</ul>
		</p>

	    <p><b>PCMCIA zorgen over aankomende Gentoo 1.4_final</b></p>

	    <p>Een groot aantal van de forumgebruikers beginnen hun zorgen uit te drukken over de ontbrekende modules pcmcia_cs en yenta_socket in de 1.4_rc2 release en ze vrezen dat dit ook zal gebeuren in de final release. Een aantal threads zijn druk bezocht door gebruikers van laptops en notebooks zonder ingebouwde netwerkkaarten, welke gebruik maken van PCMCIA om een verbinding te maken met het internet (en dus om Gentoo te installeren). Hun zorgen worden moeilijk om over te kijken en sommigen gebruiken al alternatieve installatiemethodes: 
	    <ul>
	    <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28281">yenta_socket on 1.4 rc2</uri></li>
	    <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28413">Installing Gentoo on a laptop that needs yenta_socket</uri></li>
	    <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=14894">installing 1.4-rc1 and pcmcia_core</uri></li>
		</ul>
		We moeten opmerken dat PCMCIA in het algemeen niet goed ondersteund wordt in linux. Met twee soorten drivers (stock kernel en pcmcia-cs) die incompatibel zijn met elkaar is het een ware uitdaging om alle PCMCIA apparaten te ondersteunen. [name to come] is aan het werken aan het toevoegen van beide drivers op de Gentoo Linux 1.4 LiveCD, dewelke de grootste compatibiliteit zou hebben met alle laptops. 
		</p>
		<p>
		Als er iemand een reserver laptop heeft die hij/zij zou willen doneren aan het Gentoo Linux Project, dan zou dit enorm helpen in het verbeteren van de PCMCIA ondersteuning op de LiveCDs. Als je geïnteresseerd bent in het schenken van een laptop, contacteer dan <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>.
		</p>


    <p><b>Overclockers opgepast!</b></p>

    <p>Forum moderator Phong zegt zowat alles wat er te zeggen valt: Overclocken is een slecht idee als het niets anders doet dan het compileren te laten mislukken. Zeker als er maar een 100 Mhz gewonnen wordt op de CPU, wat minder dan 5% is op de meeste van de x86 PC's van vandaag.
		<ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=27564">Seg Fault Hell (thinking of dropping Gentoo)</uri></li></ul>
	</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-user</title>
		<body>
		<p><b>Ronde 689,554 in de heilige oorlog van de Text Editors</b></p>
		<p>
 		Niets is beter dan het nieuwe jaar in te luiden met een goede flame war over teksteditors en de mailinglist gentoo-user heeft er een goeie gehad de afgelopen paar dagen. De festiviteit lijkt te zijn begonnen met <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104138315028463&amp;w=2">deze post</uri> en is daaruit gegroeid. Bij de laatste telling waren er ongeveer <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;w=2&amp;r=1&amp;s=Vi%2FNano+flames&amp;q=b">60 berichten</uri> als antwoord op deze post en de oorlog gaat nog steeds verder.
		</p>
		<p><b>Nieuwe Docbook eclass lost SGML problemen op.</b></p>
		<p>
 		Recente updates aan het Docbook/SGML systeem in Gentoo veroorzaakten problemen voor sommige gebruikers. Matthew Turk (satai) heeft een <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104144948228162&amp;w=2">bericht</uri> gepost dat uitlegt hoe je deze problemen kan oplossen, samen met een link naar een meer <uri link="http://www.gentoo.org/~satai/sgmlfix.html">gedetaileerde oplossing</uri>.
		</p>
	
		<p><b>Hardware ondersteund door Gentoo</b></p>
		<p>
		Freeman Tan vroeg voor een lijst van hardware die officieel door Gentoo ondersteund wordt. Diegenen die meer vertrouwd zijn met linux zouden Tom von Schwerdtner zijn uitspraak beamen: "Hardware ondersteund door een distributie is meestal een verkeerde opvatting." De linux kernel levert de ondersteuning voor de hardware en het is aan het installatieprogramma van de distributie om deze hardware te detecteren en er ondersteuning voor toe te voegen. Gentoo is uniek doordat ze geen echte installer gebruiken maar eerder diegene die de PC installeert helpt bij het opzetten van een linux systeem vertrekkend van niets. Als je kan booten in het systeem kan je later nog altijd ondersteuning voor het apparaat toevoegen. Een simpele zoekopdacht op google met "[hardware] +linux" levert meestal al goede resultaten op. De <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104135883514141&amp;w=2">thread</uri> besluit dat er geen officieel ondersteunde hardware is. Maar zoals we reeds hierboven zeiden, er wordt misschien werk gemaakt van het testen van hardware voor Gentoo Linux.
		</p>
		<p><b>Hoe telnet ik naar mijn nieuwe Gentoo box?</b></p>
		<p>  	
		Eerst en vooral moet je weten dat telnet "afgedankt, stuk en onveilig is en dat het nooit gebruikt zou mogen worden". Als je toch wil leven aan de wilde kant van het leven moet je netkit-telnetd emergen en een inetd server geïnstalleerd hebben. Deze <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-user&amp;m=104105195014103&amp;w=2">discussie</uri> heeft gedetailleerde instructies. Secure Shell (sshd) is een veel betere oplossing als telnet, het is veiliger en gemakkelijker te installeren.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>gentoo-dev</title>
		<body>
		<p><b>USE Aware Emerge.</b>
		Martin Svenningsson heeft een zeer leuke <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6303">patch</uri> gepost die ervoor zorgt dat <c>emerge</c> de USE flags die invloed hebben op de compilatie van elk pakket getoond worden.
		</p>

		<p><b>Gentoo Stable Site Update.</b></p>
		<p>
		Maik Schreiber heeft een <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6350">aankondiging</uri> geplaatst met de updates die gemaakt zijn aan de <uri link="http://gentoo-stable.iq-computing.de">Gentoo Stable website</uri>:
		<e>"Hey, er zijn enkele updates gemaakt aan de Gentoo Stable site: (1). De query pagina is nu wat makkelijker te gebruiken. Je krijgt bijvoorbeeld selectievakken waar dat mogelijk is (categorie, arch, enz.). (2). Er is een nieuwe filter toegevoegd: Je kan nu filteren op "Portage status on {x86, ppc, sparc, alpha} {is, is not} {stable, unstable/testing, does not work, unmarked}". (3). Er zijn veschillende snelheidsverbeteringen gemaakt in de query's. [...]"</e>. Joachim Blaabjerg <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6361">heeft geholpen</uri> met <e>"Zijn er tools beschikbaar die het systeem scannen voor pakketten die geïnstalleerd zijn en die tot unstable (~) behoren en dat deze verstuurd als "Succesvol gemerged op mijn systeem"? Ik weet dat ik veel unstable pakketten op mijn systeem heb, maar ik heb niet de tijd om ze allemaal te contoleren en ze in te vullen op de Gentoo-stable website."</e> en Peter Ruskin heeft een <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/6362">script</uri> ingezonden dat dit doet.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo Internationaal</title>
    <body>

	    <p class="secthead">Gentoo UK wordt opgezet</p>

<p>Ze zijn nog niet uit de startblokken, maar een handvol Britse Gentoo gebruikers zijn vastbesloten om de Franse, Duitse, Koreaanse en Japanese gebruikers te volgen door een support netwerk gericht op de Gentoo gebruikers in hun land te starten. <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28246">De thread</uri> is juist goed op gang aan het komen. Ze zijn specifiek nog op zoek naar een catchy domeinnaam, ga gerust een suggestie maken...</p>

<p class="secthead">Iberian Peninsula is meerderheid in Spaanse community</p>

    <p>Als een <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=11939">forum poll</uri> iets is om waarde aan te hechten komt de meerderheid van de Spaanse Gentoo gebruikers van Spanje. Ze worden gevolgd door gebruikers in Argentinië en Urugay, een paa Mexicanen en Spaans-sprekende inwoners van Amerika, maar een redelijk grote hoeveelheid mensen woont in een plaats die "andere" heet...
</p>
<p class="secthead">Meer Gentoo Linux Users Everywhere:
ZetaGrid</p>
<p>Een <uri link="http://www.zetagrid.net/servlet/service/teammembers?team=Gentoo+Linux+Users+Everywhere">Gentoo team</uri> is gevormd voor <uri link="http://www.zetagrid.net/">ZetaGrid</uri>
, een distributed computing project dat gesponsord wordt door IBM Duitsland wiens meest uit het oog springende feature de veilige Java kernel is die ze aanbieden, dewelke toegang van buitenaf tegenhoudt en communicatie met andere programma's beveiligd. Het huidige project is de verificatie van <uri link="http://www.zetagrid.net/zeta/rh.html">de hypothese van Riemann</uri>: Ongeveer 2500 computers zijn er aan het werken, welke samen ongeveer 2 miljard nullen van de Riemann zeta functie berekenen per dag.  Sebastian Wedeniwski, de wetenschapper die ZetaGrid ontworpen heeft, hoopt erop met de resultaten van ZetaGrid een bewijs te vinden voor de hypothese. Als het hem lukt deelt hij de prijs van 1.000.000 USD van het <uri link="http://www.claymath.org/">Clay Mathematics Institute</uri> met de 100 beste gebruikers. Er zijn andere prijzen, waaronder een prijs voor diegene wiens computer een resultaat vindt dat de hypothese tegenspreekt, moest dat gebeuren.<uri
link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=1326">Tantive</uri> heeft een ebuild gemaakt voor de client maar hij is nog steeds gemasked. Voor meer info zie de thread <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=28511">Zetagrid - team: Gentoo Linux Users Everywhere</uri>.
</p> 

</body>

</chapter>
<chapter>
<title>Portage Watch</title>
<section>
<title>Beveiligingsupdates (zie boven)</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>cups - gemaakt in cups-1.1.18</li>
<li>xpdf - gemaakt in xpdf-2.01</li>
<li>leafnode - gemaakt in leafnode 1.9.31</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>De volgende stabiele pakketten zijn er toegevoegd aan portage deze week</title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-emulation/blight_input : An input plugin for the mupen64 N64 emulator
<uri>http://mupen64.emulation64.com/</uri></li>
<li> app-emulation/mupen64 : A Nintendo 64 (N64) emulator
<uri>http://mupen64.emulation64.com/</uri></li>
<li> app-emulation/nestra : NES Emulator
<uri>http://nestra.linuxgames.com</uri></li>
<li> app-games/c++robots : ongoing 'King of the Hill' (KotH) tournament
<uri>http://www.gamerz.net/c++robots/</uri></li>
<li> app-games/emilia-pinball : SDL OpenGL pinball game
<uri>http://pinball.sourceforge.net/</uri></li>
<li> app-games/gxmame : GXMame is a frontend for XMame using the GTK library, the goal is to provide the same GUI as mame32.
<uri>http://gxmame.sourceforge.net/</uri></li>
<li> app-misc/gcolor : A simple color selector.
<uri>http://gcolor.sourceforge.net/</uri></li>
<li> dev-libs/libhtmlparse : libhtmlparse is a HTML parsing library. It takes HTML tags, text, etc and calls callbacks you define for each type of token in the document.
<uri>http://msalem.translator.cx/libhtmlparse.html</uri></li>
<li> dev-util/jam : jam (Just Another Make) - advanced make replacement
<uri>http://www.perforce.com/jam/jam.html</uri></li>
<li> dev-util/fenris : Fenris is a tracer, GUI debugger, analyzer, partial decompiler and much more
<uri>http://razor.bindview.com/tools/fenris/</uri></li>
<li> media-libs/libexif : Library for parsing, editing, and saving EXIF data
<uri>http://libexif.sf.net/</uri></li>
<li> media-sound/jack-cvs : A low-latency audio server - cvs version
<uri>http://jackit.sourceforge.net/</uri></li>
<li> net-dialup/mingetty : A compact getty program for virtual consoles only.
<uri></uri></li>
<li> net-misc/udhcp : udhcp Server/Client Package
<uri>http://udhcp.busybox.net/</uri></li>
<li> net-misc/ksambaplugin : KSambaPlugin is a KDE 3 plugin for configuring a SAMBA server.
<uri>http://ksambakdeplugin.sourceforge.net</uri></li>
<li> net-news/sn : Hassle-free Usenet news system for small sites
<uri>http://infa.abo.fi/~patrik/sn/</uri></li>
<li> net-p2p/giftoxic : A GTK+2 giFT frontend
<uri>http://giftoxic.sourceforge.net/</uri></li>
<li> net-www/fetch : Fetch is a simple, fast, and flexible HTTP download tool built on the HTTP Fetcher library.
<uri>http://cs.nmu.edu/~lhanson/fetch/</uri></li>
<li> net-www/http-fetcher : HTTP Fetcher is a small, robust, flexible library for downloading files via HTTP using the GET method.
<uri>http://cs.nmu.edu/~lhanson/http_fetcher/</uri></li>
<li> sys-apps/hfsplusutils : HFS+ Filesystem Access Utilities (PPC Only)
<uri>http://ftp.penguinppc.org/users/hasi/</uri></li>
<li> sys-apps/tinylogin : worlds smallest login/passwd/getty/etc
<uri>http://tinylogin.busybox.net/</uri></li>
<li> sys-devel/prelink : Modifies executables so runtime libraries load faster
<uri>ftp://people.redhat.com/jakub/prelink</uri></li>
<li> sys-devel/kgcc : Modern GCC C compiler for building kernels
<uri>http://www.gnu.org/software/gcc/gcc.html</uri></li>
<li> net-wireless/wepattack : WLAN tool for breaking 802.11 WEP keys
<uri>http://wepattack.sourceforge.net/</uri></li>

</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Updates aan belangrijke pakketten</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-apps/portage - portage-2.0.46-r3.ebuild; portage-2.0.46-r4.ebuild; portage-2.0.46-r5.ebuild; </li>
<li>sys-libs/glibc - glibc-2.3.1-r3.ebuild; </li>
<li>sys-kernel/* - aa-sources-2.4.21_pre2-r2.ebuild; development-sources-2.5.54.ebuild; lolo-sources-2.4.20.1_pre9.ebuild; lolo-sources-2.4.20.1_rc1.ebuild; lolo-sources-2.4.20.1_rc2.ebuild; </li>
<li>dev-php/php - php-4.3.0.ebuild; </li>
<li>dev-db/postgresql - postgresql-7.3.1.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nieuwe USE variabelen</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>ev6 - Neem aan dat de Alpha processor EVA of beter is</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Bugzilla</title>
	<section>
		<title>Inhoud</title>
		<body>
		<p>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Statistieken</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Belangrijke bugs</uri></li>
                        </ul>                           
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Statistieken</title>
		<body>
		<p>
		De Gentoo gemeenschap gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>) om bugs, meldingen, suggesties en andere te registreren en op te volgen. In de laatste 7 dagen zijn er deze statistieken bereikt:
			<ul>
				<li>269 nieuwe bugs deze week</li>
				<li>1322 bugs momenteel gemarkeerd als 'nieuw'</li>
				<li>524 bugs momenteel toegewezen aan ontwikkelaars</li>
                <li>47 bugs die gesloten waren zijn heropend</li>
			</ul>
		Er zijn momenteel 1893 bugs open in bugzilla. Van deze zijn er 40 gemerkt als 'blocker', 74 zijn gemerkt als 'critical' en 113 zijn er gemerkt als 'major'.
		</p>
                <p>
		De ontwikkelaars en teams met het hoogste bug-gerelateerde werk zijn:
			<ul>
				<li><uri link="mailto://carpaski@gentoo.org">Nicholas Jones</uri>, met 271 open bugs</li>
				<li><uri link="mailto://azarah@gentoo.org">Martin Schlemmer</uri>, met 133 open bugs</li>
				<li><uri link="mailto://lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</uri>, met 107 open bugs</li>
				<li><uri link="mailto://kde@gentoo.org">The KDE Team</uri>, met 105 open bugs</li>
				<li><uri link="mailto://drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</uri>, met 83 open bugs</li>
			</ul>
                Stuur hen (en het hele ontwikkelingsteam) aub je goede ideeen, je overschot aan nieuwjaarshapjes en je steun.
                </p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Belangrijke bugs</title>
		<body>
		<p>
		Elke week bespreken we enkele bugs in het bijzonder omdat ze opmerkelijke discussie teweeg brachten, omdat ze in het bijzonder problematisch zijn, omdat ze grappig zijn, of simpelweg omdat we ze interessant vonden. De bugs van deze week zijn (in willekeurige volgorde):
			<ul>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=13055">
                                     Bug 13055</uri> beschrijft een probleem met portage waarbij deze nieuwere versies van pakketten wil verwijderen, waarschijnlijk door een probleem met de tellerwaarden in /var/db/pkg/. Maik Schrieber heeft een script gemaakt om het probleem op te lossen.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=13074">
                                     Bug 13074</uri> gaat over een probleem met emerge xmms, waarschijnlijk omdat de xmms ebuild afhankelijk is van een incompatibele versie van autoconf/automake. Een schoolvoorbeeld van de communicatie tussen reporter en ontwikkelaar.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=8539">
				     Bug 8539</uri> vermeldt een vaak gemeld probleem met OpenOffice. Het emergen maakt verschillende lettertypes stuk op bepaalde systemen. Er zijn twee manieren ingesloten om rond het probleem te werken en de bug blijft open.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=5152">
                                     Bug 5152</uri> levert een oplossing voor het mysql start script en zorgt voor aanpassingen door gebruikers aan de standaard data directory. Dit is een mooi voorbeeld van gebruikers die patches aanleveren via de bugzilla interface.</li>
				<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=9849">
                                     Bug 9849</uri> beschrijft ebuilds die mislukken wanneer cdroms gemount zijn of als directory's (zoals /home) NFS mounts zijn.</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Tips en Trucs</title>
	<body>

		<p class="secthead">Een Gentoo systeem updaten</p>

		<p>De meeste Gentoo gebruikers zijn bekend met het Portage systeem dat gebruikt wordt om software te installeren. Een van de features waar je misschien niet zo bekend mee bent is dat Portage heel je systeem ineens kan updaten. Dit is gekend als een 'update world'</p>
		Om je systeem te updaten gebruik je het volgende commando: 
		<pre># <i>emerge --update world</i></pre>

		<p>Soms update dit echter niet alles. Om de update nog meer compleet te maken gebruik je de --deep optie.</p>

		<pre># <i>emerge --update --deep world</i></pre>

		<p>Deze optie berekent de dependencies van de dependencies om ervoor te zorgen dat je systeem helemaal up to date is.</p>

	</body>
</chapter>


<chapter>
<title>Verplaatsingen, toevoegingen en veranderingen</title>
	<section>
		<title>Verplaatsingen</title>
		<body>
		<p>Deze ontwikkelaars verlieten recent het Gentoo team:
			<ul>
				<li><e>Geen deze week</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Toevoegingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars kwamen recent bij het Gentoo team:
			<ul>
				<li>Nicholas Wourms (dragon) -- MIPS</li>
				<li>Tobias Eichert (viz) -- xfs-sources</li>
				<li>Matthew J. Fanto (mattjf) -- secure-gentoo, kernels</li>
				<li>Yannik Koehler (ykoehler) -- KDE</li>
				<li>Luca Barbato (lu_zero) -- ATI, LiveCD</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Veranderingen</title>
		<body>
		<p>De volgende ontwikkelaars veranderden recent van functie binnen het Gentoo Project:
			<ul>
				<li><e>Jared Hudson (jhhudso) -- Gentoo Linux 1.4 QA Testing Coordinator</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Inschrijven op de GWN mailinglist</title>
	<body>
	<p>Wil je de GWN ontvangen via email? Schrijf je in op onze mailinglist door een lege mail te sturen naar <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Helpen met de GWN</title>
	<body>
	<p>Geïnteresseerd om te helpen met de Gentoo Weekly Newsletter? Stuur ons een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>GWN Feedback</title>
	<body>
	<p>Stuur ons aub je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">feedback</mail> en help ons om GWN beter te maken.</p>
	</body>
</chapter>
</guide>
