<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter" link="20050328-newsletter.xml" lang="en">
<title>Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief</title>
<subtitle>28 maart, 2005</subtitle>
<author title="Editor">
<mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="ramereth@gentoo.org">Lance Albertson</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="wolf31o2@gentoo.org">Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="patrick@gentoo.org">Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="cherry@trombik.mine.nu">Tomoyuki Sakurai</mail>
</author>
<author title="Author">
<mail link="cshields@gentoo.org">Corey Shields</mail>
</author>
<abstract>Dit is de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief voor de week van 28 maart 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Jaargang 4, uitgave 14</version>
<date>2005-03-28</date>
<chapter>
<title>Gentoo Nieuws</title>
<section>
<title>Gentoo 2005.0 uitgegeven</title>
<body>
<p>
Gentoo Linux is trots om u de langverwachte Gentoo Linux 2005.0 te brengen!
</p>
<p>
Deze uitgave heeft een aantal tegenslagen gehad, inclusief een complete veiligheids
herbouwing, maar met de hulp van de vele teams binnen de Gentoo ontwikkelaarsgemeenschap,
geloven we dat deze uitgave een van de beste zal zijn die we ooit gehad hebben.
</p>
<p>
Deze uitgave bevat nieuwe installatiemedia voor Alpha, AMD64, PPC, PPC64, SPARC en x86
en bevat 'niveaus' voor IA64 en SPARC32. Bekijk onze 
<uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">mirrors</uri> om de
dichtstbijzijnde te vinden. Net als met 2004.3, zal je de mogelijkheid hebben om
geoptimaliseerde PackageCD images voor x86 en PPC te downloaden, via onze
<uri link="http://torrents.gentoo.org">bittorrent</uri> server en ook via onze
"onofficiele" <uri link="http://tracker.netdomination.org">secundaire bittorrent</uri>
server, geleverd door Vrienden van Gentoo e.V. uit Duitsland.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Donaties voor Gentoo via Paypal</title>
<body>
<p>
De <uri link="http://www.gentoo.org/foundation/en/">Gentoo Stichting</uri> is blij de
de terugkomst van de Paypal dontatielink op www.gentoo.org pagina's aan te kondigen.
Deze link stelt je in staat elk bedrag dat je wilt, direct te doneren aan de Gentoo
Stichting. Een van de verantwoordelijkheden van de Stichting is het beheren van de
financiele behoeften van Gentoo en het financieren van de doorontwikkeling van
Gentoo Linux. Meer informatie over de financiele behoeften kan
gevonden worden <uri link="http://www.gentoo.org/foundation/en/funds.xml">op de Gentoo
website</uri>.
</p>
<p>
De meest dringende financiele behoefte die de Stichting heeft, is het bij elkaar brengen
van de 500 USD inleg voor de bankrekening van de Stichting (en dit zal op de rekening
blijven als het minimumsaldo). We dagen gebruikers en organisaties uit om te doneren
als ze dat kunnen, zelfs de kleinste hoeveelheden tellen! Bedankt voor jullie constante
ondersteuning van Gentoo Linux!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo Bugzilla ondersteunt nu SSL</title>
<body>
<p>
Sinds 24 maart, 2005, ondersteunt Gentoo's <uri link="https://bugs.gentoo.org">Bugzilla
</uri> SSL voor geencodeerde communicatie. Dit zal mensen helpen, die op zeer onveilige
netwerken zitten (zoals universiteiten of een ongeencodeerde draadloze verbindingen) en
die een meer veilige verbinding willen met onze Bugzilla. Authentificatie en bugs
opsturen kan nu veilig gedaan worden, zonder de kans dat je wachtwoord wordt onderschept
of dat patch data wordt veranderd tijdens het versturen. Veel plezier met bugs repareren!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Ontwikkelaar van de week</title>
<section>
<title>"Gentoo staat voor keuze en vrijheid voor elke gebruiker, om hun computeromgeving
naar hun individuele behoeften te bouwen, door hun het benodigde gereedschap te geven."
-- Marcus D. Hanwell (cryos)</title>
<body>
<figure link="/images/gwn/20050328_cryos.jpg"
	short="cryos" 
	caption="Marcus D. Hanwell aka cryos" />

<p>Deze week is de prominente ontwikkelaar Marcus D. Hanwell, ook bekend als cryos. Hij
is een student aan de Universiteit van Sheffield, waar hij studeert op "de structuur van
metaal-organische nanosystemen en hun zintuigelijke toepassingen", zoals hij zelf zegt.
Hij beheert ook een klein IT consultancybedrijf, gespecialiseerd in het uitzetten van
op Gentoo gebaseerde oplossingen voor lokale bedrijven.
</p>
<p>
Na in eerste instantie binnen te zijn gehaald voor werk met de wetenschapskudde, geeft
hij nu ook ondersteuning aan de AMD64-kudde, aangezien zijn werk- en thuissystemen
AMD64-systemen zijn. Verdere interessen zijn o.a. the www-proxy-groep en webapplicaties
in zijn algemeen. "Ik zou graag zien dat Gentoo wordt erkend als het beste platform
voor wetenschappelijke toepassingen", stelt Marcus, die veel werk verzet om nieuwe
wetenschappelijke toepassingen in Gentoo te krijgen - concentrerend op de gebieden van
physica, mathematica en analyse-pakketten/taaluitbreidingen.
gentoo is zijn eerste echte open-source project, maar hij was al gewend aan Linux sinds
het stenen tijdperk (wat grofweg 1996 betekent). Zijn motivatie om aan Gentoo te werken
kwam van het feit dat het zijn favoriete distributie is.
</p>
<p>
Zijn favoriete tools zijn Thunderbird, Firefox, <c>kdevelop</c>, <c>vim</c> 
en <c>gvim</c>,<c> kvirc</c>, <c>irssi</c>, <c>kopete</c>, <c>povray</c>, 
<c>gimp</c>, <c>screen</c>, <c>konsole</c> en <c>amarok</c>, wat aangeeft dat
de K*/G* opdeling in Gentooland niet absoluut is. Zijn hoofdmachine is, uiteraard,
een Athlon64 3200+, met vele extra's: 1GB Corsair LL RAM geheugen, NEC DVD brander,
nVidia GeForce FX5900XT 128MB grafische kaart, Creative Audigy 2 geluidskaart, Dolby
5.1 speakers en twee 17" LG TFT schermen, gebruik makend van nVidia TwinView.
Zijn favoriete desktopomgeving is KDE (vooral 3.4), en na het opstarten start hij
meestal <c>konsole</c> of Thunderbird eerst. <c>kvirc</c> voorziet in zijn behoefte aan
een IRC client.
</p>
<p>
Als hij niet vastgeplakt zit aan zijn computer, dan laat hij zijn Duitse Herder uit en
hij doet wat amateurfotografie met de camera die hij heeft. Hij heeft een uitgebreid
leven weg van de computers, waarvan veel wordt besteed aan zijn verloofde (die hij
heeft voorgenomen te trouwen in juli). Maar andere activiteiten worden schaars, omdat
aan Gentoo werken zo leuk is... Hij vond het heel leuk andere ontwikkelaars te ontmoeten
tijdens de FOSDEM Gentoo ontwikkelaarsbijeenkomst in februari en tijdens de UK
bijeenkomst in maart. Zijn motto is geleend van Albert Einstein: "<e>Twee dingen zijn
oneindig: het universum en de menselijke domheid; en ik ben niet zeker van het
universum.</e>"
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gehoord in de gemeenschap</title>
<section>
<title>Webforums</title>
<body>
<p><b>Gentoo Forkbommen</b></p>
<p>
Een artikel op SecurityFocus (zie "Gentoo in de Pers"-sectie) startte een heftig debat
over de juistheid van het standaard instellen van <c>ulimit</c>. Gezond verstand zegt
dat systeembeheerders dit zelf moeten afhandelen, maar veel mensen wijzen naar de
brede basis van niet-professionele Gentoo-gebruikers als reden, waarom een "veilige"
limiet instellen voor het aantal processen in een user shell een goed idee kan zijn.
Bekijk de bijgevoegde bugrapportage voor meningen van ontwikkelaars, en de Gentoo
documentatie over security aanscherpen.
</p>
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-309944.html">No forkbomb protection by default !?!</uri></li>
<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=85656">Bug report: Default limits.conf allows system crash</uri></li>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-security.xml#doc_chap6">Gentoo Linux Security Guide: Setting ulimit</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>alternatieve "tree sync" methoden?</b></p>
<p>
Uit een <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2218914.html">Forumdiscussie</uri>
komt het idee voor een geoptimaliseerde <c>sync</c>-methode, die de leegte tussen
<c>rsync</c> (door vele firewalls gefilterd) en <c>webrsync</c> (een grote tarball,
geen makkelijk manier van updaten, niet vaak ge-update) zou kunnen opvullen.
</p>
<ul>
<li><uri
link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26527">Alternative tree sync methods? </uri></li>
</ul>

<p><b>GLEP 34 geimplementeerd</b></p>
<p>
<mail link="ciaranm@gentoo.org">Ciaran McCreesh</mail> informeert ons dat
GLEP 34 (categorie metadata) is geimplementeerd. Dit geeft gebruikers wat meer metadata
om te zoeken en het kan zelfs in meerdere talen gedaan worden!
</p>
<ul>
<li><uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/glep/glep-0034.html">GLEP 34 </uri></li>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26567">GLEP34 implemented </uri></li>
</ul>


<p><b>glibc update problemen</b></p>
<p>
Onder de meest moeilijke problemen in Gentoo zijn de "toolchain bugs". Als je compiler
niet werkt, kan je niet updaten. Niet even erg, maar toch frustrerend zijn problemen
als dit: "Toen ik mijn glic probeerde te updaten [...] deed het niets dan een oneindige
loop." Als je zo'n bug vindt, stuur dan geen berichten naar de mailinglist,
<uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> is een veel betere plaats
hiervoor. Maar we waarderen nauwkeurige bugrapportages die ons in de gelegenheid stellen
het probleem op te sporen en jou een betere Gentoo-ervaring geven!
</p>
<ul>
<li><uri link="http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26570">glibc update problems </uri></li>
<li><uri link="http://bugs.gentoo.org/84640">emerge segfaulting on gcc update</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Internationaal</title>
<section>
<title>Japan: Open Source Conference 2005</title>
<body>
<p>
We hadden meer dan 30 deelnemers, van Linux beginners tot Gentoo-gebruikers, tijdens
het Gentoo Installfest-evenement, op de tweede dag van de Open Source Conference
op Tokyo's Japan Electronics College in Okubo. Beginnend met een korte uitleg van de
laatste uitgave van Gentoo, introduceerde <uri link="usata@gentoo.org">Mamoru
Komachi</uri> de kracht van 'distributed computing' : <c>distcc</c> bootstrapping.
Met <c>distccd</c> als bouwhelpers, was verwacht dat ten minste een aantal van de 15
machines in de kamer -- in plaats van geen, zoals later bleek -- ge-Gentoo-ficeerd
zouden worden gedurende de twee uur durende sessie. Ondanks het resultaat, hebben
mensen van deze exotische installatieprocedure genoten. Na de sessie hadden
GentooJP-leden en een aantal deelnemers samen een lunch, terwijl ze nieuwe
GentooJP-projecten bespraken.
</p>
<p>
Voor Usata was dit het laatste evenement in Tokyo: hij gaat verhuizen naar het Kansai-
gebied om daar naar Graduate School te gaan. We waarderen zijn bijdrage, bedankt en
veel succes, Utasa!
</p>
<figure link="/images/gwn/20050328_osc.jpg"
	short="GentooJP" 
	caption="GentooJP installfest op het Japan Electronics College in Tokyo" />
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo in the pers</title>
<section>
<title>SecurityFocus (16 maart 2005)</title>
<body>
<p>
Auteur Jason Miller produceert een "hert-in-koplamp-blik" op zijn eigen gezicht door het
draaien van een forkbom script op zijn eigen Mandrake desktop, waarna hij zijn vrienden
genoeg processen laat aanmaken om zijn Gentoo en RedHat installaties te laten crashen.
Tussen alle blijken van vrolijkheid over het niet falen van zijn BSD machines en Debian
installaties onder de DoS aanvallen die zijn script activeert, legt
<uri link="http://www.securityfocus.com/columnists/308?ref=rss">zijn artikel</uri> niet
echt uit wat de standaard <c>ulimit</c> instellingen en kernelveiligheid met elkaar te
maken hebben, maar heeft wel gezorgd voor een vrij groot aantal reacties, die de methode
ter discussie stellen of vragen om meer informatie. En zelfs nog meer actief zijn de
discussies die Miller's artikel hebben teweeg gebracht op de
<uri link="#doc_chap3_sect1">Gentoo Forums en Bugzilla</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linux Journal (24 maart 2005)</title>
<body>
<p>
Dovid Kopel, een Gentoo-gebruiker en een vaste bezoeker van het Forum, heeft een
gedetaileerde "howto" geschreven om de Treo 650 smartphone via Bluetooth te
synchroniseren, op een Gentoo Linux desktop.
<uri link="http://www.linuxjournal.com/article/8185">Zijn artikel</uri> beschrijft de
benodigde aanpassingen voor de kernel configuratie, om toegang te krijgen tot de
USB bluetooth adapter die hij gebruikt, installatie en configuratie van pakketten, en
hoe de telefoon is te gebruiken om te "hotsyncen" met toepassingen zoals kalenders en
adressen, maar ook hoe de Linux host te verbinden met het internet via 'bridged
networking' via het Palm OS 5 apparaat!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Software Design (uitgave 4/2005)</title>
<body>
<p>
Gentoo ontwikkelaar en PPC strategische leider <mail link="pvdabeel@gentoo.org">Pieter
Van den Abeele</mail> gaf een interview met een Japans magazine, <uri 
link="http://www.gihyo.co.jp/magazines/SD">Software Design</uri>, met zijn antwoorden
ingevoegd in de cover story van deze maand, over de bedrijfsafsplitsing van OpenSolaris
en de relatie met Linux. Het artikel, getiteld "Solaris Perfect Guide 2005", is niet
online beschikbaar, maar een exemplaar van het magazine van de uitgave van april, kan
gekocht worden bij de kiosks in Japan.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Verplaatsingen, Toevoegingen en Veranderingen</title>
<section>
<title>Verplaatsingen</title>
<body>
<p>
De volgende developers hebben het Gentoo Team recentelijk verlaten:
</p>
<ul>
<li>
Christian Hartmann
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Toevoegingen</title>
<body>
<p>
De volgende developers zijn recentelijk bij Gentoo Team gekomen:
</p>
<ul>
<li>
Marcelo Góes (vanquirius) - netmon, crypto, Braziliaanse vertalingen
</li>
<li>
John N. Laliberte (allanonjl) - Installer team, GLSR, libconf
</li>
<li>
Luis F. Araujo (araujo) - Haskell
</li>
<li>
Zaheer Abbas Merali (zaheerm) - gstreamer
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Veranderingen</title>
<body>
<p>
De volgende developers zijn recentelijk van rol veranderd in het Gentoo Linux project:
</p>
<ul>
<li>Danny van Dyk (kugelfang) - Uitgavecoordinator voor het AMD64 project</li>
<li>Lars Weiler (pylon) - PPC Uitgavecoordinator</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo veiligheid</title>
<section>
<title>Xzabite dyndnsupdate: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

    Xzabite's dyndnsupdate software kampt met meerdere kwetsbaarheden,
    die kunnen leiden tot het op afstand uitvoeren van willekeurige code.

</p>
<p>
Voor meer informatie, lees de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-27.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sun Java: Web Start argumentinbrenging kwetsbaarheid</title>
<body>
<p>

    Java web Start JNLP bestanden kunnen misbruikt worden om de 'sandbox' restricties
    te omzeilen en willekeurige code uit te voeren.

</p>
<p>
Voor meer informatie, lees de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-28.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GnuPG: OpenPGP protocol aanval</title>
<body>
<p>

    Geautomatiseerde systemen die gebruik maken van GnuPG kunnen mogelijk
    delen van 'plaintext' of  van een geencodeerd bericht lekken.

</p>
<p>
Voor meer informatie, lees de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-29.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Suite: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

    The Mozilla Suite is kwetsbaar voor meerdere gevallen, varierend van op afstand
    uitvoeren van willekeurige code tot verschillende gevallen die de mogelijkheid
    geven de gebruiker te misleiden om nep websites te vertrouwen of wisselwerking
    aan te gaan met gemachtigde content.

</p>
<p>
Voor meer informatie, lees de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-30.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

    Mozilla Firefox 1.0.2 repareert nieuwe veiligheidskwetsbaarheden, inclusief de
    op afstand uitvoerbare willekeurige code via GIF plaatjes of zijbalken.
  
</p>
<p>
Voor meer informatie, lees de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-31.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird: Meerdere kwetsbaarheden</title>
<body>
<p>

    Mozilla Thunderbird is kwetsbaar voor meerdere gevallen, inclusief het op afstand
    uitvoeren van willekeurige code via boosaardige GIF plaatjes.

</p>
<p>
Voor meer informatie, lees de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-32.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>IPsec-Tools: racoon Denial of Service</title>
<body>
<p>

    IPsec-Tools' racoon is beinvloed door een op afstand Denial of Service kwetsbaarheid.
  
</p>
<p>
Voor meer informatie, lees de <uri link="/security/en/glsa/glsa-200503-33.xml">GLSA Announcement</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Samenvatting</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistieken</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Gesloten bugs ranglijst</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nieuwe bug ranglijst</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistieken</title>
<body>
     <p>
      De Gentoo community gebruikt Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org">
      bugs.gentoo.org</uri>) om bugs te melden en op te volgen. Tussen 20 maart 2005 en
      27 maart 2005 leidde de activiteit op de site tot:
     </p>
     <ul>
          <li>853 nieuwe bugs tijdens deze periode</li>
	  <li>544 bugs zijn gesloten of opgelost tijdens deze periode</li>
	  <li>19 gesloten bugs zijn heropend tijdens deze periode</li>
     </ul>
     <p>
     Van de 8307 huidige openstaande bugs zijn er 98 gemarkeerd als 'blocker', 222 als
     'critical' en 625 als 'major'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Gesloten bugs ranglijst</title>
<body>
     <p>
      De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs gesloten hebben in deze
      periode zijn:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 63
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, met 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="kde@gentoo.org" >Gentoo KDE team</mail>, met 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, met 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="gnome@gentoo.org" >Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, met 18
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, met 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, met 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >gesloten bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Nieuwe bugs ranglijst</title>
<body>
     <p>
     De ontwikkelaars en teams die het meest aantal bugs toegewezen zijn deze week zijn:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="sound@gentoo.org" >Gentoo Sound Team</mail>, met 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="media-video@gentoo.org" >media-video herd</mail>, met 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="mozilla@gentoo.org" >Mozilla Gentoo Team</mail>, met 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="base-system@gentoo.org" >Gentoo's Team for Core System packages</mail>, met 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="amd64@gentoo.org" >AMD64 Porting Team</mail>, met 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="svyatogor@gentoo.org" >Sergey Kuleshov</mail>, met 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="toolchain@gentoo.org" >Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, met 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
<li><mail link="java@gentoo.org" >Java team</mail>, met 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=java@gentoo.org" >nieuwe bugs</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Meewerken aan GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Ben je geinteresseerd om mee te werken aan de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief? Stuur ons
dan een <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">email</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Reacties op de GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Stuur ons je <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">reacties</mail> op de Gentoo
Wekelijkse Nieuwsbrief en help ons om de GWN nog beter te maken.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GWN abonnement informatie</title>
<section>
<body>
<p>
Om je te abonneren op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief (Engelse versie) stuur je een
email met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Om je abonnement op de Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief op te zeggen stuur je een email met als afzender het email adres waarmee je een abonnement hebt aangevraagd en met lege inhoud naar <mail link="gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org">gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Andere talen</title>
<section>
<body>
<p>
De Gentoo Wekelijkse Nieuwsbrief is tevens verkrijgbaar in de volgende talen:
</p>
<ul>
<li>
<uri link="/news/da/gwn/gwn.xml">Deens</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/nl/gwn/gwn.xml">Nederlands</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/en/gwn/gwn.xml">Engels</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/de/gwn/gwn.xml">Duits</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/fr/gwn/gwn.xml">Frans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ja/gwn/gwn.xml">Japans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/it/gwn/gwn.xml">Italiaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pl/gwn/gwn.xml">Pools</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt_br/gwn/gwn.xml">Portugees (Brazilie)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugees (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/ru/gwn/gwn.xml">Russisch</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/es/gwn/gwn.xml">Spaans</uri>
</li>
<li>
<uri link="/news/tr/gwn/gwn.xml">Turks</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
