<?xml version="1.0" encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2005.1/hb-install-system.xml,v 1.5 2006/01/23 10:44:45 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Entrer dans le nouvel environnement (chroot)</title>
<subsection>
<title>Monter /proc et /dev</title>
<body>

<p>
Montez le système de fichiers <path>/proc</path> dans
<path>/mnt/gentoo/proc</path> permet à l'installation d'utiliser les
informations fournies par le noyau, même lorsqu'on se trouve dans
l'environnement chroot ainsi que <path>/dev</path>.
</p>

<pre caption="Monter /proc et /dev">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
# <i>mount -o bind /dev /mnt/gentoo/dev</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Copier l'information DNS</title>
<body>

<p>
Si vous avez configuré une connexion réseau, il reste une dernière chose à
faire avant d'entrer dans le nouvel environnement. Il s'agit de copier
l'information DNS de <path>/etc/resolv.conf</path>. Vous devez le faire afin
d'assurer le bon fonctionnement du réseau dans le nouvel environnement.
<path>/etc/resolv.conf</path> contient les serveurs de noms pour votre réseau.
</p>

<pre caption="Copier l'information DNS">
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Entrer dans le nouvel environnement</title>
<body>

<p>
Maintenant que toutes les partitions sont initialisées et que l'environnement
de base est installé, il est temps d'entrer dans notre nouvel environnement
d'installation. Cela signifie que l'on passe de l'environnement d'installation
actuel (CD d'installation ou autre environnement d'installation) à l'environnement de
votre système (soit les partitions initialisées).
</p>

<p>
L'entrée se fait en trois étapes. D'abord, on change la racine de
<path>/</path> (sur l'environnement d'installation) en <path>/mnt/gentoo</path>
(sur vos partitions) en utilisant <c>chroot</c>. Ensuite, on crée un nouvel
environnement en utilisant <c>env-update</c> dont l'effet est
essentiellement de créer les variables d'environnement. Finalement, ces
variables sont chargées en mémoire en utilisant <c>source</c>.
</p>

<pre caption="Entrer dans le nouvel environnement">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 * Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
# <i>export PS1="(chroot) $PS1"</i>
</pre>

<p>
Félicitations&nbsp;! Vous êtes maintenant dans votre propre environnement Gentoo
Linux. Bien sûr, ce dernier est loin d'être complet. C'est pourquoi il reste
encore quelques sections à ce guide d'installation :-)
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Créer le cache de Portage</title>
<body>

<p>
L'arbre Portage a déjà été installé, mais vous devez maintenant créer le cache
de Portage pour améliorer les temps de réponse quand vous installerez des
paquets.
</p>

<pre caption="Créer le cache de Portage">
# <i>emerge --metadata</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="configure_USE">
<title>Configurer la variable USE</title>
<subsection>
<title>Qu'est-ce que la variable USE&nbsp;</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> est une des plus puissantes variables mises à la disposition des
utilisateurs de Gentoo. Plusieurs programmes peuvent être compilés avec ou sans
le support optionnel disponible pour certaines fonctionnalités. Par exemple,
certains programmes peuvent être compilés avec un support pour gtk ou pour Qt.
D'autres peuvent être compilés avec ou sans support pour SSL. Certains
programmes peuvent même être compilés avec un support pour le
«&nbsp;framebuffer&nbsp;» (svgalib) plutôt que pour X11 (serveur X).
</p>

<p>
La plupart des distributions compilent leurs paquets avec un support aussi
complet que possible, augmentant ainsi la taille des programmes et le temps de
chargement, sans mentionner le nombre énorme de dépendances qui en résulte.
Avec Gentoo, vous pouvez définir les options à utiliser lors de la compilation
d'un paquet. C'est ici que la variable <c>USE</c> entre en jeu.
</p>

<p>
La variable <c>USE</c> contient des mots-clés que vous choisissez et qui
correspondent à des options de compilation. Par exemple, <e>ssl</e> compilera
le support ssl dans les programmes qui le supportent. <e>-X</e> retirera le
support pour le serveur X (remarquez le signe moins devant le mot-clé).
<e>gnome gtk -kde -qt</e> compilera vos programmes avec le support pour GNOME
(et gtk), mais sans le support pour KDE (et qt). Le résultat est un système
complètement réglé pour GNOME.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modifier la variable USE</title>
<body>

<p>
Les options par défaut pour <c>USE</c> se trouvent dans les fichiers
<path>make.defaults</path> de votre profil. Vous trouverez ces fichiers
<path>make.defaults</path> dans le répertoire sur lequel le lien
<path>/etc/make.profile</path> pointe, ainsi que dans tous ses répertoires
parents. Les options par défaut de <c>USE</c> sont donc la somme de toutes les
options <c>USE</c> de ces fichiers. Vos modifications à
<path>/etc/make.conf</path> sont jugées en fonction de ces options par
défaut. Si vous ajoutez quelque chose aux options <c>USE</c>, c'est ajouté
à la liste par défaut. Si vous retirez quelque chose des options <c>USE</c>
(en le précédant du signe moins), c'est retiré de la liste par défaut (en
supposant que cela s'y trouvait). Ne modifiez <e>jamais</e> quoi que ce soit
dans le répertoire <path>/etc/make.profile</path> car ces fichiers sont écrasés
lors des mises à jour de Portage&nbsp;!
</p>

<p>
Une description complète de <c>USE</c> peut être consultée dans la seconde
partie du manuel Gentoo, <uri link="?part=2&amp;chap=2">La variable USE</uri>.
Une description complète des options disponibles se trouve dans le fichier
<path>/usr/portage/profiles/use.desc</path> qui devrait déjà être sur votre
système.
</p>

<pre caption="Afficher les options de la variable USE disponibles">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Utilisez les flèches de votre clavier pour faire défiler le texte et</comment>
<comment>tapez 'q' pour quitter.)</comment>
</pre>

<p>
L'exemple suivant montre les options de USE pour un
système basé sur KDE avec support pour ALSA, pour les DVD et pour la
gravure de CD&nbsp;:
</p>

<pre caption="Ouverture de /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Options de USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
