<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/fr/handbook/2005.1/hb-install-finalise.xml,v 1.5 2006/01/23 14:33:42 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>5.3</version>
<date>2006-01-23</date>

<section>
<title>Administration des utilisateurs</title>
<subsection>
<title>Ajouter un utilisateur pour une utilisation quotidienne</title>
<body>

<p>
Travailler en temps que root sur un système Unix/Linux est <e>dangereux</e> et
devrait être évité aussi souvent que possible. Par conséquent, il est
<e>vivement</e> recommandé d'ajouter un utilisateur pour une utilisation
quotidienne.
</p>

<p>
Les actions qu'un utilisateur a le droit de faire sont définies par les groupes
dont l'utilisateur est membre. Le tableau ci-dessous liste quelques groupes
importants&nbsp;:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Groupe</th>
  <th>Description</th>
</tr>
<tr>
  <ti>audio</ti>
  <ti>accès autorisé aux périphériques audio</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>cdrom</ti>
  <ti>accès direct autorisé aux lecteurs optiques</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>floppy</ti>
  <ti>accès direct autorisé au lecteur de disquettes</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>games</ti>
  <ti>accès aux jeux</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>portage</ti>
  <ti>permet d'utiliser <c>emerge --pretend</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>usb</ti>
  <ti>accès autorisé aux périphériques USB</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>plugdev</ti>
  <ti>
    permet de monter de périphériques à chaud et de les utiliser, par exemple
    des appareils photos numériques ou des clés USB
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>video</ti>
  <ti>
    accès autorisé au matériel de capture vidéo et à l'accélération matérielle
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>wheel</ti>
  <ti>commande <c>su</c> utilisable</ti>
</tr>
</table>

<p>
Par exemple, pour créer un utilisateur nommé <c>john</c> qui est membre des
groupes <c>wheel</c> , <c>users</c> et <c>audio</c>, identifiez-vous en tant
qu'utilisateur root (seul root peut créer des comptes) et faites &nbsp;:
</p>

<pre caption="Ajouter un compte pour une utilisation de tous les jours">
Login: <i>root</i>
Password: <comment>(votre mot de passe root)</comment>

# <i>useradd -m -G users,wheel,audio -s /bin/bash john</i>
# <i>passwd john</i>
Password: <comment>(tapez le mot de passe pour john)</comment>
Re-enter password: <comment>(retapez-le pour vérifier)</comment>
</pre>

<p>
Si cet utilisateur à besoin d'utiliser le compte root, il peut utiliser <c>su
-</c> pour obtenir les privilèges root. Un autre moyen est d'utiliser le paquet
<c>sudo</c> qui est, s'il est configuré correctement, très sécurisé.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Facultatif&nbsp;: installation de paquets supplémentaires</title>
<body>

<impo>
Cette partie est réservée aux utilisateurs de GRP. Les autres utilisateurs
devraient passer cette étape et continuer avec <uri
link="?part=1&amp;chap=12">Et que faire ensuite&nbsp;?</uri>
</impo>

<p>
Maintenant que votre système a démarré, connectez-vous avec le compte utilisateur
que vous avez créé précédemment (par exemple, <c>john</c>) et utilisez
<c>su -</c> pour obtenir les privilèges root&nbsp;:
</p>

<pre caption="Obtenir les privilèges root">
$ <i>su -</i>
Password: <comment>(Tapez le mot de passe de root.)</comment>
</pre>

<p>
Maintenant, nous devons indiquer à Portage que les binaires précompilés se
trouvent sur le second CD-ROM (le «&nbsp;Packages CD&nbsp;» qui contient les
paquets). Tout d'abord, montez celui-ci&nbsp;:
</p>

<pre caption="Monter le CD qui contient les paquets précompilés">
<comment>(Mettez le « PackageCD » dans le lecteur.)</comment>
# <i>mount /mnt/cdrom</i>
</pre>

<p>
Maintenant, indiquez à Portage que les paquets précompilés se trouvent sur le
CD-ROM dans <path>/mnt/cdrom</path>.
</p>

<pre caption="Configurer Portage pour utiliser /mnt/cdrom">
# <i>ls /mnt/cdrom</i>
<comment>(Si vous voyez un répertoire /mnt/cdrom/packages.)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom/packages"</i>

<comment>(Sinon)</comment>
# <i>export PKGDIR="/mnt/cdrom"</i>
</pre>

<p>
Maintenant, installez les paquets que vous voulez. Le «&nbsp;Packages CD&nbsp;»
contient plusieurs binaires précompilés, GNOME et KDE par exemple.
</p>

<pre caption="Installer GNOME">
# <i>emerge --usepkg gnome</i>
</pre>

<p>
Pour savoir quels paquets précompilés sont disponibles sur le CD, jettez un œil
dans le répertoire <path>/mnt/cdrom/All</path>. Par exemple, pour afficher la
liste des paquets KDE&nbsp;:
</p>


<pre caption="Voir si KDE est disponible">
# <i>ls /mnt/cdrom/All/*kde*</i>
</pre>

<p>
Assurez-vous d'installer les binaires maintenant. Quand vous ferez un
<c>emerge --sync</c> pour mettre l'arbre de Portage à jour (vous
apprendrez cela plus tard), les binaires précompilés ne correspondront plus
avec les ebuilds du nouvel arbre de Portage. Vous pouvez essayer
d'empêcher cela en utilisant <c>emerge --usepkgonly</c> à la place de
<c>emerge --usepkg</c>.
</p>

<p>
Félicitations, votre système est maintenant totalement installé&nbsp;! Continuez avec
<uri link="?part=1&amp;chap=12">Et que faire ensuite&nbsp;?</uri> pour en apprendre
plus à propos de Gentoo.
</p>

</body>
</section>
</sections>
