<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-ppc64-bootloader.xml,v 1.12 2006/01/23 22:02:43 alin Exp $ -->

<sections>

<version>2.7</version>
<date>2006-01-20</date>

<section>
<title>Alegerea</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Acum, că kernel-ul este configurat şi compilat şi fişierele de configurare
a sistemului sunt completate corect, este timpul să instalăm un program ce
va încărca kernel-ul când porniţi sistemul. Un astfel de program se
numeşte <e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Pe Linux/PPC64 avem doar yaBoot ca aplicaţie bootloader până când grub2 va
fi terminat.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot">
<title>Utilizarea Yaboot</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<impo>
Va trebui să utilizaţi yaboot-static în locul yaboot, pentru că yaboot nu
se va compila pe PPC64.
</impo>

<p>
Există 2 moduri de configurare a Yaboot pentru sistemul dvs. Puteţi noua
şi îmbunătăţita aplicaţie <c>yabootconfig</c> inclusă în
<path>yaboot-1.3.8-r1</path> şi apoi să setaţi automat yaboot. Dacă, din
anumite motive, nu doriţi să rulaţi <c>yabootconfig</c> pentru a seta
automat <path>/etc/yaboot.conf</path> sau instalaţi Gentoo pe un G5 (pe care
<c>yabootconfig</c> nu funcţionează întotdeauna), puteţi să editaţi
exemplul de fişier deja instalat pe sistemul dvs.
</p>

<impo>
yabootconfig/ybin nu va funcţiona pe maşinile IBM. Va trebui să instalaţi
yaboot altfel: <uri link="#yaboot-ibm">Utilizarea yaboot pe sistemele hardware
IBM</uri>
</impo>

<note>
Dacă sistemul de fişiere al partiţiei dvs. rădăcină este JFS, <e>trebuie</e>
să adăugaţi " ro" în linia de <c>kernel</c>, deoarece JFS trebuie să-şi
restaureze log-ul înainte de a permite mount-area în modul read-write
(citire-scriere).
</note>

<ul>
  <li>
    <uri link="#yabootconfig">Implicit: Utilizarea yabootconfig</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="#manual_yaboot">Alternativ: Configurarea Manuală a yaBoot
    </uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="yabootconfig">
<title>Implicit: Utilizarea yabootconfig</title>
<body>

<p>
<c>yabootconfig</c> va autodetecta partiţiile de pe maşina dvs. şi va seta
combinaţii duble sau triple cu Linux, Mac OS şi Mac OS X.
</p>

<p>
Pentru a utiliza <c>yabootconfig</c>, drive-ul dvs. trebuie să conţină o
partiţie bootstrap şi <path>/etc/fstab</path> trebuie să fie configurat
conform partiţiilor Linux. Amândouă condiţiile trebuie să se fi
îndeplinit deja în paşii anteriori. Pentru a începe, asiguraţi-vă că
aveţi ultima versiune de yaboot instalată prin rularea <c>emerge --update
yaboot-static</c>. Aceasta este necesară, deoarece ultima versiune va fi
disponibilă în Portage, dar este posibil să nu fi fost instalată în
arhivele tar stage.
</p>

<pre caption = "Instalarea yaboot-static">
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
</pre>

<p>
Acum, rulaţi <c>yabootconfig</c>. Programul va rula şi va confirma locaţia
partiţiei bootstrap. Apăsaţi <c>Y</c> dacă aceasta este corectă. Dacă
nu, verificaţi încă o dată <path>/etc/fstab</path>. Apoi, yabootconfig va
scana setările sistemului, va crea <path>/etc/yaboot.conf</path> şi va rula
<c>mkofboot</c>. <c>mkofboot</c> este utilizat pentru a formata partiţia
bootstrap şi a instala fişierul de configurare yaboot în aceasta.
</p>

<p>
Puteţi verifica conţinutul fişierului <path>/etc/yaboot.conf</path>. Dacă
modificaţi <path>/etc/yaboot.conf</path> (cum ar fi setarea sistemului de
operare implicit), trebuie să rulaţi din nou <c>ybin -v</c> pentru a aplica
modificările în partiţia bootstrap.
</p>

<p>
Acum, puteţi continua cu secţiunea <uri link="#reboot">Repornirea
Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="manual_yaboot">
<title>Alternativ: Configurarea Manuală a yaBoot</title>
<body>

<p>
Mai întâi, asiguraţi-vă că aveţi ultima versiune <c>yaboot-static</c>
instalată în sistemul dvs.:
</p>

<pre caption = "Instalarea yaboot">
# <i>emerge --update yaboot-static</i>
</pre>

<p>
Mai jos veţi găsi un fişier <path>yaboot.conf</path> complet.
Modificaţi-l în voie.
</p>

<pre caption = "/etc/yaboot.conf">
<comment>## /etc/yaboot.conf
##
## rulaţi: "man yaboot.conf" pentru detalii. Nu modificaţi până nu aţi consultat manualul!!
## consultaţi de asemenea: /usr/share/doc/yaboot/examples pentru exemple de configuraţii.
##
## Pentru un meniu dual-boot, adăugaţi una sau mai multe intrări dintre următoarele:
## bsd=/dev/hdaX, macos=/dev/hdaY, macosx=/dev/hdaZ

## partiţia bootstrap:</comment>

boot=/dev/hda2

<comment>## ofboot este modul openfirmware de a specifica partiţia bootstrap.
## Dacă nu este definit, yaboot nu va funcţiona pe G5 sau G4 (decât dacă
## introduceţi argumentele necesare programului mkofboot/ybin).
## hd:X înseamnă /dev/sdaX (sau /dev/hdaX).</comment>

ofboot=hd:2

<comment>## hd: este reprezentarea open firmware pentru hda</comment>
device=hd:

delay=5
defaultos=macosx
timeout=30
install=/usr/lib/yaboot/yaboot
magicboot=/usr/lib/yaboot/ofboot

<comment>#################
## Această secţiune poate fi duplicat dacă aveţi mai mult de un kernel sau
## opţiuni de boot - înlocuiţi 2.6.12 cu versiunea dvs. de kernel
#################</comment>
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
  label=Linux
  root=/dev/hda3
  partition=3
  read-only

macos=hd:13
macosx=hd:12
enablecdboot
enableofboot
</pre>

<p>
Odată setat <path>yaboot.conf</path> corect, rulaţi <c>mkofboot -v</c>
pentru a instala setările în partiţia bootstrap. <e>Nu uitaţi acest
lucru!</e> Confirmaţi când <c>mkofboot</c> vă va cere crearea unui sistem
de fişiere.
</p>

<p>
Dacă totul se desfăşoară corect, şi aveţi aceleaşi opţiuni ca în
exemplul de mai sus, următoarea acţiune de restart vă va afişa un meniu
simplu, format din 5 intrări. Dacă modificaţi configurarea yaboot
ulterior, va trebui să rulaţi doar <c>ybin -v</c> pentru a actualiza
partiţia bootstrap - <c>mkofboot</c> este utilizat doar pentru setarea
iniţială.
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii despre yaBoot, vizitaţi <uri
link="http://penguinppc.org/projects/yaboot">proiectul yaboot</uri>.
Deocamdată, continuaţi cu secţiunea <uri link="#reboot">Repornirea
Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="yaboot-ibm">
<title>Utilizarea yaboot pe sistemele hardware IBM</title>
<body>

<p>
Pe maşinile IBM nu puteţi rula yabootconfig sau ybin. Trebuie să
efectuaţi următorii paşi:
</p>

<ul>
  <li>
    Instalaţi yaboot-static
  </li>
  <li>
    Rulaţi 'dd if=/usr/lib/yaboot/yaboot.chrp of=/dev/sdXX' (completaţi XX
    cu discul şi partiţia pentru partiţia PReP; aceasta era în exemplul
    nostru, /dev/sda1)
  </li>
  <li>
    Apoi, construiţi-vă fişierul propriu yaboot.conf şi copiaţi-l în
    /etc. (analizaţi fişierul de configurare exemplificat anterior, citiţi
    pagina de manual pentru yaboot.conf sau luaţi ca exemplu fişierul
    yaboot.conf de mai jos)
  </li>
  <li>
    Presupunând că dispozitivul dvs. de boot în OF indică discul pe
    care lucraţi curent şi partiţia de boot este activă, atunci va
    funcţiona, altfel, în momentul IPL, intraţi în meniul multiboot şi
    setaţi dispozitivul de boot cu cel căruia îi aparţine partiţia de boot,
    dorită.
  </li>
  <li>
    Asta este tot!
  </li>
</ul>

<pre caption = "yaboot.conf pentru sistemele hardware IBM">
device=disk:
partition=2
root=/dev/sda2
default=2.6.12-gentoo-r10
timeout=50

image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
      label=Linux
      append="console=ttyS0,9600"
      read-only
</pre>

<p>
Pentru POWER4, POWER5 şi sistemele hardware bazate pe blade unde partiţia
discului PReP şi partiţia discului ce conţine imaginea dvs. de kernel sunt pe
acelaşi disc fizic, puteţi utiliza un fişier yahoot.conf simplificat.
Următorul conţinut ar trebui să fie suficient:
</p>

<pre caption="yaboot.conf pentru sistemele hardware PReP">
default = linux
timeout = 100
image=/boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10
        label=linux
        read-only
        root = /dev/sda2
        append="root=/dev/sda2"
</pre>

<p>
Pentru a verifica dacă yaboot a fost copiat pe partiţia PReP:
</p>

<pre caption="Verificarea instalării yaboot pe PReP">
# <i>dd if=/dev/sda1 count=10 | grep ELF</i>
Binary file (standard input) matches
10+0 records in
10+0 records out
</pre>

<p>
O potrivire a rezultatelor semnifică faptul că yaboot a fost instalat corect.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Repornirea Sistemului</title>
<subsection>
<body>

<p>
Ieşiţi din mediul chroot şi demount-aţi toate partiţiile mount-ate. Apoi
tastaţi comanda magică pe care aţi aşteptat-o: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Ieşirea din chroot, demount-area tuturor partiţiilor şi repornirea">
# <i>exit</i>
~# <i>cd</i>
~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Desigur, nu uitaţi să îndepărtaţi CD-ul boot-abil, altfel CD-ul va
boot-a din nou în locul noului sistem Gentoo.
</p>

<p>
Odată repornită instalarea Gentoo, terminaţi-o cu <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finalizarea Instalării Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
