<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-mips-kernel.xml,v 1.15 2006/04/06 20:12:36 alin Exp $ -->

<sections>

<version>1.16</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Zona de fus orar</title>
<body>

<p>
Trebuie, mai întâi să setaţi fusul orar, astfel încât sistemul
dumneavoastră să ştie unde se află. Uitaţi-vă după fusul orar
potrivit în <path>/usr/share/zoneinfo</path>, apoi copiaţi-l ca
<path>/etc/localtime</path>. Vă rugăm să evitaţi zonele de fus din
<path>/usr/share/zoneinfo/Etc/GMT*</path> deoarece numele acestora nu indică
zonele presupuse. Spre exemplu <path>GMT-8</path> este, de fapt, GMT+8.
</p>

<pre caption="Setarea informaţiilor referitoare la fusul orar">
<comment>(Presupunănd că doriţi să utilizaţi ora Bucureştiului)</comment>
# <i>cp /usr/share/zoneinfo/Europe/Bucharest /etc/localtime</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalarea surselor</title>

<subsection>
<title>Alegerea unui kernel</title>
<body>

<p>
Nucleul în jurul căruia sunt construite toate distribuţiile, este kernel-ul
Linux. Este nivelul dintre programe şi componentele hardware ale sistemului
dumneavoastră. Gentoo pune la dispoziţia utilizatorilor, mai multe surse de
kernel. O listă completă alături de descrierea lor, este accesibilă la
<uri link="/doc/ro/gentoo-kernel.xml">Ghidul Gentoo pentru Kernel</uri>.
</p>

<p>
Sistemele bazate pe MIPS pot alege <c>mips-sources</c>. Patch-uri speciale sunt
necesare pentru a face unele sisteme să funcţioneze. Tabelul de mai jos
afişează indicatorii USE necesari pentru a activa aceste seturi de
patch-uri. Notaţi faptul că sistemele Indy, Indigo2 (R4k) şi Challenge S
nu necesită nici un set de patch-uri adiţional.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Indicator USE</th>
  <th>Sistem</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>cobalt</c></ti>
  <ti>suport pentru Cobalt Qube/RaQ</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ip27</c></ti>
  <ti>suport pentru SGI Origin 200/2000 (1)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ip28</c></ti>
  <ti>suport pentru SGI Indigo2 Impact (R10000) (1,2)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>ip30</c></ti>
  <ti>suport pentru SGI Octane/Octane2 (1)</ti>
</tr>
</table>

<note>
Utilizarea <c>USE="-doc"</c> dezactivează generarea documentaţiei de API din
kernel, ce ar implica dependenţe numeroase ce nu sunt necesare pentru acest
pas.
</note>

<note>
Sunt necesare patch-uri speciale pentru a face un kernel funcţional pe
server-ele Cobalt. Indicatorul USE <c>cobalt</c> trebuie definit, pentru a se
putea descărca fişierele patch necesare şi a le putea aplica.
</note>

<pre caption="Setarea indicatorilor USE şi instalarea surselor de kernel...">
<comment>(Înlocuiţi cobalt cu indicatorul USE corespunzător sistemului dvs., dacă este necesar)</comment>
# <i>mkdir /etc/portage</i>
# <i>echo "sys-kernel/mips-sources cobalt" &gt;&gt; /etc/portage/package.use</i>

<comment>(Despachetaţi şi instalaţi sursele de kernel)</comment>
# <i>USE="-doc" emerge mips-sources</i>
</pre>

<impo>
(1) Pe sistemele Origin 200/2000, Indigo2 Impact (R10000), Octane/Octane2 şi
O2, este necesar un kernel pe 64 de biţi pentru a boota. Pentru aceste
maşini, ar trebui să comutaţi la profilul
<path>default-linux/mips/mips64/RELEASE</path> prin modificarea link-ului
simbolic <path>/etc/make.profile</path>. Apoi executaţi comanda <c>emerge
gcc-mips64</c> pentru a crea un compilator pentru crearea imaginilor de kernel
pe 64 de biţi.
</impo>

<impo>
(2) Sistemul Indigo2 Impact este un caz special ce necesită un patch special
de aplicat pentru <c>gcc</c> înainte de a compila corect un kernel IP28. Acest
patch adaugă suport pentru opţiunea CFLAG <c>-mip28-cache-barriers</c> ce
este utilizată în momentul în care se creează imagini de kernel ce
funcţionează cu problema hardware inerentă cauzată de execuţia
speculativă. Acest indicator USE poate fi setat în
<path>/etc/make.conf</path>. Aceasta se poate face prin setarea profilului dvs.
la <path>default-linux/mips/mips64/ip28/RELEASE</path>, ce implică punctul
(1).
</impo>

<pre caption="Modificarea profilelor şi instalarea gcc-mips64...">
<comment>(Aceasta presupune că PORTDIR este în locaţia normală; /usr/portage)</comment>
# <i>rm /etc/make.profile</i>
# <i>ln -s /usr/portage/profiles/default-linux/mips/mips64/2005.0</i> <comment>(sau .../mips64/ip28/2005.0)</comment>

<comment>(Instalaţi componentele toolchain pentru kernel-ul pe 64 de biţi)</comment>
# <i>emerge gcc-mips64</i>
</pre>

<p>
Când vă veţi uita în <path>/usr/src</path> ar trebui să vedeţi un
symlink numit <path>linux</path>, ce indică spre sursa kernel-ului dvs. În
acest caz, sursele de kernel instalate indică către
<c>mips-sources-2.4.24</c>. Versiunea dvs. ar putea fi diferită, deci
reţineţi acest aspect.
</p>

<pre caption="Vizualizare symlink sursă kernel">
# <i>ls -l /usr/src/linux</i>
lrwxrwxrwx    1 root     root           12 Oct 13 11:04 /usr/src/linux -&gt; linux-2.6.13.4
</pre>

<p>
Dacă nu este acesta cazul dvs. (spre ex. link-ul simbolic indică spre o
altă sursă de kernel) modificaţi link-ul simbolic înainte de a continua:
</p>

<pre caption="Modificarea link-ului simbolic către sursele de kernel">
# <i>rm /usr/src/linux</i>
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>ln -s linux-2.6.13.4 linux</i>
</pre>

<p>
Acum este timpul pentru a configura şi a compila sursa kernel-ului.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Compilarea şi Instalarea Imaginii de Kernel</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Anterior, am tratat configurarea manuală despre cum să instalaţi sursele
de kernel. Aceasta a devenit nepractică cu numarul de sisteme suportate acum.
Această secţiune detaliază diversele surse de kernel pentru exemple de
configuraţii de kernel.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilizarea exemplelor de configurare din kernel</title>
<body>

<p>
Multe din sistemele suportate au un exemplu de fişier .config ascuns în
sursa de kernel. Nu toate sistemel au fişiere de configurare distribuite
aşa. Cele care au, pot fi configurate utilizând comenzile menţionate în
tabelul de mai jos.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistem</th>
  <th>Comanda de configurare</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Servere Cobalt</ti>
  <ti><c>make cobalt_defconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Indy, Indigo2 (R4k), Challenge S</ti>
  <ti><c>make ip22_defconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Origin 200/2000</ti>
  <ti><c>make ip27_defconfig</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Indigo2 Impact (R10k)</ti>
  <ti>
    <c>make ip28_defconfig</c> (necesită <c>mips-sources-2.6.14.5</c> sau
    ulterior)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>O2</ti>
  <ti><c>make ip32_defconfig</c></ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Utilizarea configuraţiei din kernel-ul încărcat de pe mediul de instalare</title>
<body>

<p>
Toate imaginile de instalare Gentoo oferă o opţiune de configurare de kernel
ca parte componentă a insăşi imaginii, accesibile prin intermediul
<path>/proc/config.gz</path>. Aceasta poate fi utilizată în multe cazuri.
Cel mai bine, totuşi, este ca sursa dvs. de kernel să fie apropiat cu
kernel-ul care rulează curent. Pentru a o extrage, trebuie doar să îl
rulaţi prin <c>zcat</c> aşa cum este arătat mai jos.
</p>

<pre caption="Extrgerea .config din /proc/config.gz">
# <i>zcat /proc/config.gz > .config</i>
</pre>

<impo>
Această configurare de kernel este setată pentru o imagine de boot prin
reţea. Adică, se va aştepta să găsească o imagine cu un sistem de
fişiere rădăcină, fie ca un director din initramfs sau un dispozitiv
loop pentru initrd. Când rulaţi <c>make menuconfig</c> mai jos, nu uitaţi
să navigaţi în meniul General Setup şi să dezactivaţi opţiunile
pentru initramfs.
</impo>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Baza de Date de Compatibilitate Hardware</title>
<body>

<p>
Ca un ajutor utilizatorilor în a găsi setări funcţionale, o bază de
date de compatibilitate hardware a fost setată. Această bază de date
afişează suportul pentru diverse dispozitive MIPS şi permite
utilizatorilor să contribuie cu configuraţii de kernel ce sunt cunoscute ca
funcţionale. Adresa acestui sit este
<uri>http://stuartl.longlandclan.hopto.org/gentoo/mips</uri>.
</p>

<p>
Dacă găsiţi acest serviciu util, sunteţi bineveniţi să contribuiţi cu
note şi fişiere .config pentru ca şi alţii să beneficieze din
experienţa dvs. Ar trebui amintit, totuşi, că nu este nici o garanţie
că oricare din fişierele de configurare descărcate de pe acest site vor
funcţiona.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Personalizarea configuraţiei în concordanţă cu necesităţile dvs.</title>
<body>

<p>
După ce aţi găsit o configuraţie, descărcaţi-o în directorul sursei
de kernel şi redenumiţi-o ca <path>.config</path>. De acolo, puteţi rula
<c>make oldconfig</c> pentru a vă actualiza restul de opţiuni, şi să va
permită personalizarea configuraţiei înainte de compilare.
</p>

<pre caption="Configurarea kernel-ului">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>cp /path/to/examplu-config .config</i>
# <i>make oldconfig</i>
<comment>(Doar apăsaţi ENTER pentru fiecare prompt pentru a accepta valorile implicite... vom personaliza ulterior)</comment>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<impo>
În secţiunea Kernel Hacking există o opţiune denumită "Are You Using A
Cross Compiler?". Aceasta specifică fişierelor Makefile din kernel să
adauge "<c>mips-linux-</c>" (sau <c>mipsel-linux</c> ... etc) liniilor de
comandă <c>gcc</c> şi <c>as</c> când compilează kernel-ul. Aceasta ar
trebui dezactivată, chiar şi în cazul compilării distribuite. În loc,
dacă aveţi nevoie să utilizaţi un compilator distribuit, specificaţi
prefixul utilizând variabila <c>CROSS_COMPILE</c> aşa cum este specificat
în următoarea secţiune.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection id="compiling">
<title>Compilare şi Instalare</title>
<body>

<p>
Acum, că kernel-ul este configurat, este timpul să îl compilaţi şi
să-l instalaţi. Ieşiţi din meniul de configurare şi să începeţi
procesul de compilare:
</p>

<note>
Pe maşinile pe 64 de biţi, trebuie să specificaţi
<c>CROSS_COMPILE=mips64-unknown-linux-gnu-</c> (sau <c>mips64el-...</c> în
cazul unui sistem little-endian) pentru a utiliza un compilator pe 64 de biţi.
</note>

<pre caption="Compilarea kernel-ului">
<comment>(Doar în cazul unui kernel 2.4)</comment>
# <i>make dep</i>

<comment>(pentru versiuni 2.4 şi 2.6 de kernel -- compilarea nativă)</comment>
# <i>make vmlinux modules modules_install</i>

<comment>(pentru versiuni 2.4 şi 2.6 de kernel -- compilarea distribuită pe maşina ţintă)</comment>
<comment>(    Ajustaţi valoarea mips64-unknown-linux-gnu- corespunzător    )</comment>
# <i>make vmlinux modules modules_install CROSS_COMPILE=mips64-unknown-linux-gnu-</i>

<comment>(Când compilaţi pe o altă maşină, ca în cazul uneia x86... utilizaţi )</comment>
<comment>(următoarele comenzi pentru a compila kernel-ul şi a instala modulele)</comment>
<comment>(  într-un anumit director pentru a fi transferate pe maşina ţintă.  )</comment>
# <i>make vmlinux modules CROSS_COMPILE=mips64-unknown-linux-gnu-</i>
# <i>make modules_install INSTALL_MOD_PATH=/somewhere</i>
</pre>

<impo>
Când compilaţi un kernel pe 64 de biţi pentru Indy, Indigo2 (R4k), Challenge
S şi O2, utilizaţi ţinta <c>vmlinux.32</c> în loc de <c>vmlinux</c>.
Altfel, maşina dvs. nu va putea să boot-eze. Aceasta este o ocolire a
problemei că imaginea PROM nu poate interpreta codul ELF64.
</impo>

<pre caption="Utilizarea ţintei vmlinux.32">
# <i>make vmlinux.32</i>
<comment>(Aceasta va crea vmlinux.32 -- care este kernel-ul final)</comment>
</pre>

<p>
Când compilarea de kernel este gata, copiaţi imaginea de kernel în directorul
<path>/boot</path>.
</p>

<note>
Pe maşinile server Cobalt, aplicaţia bootloader va căuta o imagine de
kernel compresată. Amintiţi-vă să compresaţi utilizând <c>gzip -9</c>
pentru fişier, odată aflat în <path>/boot</path>.
</note>

<pre caption="Instalare kernel">
# <i>cp vmlinux /boot/kernel-2.6.13.4</i>
<comment>(Maşini Server Cobalt -- Compresarea imaginii de kernel)</comment>
# <i>gzip -9v /boot/kernel-2.6.13.4</i>
</pre>

<!--
Moot point, now that we use arcboot on SGI, and CoLo on Cobalts
<p>
Dacă sistemul dumneavoastră nu boot-ează kernel-uri ELF, compilaţi kernel-ul
folosind <c>make vmlinux.ecoff</c> în loc de <c>make vmlinux</c>. Imaginea
kernel-ului va fi salvată ca <path>arch/mips/boot/vmlinux.ecoff</path> în loc
de <path>vmlinux</path>.
</p>
-->
</body>
</subsection>
</section>
<section id="kernel_modules">
<title>Instalarea de Module Separate de Kernel</title>
<subsection>
<title>Configurarea Modulelor</title>
<body>

<p>
Va trebui să enumeraţi toate modulele, care vreţi să fie încărcate
automat, într-unul din fişierele relevante de mai jos. Puteţi, de asemenea,
să adăugaţi extra opţiuni modulelor dacă doriţi.
</p>

<ul>
  <li><path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</path> - Doar kernel 2.4</li>
  <li><path>/etc/modules.autoload.d/kernel-2.6</path> - Doar kernel 2.6</li>
  <li><path>/etc/modules.autoload</path> - Toate versiunile de kernel</li>
</ul>

<p>
Deci, dacă aveţi un modul pe care doriţi să-l încărcaţi -- ceea ce
este o practică destul de comună, atât pentru versiunea de kernel 2.4 cât
şi pentru 2.6, atunci plasaţi-l în <path>/etc/modules.autoload</path>.
Altfel, acesta poate fi stocat în fişierul corespunzător.
</p>

<p>
Pentru a vizualiza toate modulele disponibile, folosiţi următoarea comandă
<c>find</c>. Nu uitaţi să înlocuiţi "&lt;versiune kernel&gt;" cu versiunea
efectivă de kernel pe care tocmai aţi compilat-o:
</p>

<pre caption="Vizualizarea tuturor modulelor disponibile">
# <i>find /lib/modules/&lt;versiune kernel&gt;/ -type f -iname '*.o' -or -iname '*.ko'</i>
</pre>

<p>
De exemplu, pentru a încărca automat modulul <c>3c59x</c>, editaţi fişierul
corespunzător şi scrieţi numele modulului în el.
</p>

<pre caption="Editarea /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4">
# <i>nano -w /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</i>
</pre>

<pre caption="/etc/modules.autoload.d/kernel-2.4 sau kernel-2.6">
3c59x
</pre>

<p>
Această operaţie poate fi efectuată într-un singur pas:
</p>

<pre caption="Adăugarea unui modul -- metoda pe o singură linie">
# <i>echo '3c59x' >> /etc/modules.autoload.d/kernel-2.4</i>
<comment>(sau kernel-2.6, sau /etc/modules.autoload...)</comment>
</pre>

<p>
Continuaţi instalarea cu <uri link="?part=1&amp;chap=8">Configurarea
Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
