<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.4 2004/12/02 14:42:19 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.67</version>
<date>2004-11-09</date>

<section>
<title>Instalarea unei Arhive Tar Stage</title>
<subsection>
<title>Setarea corectă a Datei/Orei</title>
<body>

<p>
Înainte de a continua, trebuie să verificaţi data/ora şi să o actualizaţi. Un ceas configurat greşit ar putea duce la rezultate ciudate pe viitor
</p>


<p>
Pentru a verifica data/ora curentă, executaţi <c>date</c>
</p>

<pre caption="Verificarea datei/orei">
# <i>date</i>
Fri Oct 29 16:21:18 CEST 2004
</pre>

<p>
Dacă data/ora sunt afişate greşit, actualizaţi-le folosind sintaxa <c>date MMDDhhmmYYYY</c> (<b>M</b>onth - Lună, <b>D</b>ay - Zi, <b>h</b>our - Oră, <b>m</b>inute - Minut şi <b>Y</b>ear - An). De exemplu, pentru a seta data de 29 Octombrie, 16:21, a anului 2004:
</p>

<pre caption="Setarea datei/orei">
# <i>date 102916212004</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alegerea Dumneavoastră</title>
<body>

<p>
Următorul pas pe care trebuie să îl urmaţi este să instalaţi arhiva tar <e>stage</e> aleasă, pe sistemul dumneavoastră. Aveţi opţiunea de a descărca arhiva necesară de pe Internet sau, dacă aţi boot-at de pe unul dintre LiveCD-urile Gentoo Universal, copiaţi-o de pe CD. Dacă aveţi un LiveCD Universal şi arhiva tar stage pe care doriţi să o utilizaţi este pe CD, descărcarea acesteia de pe internet reprezintă o risipă de bandă, pentru că fişierele stage sunt identice.
</p>


<ul>
<li><uri link="#doc_chap2">Implicit: Folosirea unui Stage de pe Internet</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3">Alternativ: Folosirea unui Stage de pe LiveCD</uri></li>
</ul>



</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Implicit: Folosirea un Stage de pe Internet</title> 

<subsection>
<title>Descărcarea Arhivei Stage</title>
<body>

<p>
Mergeţi în directorul în care aţi mount-at sistemul de fişiere Gentoo (cel mai probabil în <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Intrăm în directorul în care am montat Gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
În funcţie de mediul de instalare, aveţi câteva unelte disponibile pentru a descărca un Stage. Dacă aveţi <c>links2</c> disponibil, atunci puteţi naviga cu uşurinţă către lista de servere <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror Gentoo</uri> şi să alegeţi unul căt mai apropiat de dumneavoastră. Dacă nu aveţi disponibil <c>links2</c>, ar trebui să aveţi la dispoziţie <c>lynx</c>. În acest caz, înlocuiţi toate apariţiile <c>links2</c> din restul instrucţiunilor cu <c>lynx</c>.
</p>

<p>
Selectaţi directorul <path>releases/</path>, urmat de cel al arhitecturii folosite (de exemplu <path>x86/</path>) şi al versiunii Gentoo dorite (<path>2004.3/</path>), terminând cu directorul <path>stages/</path>. Acolo ar trebui să găsiţi toate arhivele tar stage disponibile pentru arhitectura dumneavoastră (este posibil să fie stocate în directoare având numele subarhitecturilor individuale). Selectaţi una şi apasaţi <c>D</c> pentru a o descărca. Când aţi terminat, apăsaţi <c>Q</c> pentru a ieşi din browser.
</p>

<pre caption="Navigarea cu links2 spre listele de mirror-uri">
<comment>(Fără proxy)</comment>   # <i>links2 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
<comment>(Cu proxy)</comment>   # <i>links2 -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>Dacă doriţi să verificaţi integritatea arhivei descărcate, folosiţi <c>md5sum</c> şi comparaţi ceea ce este afişat cu suma MD5 aflată pe mirror. Spre exemplu, pentru a verifica integritatea arhivei tar stage pentru x86:
</p>

<pre caption="Verificarea integrităţii arhivei">
# <i>md5sum -c stage1-x86-2004.3.tar.bz2.md5</i>
stage1-x86-2004.3.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Despachetarea arhivei</title>
<body>

<p>
Acum despachetaţi arhiva descărcată pe sistemul dumneavoastră. Noi utilizăm GNU <c>tar</c> pentru această operaţie, fiind cea mai simplă metodă:
</p>

<pre caption="Despachetarea arhivei stage">
# <i>tar -xvjpf stage?-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Asiguraţi-vă că folosiţi aceleaşi opţiuni (<c>-xvjpf</c>). Optiunea <c>x</c> înseamnă <e>Extract</e>, <c>v</c> vine de la <e>Verbose</e> (această opţiune este facultativă), <c>j</c> vine de la <e>Decompress with bz2</e>, <c>p</c> înseamnă <e>Preserve permissions</e> , iar <c>f</c> denotă că vrem să dezarhivăm un fişier şi nu datele de la standard input.
</p>

<p>
Acum că avem Stage-ul instalat, continuăm cu <uri link="#installing_portage">Instalarea Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternativ: Folosind o arhivă Stage de pe LiveCD</title>
<subsection>
<title>Dezarhivare Fişier Tarball Stage</title>
<body>

<p>
Fişierele Stage de pe  CD se găsesc în directorul <path>/mnt/cdrom/stages</path>. Pentru a urmări o listă cu toate Stage-urile disponibile, folosiţi <c>ls</c>.
</p>

<pre caption="AFişarea tuturor fişierelor Stage disponibile">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Dacă sistemul va returna o eroare, probabil că trebuie să mount-aţi mai întâi CD-ROM-ul:
</p>

<pre caption="Mount-area CD-ROM-ului">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Acum mergeţi în directorul în care aţi montat sistemul Gentoo (de obicei în <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Shimbarea directorului în /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Acum vom extrage arhiva tar stage aleasă de dumneavoastră. Vom realiza acest lucru cu ajutorul utilitarului GNU <c>tar</c>. Asiguraţi-vă că folosiţi aceleaşi opţiuni (<c>-xvjpf</c>)! În următorul exemplu, vom extrage fişierul stage <path>stage3-&lt;subarch&gt;-2004.3.tar.bz2</path>. Asiguraţi-vă că schimbaţi numele fişierului cu cel ales de dumneavoastră.
</p>

<pre caption="Dezarhivarea fişierului stage">
# <i>tar -xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2004.3.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Acum, că Stage-ul este instalat, continuăm cu <uri link="#installing_portage">Instalarea Portage</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Instalarea Portage</title>

<subsection>
<title>Cu Reţea sau Fără?</title>
<body>

<p>
Dacă nu aveţi o conexiune funcţională, va trebui să instalaţi un versiune snapshot de Portage de pe unul din suporturile LiveCD oferite. Aceasta presupune, implicit, că instalaţi dintr-o arhivă tar <e>stage3</e> (deoarece este singura etapă ce suportă instalările fără suport de reţea). Dacă doriţi să folosiţi pachete precompilate ulterior, pentru a grăbi instalarea, <e>trebuie</e> să utilizaţi o versiune snapshot pentru portage de pe LiveCD. Alţi utilizatori vor descărca o structură Portage actualizată total, folosind <c>emerge</c>, ulterior în acest capitol.
</p>

<p>
Continuăm cu partea adecvată
</p>

<ul>
  <li>
  <uri link="#installing_from_LiveCD">Instalarea unei versiuni Snapshot pentru Portage şi Codului Sursă de pe LiveCD</uri> (pentru instalare fără conexiune sau instalare GRP)
  </li>
  <li>
    <uri link="#compile_options">Configurarea opţiunilor de compilare</uri> (toate celelalte metode de instalare)
  </li>
</ul>



</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_LiveCD">
<title>Instalarea unei versiuni Snapshot pentru Portage si a Codului Sursă de pe LiveCD</title>
<body>

<p>
Pe suporturile LiveCD este disponibilă o versiune Snapshot pentru Portgage. Din moment ce citiţi asta, putem să presupunem că folosiţi un asemenea LiveCD. Pentru a instala această versiune Snapshot, uitaţi-vă în <path>/mnt/cdrom/snapshots/</path> pentru a vedea ce versiuni Snapshot sunt disponibile:
</p>

<pre caption="Vizualizare conţinut /mnt/cdrom/snapshots">
# <i>ls /mnt/cdrom/snapshots</i>
</pre>

<p>
Acum extrageţi versiunea Snapshot folosind următoarea syntaxă. Din nou, asiguraţi-vă că folosiţi opţiunile corecte pentru <c>tar</c>. De asemenea <c>-C</c> este <c>C</c> cu majusculă, nu <c>c</c>. În următorul exemplu vom folosi <path>portage-20041022.tar.bz2</path>. Asiguraţi-vă ca înlocuiţi numele cu cel al versiunii snapshot a dumneavoastră.
</p>

<pre caption="Extragerea unei versiuni Snapshot a Portage">
# <i>tar -xvjf /mnt/cdrom/snapshots/portage-20041022.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

<p>
Trebuie, de asemenea, să copiaţi tot codul sursă de pe CD:
</p>

<pre caption="Copierea codului sursă">
# <i>mkdir /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles</i>
# <i>cp /mnt/cdrom/distfiles/* /mnt/gentoo/usr/portage/distfiles/</i>
</pre>

<p>
Acum că versiunea Snapshot a Portage este instalată, continuaţi cu secţiunea despre <uri link="#compile_options">Configurarea opţiunilor de compilare</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section id="compile_options">
<title>Configurarea Opţiunilor de Compilare</title>

<subsection>
<title>Introducere</title>

<body>

<p>
Pentru optimizarea Gentoo, puteţi seta unele variabile ce vor determina comportamentul Portage. Toate aceste variabile pot fi setate ca şi variabile de mediu (folosind <c>export</c>), dar acest lucru nu este permanent. Pentru a vă menţine setările, Portage conţine un fişier de configurare <path>/etc/make.conf</path>. Acest fişier îl vom edita acum.
</p>

<note>
O listă comentată a tuturor variabilelor, poate fi găsită în <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>. Pentru o instalare reuşită Gentoo va trebui doar să setaţi aceste variabile menţionae mai sus.
</note>

<p>
Deschideţi editorul de text favorit (în acest ghid noi folosim <c>nano</c>) astfel încât să modificăm variabilele de optimizare, pe care le vom explica în continuare.
</p>

<pre caption="Deschiderea /etc/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Aşa cum probabil aţi observat, fişierul <path>make.conf.example</path> este structurat intr-un mod generic: liniile comentate încep cu "#", iar celelalte definesc variabile folosind sintaxa : <c>VARIABLE="conţinut"</c>. Fişierul <path>make.conf</path> utilizează aceeaşi sintaxă. Multe dintre acele variabile sunt discutate in continuare.
</p>

<warn>
Nu efectuaţi nici o modificare asupra variabilei USE dacă efectuaţi o instalare stage3 cu GRP. Puteţi modifica variabila USE după instalarea pachetelor dorite. Gremlin sunt cunoscuţi ca atacatori ai sistemului dvs. dacă ignoraţi acest avertisment!
</warn>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<warn>
Deşi este, poate, tentant pentru utilizatorii ce nu au început instalarea cu stage1, aceştia <e>nu</e> trebuie să modifice setarea <c>CHOST</c> în <path>make.conf</path>. Modificarea ar putea să determine sistemul să devină instabil. Încă o data: modificaţi această variabila doar dacă efectuaţi o instalare <e>stage1</e>.
</warn>

<p>
Variabila <c>CHOST</c> defineşte ce arhitectură va fi folosită de <c>gcc</c> pentru a compila programele. Posibilităţile sunt:
</p>

<table>

<tr>
  <th>Arhitectură</th>
  <th>Subarhitectură</th>
  <th>Setări CHOST</th>
</tr>


<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i386</ti>
  <ti>i386-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i486</ti>
  <ti>i486-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i586</ti>
  <ti>i586-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>x86</ti>
  <ti>i686 and above (incl. athlon)</ti>
  <ti>i686-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>alpha</ti>
  <ti></ti>
  <ti>alpha-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc</ti>
  <ti></ti>
  <ti>powerpc-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ppc64</ti>
  <ti></ti>
  <ti>powerpc64-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>sparc</ti>
  <ti></ti>
  <ti>sparc-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>(generic)</ti>
  <ti>hppa-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>pa7000</ti>
  <ti>hppa1.1-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>hppa</ti>
  <ti>pa8000 and above</ti>
  <ti>hppa2.0-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mips</ti>
  <ti></ti>
  <ti>mips-unknown-linux-gnu</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>amd64</ti>
  <ti></ti>
  <ti>x86_64-pc-linux-gnu</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS şi CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
Variabilele <c>CFLAGS</c> şi <c>CXXFLAGS</c> definesc opţiunile de optimizare pentru compilatorul <c>gcc</c> de C respectiv C++. Deşi, în general, le definim aici, veţi obţine maximul de performanţă dacă optimizaţi flag-urile pentru fiecare program, în parte. Motivul pentru această afirmaţie este că fiecare program este diferit.
</p>

<p>
În <path>make.conf</path> ar trebui să definiţi opţiunile de optimizare care credeţi că vor face sistemul cât mai rapid <e>în general</e>. Nu puneţi valori experimentale în această variabilă; o optimizare prea mare poate duce la un comportament ciudat al programelor (oprirea funcţionării, sau chiar mai rău, funcţionarea incorectă).
</p>

<p>Nu vom explica toate optiunile de optimizare.  Dacă vreţi să le aflaţi pe toate, citiţi <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">Manualul(ele) Online GNU</uri> sau <c>gcc</c> pagina info(<c>info gcc</c> -- funcţionează doar pe un sistem Linux funcţional). Fişierul <path>make.conf.example</path> însuşi conţine, de asemenea, multe exemple şi
informaţii; nu uitaţi să-l citiţi.
</p>

<p>
O primă opţiune este indicatorul <c>-march=</c>, care specifică numele arhitecturii ţintă. Opţiunile posibile sunt descrise în fişierul <path>make.conf.example</path> (ca şi comentarii). De exemplu, pentru arhitectura x86 Athlon-XP:
</p>

<pre caption="Setarea march pentru GCC">
<comment># Utilizatorii AMD64 ce doresc să utilizeze un sistem nativ pe 64 biţi nu ar trebui să utilizeze athlon-xp</comment>
-march=athlon-xp 
</pre>

<p>
Al doilea este indicatorul <c>-O</c> (care reprezintă majuscula O, nu cifra zero), care specifică clasa de optimizare <c>gcc</c>. Clasele posibile sunt <c>s</c> (pentru optimizarea marimii), <c>0</c> (zero - pentru nici o optimizare), <c>1</c>, <c>2</c> sau <c>3</c> pentru mai multe optimizări de viteză (fiecare clasă are aceiaşi indicatori ca cea dinainte, plus altele). De exemplu, pentru o optimizare a clasei 2:
</p>

<pre caption="Setarea O pentru GCC">
-O2
</pre>

<p>
O altă setare comună de optimizare este <c>-pipe</c> (utilizează canale pipe în locul fişierelor temporare pentru comunicaţia între diversele etape ale compilării.
</p>

<p>
Luaţi aminte faptul că utilizarea <c>-fomit-frame-pointer</c> (ce nu păstrează indicatorul frame într-un registru pentru funcţiile ce nu necesită acest lucru) poate avea repercursiuni serioase asupra aplicaţiilor de depanare!
</p>

<p>
Când definiţi <c>CFLAGS</c> şi <c>CXXFLAGS</c>, ar trebui să combinaţi mai multe opţiuni de optimizare, ca în exemplul următor:
</p>

<pre caption="Definirea variabilelor CFLAGS şi CXXFLAGS">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"   <comment># Utilizatorii AMD64 nu trebuie să folosească athlon-xp</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Folosiţi aceleaşi setări pentru ambele variabile</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Cu ajutorul <c>MAKEOPTS</c> definiţi câte compilări paralele vor apărea când instalaţi un pachet. O alegere bună este numărul procesoarelor din sistem plus încă unul, dar această sugestie nu este întotdeauna perfectă.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS pentru un sistem normal, cu un procesor">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fiţi gata, Pregătiţi-vă, Porniţi!</title>
<body>

<p>
Actualizaţi fişierul <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path>, cu preferinţele dumneavoastră şi salvaţi (utilizatorii <c>nano</c> tastează <c>Ctrl-X</c>). Acum sunteţi gata să continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=6">Instalarea Sistemului de Bază al Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
