<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-alpha-bootloader.xml,v 1.6 2006/01/23 21:42:35 alin Exp $ -->

<sections>

<version>2.2</version>
<date>2006-01-19</date>

<section>
<title>Alegerea</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Acum, că kernel-ul este configurat şi compilat şi fişierele de configurare a
sistemului sunt completate corect, este timpul să instalăm un program ce va
încărca kernel-ul când porniţi sistemul. Un astfel de program se numeşte
<e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Câteva programe bootloader sunt prezente pentru Linux/Alpha. Trebuie să alegeţi
doar unul dintre programele bootloader, nu toate. Puteţi alege între <uri
link="#aboot">aBoot</uri> şi <uri link="#milo">MILO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="aboot">
<title>Implicit: Utilizarea aboot</title>
<body>

<p>
Mai întâi instalăm aboot pe sistemul nostru. Bineînţeles, vom folosi
<c>emerge</c> în acest scop.
</p>

<pre caption = "Instalarea aboot">
# <i>emerge --usepkg aboot</i>
</pre>

<p>
Următorul pas este să facem boot-abil disk-ul de boot. Acesta va porni
<c>aboot</c> când boot-aţi sistemul. Facem disk-ul nostru boot-abil prin
scrierea programului bootloader <c>aboot</c> la începutul disk-ului.
</p>

<pre caption = "Scrierea disk-ului ca boot-abil">
# <i>swriteboot -f3 /dev/sda /boot/bootlx</i> 
# <i>abootconf /dev/sda 2</i>
</pre>

<note>
Dacă utilizaţi o schemă de partiţionare diferită decât cea utilizată de-a
lungul acestui capitol, va trebui să modificaţi comenzile în concordanţă. Vă
recomandăm să consultaţi paginile de manual potrivite (<c>man 8 swriteboot</c>
şi <c>man 8 abootconf</c>). De asemenea, dacă sistemul de fişiere pentru
partiţia rădăcină este JFS, asiguraţi-vă că îl mount-aţi doar pentru citire
(read-only) la început, prin adăugarea parametrului <c>ro</c> ca opţiune de
kernel.
</note>

<p>
În plus, puteţi face ca Gentoo să boot-eze automat prin setarea fişierului de
configurare aboot şi unele variabile SRM. Puteţi încerca să setaţi aceste
variabile din Linux, dar este mai simplu chiar din consola SRM.
</p>

<pre caption = "Boot-area automată Gentoo">
# <i>echo '0:2/boot/vmlinux.gz root=/dev/sda2' &gt; /etc/aboot.conf</i>
# <i>cd /proc/srm_environment/named_variables</i>
# <i>echo -n 0 &gt; boot_osflags</i>
# <i>echo -n '' &gt; boot_file</i>
# <i>echo -n 'BOOT' &gt; auto_action</i>
# <i>echo -n 'dkc100' &gt; bootdef_dev</i>
<comment>(Înlocuiţi dkc100 cu ce device de boot aveţi)</comment>
</pre>

<p>
Dacă aveţi nevoie să intraţi în consola SRM din nou pe, ulterior (pentru a
recupera instalarea de Gentoo, să modificaţi unele variabile sau orice
altceva), trebuie doar să apăsaţi CTRL+C pentru a întrerupe procesul de
încărcare automată.
</p>

<p>
Dacă instalaţi utilizând o consolă serial, nu uitaţi să includeţi indicatorul
de boot pentru consolă serial în <path>aboot.conf</path>. Consultaţi
<path>/etc/aboot.conf.example</path> pentru mai multe informaţii.
</p>

<p>
Aboot este acum configurat şi gata de utilizare. Continuaţi cu <uri
link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="milo">
<title>Alternativă: Utilizarea MILO</title>
<body>

<p>
Înainte de a continua, va trebui să decideţi despre modul de utilizare al MILO.
În această secţiune, vom presupune că doriţi să creaţi o disketă de boot MILO.
Dacă aveţi de gând să boot-aţi de pe o partiţie MS-DOS pe hard-disk-ul dvs., va
trebui să modificaţi comenzile în concordanţă.
</p>

<p>
Pentru a instala MILO, vom folosi <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption = "Instalarea MILO">
# <i>emerge --usepkg milo</i>
</pre>

<p>
După ce MILO a fost instalat, imaginile MILO ar trebui să se afle în
<path>/opt/milo</path>. Comenzile de mai jos, fac ca o disketă de boot să fie
utilizabilă cu MILO. Nu uitaţi să utlizaţi imaginea corectă pentru sistemul
dvs. Alpha.
</p>

<pre caption = "Instalarea MILO pe o disketă">
<comment>(Mai întâi introduceţi o disketă goală)</comment>
# <i>fdformat /dev/fd0</i>
# <i>mformat a:</i>
# <i>mcopy /opt/milo/milo-2.2-18-gentoo-ruffian a:\milo</i>
# <i>mcopy /opt/milo/linload.exe a:\lilnload.exe</i>
<comment>(Doar în cazul în care deţineţi un Ruffian:</comment>     
  # <i>mcopy /opt/milo/ldmilo.exe a:\ldmilo.exe</i>
<comment>)</comment>
# <i>echo -ne '\125\252' | dd of=/dev/fd0 bs=1 seek=510 count=2</i>
</pre>

<p>
Disketa dvs. de boot MILO este acum gata să boot-eze Gentoo Linux. S-ar putea
să trebuiască să setaţi variabilele de mediu în modulul dvs. ARCS Firmware
pentru a putea porni MILO; toate acestea sunt explicate în <uri
link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri> cu unele exemple
pentru sistemele cele mai des întâlnite, şi exemple de comenzi în modul
interactiv.
</p>

<p>
A nu citi documentul <uri
link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri> este o idee
<e>proastă</e>.
</p>

<p>
Acum, continuaţi cu <uri link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Repornirea Sistemului</title>
<subsection>
<body>

<p>
Ieşiţi din mediul chroot şi demount-aţi toate partiţiile mount-ate. Apoi
tastaţi comanda magică pe care aţi aşteptat-o: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Ieşirea din chroot, demount-area tuturor partiţiilor şi repornirea">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo.dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Desigur, nu uitaţi să îndepărtaţi CD-ul boot-abil, altfel CD-ul va boot-a din
nou în locul noului sistem Gentoo.
</p>

<p>
Odată repornită instalarea Gentoo, terminaţi-o cu <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finalizarea Instalării Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
