<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-ppc-disk.xml,v 1.13 2006/03/03 05:56:29 alin Exp $ -->

<sections>

<version>2.5</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Introducere în Dispozitive Bloc</title>
<subsection>
<title>Dispozitive Bloc</title>
<body>

<p>
Vom arunca o privire atentă asupra aspectelor în legătură cu discurile
din Gentoo Linux şi Linux, în general, incluzând sistemele de fişiere,
partiţii şi dispozitive bloc. Apoi, odată ce vă familiarizaţi cu toate
aspectele despre discuri şi sisteme de fişiere, veţi fi ghidaţi prin
procesul de setare al partiţiilor şi sistemelor de fişiere pentru
instalarea dvs. de Gentoo Linux.
</p>

<p>
Pentru a începe, vom face introducerea <e>dispozitivelor bloc</e>. Cel mai
comun dispozitiv bloc este probabil cel care reprezintă primul hard-disk IDE
într-un sistem Linux, şi anume <path>/dev/hda</path>. Dacă instalaţi pe
discuri SCSI, FireWire, USB or SATA, atunci primul dvs. hard-disk ar trebui
să fie <path>/dev/sda</path>.
</p>

<p>
Dispozitivele bloc amintite mai sus, reprezintă o interfaţă abstractă
pentru disc. Programele utilizator pot folosi aceste dispozitive bloc pentru a
interacţiona cu discul dvs. fără a avea grija dacă hard-disk-urile sunt
IDE, SCSI sau altceva. Programul poate adresa ceea ce urmează să se
stocheze pe disc ca o mulţime continuă de blocuri de 512 octeţi accesibile
aleator.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Partitiţii</title>
<body>

<p>
Deşi este teoretic posibil să utilizăm un disc întreg pentru a găzdui
sistemul dvs. Linux, acesta este un lucru foarte rar pus în practică. În
loc, dispozitivele bloc întregi sunt împărţite în dispozitive bloc mai
mici şi mai uşor de manipulat. Pe cele mai multe dintre sisteme, acestea
sunt numite <e>partiţii</e>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Proiectarea unei Scheme de Partiţionare</title>
<subsection>
<title>Schema de Partiţionare Implicită</title>
<body>

<p>
Dacă nu sunteţi interesat în proiectarea unei scheme de partiţionare
pentru sistemul dvs., puteţi utiliza schema de partiţionare ce o folosim pe
tot parcursul manualului:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Partiţia NewWorld</th>
  <th>Partiţia OldWorld</th>
  <th>Partiţia Pegasos</th>
  <th>Partiţia RS/6000</th>
  <th>Sistem de fişiere</th>
  <th>Mărime</th>
  <th>Descriere</th>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti>(Schemă de partiţionare)</ti>
  <ti>32k</ti>
  <ti>Apple_partition_map</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti>(bootstrap)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Apple_Bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti><path>/dev/sda1</path></ti>
  <ti>(PReP Boot)</ti>
  <ti>800k</ti>
  <ti>Tip 0x41</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path> (Dacă utilizaţi quik)</ti>
  <ti><path>/dev/hda1</path></ti>
  <ti>(Nu este aplicabil)</ti>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>32MB</ti>
  <ti>Partiţia pentru Boot</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path> (<path>/dev/hda3</path> dacă utilizaţi quik)</ti>
  <ti><path>/dev/hda2</path></ti>
  <ti><path>/dev/sda2</path></ti>
  <ti>(swap)</ti>
  <ti>512M</ti>
  <ti>Partiţia pentru Swap, tip 0x82</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><path>/dev/hda4</path></ti>
  <ti><path>/dev/hda3</path> (<path>/dev/hda4</path> dacă utilizaţi quik)</ti>
  <ti><path>/dev/hda3</path></ti>
  <ti><path>/dev/sda3</path></ti>
  <ti>ext3, xfs</ti>
  <ti>Restul discului</ti>
  <ti>Partiţia rădăcină, tip 0x83</ti>
</tr>
</table>

<note>
Există unele partiţii cu următoarele nume: <path>Apple_Driver63,
Apple_Driver_ATA, Apple_FWDriver, Apple_Driver_IOKit, Apple_Patches</path>.
Dacă nu doriţi să utilizaţi MacOS 9 le puteţi şterge, doarece pentrnu
MacOS X şi Linux nu sunt necesare. Pentru a le şterge, fie utilizaţi parted,
fie ştergeţi întregul disc, iniţializând tabela de partiţii.
</note>

<warn>
<c>parted</c> poate redimensiona partiţii, incluzând cele HFS+. Din păcate,
nu este posibil să redimensionaţi sistemel de fisiere HSF+ jurnalizate,
chiar dacă jurnalizarea a fost dezactivată în Mac OS X. Ţineţi minte
că toate operaţiile de redimensionare din parted sunt periculoase, deci le
veţi efectua pe riscul dvs.! Asiguraţi-vă că aţi facut backup la date!
</warn>

<p>
Dacă vă interesează cât de mare ar trebui să fie o partiţie, sau
chiar câte partiţii sunt necesare, citiţi mai departe. Altfel, continuaţi
cu <uri link="#mac-fdisk">Implicit: Utilizarea mac-fdisk (Apple) pentru
Partiţionarea Discului</uri> sau <uri link="#parted">Alternativ: Utilizarea
parted (IBM/Pegasos) pentru Partiţionarea Discului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cât de Multe şi Cât de Mari?</title>
<body>

<p>
Numărul de partiţii este în foarte mare măsură dependent de mediul dvs.
Spre exemplu, dacă aveţi un număr foarte mare de utilizatori, cel mai
probabil veţi dori să aveţi directorul <path>/home</path> separat, deoarece
sporeşte securitatea şi facilitează operaţiile de backup. Dacă
instalaţi Gentoo ca server de mail, directorul dvs. <path>/var</path> ar
trebui să fie separat, pentru că toate mail-urile sunt stocate în
<path>/var</path>. O bună alegere a sistemului de fişiere va mări la
maxim performanţele. Serverele de jocuri vor avea o partiţie
<path>/opt</path> separată, deoarece majoritatea aplicaţiilor server pentru
jocuri sunt instalate acolo. Motivul este similar cu cel pentru
<path>/home</path>: securitate şi backup. Veţi dori în mod sigur să vă păstraţi
<path>/usr</path> mare: nu numai că va conţine majoritatea aplicaţiilor, dar
numai structura Portage ocupă în jur de 500 MOcteţi, excluzând sursele ce sunt
stocate în acesta.
</p>

<p>
După cum puteţi observa, depinde foarte mult scopul pe care doriţi să-l
atingeţi. Partiţii sau volume separate au următoarele avantaje:
</p>

<ul>
<li>
Puteţi alege cel mai performant sistem de fişiere pentru fiecare partiţie
sau volum
</li>
<li>
Întregul sistem nu poate rămâne fără spaţiu liber dacă o aplicaţie
nefuncţională scrie în continuu fişiere pe o partiţie sau volum.
</li>
<li>
Dacă este necesar, verificările sistemului de fişiere sunt reduse ca
timp, deoarece se pot executa mai multe verificări în paralel (deşi acest
avantaj este mai mare în cazul discurilor multiple, decât în cel al
partiţiilor multiple)
</li>
<li>
Securitatea poate fi îmbunătăţită prin mount-area unor partiţii sau
volume doar pentru citire, în mod nosuid (biţii setuid sunt ignoraţi),
noexec (biţii pentru execuţie sunt ignoraţi), etc.
</li>
</ul>

<p>
În orice caz, partiţiile multiple au un mare dezavantaj: dacă nu sunt
configurate corect, pot cauza ca un sistem să aibă foarte mult loc liber pe
o partiţie şi fără loc liber pe alta. Există, de asemenea, o limitare
la 15 partiţii pentru SCSI şi SATA.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="mac-fdisk">
<title>Implicit: Utilizarea mac-fdisk (Apple) pentru Partiţionarea Discului</title>
<body>

<p>
În această parte, creaţi partiţiile utilizând <c>mac-fdisk</c>:
</p>

<pre caption="Rularea mac-fdisk">
# <i>mac-fdisk /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Mai întâi ştergeţi toate partiţiile eliberate anterior pentru a face loc
partiţiilor de Linux. Utilizaţi <c>d</c> în <c>mac-fdisk</c> pentru a
şterge aceste partiţii. Vă va cere numărul partiţiei pentru şters. De
obicei, prima partiţie pe maşinile NewWorld (Apple_partition_map) nu poate
fi ştearsă.
</p>

<p>
Pe maşinile NewWorld Mac, creaţi o partiţie <e>Apple_Bootstrap</e> utilizând
<c>b</c>. Vă va cere blocul de la care va începe. Introduceţi numărul primei
partiţii libere, urmat de un <c>p</c>. Spre exemplu, acesta este <c>2p</c>.
</p>

<note>
Această partiţie <e>nu</e> este o partiţie <path>/boot</path>. Nu este
utilizată de Linux deloc; nu trebuie să aplicaţi nici un sistem de
fişiere pe ea şi nu ar trebui niciodată să o mount-aţi. Utilizatorii
PPC nu necesită o partiţie suplimentară pentru <path>/boot</path>.
</note>

<p>
Acum, creaţi partiţia swap prin tastarea <c>c</c>. Din nou, <c>mac-fdisk</c>
va cere blocul de la care va începe partiţia. Cum am folosit <c>2</c>
înainte pentru a crea partiţia Apple_Bootstrap, acum trebuie să
introduceţi <c>3p</c>. Când vi se va cere mărimea, introduceţi <c>512M</c>
(sau ce capacitate doriţi -- 512MO este totuşi recomandată). Când vi se
va cere un nume, introduceţi <c>swap</c> (obligatoriu).
</p>

<p>
Pentru a crea partiţia rădăcină, introduceţi <c>c</c>, urmat de
<c>4p</c> pentr a selecta blocul de la care partiţia rădăcină ar trebui
să înceapă. Când vi se va cere capacitatea, introduceţi <c>4p</c> din
nou. <c>mac-fdisk</c> va interpreta aceasta ca "Utilizează tot spaţiul liber
disponibil". Când vi se va cere numele, introduceţi <c>root</c>
(obligatoriu).
</p>

<p>
Pentru a termina, scrieţi partiţiile pe disc utilizând <c>w</c> şi
<c>q</c> pentru a ieşi din <c>mac-fdisk</c>.
</p>

<note>
Pentru a vă asigura că totul este în ordine, ar trebui să mai rulaţi
mac-fdisk încă o dată pentru a verifica dacă toate partiţiile sunt
prezente. Dacă nu observaţi nici una din partiţiile create, ar trebui să
reiniţializaţi partiţiile dvs. prin apăsarea "i" în mac-fdisk. Notaţi
faptul că această comandă va recrea schema de partiţii, astfel
ştergându-vă toate partiţiile dvs.
</note>

<p>
Acum că partiţiile dvs. sunt create, puteţi continua cu <uri
link="#filesystems">Crearea Sistemelor de Fişiere</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="parted">
<title>Utilizarea parted (în general pentru Pegasos) pentru Partiţionarea Discului</title>
<body>

<p>
<c>parted</c>, Editorul de Partiţii, poate acum să manipuleze partiţii HFS+
utilizate de Mac OS şi Mac OS X. Cu acest utilitar puteţi redimensiona
partiţiile Mac şi să creaţi spaţiu pentru partiţiile dvs. Linux. Cu
toate acestea, exemplul ce urmează descrie partiţionarea doar pentru
maşinile Pegasos.
</p>

<p>
Pentru a începe, să lansăm <c>parted</c>:
</p>

<pre caption="Rularea parted">
# <i>parted /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Dacă drive-ul nu este partiţionat, rulaţi <c>mklabel amiga</c> pentru a crea
un nouă informaţie disklabel pentru acest drive.
</p>

<p>
Puteţi tasta <c>print</c> în orice moment în parted pentru a afişa tabela
de partiţii. Dacă la vreun moment dat vă răzgândiţi sau greşiţi, puteţi apăsa
<c>Ctrl-c</c> pentru a ieşi din parted.
</p>

<p>
Dacă intenţionaţi să instalaţi, de asemenea, MorphOS pe platforma dvs.
Pegasos, creaţi un sistem de fişiere affs1 numit "BI0" (BI zero) la
începutul drive-ului. 32 MOcteţi ar trebui să fie mai mult decât suficient
pentru a stoca kernel-ul MorphOS. Dacă aveţi o platformă Pegasos I sau
intenţionaţi să utilizaţi reiserfs sau xfs va trebui, de asemenea, să
stocaţi kernel-ul Linux pe această partiţie (platforma Pegasos II poate
boot-a de pe partiţii ext2/ext3 sau affs1). Pentru a crea o partiţie, rulaţi
<c>mkpart primary affs1 START END</c>, unde <c>START</c> şi <c>END</c> ar
trebui înlocuite cu intervalul de megaocteţi (de exemplu, <c>0 32</c> crează o
partiţie de 32 MOcteţi începând de la 0 şi terminând la 32 MOcteţi).
</p>

<p>
Trebuie să creaţi două partiţii pentru Linux, un sistem de fişiere
pentru rădăcină pentru toate aplicaţiile, etc, şi o partiţie swap.
Pentru a crea sistemul de fişiere rădăcină trebuie mai întâi să
decideţi ce sistem de fişiere să utilizaţi. Opţiunile posibile sunt
ext2, ext3, reiserfs şi xfs. În cazul în care nu ştiţi ce să
utilizaţi, alegeţi ext3. Rulaţi <c>mkpart primary ext3 START END</c> pentru
a crea partiţia ext3. Din nou, înlocuiţi <c>START</c> şi <c>END</c> cu
indicatoarele de început şi sfârşit în megaocteţi pentru partiţie.
</p>

<p>
În general, este recomandat să creaţi partiţia swap având mărimea la
fel cu mărimea memoriei RAM existente în sistem, dublată. Probabil că va
funcţiona şi cu o partiţie de swap mai mică, dacă nu intenţionaţi
să rulaţi multe aplicaţii în acelaşi timp (deşi, cel puţin 512MO este
recomandat). Pentru a crea partiţia swap, rulaţi <c>mkpart primary linux-swap
START END</c>.
</p>

<p>
Notaţi numerele minore ale partiţiilor, deoarece sunt necesare în timpul
procesului de instalare. Pentru a afişa numerele minore tastaţi
<c>print</c>. Drive-urile sunt accesate ca <path>/dev/hdaX</path> unde X este
înlocuit cu numărul minor al partiţiei.
</p>

<p>
Când terminaţi în parted, trebuie doar să rulaţi <c>quit</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="filesystems">
<title>Crearea Sistemelor de Fişiere</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Acum, că partiţiile dvs. sunt create, este timpul să aplicăm un sistem
de fişiere pe acestea. Dacă nu vă pasă ce sistem de fişiere să
alegeţi şi sunteţi mulţumiţi cu ceea ce utilizăm noi implicit în acest
manual, continuaţi cu <uri link="#filesystems-apply">Aplicarea unui Sistem de
Fişiere pe o Partiţie</uri>. Altfel, citiţi mai departe pentru a învăţa
despre sistemele de fişiere disponibile...
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Sisteme de Fişiere?</title>
<body>

<p>
Sunt disponibile mai multe sisteme de fişiere. ext2, ext3, ReiserFS şi XFS
sunt considerate stabile pe arhitectura PPC.
</p>

<p>
<b>ext2</b> este cel mai încercat sistem de fişiere Linux, dar nu conţine
destule informaţii de tip metadata pentru jurnalizare, ceea ce înseamnă
că verificările de rutină ale sistemului de fişiere ext2 la pornirea
sistemului pot dura o perioada considerabilă de timp. Există acum o
mulţime de sisteme de fişiere jurnalizate din noua generaţie ce pot fi
verificate pentru consistenţă foarte repede şi sunt, de aceea, preferate
celor corespondente nejurnalizate. Sistemele de fişiere jurnalizate previn
durata lungă la pornirea sistemului când sistemul de fişiere este într-o
stare de inconsitenţă.
</p>

<p>
<b>ext3</b> este versiunea jurnalizată a sistemului de fişiere ext2, oferind
informaţii de jurnalizare de tip metadata pentru recuperări rapide în plus faţă
de alte moduri de îmbunătăţire ca jurnalizarea completă a datelor şi
jurnalizarea ordonată a datelor. ext3 este un sistem de fişiere foarte bun şi
sigur. Conţine o indexare adiţională b-tree, opţiune de indexare ce oferă o
performanţă bună în aproape toate situaţiile. Puteţi activa această indexare
prin adăugarea opţiunii <c>-O dir_index</c> comenzii <c>mke2fs</c>. Pe scurt,
ext3 este un sistem de fişiere excelent.
</p>

<p>
<b>ReiserFS</b> este un sistem de fişiere B*-tree ce oferă în general o
performanţă foarte bună şi depăşeşte mult atât ext2 cât şi
ext3 în cazul fişierelor mici (mai mici de 4K), în cele mai multe cazuri cu
un coeficient de 10-15 ori. ReiserFS oferă o scalabilitate foarte bună şi
conţine jurnalizare de tip metadata. Începând cu kernel 2.4.18+, ReiserFS
este solid şi utilizabil atât în cazuri normale cât şi pentru cazuri
extreme cum ar fi crearea de sisteme de fişiere foarte mari, utilizarea
multor fişiere foarte mici, fişiere foarte mari şi directoare conţinând
zeci de mii de fişiere.
</p>

<p>
<b>XFS</b> este un sistem de fişiere cu jurnalizare metadata ce are un set de
funcţionalităţi robuste şi este optimizat pentru scalabilitate.
Recomandăm utilizarea acestui sistem de fişiere doar pe sistemele Linux ce
conţin discuri SCSI şi/sau sisteme de stocare pe fibra optică şi care
deţin o sursă de alimentare neîntreruptibilă. Deoarece XFS utilizează
într-un mod agresiv păstrarea datelor tranzitate în RAM, programele ce nu
sunt proiectate corect (cele care nu îşi asigură precauţii la scrierea
fişierelor pe disc care sunt destul de puţine) pot pierde multe date dacă
sistemul se opreşte în mod neaşteptat.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="filesystems-apply">
<title>Aplicarea unui Sistem de Fişiere pe o Partiţie</title>
<body>

<p>
Pentru a crea un sistem de fişiere pe o partiţie sau volum, există
utilitare disponibile pentru fiecare sistem de fişiere posibil:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Sistem de Fişiere</th>
  <th>Comanda pentru Creare</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti><c>mkfs.ext2</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext3</ti>
  <ti><c>mkfs.ext3</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>reiserfs</ti>
  <ti><c>mkfs.reiserfs</c></ti>
</tr>
<tr>
  <ti>xfs</ti>
  <ti><c>mkfs.xfs</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Spre exemplu, pentru a avea partiţia rădăcină (<path>/dev/hda4</path>
în exemplul nostru) ca ext3 (ca în exemplul nostru), ar trebui să
utilizaţi:
</p>

<pre caption="Aplicarea unui sistem de fişiere pe o partiţie">
# <i>mkfs.ext3 /dev/hda4</i>
</pre>

<p>
Acum creaţi sistemele de fişiere pe partiţiile sau volumele logice nou
create.
</p>

<note>
Pe maşinile PegasosII, partiţia dvs. ce va stoca kernel-ul trebuie să fie ext2
sau ext3. Maşinile NewWorld pot efectua boot de pe oricare dintre sistemele de
fişiere ext2, ext3, XFS, ReiserFS şi chiar HFS/HFS+. Pe maşinile OldWorld ce
boot-ează cu BootX, kernel-ul trebuie stocat pe o partiţia HFS, dar această
operaţie poate fi terminată când vă veţi configura aplicaţia bootloader.
</note>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activarea Partiţiei Swap</title>
<body>

<p>
<c>mkswap</c> este comanda utilizată pentru a iniţializa partiţiile swap:
</p>

<pre caption="Crearea unei semnături Swap">
# <i>mkswap /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Pentru a activa partiţia swap, utilizaţi <c>swapon</c>:
</p>

<pre caption="Activarea partiţiei swap">
# <i>swapon /dev/hda3</i>
</pre>

<p>
Creaţi şi activaţi partiţia swap acum.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mount-area</title>
<body>

<p>
Acum ca partiţiile dvs. sunt iniţializate şi găzduiesc un sistem de
fişiere, este timpul să mount-aţi aceste partiţii. Utilizaţi comanda
<c>mount</c>. Nu uitaţi să creaţi directoarele de mount pentru fiecare
partiţie creată. Ca un exemplu, vom mount-a partiţia rădăcină:
</p>

<pre caption="Mount-area partiţiilor">
# <i>mkdir /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda4 /mnt/gentoo</i>
</pre>

<note>
Dacă doriţi ca directorul <path>/tmp</path> să se afle pe o partiţie
separată, asiguraţi-vă că îi schimbaţi permisiunile după mount-are:
<c>chmod 1777 /mnt/gentoo/tmp</c>. Aceasta este valabil şi pentru
<path>/var/tmp</path>.
</note>

<p>
Trebuie, de asemenea, să utilizăm mount pentru sistemul de fişiere proc
(o interfaţă virtuală cu kernel-ul) în <path>/proc</path>. Dar, mai
întâi va trebui să stocăm fişierele noastre pe partiţii.
</p>

<p>
Continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=5">Instalarea Fişierelor de
Instalare Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</section>
</sections>
