<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-ppc64-medium.xml,v 1.21 2006/04/20 05:01:28 alin Exp $ -->

<sections>

<version>2.12</version>
<date>2006-04-18</date>

<section>
<title>Necesităţi Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Înainte de a începe, avem nevoie să cunoaştem componentele hardware ce sunt
suportate de Gentoo Linux pentru o instalare reuşită.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>>Necesităţi Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Procesor</th>
  <ti>Orice procesor PowerPC64</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Sisteme</th>
  <ti>
    IBM RS/6000s, Power Macintosh G5, IBM pSeries şi IBM iSeries
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memorie</th>
  <ti>64 MOceteţi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spaţiu pe disc</th>
  <ti>1.5 GOceteţi (excluzând spaţiul swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spaţiul swap</th>
  <ti>Cel puţin 256 MOcteţi</ti>
</tr>
</table>

<p>
Pentru o listă întreagă a sistemelor suportate, vă rugăm să vizitaţi
<uri>http://www.linuxppc64.org/hardware.shtml</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from hb-install-x86-medium.xml, with s/x86/ppc64/ -->
<!-- START -->
<section>
<title>Mediile Gentoo Installation CD</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
<e>Mediile Gentoo Installation CD</e> sunt boot-abile şi conţin mediu Gentoo
complet funcţional. Acestea vă permit să boot-aţi de pe CD. În timpul
procesului de boot-are, sistemul va încerca identificarea tuturor
componentelor hardware şi instalarea driver-elor specifice. Mentenanţa
acestora este efectuată de către dezvoltatorii Gentoo.
</p>

<p>
Toate mediile Installation CD vă permit să boot-aţi, să puteţi configura
reţeaua, iniţializa partiţie şi începe instalarea Gentoo de pe Internet.
Momentan, vă oferim două medii Installation CD, ce sunt în mod egal potrivite
pentru a instala Gentoo de pe acestea, atât timp cât plănuiţi efectuarea unei
instalări de pe Internet utilizând ultima versiune a pachetelor disponibile.
</p>

<p>
Dacă doriţi să instalaţi Gentoo fără o conexiune activă la Internet, vă rugăm
să utilizaţi instrucţiunile de instalare descrise în <uri
link="2006.0/index.xml">Manualele Gentoo 2006.0</uri>.
</p>

<p>
Cele două medii Installation CD oferite curent de noi, sunt:
</p>

<ul>
  <li>
    Mediul Gentoo Installation CD <e>Minimal</e>, un CD boot-abil mic şi fără
    nonsens, al cărui singur scop este boot-area sistemului, pregătirea reţelei
    şi continuarea instalării Gentoo.
  </li>
  <li>
    Mediul Gentoo Installation CD <e>Universal</e> este un CD boot-abil cu
    aceleaşi caracteristici ca mediul Installation CD Minimal. În plus, conţine
    mai multe arhive tar stage3 (optimizate pentru subarhitecturi individuale).
  </li>
</ul>

<p>
Pentru a vă ajuta să decideţi care mediu Installation CD vă este necesar, am
documentat avantajele şi dezavantajele fiecărui mediu Installation CD.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mediul Gentoo Installation CD Minimal</title>
<body>

<p>
Mediul Installation CD Minimal este denumit
<c>install-ppc64-minimal-2006.0.iso</c> şi ocupă doar 124 MOcteţi de
spaţiu pe disc. Puteţi utiliza acest mediul pentru a instala Gentoo, dar
întotdeauna cu o conexiune la Internet activă.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Mediul Installation CD Minimal</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Uşor de descărcat din cauza dimensiunilor reduse</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nu conţine arhiva stage3, versiunea snapshot pentru Portage, pachetele
    necesare pentru instalarea GRP, de aceea nu există posibilitatea
    instalării fără conexiune la internet
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mediul Gentoo Installation CD Universal</title>
<body>

<p>
Mediul Installation CD Universal este denumit
<c>install-ppc64-universal-2006.0-32ul.iso</c> şi utilizează un spaţiu de
460 MOcteţi. Puteţi utiliza acest mediu Installation CD pentru a instala
Gentoo, şi chiar pentru a instala Gentoo fără a avea o conexiune activă
la Internet, doar în cazul în care doriţi să aduceţi Gentoo pe un alt PC
decât cel pe care instalaţi Gentoo :)
</p>

<table>
<tr>
  <th>Mediul Installation CD Universal</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Conţine toate pachetele necesare pentru o funcţionare completă a
    sistemului. Facilitează instalarea Gentoo Linux fără suport pentru
    reţea.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Foarte mult de descărcat</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arhiva Tar Stage3</title>
<body>

<p>
Un fişier tar stage3 este o arhivă ce conţine un mediul minimal Gentoo,
potrivit pentru a continua instalarea Gentoo utilizând instrucţiunile din
acest manual. Anterior, Manual Gentoo descria instalarea utilizând una din
cele 3 arhive tar stage. În timp ce Gentoo încă mai oferă arhivele tar
stage1 şi stage2, modalitatea de instalare oficială utilizează o arhivă
tar stage3. Dacă sunteţi interesat să utilizaţi un fişier tar stage1
sau stage2, vă rugăm să consultaţi documentul cu Întrebări Frecvente
în Gentoo, secţiunea <uri link="/doc/ro/faq.xml#stage12">Cum Instalez Gentoo
Utilizând O Arhivă Tar Stage1 sau Stage2?</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Descărcarea, Scrierea şi Boot-area unui Mediu Installation CD</title>
<subsection>
<title>Descărcarea şi Scrierea Mediului Installation CD</title>
<body>

<p>
Aţi ales instalarea Gentoo utilizând un mediu Installation CD. Vom începe prin
a descărca şi a scrie mediul Installation CD ales. Am tratat anterior mediile
Installation CD disponibile, dar de unde le putem descărca?
</p>

<p>
Puteţi descărca unul din mediile Installation CD disponibile (şi, dacă doriţi,
Packages CD, de asemenea) de pe unul din site-urile <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>. Mediile Installation CD se găsesc în
directorul <path>releases/ppc/2006.0/ppc64/installcd</path>.
</p>

<p>
În director veţi găsi fişierele cu extensia ISO. Aceste fişiere sunt
imagini exacte ale CD-urilor originale şi care pot fi scrise pe CD-R.
</p>

<p>
În caz că vă întrebaţi dacă fişierul descărcat este corupt sau
nu, îi puteţi verifica suma de control MD5 oferită de noi (cum ar fi
<path>install-ppc64-minimal-2006.0.iso.DIGESTS</path>). Puteţi verifica suma de
control MD5 cu utilitarul <c>md5sum</c> sub Linux/Unix sau <uri
link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> pentru Windows.
</p>

<p>
O altă metodă de verificare a integrităţii imaginii LiveCD-ului
descărcat, este utilizarea GnuPG pentru verificarea semnăturii
criptografice ce v-o oferim (fişierul ce are terminaţia <path>.asc</path>).
Descărcaţi fişierul ce conţine semnătura şi obţineţi cheia
publică.
</p>

<pre caption="Obţinerea cheii publice">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Acum, verificaţi semnătura criptografică.
</p>

<pre caption="Verificarea semnăturii criptografice">
$ <i>gpg --verify &lt;fişierul cu semnătura&gt; &lt;fişierul iso descărcat&gt;</i>
</pre>

<p>
Pentru a scrie imaginile ISO pe CD-uri trebuie să selectaţi raw-burning.
Felul cum activaţi această opţiune este dependent foarte mult de
platformă. Vom trata aici <c>cdrecord</c> şi <c>K3B</c>; pentru mai multe
informaţii consultaţi documentul despre <uri
link="/doc/ro/faq.xml#isoburning">Întrebări Frecvente despre Gentoo</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Pentru cdrecord, trebuie doar să tastaţi <c>cdrecord dev=/dev/hdc
    &lt;fişierul iso descărcat&gt;</c> (înlocuiţi <path>/dev/hdc</path> cu
    calea către unitatea dvs. CD-RW)
  </li>
  <li>
    Pentru K3B, selectaţi <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    După care alegeţi imaginea ISO pe care doriţi să o scrieţi în aria
    'Image to Burn'. La final apăsaţi <c>Start</c>.
  </li>
  <li>
    Cu Mac OS X Panther, lansaţi <c>Disk Utility</c> din meniul
    <path>Applications/Utilities</path>, selectaţi <c>Open</c> din meniul
    <c>Images</c>, selectaţi imaginea de disc mount-ată în fereastra principală
    şi selectaţi <c>Burn</c> în meniul <c>Images</c>.
  </li>
  <li>
    Cu Mac OS X Jaguar, lansaţi <c>Disk Copy</c> din
    <path>Applications/Utilities</path>, selectaţi <c>Burn Image</c> din meniul
    <c>File</c>, selectaţi fişierul ISO şi apăsaţi pe butonul <c>Burn</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Implicit: Boot-area Mediului Installation CD pe Un Sistem Apple/IBM</title>
<body>

<p>
Introduceţi mediul Installation CD în unitatea CD-ROM şi reporniţi sistemul.
Ţineţi apăsată tasta 'C' la pornire. Vi se va afişa un mesaj de întâmpinare
prietenos şi un prompt <e>boot:</e> în partea de jos a ecranului.
</p>

<p>
În plus, puteţi să mai optimizaţi unele opţiuni de kernel la acest prompt.
Următorul tabel afişează opţiunile de boot disponibile ce pot fi adăugate:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opţiune de Boot</th>
  <th>Descriere</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
    Această opţiune are următoarele valori specifice producătorilor de plăci
    video: <c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> sau
    <c>ofonly</c>. Puteţi utiliza această valoare alături de rezoluţia de rata
    de reîmprospătare dorite. Spre exemplu, <c>video=radeonfb:1280x1024@75</c>.
    Dacă nu sunteţi sigur de opţiunea dorită, <c>ofonly</c> va funcţiona în mod
    sigur.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Dezactivează level 3 cache pe unele sisteme powerbook (este nevoie pentru
    cel puţin 17'')
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>debug</c></ti>
  <ti>
    Activează boot-area detaliată, rulează aplicaţia shell initrd ce poate fi
    utilizată pentru a depana mediul Installation CD
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep=X</c></ti>
  <ti>
    Aşteaptă X secunde înainte de a continua; aceasta poate fi utilizată pentru
    unele dispozitive CD-ROM SCSI foarte vechi ce nu rotesc CD-ul destul de
    repede
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>bootfrom=X</c></ti>
  <ti>
    Boot-ează de pe alt dispozitiv
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
La acest prompt apăsaţi enter, şi un mediu complet Gentoo Linux va fi încărcat
de pe CD. Continuaţi cu secţiunea <uri link="#booted">Şi După ce Aţi
Boot-at...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>IBM pSeries</title>
<body>

<p>
CD-ul ar trebui să boot-eze automat pe maşina dvs. pSeries, dar uneori nu
boot-ează. În acest caz, trebuie să setaţi dispozitivul cdrom ca
boot-abil în meniul multi-boot, prin apăsarea tastei F1 la pornire. Dar,
dacă porniţi maşina utilizând consola serială, atunci trebuie să
apăsaţi <c>1</c>. Apăsaţi tasta când observaţi începutul următoarei
linii pe consola serială:
</p>

<pre caption="Apăsaţi tasta '1' când apare linia următoare">
memory      keyboard     network      scsi      speaker
</pre>

<p>
Cealaltă opţiune este să intraţi în mediul OpenFirmware şi să
efectuaţi operaţia de-acolo:
</p>

<ol>
  <li>
    Boot-aţi în OpenFirmware: aceeaşi procedură ca intrarea în
    multi-boot (descrisă câteva linii mai sus), dar utilizaţi tastele F8
    şi 8 în loc de F1 şi 1.
  </li>
  <li>Rulaţi comanda 0> boot cdrom:1,yaboot</li>
  <li>Staţi şi savuraţi!</li>
</ol>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Şi După ce Aţi Boot-at...</title>
<body>

<p>
În consola curentă puteţi observa promptul root ("#") şi puteţi comuta între
alte console utilizând combinaţiile de taste  Alt-fn-F2, Alt-fn-F3 şi
Alt-fn-F4. Pentru a reveni la consola iniţială utilizaţi combinaţia de taste
Alt-fn-F1.
</p>

<p>
Dacă instalaţi Gentoo pe un sistem cu o tastatură diferită de standardul US,
utilizaţi <c>loadkeys</c> pentru a încărca dispunerea tastelor pentru tastatura
dvs. Pentru a afişa dispunerile de taste disponibile, executaţi <c>ls
/usr/share/keymaps/i386</c>.
</p>

<pre caption="Afişarea definiţiilor de dispunere a tastelor">
<comment>(PPC utilizează definiţiile de taste x86 pe majoritatea sistemelor. Definiţiile mac/ppc disponibile
pe mediul Installation CD sunt definiţiile ADB şi sunt inutilizabile cu imaginea de kernel de pe acest mediu)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Acum, încărcaţi definiţia pentru dispunerea tastelor aleasă de dvs.:
</p>

<pre caption="Încărcarea unei definiţii de dispunere a tastelor">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Acum, continuaţi cu <uri link="#hardware">Configurarea Suplimentară pentru
Componentele Hardware </uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurarea Suplimentară pentru Componentele Hardware</title>
<body>

<p>
Mediul Gentoo Installation CD, în timp ce boot-ează, încearcă să identifice
automat toate componentele hardware din sistem şi încarcă modulele de kernel ce
fac posibilă accesarea acestor resurse hardware. În majoritatea cazurilor,
chiar reuşeşte. Dar, sunt şi cazuri când încărcarea automată nu este efectuată
pentru modulele necesare. În cazul în care autodetectarea componentelor PCI a
eşuat în cazul unor componente ale sistemului dvs., vor trebui încărcate manual
modulele de kernel necesare.
</p>

<p>
În următorul exemplu vom încerca încărcarea modulului <c>8139too</c> (ce oferă
suport pentru un anumit tip de plăci de reţea):
</p>

<pre caption="Încărcarea modulelor de kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Optimizarea Performanţelor Hard-Disk-ului</title>
<body>

<p>
Dacă sunteţi un utilizator avansat, puteţi optimiza performanţa hard-disk-ului,
utilizând <c>hdparm</c>. În combinaţie cu opţiunile <c>-tT</c> puteţi testa
performanţele hard discului (executaţi testul de mai multe ori pentru a avea o
imagine cât mai precisă a vitezei HDD-ului).
</p>

<pre caption="Testarea peformanţei discului">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Pentru optimizare, puteţi utiliza oricare din exemplele de mai jos (sau
experimenta cu propriile optimizări) ce utilizează <path>/dev/hda</path> ca
disc (substituiţi cu discul dvs.):
</p>

<pre caption="Optimizarea performanţei hard-disk-ului">
<comment>Activarea DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Activarea DMA + Opţiuni sigure de creştere a performaţei:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opţional: Conturi de Utilizator</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să permiteţi accesul utilizatorilor externi la mediul de instalare
Gentoo Linux, sau utilizaţi chat-ul <c>irssi</c> fără drepturi de root (pentru
un nivel mai ridicat al securităţii), trebuie să creaţi utilizatori separaţi şi
este necesară modificarea parolei de root.
</p>

<p>
Pentru a scimba parola root, rulaţi utilitarul <c>passwd</c>. 
</p>

<pre caption="Schimbarea parolei de root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Enter your new password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter your password)</comment>
</pre>

<p>
Pentru crearea unui nou cont de utilizator trebuie să introducem denumirea
contului şi parola ce va fi asociată contului nou creat. Pentru aceasta vom
utiliza comenzile <c>useradd</c> şi <c>passwd</c>. În exemplu de mai jos vom
crea un user numit &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Crearea unui cont de utilizator">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Enter john's password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Re-enter john's password)</comment>
</pre>

<p>
Puteţi efectua login în noul cont creat din root, utilizând comanda <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Comutarea la alt utilizator">
# <i>su john -</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Vizualizarea Documentaţiei în Timpul Instalării</title>
<body>

<p>
În timpul instalării, dacă doriţi să accesaţi Manualul Gentoo,
asiguraţi-vă că aţi creat un cont utilizator (vedeţi <uri
link="#useraccounts">Opţional: Conturi de Utilizator</uri>). Apoi, apăsaţi
<c>Alt-F2</c> pentru a comuta în alt terminal şi efectuaţi login.
</p>

<p>
Dacă doriţi consultarea documentaţiei de pe CD, puteţi rula imediat aplicaţia
<c>links</c> ce vă permite vizualizarea documentaţiei:
</p>

<pre caption="Vizualizarea documentaţiei de pe CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/handbook/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Totuşi, este recomandat să utilizaţi Manualul Gentoo aflat online, deoarece
este mult mai recent decât cel oferit pe CD.
</p>

<pre caption="Accesarea Documentaţiei Online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/ro/handbook/handbook-ppc64.xml</i>
</pre>

<p>
Puteţi reveni la terminalul iniţial apăsând combinaţia de taste <c>Alt-F1</c>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Pornirea Serviciului SSH</title>
<body>

<p>
Dacă vreţi ca alţi utilizatori să poată accesa procesul de instalare Gentoo
Linux (posibil, ca să vă ajute să instalaţi Gentoo, sau chiar să îl instaleze
pentru dvs.), va trebui să le creaţi conturi de utilizator sau chiar sa le
oferiţi parola de root (<e>doar</e> <e>dacă</e> <b>aveţi încredere deplină</b>
în acel utilizator).
</p>

<p>
Pentru a iniţializa serviciul SSH, executaţi comanda de mai jos:
</p>

<pre caption="Pornirea serviciului SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Pentru a putea utiliza serviciul ssh trebuie configurat accesul la reţea.
Continuaţi cu capitolul despre <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurarea
Reţelei</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
