<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-stage.xml,v 1.19 2006/05/27 08:12:11 alin Exp $ -->

<sections>

<version>2.10</version>
<date>2006-05-22</date>

<section>
<title>Instalarea unei Arhive Tar Stage</title>
<subsection>
<title>Setarea corectă a Datei/Orei</title>
<body>

<p>
Înainte de a continua, trebuie să verificaţi data/ora şi să o
actualizaţi. Un ceas configurat greşit ar putea duce la rezultate ciudate pe
viitor
</p>


<p>
Pentru a verifica data/ora curentă, executaţi <c>date</c>
</p>

<pre caption="Verificarea datei/orei">
# <i>date</i>
Fri Mar 29 16:21:18 CEST 2005
</pre>

<p>
Dacă data/ora sunt afişate greşit, actualizaţi-le folosind sintaxa
<c>date MMDDhhmmYYYY</c> (<b>M</b>onth - Lună, <b>D</b>ay - Zi, <b>h</b>our -
Oră, <b>m</b>inute - Minut şi <b>Y</b>ear - An). De exemplu, pentru a seta
data de 29 Martie, 16:21, a anului 2005:
</p>

<pre caption="Setarea datei/orei">
# <i>date 032916212005</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alegerea Dumneavoastră</title>
<body>

<p>
Următorul pas pe care trebuie să îl urmaţi este să instalaţi arhiva tar
<e>stage3</e> pe sistemul dumneavoastră. Aveţi opţiunea de a descărca
arhiva necesară de pe Internet sau, dacă aţi boot-at de pe unul dintre mediile
Gentoo Universal Installation CD, copiaţi-o de pe CD. Dacă aveţi un mediu
Universal Installation CD şi arhiva tar stage pe care doriţi să o utilizaţi
este pe CD, descărcarea acesteia de pe internet reprezintă o risipă de bandă,
pentru că fişierele stage sunt identice. În cele mai multe cazuri, comanda
<c>uname -m</c> poate fi utilizată pentru a vă ajuta să decideţi ce arhivă tar
stage să descărcaţi.
</p>


<ul>
<li><uri link="#doc_chap2">Implicit: Folosirea unui Stage de pe Internet</uri></li>
<li><uri link="#doc_chap3">Alternativ: Folosirea unui Stage de pe Mediul Installation CD</uri></li>
</ul>


</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Implicit: Folosirea un Stage de pe Internet</title> 

<subsection>
<title>Descărcarea Arhivei Stage</title>
<body>

<p>
Mergeţi în directorul în care aţi mount-at sistemul de fişiere Gentoo
(cel mai probabil în <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Intrăm în directorul în care am mount-at Gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
În funcţie de mediul de instalare, aveţi câteva unelte disponibile pentru
a descărca un Stage. Dacă aveţi <c>links</c> disponibil, atunci puteţi
naviga cu uşurinţă către lista de servere <uri
link="/main/en/mirrors.xml">mirror Gentoo</uri> şi să alegeţi unul cât
mai apropiat de dumneavoastră.
</p>

<p>
Dacă nu aveţi disponibilă aplicaţia <c>links</c>, ar trebui să aveţi
aplicaţia <c>lynx</c> la dispoziţie. Dacă trebuie să utilizaţi un server
proxy, exportaţi variabilele <c>http_proxy</c> şi <c>ftp_proxy</c>:
</p>

<pre caption="Setarea informaţiilor despre proxy pentru lynx">
# <i>export http_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
# <i>export ftp_proxy="http://proxy.server.com:port"</i>
</pre>

<p>
Vom presupune, de acum, că aveţi la dispoziţie <c>links</c>.
</p>

<p>
Selectaţi directorul <path>releases/</path>, urmat de cel al arhitecturii
folosite (de exemplu <path>x86/</path>) şi al versiunii Gentoo dorite
(<path>2006.0/</path>), terminând cu directorul
<path>stages/</path>. Acolo ar trebui să găsiţi toate arhivele tar stage
disponibile pentru arhitectura dumneavoastră (este posibil să fie stocate
în directoare având numele subarhitecturilor individuale). Selectaţi una
şi apasaţi <c>D</c> pentru a o descărca. Când aţi terminat, apăsaţi
<c>Q</c> pentru a ieşi din browser.
</p>

<pre caption="Navigarea cu links a listelor de mirror-uri">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>

<comment>(Dacă aveţi nevoie de suport pentru proxy cu links:)</comment>
# <i>links -http-proxy proxy.server.com:8080 http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Asiguraţi-vă că aţi descărcat o arhivă tar <b>stage3</b> -
instalările utilizând un fişier stage1 sau stage2 nu mai sunt suportate.
</p>

<p>
Dacă doriţi să verificaţi integritatea arhivei descărcate, folosiţi
<c>md5sum</c> şi comparaţi ceea ce este afişat cu suma MD5 aflată pe
mirror. Spre exemplu, pentru a verifica integritatea arhivei tar stage pentru
x86:
</p>

<pre caption="Verificarea integrităţii arhivei">
# <i>md5sum -c stage3-x86-2006.0.tar.bz2.DIGESTS</i>
stage3-x86-2006.0.tar.bz2: OK
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Despachetarea arhivei</title>
<body>

<p>
Acum despachetaţi arhiva descărcată pe sistemul dumneavoastră. Noi
utilizăm <c>tar</c> pentru această operaţie, fiind cea mai simplă
metodă:
</p>

<pre caption="Despachetarea arhivei stage">
# <i>tar xvjpf stage3-*.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Asiguraţi-vă că folosiţi aceleaşi opţiuni (<c>xvjpf</c>). Opţiunea
<c>x</c> înseamnă <e>Extract</e>, <c>v</c> vine de la <e>Verbose</e> pentru
a observa ceea ce se întâmplă în timpul procesului de extracţie
(această opţiune este facultativă), <c>j</c> vine de la <e>Decompress with
bz2</e>, <c>p</c> înseamnă <e>Preserve permissions</e> , iar <c>f</c>
denotă că vrem să dezarhivăm un fişier şi nu datele de la standard
input.
</p>

<note>
Mediile Installation CD sau imaginile de boot pentru unele arhitecturi (spre
ex. MIPS) se bazează pe aplicaţia <c>tar</c> integrată în BusyBox, care nu
suportă momentan opţiunea <c>v</c>. Utilizaţi opţiunile <c>xjpf</c>, în loc.
</note>

<p>
Acum că avem Stage-ul instalat, continuăm cu <uri
link="#installing_portage">Instalarea Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alternativ: Folosind o arhivă Stage de pe Mediul Installation CD</title>
<subsection>
<title>Dezarhivare Fişier Tarball Stage</title>
<body>

<impo>
Dacă utilizaţi x86 şi folosiţi mediul Installer LiveCD, <e>nu</e> veţi avea
fişierele stage pe CD. Va trebui să urmaţi instrucţiunile pentru <uri
link="#doc_chap2">Utilizarea Unei Arhive Stage de pe Internet</uri>.
</impo>

<p>
Fişierele Stage de pe  CD se găsesc în directorul
<path>/mnt/cdrom/stages</path>. Pentru a urmări o listă cu toate
Stage-urile disponibile, folosiţi <c>ls</c>.
</p>

<pre caption="Afişarea tuturor fişierelor Stage disponibile">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Dacă sistemul va returna o eroare, probabil că trebuie să mount-aţi mai
întâi CD-ROM-ul:
</p>

<pre caption="Mount-area CD-ROM-ului">
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
ls: /mnt/cdrom/stages: No such file or directory
# <i>mount /dev/cdroms/cdrom0 /mnt/cdrom</i>
# <i>ls /mnt/cdrom/stages</i>
</pre>

<p>
Acum mergeţi în directorul în care aţi montat sistemul Gentoo (de obicei
în <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Shimbarea directorului în /mnt/gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Acum vom extrage arhiva tar stage aleasă de dumneavoastră. Vom realiza acest
lucru cu ajutorul utilitarului <c>tar</c>. Asiguraţi-vă că folosiţi aceleaşi
opţiuni (<c>xvjpf</c>)! Din nou, argumentul <c>v</c> este opţional şi nu este
suportat de către unele versiuni ale aplicaţiei <c>tar</c>. În următorul
exemplu, vom extrage fişierul stage
<path>stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</path>. Asiguraţi-vă că
schimbaţi numele fişierului cu cel ales de dumneavoastră.
</p>

<pre caption="Dezarhivarea fişierului stage">
# <i>tar xvjpf /mnt/cdrom/stages/stage3-&lt;subarch&gt;-2006.0.tar.bz2</i>
</pre>

<p>
Acum, că Stage-ul este instalat, continuăm cu <uri
link="#installing_portage">Instalarea Portage</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
</section>
<section id="installing_portage">
<title>Instalarea Portage</title>

<subsection>
<title>Despachetarea Unei Arhive Snapshot Portage</title>
<body>

<p>
Acum, trebuie să instalaţi o arhivă snapshot pentru Portage, o colecţie
de fişiere ce informează Portage despre titlurile software pe care le
puteţi instala, ce profile sunt disponibile, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="installing_from_Internet">
<title>Descărcarea şi Instalarea Unei Arhive Snapshot</title>
<body>

<p>
Mergeţi in directorul unde aţi mount-at sistemul dvs. de fişiere (cel mai
probabil <path>/mnt/gentoo</path>):
</p>

<pre caption="Navigarea în directorul de mount al Gentoo">
# <i>cd /mnt/gentoo</i>
</pre>

<p>
Rulaţi <c>links</c> (or <c>lynx</c>) şi mergeţi la pagina ce conţine <uri
link="/main/en/mirrors.xml">Lista cu server-ele mirror Gentoo</uri>. Alegeţi
un server mirror apropiat de locaţia dvs., deschideţi directorul
<path>snapshots/</path>. De acolo, descărcaţi ultima arhivă snapshot
Portage prin selectarea acesteia şi apăsarea <c>D</c>.
</p>

<pre caption="Răsforirea listei de adrese mirror Gentoo">
# <i>links http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml</i>
</pre>

<p>
Acum, ieşiţi din browser, prin apăsarea <c>Q</c>. Acum, veţi avea o
arhivă snapshot Portage, stocată în <path>/mnt/gentoo</path>.
</p>

<p>
Dacă doriţi să verificaţi integritatea versiunii snapshot descărcate,
utilizaţi <c>md5sum</c> şi comparaţi textul afişat cu suma de control
MD5 oferită pe serverul mirror.
</p>

<pre caption="Verificarea integrităţii versiunii snapshot a Portage">
# <i>md5sum -c portage-latest.tar.bz2.md5sum</i>
portage-latest.tar.bz2: OK
</pre>

<p>
La următorul pas, vom extrage arhiva snapshot în sistemul nostru de fişiere.
Asiguraţi-vă utilizarea corectă a comenzii; ultima opţiune este litera
majusculă <c>C</c> nu <c>c</c>
</p>

<pre caption="Despachetarea arhivei snapshot a Portage">
<comment>(Înlocuiţi &lt;data&gt; cu data versiunii snapshot descărcate)</comment>
# <i>tar xvjf /mnt/gentoo/portage-&lt;data&gt;.tar.bz2 -C /mnt/gentoo/usr</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="compile_options">
<title>Configurarea Opţiunilor de Compilare</title>

<subsection>
<title>Introducere</title>

<body>

<p>
Pentru optimizarea Gentoo, puteţi seta unele variabile ce vor determina
comportamentul Portage. Toate aceste variabile pot fi setate ca şi variabile
de mediu (folosind <c>export</c>), dar acest lucru nu este permanent. Pentru a
vă menţine setările, Portage conţine un fişier de configurare
<path>/etc/make.conf</path>. Acest fişier îl vom edita acum.
</p>

<note>
O listă comentată a tuturor variabilelor, poate fi găsită în
<path>/mnt/gentoo/etc/make.conf.example</path>. Pentru o instalare reuşită
Gentoo va trebui doar să setaţi aceste variabile menţionae mai sus.
</note>

<p>
Deschideţi editorul de text favorit (în acest ghid noi folosim <c>nano</c>)
astfel încât să modificăm variabilele de optimizare, pe care le vom
explica în continuare.
</p>

<pre caption="Deschiderea /etc/make.conf">
# <i>nano -w /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>
Aşa cum probabil aţi observat, fişierul <path>make.conf.example</path>
este structurat intr-un mod generic: liniile comentate încep cu "#", iar
celelalte definesc variabile folosind sintaxa : <c>VARIABLE="conţinut"</c>.
Fişierul <path>make.conf</path> utilizează aceeaşi sintaxă. Multe
dintre acele variabile sunt discutate in continuare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CHOST</title>
<body>

<p>
Variabila <c>CHOST</c> declară sistemul gazdă ţintă pentru construirea
sistemului dvs. Această variabilă ar trebui să conţină deja valoarea
corectă. <brite>Nu o editaţi</brite> deoarece ar putea să vă strice
sistemul. În cazul în care variabila <c>CHOST</c> nu vă pare corectă,
este posibil să fi descărcat arhiva stage tar greşită.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CFLAGS şi CXXFLAGS</title>
<body>

<p>
Variabilele <c>CFLAGS</c> şi <c>CXXFLAGS</c> definesc opţiunile de
optimizare pentru compilatorul <c>gcc</c> de C respectiv C++. Deşi, în
general, le definim aici, veţi obţine maximul de performanţă dacă
optimizaţi flag-urile pentru fiecare program, în parte. Motivul pentru
această afirmaţie este că fiecare program este diferit.
</p>

<p>
În <path>make.conf</path> ar trebui să definiţi opţiunile de optimizare
care credeţi că vor face sistemul cât mai rapid <e>în general</e>. Nu
puneţi valori experimentale în această variabilă; o optimizare prea mare
poate duce la un comportament ciudat al programelor (oprirea funcţionării,
sau chiar mai rău, funcţionarea incorectă).
</p>

<p>
Nu vom explica toate opţiunile de optimizare.  Dacă vreţi să le aflaţi
pe toate, citiţi <uri link="http://gcc.gnu.org/onlinedocs/">Manualul(ele)
Online GNU</uri> sau <c>gcc</c> pagina info(<c>info gcc</c> -- funcţionează
doar pe un sistem Linux funcţional). Fişierul <path>make.conf.example</path>
însuşi conţine, de asemenea, multe exemple şi
informaţii; nu uitaţi să-l citiţi.
</p>

<p>
O primă opţiune este indicatorul <c>-march=</c>, care specifică numele
arhitecturii ţintă. Opţiunile posibile sunt descrise în fişierul
<path>make.conf.example</path> (ca şi comentarii). De exemplu, pentru
arhitectura x86 Athlon-XP:
</p>

<pre caption="Setarea march pentru GCC">
<comment># Utilizatorii AMD64 ce doresc să utilizeze un sistem nativ pe 64 biţi
ar trebui să utilizeze -march=k8</comment>
<comment># Utilizatorii EM64T ar trebui să utilizeze -march=nocona</comment>
-march=athlon-xp 
</pre>

<p>
Al doilea este indicatorul <c>-O</c> (care reprezintă majuscula O, nu cifra
zero), care specifică clasa de optimizare <c>gcc</c>. Clasele posibile sunt
<c>s</c> (pentru optimizarea marimii), <c>0</c> (zero - pentru nici o
optimizare), <c>1</c>, <c>2</c> sau <c>3</c> pentru mai multe optimizări de
viteză (fiecare clasă are aceiaşi indicatori ca cea dinainte, plus
altele). De exemplu, pentru o optimizare a clasei 2:
</p>

<pre caption="Setarea O pentru GCC">
-O2
</pre>

<p>
O altă setare comună de optimizare este <c>-pipe</c> (utilizează canale
pipe în locul fişierelor temporare pentru comunicaţia între diversele
etape ale compilării.
</p>

<p>
Luaţi aminte faptul că utilizarea <c>-fomit-frame-pointer</c> (ce nu
păstrează indicatorul frame într-un registru pentru funcţiile ce nu
necesită acest lucru) poate avea repercursiuni serioase asupra aplicaţiilor
de depanare!
</p>

<p>
Când definiţi <c>CFLAGS</c> şi <c>CXXFLAGS</c>, ar trebui să combinaţi
mai multe opţiuni de optimizare, ca în exemplul următor:
</p>

<pre caption="Definirea variabilelor CFLAGS şi CXXFLAGS">
CFLAGS="-march=athlon-xp -pipe -O2"   <comment># Utilizatorii AMD64 trebuie să folosească march=k8</comment>
                                      <comment># Utilizatorii EM64T trebuie să folosească march=nocona</comment>
CXXFLAGS="${CFLAGS}"                  <comment># Folosiţi aceleaşi setări pentru ambele variabile</comment>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>MAKEOPTS</title>
<body>

<p>
Cu ajutorul <c>MAKEOPTS</c> definiţi câte compilări paralele vor apărea
când instalaţi un pachet. O alegere bună este numărul procesoarelor din
sistem plus încă unul, dar această sugestie nu este întotdeauna
perfectă.
</p>

<pre caption="MAKEOPTS pentru un sistem normal, cu un procesor">
MAKEOPTS="-j2"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fiţi gata, Pregătiţi-vă, Porniţi!</title>
<body>

<p>
Actualizaţi fişierul <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path>, cu
preferinţele dumneavoastră şi salvaţi (utilizatorii <c>nano</c>
tastează <c>Ctrl-X</c>). Acum sunteţi gata să continuaţi cu <uri
link="?part=1&amp;chap=6">Instalarea Sistemului de Bază al Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
