<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.4 2005/02/14 17:52:27 alin Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-04</date>

<section>
<title>Necesităţi Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Înainte de a începe, avem nevoie să cunoaştem componentele hardware ce sunt
suportate de Gentoo Linux pentru o instalare reuşită.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Necesităţi Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Memorie</th>
  <ti>64 MOcteţi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spaţiu pe disc</th>
  <ti>1.5 GOcteţi (excluzând spaţiul swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spaţiu swap</th>
  <ti>Cel puţin 256 MOcteţi</ti>
</tr>
</table>

<p>
Va trebui, de asemenea, să consultaţi documentul despre <uri
link="/doc/en/mips-requirements.xml">Necesităţi Hadrware MIPS</uri> disponibil
pe site-ul nostru.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Only the stuff about the stages is replicated from the
     hb-install-x86-medium.xml file since MIPS uses netbooting 
     -->
<!-- START -->
<section>
<title>Tipurile de Abordare la Instalarea Gentoo</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux poate fi instalat utilizând una din cele trei arhive tar
<e>stage</e>. Un fişier stage este o arhiva tar (arhivă compresată) ce conţine
un mediu minimal.
</p>

<ul>
  <li>
     Un fişier stage1 nu conţine nimic mai mult decât un compilator, Portage
     (sistemul de adiministrare a aplicaţiilor al Gentoo) şi câteva pachete de
     care depinde compilatorul su Portage.
   </li>
   <li>
     Un fişier stage2 conţine un sistem căruia i s-a aplicat procesul de
     bootstrap, un mediu minim din care se poate începe instalarea altor
     aplicaţii necesare, ce fac sistemul Gentoo complet.
   </li>
   <li>
     Un fişier stage3 conţine un sistem minimal preinstalat ce este, aproape
     complet, instalabil. Îi lipsesc doar câteva aplicaţii din care dvs.,
     utilizatorul Gentoo, trebuie să aleagă pe care să le instaleze.
   </li>
</ul>

<p>
Pentru a vă ajuta să decideţi ce fişier stage doriţi să utilizaţi, am
documentat avantajele şi dezavantajele majore ale fiecărui fişier stage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O Abordare Stage1</title>
<body>

<p>
Fişierul <e>stage1</e> este utilizat când doriţi să aplicaţi procesul de
bootstrap şi să construiţi întregul sistem de la zero.
</p>

<p>
Odată ce aţi ales instalarea din <e>stage1</e> aveţi la dispoziţie toată
flexibilitatea care este oferită de Gentoo de unde puteţi alege optimizările de
care aveţi nevoie. Instalarea din <e>stage1</e> este recomandată în special
utilizatorilor experimentaţi, care au o bază solidă de cunoştinţe în Linux. De
asemenea, este recomandat utilizatorilor ce vor sa cunoască cât mai bine
funcţionalitatea internă a Gentoo Linux.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Permite un control complet asupra optimizărilor ce pot fi aplicate
    înainte de instalarea sistemului.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Potrivit utilizatorilor experimentaţi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Vă permite să cunoaşteţi mai bine sistemul de funcţionare intern al
    Gentoo
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Durează mult timp până la finalizarea instalării</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Dacă nu aveţi de gând să aplicaţi anumite optimizări, poate fi o
    pierdere de timp
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O Abordare Stage2</title>
<body>

<p>
Un fişier <e>stage2</e> este utilizat pentru a construi întregul sistem
dintr-un stadiu "semi-compilat" căruia i s-a aplicat procesul de bootstrap.
</p>

<p>
Instalarea din <e>stage2</e> vă permite să omiteţi procesul bootstrap
dacă sunteţi mulţumiţi de setările de optimizare alese de noi special
pentru arhiva tar <e>stage2</e>.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Nu aveţi nevoie de bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Instalare mai rapidă decât din stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Aveţi încă posibilităţi pentru optimizarea sistemului</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Optimizările sunt mai limitate decât în cazul instalării din stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nu este cea mai rapidă metodă de instalare Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Trebuie să acceptaţi optimizările alese de noi pentru bootstrap</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>O Abordare Stage3</title>
<body>

<p>
O instalare <e>stage3</e> conţine un sistem de bază Gentoo Linux ce a fost
precompilat pentru dvs. Va trebui doar să mai instalaţi câteva pachete pe care
nu le putem decide noi pentru dvs.
</p>

<p>
Instalarea din <e>stage3</e> este cea mai rapidă metodă de instalare Gentoo
Linux la care întregul sistem este optimizat în prealabil de către echipa
dezvoltatorilor Gentoo (optimizări care, sincer, sunt bune fiind alese cu
grijă pentru a îmbunătăţi performanţa în acelaşi timp cu
stabilitatea). <e>stage3</e> necesită instalarea pachetelor precompilate şi
nu mai este necesară şi obligatorie conexiune la internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Este cea mai rapidă metodă de a instala sistemul de bază Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nu aveţi posibilitatea de a vă optimiza sistemul - este deja instalat</ti>
</tr>
</table>

<p>
Este bine de ştiut faptul că, dacă decideţi utilizarea unor setări de
optimizare diferite după instalarea Gentoo, veţi putea să vă
recompilaţi întregul sistem în concordanţă cu noile setări de
optimizare.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Boot-area din Reţea</title>
<subsection>
<title>Imaginile de Boot prin Reţea MIPS</title>
<body>

<p>
Dacă aveţi o placă de reţea ce suportă interfaţa compatibilă BIOS/ROM şi este
capabilă de netboot (PXE), aceasta vă permite descărcarea unui sistem minimal
la boot şi instalarea în continuare de pe acel sistem.
</p>

<p>
Trebuie să aveţi deja functionale server-ele DHCP şi TFTP. Informaţii despre
configurarea serverelor <uri
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">DHCP</uri> şi <uri
link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">TFTP</uri> sunt disponibile în
documentul <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
În funcţie de sistemul pe care doriţi instalarea aveţi nevoie să creaţi sau
descărcaţi imaginea de kernel compatibilă cu sistemul dvs.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot-area din Reţea a Sistemului MIPS</title>
<body>

<p>
Pentru a putea instala Gentoo, imaginea descărcată de pe server-ul TFTP ar
trebui să ofere utilitarele necesare pentru a crea sisteme de fişiere, crearea
şi mount-area partiţiilor, extragerea arhivei tar şi intrarea în mediul chroot.
Puteţi descărca imaginile existente pentru boot-are din reţea ce au toate
utilitarele incluse...
</p>

<p>
Mai întâi, descărcaţi una din imaginile de boot pentru reţea de pe unul din
server-ele noastre <uri link="/main/en/mirrors.xml">mirror</uri>. Imaginile de
boot prin reţea sunt disponibile în directorul
<path>experimental/mips/netboot</path>.
</p>

<p>
Acum, configuraţi server-ul dvs. de DHCP pentru a trimite fişierele către
client. Staţiile SGI au nevoie de configurări suplimentare pentru o funcţionare
corectă a server-ului TFTP:
</p>

<pre caption="Configurări necesare pentru rularea serverului TFTP pe staţiile SGI">
<comment>(Dezactivarea "Path Maximum Transfer Unit", în caz contrar Prom-ul SGI nu va încărca kernelul)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Setarea plajei de porturi utilizată de SGI Prom)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Porniţi staţia şi, în PROM monitor, selectaţi boot-area kernel-ului din reţea:
</p>

<pre caption="Boot-area din reţea a unei staţii MIPS">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Apăsaţi tasta ESC pentru a intra în meniu, în caz contrar staţia va încerca
boot-eze direct.
</note>

<p>
În anumite cazuri, boot-area din reţea poate fi problematică. Comenzile de mai
jos pot să vă ajute dar nu sunt garantate. Dacă staţia refuză să boot-eze,
verificaţi cu atenţie setările maşinii ce rulează server-ul TFTP:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd atribuie o adresă IP interfeţei staţiei SGI</li>
  <li>
    Permisiunile sunt setate corect în directorul tftp (în general,
    <path>/tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    Verificaţi fişierele de log ale serverului tftp pentru identificarea
    mesajelor (posibil, errori)
  </li>
  <li>
    Rugaţi-vă la un Tux de pluş (aceasta poate sa funcţioneze sau nu şi nu este
    o tehnică de remediere suportată oficial)
  </li>
</ul>

<pre caption="Trucuri pentru Boot-are din Reţea">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Dacă totul a trecut cu bine veţi vedea pe ecran aplicaţia shell <c>ash</c>.
Apoi, puteţi continua cu <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurarea
Reţelei</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
