<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-about.xml,v 1.12 2006/04/02 15:37:22 alin Exp $ -->

<sections>

<version>2.3</version>
<date>2006-03-02</date>

<section>
<title>Introducere</title>
<subsection>
<title>Bine aţi venit</title>
<body>

<p>
În primul rând vă urăm, <e>Bun venit</e> în lumea minunată Gentoo. Sunteţi pe
cale de a descoperi lumea flexibilităţii şi performanţei. Gentoo în primul rând
înseamnă flexibilitatea alegerii. Odată ce veţi hotărî să instalaţi Gentoo
Linux, procedeul de instalare vă permite o foarte mare flexibilitate în
alegerea modalităţii de instalare, care poate fi compilarea întregului sistem
de la început sau doar instalând binarele, aveţi posibilitatea de a alege
componentele de sistem cum sunt bootloader-ul, logger-ele etc.
</p>

<p>
Gentoo este o metadistribuţie modernă şi foarte rapidă, ce are o structură
flexibilă. Gentoo este construit în jurul conceptului free software şi pune la
dispoziţia utilizatorilor toate resursele. Portage, sistemul de administrare al
pachetelor utilizat de Gentoo, este scris în limbajul de programare Python,
utilizatorii având acces la codul sursă şi putând modifica sursele în funcţie
de necesităţile proprii. Sistemul de pachete Gentoo utilizează codul sursă al
programelor (deşi oferă şi suport pentru binare precompilate), iar configurarea
Gentoo se efectuează prin editarea directă a fişierelor de configurare ce sunt
fişiere de tip text normale. Cu alte cuvinte este un sistem deschis.
</p>

<p>
Este foarte important să înţelegeţi faptul că <e>alegerile</e> sunt estenţiale
în rularea Gentoo. Noi nu vă forţăm în nimic din ceea ce displaceţi. În cazul
în care credeţi acest lucru, va rugăm să ne scrieţi un <uri
link="http://bugs.gentoo.org">bugreport</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cum este structurat procesul de instalare?</title>
<body>

<p>
Instalarea Gentoo poate fi descrisă în 10 paşi, corespunzând capitolelor 2 -
11. Fiecare pas are ca rezultat un anumit stadiu:
</p>

<ul>
  <li>
    După pasul 1, vă aflaţi în mediul de lucru şi sunteţi pregătit pentru
    instalarea Gentoo
  </li>
  <li>
    După pasul 2, conexiunea la internet este pregătită pentru instalarea
    Gentoo
  </li>
  <li>După pasul 3, hard disk-ul este pregătit pentru a găzdui Gentoo</li>
  <li>
    După pasul 4, mediul de instalare este pregătit şi puteţi utiliza chroot
    pentru integrarea în noul mediu
  </li>
  <li>
    După pasul 5, pachetele de bază, ce sunt la fel pentru toate sistemele
    Gentoo, vor fi instalate
  </li>
  <li>După pasul 6, Kernel-ul Linux va fi compilat</li>
  <li>
    După pasul 7, vor fi completate majoritatea fişierelor de configurare
    Gentoo
  </li>
  <li>
    După pasul 8, utilitarele de sistem necesare(pe care le puteţi alege
    dintr-o listă completă) sunt instalate
  </li>
  <li>
    După pasul 9, aplicaţia bootloader aleasă a fost instalată şi configurată
    şi sunteţi log-aţi în noua instalare Gentoo
  </li>
  <li>După pasul 10, noul dvs. mediu Gentoo, va fi gata de explorat</li>
</ul>

<p>
Gentoo Linux vă permite o foarte mare flexibilitate în alegere, pe care vom
încerca să le explicam atât din punct de vedere al punctelor forte cât şi al
punctelor slabe. Vom continua cu un set de opţiuni implicite, identificate cu
"Implicite: " în titlu. Celelalte opţiuni sunt marcate cu "Alternativ: ". Să
<e>nu</e> consideraţi că opţiunile implicite sunt cele recomandate. În orice
caz, sunt ceea ce credem că cei mai mulţi dintre utilizatori vor folosi.
</p>

<p>
În anumite cazuri puteţi opta pentru soluţii marcate ca "Opţional: ", care nu
sunt obligatorii în timpul instalării Gentoo. Aveţi grijă la anumite opţiuni
care pot depinde de alte opţiuni ce au fost alese sau ce vor depinde de anumiţi
paşi ce vor fi executaţi în prealabil sau după alegerea opţiunii şi pe care îi
vom menţiona în documentaţia de faţă.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Care sunt opţiunile?</title>
<body>

<p>
Gentoo Poate fi instalat în diferite moduri. Aveţi posibilitatea de a descărca
şi instala Gentoo Linux de pe unul din mediile Installation CD disponibile, sau
de pe un alt CD boot-abil (cum este Knoppix), sau boot-ând din reţea, de pe o
dischetă rescue, etc.
</p>

<p>
Acest document acoperă modalitatea de instalare utilizând un mediu Installation
CD Gentoo sau, în unele cazuri, boot-area din reţea. Această modalitate de
instalare presupune că doriţi să instalaţi ultima versiune a fiecărui pachet.
Dacă doriţi să efectuaţi o instalare fără reţea, va trebui să consultaţi <uri
link="2006.0/">Manualele Gentoo 2006.0</uri> ce conţin instrucţiunile de
instalare pentru un mediu fără reţea.
</p>

<p>
De asemenea, notaţi faptul că dacă doriţi să utilizaţi GRP (Gentoo Reference
Platform, o colecţie de pachete precompilate destinate utilizării imediate
după o instalare Gentoo), <e>trebuie</e> să urmaţi instrucţiunile din <uri 
link="2006.0/">Manualele Gentoo 2006.0</uri>.
</p>

<p>
Pentru instrucţiuni despre alte metode de instalare, vă rugăm să consultaţi
<uri link="/doc/en/altinstall.xml">Ghidul de Instalare Alternativă</uri>. De
asemenea, vă oferim un document cu <uri
link="/doc/ro/gentoo-x86-tipsntricks.xml">Sfaturi şi Trucuri pentru Instalarea
Gentoo</uri> care vă poate fi de folos, de asemenea. În cazul în care
consideraţi că instrucţiunile de instalare curente sunt prea elaborate, puteţi
utiliza Ghidul de Instalare Rapid, disponibil pe pagina noastră de <uri
link="/doc/ro/index.xml">Resurse de Documentaţie</uri>, dacă arhitectura dvs.
dispune de un asemenea document.
</p>

<p>
De asemenea aveţi mai multe posibilităţi: puteţi compila întregul sistem de la
bază sau a utiliza un mediu precompilat care permite o instalare foarte rapidă.
Şi desigur puteţi utiliza metoda de instalare intermediară unde nu este
necesară compilarea întregului sistem ci doar a unei părţi din sistemul de bază
care vine semi-precompilat.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Probleme?</title>
<body>

<p>
Dacă aţi găsit o eroare sau neconcordanţă în procesul de instalare (sau
documentaţia de instalare) vă rugăm să vizitaţi <uri
link="http://bugs.gentoo.org">sistemul de urmărire al bug-urilor</uri> şi
verificaţi dacă eroarea descoperită de către dumneavoastră este cunoscută. Dacă
nu a fost semnalată creaţi un bugraport pentru a permite corectarea erorilor
într-un timp cat mai scurt. Nu vă temeţi de dezvolatorii cărora le atribuiţi
bug-urile (semnalate de dvs) -- în general ei nu mănâncă oameni.
</p>

<p>
Notaţi că, deşi documentul pe care îl citiţi acum este specific arhitecturii,
va conţine referinţe către alte arhitecturi, de asemenea. Aceasta se întâmplă
deoarece multe părţi ale Manualului Gentoo utilizează cod sursă ce este comun
pentru toate arhitecturile (pentru a evita multiplicarea eforturilor şi
irosirea resurselor de dezvoltare). Vom încerca să minimizăm aceste informaţii
pentru a evita confuzia.
</p>

<p>
Dacă pe parcursul procesului de instalare întâmpinaţi greutăţi şi nu sunteţi
sigur de natura problemei care poate fi problemă-utilizator sau
problemă-software şi răspunsul nu-l puteţi găsi în documentaţia de faţă sunteţi
invitaţi să va alătura la canalul de discuţii oficial gentoo join #gentoo de pe
irc.freenode.net unde cu siguranţa veţi putea găsi răspuns la problemele şi
întrebările ce vă interesează. Bineînţeles, sunteţi binevenit şi în alte
situaţii :)
</p>

<p>
Dacă aveţi întrebări referitoare la Gentoo, vizitaţi <uri
link="/doc/ro/faq.xml">Întrebări frecvente despre Gentoo Linux</uri>, pe care
le puteţi găsi la <uri link="/doc/ro/">Documentaţii Gentoo</uri>. De asemenea
puteţi consulta  <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=40">FAQs</uri> de pe <uri
link="http://forums.gentoo.org">forumuri</uri>. Dacă nu găsiţi răspuns la
întrebările ce vă preocupa încercaţi pe canalul IRC oficial #gentoo, de pe
irc.freenode.net. Da, unii dintre noi suntem nebuni care suntem prezenţi pe IRC
:-)
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
