<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-amd64-bootloader.xml,v 1.24 2006/04/05 04:42:32 alin Exp $ -->

<sections>

<version>2.14</version>
<date>2006-03-26</date>

<section>
<title>Alegerea</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Acum, că kernel-ul este configurat şi compilat şi fişierele de configurare a
sistemului sunt completate corect, este timpul să instalăm un program ce va
încărca kernel-ul când porniţi sistemul. Un astfel de program se numeşte
<e>bootloader</e>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Framebuffer</title>
<body>

<!--
Verbatim copy from x86 bootloader framebuffer explanation, minus the section on
vesafb-tng
-->

<p>
<e>Dacă</e> v-aţi configurat kernel-ul cu suport pentru framebuffer (sau
aţi utilizat configuraţia implicită din <c>genkernel</c>), puteţi activa
framebuffer prin adăugarea parametrului <c>vga</c> sau <c>video</c>  în
configuraţia aplicaţiei bootloader.
</p>

<p>
Sistemele pe 64 de biţi trebuie să utilizeze driver-ul <c>vesafb</c>, şi deci
va fi necesară setarea parametrului <c>vga</c>. Parametrul <c>vga</c>
controlează rezoluţia şi adâncimea de culoare pentru ecranul framebuffer pentru
<c>vesafb</c>. Aşa cum este menţionat şi în
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path> (ce este instalat odată
cu un pachet de surse de kernel), trebuie să adăugaţi ca valoare numărul VESA
corespunzător rezoluţiei dorite şi adâncimea de culoare pentru aceasta.
</p>

<p>
Următorul tabel listează rezoluţiile disponibile şi adâncimile de culoare, şi
le asociază cu valoarea pe care trebuie să i-o adăugaţi parametrului
<c>vga</c>.
</p>

<table>
<tr>
  <ti></ti>
  <th>640x480</th>
  <th>800x600</th>
  <th>1024x768</th>
  <th>1280x1024</th>
</tr>
<tr>
  <th>256</th>
  <ti>0x301</ti>
  <ti>0x303</ti>
  <ti>0x305</ti>
  <ti>0x307</ti>
</tr>
<tr>
  <th>32k</th>
  <ti>0x310</ti>
  <ti>0x313</ti>
  <ti>0x316</ti>
  <ti>0x319</ti>
</tr>
<tr>
  <th>64k</th>
  <ti>0x311</ti>
  <ti>0x314</ti>
  <ti>0x317</ti>
  <ti>0x31A</ti>
</tr>
<tr>
  <th>16M</th>
  <ti>0x312</ti>
  <ti>0x315</ti>
  <ti>0x318</ti>
  <ti>0x31B</ti>
</tr>
</table>

<p>
Parametrul <c>video</c> controlează opţiunile de afişare pentru framebuffer.
Necesită driver-ul de framebuffer (<c>vesafb</c> pentru versiunile de kernel
2.6 sau <c>vesa</c> pentru versiunile 2.4) urmat de valorile pe care doriţi să
le activaţi. Toate variabilele sunt afişate în
<path>/usr/src/linux/Documentation/fb/vesafb.txt</path>, dar vă vom informa
despre cele 3 mai utilizate opţiuni:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Control</th>
  <th>Descriere</th>
</tr>
<tr>
  <ti>ywrap</ti>
  <ti>
    Presupune că placa grafică îşi poate realoca memoria consecutiv (spre ex.
    să continue de la început când a ajuns la sfârşit)
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>mtrr:n</ti>
  <ti>
    Setează regiştrii MTRR. <c>n</c> poate fi:
    0 - dezactivat
    1 - necache-uit
    2 - modul write-back
    3 - modul write-combining
    4 - modul write-through
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Rezultatul acestor două argumente poate fi ceva asemănător cu <c>vga=0x318
video=vesafb:mtrr:3,ywrap</c> sau <c>video=vesafb:mtrr:3,ywrap,1024x768-32@85</c>.
Reţineţi (sau notaţi-vă) aceste setări; veţi avea nevoie de ele în scurt timp.
</p>

<p>
Deoarece LILO nu funcţionează pe AMD64, Gentoo suportă doar utilizarea GRUB.
Acum, continuaţi cu <uri link="#grub">instalarea</uri> acestuia.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="grub">
<title>Utilizarea GRUB</title>
<subsection>
<title>Explicarea terminologiei GRUB</title>
<body>

<p>
Cea mai critică parte în a înţelege GRUB este obişnuirea cu felul în care GRUB
se referă la hard-disk-uri sau partiţii. Partiţia dvs. de Linux
<path>/dev/hda1</path> se va numi mai mult ca sigur <path>(hd0,0)</path> în
GRUB. Atenţie la parantezele din jurul <path>hd0,0</path> - sunt necesare.
</p>

<p>
Hard drive-urile se numără de la zero în locul "a" şi partiţiile se numără de
la zero în loc de unu. Atenţie, de asemenea, cu device-urile hd, pentru că
numai hard drive-urile sunt numărate şi nu dispozitivele atapi-ide cum ar fi
cdrom player-ele şi cele de imprimat cd-uri. De asemenea, aceeaşi structură
este utilizată cu drive-urile SCSI. (În mod normal lor le sunt atribuite numere
mai mari decât drive-urile IDE cu excepţia situaţiei în care BIOS-ul este
configurat să boot-eze de pe dispozitive SCSI). Când configuraţi mediul BIOS să
boot-eze de pe un disc diferit (spre ex. discul primary slave), <e>acel</e>
disc este denumit <path>hd0</path>.
</p>

<p>
Presupunând că aveţi un hard drive ca <path>/dev/hda</path>, un dispozitiv
cdrom ca <path>/dev/hdb</path>, un dispozitiv de imprimat cd-uri ca
<path>/dev/hdc</path>, un al doilea hard drive ca <path>/dev/hdd</path> şi nici
un dispozitiv SCSI, <path>/dev/hdd7</path> este interpretat ca
<path>(hd1,6)</path>. Ar putea să sune ciudat, şi este într-adevăr ciudat, dar,
după cum o să observăm, GRUB oferă un mecanism de completare cu tab ce devine
la îndemâna celor care au o mulţime de hard drive-uri şi partiţii şi care se
descurcă mai greu cu schema de numerotare a GRUB.
</p>

<p>
Deja având acest sentiment, este timpul să instalăm GRUB.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalarea GRUB</title>
<body>

<p>
Pentru a instala GRUB, utilizăm emerge.
</p>

<pre caption="Instalarea GRUB">
# <i>emerge grub</i>
</pre>

<p>
Deşi GRUB este acum instalat, tot mai trebuie să îi scriem un fişier de
configurare şi să-l instalăm în zona MBR pentru ca GRUB să boot-eze automat în
noul kernel creat. Creaţi <path>/boot/grub/grub.conf</path> cu <c>nano</c>
(sau, dacă este cazul, cu alt editor):
</p>

<pre caption="Crearea /boot/grub/grub.conf">
# <i>nano -w /boot/grub/grub.conf</i>
</pre>

<p>
Acum vom scrie un fişier <path>grub.conf</path>. Mai jos, veţi regăsi două
fişiere <path>grub.conf</path> pentru exemplul de partiţionare utilizat în
acest ghid, cu imaginea de kernel <path>kernel-2.6.12-gentoo-r10</path>. Doar
primul fişier <path>grub.conf</path> a fost comentat intensiv.
</p>

<ul>
  <li>
    Primul fişier <path>grub.conf</path> este pentru persoanele care nu au
    utilizat <c>genkernel</c> pentru a-şi construi kernel-ul
  </li>
  <li>
    Al doilea fişier <path>grub.conf</path> este pentru persoanele care au
    utilizat <c>genkernel</c> pentru a-şi construi kernel-ul
  </li>
</ul>

<note>
Dacă sistemul de fişiere al partiţiei dvs. rădăcină este JFS, <e>trebuie</e>
să adăugaţi " ro" în linia de <c>kernel</c>, deoarece JFS trebuie să-şi
restaureze log-ul înainte de a permite mount-area în modul read-write
(citire-scriere).
</note>

<pre caption="grub.conf pentru utilizatorii care nu au folosit genkernel">
<comment># Care intrare să boot-eze implicit. 0 este prima, 1 este a doua, etc.</comment>
default 0
<comment># Câte secunde să aştepte înainte de a încărca intrarea implicită.</comment>
timeout 30
<comment># O imagine splash drăguţă pentru a colora situaţia :)
# Comentaţi dacă nu aveţi o placă grafică instalată</comment>
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
<comment># Partiţia unde se află imaginea de kernel (sau sistemul de operare)</comment>
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/hda3

<comment># Următoarele patru linii sunt numai dacă utilizaţi dualboot cu un sistem Windows.</comment>
<comment># În acest caz, Windows se află pe /dev/hda6.</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<pre caption="grub.conf pentru utilizatorii genkernel">
default 0
timeout 30
splashimage=(hd0,0)/boot/grub/splash.xpm.gz

title=Gentoo Linux 2.6.12
root (hd0,0)
kernel /boot/kernel-2.6.12-gentoo-r10 root=/dev/ram0 init=/linuxrc ramdisk=8192 real_root=/dev/hda3 udev
initrd /boot/initramfs-genkernel-amd64-2.6.12-gentoo-r10

<comment># Doar în cazul în care utilizaţi dual-boot</comment>
title=Windows XP
rootnoverify (hd0,5)
makeactive
chainloader +1
</pre>

<note>
Parametrul <c>udev</c> menţionat la sfârşitul liniei de kernel este necesară
pentru a rezolva temporar o problemă din unele versiuni de genkernel
<e>dacă</e> utilizaţi udev de la început (utilizare, care este implicită).
</note>

<p>
Dacă utilizaţi o schemă de partiţionare şi/sau imagine de kernel diferită,
modificaţi în consecinţă. Oricum, asiguraţi-vă că orice precedă un device GRUB
(cum ar fi <path>(hd0,0)</path>) este relativ la mount point nu la rădăcină. Cu
alte cuvinte, <path>(hd0,0)/grub/splash.xpm.gz</path> este în realitate
<path>/boot/grub/splash.xpm.gz</path> deoarece <path>(hd0,0)</path> este
<path>/boot</path>.
</p>

<p>
În plus, dacă alegeţi să utilizaţi o altă schemă de partiţionare şi nu aţi pus
<path>/boot</path> pe o partiţie separată, prefixul <path>/boot</path> utilizat
în exemplele de cod de mai sus este chiar <e>necesar</e>. Dacă aţi urmat planul
de partiţionare sugerat de noi, prefixul <path>/boot</path> nu este necesar,
însă link-ul simbolic <path>boot</path> îl face să funcţioneze. Pe scurt,
exemplele de mai sus ar trebuie să funcţioneze, indiferent dacă aţi utilizat o
partiţie separată pentru <path>/boot</path> sau nu.
</p>

<p>
Dacă doriţi să introduceţi opţiuni adiţionale pentru kernel, adăugaţi-le la
sfârşitul comenzii kernel. Deja avem o opţiune (<c>root=/dev/hda3</c> sau
<c>real_root=/dev/hda3</c>), dar puteţi introduce şi altele, cum ar fi
parametrul <c>video</c> pentru framebuffer, menţionat anterior:
</p>

<p>
Utilizatorii <c>genkernel</c> ar trebui să ştie că kernel-urile lor utilizează
aceleaşi opţiuni folosite pentru mediul Installation CD. Spre exemplu, dacă
aveţi dispozitive SCSI, ar trebui să adăugaţi <c>doscsi</c> ca opţiune de
kernel.
</p>

<p>
Acum salvaţi fişierul <path>grub.conf</path> şi ieşiţi. Tot mai trebuie să
instalăm GRUB în zona MBR (Master Boot Record).
</p>

<p>
Dezvoltatorii GRUB ne recomandă să utilizăm <c>grub-install</c>. Totuşi, dacă
dintr-un motiv <c>grub-install</c> nu funcţionează corect, tot mai aveţi
soluţia să instalaţi GRUB manual.
</p>

<p>
Continuaţi cu <uri link="#grub-install-auto">Implicit: Setarea GRUB Utilizând
grub-install</uri> sau <uri link="#grub-install-manual">Alternativ: Setarea
GRUB Utilizând Instrucţiuni Manuale</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-auto">
<title>Implicit: Setarea GRUB utilizând grub-install</title>
<body>

<p>
Pentru a instala GRUB trebuie să rulaţi comanda <c>grub-install</c>. Totuşi,
<c>grub-install</c> nu va funcţiona ca la carte pentru că ne aflăm într-un
mediu chroot. Trebuie să creăm <path>/etc/mtab</path> ce conţine toate
sistemele de fişiere mount-ate. Din fericire, există o soluţie simplă pentru a
realiza acest pas - trebuie doar să copiaţi <path>/proc/mounts</path> ca
<path>/etc/mtab</path>, excluzând linia <c>rootfs</c>, în cazul în care nu aţi
creat o partiţie separată de boot. Următoarea comandă va funcţiona în ambele
cazuri:
</p>

<pre caption="Crearea /etc/mtab">
# <i>grep -v rootfs /proc/mounts &gt; /etc/mtab</i>
</pre>

<p>
Acum, puteţi instala grub, utilizând <c>grub-install</c>:
</p>

<pre caption="Rularea grub-install">
# <i>grub-install /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Dacă aveţi mai multe întrebări cu privire la GRUB, vă rugăm să consultaţi
documentul despre <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">Întrebări Frecvente
despre GRUB</uri> sau <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">Manualul GRUB</uri>.
</p>

<p>
Continuaţi cu <uri link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="grub-install-manual">
<title>Alternativ: Setarea GRUB Utilizând Instrucţiuni Manuale</title>
<body>

<p>
Pentru a începe configurarea GRUB, tastaţi <c>grub</c>. Vi se va afişa
<path>grub&gt;</path>, linia de comandă a grub. Acum, trebuie să tastaţi
comenzile potrivite pentru a instala GRUB pe disc.
</p>

<pre caption="Rularea GRUB shell">
# <i>grub</i>
</pre>

<note>
Dacă sistemul dvs. nu are dispozitive floppy, adăugaţi opţiunea
<c>--no-floppy</c> comenzii de mai sus pentru a preveni grub să probeze
dispozitivele floppy (neexistente).
</note>

<p>
În configuraţia exemplu, vrem să instalăm GRUB pentru a îl determina să
citească informaţia de pe partiţia de boot <path>/dev/hda1</path> şi să
instaleze înregistrarea de boot GRUB în zona MBR (Master Boot Record) a
discului, pentru ca primul lucru afişat în momentul pornirii sistemului să fie
promptul GRUB. Bineînţeles, dacă nu aţi urmat configuraţia exemplu din timpul
instalării, schimbaţi comenzile în concordanţă.
</p>

<p>
Mecanismul de completare prin tab a aplicaţiei GRUB poate fi utilizat pentru
a-l instala. Spre exemplu, dacă tastaţi "<c>root (</c>" urmat de un TAB, vi se
va afişa o listă de dispozitive (cum ar fi <path>hd0</path>). Dacă tastaţi
"<c>root (hd0,</c>" urmat de un TAB, vi se va afişa o listă cu partiţiile
disponibile din care să alegeţi (cum ar fi <path>hd0,0</path>).
</p>

<p>
Prin utilizarea completării cu tab, setarea GRUB nu ar trebui să fie aşa de
complicată. Acum, haideţi, configuraţi GRUB, da? :-)
</p>

<pre caption="Instalarea GRUB în zona MBR">
grub&gt; <i>root (hd0,0)</i>          <comment>(Specificaţi unde se află partiţia dvs. /boot)</comment>
grub&gt; <i>setup (hd0)</i>           <comment>(Instalaţi GRUB în zona MBR)</comment>
grub&gt; <i>quit</i>                  <comment>(Ieşiţi din GRUB shell)</comment>
</pre>

<note>
Dacă doriţi să instalaţi GRUB într-o anumită zonă în loc de MBR, va trebui să
modificaţi comanda <c>setup</c> pentru a indica partiţia corespunzătoare. Spre
exemplu, dacă doriţi să instalaţi GRUB în <path>/dev/hda3</path>, atunci
comanda devine <c>setup (hd0,2)</c>. Totuşi, puţini utilizatori doresc acest
lucru.
</note>

<p>
Dacă aveţi mai multe întrebări în legătura cu GRUB, vă rugăm să consultaţi <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/grub-faq.html">Întrebări Frecvente
despre GRUB (FAQ)</uri> sau <uri
link="http://www.gnu.org/software/grub/manual/">Manualul GRUB</uri>.
</p>

<p>
Continuaţi cu <uri link="#reboot">Repornirea Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="reboot">
<title>Repornirea Sistemului</title>
<subsection>
<body>

<p>
Ieşiţi din mediul chroot şi demount-aţi toate partiţiile. Apoi, tastaţi comanda
magică pe care aţi aşteptat-o: <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Demount-area tuturor partiţiilor şi repornirea">
# <i>exit</i>
# <i>cd</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Bineînţeles, nu uitaţi să îndepărtaţi CD-ul boot-abil, altfel sistemul va
boot-a din nou de pe CD în locul noului dvs. sistem Gentoo.
</p>

<p>
Odată repornit sistemul în instalarea dvs. Gentoo, terminaţi cu <uri
link="?part=1&amp;chap=11">Finalizarea Instalării Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
