<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-system.xml,v 1.2 2004/11/10 10:46:10 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.55</version>
<date> 6 Noiembrie 2004</date>

<section>
<title>Utilizarea mediului Chroot</title>
<subsection>
<title>Opţional: Alegerea Mirror-urilor</title>
<body>

<p>
Dacă aţi boot-at de pe LiveCD-ul Gentoo,  puteţi folosi utilitarul <c>mirrorselect</c> pentru a actualiza <path>/etc/make.conf</path>, astfel încât să fie folosite cele mai rapide mirror-uri, atât pentru Portage, cât si pentru codul sursă (bineînţeles, în cazul în care aveţi o legatură la internet funcţională):
</p>

<warn>
O eroare din mirrorselect ar putea să adauge text nedorit după definiţia GENTOO_MIRRORS. Vă rugăm să deschideţi <path>/mnt/gentoo/etc/make.conf</path> şi să ştergeţi acest text de la sfărşitul definiţiei GENTOO_MIRRORS, dacă este cazul.
</warn>

<pre caption="Alegerea mirror-urilor">
# <i>mirrorselect -a -s4 -o | grep 'GENTOO_MIRRORS=' &gt;&gt; /mnt/gentoo/etc/make.conf</i>
</pre>

<p>Dacă, dintr-un anumit motiv, <c>mirrorselect</c> returnează eroare, nu vă îngrijoraţi. Acest pas este, în totalitate, opţional, valoarile implicite fiind suficiente.
</p>

 
</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Precizarea Informaţiilor despre DNS</title>

<body>

<p>A rămas un singur lucru de făcut, înainte să putem intra noul mediu şi anume trebuie să copiem informaţiile despre DNS în <path>/etc/resolv.conf</path>. Trebuie să facem asta, pentru a fi siguri că reţeaua funcţionează, chiar şi după ce intrăm în noul mediu. <path>/etc/resolv.conf</path> conţine serverele DNS pentru reţeaua noastră.
</p>

<pre caption="Copierea informaţiilor despre DNS">
<comment>(Opţiunea "-L" ne asigură că nu copiem un link simbolic)</comment>
# <i>cp -L /etc/resolv.conf /mnt/gentoo/etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Mount-area Sistemului de Fişiere proc</title>
<body>

<p>
Mount-aţi sistemul de fişiere <path>/proc</path> în <path>/mnt/gentoo/proc</path> pentru a permite instalării să utilizeze informaţia oferită de kernel, chiar şi în mediul chroot.
</p>

<pre caption="Mount-area /proc">
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Intrarea în noul Mediu</title>
<body>

<p>
Acum, că toate partiţiile sunt iniţializate şi mediul de bază instalat, a venit momentul să intrăm în noul mediu prin acţiunea de <e>chrooting</e> în acesta. Aceasta înseamnă că ne mutăm din mediul în care a decurs instalarea (LiveCD sau alt mediu de instalare), în sistemul instalat (adică în partiţia iniţializată)
</p>

<p>Acţiunea de chrooting, se face in trei etape. Mai întâi, vom muta rădăcina, din <path>/</path> (de pe discul de instalare), către <path>/mnt/gentoo</path> (de pe partiţia aleasa pentru instalare), folosind comanda <c>chroot</c>. Apoi, vom creea un nou mediu, folosind comanda <c>env-update</c>, care, în esenţă, creează variabile ale mediului. În final, încărcăm aceste variabile în memorie, folosind comanda <c>source</c>.
</p>

<pre caption="Chroot în noul mediu">
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update</i>
 * Caching service dependencies...
# <i>source /etc/profile</i>
</pre>

<p>
Felicitări! Sunteţi acum în propriul mediu Gentoo Linux. Desigur, suntem departe de a fi terminat, motiv pentru care procesul de instalare mai are câteva secţiuni de parcurs :-)
</p>


</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Actualizarea Structurii Portage</title>

<body>

<p>
Dacă nu aţi instalat o imagine a structurii Portage pe parcursul capitolului trecut, trebuie să descărcaţi o imagine recenta a acestuia de pe Internet. <c>emerge --sync</c> face exact acest lucru pentru dumneavoastră. Ceilalţi utilizatori pot omite acest pas si să continue cu <uri link="#configure_USE">Configurarea variabilei USE</uri>.
</p>

<pre caption="Actualizarea structurii Portage">
# <i>emerge sync</i>
</pre>

<p>
Portage utilizează protocolul RSYNC pentru actualizarea structurii Portage. În cazul în care comanda anterioară eşuează din cauze legate de firewall, utilizaţi <c>emerge-webrsync</c> ce vă descarcă şi instalează o versiune shapshot de Portage utilizând protocolul obişnuit HTTP.
</p>

<pre caption="Actualizarea structurii Portage cu emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

<p>
Dacă sunteţi anunţat că o versiune mai nouă a Portage este disponibilă şi că ar trebui să o actualizaţi, puteţi, fară grijă, să ignoraţi acest mesaj. Portage va fi actualizat pentru dumneavoastră, mai târziu, pe parcursul instalării.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="configure_USE">
<title>Configurarea variabilei USE</title>
<body>

<p>
<c>USE</c> este una dintre cele mai puternice variabile, pe care Gentoo o pune la dizpoziţia utilizatorilor. Multe dintre programe pot fi compilate, cu sau fără suport opţional pentru diferite pachete. De exemplu, unele programe pot fi compilate cu suport gtk sau cu suport qt. Altele pot fi compilate cu sau fără suport SSL. Unele programe pot fi chiar compilate cu suport framebuffer (svgalib), în loc de suport X11 (X-server).
</p>

<p>
Majoritatea distribuţiilor îşi compilează propriile pachete, folosind suport pentru cât mai multe lucruri posibile, crescând astfel dimeniunea programelor şi totodată a timpului de pornire, fără a menţiona enorma cantitate de dependenţe. Folosind Gentoo, puteţi defini cu ce opţiuni să fie compilat un pachet. Aici intră in joc, variabila <c>USE</c>
</p>

<p>
În cadrul variabilei <c>USE</c>, definiţi cuvinte cheie care sunt folosite în opţiunile compilării. De exemplu, opţiunea <e>ssl</e> va compila suportul pentru ssl, în cadrul programelor care îl suportă. <e>-X</e> va elimina suportul pentru X-server (observaţi semnul minus din faţă). <e>gnome gtk -kde -qt</e> va compila programele cu suport gnome (gtk) dar fără suport kde (şi qt), făcându-vă sistemul, pe deplin optimizat pentru GNOME.
</p>

<p>
Setările <c>USE</c> implicite, se află în <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>. Ceea ce adăugaţi în <path>/etc/make.conf</path> este calculat în concordanţă cu aceste setări implicite. Dacă adăugaţi ceva setărilor <c>USE</c>, este adăugat listei implicite. Dacă ştergeţi ceva din setările <c>USE</c> (prin scrierea semnului minus in faţa sa), atunci
este şters din lista implicită (în cazul in care ar fi fost in listă). <e>Niciodată</e> nu faceţi schimbări în interiorul directorului <path>/etc/make.profile</path>; va fi rescris când actualizaţi Portage!
</p>  

<p>
O descriere completă, a variabilei <c>USE</c>, poate fi găsită în cea de a doua parte a Gentoo Handbook, <uri link="?part=2&amp;chap=1">Indicatori USE</uri>. O descriere completă a variabilelor <c>USE</c> existente, poate fi găsită în <path>/usr/portage/profiles/use.desc</path>.
</p>

<pre caption="Vizualizarea indicatorilor USE existenţi">
# <i>less /usr/portage/profiles/use.desc</i>
<comment>(Puteţi derula utilizând tastele săgeţi şi să ieşiţi prin apăsarea 'q')</comment>
</pre>

<p>
Drept exemplu, vă prezentăm setările unui sistem bazat pe KDE, cu suport DVD, ALSA si CD-Recording.
</p>

<pre caption="Deschidem /etc/make.conf">
# <i>nano -w /etc/make.conf</i>
</pre>

<pre caption="Setările USE">
USE="-gtk -gnome qt kde dvd alsa cdr"
</pre>

<p>
Probabil că veţi utiliza una sau poate două locaizări pe sistemul dvs. Până acum, după compilarea <c>glibc</c> un set complet de localizări este creat. Începând de acum, activaţi indicatorul USE <c>userlocales</c> şi specificaţi doar localizările necesare în <path>/etc/locales.build</path>.
</p>

<pre caption="Activaţi indicatorul USE userlocales special pentru glibc">
# <i>mkdir /etc/portage</i>
# <i>echo "sys-libs/glibc userlocales" >> /etc/portage/package.use</i>
</pre>

<p>
Acum specificaţi ce localizări doriţi să utilizaţi:
</p>

<pre caption="nano -w /etc/locales.build">
en_US/ISO-8859-1
en_US.UTF-8/UTF-8
de_DE/ISO-8859-1
de_DE@euro/ISO-8859-15
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Folosirea Compilării Distribuite</title>

<body>

<p>Dacă doriţi să folosiţi o colecţie de modalităţi, pentru a vă compila sistemul, aţi putea arunca o privire asupra 
<uri link="/doc/en/distcc.xml">Ghid DistCC</uri>. Prin folosirea <c>distcc</c> puteţi beneficia de puterea de procesare a mai multor sisteme care să vă ajute la instalare.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Diferenţele între Stage1, Stage2 şi Stage3</title>
<body>

<p>Acum luaţi loc şi gândiţi-vă la paşii precedenţi. V-am cerut să selectaţi unul dintre <e>stage1</e>, <e>stage2</e> sau <e>stage3</e> şi v-am avertizat că alegerea facută are mare importanţă pentru paşii ce vor urma. Ei bine, acesta este primul loc in care alegerea făcută defineşte pasii ce vor urma.
</p>

<ul>
<li>
Dacă aţi ales <e>stage1</e>, atunci va trebui să urmaţi <e>ambii</e> paşi din acest capitol (incepând cu <uri link="#doc_chap3">Parcurgerea de la Stage1 la Stage2</uri>)
</li>

<li>
Dacă aţi ales <e>stage2</e> puteţi să treceţi doar peste primul pas şi să incepeţi imediat cu cel de-al doilea <uri link="#doc_chap4">Parcurgerea de la Stage2 la Stage3</uri>)
</li>

<li>Dacă aţi ales<e>stage3</e> (cu sau fără GRP), atunci puteţi trece peste ambii paşi şi continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=7">Configurarea Kernel-ului</uri>
</li>
</ul>
  

</body>
</section>
<section>
<title>Parcurgerea de la Stage1 la Stage2</title>
<subsection>
<title>Introducere în Bootstrapping</title>
<body>

<p>
Aşadar, vreţi să compilaţi totul de la zero? Bine, atunci :-)
</p>

<p>La acest pas, vom efectua operaţia de <e>bootstrap</e> sistemului dumneavoastă Gentoo. Acest proces durează mult timp, dar rezultatul este un sistem complet optimizat pentru nevoile caracteristice maşinii dumneavoastră.
</p>

<p>
Operaţia de <e>Bootstrapping</e> înseamnă a construi GNU C Library, GNU C Compiler Collection şi multe alte programe cheie ale sistemului.
</p>

<p>
Înainte de a începe acţiunea bootstrap asupra sistemului, vă prezentăm o listă de opţiuni pe care s-ar putea sau nu, să le vreţi. Dacă vreţi să le citiţi, continuaţi cu <uri link="#bootstrap">Procesul Bootstrap al Sistemului</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Descărcarea Surselor, mai întâi</title>

<body>

<p>
Dacă nu aţi copiat, până acum, sursele, atunci scriptul de bootstrap va descărca toate fişierele necesare. Va face asta, fără a vă anunţa că nu va merge decât dacă aveţi o conexiune de reţea activă :-) Dacă vreţi să descărcaţi sursele mai întâi şi să continuaţi procesul bootstrap al sistemului ulterior (de exemplu pentru că nu vreţi să aveţi o conexiune deschisă în timpul compilării), atunci folosiţi opţiunea <e>-f</e> a scriptului bootstrap, care va descărca (fetch - asocierea cu litera <e>f</e>) toate sursele pentru dumneavoastră.
</p>

<pre caption = "Descărcarea surselor necesare">
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh -f</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="bootstrap">
<title>Procesul Bootstrap al Sistemului</title>
<body>

<p>Bine atunci, luaţi tastatura şi scrieţi următoarele comenzi pentru a începe procesul bootstrap. Apoi mergeţi şi distraţi-vă cu altceva, pentru că acest proces va dura ceva timp până se va sfârşi.
</p>

<pre caption = "Procesul Bootstrap al Sistemului">
# <i>cd /usr/portage</i>
# <i>scripts/bootstrap.sh</i>
</pre>

<p>
Acum vom continua cu următoarea etapă, <uri link="#doc_chap4">Parcurgerea de la Stage2 la Stage3</uri>
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Parcurgerea de la Stage2 la Stage3</title>

<subsection>
<title>Introducere</title>

<body>

<p>
Dacă citiţi această secţiune, înseamna că aţi implementat sistemul (ori pentru că l-aţi implementat în prealabil, ori că folosiţi <e>stage2</e>). Atunci este timpul să construim toate pachetele sistemului.
</p>

<p>
<e>Toate</e> pachele sistemului? Nu, nu chiar. În această etapă, veţi construi acele pachete ale căror alternativă nu există. Unele pachete de sistem au mai multe alternative (ca sistemele pentru log-uri) şi cum Gentoo se bazează pe alternative, nu vrem să vă impunem unul.
 </p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Vizualizarea a ceea ce se va întâmpla</title>

<body>

<p>Dacă vreţi să ştiţi ce pachete vor fi instalate, executaţi <c>emerge --pretend</c>. Această comandă va afişa o lista cu ceea ce va fi construit. Pentru că această listă este destul de mare, ar trebui să folositi un sistem de paginare ca <c>less</c> sau <c>more</c> pentru a naviga în sus sau în jos prin listă.
</p>

<pre caption = "Vizualizarea a ceea ce 'emerge system' va face">
# <i>emerge --pretend system | less</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Descărcarea surselor</title>

<body>

<p>
Dacă doriţi ca <c>emerge</c> să descarce sursele înainte să continuaţi (de exemplu pentru că nu vreţi ca şi conexiunea să fie lăsată deschisă pe parcursul construitii pachetelor), puteţi folosi opţiunea <c>--fetchonly</c> a comenzii <c>emerge</c>, care va descărca sursele pentru dumneavoastră.
</p>

<pre caption = "Descărcarea surselor în sistem">
# <i>emerge --fetchonly system</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Construirea sistemului</title>

<body>

<p>Pentru a începe construirea sistemului, executaţi <c>emerge system</c>. Apoi mergeţi şi găsiţi-vă de lucru, pentru că această etapa durează foarte mult până la sfârşit.
</p>

<pre caption = "Construirea Sistemului">
# <i>emerge system</i>
</pre>

<p>Puteţi, deocamdată, să ignoraţi orice avertisment în legătură cu fişierele de configurare actualizate (şi execuţia <c>etc-update</c>). Când sistemul dumneavoastră Gentoo este instalat în totalitate şi boot-at, citiţi documentaţia noastră despre <uri link="?part=3&amp;chap=2#doc_chap3">Configurarea Protecţiei Fişierelor</uri>.
</p>

<p>
Când procesul de construire a sistemului a luat sfârşit, continuaţi cu <uri link="?part=1&amp;chap=7">Configurarea Kernel-ului</uri>.
</p>
</body>
</subsection>
</section>

</sections>
