<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-config.xml,v 1.22 2006/05/28 07:09:57 alin Exp $ -->

<sections>

<version>2.19</version>
<date>2006-05-27</date>

<section>
<title>Informaţii despre Sistemul de Fişiere</title>
<subsection>
<title>Ce este fstab?</title>
<body>

<p>
Sub Linux, toate partiţiile folosite de sistem trebuie scrise în
<path>/etc/fstab</path>. Fişierul conţine punctele de mount-are a
partiţiilor (unde apar în structura sistemului de fişiere), cum trebuie
mountate şi cu ce opţiuni speciale (mount-are automată sau nu, dacă
user-ii normali pot mounta sau nu partiţia, etc.).
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Crearea /etc/fstab</title>
<body>

<p>
<path>/etc/fstab</path> foloseşte o sintaxă specială. Fiecare linie
conţine şase câmpuri, separate de spaţiu/spaţii, taburi, sau o
combinaţie între cele două. Fiecare câmp îşi are propria semnificaţie:
</p>

<ul>
<li>
  Primul câmp prezintă partiţia respectivă (calea către fişierul
  dispozitiv)
</li>
<li>
  Al doilea câmp arată directorul de mount-are, unde partiţia trebuie să
  fie mount-ată.
</li>
<li>
  Al treilea câmp arată sistemul de fişiere folosit pe partiţie.
</li>
<li>
  Al patrulea câmp arată opţiunile folosite la mount-area partiţiilor.
  Deoarece fiecare sistem de fişiere are opţiuni de mount-are specifice,
  sunteţi încurajaţi să citiţi manualul comenzii mount (man mount) pentru
  o listare completă. Punctele de mount-are separate sunt separate prin
  virgule.
</li>
<li>
  Al cincilea câmp este folosit de <c>dump</c> entru a determina dacă pentru
  partiţia respectivă trebuie efectuat <b>dump</b> sau nu. În general, se
  poate lăsa valoarea standard <c>0</c> (zero).
</li>
<li>
  Al şaselea câmp este utilizat de <c>fsck</c> pentru a determina ordinea
  în care sistemele de fişiere trebuie <b>verificate</b>, în cazul în care
  PC-ul nu a fost oprit în mod normal. Sistemul de fişiere root ar trebui
  să aibă valoarea <c>1</c>, în timp ce restul partiţiilor ar trebui să
  aibă <c>2</c> (sau <c>0</c>, dacă verificarea nu este necesară). 
</li>
</ul>

<p>
Fişierul <path>/etc/fstab</path> implicit prezent în Gentoo <e>nu este un
fişier valid</e>, aşadar, porniţi <c>nano</c> (sau editorul favorit)
pentru a crea <path>/etc/fstab</path>:
</p>

<pre caption="Deschiderea /etc/fstab">
# <i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<p>
Să vedem cum scriem opţiunile pentru partiţia <path>/boot</path>. Acesta
este doar un exemplu, astfel, dacă arhitectura folosită nu necesită
<path>/boot</path> (cum sunt maşinile <b>PPC</b> de la Apple), nu o copiaţi.
</p>

<p>
În exemplul nostru implicită pentru x86, <path>/boot</path> este partiţia
<path>/dev/hda1</path>, cu <c>ext2</c> ca sistem de fişiere. Trebuie
verificat în timpul procesului de boot, aşadar vom scrie:
</p>

<pre caption="Un exemplu de linie /boot pentru /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults        1 2
</pre>

<p>
Unii utilizatori nu doresc ca partiţia lor <path>/boot</path> să fie
mount-ată automat, pentru a imbunătăţi securitatea sistemului. Aceştia
trebuie să înlocuiască <c>defaults</c> cu <c>noauto</c>. Aceasta
înseamnă că trebuie să mount-aţi manual partiţia de câte ori doriţi
să o folosiţi.
</p>

<p>
Acum, pentru a îmbunătăţi performanţa, cei mai mulţi utilizatori ar
trebui să adauge opţiunea <c>noatime</c>, opţiune ce va duce la o mărire
a vitezei sistemului, fiindcă timpii de acces nu sunt înregistraţi (în
general nu sunt necesari)
</p>

<pre caption="O linie /boot optimizată din /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime    1 2
</pre>

<p>
Dacă am continua, am ajunge să avem următoarele trei linii (pentru
partiţiile <path>/boot</path>, <path>/</path> şi swap):
</p>

<pre caption="Trei linii /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime  1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime           0 1
</pre>

<p>
Pentru a încheia, ar trebui adăugată o regulă pentru <path>/proc</path>,
<c>tmpfs</c> (obligatoriu) şi pentru CD-ROM (bineînţeles, dacă aveţi
alte partiţii sau drive-uri, adăugaţi-le):
</p>

<pre caption="Un exemplu final pentru /etc/fstab">
/dev/hda1   /boot     ext2    defaults,noatime     1 2
/dev/hda2   none      swap    sw                   0 0
/dev/hda3   /         ext3    noatime              0 1

none        /proc     proc    defaults             0 0
none        /dev/shm  tmpfs   nodev,nosuid,noexec  0 0

/dev/cdroms/cdrom0    /mnt/cdrom    auto      noauto,user    0 0
</pre>

<p>
Opţiunea <c>auto</c> face ca <c>mount</c> să ghicească ce sistem de
fişiere este folosit (recomandat pentru componente detaşabile, deoarece ele
pot avea o varietate de sisteme) iar opţiunea <c>user</c> oferă accesul la
CD utilizatorilor non-root.
</p>

<p>
Acum, folosiţi exemplul de mai sus pentru a crea propriul
<path>/etc/fstab</path>. Dacă sunteţi utilizator <b>SPARC</b>, ar trebui
să adăugaţi şi linia următoare:
</p>

<pre caption="Adăugarea unui sistem de fişiere deschis pentru /etc/fstab">
none        /proc/openprom  openpromfs    defaults      0 0
</pre>

<p>
Verificaţi de două ori configuraţia <path>/etc/fstab</path>, salvaţi şi
ieşiţi pentru a continua.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informaţii reţea</title>
<subsection>
<title>Hostname, Domainname etc.</title>
<body>

<p>
O decizie ce trebuie făcută de user este numele PC-ului. Aceasta pare a fi
uşoară, dar <e>mulţi</e> utilizatori au dificultăţi alegând un nume
potrivit pentru PC-ul cu Linux. Pentru a grăbi puţin lucrurile, trebuie să
ştiţi că, orice nume alegeţi, acesta poate fi modificat ulterior. Puteţi
pur şi simplu să vă numiţi sistemul <c>tux</c> şi domeniul
<c>homenetwork</c>.
</p>

<p>
Folosim acestă denumire în exemplul următor. Mai întâi, setăm numele:
</p>

<pre caption="Setarea numelui">
# <i>nano -w /etc/conf.d/hostname</i>

<comment>(Setaţi variabila HOSTNAME pentru numele sistemului)</comment>
HOSTNAME="<i>tux</i>"
</pre>

<p>
Apoi, setăm numele domeniului:
</p>

<pre caption="Setarea numelui domeniului">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>

<comment>(Setaţi variabila DNSDOMAIN cu numele domeniului dvs.)</comment>
DNSDOMAIN="<i>homenetwork</i>"
</pre>

<p>
Dacă aveţi un domeniu NIS (dacă nu ştiţi ce este acesta, sigur nu
utilizaţi aşa ceva), aveţi nevoie să-l definiţi şi pe acesta:
</p>

<pre caption="Setarea numelui de domeniu NIS">
# <i>nano -w /etc/conf.d/domainname</i>

<comment>(Setaţi variabila NISDOMAIN cu numele domeniului NIS)</comment>
NISDOMAIN="<i>my-nisdomain</i>"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurarea reţelei</title>
<body>

<p>
Înainte de a avea acea stare "Hei, am mai făcut asta o dată", trebuie
să ştiţi că setările făcute la începutul instalării au fost DOAR
pentru instalare. Acum, vom face configurările permanente pentru noul sistem
Gentoo.
</p>

<note>
Informaţii mai detaliate despre reţea, incluzând subiecte avansate ca sistemele
bonding, bridging, reţele VLAN 802.1Q sau reţelistica wireless, sunt incluse
în secţiunea despre <uri link="?part=4">Configurarea Reţelei în Gentoo</uri>.
</note>

<p>
Toate setările reţelei sunt ţinute în <path>/etc/conf.d/net</path>. Acesta
foloseşte o sintaxă simplă, dar care nu poate fi folosită intuitiv,
dacă nu ştiţi să setaţi reţeaua manual. Dar nu vă temeţi, vă vom
explica totul.  Un exemplu de fişier comentat ce acoperă deverse configuraţii
este disponibil în <path>/etc/conf.d/net.example</path>.
</p>

<p>
DHCP este utilizat implicit şi nu necesită nici o configurare ulterioară.
</p>

<p>
Dacă trebuie să vă configuraţi conexiunea la reţea, fie pentru că aveţi nevoie
să specificaţi anumite opţiuni DHCP sau pentru că nu utilizaţi deloc DHCP,
deschideţi <path>/etc/conf.d/net</path> cu editorul vaforit (în acest exemplu
este folosit nano ):
</p>

<pre caption="Deschiderea /etc/conf.d/net pentru editare">
# <i>nano -w /etc/conf.d/net</i>
</pre>

<p>
Veţi observa următorul fişier:
</p>

<pre caption="Fişierul implicit /etc/conf.d/net">
# Această configuraţie goală va utiliza automat DHCP pentru pentru orice script
# net.* din /etc/init.d. Pentru a crea o configuraţie mai completă, vă rugăm
# să analizaţi fişierul /etc/conf.d/net.example şi să salvaţi configuraţia în
# /etc/conf.d/net (acest fişier :]!).
</pre>

<p>
Pentru a introduce propriile dvs. adrese IP, netmask şi gateway, trebuie să
setaţi atât <c>config_eth0</c> cât şi <c>routes_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Setarea manuală a informaţiilor despre IP pentru eth0">
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 brd 192.168.0.255" )
routes_eth0=( "default gw 192.168.0.1" )
</pre>

<p>
Pentru a utiliza DHCP şi a adăuga anumite opţiuni DHCP, definiţi
<c>config_eth0</c> şi <c>dhcp_eth0</c>:
</p>

<pre caption="Obţinerea unei adrese IP pentru eth0 în mod automat">
config_eth0=( "dhcp" )
dhcp_eth0="nodns nontp nonis"
</pre>

<p>
Vă rugăm să consultaţi fişierul <path>/etc/conf.d/net.example</path> pentru o
listă cu toate opţiunile disponibile.
</p>

<p>
Dacă aveţi mai multe interfeţe de reţea, repetaţi paşii de mai sus pentru
<c>config_eth1</c>, <c>config_eth2</c>, etc.
</p>

<p>
Salvaţi configuraţia şi ieşiţi pentru a continua.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Pornirea Automată a Reţelei la Boot</title>
<body>

<p>
Pentru a activa interfeţele de reţea la boot, acestea trebuie adăugate la
nivelul de execuţie default. Dacă aveţi interfeţe PCMCIA, ar trebui să
săriţi această secţiune, având în vedere că ele sunt pornite de
scripturile de iniţializare PCMCIA.
</p>

<pre caption="Adăugarea net.eth0 la nivelul de execuţie default">
# <i>rc-update add net.eth0 default</i>
</pre>

<p>
Dacă aveţi mai multe interfeţe de reţea, trebuie să creaţi scripturi de
iniţializare corespunzătoare <path>net.eth1</path>, <path>net.eth2</path>
etc. Puteţi folosi <c>ln</c> pentru acest lucru:
</p>

<pre caption="Crearea de scripturi de iniţializare suplimentare ">
# <i>cd /etc/init.d</i>
# <i>ln -s net.eth0 net.eth1</i>
# <i>rc-update add net.eth1 default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Scrierea Informaţiilor despre Reţea</title>
<body>

<p>
Trebuie să informaţi Linux-ul despre reţea. Acesta este definită în
<path>/etc/hosts</path> şi permite rezolvarea numelor corespondente adreselor
IP pentru host-urile ce nu sunt rezolvate de serverul DNS. Trebuie să va
definiţi sistemul. De asemenea, aţi putea să definiţi şi alte sisteme din
reţeaua dvs. dacă nu doriţi să vă setaţi propriul server intern de DNS.
</p>

<pre caption="Deschiderea /etc/hosts">
# <i>nano -w /etc/hosts</i>
</pre>

<pre caption="Completarea cu informaţii privind reţeaua">
<comment>(Aceasta defineşte sistemul curent)</comment>
127.0.0.1     tux.homenetwork tux localhost

<comment>(Definiţi alte sisteme din reţeaua locală.
Acestea au nevoie de o adresă IP statică pentru a fi definite în acest mod.)</comment>
192.168.0.5   jenny.homenetwork jenny
192.168.0.6   benny.homenetwork benny
</pre>

<p>
Salvaţi şi ieşiţi din editor pentru a continua.
</p>

<p>
Dacă nu aveţi PCMCIA, puteţi continua cu <uri
link="#doc_chap3">Informaţiile despre Sistem</uri>. Utilizatorii PCMCIA ar
trebui să citească următoarea parte despre PCMCIA.
</p> 

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţional: Activarea PCMCIA în scopul Funcţionării</title>
<body>

<note>
pcmcia-cs este disponibil doar pentru platformele x86, amd64 şi ppc.
</note>

<p>
Utilizatorii PCMCIA ar trebui mai întâi să instaleze pachetul
<c>pcmcia-cs</c>. Aceasta îi include şi pe utilizatorii ce vor rula un
kernel 2.6 (chiar dacă aceştia nu vor utiliza driver-ele PCMCIA din acest
pachet). <c>USE="-X"</c> este necesar pentru a nu instala xorg-x11 în acest
moment:
</p>

<pre caption="Instalarea pcmcia-cs">
# <i>USE="-X" emerge pcmcia-cs</i>
</pre>

<p>
După instalarea <c>pcmcia-cs</c>, adăgaţi <c>pcmcia</c> la runlevel-ul
default:
</p>

<pre caption="Adăugarea pcmcia la nivelul de execuţie default">
# <i>rc-update add pcmcia default</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Informaţii Despre Sistem</title>
<subsection>
<title>Parola pentru Root</title>
<body>

<p>
Mai întâi setăm parola pentru root, tastând:
</p>

<pre caption="Setarea parolei pentru root">
# <i>passwd</i>
</pre>

<p>
Dacă doriţi ca root să poată se efectueze login printr-o consolă
serial, adăugaţi <c>tts/0</c> în <path>/etc/securetty</path>:
</p>

<pre caption="Adăugarea tts/0 în /etc/securetty">
# <i>echo "tts/0" &gt;&gt; /etc/securetty</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informaţii Despre Sistem</title>
<body>

<p>
Gentoo foloseşte <path>/etc/rc.conf</path> pentru configuraţii generale,
care afectează tot sistemul. Deschideţi <path>/etc/rc.conf</path> şi
savuraţi toate comentariile din acest fişier :)
</p>

<pre caption="Deschiderea /etc/rc.conf">
# <i>nano -w /etc/rc.conf</i>
</pre>

<p>
Când aţi terminat configurarea în fişierul <path>/etc/rc.conf</path>, salvaţi
şi ieşiţi.
</p>

<p>
După cum se poate observa, fişierul are multe comentarii pentru a vă ajuta în
setarea corectă a variabilelor de configurare necesare. Vă puteţi configura
fonturile pentru consolă, editorul implicit şi managerul de login (ca gdm sau
kdm).
</p>

<p>
Gentoo utilizează <path>/etc/conf.d/keymaps</path> pentru a manipula configurarea
tastaturii. Editaţi-l pentru a vă configura tastatura.
</p>

<pre caption="Deschiderea fişierului /etc/conf.d/keymaps">
# <i>nano -w /etc/conf.d/keymaps</i>
</pre>

<p>
Acordaţi mai multă atenţie variabilei <c>KEYMAP</c>. Dacă selectaţi în mod greşit
<c>KEYMAP</c>, veţi obţine rezultate ciudate când tastaţi.
</p>

<note>
Utilizatorii sistemelor <b>SPARC</b> bazate pe USB şi alte clone <b>SPARC</b>
vor avea nevoie probabil să selecteze un tip de dispunere i386 (precum "us") în
loc de "sunkeymap". <b>PPC</b> utilizează o dispunere a tastelor de tipul x86
pe majoritatea sistemelor. Utilizatorii ce doresc să poată utiliza tipurile de
dispunere ADB la boot, trebuie să activeze semnalele codurilor de taste ADB
în kernel-ul lor şi trebuie să seteze un tip de dispunere mac/ppc în
<path>/etc/conf.d/keymaps</path>.
</note>

<p>
Când aţi terminat configurarea <path>/etc/conf.d/keymaps</path>, salvaţi şi
ieşiţi.
</p>

<p>
Gentoo utilizează <path>/etc/conf.d/clock</path> pentru a seta opţiunile de
ceas. Editaţi-l conform nevoilor dvs.
</p>

<pre caption="Deschiderea fişierului /etc/conf.d/clock">
# <i>nano -w /etc/conf.d/clock</i>
</pre>

<p>
Dacă ceasul hardware nu este setat la UTC, trebuie sa adăugaţi
<c>CLOCK="local"</c> în acest fişier. Altfel, veţi observa mesaje despre
"clock skew" (ceas desincronizat). În plus, Windows presupune că ceasul
hardware este setat ca local, deci decă doriţi dualboot ar trebui să setaţi
această variabilă corespunzător, altfel vor apărea probleme.
</p>

<p>
Când aţi terminat configurarea <path>/etc/conf.d/clock</path>, salvaţi şi
ieşiţi.
</p>

<p>
Dacă nu instalaţi Gentoo pe un sistem IBM PPC64, continuaţi cu <uri
link="?part=1&amp;chap=9">Instalarea Utilitarelor de Sistem Necesare</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurarea Consolei</title>
<body>

<note>
Următoarea secţiune se aplică platformelor hardware IBM PPC64.
</note>

<p>
Dacă rulaţi Gentoo pe un sistem IBM PPC64 şi utilizaţi o consolă virtuală,
trebuie să decomentaţi linia corespunzătoare în <path>/etc/inittab</path>
pentru ca această consolă virtuală să ruleze un prompt de login.
</p>

<pre caption="Activarea suportului hvc sau hvsi în /etc/inittab">
hvc0:12345:respawn:/sbin/agetty -L 9600 hvc0
hvsi:12345:respawn:/sbin/agetty -L 19200 hvsi0
</pre>

<p>
Ar trebui, de asemenea, să verificaţi existenţa consolei virtuale în
<path>/etc/securetty</path>.
</p>

<p>
Acum, puteţi continua cu <uri link="?part=1&amp;chap=9">Instalarea
Utilitarelor de Sistem Necesare</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
