<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-install-mips-medium.xml,v 1.2 2004/11/10 10:46:10 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date> 9 Mai 2004</date>

<section>
<title>Necesităţi Hardware</title>
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Înainte de a începe, avem nevoie să cunoaştem componentele hardware ce sunt suportate de Gentoo Linux pentru o instalare reuşită. Aceasta depinde, bineînţeles, de arhitectura utilizată.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Arhitectura MIPS</title>
<body>

<p>
În continuare verificaţi daca aveţi minimul necesar de componente pentru asigurarea unei instalari reşite Gentoo.
</p>

<ul>
<li>
  Aveţi nevoie de cel puţin 1 Gb spaţiu disponibil pe hard disk 
</li>
<li>
  Pentru <e>arhitectura MIPS</e> consultaţi documentaţia despre <uri link="/doc/en/mips-requirements.xml">Necesităţile Hardware pentu Arhitectura MIPS</uri>
</li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Alegeţi</title>  
<subsection>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Mai sunteţi curioşi în a încerca Gentoo Linux ? Dacă da, este timpul să ne alegem mediul de instalare. Mediile de instalare diferă unu de altul dar toate sunt asemanatoare odată sistemul instalat de pe aceste medii indiferent de arhitectură vom avea un sistem Gentoo complet funcţional.
</p>

<p>
Mediile de instalare ce vor fi descrise în continuare sunt:
</p>

<ul>
<li>Boot-area din Reţea</li>
</ul>

<p>
Înainte de a continua, vom explica cele trei etape de instalare, denumite stage.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Cele Trei Stage-uri</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux se poate instala în unul din trei arhive tar <e>stage</e> care sunt disponibile. Modul pe care îl veţi alege depinde de cât de mult se doreşte a fi compilat sistemul. Arhiva tar <e>stage1</e> este utilizată în instalarea Gento Linux când se doreşte compilarea întregului sistem. Arhiva tar <e>stage2</e> este utilizată pentru instalarea 
Gentoo şi compilarea parţială dintr-un stadiu &quot;semi-compilat&quot; a sistemului ce se doreste a fi instalat. Arhiva tar <e>stage3</e> conţine sistemul de bază Gentoo Linux ce a fost compilat în prealabil şi se poate instala fără a fi compilat (exceptând kernel-ul şi anumite pachete). Dacă doriţi acest lucru, alegeţi arhiva tar <e>stage3</e>.
</p>

<p>
Acum, ce stage veţi alege?
</p>

<p>
Odată ce aţi ales instalarea din <e>stage1</e> aveţi la dispoziţie toata flexibilitatea care este oferită de Gentoo de unde puteţi alege optimizările de care aveţi nevoie. Instalarea din <e>stage1</e> este recomandată în special utilizatorilor experimentaţi, care au o bază solidă de cunoştinţe în Linux. De asemenea, este recomandat utilizatorilor ce vor sa cunoască cât mai bine funcţionalitatea internă a Gentoo Linux.
</p>

<p>
O instalare <e>stage1</e> se poate efectua doar în cazul unei legături la internet funcţională.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage1</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>
    Permite un control complet asupra optimizărilor ce pot fi aplicate înainte de instalarea sistemului.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Potrivit utilizatorilor experimentaţi</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Vă permite să cunoaşteţi mai bine sistemul de funcţionare intern al Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Durează mult timp până la finalizarea instalării</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Dacă nu aveţi de gând să aplicaţi anumite optimizări, poate fi o pierdere de timp
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    Nu este posibilă instalarea fără conexiune la reţea
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Instalarea din <e>stage2</e> vă permite să omiteţi procesul bootstrap dacă sunteţi mulţumiţi de setările de optimizare alese de noi special pentru arhiva tar <e>stage2</e>.
</p>

<p>
Pentru <e>stage2</e> instalarea necesită conexiune la Internet obligatorie.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage2</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Nu aveţi nevoie de bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Instalare mai rapidă decât din stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Aveţi încă posibilităţi pentru optimizarea sistemului</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Optimizările sunt mai limitate decât în cazul instalării din stage1</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nu este cea mai rapidă metodă de instalare Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Trebuie să acceptaţi optimizările alese de noi pentru bootstrap</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>
    NU este potrivită pentru instalările fără reţea
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
Instalarea din <e>stage3</e> este cea mai rapidă metodă de instalare Gentoo Linux la care întregul sistem este optimizat în prealabil de către echipa dezvoltatorilor Gentoo (optimizări care, sincer, sunt bune fiind alese cu grijă pentru a îmbunătăţi performanţa în acelaşi timp cu stabilitatea). <e>stage3</e> necesită instalarea pachetelor precompilate şi nu mai este necesară şi obligatorie conexiune la internet.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Stage3</th>
  <th>Pro şi Contra</th>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Este cea mai rapidă metodă de a instala sistemul de bază Gentoo</ti>
</tr>
<tr>
  <th>+</th>
  <ti>Nu necesită conexiune la reţea</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nu aveţi posibilitatea de a vă optimiza sistemul - este deja instalat</ti>
</tr>
<tr>
  <th>-</th>
  <ti>Nu vă puteţi lăuda cu utilizarea stage1 sau stage2</ti>
</tr>
</table>

<p>
Notaţi cu atenţie (sau reţineţi) ce stage doriţi să folosiţi. Veţi avea nevoie mai târziu de aceste date când o să decideţi ce LiveCD (ori alt mediu de instalare) veţi dori să utilizaţi. Dupa ce veţi instala Gentoo Linux din stage3 şi nu sunteţi pe deplin satisfăcut de optimizările implicite aveţi posibilitatea de a aplica propriile optimizări şi de a recompila întregul sistem cu noile optimizări alese de dumneavoastra
</p>

<p>
Avem la dispoziţie următoarele surse pentru instalare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Boot-area din Reţea</title>
<body>

<p>
Sunt cazuri când nu se poate boot-a de pe CD sau să utilizaţi o instalare existentă din care să instalaţi Gentoo. Dacă aveţi o placă de reţea ce suportă interfaţa compatibilă BIOS/ROM şi este capabilă de netboot (PXE), aceasta vă permite iniţializarea sistemului şi instalarea componentelor necesare de pe alt sistem ce este in reţea.
</p>

<p>
Pentru instalarea din reţea aveşi nevoie de serverul DHCP şi TFTP ce rulează în reţea. Informaţii despre configurarea serverelor <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap3">DHCP</uri> şi <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml#doc_chap4">TFTP</uri> sunt disponibile în documentul <uri link="/doc/en/diskless-howto.xml">Diskless-HOWTO</uri>.
</p>

<p>
În funcţie de sistemul pe care doriţi instalarea aveţi nevoie să creaţi sau descărcaţi imaginea de kernel compatibilă cu sistemul dvs.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Boot-area din Reţea a Sistemului MIPS</title>
<subsection>
<body>

<p>
Pentru a putea instala Gentoo, imaginea descărcată de pe server-ul TFTP ar trebui să ofere utilitarele necesare pentru a crea sisteme de fişiere, crearea şi mount-area partiţiilor, extragerea arhivei tar şi intrarea în mediul chroot. Puteţi descărca imaginile existente pentru boot-are din reţea ce au toate utilitarele incluse...
</p>

<p>
Mai întâi descărcaţi imaginile de boot de la <uri>http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/netboot/</uri>.
</p>

<p>
Acum, configuraţi server-ul dvs. de DHCP pentru a trimite fişierele către client. Staţiile SGI au nevoie de configurări suplimentare pentru o funcţionare corectă a server-ului TFTP:
</p>

<pre caption="Configurări necesare pentru rularea serverului TFTP pe staţiile SGI">
<comment>(Dezactivarea "Path Maximum Transfer Unit", în caz contrar Prom-ul SGI nu va încărca kernelul)</comment>
# <i>echo 1 &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_no_pmtu_disc</i>
<comment>(Setarea plajei de porturi utilizată de SGI Prom)</comment>
# <i>echo "2048 32767" &gt; /proc/sys/net/ipv4/ip_local_port_range</i>
</pre>

<p>
Porniţi staţia şi, în PROM monitor, selectaţi boot-area kernel-ului din reţea:
</p>

<pre caption="Boot-area din reţea a unei staţii MIPS">
        Running power-on diagnostics

System Maintenance Menu

1) Start System
2) Install System Software
3) Run Diagnostics
4) Recover System
5) Enter Command Monitor

Option? <i>5</i>
Command Monitor. Type "exit" to return to the menu.
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<note>
Apăsaţi tasta ESC pentru a intra în meniu, în caz contrar staţia va încerca boot-eze direct.
</note>

<p>
În anumite cazuri, boot-area din reţea poate fi problematică. Comenzile de mai jos pot să vă ajute dar nu sunt garantate. Dacă staţia refuză să boot-eze, verificaţi cu atenţie setările maşinii ce rulează server-ul TFTP:
</p>

<ul>
  <li>dhcpd atribuie o adresă IP interfeţei staţiei SGI</li>
  <li>
    Permisiunile sunt setate corect în directorul tftp (în general, <path>/tftpboot</path>)
  </li>
  <li>
    Verificaţi fişierele de log ale serverului tftp pentru identificarea mesajelor (posibil, errori)
  </li>
  <li>
    Rugaţi-vă la un Tux de pluş (aceasta poate sa funcţioneze sau nu şi nu o tehnică de remediere suportată oficial)
  </li>
</ul>

<pre caption="Trucuri pentru Boot-are din Reţea">
&gt;&gt; <i>resetenv</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv netaddr</i>
&gt;&gt; <i>unsetenv dlserver</i>
&gt;&gt; <i>init</i>
&gt;&gt; <i>bootp(): root=/dev/ram0</i>
</pre>

<p>
Dacă totul a trecut cu bine veţi vedea pe ecran aplicaţia shell <c>ash</c>. Apoi, puteţi continua cu <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurarea Reţelei</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
