<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-net-wireless.xml,v 1.7 2006/01/11 13:12:56 alin Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-12-22</date>

<section>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Momentan suportăm setarea wireless, fie prin intermediul
<c>wireless-tools</c> fie <c>wpa_supplicant</c>. Lucrul important de reţinut
este să vă amintiţi că dvs. configuraţi reţelele wireless într-un
context global, şi nu la nivelul interfeţei.
</p>

<p>
<c>wpa_supplicant</c> este cea mai bună soluţie, dar nu suportă toate
driver-ele. Pentru o listă de driver-e suportate, <uri
link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">consultaţi site-ul
wpa_supplicant</uri>. De asemenea, <c>wpa_supplicant</c> se poate conecta doar
la sesiunile SSID pentru care le-aţi configurat.
</p>

<p>
<c>wireless-tools</c> suportă aproape toate plăcile şi driver-ele, dar nu
se poate conecta la dispozitive WPA, ci numai la dispozitive Access Point.
</p>

<warn>
Driver-ul <c>linux-wlan-ng</c> nu este suportat de baselayout, momentan.
Aceasta se datorează faptului că <c>linux-wlan-ng</c> are propriile
setări şi configurare, care sunt complet diferite de toate celelalte.
Dezvoltatorii <c>linux-wlan-ng</c> sunt presaţi să îşi modifice
setările pentru <c>wireless-tools</c> - când se va întâmpla acest lucru,
veţi putea utiliza <c>linux-wlan-ng</c> cu baselayout.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>WPA Supplicant</title>
<body>

<p>
<uri link="http://hostap.epitest.fi/wpa_supplicant">WPA Supplicant</uri> este
un pachet ce vă permite să vă conectaţi la dispozitive access point cu
WPA. Setarea acestuia este destul de neclară, deoarece este încă în
stadiu de beta - oricum, funcţionează corect în cele mai multe din cazuri.
</p>

<pre caption="Instalarea wpa_supplicant">
# <i>emerge net-wireless/wpa_supplicant</i>
</pre>

<impo>
Trebuie să aveţi <c>CONFIG_PACKET</c> activat în kernel-ul dvs. pentru ca
<c>wpa_supplicant</c> să funcţioneze.
</impo>

<p>
Acum trebuie să configurăm <path>/etc/conf.d/net</path> pentru a prefera
<c>wpa_supplicant</c> în detrimentul <c>wireless-tools</c> (dacă ambele sunt
instalate, <c>wireless-tools</c> este implicit).
</p>

<pre caption="configurarea /etc/conf.d/net pentru wpa_supplicant">
<comment># Preferăm wpa_supplicant în locul wireless-tools</comment>
modules=( "wpa_supplicant" )

<comment># Este important să-i specificăm aplicaţiei wpa_supplicant ce driver
# să utilizeze, deoarece nu detectează foarte bine, încă</comment>
wpa_supplicant_eth0="-Dmadwifi"
</pre>

<note>
Dacă utilizaţi driver-ul host-ap, va trebui să setaţi placa în <e>modul
Managed</e> înainte de a putea fi utilizată corect cu <c>wpa_supplicant</c>.
Puteţi utiliza <c>iwconfig_eth0="mode managed"</c> pentru acest lucru, în
<path>/etc/conf.d/net</path>.
</note>

<p>
A fost simplu, nu? Oricum, tot trebuie să configurăm însăşi aplicaţia
<c>wpa_supplicant</c>, ceea ce este mai dificil, în funcţie de cât de
securizate sunt dispozitivele Access Point la care încercăm să ne
conectăm. Exemplul de mai jos este preluat şi simplificat din
<path>/etc/wpa_supplicant.conf.example</path> distribuit împreună cu
<c>wpa_supplicant</c>.
</p>

<pre caption="un examplu /etc/wpa_supplicant.conf">
<comment># Linia de mai jos nu trebuie modificată, altfel va refuza să funcţioneze</comment>
ctrl_interface=/var/run/wpa_supplicant

<comment># Asiguraţi-vă că numai utilizatorul root poate citi configuraţia WPA</comment>
ctrl_interface_group=0

<comment># Lăsaţi wpa_supplicant să se ocupe de scanarea şi selectarea dispozitivului AP</comment>
ap_scan=1

<comment># Caz simplu: WPA-PSK, PSK ca o frază de autentificare ASCII, permiterea tuturor cifrurilor valide</comment>
network={
  ssid="simplu"
  psk="fraza de autentificare foarte secreta"
  <comment># Cu cât este mai mare prioritatea, cu atât mai curând se potriveşte</comment>
  priority=5
}

<comment># La fel ca în cazul anterior, dar cerem identificatorul de scanare
# specifici pentru SSID (pentru dispozitivele AP ce resping difuzarea de SSID)</comment>
network={
  ssid="al doilea ssid"
  scan_ssid=1
  psk="fraza de autentificare foarte secreta"
  priority=2
}

<comment># Este utilizat doar WPA-PSK. Orice combinaţie de cifru este acceptată</comment>
network={
  ssid="examplu"
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-PSK
  pairwise=CCMP TKIP
  group=CCMP TKIP WEP104 WEP40
  psk=06b4be19da289f475aa46a33cb793029d4ab3db7a23ee92382eb0106c72ac7bb
  priority=2
}

<comment># Conexiune în text clar (fără WPA, fără IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="plaintext-test"
  key_mgmt=NONE
}

<comment># Conexiune cu cheie WEP partajată (fără WPA, fără IEEE 802.1X)</comment>
network={
  ssid="static-wep-test"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
}

<comment># Conexiune cu cheie WEP partajată (fără WPA, fără IEEE 802.1X) utilizând autentificare
# pe bază de cheie partajată IEEE 802.11</comment>
network={
  ssid="static-wep-test2"
  key_mgmt=NONE
  wep_key0="abcde"
  wep_key1=0102030405
  wep_key2="1234567890123"
  wep_tx_keyidx=0
  priority=5
  auth_alg=SHARED
}

<comment># Reţea IBSS/ad-hoc cu WPA-None/TKIP</comment>
network={
  ssid="test adhoc"
  mode=1
  proto=WPA
  key_mgmt=WPA-NONE
  pairwise=NONE
  group=TKIP
  psk="secret passphrase"
}

</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Utilitare Wireless</title>
<subsection>
<title>Setările Iniţiale şi Modul Managed</title>
<body>

<p>
<uri
link="http://www.hpl.hp.com/personal/Jean_Tourrilhes/Linux/Tools.html">Utilitarele
Wireless</uri> oferă o modalitate fundamentală generică de a configura
interfeţele wireless la nivelul de securitate WEP. În timp ce WEP este o
metodă de securitate slabă, aceasta este şi ce mai predominantă.
</p>

<p>
Configurarea Utilitarelor Wireless este controlată de câteva variabile
principale. Exemplul de fişier de configuraţie de mai jos ar trebui să
descrie tot ceea ce vă este necesar. Un lucru de reţinut este faptul că
nici o configuraţie nu reprezintă "conectarea la cel mai puternic dispozitiv
Access Point neencriptat" - vom încerca mereu să vă conectăm la ceva.
</p>

<pre caption="Instalarea wireless-tools">
# <i>emerge net-wireless/wireless-tools</i>
</pre>

<note>
Deşi puteţi să stocaţi setările dvs. wireless, în
<path>/etc/conf.d/wireless</path>, acest ghid recomandă să le stocaţi în
<path>/etc/conf.d/net</path>
</note>

<impo>
<e>Va trebui</e> să consultaţi documentaţia despre <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">numele variabilei</uri>.
</impo>

<pre caption="setări exemplu pentru iwconfig în /etc/conf.d/net">
<comment># Preferăm iwconfig în locul wpa_supplicant</comment>
modules=( "iwconfig" )

<comment># Configuraţi cheile WEP pentru dispozitivele Access Point denumite ESSID1 şi ESSID2</comment>
<comment># Puteţi configura până la 4 chei WEP, dar numai una poate fi activă în
# orice moment, deci vom oferi un index implicit [1] pentru setarea
# cheii [1] şi apoi, din nou, să modificăm cheia activă la [1].
#
# Prefixarea cheii cu s: înseamnă că este o cheie ASCII, altfel o cheie HEX
#
# enc open specifică securitate liberă (cea mai securizată)
# enc restricted specifică securitate mai restrictivă (mai puţin securizat)</comment>
key_ESSID1="[1] s:yourkeyhere key [1] enc open"
key_ESSID2="[1] aaaa-bbbb-cccc-dd key [1] enc restricted"

<comment># Setarea de mai jos funcţionează doar când scanăm după dispozitive
# Access Point disponibile</comment>

<comment># Uneori, mai mult de un dispozitiv Access Point este vizibil, deci
# trebuie să definim unul preferat la care să ne conectăm</comment>
preferred_aps=( "ESSID1" "ESSID2" )
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Setări pentru Selecţia Fină a Dispozitivelor Access Point</title>
<body>

<p>
Puteţi adăuga unele opţiuni pentru a finisa selecţia dispozitivelor dvs.
Access Point, dar acestea nu sunt necesare, în mod normal.
</p>

<p>
Puteţi decide dacă ne conectăm doar la dispozitivele Access Point
preferate, sau nu. Implicit, dacă tot ce este configurat returnează eroare
şi putem să ne conectăm la un dispozitiv Access Point necriptat, atunci
vom face acest lucru. Aceasta poate fi controlată prin variabila
<c>associate_order</c>. Iată un tabel de valori şi cum controlează
acestea acest comportament.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Valoare</th>
  <th>Descriere</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>any</c></ti>
  <ti>Comportamentul implicit</ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>preferredonly</c></ti>
  <ti>
    Ne vom conecta doar la dispozitivele AP vizibile din lista preferată
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferred</c></ti>
  <ti>
    Vom forţa conectarea la dispozitivele AP în ordinea preferată, dacă
    nu sunt detectate la o scanare
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forcepreferredonly</c></ti>
  <ti>
    Nu scanează după dispozitive Access Point - în loc, se încearcă
    conectarea la fiecare, în ordine
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>forceany</c></ti>
  <ti>
    La fel ca în cazul <c>forcepreferred</c> + se conectează la orice alt
    dispozitiv AP disponibil
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
În sfârşit, avem o selecţie <c>blacklist_aps</c> şi una
<c>unique_ap</c>. <c>blacklist_aps</c> funcţionează similar cu
<c>preferred_aps</c>. <c>unique_ap</c> este o valoare <c>yes</c> (da) sau
<c>no</c> (nu) ce indică dacă o a doua interfaţă wireless se poate
conecta la acelaşi dispozitiv Access Point ca prima interfaţă.
</p>

<pre caption="exemplu blacklist_aps şi unique_ap">
<comment># Uneori nu doriţi niciodată conectarea la anumite dispozitive access point</comment>
blacklist_aps=( "ESSID3" "ESSID4" )

<comment># Dacă aveţi una sau mai multe plăci wireless, puteţi să specificaţi,
# dacă doriţi, să permiteţi fiecărei plăci să se asocieze cu acelaşi
# dispozitiv Access Point sau nu
# Valorile sunt "yes" şi "no"
# Implicit este "yes"</comment>
unique_ap="yes"
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modurile Ad-Hoc şi Master</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să vă setaţi ca pe un nod Ad-Hoc în cazul în care nu
reuşiţi să vă conectaţi la nici un dispozitiv Access Point în modul
managed, puteţi face şi acest lucru.
</p>

<pre caption="revenire la modul ad-hoc">
adhoc_essid_eth0="Acest Nod Adhoc"
</pre>

<p>
Ce spuneţi de conectarea la reţele Ad-Hoc sau rularea în modul Master pentru
a deveni un dispozitiv Access Point? Iată o configuraţie doar pentru acest
lucru! Puteţi specifica cheile WEP, aşa cum am exemplificat anterior.
</p>

<pre caption="configuraţie exemplu pentru ad-hoc/master">
<comment># Setaţi modul - poate fi managed (implicit), ad-hoc sau master
# Nu toate driver-ele suportă toate modurile</comment>
mode_eth0="ad-hoc"

<comment># Setaţi valoarea ESSID pentru interfaţă
# În modul managed, aceasta forţează interfaţa să încerce să se conecteze
# la dispozitivul ESSID şi la nimic altceva</comment>
essid_eth0="Acest Nod Adhoc"

<comment># Utilizăm canalul 3, dacă nu specificaţi unul</comment>
channel_eth0="9"
</pre>

<impo>
Nota de mai jos este copiată exact din documentaţia BSD wavelan, ce poate fi
găsită în <uri
link="http://www.netbsd.org/Documentation/network/wavelan.html">documentaţia
NetBSD</uri>.
Există 14 canale posibile; ni s-a precizat că numerele 1-11 pentru canale
sunt legale pentru America de Nord, canalele 1-13 pentru majoritatea ţărilor
din Europa, canalele 10-13 pentru Franţa şi doar canalul 14 pentru Japonia.
Dacă aveţi îndoieli, vă rugăm să consultaţi documentaţia ce
însoţeşte dispozitivul dvs. access point. Asiguraţi-vă că acel canal
pe care îl selectaţi este acelaşi cu al dispozitivului access point (sau al
celeilalte plăci din reţeaua ad-hoc). Implicit pentru plăcile vândute în
America de Nord şi cea mai mare parte a Europei este 3; implicit pentru
plăcile vândute în Franţa este 11 şi pentru cele vândute în Japonia,
implicit este 14.
</impo>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Probleme cu Utilitarele Wireless</title>
<body>

<p>
Mai există unele variabile ce le puteţi utiliza pentru a vă activa şi
rula prin intermediul dispozitivului dvs. wireless din cauza problemelor
cauzate de driver sau mediu. Iată un table cu alte lucruri pe care le puteţi
încerca.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Variabilă</th>
  <th>Valoarea Implicită</th>
  <th>Descriere</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwconfig_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Consultaţi pagina de manual iwconfig pentru detalii despre parametrii ce
    pot fi transmişi utilitarului <c>iwconfig</c>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Consultaţi pagina de manual <c>iwpriv</c> pentru detalii despre parametrii
    ce pot fi transmişi utilitarului <c>iwpriv</c>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_scan_eth0</c></ti>
  <ti><c>0</c></ti>
  <ti>
    Numărul de secunde de aşteptare înainte de a începe scanarea.
    Aceasta este necesară când driver-ul/componenta firmware are nevoie de
    mai mult timp de activare înainte de a fi utilizată.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>sleep_associate_eth0</c></ti>
  <ti><c>5</c></ti>
  <ti>
    Numărul de secunde de aşteptare al interfaţei asociate cu
    dispozitivul Access Point, înainte de a o încerca pe următoarea
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>associate_test_eth0</c></ti>
  <ti><c>MAC</c></ti>
  <ti>
    Unele driver-e nu reajustează adresa MAC asociată cu una invalidă
    când returnează eroare sau încearcă să se asocieze. Unele driver-e
    nu reajustează nivelul de calitate când returnează eroare sau
    încearcă să se asocieze. Setările valide sunt <c>MAC</c>,
    <c>quality</c> şi <c>all</c>.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>scan_mode_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Unele driver-e trebuie să scaneze în modul ad-hoc, deci dacă
    scanarea returnează eroare, încercaţi să setaţi ad-hoc, aici
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_pre_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Trimite unele comenzi <c>iwpriv</c> interfeţei, înainte de scanare.
    Consultaţi pagina de manual iwpriv pentru mai multe detalii
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>iwpriv_scan_post_eth0</c></ti>
  <ti/>
  <ti>
    Trimite unele comenzi <c>iwpriv</c> interfeţei, după scanare.
    Consultaţi pagina de manual iwpriv pentru mai multe detalii
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Definirea configuaţiei de reţea per ESSID</title>
<body>

<p>
Uneori, când încercaţi să vă conectaţi la <e>ESSID1</e>, aveţi nevoie
de o adresă IP statică, iar în momentul în care vă conectaţi la
<e>ESSID2</e>, aveţi nevoie de DHCP. De fapt, majoritatea variabilelor de
modul pot fi modificate pentru fiecare ESSID. Iată cum puteţi face acest
lucru.
</p>

<note>
Acestea funcţionează dacă utilizaţi WPA Supplicant sau Wireless Tools.
</note>

<impo>
<e>Va trebui</e> să consultaţi documentaţia despre <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">numele variabilei</uri>.
</impo>

<pre caption="suprascrieţi setările de reţea per ESSID">
config_ESSID1=( "192.168.0.3/24 brd 192.168.0.255" )
routes_ESSID1=( "default via 192.168.0.1" )

config_ESSID2=( "dhcp" )
fallback_ESSID2=( "192.168.3.4/24" )
fallback_route_ESSID2=( "default via 192.168.3.1" )

<comment># Putem defini server-e de nume, precum şi alte setări</comment>
<comment># NOTĂ: DHCP va suprascrie aceste setări dacă nu i se precizează să nu facă acest lucru</comment>
dns_servers_ESSID1=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
dns_domain_ESSID1="some.domain"
dns_search_domains_ESSID1="search.this.domain search.that.domain"

<comment># Suprascrieţi adresa MAC a dispozitivului Access Point
# Este folositor dacă mergeţi în diferite locaţii ce au acelaşi ESSID</comment>
config_001122334455=( "dhcp" )
dhcpcd_001122334455="-t 10"
dns_servers_001122334455=( "192.168.0.1" "192.168.0.2" )
</pre>

</body>
</section>
</sections>
