<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-net-modules.xml,v 1.10 2006/01/11 13:07:18 alin Exp $ -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2006-01-03</date>

<section>
<title>Module de Reţea</title>
<body>

<p>
Acum suportăm script-uri de reţea modulare, ceea ce înseamnă că puteţi
adăuga cu uşurinţă suport pentru tipuri noi de interfeţe şi module de
configurare păstrând compatibilitatea cu cele existente.
</p>

<p>
Modulele se încarcă implicit în cazul în care pachetul necesar pentru
acestea este instalat. Dacă specificaţi un modul aici ce nu are pachetul
corespondent instalat, atunci veţi primi o eroare ce va indica numele
pachetului ce trebuie instalat. În mod ideal, puteţi utiliza setările
modulelor deja prezente atunci când aveţi unul sau mai multe pachete ce
oferă acelaşi serviciu şi îl preferaţi pe unul dintre acestea relativ
la celălalt.
</p>

<pre caption="Preferenţa modulelor">
<comment># Preferaţi iproute2 în locul ifconfig</comment>
modules=( "iproute2" )

<comment># Puteţi, de asemenea, să specificaţi şi alte module pentru
# o interfaţă. În acest caz preferăm udhcpc în locul dhcpcd</comment>
modules_eth0=( "udhcpc" )

<comment># Puteţi, de asemenea, să specificaţi ce module să nu fie utilizate - spre exemplu
# aţi putea utiliza un o aplicaţie supplicant sau linux-wlan-ng pentru a controla
# configuraţia wireless, dar totuşi doriţi să configuraţi setările de reţea pentru
fiecare ESSID asociat.</comment>
modules=( "!iwconfig" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Aplicaţii pentru manipularea interfeţelor</title>
<body>

<p>
Oferim două aplicaţii pentru a manipula interfeţele, şi anume:
<c>ifconfig</c> şi <c>iproute2</c>. Aveţi nevoie de unul dintre acestea
pentru a efectua orice tip de configurare de reţea.
</p>

<p>
<c>ifconfig</c> este, momentan, implicit în Gentoo şi este inclus în
profilul de sistem. <c>iproute2</c> este un pachet mult mai puternic şi
flexibil, dar nu este inclus implicit.
</p>

<pre caption="Pentru a instala iproute2">
# <i>emerge sys-apps/iproute2</i>

<comment># Pentru a prefera iproute2 în locul ifconfig, în cazul în care ambele sunt instalate</comment>
modules=( "iproute2" )
</pre>

<p>
Deoarece, atât <c>ifconfig</c> cât şi <c>iproute2</c> efectuează acţiuni
similare, noi permitem o configurare de bază pentru a funcţiona cu fiecare.
Spre exemplu, ambele exemple de cod de mai jos funcţionează, indiferent de
modulul utilizat.
</p>

<pre caption="exemple ifconfig şi iproute2">
config_eth0=( "192.168.0.2/24" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0" )

<comment># Putem specifica, de asemenea, şi adresa de difuzare</comment>
config_eth0=( "192.168.0.2/24 brd 192.168.0.255" )
config_eth0=( "192.168.0.2 netmask 255.255.255.0 broadcast 192.168.0.255" )
</pre>

</body>
</section>
<section id="dhcp">
<title>DHCP</title>
<body>

<p>
DHCP este utilizat la obţinerea informaţiilor de reţea (adresă IP,
server-e DNS, Gateway, etc) de la un server DHCP. Aceasta înseamnă că,
dacă există un server DHCP ce rulează în reţeaua dvs., trebuie doar
să-i specificaţi fiecărui client să utilizeze DHCP iar acesta setează
reţeaua singur. Bineînţeles, va trebui să configuraţi alte opţiuni, cum
ar fi cele de wireless, PPP şi altele, dacă este necesar, înainte de a
putea utiliza DHCP.
</p>

<p>
DHCP poate fi oferit de <c>dhclient</c>, <c>dhcpcd</c>, <c>pump</c> sau
<c>udhcpc</c>. Fiecare modul DHCP are argumentele sale pro şi contra - iată
un sumar.
</p>

<table>
<tr>
  <th>Modul DHCP</th>
  <th>Pachet</th>
  <th>Pro</th>
  <th>Contra</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhclient</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcp</c></ti>
  <ti>
    Dezvoltat de ISC, aceiaşi oameni care dezvoltă BIND DNS. Foarte configurabil
  </ti>
  <ti>
    Configurarea este foarte complexă, aplicaţia este oarecum mare, nu poate
    transfera server-ele NTP de la DHCP, nu trimite nici un nume de gazdă implicit
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dhcpcd</c></ti>
  <ti><c>net-misc/dhcpcd</c></ti>
  <ti>
    De mult timp, implicit în Gentoo, nu se bazează pe utilitare externe
  </ti>
  <ti>
    Nu mai este menţinut de dezvoltatori, poate fi încet ca timpi, nu devine
    daemon când timpul de asociere este infinit
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>pump</c></ti>
  <ti><c>net-misc/pump</c></ti>
  <ti>
    Foarte simplu, nu se bazează pe utilitare externe
  </ti>
  <ti>
    Nu mai este menţinut de dezvoltatori, nu este de încredere, în special
    pentru dispozitive modem, nu poate prelua server-e NIS de la DHCP
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>udhcpc</c></ti>
  <ti><c>net-misc/udhcp</c></ti>
  <ti>
    Foarte simplu - cel mai mic client DHCP cunoscut, dezvoltat pentru sisteme
    integrate
  </ti>
  <ti>
    Nu este verificat - nici o distribuţie nu îl utilizează implicit, nu se
    poate defini un timp peste 3 secunde
    </ti>
  </tr>
</table>

<p>
Dacă aveţi mai mult de un client DHCP instalat, trebuie să specificaţi pe
care să-l utilizaţi - altfel utilizăm implicit <c>dhcpcd</c>, dacă este
disponibil.
</p>

<p>
Pentru a transmite opţiuni specifice modulului dhcp, utilizaţi
<c>modul_eth0="..."</c> <e>(modificaţi modulul cu numele clientului DHCP pe
care îl utilizaţi - spre ex. <c>dhcpcd_eth0</c>)</e>
</p>

<p>
Încercăm să facem DHCP relativ agnostic - astfel, suportăm
următoarele comenzi utilizând variabila <c>dhcp_eth0</c>. Implicit nu este
setată nici una dintre opţiuni
</p>

<ul>
  <li><c>release</c> - eliberează adresa IP pentru re-utilizare</li>
  <li><c>nodns</c> - nu suprascrie <path>/etc/resolv.conf</path></li>
  <li><c>nontp</c> - nu suprascrie <path>/etc/ntp.conf</path></li>
  <li><c>nonis</c> - nu suprascrie <path>/etc/yp.conf</path></li>
</ul>

<pre caption="Exemplu de configurare DHCP din /etc/conf.d/net">
<comment># Necesar doar când aveţi mai mult de un client DHCP instalat</comment>
modules=( "dhcpcd" )

config_eth0=( "dhcp" )
dhcpcd_eth0="-t 10" <comment># Expirarea timpului după 10 secunde</comment>
dhcp_eth0="release nodns nontp nonis" <comment># Preluăm doar o adresă</comment>
</pre>

<note>
<c>dhcpcd</c>, <c>udhcpc</c> şi <c>pump</c> trimit numele de gazdă curent
server-ului de DHCP implicit, deci nu trebuie să-l mai specificaţi.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Dispozitiv modem ADSL</title>
<body>

<p>
Mai întâi trebuie să instală aplicaţia ADSL.
</p>

<pre caption="Instalarea pachetului rp-pppoe">
# <i>emerge net-dialup/rp-pppoe</i>
</pre>

<warn>
<c>baselayout-1.11.x</c> suportă doar PPPOE. Sperăm că următoarele
versiuni vor suporta PPPOA.
</warn>

<p>
Acum, trebuie să configurăm <c>eth0</c> să fie o interfaţă ADSL şi
să introducem numele nostru de utilizator.
</p>

<pre caption="Configurarea eth0 pentru ADSL">
config_eth0=( "adsl" )
adsl_user_eth0="nume_utilizator"
</pre>

<p>
La final, trebuie să definiţi numele dvs. de utilizator şi parola în
<path>/etc/ppp/pap-secrets</path>.
</p>

<pre caption="exemplu de fişier /etc/ppp/pap-secrets">
<comment># Caracterul * este important</comment>
"username"  *  "password"
</pre>

</body>
</section>
<section id="apipa">
<title>APIPA (Automatic Private IP Addressing - Adresare Automată de Adrese IP Private)</title>
<body>

<p>
APIPA încearcă să găsească o adresă liberă în intervalul
169.254.0.0-169.254.255.255 prin emiterea de semnale arping către adrese
aleatoare din acel interval pentru interfaţă. Dacă nu este primit nici un
răspuns, atunci asociem acea adresă interfeţei.
</p>

<p>
Aceasta este folositor doar pentru reţelele LAN ce nu conţin nici un server
DHCP şi nu vă conectaţi direct la internet, iar celelalte sisteme
utilizează APIPA.
</p>

<p>
Pentru suportul APIPA, instalaţi <c>net-misc/iputils</c> sau
<c>net-analyzer/arping</c>.
</p>

<pre caption="Configurarea APIPA din /etc/conf.d/net">
<comment># Încercaţi mai întâi DHCP - dacă aceasta returnează eroare, se trece la APIPA</comment>
config_eth0=( "dhcp" )
fallback_eth0=( "apipa" )

<comment># Utilizăm doar APIPA</comment>
config_eth0=( "apipa" )
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Legarea prin Bonding</title>
<body>

<p>
Pentru legarea conexiunilor instalaţi <c>net-misc/ifenslave</c>.
</p>

<p>
Bonding este utilizat pentru a mări banda de reţea. Dacă aveţi două
plăci ce servesc aceeaşi reţea, le puteţi lega împreună, astfel ca
aplicaţiile dvs. să le considere ca fiind doar o singură interfaţă, dar
în realitate să le utilizeze pe amândouă.
</p>

<pre caption="configurarea legării prin bonding în /etc/conf.d/net">
<comment># Pentru a lega interfeţele împreună</comment>
slaves_bond0="eth0 eth1 eth2"

<comment># Puteţi alege să nu asociaţi o adresă IP interfeţei rezultate prin legare</comment>
config_bond0=( "null" )

<comment># Dependenţă pentru eth0, eth1 şi eth2, deoarece pot necesita configurare suplimentară</comment>
depend_bond0() {
  need net.eth0 net.eth1 net.eth2
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Interconectarea prin Bridge (suport 802.1d)</title>
<body>

<p>
Pentru suportul interconectării prin bridge, instalaţi
<c>net-misc/bridge-utils</c>.
</p>

<p>
Interconectarea prin bridge este utilizată pentru a uni două reţele. Spre
exemplu, este posibil să aveţi un server conectat la internet printr-un
dispozitiv modem şi o placă de acces wireless pentru a activa conectarea
altor sisteme la internet prin dispozitivul modem ADSL. Puteţi crea o
interconectare bridge pentru a uni cele două interfeţe.
</p>

<pre caption="Configuraţia bridge din /etc/conf.d/net">
<comment># Configuraţi sistemul bridge - "man btctl" pentru mai multe detalii</comment>
brctl_br0=( "setfd 0" "sethello 0" "stp off" )

<comment># Pentru a adăuga porturi sistemului bridge br0</comment>
bridge_br0="eth0 eth1"

<comment># Trebuie să reconfiguraţi porturile la valori null pentru ca dhcp să nu pornească</comment>
config_eth0=( "null" )
config_eth1=( "null" )

<comment># În final, asociaţi sistemului bridge o adresă - puteţi utiliza DHCP, de asemenea</comment>
config_br0=( "192.168.0.1/24" )

<comment># Dependenţă de eth0 şi eth1, deoarece este posibil să necesite configurare suplimentară</comment>
depend_br0() {
  need net.eth0 net.eth1
}
</pre>

<impo>
Pentru utilizarea unor setări bridge, este posibil să trebuiască
consultarea documentaţiei despre <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">numele de variabilă</uri>.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Adresa MAC</title>
<body>

<p>
Nu trebuie să instalaţi nimic pentru a modifica adresa MAC a interfeţei
dvs. dacă aveţi <c>sys-apps/baselayout-1.11.14</c> sau mai nou şi doriţi să
modificaţi la o anumită adresă MAC. Dar, dacă modificaţi cu o adresă aleatoare
sau aveţi instalată o versiune de baselayout mai veche decât cea menţionată mai
sus, atunci trebuie să instalaţi <c>net-analyzer/macchanger</c>.
</p>

<pre caption="Exemplu pentru modificarea adresei MAC">
<comment># Pentru a seta adresa MAC a interfeţei</comment>
mac_eth0="00:11:22:33:44:55"

<comment># Pentru a alege aleator doar ultimii 2 octeţi</comment>
mac_eth0="random-ending"

<comment># Pentru a alege aleator în cazul aceluiaşi tip de conexiune (spre ex. fibră,
# cupru, wireless) , pentru toţi producătorii</comment>
mac_eth0="random-samekind"

<comment># Pentru a alege aleator între orice tip de conexiune (spre ex. fibră,
# cupru, wireless) , pentru toţi producătorii</comment>
mac_eth0="random-anykind"

<comment># Pentru alegerea aleatoare în întregime - ATENŢIE: unele adrese MAC generate
# de această soluţie, este posibil să NU se comporte corect</comment>
mac_eth0="random-full"
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Tunelarea</title>
<body>

<p>
Nu trebuie să instalaţi nimic pentru tunelare, deoarece aplicaţia de
manipulare a interfeţei vă poate efectua acest lucru.
</p>

<pre caption="Configurarea tunelării în /etc/conf.d/net">
<comment># Pentru tuneluri GRE</comment>
iptunnel_vpn0="mode gre remote 207.170.82.1 key 0xffffffff ttl 255"

<comment># Pentru tuneluri IPIP</comment>
iptunnel_vpn0="mode ipip remote 207.170.82.2 ttl 255"

<comment># Pentru configurarea interfeţei</comment>
config_vpn0=( "192.168.0.2 peer 192.168.1.1" ) 
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>VLAN (suport 802.1q)</title>
<body>

<p>
Pentru suport VLAN, instalaţi <c>net-misc/vconfig</c>.
</p>

<p>
Reţeaua Virtuală (Virtual LAN) este un grup de dispozitive de reţea ce se
comportă ca şi când acestea ar fi fost conectate la un singur segment de
reţea - chiar dacă este posibil să nu fie din acelaşi segment. Membrii
VLAN se pot conecta numai la membrii aceleiaşi reţele VLAN, chiar dacă
este posibil să împartă aceeaşi reţea fizică.
</p>

<pre caption="Configurarea VLAN din /etc/conf.d/net">
<comment># Specificaţi numerele VLAN pentru interfaţă, în felul următor</comment>
<comment># Vă rugăm să vă asiguraţi că identificatorii VLAN nu conţin zerouri</comment>
vlans_eth0="1 2"

<comment># Puteţi, de asemenea, să configuraţi reţeaua VLAN</comment>
<comment># consultaţi pagina de manual a vconfig pentru mai multe detalii</comment>
vconfig_eth0=( "set_name_type VLAN_PLUS_VID_NO_PAD" )
vconfig_vlan1=( "set_flag 1" "set_egress_map 2 6" )

<comment># Configurati interfaţa în mod normal</comment>
config_vlan1=( "172.16.3.1 netmask 255.255.254.0" )
config_vlan2=( "172.16.2.1 netmask 255.255.254.0" )
</pre>

<impo>
Pentru a utiliza unele setări VLAN, este posibil să trebuiască
consultarea documentaţiei despre <uri
link="?part=4&amp;chap=2#variable_name">numele de variabilă</uri>.
</impo>

</body>
</section>

</sections>
