<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-portage-branches.xml,v 1.2 2004/11/10 10:46:10 neysx Exp $ -->

<sections>

<version>1.1</version>
<date>21 Octombrie 2004</date>

<section>
<title>Utilizarea Unei Singure Ramuri</title>
<subsection>
<title>Ramura Stabilă</title>
<body>

<p>
Variabila ACCEPT_KEYWORDS defineşte ce ramură de aplicaţii utilizaţi pe sistemul dvs. Aceasta are valoarea implicită ramura stabilă a arhitecturii dvs, spre exemplu <c>x86</c>.
</p>

<p>
Recomandăm utilizarea numai a ramurii stabile. Cu toate acestea, dacă nu acordaţi prea multă importanţă stabilităţii şi doriţi să ajutaţi comunitatea Gentoo prin trimiterea de rapoarte de bug-uri la <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>, citiţi mai departe.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Ramura de Test</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să utilizaţi mai mult aplicaţii recente, puteţi avea în vedere utilizarea ramurii de test in loc. Pentru a îi specifica sistemului Portage să utilizeze ramura de test, adăugaţi un ~ in faţa numelui arhitecturii dvs.
</p>

<p>
Spre exemplu, pentru a selecta ramura de test pentru arhitectura x86, editaţi <path>/etc/make.conf</path> şi setaţi:
</p>

<pre caption="Setarea variabilei ACCEPT_KEYWORDS">
ACCEPT_KEYWORDS="~x86"
</pre>

<p>
Dacă vă actualizaţi sistemul acum, veţi observa că <e>multe</e> din pachete vor fi actualizate. Ţineţi minte, totuşi: după ce v-aţi actualizat sistemul să utilizeze ramura stabilă, de obicei nu există o cale prea uşoară să reveniţi la cea stabilă, oficială (cu excepţia cazurilor în care deţineţi un backup).
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Combinarea Ramurii Stabile cu cea de Test</title>
<subsection>
<title>Fişierul package.keywords</title>
<body>

<p>
Îi puteţi specifica sistemului Portage să permită ramura de test pentru anumite pachete dar utilizaţi ramura stabilă pentru restul sistemului. Pentru aceasta, adăugaţi categoria pachetului şi numele pe care doriţi să-l folosiţi din ramura de test în <path>/etc/portage/package.keywords</path>. Spre exemplu, dacă doriţi să utilizaţi ramura de test pentru <c>gnumeric</c>:
</p>

<pre caption="Setarea /etc/portage/package.keywords pentru gnumeric">
app-office/gnumeric
</pre>

<p>
Acelaşi lucru poate fi obţinut dacă adăugaţi cuvântul cheie la sfârşitul liniei, spre exemplu pentru arhitectura x86:
</p>

<pre caption="Setarea /etc/portage/package.keywords pentru gnumeric, întreaga linie">
app-office/gnumeric ~x86
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testarea Anumitor Versiunilor</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să utilizaţi o anumită versiune din ramura de test, dar nu doriţi ca Portage să considere ramura de test pentru celelalte versiuni, puteţi adăuga versiunea în fişierul <path>package.keywords</path>. În acest caz, <e>trebuie</e> să utilizaţi operatorul =. Puteţi, de asemenea, să introduceţi o plajă de versiuni utilizând operatorii &lt;=, &lt;, &gt; or &gt;=.
</p>

<p>
În oricare din cazuri, dacă adăugaţi informaţia despre versiune, <e>trebuie</e> să utilizaţi un operator. Dacă nu utilizaţi informaţia despre versiune, <e>nu</e> puteţi folosi un operator.
</p>

<p>
În următorul exemplu, îi specificăm sistemului Portage să accepte gnumeric-1.2.13:
</p>

<pre caption="Utilizarea unei anumite versiuni pentru gnumeric">
=app-office/gnumeric-1.2.13 
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Utilizarea Pachetelor Mascate</title>
<subsection>
<title>Fişierul package.unmask</title>
<body>

<p>
Când un pachet a fost mascat de către dezvoltatorii Gentoo şi totuşi doriţi să-l utilizaţi, în ciuda motivului menţionat în fişierul <path>package.mask</path> (situat implicit în <path>/usr/portage/profiles</path>), adăugaţi <e>exact</e> aceeaşi linie în <path>/etc/portage/package.unmask</path>. 
</p>

<p>
Spre exemplu, dacă <c>=net-mail/hotwayd-0.8</c> este mascat, îi puteţi anula mascarea prin adăugarea exact aceleiaşi linii în fişierul <path>package.unmask</path>:
</p>

<pre caption="/etc/portage/package.unmask">
=net-mail/hotwayd-0.8
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fişierul package.mask</title>
<body>

<p>
Când nu doriţi ca sistemul Portage să nu ia în considerare un anumit pachet sau o anumită versiune a unui pachet, îl puteţi masca prin adăugarea liniei corespunzătoare în <path>/etc/portage/package.mask</path>.
</p>

<p>
Spre exemplu, dacă nu doriţi ca Portage să instaleze versiuni de kernel mai noi decât <c>development-sources-2.6.8.1</c>, adăugaţi linia următoare în <path>package.mask</path>:
</p>

<pre caption="Exemplu /etc/portage/package.mask">
&gt;sys-kernel/development-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
