<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-portage-ebuild.xml,v 1.6 2006/04/02 15:37:22 alin Exp $ -->

<sections>

<version>1.3</version>
<date>2004-10-24</date>

<section>
<title>Emerge şi Ebuild</title>
<body>

<p>
Aplicaţia <c>ebuild</c> este o interfaţă de nivel mai scăzut pentru sistemul
Portage. Utilizând această aplicaţie, puteţi executa acţiuni specifice pentru
un anumit fişier ebuild. Spre exemplu, puteţi efectua paşii instalării unui
pachet individual.
</p>

<p>
Utilizarea <c>ebuild</c> este mai mult pentru scopuri de dezvoltare; mai multe
informaţii despre <c>ebuild</c> pot, astfel, fi găsite în <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Manualul Dezvoltatorilor</uri>. În
orice caz, vom prezenta ce instanţe ale unui ebuild sunt invocate de Portage în
timpul procesului de instalare al unui anumit pachet şi cum să invocăm paşii
post-configurare permişi de unele ebuild-uri.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Instalarea Manuală de Aplicaţii</title>
<subsection>
<title>Descărcarea Surselor &amp; Validarea</title>
<body>

<p>
De câte ori invocaţi <c>ebuild</c> pentru un anumit fişier ebuild, acesta va
verifica dacă sumele de control ale tuturor fişierelor implicate sunt egale cu
cele conţinute în fişierul <path>Manifest</path> sau
<path>files/digest-&lt;nume&gt;-&lt;versiune&gt;</path>. Aceasta se întâmplă
după ce sursele au fost descărcate.
</p>

<p>
Pentru a descărca sursele utilizând comanda <c>ebuild</c>, rulaţi:
</p>

<pre caption="Descărcarea surselor">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild fetch</i>
</pre>

<p>
Dacă suma de control md5 nu se potriveşte cu cea listată în fişierul
<path>Manifest</path> sau dacă una din sursele descărcate nu se potrivesc celor
conţinute în fişierul <path>files/digest-&lt;package&gt;</path>, veţi primi un
mesaj de eroare similar cu următorul:
</p>

<pre caption="Sumă de control incorectă pentru ebuild">
!!! File is corrupt or incomplete. (Digests do not match)
>>> our recorded digest: db20421ce35e8e54346e3ef19e60e4ee
>>>  your file's digest: f10392b7c0b2bbc463ad09642606a7d6
</pre>

<p>
Următoarea linie, va menţiona fişierul eronat.
</p>

<p>
Dacă sunteţi convins că sursele pe care le-aţi descărcat sau însuşi fişierul
ebuild sunt valide, puteţi regenera fişierele <path>Manifest</path> şi
<path>digest-&lt;package&gt;</path> utilizând funcţionalitatea digest a
comenzii <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Regenerarea Manifest şi digest">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild digest</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Decompresia Surselor</title>
<body>

<p>
Pentru a decompresa sursele în <path>/var/tmp/portage</path> (sau orice alt
director specificat în <path>/etc/make.conf</path>), utilizaţi funcţionalitatea
unpack a comenzii <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Decompresia surselor">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild unpack</i>
</pre>

<p>
Aceasta va executa funcţia src_unpack() (ce are conţinutul implicit extragerea
directă dacă nu este specificată nici o funcţie src_unpack() ). Tot în acest
pas se aplică toate patch-urile.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Compilarea Surselor</title>
<body>

<p>
Următorul pas în procesul de instalare este compilarea surselor.
Funcţionalitatea compile a comenzii <c>ebuild</c> realizează acest pas prin
execuţia funcţiei src_compile() din fişierul ebuild. Aceasta include şi paşii
de configurarea, dacă este cazul.
</p>

<pre caption="Compilarea surselor">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild compile</i>
</pre>

<p>
Este recomandat să editaţi funcţia src_compile() a fişierului ebuild dacă
doriţi să modificaţi instrucţiunile de compilare. Totuşi, puteţi determina
Portage să considere că aplicaţia <c>ebuild</c> a terminat paşii de compilare.
Rulaţi individual toate comenzile necesare  şi creaţi un fişier numit
<path>.compiled</path> în directorul de lucru:
</p>

<pre caption="Informarea Portage despre terminarea paşilor de compilare">
# <i>touch .compiled</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalarea Fişierelor într-o Locaţie Temporară</title>
<body>

<p>
La următorul pas, Portage va instala toate fişierele necesare într-o locaţie
temporară. Acest director va conţine, în acest caz, toate fişierele ce urmează
să fie instalate în sistemul de fişiere real. Puteţi realiza acest lucru prin
rularea funcţiei install a comenzii <c>ebuild</c> ce execută funcţia
src_install() din fişierul ebuild:
</p>

<pre caption="Instalarea fişierelor">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild install</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalarea Fişierelor în Sistemul de Fişiere Real</title>
<body>

<p>
Pasul final este instalarea tuturor fişierelor în sistemul de fişiere real şi
înregistrarea acestor fişiere în baza de date a Portage. Comanda <c>ebuild</c>
denumeşte acest pas "qmerge" şi implică următorii paşi:
</p>

<ul>
  <li>Execuţia funcţiei pkg_preinst(), dacă este specificat</li>
  <li>Copierea tuturor fişierelor în sistemul de fişiere real</li>
  <li>Înregistrarea fişierelor în baza de date Portage</li>
  <li>Execuţia funcţiei pkg_postinst(), dacă este specificat</li>
</ul>

<p>
Rulaţi funcţia qmerge a comenzii <c>ebuild</c> pentru a realiza aceşti paşi:
</p>

<pre caption="Instalarea fişierelor în sistemul de fişiere real">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild qmerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Curăţarea Directorului Temporar</title>
<body>

<p>
În final, puteţi curăţa directorul temporar prin utilizarea funcţiei clean a
comenzii <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Curăţarea directorului temporar">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild clean</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Caracteristici Adiţionale Ebuild</title>
<subsection>
<title>Rularea Tuturor Comenzilor Legate de Instalare</title>
<body>

<p>
Utilizând funcţia merge a comenzii <c>ebuild</c> puteţi rula descărcarea,
decompresia, compilarea, instalarea şi comenzile qmerge într-un singur pas:
</p>

<pre caption="Instalarea aplicaţiilor">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild merge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Efectuarea Acţiunilor de Configurare</title>
<body>

<p>
Unele aplicaţii includ instrucţiuni ce configurează pachetul în continuare, pe
sistemul dvs. Aceste instrucţiuni pot fi interactive şi, de aceea, nu pot fi
executate automat. Pentru a rula aceşti paşi de configurare, ce sunt listaţi în
funcţia (opţională) a fişierului ebuild, utilizaţi funcţionalitatea config a
comenzii <c>ebuild</c>:
</p>

<pre caption="Configurarea unui pachet">
# <i>ebuild cale/catre/ebuild config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Costruirea unui pachet (RPM)</title>
<body>

<p>
Îi puteţi specifica sistemului Portage să creeze un pachet binar pentru un
fişier ebuild, sau chiar un pachet RPM. Utilizaţi funcţia package sau rpm a
comenzii <c>ebuild</c> pentru a crea aceste arhive. Există, totuşi, unele
diferenţe de funcţionalitate între acestea două:
</p>

<ul>
  <li>
    Funcţionalitatea package este asemănătoare cu cea de instalare, executând
    toţi paşii necesari (descărcare, decompresie, compilare, instalare) înainte
    ca pachetul să fie creat
  </li>
  <li>
    Funcţionalitatea rpm construieşte un pachet RPM din fişierele create
    <e>după</e> ce a rulat funcţia install a comenzii <c>ebuild</c>
  </li>
</ul>

<pre caption="Crearea de pachete">
<comment>(Pentru un pachet binar compatibil cu Portage)</comment>
# <i>ebuild cale/catre/ebuild package</i>

<comment>(Pentru un pachet RPM)</comment>
# <i>ebuild cale/catre/ebuild rpm</i>
</pre>

<p>
Totuşi, fişierul RPM creat, nu va conţine informaţia de dependenţă a fişierului
ebuild.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Mai Multe Informaţii</title>
<subsection>
<body>

<p>
Vă rugăm să consultaţi următoarele pagini de manual pentru mai multe informaţii
despre Portage, aplicaţia ebuild şi fişierele ebuild:
</p>

<pre caption="Pagini de manual">
$ <i>man portage</i>    <comment>(Portage însuşi)</comment>
$ <i>man emerge</i>     <comment>(Comanda emerge)</comment>
$ <i>man ebuild</i>     <comment>(Comanda ebuild)</comment>
$ <i>man 5 ebuild</i>   <comment>(Sintaxa fişierului ebuild)</comment>
</pre>

<p>
Veţi găsi, de asemenea, informaţii în legătură cu dezvoltarea în <uri
link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Manualul Dezvoltatorilor</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
