<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.1 2004/11/08 11:33:08 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Utilizarea unui Subset din Structura Portage</title>
<subsection>
<title>Excluderea de Pachete/Categorii</title>
<body>

<p>
Puteţi actualiza în mod selectiv anumite categorii/pachete şi să ignoraţi celelalte categorii pachete. Puteţi face acest lucru prin configurarea <c>rsync</c> pentru excluderea unor categorii/pachete în timpul operaţiei de <c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Implicit, <c>rsync</c> va verifica conţinutul fişierului <path>/etc/portage/rsync_excludes</path> (dacă există) ce conţine categoriile sau pachetele pe care <e>nu</e> doriţi ca <c>rsync</c> să le actualizeze.
</p>

<p>
Notaţi, totuşi, că aceasta poate genera probleme de dependenţe, deoarece unele pachete noi pot depinde de alte pachete noi, dar care au fost excluse.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Adăugarea de Ebuild-uri Neoficiale</title>
<subsection>
<title>Definirea unui Director Portage Paralel</title>
<body>

<p>
Îi puteţi specifica sistemului Portage să utilizeze fişiere ebuild ce nu sunt disponibile oficial prin intermediul structurii Portage. Creaţi un director nou (spre exemplu <path>/usr/local/portage</path>) în care să stocaţi fişiere ebuild neoficiale. Utilizaţi aceeaşi structură ca structura Portage oficială!
</p>

<p>
Apoi, definiţi variabila PORTDIR_OVERLAY în <path>/etc/make.conf</path> şi setaţi-o să indice către directorul definit anterior. Când utilizaţi Portage, acum, va considera şi toate aceste fişiere ebuild fără ştergerea/suprascrierea acestor fişiere ebuild următoarea dată când se va rula <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Aplicaţii Neîntreţinute de Portage</title>
<subsection>
<title>Utilizarea Portage cu Aplicaţii Auto-Întreţinute</title>
<body>

<p>
În unele cazuri, doriţi să configuraţi, instalaţi şi să asiguraţi mententanţa aplicaţiilor manual, făra ca Portage să automatizeze acest proces pentru dvs., chiar în cazul în care titlurile software se regăsesc în Portage. Cazuri mai cunoscute sunt sursele de kernel şi driver-ele nvidia. Puteţi configura Portage să ştie că un anumit pachet este manual întreţinut în sistem. Acest proces este numit <e>injectare</e> şi este suportat de Portage prin fişierul <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Spre exemplu, dacă doriţi să informaţi Portage despre <c>development-sources-2.6.8.1</c> pe care l-aţi instalat manual, adăugaţi următoarea linie în <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Exemplu de linie pentru package.provided">
sys-kernel/development-sources-2.6.8.1
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
