<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-portage-configuration.xml,v 1.8 2006/04/02 15:37:22 alin Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-01-22</date>

<section>
<title>Configuraţia Portage</title>
<subsection>
<body>

<p>
Aşa cum am notat anterior, Portage este configurabil prin multe variabile pe
care ar trebui să le definiţi în <path>/etc/make.conf</path>. Vă rugăm să
consultaţi pagina de manual <path>make.conf</path> pentru o informaţii mai
detaliate:
</p>

<pre caption="Consultarea paginii de manual make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opţiuni Specifice Compilării</title>
<subsection>
<title>Opţiuni pentru Configurare şi Compilator</title>
<body>

<p>
Când Portage compilează aplicaţiile, acesta pasează conţinutul următoarelor
variabile compilatorului şi scriptului configure:
</p>

<ul>
  <li>
    CFLAGS &amp; CXXFLAGS definesc indicatorii de compilare doriţi pentru C şi
    C++.
  </li>
  <li>
    CHOST defineşte informaţia despre host-ul pentru care se face compilarea
    pentru scriptul configure a aplicaţiei.
  </li>
  <li>
    MAKEOPTS este pasat comenzii <c>make</c> şi este, de obicei, setat să
    definească numărul de paralelism utilizat în timpul compilării. Mai multe
    informaţii despre opţiunile make pot fi găsite în pagina de manual make.
  </li>
</ul>

<p>
Variabila USE este, de asemenea, utilizată în timpul rulării configure şi al
compilărilor dar a fost explicată în detaliu în capitolele anterioare.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opţiuni de Construire</title>
<body>

<p>
Când Portage a construit o versiune mai nouă a unui anumit titlu software, va
şterge fişierele vechi şi versiunea veche din sistem. Portage acordă o pauză de
5 secunde înaintea ştergerii vechii versiuni. Aceste 5 secunde sunt definite de
variabila CLEAN_DELAY.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configuraţia Protecţiei Fişierelor</title>
<subsection>
<title>Locaţiile Protejate ale Portage</title>
<body>

<p>
Portage suprascrie fişierele noilor versiuni ale unui titlu software, dacă
fişierele nu sunt stocate într-o locaţie <e>protejată</e>. Aceste locaţii
protejate sunt definite de variabila CONFIG_PROTECT şi sunt, în general,
locaţii pentru fişierele de configurare. Lista de directoare este delimitată
prin spaţii.
</p>

<p>
Un fişier ce ar fi trebuit să fie scris într-o asemenea locaţie, este redenumit
şi utilizatorul este avertizat de prezenţa unei versiuni mai noi (presupusă) a
fişierului de configurare.
</p>

<p>
Puteţi afla setarea curentă pentru CONFIG_PROTECT din ieşirea comenzii
<c>emerge --info</c>:
</p>

<pre caption="Aflarea setării curente a CONFIG_PROTECT">
$ <i>emerge --info | grep 'CONFIG_PROTECT='</i>
</pre>

<p>
Mai multe informaţii despre Configurarea Protecţiei Fişierelor este disponibilă
prin intermediul <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="Mai multe informaţii despre Configurarea Protecţiei Fişierelor">
$ <i>emerge --help config</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Excluderea de Directoare</title>
<body>

<p>
Pentru a 'deproteja' anumite directoare din locaţiile protejate, puteţi utiliza
variabila CONFIG_PROTECT_MASK.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Opţiuni de Descărcare</title>
<subsection>
<title>Locaţii de Servere</title>
<body>

<p>
Când informaţia sau data necesară nu este disponibilă pe sistemul dvs., Portage
o va descărca de pe Internet. Locaţiile serverelor pentru diverse informaţii şi
canale de date sunt definite de următoarele variabile:
</p>

<ul>
  <li>
    GENTOO_MIRRORS defineşte o listă de locaţii de servere ce conţin coduri
    sursă (distfiles).
  </li>
  <li>
    PORTAGE_BINHOST defineşte o locaţie particulară de servere ce conţine
    pachete precompilate pentru sistemul dvs.
  </li>
</ul>

<p>
A treia setare implică locaţia serverului de rsync utilizat pentru a vă
actualiza structura Portage:
</p>

<ul>
  <li>
    SYNC defineşte un anume server pe care Portage îl utilizează pentru
    descărca structura Portage.
  </li>
</ul>

<p>
Variabilele GENTOO_MIRRORS şi SYNC pot fi setate automat prin intermediul
aplicaţiei <c>mirrorselect</c>. Trebuie mai întâi să instalaţi mirrorselect
utilizând <c>emerge mirrorselect</c>, înainte de a-l folosi. Pentru mai multe
informaţii, consultaţi pagina de ajutor online a aplicaţiei mirrorselect:
</p>

<pre caption="Mai multe informaţii despre mirrorselect">
# <i>mirrorselect --help</i>
</pre>

<p>
Dacă mediul dvs. necesită utilizarea unui server proxy, puteţi utiliza
variabilele HTTP_PROXY, FTP_PROXY şi RSYNC_PROXY pentru a declara un server
proxy.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Comenzi de Descărcare</title>
<body>

<p>
Când Portage necesită descărcarea unui cod sursa, utilizează <c>wget</c>
implicit. Puteţi modifica aceasta comanda prin setarea variabilei FETCHCOMMAND.
</p>

<p>
Portage poate să continue un cod sursă descărcat parţial. Acesta utilizează
implicit <c>wget</c>, dar aceasta se poate schimba prin modificarea variabilei
RESUMECOMMAND.
</p>

<p>
Asiguraţi-vă că atât FETCHCOMMAND cât şi RESUMECOMMAND stochează codul sursă în
locaţia curentă. În interiorul acestor variabile puteţi utiliza \${URI} şi
\${DISTDIR} pentru a indica locaţia codului sursă şi locaţia distfiles.
</p>

<p>
De asemenea, puteţi defini manipulatori specifici protocoalelor prin
intermediul FETCHCOMMAND_HTTP, FETCHCOMMAND_FTP, RESUMECOMMAND_HTTP,
RESUMECOMMAND_FTP, şi aşa mai departe.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Setări pentru Rsync</title>
<body>

<p>
Nu puteţi modifica comanda rsync utilizată de Portage pentru a actualiza
structura Portage, dar puteţi seta unele variabile în legătură cu comanda
rsync:
</p>

<ul>
  <li>
    RSYNC_EXCLUDEFROM indică un fişier ce conţine pachetele şi/sau categoriile
    pe care rsync doriţi să le ignore în timpul procesului de actualizare
  </li>
  <li>
    RSYNC_RETRIES defineşte numărul de câte ori rsync ar trebui să încerce să
    se conecteze la mirror-ul indicat de variabila SYNC înainte de a renunţa.
    Această variabilă are valoarea implcită 3.
  </li>
  <li>
    RSYNC_TIMEOUT defineşte numărul de secunde în care conexiunea rsync poate
    stagna înainte ca rsync să considere că timpul a expirat. Această variabilă
    are valoare implicită de 180, dar utilizatorii de dial-up sau cei care au
    sisteme încete ar trebui să o seteze, probabil, la 300 sau mai mare.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurarea Gentoo</title>
<subsection>
<title>Selectarea Ramurii</title>
<body>

<p>
Puteţi modifica ramura implicită cu ajutorul variabilei ACCEPT_KEYWORDS.
Aceasta are valoarea implicită ramura stabilă a arhitecturii dvs. Mai multe
informaţii despre ramurile din Gentoo, pot fi găsite în următorul capitol.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Caracteristici ale Sistemului Portage</title>
<body>

<p>
Puteţi activa anumite caracteristici ale Portage prin intermediul variabilei
FEATURES. Caracteristicile Portage au fost tratate în capitolele anterioare,
cum ar fi cel dedicat <uri link="?part=2&amp;chap=3">Caracteristicilor
Portage</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Comportamentul Portage</title>
<subsection>
<title>Administrarea Resurselor</title>
<body>

<p>
Cu ajutorul variabilei PORTAGE_NICENESS puteţi mări sau reduce valoarea nice
sub care rulează Portage. Valoarea PORTAGE_NICENESS este <e>adăugată</e>
valorii curente nice.
</p>

<p>
Pentru mai multe informaţii despre valorile nice, consultaţi pagina de manual
nice:
</p>

<pre caption="Mai multe informaţii despre nice">
$ <i>man nice</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Comportamentul Afişării</title>
<body>

<p>
Variabila NOCOLOR, ce are valoarea implicită "false", defineşte dacă Portage ar
trebui să dezactiveze utilizarea afişării utilizând culori.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
