<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-portage-diverttree.xml,v 1.10 2006/04/02 15:37:22 alin Exp $ -->

<sections>

<version>1.4</version>
<date>2005-11-25</date>

<section>
<title>Utilizarea unui Subset din Structura Portage</title>
<subsection>
<title>Excluderea de Pachete/Categorii</title>
<body>

<p>
Puteţi actualiza în mod selectiv anumite categorii/pachete şi să ignoraţi
celelalte categorii pachete. Puteţi face acest lucru prin configurarea
<c>rsync</c> pentru excluderea unor categorii/pachete în timpul operaţiei de
<c>emerge --sync</c>.
</p>

<p>
Trebuie să definiţi numele fişierului ce conţine schema de excludere, în
variabila <c>RSYNC_EXCLUDEFROM</c> din fişierul dvs.
<path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption="Definirea fişierului de excluziune în /etc/make.conf">
RSYNC_EXCLUDEFROM=/etc/portage/rsync_excludes
</pre>

<pre caption="Excluderea tuturor jocurilor în /etc/portage/rsync_excludes">
games-*/*
</pre>

<p>
Notaţi, totuşi, că aceasta poate genera probleme de dependenţe, deoarece unele
pachete noi pot depinde de alte pachete noi, dar care au fost excluse.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Adăugarea de Ebuild-uri Neoficiale</title>
<subsection>
<title>Definirea unui Director Portage Paralel</title>
<body>

<p>
Îi puteţi specifica sistemului Portage să utilizeze fişiere ebuild ce nu sunt
disponibile oficial prin intermediul structurii Portage. Creaţi un director nou
(spre exemplu <path>/usr/local/portage</path>) în care să stocaţi fişiere
ebuild neoficiale. Utilizaţi aceeaşi structură ca structura Portage oficială!
</p>

<p>
Apoi, definiţi variabila PORTDIR_OVERLAY în <path>/etc/make.conf</path> şi
setaţi-o să indice către directorul definit anterior. Când utilizaţi Portage,
acum, va considera şi toate aceste fişiere ebuild fără ştergerea/suprascrierea
acestor fişiere ebuild următoarea dată când se va rula <c>emerge --sync</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Lucrul cu mai Multe Directoare Paralele</title>
<body>

<p>
Pentru utilizatorii experimentaţi ce dezvoltă utilizând mai multe
directoare paralele, testarea pachetelor înainte de a fi integrate cu
structura Portage sau doar dorinţa de a utiliza fişiere ebuild neoficiale
din surse variate, pachetul <c>app-portage/gentoolkit-dev</c> vă oferă
<c>gensync</c>, un utilitar ce vă păstrează repozitoriile paralele
actualizate.
</p>

<p>
Cu <c>gensync</c> puteţi actualiza toate repozitoriile dintr-o dată, sau
să selectaţi doar o parte din acestea. Fiecare repozitoriu ar trebui să
aibă un fişier <path>.syncsource</path> în directorul de configurare
<path>/etc/gensync/</path> ce conţine locaţia repozitoriului, numele,
identificatorul, etc.
</p>

<p>
Presupunem că aveţi două repozitorii adiţionale denumite <c>java</c>
(pentru fişierele ebuild de java, în dezvoltare) şi <c>entapps</c> (pentru
aplicaţiile dezvoltate proprietar pentru mediul dvs. enterprise). Puteţi
actualiza aceste repozitorii, după cum urmează:
</p>

<pre caption="Utilizarea gensync pentru actualizarea unor repozitorii">
# <i>gensync java entapps</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Aplicaţii Neîntreţinute de Portage</title>
<subsection>
<title>Utilizarea Portage cu Aplicaţii Auto-Întreţinute</title>
<body>

<p>
În unele cazuri, doriţi să configuraţi, instalaţi şi să asiguraţi
mentenanţa aplicaţiilor manual, fără ca Portage să automatizeze acest
proces pentru dvs., chiar în cazul în care titlurile software se regăsesc
în Portage. Cazuri mai cunoscute sunt sursele de kernel şi driver-ele
nvidia. Puteţi configura Portage să ştie că un anumit pachet este manual
întreţinut în sistem. Acest proces este numit <e>injectare</e> şi este
suportat de Portage prin fişierul
<path>/etc/portage/profile/package.provided</path>.
</p>

<p>
Spre exemplu, dacă doriţi să informaţi Portage despre
<c>vanilla-sources-2.6.11.6</c> pe care l-aţi instalat manual, adăugaţi
următoarea linie în <path>/etc/portage/profile/package.provided</path>:
</p>

<pre caption="Exemplu de linie pentru package.provided">
sys-kernel/vanilla-sources-2.6.11.6
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
