<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-portage-files.xml,v 1.9 2006/04/02 15:37:22 alin Exp $ -->

<sections>

<version>1.7</version>
<date>2005-06-27</date>

<section>
<title>Fişierele Utilizate de Portage</title>
<subsection>
<title>Directive de Configurare</title>
<body>

<p>
Portage conţine o configuraţie implicită stocată în
<path>/etc/make.globals</path>. Dacă vizualizaţi fişierul, veţi observa
că toată configuraţia Portage este manipulată prin intermediul acestor
variabile. Ce variabile interpretează şi ce reprezintă ele, este descris
ulterior.
</p>

<p>
Deoarece multe directive de configurare diferă între arhitecturi, Portage
mai conţine fişiere de configurare implicite ce fac parte din profilul dvs.
Profilul este indicat de către fişierul symlink
<path>/etc/make.profile</path>; Configuraţiile sistemului Portage sunt setate
în fişierele <path>make.defaults</path> din profilul dvs. şi toate
profilele ascendente. Vom explica mai multe despre profile şi directorul
<path>/etc/make.profile</path> ulterior.
</p>

<p>
Dacă plănuţi să schimbaţi o variabilă de configurare, <e>nu</e>
modificaţi <path>/etc/make.globals</path> sau <path>make.defaults</path>.
Utilizaţi, în loc, <path>/etc/make.conf</path>, fişier ce are prioritate
peste celelalte fişiere. Veţi regăsi, de asemenea, un fişier
<path>/etc/make.conf.example</path>. Aşa cum sugerează şi numele, este
numai un fişier exemplu - Portage nu citeşte din acest fişier.
</p>

<p>
Puteţi, de asemenea, defini o variabilă Portage sub forma unei variabile de
mediu, dar nu recomandăm această politică.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informaţii Specifice pentru Profile</title>
<body>

<p>
Deja am amintit despre directorul <path>/etc/make.profile</path>. Acesta, nu
este chiar un director, ci un link simbolic spre un profil, cel implicit din
<path>/usr/portage/profiles</path>, deşi vă puteţi chiar crea profilele
proprii în altă locaţie şi să indicaţi link-ul simbolic spre acestea.
Link-ul simbolic spre care profilul este cel corespondent sistemului dvs.
</p>

<p>
Un profil conţine informaţii specifice arhitecturii pentru Portage, cum ar fi
o listă de pachete ce aparţin sistemului corespondent profilului, o listă
de pachete ce nu funcţionează (sau sunt mascate) în acel profil, etc.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Configurări Specifice Utilizatorului</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să suprascrieţi comportamentul Portage în legătură cu
instalarea pachetelor, va trebui să editaţi fişierele din
<path>/etc/portage</path>. Este <e>foarte recomandat</e> să utilizaţi
fişierele din <path>/etc/portage</path> şi <e>foarte nerecomandat</e> să
suprascrieţi comportamentul prin intermediul variabilelor de mediu!
</p>

<p>
În directorul <path>/etc/portage</path> puteţi crea următoarele fişiere:
</p>

<ul>
  <li>
    <path>package.mask</path> ce conţine o listă cu pachetele pe care
    doriţi ca Portage să nu le instaleze niciodată
  </li>
  <li>
    <path>package.unmask</path> ce conţine o listă cu pachetele ce doriţi
    să le instalaţi, chiar dacă dezvoltatorii Gentoo descurajează foarte
    puternic să le instalaţi
  </li>
  <li>
    <path>package.keywords</path> ce conţine o listă cu pachetele ce doriţi
    să le instalaţi, deşi pachetul nu a fost găsit ca potrivit (încă)
    pentru sistemul sau arhitectura dvs.
  </li>
  <li>
    <path>package.use</path> ce conţine o listă cu indicatorii USE pe care
    doriţi să-i utilizaţi pentru anumite pachete, fără ca întregul
    sistem să utilizeze acei indicatori USE
  </li>
</ul>

<p>
Mai multe informaţii despre directorul <path>/etc/portage</path> şi o
listă completă cu fişierele posibile pe care le puteţi crea, pot fi
găsite în pagina de manual a Portage:
</p>

<pre caption="Consultarea paginii de manual Portage">
$ <i>man portage</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Modificarea Fişierelor &amp; Locaţiile Directoarelor Portage</title>
<body>

<p>
Fişierele de configurare menţionate anterior nu pot fi stocate în altă
locaţie - Portage va căuta întotdeauna aceste fişiere de configurare
exact în locaţia specificată. Totuşi, Portage utilizează multe locaţii
în mai multe scopuri: directorul de instalare temporar, stocarea surselor,
structura Portage, ...
</p>

<p>
Toate aceste scopuri au locaţii implicite bine stabilite, dar le puteţi
modifica după preferinţe prin intermediul <path>/etc/make.conf</path>.
Restul acestui capitol explică scopul special locaţiilor utilizate de
Portage şi cum să le modificaţi locaţia în sistemul dvs. de fişiere.
</p>

<p>
Totuşi, acest document nu are ca scop sa fie utilizat ca referinţă. Dacă
doriţi acoperirea 100% cu informaţii, vă rugăm să consultaţi paginile
de manual pentru Portage şi <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Consultarea paginilor de manual pentru Portage şi make.conf">
$ <i>man portage</i>
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Stocarea Fişierelor</title>
<subsection>
<title>Structura Portage</title>
<body>

<p>
Locaţia implicită a structurii Portage este <path>/usr/portage</path>.
Această locaţie este definită de către variabila PORTDIR. Când stocaţi
structura Portage în altă locaţie (prin modificarea acestei variabile), nu
uitaţi să schimbaţi link-ul simbolic pentru <path>/etc/make.profile</path>
în concordanţă.
</p>

<p>
Dacă modificaţi variabila PORTDIR, aţi putea dori modificarea
următoarelor variabile, de asemenea, deoarece ele nu vor fi influenţate de
schimbarea variabilei PORTDIR. Aceasta se întâmplă din modul cum Portage
manipulează variabilele: PKGDIR, DISTDIR, RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Binare Precompilate</title>
<body>

<p>
Deşi Portage nu utilizează binare precompilate, implicit, are un suport
vast pentru acestea. Când îi specificaţi sistemului Portage lucrul cu
pachete precompilate, acesta le va căuta în
<path>/usr/portage/packages</path>. Această locaţie este definită de
variabila PKGDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Codul Sursă</title>
<body>

<p>
Codurile sursă ale aplicaţiilor sunt stocate, implicit, în directorul
<path>/usr/portage/distfiles</path>. Această locaţie este definită de
variabila DISTDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Fişierele RPM</title>
<body>

<p>
Chiar dacă Portage nu poate utiliza fişiere RPM, este capabil să le
genereze utilizând comanda <c>ebuild</c> (consultaţi capitolul despre <uri
link="?part=3&amp;chap=6">Aplicaţia Ebuild</uri>). Locaţia implicită în
care Portage stochează fişierele RPM este <path>/usr/portage/rpm</path>
şi este definită de variabila RPMDIR.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Baza de Date Portage</title>
<body>

<p>
Portage stochează starea sistemului dvs. (ce pachete sunt instalate, ce
fişiere aparţin fiecărui pachet, ...) în <path>/var/db/pkg</path>. <e>Nu</e>
alteraţi aceste fişier manual! Va strica informaţiile pe care le deţine
Portage despre sistemul dvs.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Informaţiile Cache din Portage</title>
<body>

<p>
Informaţiile cache din Portage (conţinând timpii de modificare, pachetele
virtuale, informaţiile despre arborele de dependenţe, ...) sunt stocate în
<path>/var/cache/edb</path>. Această locaţie este chiar un sistem cache: îl
puteţi curăţa, dacă nu aveţi nici o aplicaţie din portage ce rulează în acel
moment.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Compilarea Aplicaţiilor</title>
<subsection>
<title>Fişierele Temporare din Portage</title>
<body>

<p>
Fişierele temporare din Portage sunt stocate, implicit, în
<path>/var/tmp</path>. Acest director este definit de variabila PORTAGE_TMPDIR.
</p>

<p>
Dacă modificaţi variabila PORTAGE_TMPDIR, aţi putea modifica următoarele
variabile, de asemenea, deoarece nu sunt alterate odată cu modificarea
PORTAGE_TMPDIR. Aceasta se întâmplă ca urmare a manipulării de către
Portage a următoarelor variabile: BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Directorul pentru Compilare</title>
<body>

<p>
Portage creează directoare specifice necesare compilării pentru fiecare
pachet instalat, în <path>/var/tmp/portage</path>. Această locaţie este
definită de variabila BUILD_PREFIX.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Locaţia Sistemului de Fişiere Real</title>
<body>

<p>
Implicit, Portage instalează toate fişierele în sistemul de fişiere
curent (<path>/</path>), dar puteţi schimba această locaţie prin setarea
variabilei de mediu ROOT. Aceasta este utilă când creaţi imagini instalate
noi.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Caracteristici de Logging</title>
<subsection>
<title>Procesul de Logging</title>
<body>

<p>
Portage poate crea fişiere de log pentru fiecare ebuild, dar doar dacă
variabila PORT_LOGDIR este setată spre o locaţie ce are permisiuni de
scriere pentru Portage (user-ul portage). Implicit, această variabilă nu
este setată.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
