<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/1.0 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/hb-working-features.xml,v 1.1 2004/11/08 11:33:08 neysx Exp $ -->

<sections>
<section>
<title>Caracteristici Portage</title>
<body>

<p>
Portage are unele caracteristici în plus ce transformă experienţa dvs. Gentoo într-una şi mai bună. Multe din aceste caracteristici se bazează pe anumite utilitare ce ajută la îmbunătăţirea performanţei, stabilitatea, securitatea, ...
</p>

<p>
Pentru a dezactiva anumite caracteristici ale Portage, trebuie să editaţi variabila <c>FEATURES</c> din <path>/etc/make.conf</path>. În unele cazuri, va trebui, de asemenea, să instalaţi utilitarul adiţional pe care se bazează respectiva caracteristică.
</p>

<p>
Nu toate caracteristicile Portage suportate sunt explicate aici. Pentru informaţii mai detaliate, vă rugăm să consultaţi pagina de manual <path>make.conf</path>:
</p>

<pre caption="Consultarea paginii de manual make.conf">
$ <i>man make.conf</i>
</pre>

<p>
Pentru a afla ce caracteristici sunt setate implcit prin intermediul FEATURES, rulaţi <c>emerge info</c> şi căutaţi definiţia variabilei FEATURES sau utilizaţi grep:
</p>

<pre caption="Afişarea caracteristicilor deja setate în FEATURES">
$ <i>emerge info | grep FEATURES</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Compilarea Distribuită</title>
<subsection>
<title>Utilizarea distcc</title>
<body>

<p>
<c>distcc</c> este un program pentru distribuirea compilărilor peste mai multe, nu neapărat identice, maşini din reţea. Clientul <c>distcc</c> trimite toată informaţia necesară serverelor distcc disponibile (ce rulează <c>distccd</c>) pentru a compila bucăţi din codul sursă pentru client. Rezultatul net este un timp de compilare mai rapid.
</p>

<p>
Puteţi afla mai multe informaţii despre <c>distcc</c> (şi cum să îl utilizaţi cu Gentoo) în <uri link="/doc/en/distcc.xml">Documentaţia Gentoo pentru Distcc</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalarea distcc</title>
<body>

<p>
Distcc conţine o aplicaţie grafică pentru monitorizarea sarcinilor trimise de sistemul dvs. în vederea compilării. Dacă utilizaţi Gnome, atunci adăugaţi 'gnome' în variabila dvs. USE. Totuşi, dacă nu utilizaţi Gnome şi doriţi în continuare să rulaţi aplicaţia de monitorizare, adăugaţi 'gtk' variabilei dvs. USE.
</p>

<pre caption="Instalarea distcc">
# <i>emerge distcc</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activarea Suportului în Portage</title>
<body>

<p>
Adăugaţi <c>distcc</c> variabilei FEATURES din <path>/etc/make.conf</path>. Apoi, editaţi variabila MAKEOPTS după preferinţe. O soluţie bună este să completaţi "-jX", unde X este numărul de procesoare ce rulează <c>distccd</c> (incluzând maşina curentă) plus unu, dar este posibil să obţineţi rezultate mai bune cu alte numere.
</p>

<p>
Acum, rulaţi <c>distcc-config</c> şi introduceţi lista de servere distcc disponibile. Pentru un exemplu simplu, vom presupune că serverele DistCC sunt 192.168.1.102 (maşina curentă), 192.168.1.103 şi 192.168.1.104 (două maşini "la distanţă"):
</p>

<pre caption="Configurarea distcc pentru utilizarea a trei servere distcc">
# <i>distcc-config --set-hosts "192.168.1.102 192.168.1.103 192.168.1.104"</i>
</pre>

<p>
Nu uitaţi să rulaţi aplicaţia daemon <c>distccd</c>, de asemenea:
</p>

<pre caption="Pornirea aplicaţiilor daemon distccd">
# <i>rc-update add distccd default</i>
# <i>/etc/init.d/distccd start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Utilizarea unui Cache pentru Compilare</title>
<subsection>
<title>Despre ccache</title>
<body>

<p>
<c>ccache</c> este o aplicaţie de cache pentru compilare. Când compilaţi un program, acesta va salva în cache rezultatele intermediare astfel încât, de câte ori recompilaţi acelaşi program, timpul de compilare este redus foarte multe. În cazurile comune de compilare, aceasta poate avea ca rezultat timpi de 5 până la 10 ori mai reduşi.
</p>

<p>
Dacă sunteţi interesat în detalii despre ccache, vă rugăm să vizitaţi <uri link="http://ccache.samba.org">pagina oficială ccache</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalarea ccache</title>
<body>

<p>
Pentru a instala <c>ccache</c>, rulaţi <c>emerge ccache</c>:
</p>

<pre caption="Instalarea ccache">
# <i>emerge ccache</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Activarea Suportului în Portage</title>
<body>

<p>
Deschideţi <path>/etc/make.conf</path> şi adăugaţi <c>ccache</c> în variabila FEATURES. Apoi, adăugaţi o nouă variabilă numită CCACHE_SIZE şi setaţi-o cu valoarea "2G":
</p>

<pre caption="Editarea CCACHE_SIZE în /etc/make.conf">
CCACHE_SIZE="2G"
</pre>

<p>
Pentru a verifica dacă ccache funcţionează, interogaţi ccache în scopul afişării statisticilor proprii:
</p>

<pre caption="Vizualizarea statisticilor ccache">
# <i>ccache -s</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Utilizarea ccache pentru Compilarea C în afara Portage</title>
<body>

<p>
Dacă doriţi să utilizaţi ccache pentru compilări în afara Portage, adăugaţi <path>/usr/lib/ccache/bin</path> la începutul variabilei PATH (înainte de <path>/usr/bin</path>). Aceasta poate fi obţinută prin editarea fişierului <path>/etc/env.d/00basic</path>:
</p>

<pre caption="Editarea /etc/env.d/00basic">
PATH="/usr/local/bin:/opt/bin<i>:/usr/lib/ccache/bin</i>"
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Suportul pentru Pachete Binare</title>
<subsection>
<title>Crearea Pachetelor Precompilate</title>
<body>

<p>
Portage suportă instalarea de pachete precompilate. Deşi Gentoo însăşi nu oferă pachete precompilate (cu excepţia versiunilor snapshot de GRP), Portage poate fi configurat pentru a face uz de prezenţa pachetelor precompilate.
</p>

<p>
Pentru a crea un pachet precompilat, puteţi utiliza <c>quickpkg</c> dacă pachetul este deja instalat în sistemul dvs, sau <c>emerge</c> cu opţiunile <c>--buildpkg</c> sau <c>--buildpkgonly</c>.
</p>

<p>
Dacă doriţi ca Portage să creeze pachete precompilate pentru fiecare pachet pe care doriţi să-l instalaţi, adăugaţi <c>buildpkg</c> ca valoare pentru variabila FEATURES.
</p>

<p>
More extended support for creating prebuilt package sets can be obtained with
<c>catalyst</c>. For more information on catalyst please read the <uri
link="/proj/en/releng/catalyst/reference.xml">Catalyst Reference Manual</uri>
and <uri link="/proj/en/releng/catalyst/catalyst-howto.xml">Catalyst
Howto</uri>.
</p>

<p>
Mai mult suport pentru crearea de pachete precompilate poate fi obtinut cu <c>catalyst</c>. Pentru mai multe informaţii despre catalyst, citiţi <uri link="/proj/en/releng/catalyst/reference.xml">Manualul de Referinţă Catalyst</uri> şi <uri link="/proj/en/releng/catalyst/catalyst-howto.xml">Catalyst Howto</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Instalarea Pachetelor Precompilate</title>
<body>

<p>
Deşi Gentoo nu oferă, puteţi crea un repozitoriu central unde să stocaţi pachetele precompilate. Dacă doriţi să utilizaţi acest repozitoriu, trebuie să configuraţi Portage să îl utilizeze prin setarea variabilei PORTAGE_BINHOST cu valoarea indicând spre acesta. Spre exemplu, dacă pachetele precompilate sunt pe ftp://buildhost/gentoo:
</p>

<pre caption="Setarea PORTAGE_BINHOST în /etc/make.conf">
PORTAGE_BINHOST="ftp://buildhost/gentoo"
</pre>

<p>
Când doriţi să instalaţi un pachet precompilat, adăugaţi opţiunea <c>--getbinpkg</c> comenzii emerge împreună cu opţiunea <c>--usepkg</c>. Prima opţiune îi specifică aplicaţiei emerge să descarce pachetul precompilat de pe serverul definit anterior în timp ce a doua opţiune îi specifică să încerce să instaleze pachetul precompilat mai întâi, inainte de a descărca sursele şi a le compila.
</p>

<p>
Spre exemplu, pentru a instala <c>gnumeric</c> cu pachete precompilate:
</p>

<pre caption="Instalarea pachetului precompilat gnumeric">
# <i>emerge --usepkg --getbinpkg gnumeric</i>
</pre>

<p>
Mai multe informaţii despre opţiunile emerge legate de pachete, pot fi găsite în pagina de manual pentru emerge:
</p>

<pre caption="Consultarea paginii de manual pentru emerge">
$ <i>man emerge</i>
</pre>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
