<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/ro/handbook/index.xml,v 1.5 2004/11/26 17:58:23 neysx Exp $ -->

<guide link="/doc/ro/handbook/index.xml" lang="ro">
<title>Manualul Gentoo</title>

<author title="Autor">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Translator">
  <mail link="alin@gentoo.ro">Alin Dobre</mail>
</author>

<abstract>
Manualul Gentoo reprezintă un efort pentru centralizarea documentaţiei într-un
manual coerent. Informaţia care nu poate fi întrodusă coerent nu este luată în
considerare.
</abstract>

<license/>

<version>0.20</version>
<date>2004-10-21</date>

<chapter>
<title>Efortul pentru Manualul Gentoo</title>
<section>
<title>Limbi disponibile</title>
<body>

<p>
Manualul Gentoo este disponbil în următoarele limbi:
</p>

<p>
<uri link="/doc/da/handbook">Daneză</uri> | 
<!-- <uri link="/doc/nl/handbook">Olandeză</uri> | -->
<uri link="/doc/en/handbook">Engleză</uri> |
<uri link="/doc/fr/handbook">Franceză</uri> |
<uri link="/doc/de/handbook">Germană</uri> |
<uri link="/doc/id/handbook">Indoneziană</uri> |
<uri link="/doc/it/handbook">Italiană</uri> |
<uri link="/doc/es/handbook">Spaniolă</uri> | 
<uri link="/doc/zh_tw/handbook">Chineză Tradiţională</uri>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Introducere</title>
<body>

<p>
Bine aţi venit pe pagina Manualului Gentoo. Această pagină vă va oferi o
explicaţie despre Manualul Gentoo şi ar trebui să vă raspundă la toate
întrebările despre manual. Vom aborda ideile ce stau la baza manualului, starea
acestuia curentă, planurile de viitor, cum sunt manipulate bug-urile, etc.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Consultaţi Manualul</title>
<section>
<body>

<table>
<tr>
  <th>Format</th>
  <th>Descriere</th>
  <th>Adresă</th>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>O pagină pe capitol, perfect pentru vizualizarea online</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml">sparc</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Totul pe o singură pagină</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?full=1">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml?full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?full=1">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?full=1">sparc</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti>HTML</ti>
  <ti>Totul pe o singură pagină, versiunea printabilă</ti>
  <ti>
    <uri link="handbook-x86.xml?style=printable&amp;full=1">x86</uri>,
    <uri link="handbook-alpha.xml?style=printable&amp;full=1">alpha</uri>,
    <uri link="handbook-amd64.xml?style=printable&amp;full=1">amd64</uri>,
    <uri link="handbook-hppa.xml?style=printable&amp;full=1">hppa</uri>,
    <uri link="handbook-mips.xml?style=printable&amp;full=1">mips</uri>,
    <uri link="handbook-ppc.xml?style=printable&amp;full=1">ppc</uri>,
    <uri link="handbook-sparc.xml?style=printable&amp;full=1">sparc</uri>
  </ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Informaţii despre manual</title>
<section>
<title>Scop</title>
<body>

<p>
Scopul Manualului Gentoo este să creeze un document coerent care descrie toate
aspectele posibile ale Gentoo Linux. Combină ghidurile deja existente într-o
carte consistentă astfel încât acelaşi document este utilizat pentru orice
arhitectură posibilă, orice tip de instalare, orice utilizator. Aceasta, nu
numai că ne uşurează mententanţa, dar facilitează utilizatorului observarea
faptului că diferenţele sunt puţine şi că alte arhitecturi nu sunt tratate ca
entităţi separate.
</p>

<p>
De asemenea, ne permite să elaborăm unele aspecte dificile şi să mărim numărul
de exemple. Nu suntem forţaţi să scriem toată documentaţia într-o singură
pagină, făcând astfel, documentaţia să poată fi consultată mai fluent.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Stare</title>
<body>

<p>
În acest moment, a treia parte despre <uri
link="handbook-x86.xml?part=3">Utilizarea Portage</uri> este terminată si
disponibilă oficial. Această parte conţine o descriere în amănunt a aspectelor
legate de Portage.
</p>

<p>
Dacă sunteţi interesat în dezvoltarea Manualului, vă rugăm să utilizaţi <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">lista de discuţii gentoo-doc</mail> pentru toate
întrebările, sau scrieţi-i lui <mail link="swift@gentoo.org">Sven
Vermeulen</mail> direct.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Raportarea de bug-uri şi cereri de îmbunătăţire</title>
<body>

<p>
Dacă descoperiţi o problemă în manual, vă rugăm să vizitaţi <uri
link="http://bugs.gentoo.org">Centrul Bugzilla Gentoo Linux</uri> şi să creaţi
un bug pentru Componenta <e>Docs-user</e>, <e>Handbook</e> (Manual).
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter id="faq">
<title>Întrebări Frecvente</title>
<section>
<title>Nu puteţi avea manualul creat pentru fiecare opţiune?</title>
<body>

<p>
Totul este posibil, dar am optat pentru această variantă din mai multe motive.
</p>

<p>
<b>Mententanţa</b> ghidului ar fi mult mai dificilă. Nu numai că ar trebui să
asociem fiecare raportare de bug unei decizii (mai mult decât toate raportările
de bug-uri ne va specifica ce opţiuni au ales anterior) dar ar fi mult mai
dificil să scriem documentaţie fluent: ar trebui să acordăm mai multă atenţie
liniei manualului, consitenţă, etc.
</p>

<p>
Deşi momentan avem doar versiunea online, sunt dezvoltate şi <b>alte
formate</b> sunt în curs de dezvoltare, cum ar fi versiunile PDF. Dacă am fi
creat documente PDF pentru fiecare arhitectură şi opţiune, am fi oferit
numeroase documente PDF între care doar câteva opţiuni ar fi diferit. Este
vorba de o irosire de resurse :).
</p>

<p>
Opţiunile pe care le poate alege utilizatorul sunt plasate în <b>diferite
locaţii</b>. Aceasta ar face mult mai dificil pentru utilizator doar să imprime
manualul -- ar trebui mai întâi să-i informăm pe utilizatori despre toate
opţiunile înainte de a începe, probabil aceasta cauzând îndepărtarea acestora.
</p>

<p>
Partea despre "Instalarea Gentoo" <b>nu este singura parte</b> din Manualul
Gentoo. Este prima, dar următoarele părţi sunt independente de alegerea pentru
care a optat utilizatorul. Crearea dinamică a manualului doar pentru
instrucţiunile de instalare ar fi nejustificată.
</p>

<p>
Prin nesepararea instrucţiunilor pentru fiecare opţiune posibilă, utilizatorii
pot observa celelalte opţiuni cu uşurinţă. Aceasta oferă <e>o mai bună privire
generală asupra instrucţiunilor de instalare</e> pentru utilizatori: chiar dacă
aceştia aleg - spre exemplu - stagiul 3, este informat pe scurt asupra a ceea
ce conţine stagiul 2 sau stagiul 1. Neascunderea acestor instrucţiuni este un
lucru bun.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nu sunt de acord cu ...</title>
<body>

<p>
Vă rugăm să <uri link="http://bugs.gentoo.org">raportaţi</uri> ideea dvs.; A fi
în dezacord fără a ne oferi o părere constructivă nu ajută deloc situaţia.
Documentaţia este creată pentru comunitate, deci părerile din partea
comunităţii sunt apreciate.
</p>

<p>
În orice caz, trebuie să ştiţi că cele mai multe decizii luate în timpul
dezvoltării documentaţiei sunt bazate pe un model de consens. Este
<e>imposibil</e> a se scrie/structura documentaţia astfel încât toţi să fie
mulţumiţi cu acest lucru. Trebuie să puteţi accepta un "Nu" motivând cu faptul
că de implementarea curentă beneficiază cei mai mulţi.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
