<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>

<!DOCTYPE mainpage SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<mainpage id="contract">
<title>Gentoo Linux Social Contract</title>
<author title="Autore"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Perkthyes"><mail link="edon@albalinux.org">Edon Kelmendi</mail></author>
<abstract></abstract>

<version>1.2</version>
<date>19 Korrik 2003</date>

<chapter>
	<title>Gentoo Linux Kontrata Shoqerore</title>
	<section>
		<title>Rreth Kontratës Shoqërore të Gentoo Linux</title>
	<body>	
		<p>Kjo kontratë shoqërore
		është parashikuar që në mënyrë të qartë të spjegoi në tërësi politikën e zhvillimit dhe standardet e ekipit zhvillues të Gentoo Linux.  
		Pjesë të këtij dokumenti janë shkëputur prej <uri link="http://www.debian.org/social_contract">Debian Social Contract</uri>, dhe është
		shumë e ngjashme me të përveq se disa pjesë janë qartësuar dhe janë argumentuar përderisa disa pjesë të tjera në mënyrë të
		gjykueshmë janë hjequr. Komentet janë të mirëseardhura.  Ju lutem dërgoni ato në
                <mail link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org</mail> mailing listën tonë.</p>
	</body>
	</section>

	<section>
		<title>>Gentoo Linux është dhe do të mbetet Free Software</title>
	<body>

<p>
Ne do ti lëshojmë kontribucionet tona për Gentoo Linux si free software, nër
GNU General Public Licensën versioni 2 (apo më të vonshëm, në drejtimin tonë.) Çfarëdo
kontribimi eksternal për Gentoo Linux (në formë të burimeve apo binarëve të lirë për distributim)
mund të inkorporohen brenda Gentoo Linux të siguruar që ne jemi të entituluar në mënyrë legale ta bëjmë këtë.  
Megjithatë, Gentoo Linux kurr nuk do të <i>varet</i> mbi një copë
software-i përderisa ai është konfortabil me GNU General Public License, GNU Lesser 
General Public License apo ndonjë licensë tjetër të aprovuar nga Open Source 
Inciativa
(<uri link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>.)
</p>

<note>Ne konsiderojmë të zgjerohemi mbi atë pjesë të kontratës për të cilën nevojitet që të gjitha bërthamat e
Gentoo Linux komponentëve të jenë konfortabil në ndonjë licensë të aprovuar nga OSI <e>dhe</e> Free
Software Foundation (<uri link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>.)</note>

	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Ne do ti japim Free Software Komunitetit</title>
	<body>
<p>
Ne do ti ndreqim mardhëniet me Free Software autorët dhe do të koloborojmë kur
është e mundur. Ne do të parashtrojmë bug-fiksimet, përmirësimet, kërkimet e 
shfrytëzuesve, etj. tek autorët e lartë të software-it që gjendet ne sistemin tuaj.
Ne gjithashtu do të dokumentojmë kontributet <e>tona</e> për Gentoo Linux edhe përmirësimet
ndryshimet që ne bëjmë në burimet eksterne të përdorur nga Gentoo Linux (në formë të
harrnave, "sed tweaks" apo ndonjë forme tjetër.)  Ne pranojmë që përmirësimet dhe harrnat
tona janë shumë më të arsyeshme për komunitet të madh të Free Software
nëse ato në mënyrë të pastër dokumentohen dhe shpjegohen, për deri sa 
nuk ka gjethkush kohë dhe aftësi ti kuptojë ndryshimet literale nëpër harrna ,
tweaks, etj. vetë.
</p>
	</body>
	</section>

	<section>
		<title>Ne nuk do ti mshefim problemet tona</title>
	<body>
<p>Ne do të mbajmë <uri link="http://bugs.gentoo.org/">bug report databazën</uri> të hapur dhe publike gjithmonë.
Raportet që shfrytëzuesit i file-in on-line menjëherë do të bëhen të dukshme te të tjerët.</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
</mainpage>
