<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/hardened/hardenedxorg.xml,v 1.5 2012/10/28 15:21:29 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- Orig revision: 1.8 -->
<!-- Translator: Paweł Kwiatkowski <yarel@o2.pl> -->
<!-- Status: Finished -->

<!-- $Id: hardenedxorg.xml,v 1.5 2012/10/28 15:21:29 swift Exp $ -->

<guide lang="pl">
<title>Korzystanie z Xorg w Gentoo Hardened</title>
<author title="Autor">
  <mail link="tocharian@gentoo.org">Adam Mondl</mail>
</author>
<author title="Współpracownik">
  <mail link="kevquinn@gentoo.org">Kevin Quinn</mail>
</author>
<author title="Współpracownik">
  <mail link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail>
</author>
<author title="Współpracownik">
  <mail link="phreak@gentoo.org">Christian Heim</mail>
</author>
<author title="Współpracownik">
  <mail link="zaid_a@users.sourceforge.net">Zaid A.</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="yarel@o2.pl">Paweł Kwiatkowski</mail>
</author>

<abstract>
Jak zainstalować i używać Xorg w Gentoo Hardened.
</abstract>

<version>1.6</version>
<date>2006-12-23</date>

<chapter>
<title>Wstęp</title>
<section>
<title>Jakie są różnice w korzystaniu z Xorg w Gentoo Hardened?</title>
<body>

<p>
PaX jest łatą na linuksowy kernel i stanowi główną część projektu Gentoo
Hardened. Dostarcza różnych funkcjonalności, takich jak ASLR lub pamięć z
atrybutem NX ([przyp. tłum.] NX = non-executable, kod w takim obszarze pamięci
nie jest wykonywany). Więcej informacji znajduje się na stronie <uri
link="/proj/en/hardened/docs/pax-howto.xml">Krótkie wprowadzenie do PaX w
Gentoo Hardened</uri>. Na potrzeby tego dokumentu zakładamy, że czytelnicy
znają podstawy działania PaX, a także ideę PIE (Position Independent
Executable) - kodu relokowalnego.
</p>

<p>
Szczególnie interesującą cechą PaX, z punktu widzenia tego artykułu, jest
MPROTECT, który chroni przed wykonaniem kodu z przestrzeni adresowej programu.
Jedną z głównych cech Gentoo Hardened jest możliwość wydajnego działania w
oparciu o ET_DYN/PIE. Końcowy cel jaki chcemy osiągnąć z Xorg, to uzyskanie
binariów ET_DYN/PIE, które nie zawierają relokacji sekcji "text" oraz mają
losowy adres bazowy, a wszystko to bez narzutu wydajnościowego, jaki generuje
EX_EXEC.
</p>

<p>
W tym momencie, kompilacja Xorg z opcją PIC wydaje się oczywistym i logicznym
wyborem. Gentoo Hardened w tym celu oferuje gcc w wersji hardened, które
umożliwia przezroczystą kompilację z PIE/SSP. I tu zaczynają pojawiać się
problemy. Xorg obecnie używa elfloadera, by obsłużyć ładowanie potrzebnych
modułów. Elfloader nie jest w stanie rozwiązać pewnych typów relokowalnych
symboli, które są zawsze generowane przez kod PIC. Co więcej, elfloader nie
oferuje wsparcia dla typu symboli Globalnej Tablicy Przesunięć (GOF - Global
Offset Table) lub Tablicy Linkowania Procedur (PLT - Procedure Linkage Table).
Obydwa rodzaje wymienionych symboli są istotne dla bibliotek współdzielonych.
</p>

<p>
Jeśli nie elfloader, to co zadziała? Na szczęście istnieje w pełni sprawny,
dobrze przetestowany i dojrzały dynamiczny program ładujący, który jest
zainstalowany w naszym systemie. Jest to ld-linux.so, który dostarczany jest
wraz z glibc. W tym momencie nasuwa się oczywisty pomysł, że byłoby bardzo
dobrze gdyby istniał interfejs programistyczny dla programu ładującego glibc,
dzięki czemu program ładujący X mógłby zostać zmodyfikowany tak, aby korzystać z
tego interfejsu, zamiast z własnego programu ładującego. Okazuje się, że taki
interfejs istnieje - dlopen(3) et. al. - i jest dokładnie tym, czego używa
dlloader.
</p>

<note>
Począwszy od Xorg 7.0, dlloader jest domyślną aplikacją ładującą moduły dla X.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opcje konfiguracji jądra</title>
<section>
<title>CONFIG_PAX_KERNEXEC</title>
<body>

<p>
Opcja 'CONFIG_PAX_KERNEXEC' jest odpowiednikiem PAGEEXEC oraz MPROTECT w jądrze.
Poprzez udostępnienie tej opcji stanie się trudniejszym używanie "obcego" kodu
w pamięci jądra. Ta opcja może również dać nam dziwne doświadczenia związane
z ustawieniami Xorg hardened (kursor myszy zatrzymany w lewej części ekranu).
Zaleca się zatem wyłączenie tej opcji poprzez odznaczenie jej w konfiguracji.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>CONFIG_GRKERNSEC_IO</title>
<body>

<p>
Aktywacja tej opcji spowoduje, że wszystkie odwołania do ioperm(2) oraz iopl(2)
będą zwracały błędy. ioperm(2) i iopl(2) mozna użyć przy wprowadzaniu zmian
w obecnie wykorzystywanym jądrze. Jeżeli chcemy uruchomic serwer Xorg przy
jądrze hardened (głównie GRsecurity) należy wyłączyć tę opcję, aby serwer X
zaczął działać.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section>
<title>Dostępne opcje instalacji</title>
<body>

<p>
Ponieważ Xorg 7.0 (i wyższe) używa domyślnie dlloader zamiast elfloader, nie ma
potrzeby wykonywać jakichkolwiek kroków aby Xorg został skompilowany oraz
uruchomiony na profilu hardened.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguracja</title>
<section>
<title>/etc/X11/xorg.conf</title>
<body>

<p>
Xorg można skonfigurować w oparciu o opis procesu konfiguracji serwera X,
znajdujący się pod adresem
<uri>http://www.gentoo.org/doc/pl/xorg-config.xml</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Znane problemy</title>
<section>
<title>Doświadczenia z dlloader</title>
<body>

<p>
Gentoo Hardened posiada domyślną strategię linkowania, która polega na
rozwiązywania wszystkich symboli w czasie ładowania i wymusza takie zachowanie
na wszystkich bibliotekach współdzielonych, które są budowane. Zazwyczaj program
ładujący używa "leniwego" rozwiązywania symboli, tzn. symbole są rozwiązywane
wtedy, gdy są potrzebne. Niestety niektóre z modułów Xorg posiadają wzajemne
zależności i inne utrudnienia, które sprawiają, że moduły nie mogą zostać
załadowane, chyba że włączone jest "leniwe" rozwiązywanie symboli. Obecnie ten
problem w Gentoo został rozwiązany poprzez kompilację modłów Xorg oraz serwera,
z ustawioną flagą <c>-nonow</c> dla gcc. Pozwala to na pozbycie się błędów
"dlopen: undefined symbol". Tak więc, metody ręcznego wykrywania i ładowania
modułów nie są już potrzebne.
</p>

<impo>
Wszelkie problemy prosimy zgłaszać na bugzilli, która znajduje się pod adresem
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri> załączając logi i pliki konfiguracyjne.
</impo>

</body>
</section>

<section>
<title>Sterowniki binarne</title>
<body>

<p>
Sterowniki binarne nie są obecnie wspierane przez profil hardened i zachęca
się do używania sterowników z otwartym kodem źródłowym.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Flagi PaX</title>
<body>

<p>
Flaga -M (MPROTECT), z PaX, nie wydaje się działać z Xorg, powoduje znaczne
opóźnienie.

Flagi PaX -P (PAGEEXEC), -S (SEGMEXEC), -M (MPROTECT) jak i -R (RANDMMAP)
teraz działają z Xorg.
</p>

</body>
</section>

</chapter>
</guide>
