<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/pl/hardened/primer.xml,v 1.5 2012/10/28 15:21:29 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- Orig revision: 1.6 -->
<!-- Translator: Paweł Kwiatkowski <yarel@o2.pl> -->
<!-- Status: Finished -->

<!-- $Id: primer.xml,v 1.5 2012/10/28 15:21:29 swift Exp $ -->

<guide lang="pl">

<title>Wprowadzenie do Gentoo Hardened</title>

<author title="Autor">
  <mail link="method@gentoo.org">Joshua Brindle</mail>
</author>
<author title="Współpracownik">
  <mail link="tocharian@gentoo.org">Adam Mondl</mail>
</author>
<author title="Redaktor">
  <mail link="solar@gentoo.org">Ned Ludd</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="yarel@o2.pl">Paweł Kwiatkowski</mail>
</author>

<abstract>Podstawy Gentoo Hardened</abstract>

<version>1.2</version>
<date>2007-02-07</date>

<chapter>
<title>Wprowadzenie</title>
<section>
<body>

<p>
Niniejszy przewodnik powstał z myślą o tych, którzy nie są pewni co tak naprawdę
oferuje projekt Gentoo Hardened, jak korzystać z dostępnych opcji i jakie role
pełnią one w projekcie.
</p>

<p>
Opieramy się na filarze jaki stanowią warstwy bezpieczeństwa. Warstwy te mają
zapewnić, że maszyna użytkownika nie zostanie skompromitowana, a jeśli już, to
uszkodzenia zostaną zminimalizowane. Łącząc szereg różnorodnych, choć
powiązanych z bezpieczeństwem technologii, sprawiamy, że agresor będzie musiał
pokonać dodatkowe przeszkody zanim będzie w stanie skompromitować system.
Sugerujemy, by określić wymagania, a następnie wykorzystać przedstawione
rozwiązania do zabezpieczenia systemu. W tym podręczniku staramy się wyjaśnić
dostępne możliwości oraz nakreślić sposoby w jakie mogą zostać użyte.
</p>

<p>
Gentoo Hardened, samo w sobie, nie jest produktem, ani rozwiązaniem. Jest to po
prostu projekt zrzeszający grupę developerów, którzy dążą do tego samego celu,
jakim jest niezwykle prewencyjne bezpieczeństwo. Podprojekty Gentoo Hardened nie
są ze sobą bardziej powiązane, niż przez sam fakt umieszczenia we wspólnym
projekcie. Można o tym myśleć w ten sam sposób jak o KDE i GNOME. Obydwa
stanowią część projektu dekstop, obydwa mają analogiczne cele, lecz pod innymi
względami nie są ze sobą powiązane.
</p>

<note>
Prośby o pomoc podczas instalacji lub pytania o 'Gentoo Hardened' są niejasne i
zawsze powinny być uściślone poprzez wskazanie, że chodzi o problem z SELinux,
PIE/SSP itp.
</note>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Dostępne technologie</title>
<section>
<title>PaX</title>
<body>

<p>
Serce projektu stanowi PaX. PaX jest łatą na kernel, która pozwala zabezpieczyć
się przed atakami opartymi o przepełnienie bufora, sterty i podobnymi. PaX jest
pierwszą linią obrony.
</p>


<p>
Źle napisane programy zawsze generują ryzyko kompromitacji, gdyż mogą być
podatne na przepełnienia stosu i sterty. Możliwość przepełnienia stosu oraz
sterty to efekt braku sprawdzania ograniczeń dla danych przekazywanych do
aplikacji. Jeśli tylko agresor ma możliwość wprowadzenie danych do programu,
które są umieszczane w pamięci i nie są weryfikowane, to istnieje możliwość
przepełnienia. Niskopoziomowe języki programowania, takie jak C i C++, nie
chronią w sposób automatyczny przed tego rodzaju zachowaniem. W efekcie, gdy
bufor jest przepełniany, sąsiadujący z nim kod może zostać nadpisany przez dane,
które wprowadzi użytkownik. Jeśli dane wprowadzone przez użytkownika są
niezrozumiałe dla komputera, to w większości sytuacji prowadzi to do zawieszenia
się aplikacji. Objawia się to przez page fault (przyp. tłum. wygenerowanie
informacji o stronie pamięci), gdyż znaki przepełniające bufor i zapisane w
przestrzeni wykonywania zostaną potraktowane jako adres pamięci, który
prawdopodobnie nie istnieje. Takie zachowanie stanowi najłagodniejszy efekt
nadpisania.
</p>

<p>
Agresor, który wie o przepełnieniu, ma możliwość dodania shellcode do
wprowadzanych danych i zamiast doprowadzić do zawieszenia się aplikacji jest w
stanie wymusić wykonanie się przekazanych instrukcji. Dzieje się tak, gdyż
shellcode, to sposób w jaki instrukcje przeznaczone do wykonania przechowywane
są w pamięci. Ogólnie mówiąc, shellcode składa się z kodów rozkazów (ang.
opcodes), które składają się na fragmenty procedur. Agresor doskonale zna te
kody i może tworzyć shellcode, który pozwala mu na zrobienie wszystkiego co
zechce. Może być to uruchomienie powłoki z prawami roota i udostępnienie jej na
określonym porcie. Użytkownik nawet nie będzie świadomy, że coś jest nie tak,
gdyż aplikacja nie zawiesi się, lecz zamiast tego zacznie wykonywać kod
przekazany przez agresora. PaX łagodzi powyższy problem, przez losowe
umieszczanie każdego bufora i funkcji w pamięci aplikacji. Metoda ta znana jest
jako ASLR (Address Space Layout Randomization - losowy rozkład przestrzeni
adresowej) i stanowi fundament PaX. Losowe przesunięcia dla funkcji i buforów,
sprawiają że, agresor nie jest w stanie przygotować danych, które zagwarantują,
że shellcode zostanie wykonany (zadanie jest bardzo utrudnione, gdyż aplikacja
prawdopodobnie zawiesi się i zostanie ponownie uruchomiona z nowymi losowymi
przesunięciami). ASLR jest najbardziej użyteczny w połączeniu z PIE (Position
Independent Executable - kod niezależny od pozycji), ale działa także ze
standardowym kodem wykonywalnym, lecz przy pewnym narzucie na wydajność..
</p>

<p>
PaX daje możliwość rozdzielenia praw dla segmentów pamięci, tj. segment może
mieć atrybut wykonywania, ale brak możliwości zapisu, i podobnie, może być
zapisywalny, ale kod z tego segmentu nie może być wykonywany. Jest to znane pod
nazwą pageexec. Na procesorach x86 nie ma do tego wsparcia sprzętowego, gdyż
projektanci x86, aby zaoszczędzić miejsca, połączyli flagi pamięci read/execute
w jedną. Jako że strona może być zapisywalna albo dostępna do odczytu i
wykonywania, to nie ma sensu ustawiać atrybutu non-executable dla buforów, gdyż
wtedy przestaną być dostępne do odczytu. Dlatego na maszynach x86, PaX emuluje
takie zachowanie na poziomie programowym. Wprowadza to narzut na wydajność, ale
jest bardzo użyteczne dla bezpieczeństwa.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>PIE/SSP</title>
<body>

<p>
Dla zachowania przejrzystości: łączymy dyskusję o PIE i SSP, gdyż stanowią
element toolchain w wersji hardened. Tak naprawdę są to różne technologie,
którym przyświecają inne cele. PIE samo z siebie nie wprowadza dodatkowego
bezpieczeństwa, jednakże w połączeniu z PaX dostarcza potężnego narzędzia
przeciwko przepełnieniom. SSP jest całkowicie zaimplementowane jako część
funkcjonalności w przestrzeni użytkownika i zabezpiecza przed atakami na stos
([ang.] stack smashing attack), bez asysty kernela. Ze względu na to, że
wymienione technologie są zaimplementowane oddzielnie i wykonują różne
działania, to stanowią dwie różne warstwy zabezpieczeń, np. atak ret2libc,
który mógł przejść przez PAX, może zostać zablokowany przez SSP.
</p>

<p>
Pokonaliśmy długą drogę, by dostarczyć użytkownikom łatwego sposobu na
zbudowanie całej przestrzeni użytkownika z kodem ze wsparciem PIE, tak by było
możliwe skorzystanie przy niewielkim narzucie wydajnościowym z dobrodziejstw
ASLR. Poza PIE, nasz tolchain w wersji hardened dostarcza także zabezpieczenia
SSP (stack smashing protection). SSP chroni przed atakami na stos. Robi to przez
zarezerwowanie pamięci na zewnątrz buforów i wstawiając tam losowy,
krypograficzny znacznik. Pozwala to na sprawdzenie po jakimkolwiek zapisie do
bufora, czy znacznik został nadpisany, i jeśli tak się stało, to aplikacja może
zostać zakończona. Toolchain w wersji hardened, dostarcza wsparcie dla PIE/SSP w
przestrzeni użytkownika, w najprostszy możliwy sposób. Pliki stage oznaczone
jako 'hardened' są standardowymi plikami stage zbudowanymi ze wsparciem dla PIE
i SSP, nie zawierają kontroli dostępu SELinux/RSBAC/grsecurity.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Obowiązkowa kontrola dostępu</title>
<body>

<p>
Podczas gdy PaX jest pierwszą warstwą zabezpieczeń, a nawet drugą lub trzecią,
jeśli posiadamy firewall i/lub system detekcji intruzów, to do dalszego
zabezpieczenia systemu, zalecamy używania list kontroli dostępu. Niezmiernie
ważne jest zdanie sobie sprawy z tego, że listy kontroli dostępu stanowią
<b>ostatnią</b> warstwę zabezpieczeń. Listy kontroli dostępu są bardzo pomocne
przy powstrzymywaniu działań lokalnych użytkowników lub agresora, który uzyskał
dostęp do systemu. Gentoo Hardened oferuje obecnie trzy rozwiązania do kontroli
dostępu: SELinux, grsecurity i RSBAC.
</p>

<p>
Jeśli chcemy korzystać z grsecurity, to nie musimy się martwić o etapy, gdyż
grsecurity nie wymaga zmian w przestrzeni użytkownika. Używamy po prostu plików
stage pie-ssp i gdy jesteśmy gotowi, by zbudować kernel, używamy źródeł z
włączonym grsecurity, takich jak hardened-sources. Jak tylko system zostanie
uruchomiony, możemy użyć trybu nauki grsecurity, by zbudować listy kontroli
dostępu dla naszego systemu.
</p>

<p>
Podobnie jak grsecurity, RSBAC nie wymaga żadnych zmian w przestrzeni
użytkownika i może być ustawiony po standardowej instalacji Gentoo. RSBAC jest
wspierany przez kernel z pakietu rsbac-sources kernel. Po uruchomieniu systemu
możemy wybierać  spośród różnych modeli kontroli dostępu oferowanych przez
RSBAC. Jest to możliwe dzięki budowie modułowej. W dokumentacji Gentoo dla RSBAC
wymieniona jest lista oferowanych modeli, a także, o każdym z nich,
dostępne jest więcej informacji.
</p>

<p>
Omówiliśmy dwie obecnie dostępne warstwy. Mamy zamiar zaoferować ich więcej i
tak zrobimy w przyszłości. Przykładami dodatkowych warstw są warstwa
wykrywania/zapobiegania, która znalazłyby się przed PaX. Zaszyfrowane dyski
oraz partycje wymiany, które zabezpieczają przed 'fizycznymi' naruszeniami
bezpieczeństwa. Audyt pozawalający dostrzec i zareagować na istniejące luki,
zanim stałyby się przyczyną kompromitacji systemu. Szyfrowanie ruchu sieciowego
i silne mechanizmy autentykacji, są także warstawi, które są wspierana w głównej
linii instalacji Linuksa i prawdopodobnie nie będą tu poruszane.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Zasoby</title>
<section>
<body>

<table>
  <tr>
    <th>
      Projekt
    </th>
    <th>
      Strona domowa projektu
    </th>
    <th>
      Strona domowa projektu w Gentoo
    </th>
  </tr>
  <tr>
    <ti>
      PaX
    </ti>
    <ti>
      <uri link="http://pax.grsecurity.net">http://pax.grsecurity.net</uri>
    </ti>
    <ti>
      <uri
      link="/proj/pl/hardened/pax-quickstart.xml">Krótkie wprowadzenie do PaX</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>
      PIE
    </ti>
    <ti>
      brak
    </ti>
    <ti>
      brak
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>
      SSP
    </ti>
    <ti>
      <uri
      link="http://www.trl.ibm.com/projects/security/ssp/">http://www.trl.ibm.com/projects/security/ssp/</uri>
    </ti>
    <ti>
      brak
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>
      SELinux
    </ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.nsa.gov/selinux">http://www.nsa.gov/selinux</uri>
    </ti>
    <ti>
      <uri
      link="http://hardened.gentoo.org/selinux">http://hardened.gentoo.org/selinux</uri>
    </ti>
  </tr>
  <tr>
    <ti>
      grsecurity
    </ti>
    <ti>
      <uri link="http://www.grsecurity.net">http://www.grsecurity.net</uri>
    </ti>
    <ti>
      <uri
      link="http://hardened.gentoo.org/grsecurity.xml">http://hardened.gentoo.org/grsecurity.xml</uri>
    </ti>
  </tr>
</table>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
