<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/forums/forum-guide.xml,v 1.5 2012/10/28 15:21:23 swift Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Politiche e Linee Guida per i Moderatori dei Forum di Gentoo</title>

<author title="Autore">
  <mail link="deathwing00@gentoo.org">Ioannis Aslanidis</mail>
</author>
<author title="Autore">
  <mail link="curtis119@gentoo.org">Curtis Napier</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="ian@gentoo.org">Christian Hartmann</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="amne@gentoo.org">Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="tomk@gentoo.org">Tom Knight</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="ahellgren@gmail.com">Anders Hellgren</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="maedhros@gentoo.org">Jonathan Coome</mail>
</author>
<author title="Contributi">
  <mail link="rac@gentoo.org">Robert Coie</mail>
</author>
<author title="Traduzione">
  <mail link="magowiz@gmail.com">Marcello Magaldi</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida è un insieme di regole base e politiche per moderare i Forum di
Gentoo
</abstract>

<license/>

<version>1.0</version>
<date>2005-06-15</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>A chi si rivolge questa guida</title>
<body>

<p>
Lo scopo di questa guida è fornire le linee guida base e le politiche da seguire
sia da parte dei moderatori esperti sia da quelli inesperti in modo che
quest'ultimi sappiano cosa dovrebbero e non dovrebbero fare e come farlo.
Inoltre, l'intento di questa guida è servire come punto di partenza per i nuovi
moderatori.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>L'origine dei Forum Gentoo</title>
<body>

<p>
I Forum Gentoo, attualmente
<uri link="https://forums.gentoo.org">forums.gentoo.org</uri>, prima erano
online come gentoo.frozenliquid.net il 6 Aprile 2002 grazie a Kyle Manna, aka
<uri
link="https://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&#38;u=2">Nitro</uri>.
Il server dei forum era ospitato a casa di Nitro con una connessione via cavo
con ampiezza di banda di 2 mbit/s in download e 380 kbit/s in upload.
</p>

<p>
Nel Giugno 2003, i forum migrarono a una macchina M5 in un edificio a New York,
NY. Nell'Agosto 2004 migrarono nuovamente ad una macchina con doppi processori
Xeon a 2.4Ghz e 3Ghz e con sufficienti gigabyte di RAM e spazio su hard disk
all'Università dello Stato dell'Oregon. Nel Febbaio 2005, i forum furono migrati
alla loro attuale posizione all'OSU su un biprocessore composto da 2 processori
Intel(R) Xeon(TM) a 2.80GHz, 2GB di ram e 5 dischi SCSI da 36Gb in un array
RAID5. Questa macchina era stata precedentemente usata dalla Mozilla Foundation
per ospitare Firefox.
</p>

<p>
I Forum Gentoo sono cresciuti molto, con oltre 87mila utenti e 2mila messaggi al
giorno, diventando così i forum di supporto più famosi di qualsiasi
distribuzione Linux. Il software per i forum phpBB, su cui si basano i Forum
Gentoo, con alcune patch personalizzate, è una delle <uri
link="http://www.big-boards.com/board/62/">più
grandi implementazioni al mondo</uri>.
</p>

<p>
I Forum Gentoo sono il posto giusto per chiedere aiuto di ogni tipo, sia in
Inglese sia in ogni lingua supportata, ed aspettarsi risposte da altri utenti
esperti o persino dagli sviluppatori. Inoltre, c'è una lunga lista di
documentazione, la sezione tips &amp; tricks e un posto dove le persone possono
scambiarsi liberamente le loro idee, ma senza aggressioni personali. Questo
rende i Forum Gentoo il posto ideale per chiedere aiuto e anche un modo veloce
per cercare e trovare risposte per molte domande poichè i messaggi
vengono conservati per un tempo indefinito.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Il contenuto di questa guida</title>
<body>

<p>
Le linee guida descritte in questa guida non sono pensate per essere
universali e non sono da seguire in maniera rigida, a causa della differente
natura delle situazioni che si possono riscontrare. Pertanto ci saranno volte in
cui tutte le linee guida dovranno esssere parzialmente o completamente ignorate.
Il giudizio dei moderatori dovrebbe essere prioritario sulle decisioni da
prendere.
</p>

<p>
Le politiche esposte formano un'etichetta che definisce il comportamento che ci
si dovrebbe aspettare da un moderatore nei confronti degli utenti del forum, gli
sviluppatori e il resto del team dei moderatori. I principali scopi di questa
etichetta sono i seguenti:
</p>

<ul>
  <li>
    Evitare dissidi all'interno del team di moderatori e preservare l'unità del
    team
  </li>
  <li>Mantenere un'accurata e chiara immagine pubblica di ogni moderatore</li>
  <li>
    Mantenere un'accurata e chiara immagine pubblica dell'intero team di
    moderazione
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Politiche</title>
<section>
<title>Regole Generali</title>
<body>

<p>
Tutti i messaggi devono essere professionali e cortesi. Mai reagire
impulsivamente o istintivamente, pensarci due volte prima di postare. Ricordare
che le proprie parole generalmente verranno prese sul serio. Tenere a mente che
il fatto di essere un moderatore dà più responsabilità che potere. Tutte le
regole applicate agli utenti del forum sono da applicare anche ai moderatori,
cioè, non si è immuni ad esse. È talvolta consigliabile, come moderatore, tenere
per sè la propria opinione se essa può irritare un utente o la situazione in
generale.
</p>

<p>
La prima regola nel moderare i forum è di non fare danni. Se un messaggio
risulta ambiguo o non si sa cosa fare, meglio non fare niente. Parlarne con gli
altri moderatori può essere una buona idea per ottenere più opinioni sul da
farsi.
</p>

<p>
Da Tutti i Moderatori e dagli Amministratori ci si aspetta che vengano seguite
le politiche generali di Gentoo contenute nel Manuale degli Sviluppatori così
come le Linee Guida e le Politiche descritte in questa Guida. Si prega di
riferirsi ai seguenti documenti.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="http://www.gentoo.org/proj/it/devrel/handbook/handbook.xml">
    Manuale per sviluppatori Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    <uri
    link="http://www.gentoo.org/proj/it/devrel/handbook/handbook.xml?part=1&amp;chap=4">
    Istruzioni per i nuovi sviluppatori</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.gentoo.org/proj/it/devrel/policy.xml">Guida alle
    Politiche per le Relazioni tra Sviluppatori</uri>
  </li>
</ul>


</body>
</section>
<section>
<title>Interagire con gli utenti</title>
<body>

<p>
Questi forum sono principalmente una risorsa di aiuto per permettere agli utenti
di ottenere aiuto per le questioni relative a Gentoo. Rispettare le opinioni
degli utenti fintanto essi non attacchino, degenerino, facciano i troll o
denigrino altri utenti. Se un utente richiede una spiegazione a proposito di
qualsiasi propria azione, rispondere adeguatamente spiegando il proprio punto di
vista. Se un utente fa qualcosa di improprio o diventa un elemento di disturbo,
informare il resto del team di moderazione e prendere le necessarie misure.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Interagire con gli altri sviluppatori</title>
<body>

<p>
Gli Sviluppatori sono persone che mettono il proprio impegno per migliorare la
distribuzione Gentoo Linux. La loro conoscenza su come funzionano le cose in un
sistema Gentoo fanno sì che i loro messaggi siano informazioni importanti.
Cercare sempre di rispettare le opinioni e i consigli a proposito di domande
d'aiuto. Tuttavia, gli sviluppatori che non sono moderatori dovrebbero essere
trattati come utenti normali. Cioè, i post non cortesi e non professionali non
dovranno essere tollerati.
</p>

<p>
Se si hanno delle questioni con uno sviluppatore per prima cosa rivolgersi
personalmente a quest'ultimo (pensando un possibile modo per risolvere la
questione). Se non è possibile risolvere da sè la questione con lo sviluppatore
contattare il Responsabile Principale per il progetto a cui lo sviluppatore
appartiene e il Responsabile Principale del forum, presentando la propria
questione insieme con l'eventuale documentazione completa. Se essi non riescono
ad essere d'aiuto il problema può essere risolto in due modi. Per prima cosa
contattare gli 'ombudsman' (ndT: mediatori). Se non possono essere d'aiuto può
essere contattato il Coordinamento Sviluppatori (Developer Relations); in caso
di difficoltà il responsabile del Forum potrà dare una mano a contattare
entrambi.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Attività Illecite</title>
<body>

<p>
I forum di Gentoo sono situati all'interno degli Stati Uniti d'America. Le leggi
degli Stati Uniti proibiscono l'uso o la pratica di software contraffatto di
ogni tipo come <e>warez</e>, <e>crackz</e>, ecc... Questo include la
condivisione di numeri seriali, link ai siti di warez o qualsiasi altra
informazione che potrebbe permettere l'uso illegale del software. A causa di
ciò, ogni discussione relativa a queste attività illecite deve essere
immediatamente chiusa. I messaggi illeciti nella discussione devono esser
modificati per rimuovere ciascuna informazione illegale. Se il post illecito è
all'interno a una discussione dove l'intento non era di parlare a proposito di
attività illecite, quel messaggio e tutti quelli relativi ad esso dovranno
essere divisi e spostati nel Dustbin e modificati.
</p>

<p>
Ogni tipo di attività considerata illegale dalle leggi degli Stati Uniti come
pornografia e simili, dovranno essere trattate nello stesso modo. Inoltre, la
pubblicità (spam) nei forum è considerata un'attività illecita e dovrà essere
trattata allo stesso modo.
</p>

<p>
Se i messaggi illeciti sono stati scritti da un nuovo account, quell'account
dovrà essere bloccato. Negli altri casi, dovrà essere inviato un avviso
all'utente, a meno che non ci siano ragioni serie per bloccare il suo account,
per esempio se è la seconda volta che commette l'illecito.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Interagire con gli altri Moderatori</title>
<body>

<p>
Gli altri moderatori sono i propri compagni di squadra. Cercare di mostrare
unità e unanimità nelle proprie azioni. Rispettare sempre le azioni degli altri
moderatori. Se non si è d'accordo con un'azione intrapresa da un altro
moderatore, discuterne con lui/lei come persone razionali. I problemi interni
sono da risolvere internamente. Chiunque non appartenga al team di moderazione
non si suppone che lo sappia quindi non renderlo pubblico. Cercare di coprire,
supportare o sostenere le azioni degli altri moderatori in pubblico se
necessario.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aspettative</title>
<body>

<p>
Moderare il Forum prende tempo. Si prega di provare a dedicare un po' di ore alla
settimana per questioni riguardanti il Forum. Non c'è un ammontare minimo di
tempo al quale è obbligatorio dedicarsi al Forum, si invita comunque a cercare
di dedicarci più tempo possibile nel limite delle proprie possibilità. La
propria vita personale è sempre più importante che moderare i forum. Se ci si
assenta per un tempo prolungato informare i propri colleghi moderatori
inserendo un messaggio nella discussione<uri
link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-12452.html">Status: 410 Gone</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mentori</title>
<body>

<p>
Tutti i Moderatori e gli Amministatori che vogliano essere parte dello Staff
ufficiale di Gentoo devono passare attraverso il processo di reclutamento. Fare
riferimento alla <uri
link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/recruiters/mentor.xml">Gentoo Mentors
Guide (ndT: in inglese)</uri> per ulteriori informazioni.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Linee Guide per Moderatori</title>
<section>
<title>Spostare discussioni</title>
<body>

<p>
Spostare le discussioni duplicate nella sezione "Duplicate Threads" e postare
una notifica linkando il thread che è stato spostato. Se si è certi che una
discussione è duplicata, farlo subito. Altrimenti, potrebbe essere una buona
idea postare un link, controllare se l'autore del post riconosce che è lo
stesso, e poi muoverlo. Assicurarsi che per ogni thread che stia per essere
spostato nei Duplicati ne esista sempre un altro chiaramente marcato come aperto
per poter continuare la discussione.
</p>

<p>
Quando si postano avvisi di spostamento nelle discussioni, provare a menzionare
il forum originario, il nuovo forum, e forse una breve spiegazione. Ricordarsi
che ogni volta che si muove una discussione si può abilitare la checkbox 'Leave
auto move post...'.
</p>

<p>
Ogni nuova discussione che non contiene richieste d'aiuto va messa fuori dalla
sezione Assistance e spostata in quella Discussion (&#38; Documentation). Al
contrario, ogni domanda d'aiuto nella sezione Discussion dev'esser spostata
nella sezione Assistance.
</p>

<p>
Le discussioni di supporto a proposito di software che non è direttamente
gestito dagli sviluppatori Gentoo dovranno essere istantaneamente spostate nel
forum "Unsupported Software".
</p>

<p>
Le discussioni di richiesta di supporto nella sezione Assistance devono essere
sempre in Inglese. Se si trova una discussione che non è in inglese, chiedere
all'utente di cambiarla o muoverla nel corrispondente forum internazionale a
propria discrezione.
</p>

<p>
I messaggi incrociati ("Cross post") all'interno della sezione Assistance non
sono consentiti, cioè, se viene trovata la stessa discussione (o simile) dallo
stesso utente in differenti forum di supporto all'interno di Assistance,
mantenere il più utile e spostare l'(gli) altro(i) in Duplicate Threads. Si deve
anche postare un avviso affinchè l'utente non lo faccia nuovamente.
</p>

<p>
I messaggi con link all'interno di altre discussioni che chiedono aiuto sullo
stesso problema sono da trattare come i "cross post". Un'eccezione è il
cross-posting in Assistance e International Forums a meno che i moderatori
internazionali non vogliano permetterlo. Ciò è lasciato alla discrezione dei
moderatori di ciascun forum internazionale.
</p>

<p>
Domande di supporto per altri sistemi operativi (questo include ogni
distribuzione linux come Vida, Redhat, Debian così come MS Windows  e i LiveCD,
anche se basati su Gentoo) devono essere spostati in "Off The Wall". Questo non
include domande su come configurare un sistema Gentoo per interoperare con uno
di questi altri sistemi operativi e vice versa. Per esempio : 'come configuro la
mia stampante windows per accettare lavori di stampa dalla mia gentoo box'
questa domanda va bene nei forum di supporto. 'come installo bittorrent su
windows xp' non è accettabile e deve essere spostata in OTW.
</p>

<p>
In normali circostanze, le discussioni dovrebbero essere spostate solo una
volta.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Modificare un messaggio di un utente</title>
<body>

<p>
È buona prassi modificare i messaggi per aggiungere i propri commenti nei
messaggi di <uri
link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-28820.html">Violations
Thread</uri> del forum Gentoo Forums Feedback. Se si pensa che un messaggio
debba essere modificato, per rimuovere URL offensivi, riformattare il testo o
ogni cosa che si consideri necessaria, aggiungere un commento firmato con il
proprio nome utente alla fine del messaggio tra i tag di phpBB [i] [/i].
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Cancellare i messaggi</title>
<body>

<p>
Se si vede un ovvio errore dell'autore, come messaggi o discussioni identiche,
cancellarli senza avviso. Preferire la chiusura alla cancellazione delle
discussioni. La sola ragione per cancellare le discussioni è se sono ovviamente
duplicate.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Spam</title>
<body>

<p>
Se si rileva uno spammer che posta pubblicità in molti forum, cancellare tutti i
relativi messaggi tranne uno, che dovrà essere conservato come prova di spam.
Questa prova di spam deve essere spostata in Dustbin. Infine, indicare l'utente
nella discussione <uri
link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-92861.html">Accounts used for
SPAM</uri> ed indicare nel messaggio le seguenti informazioni:
</p>

<ul>
  <li>Account utente (preferibile con l'URL del suo profilo)</li>
  <li>Un link alla prova di SPAM</li>
  <li>
    Azioni da intraprendere [avviso(questa opzione è scelta di rado)/ban/ban di
    indirizzo ip]
   </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Chiudere (bloccare) una discussione</title>
<body>

<p>
Cercare di avvisare le principali discussioni una volta prima di chiuderle, se
scadono in off topic o diventano personali o altro. Se (se stessi o qualsiasi
altro moderatore) fa qualche minaccia (es. "un altro 'anche io' e questa
discussione è chiusa"), farne la copia di sicurezza più velocemente possibile.
Non fare minacce a vuoto, non fare nemmeno in modo che altri moderatori sembra
che lo facciano, perchè magari sono semplicemente andati a dormire.
</p>

<p>
Postare sempre un avviso di chiusura con una spiegazione quando si chiudono le
discussioni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dividere le discussioni</title>
<body>

<p>
Dividere una discussione se una domanda è chiesta alla fine o vicino alla fine
e non ha niente a che fare con l'argomento iniziale, a meno che non sia molto
semplice e si possa rispondere chiaramente. Il più comune tipo di messaggio in
questa categoria riscontrati viene chiamato la "Sindrome di Colombo", da un
detective americano della televisione degli anni 70, che era famoso per tornare
nella stanza e dire "solo un altra cosa". Essere sicuri di dare alla nuova
discussione un titolo che sia rilevante alla domanda e postare un avviso della
divisione nella discussione originale
</p>

<p>
Si possono anche dividere le discussioni che hanno tante pagine se gli utenti
sono d'accordo o lo richiedono. Si può in questo caso chiudere la vecchia
discussione e collegarle entrambe tra di loro.
</p>

<p>
Quando si dividono le discussioni, postare gli avvisi di divisione sia nella
vecchia che nella nuova discussione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Unire le Discussioni</title>
<body>

<p>
Qualche volta si ha a che fare con discussioni che descrivono problemi simili.
Altre volte, una discussione è proprio un duplicato di un'altra. In ogni caso,
se le nuove discussioni sono abbastanza corte e non c'è nessun problema con
l'ora/la data di esse, si possono sempre unire le due discussioni in una invece
di muovere la più nuova in Duplicate Threads. Ricordare di postare un avviso
dopo aver unito le discussioni, spiegando che la nuova discussione è stata unita
alla vecchia.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Forum Internazionali</title>
<body>

<p>
Qualche forum internazionale ha una discussione di coordinamento nel forum dei
moderatori. Qualcuno di essi hanno delle politiche separate che sono un
sottoinsieme di questa guida. Questa Guida ha precedenza e deve essere riferito
il caso in cui le politiche dei forum internazionali infrangano queste regole;
questa è una regola generale e le eccezioni possono essere fatte e sono state
fatte. Se si è assegnati come moderatori di uno di questi forum si prega di
leggere la discussione specifica. Se non esiste una discussione per la propria
lingua si può crearne una nel forum dei moderatori se ci sono più di un
moderatore per quella lingua.
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-344959.html">Olandese</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-103543.html">Tedesco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-147895.html">Italiano</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-262578.html">Polacco</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-199902.html">
    Portoghese</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Forum specifici per Architettura</title>
<body>

<p>
I forum specifici per Architettura sono in genere moderati dai moderatori
globali e <e>solitamente</e> da uno Sviluppatore di quella architettura. Siccome
lo Sviluppatore è intimamente familiare con l'architettura ci si rimette alla
sua opinione, in molti casi. Questa è una regola generale, i  Moderatori Globali
e gli Amministratori hanno l'ultima parola su qualunque questione.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gamers e Players</title>
<body>

<p>
Il forum Gamers and Players è riportato sotto la sezione Assistance.
Diversamente dagli altri forum di assistenza, in Gamers and Players sono
consentite discussioni generiche a proposito di giochi. Cose come strategie,
codici di gioco, ecc... La regola generale è "Se il gioco gira su Gentoo,
persino in un emulatore come Cedega, va bene discuterne in Gamers and Players".
Questo <e>non</e> include software contraffatto. Consultare la sezione
intitolata "Attività Illecite" per ulteriori informazioni.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Varie</title>
<body>

<p>
Quando si cita un messaggio stare attenti a non schiacciare "Modifica" per
errore.
</p>

<p>
Il "Bumping" (ndT: rispondere ad un messaggio per portarlo in cima alla lista,
in modo da dargli maggiore visibilità) è generalmente scoraggiato ma è tollerato
se la discussione non ha avuto risposte per più di 24 ore. Usare il proprio
giudizio e in caso di dubbio schierarsi dalla parte del bumper.
</p>

<p>
Non importa cosa si faccia o non si faccia, non si può far contenti tutti
quanti. Una volta accettato questo fatto, la propria vita come moderatore
diventerà più facile.
</p>

<p>
Per prevenire ogni possibilità che un account di un moderatore venga
compromesso ci si deve connettere in maniera sicura tramite https quando si
effettua il login nei forum.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Risorse</title>
<section>
<title>Server di Test per i Forum</title>
<body>

<p>
È disponibile un <uri link="https://forumstest.gentoo.org/">server di test</uri>
per provare tutti i brillanti bottoni che sono disponibili quando si è
Moderatori. Esso è anche il principale server usato per provare nuove
funzionalità e aggiornamenti del software del forum. Questo server è protetto da
password, il nome utente e la password sono reperibili <uri
link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-331290.html">qui</uri>. Il database
di questo server è una fotografia (snapshot) del Forum vero e proprio e non è
sempre aggiornato. Se non si ha lo status di moderatore su questo server si
prega di contattare un amministratore del forum.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>IRC - #gentoo-forums</title>
<body>

<p>
Il forum ha il proprio canale irc impostato in modo che gli utenti possano
contattare il team del Forum, #gentoo-forums su freenode.net. Sebbene non sia
necessario essere a disposizione in questo canale, esso è una risorsa dalla
quale molti utenti traggono vantaggio, pertanto, se si è su irc, si prega di
entrare e rimanere in questo canale in modo da poter essere contattati dagli
utenti.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>forum-mods@gentoo.org</title>
<body>

<p>
I  Moderatori Globali e gli Amministratori dovrebbero essere aggiunti al'alias
email forum-mods@gentoo.org. Questa email è principalmente per gli utenti che
hanno problemi con i propri account del forum e non possono contattare il team
dei Moderatori del Forum in nessun altro modo. Anche se il forum dei Moderatori
è il principale modo di avere discussioni interne viene utilizzata anche questa
mailing list. Chiunque sia un moderatore può vedere il forum dei moderatori.
Solo i Moderatori Globali e gli Amministratori ricevono le email inviate a
questo indirizzo. Si prega di tenerne conto quando si decide quale mezzo
comunicativo usare.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Email e URL</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-28820.html">Guideline
  Violations Reports</uri></li>
  <li><uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-339461.html">Banned
  Anthology</uri></li>
  <li><uri link="https://forums.gentoo.org/viewtopic-t-382491.html">Problem
  Accounts</uri></li>
  <li>
    <uri link="https://forumstest.gentoo.org">Server di Test per il Forum</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/devrel/recruiters/mentor.xml">
    Gentoo Mentors Guide</uri> (ndT: in inglese)
  </li>
  <li><uri link="http://www.gentoo.org/proj/it/devrel/handbook/handbook.xml">
  Manuale per sviluppatori Gentoo</uri></li>
  <li>
    <uri
    link="http://www.gentoo.org/proj/it/devrel/new-dev-training.xml">Istruzioni
    per i nuovi sviluppatori</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.gentoo.org/proj/it/devrel/policy.xml">Guida alle
    Politiche per le Relazioni tra Sviluppatori</uri>
    </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
