<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/gdp/doc/doc-tipsntricks.xml,v 1.4 2010/05/24 19:50:20 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Desarrollo de documentación. Trucos y consejos</title>

<author title="Autor">
  <mail link="neysx">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Autor">
  <mail link="swift">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Traductora">
    <mail link="thenewkrispowa@hotmail.com">Cristina Aguilar</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="yoswink@gmail.com">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="jesus.riveroa@gmail.com">Jesús Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux" />
</author>

<abstract>
Algunos consejos y trucos para hacerle la vida más sencilla al
Desarrollador de Documentación de Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>4</version>
<date>2010-04-28</date>

<chapter>
<title>Descargando los archivos del sitio web</title>
<section>
<title>Usando CVS anónimo</title>
<body>

<p>
Los colaboradores deberían utilizar <uri
link="http://anoncvs.gentoo.org/"> Servidor CVS anónimo</uri>. Este
servidor contiene los mismos archivos que el repositorio CVS oficial
que es utilizado por los desarrolladores de Gentoo. El repositorio CVS
anónimo es actualizado cada hora.
</p>

<p>
Cree un directorio dedicado únicamente al desarrollo de la
documentación, luego, descargue los archivos del sitio web.
</p>

<pre caption="Descargando los archivos del sitio web.">
$ <i>cvs -d :pserver:anonymous@anoncvs.gentoo.org/var/cvsroot co gentoo/xml</i>
</pre>

<p>
Para actualizar su copia del repositorio, ejecute <c>cvs update
-dP</c> en el directorio <path>gentoo/xml</path>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Repositorio para desarrolladores Gentoo</title>
<body>

<p>
Si no ha descargado el módulo <c>gentoo</c>, hágalo ahora:
</p>

<pre caption="Descargando el módulo gentoo">
$ <i>export CVSROOT=</i><comment>&lt;su apodo&gt;</comment><i>@cvs.gentoo.org:/var/cvsroot</i>
$ <i>cvs co gentoo/xml</i>
</pre>

<p>
Para actualizar el repositorio, ejecute <c>cvs update -dP</c> en el
directorio <path>gentoo/xml</path>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Repositorio CVS en línea</title>
<body>

<p>
Puede solicitar nuestro <uri
link="http://sources.gentoo.org/">Repositorio CVS en línea</uri> para
proveer las diferencias entre versiones individuales.  El repositorio
principal en inglés está <uri
link="http://sources.gentoo.org/gentoo/xml/htdocs/doc/en/">
completamente disponible</uri>. El repositorio en línea es actualizado
cada hora.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando su entorno local</title>
<section>
<title>Instalando gorg</title>
<body>

<p>
Nuestra documentación GuideXML es transformada en HTML por el paquete
<uri link="gorg.xml">www-servers/gorg</uri>. Es necesario instalarlo.
</p>

<note>
Necesita al menos la versión <c>gorg-0.6.3</c>. Quizás necesite
desenmascarar el paquete para su arquitectura.
</note>

<p>
Siga estas <uri link="gorg.xml">indicaciones</uri> para configurar gorg.
Necesitará definir el directorio raíz web en el cual ha obtenido nuestro
repositorio CVS (<path>.../gentoo/xml/htdocs</path>). Los otros parámetros
sólo son útiles si quiere servir una copia local de
<uri link="http://www.gentoo.org">www.gentoo.org</uri>.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Configurando su Entorno XML</title>
<body>

<p>
Su sistema necesita conocer la ubicación de los DTDs que utiliza
nuestra documentación. Edite <path>/etc/xml/catalog</path> como el
usuario root y agregue las siguientes líneas:
</p>

<pre caption="agregando catálogos al /etc/xml/catalog">
&lt;rewriteURI uriStartString="/dtd/" rewritePrefix="<i>/usr/portage/metadata/dtd/</i>"/&gt;
</pre>

<note>
También puede reescribir las rutas para que apunten a los DTDs
descargados en su copia del repositorio CVS.
</note>

<p>
Si su archivo <path>/etc/xml/catalog</path> está vacío o no contiene
entradas, necesita <e>insertar</e> el elemento
<c>&lt;rewriteURI&gt;</c> <e>dentro</e> del elemento
<c>&lt;catalog&gt;</c>.
</p>

<pre caption="/etc/xml/catalog mínimo">
&lt;?xml version="1.0"?&gt;
&lt;!DOCTYPE catalog PUBLIC "-//OASIS//DTD Entity Resolution XML Catalog V1.0//EN" "http://www.oasis-open.org/committees/entity/release/1.0/catalog.dtd"&gt;
&lt;catalog xmlns="urn:oasis:names:tc:entity:xmlns:xml:catalog"&gt;
  &lt;rewriteURI uriStartString="/dtd/" rewritePrefix="<i>/usr/portage/metadata/dtd/</i>"/&gt;
&lt;/catalog&gt;
</pre>

<p>
Algunos archivos especifican el DTD en línea con un uri como este:
<path>http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd</path>. Puede reescribir
estas referencias para evitar accesos innecesarios y lentos a Internet
al momento de la validación:
</p>

<pre caption="Modificación extra al /etc/xml/catalog">
&lt;rewriteURI uriStartString="http://www.gentoo.org/dtd/" rewritePrefix="<i>/usr/portage/metadata/dtd/</i>"/&gt;
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Probando una Guía Gentoo</title>
<body>

<p>
Para probar una Guía Gentoo, primero utilice <c>xmllint</c> (de
<c>dev-libs/libxml2</c>) para verificar que el documento contiene XML
válido:
</p>

<pre caption="Utilizando xmllint para validar GuideXML">
$ <i>xmllint --valid --noout alsa-guide.xml</i>
</pre>

<p>
Si <c>xmllint</c> no muestra ninguna salida, entonces la estructura
del archivo es válida. Ahora es necesario convertir el documento a
HTML:
</p>

<pre caption="Convirtiendo el documento a HTML">
$ <i>gorg &lt; alsa-guide.xml > alsa-guide.html</i>
</pre>

<p>
Si el comando anterior no muestra errores, puede entonces apuntar su
navegador a <path>alsa-guide.html</path> para ver el documento en
formato HTML. Si se muestran errores modifique su documento hasta que
funcione.
</p>

<note>
Los enlaces a capítulos en el Manual Gentoo no serán generados ya que
éstos, en la versión en-línea, se acceden a través del archivo maestro
y a través de los parámetros <c>chap</c> y <c>part</c>.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Navegando en su copia local del sitio web de Gentoo</title>
<body>

<p>
Ya que ha descargado el sitio web de Gentoo desde nuestro servidor CVS,
entonces puede utilizar gorg para navegar en su copia local.  Asegúrese
que ha descargado el índice de noticias si desea que la página principal
de su copia local luzca como la página principal del sitio de Gentoo.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Preguntas Frecuentes</title>
<section>
<title>¿Cómo convierto un archivo a UTF-8?</title>
<body>

<p>
Existen algunas herramientas que le pueden ayudar. Una herramienta
popular es <c>app-text/recode</c>. Otra es <c>iconv</c>, que forma
parte de <c>sys-libs/glibc</c>.
</p>

<p>
El uso de recode es bastante sencillo. Basta con decirle qué
codificación utiliza el documento y a qué codificación quiere
transformarlo.
</p>

<p>
Por ejemplo, para convertir un documento desde ISO-8859-15 (también
conocido como Latin-9) a UTF-8, basta con utilizar:
</p>

<pre caption="Utilizando recode en un documento">
<comment>(l9 = ISO-8859-15, u8 = UTF-8)</comment>
$ <i>recode l9..u8 archivo.xml</i>
</pre>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Consejos para enviar un Documento</title>
<section>
<title>Revisión de etiquetas &lt;guide&gt;</title>
<body>

<p>
Asegúrese que el atributo &lt;guide link&gt; apunte a la dirección
correcta para la guía. Generalmente esta ruta es
<path>/doc/${LANG}/nombrearchivo.xml</path>. Si ha traducido un
documento, siempre especifique la ruta absoluta al mismo
(ej. <path>/doc/${LANG}/</path>). Si se encuentra escribiendo una guía
que utilice los DTDs <c>guide</c> o <c>book</c> pueden entonces
especificar las rutas como <path>/doc/${LANG}/nombrearchivo.xml</path>
or <path>nombrearchivo.xml</path>. Generalmente la GDP recomienda el
uso de la anterior.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Verificando Enlaces</title>
<body>

<p>
<e>Debe</e> verificar que todos los hiper-vínculos en su documento
funcionen. Si es un documento traducido, asegúrese que todos los
enlaces a otros documentos traducidos apunten a archivos existentes.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Verificando Tabulaciones</title>
<body>

<p>
Las tabulaciones están absolutamente prohibidas en documentos bajo
GuideXML con la excepción de aquellos casos en que sea requerido
(ej. si el documento le indica al usuario que utilice
tabulaciones). Para validar que un documento no contenga tabulaciones,
ejecute <c>grep "CTRL+V&lt;TAB&gt;" archivo.xml</c>.  Arregle
cualquier línea que grep haya mostrado.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Bugzilla</title>
<body>

<p>
Una vez que haya terminado su documento, envíelo al Equipo de
Documentación utilizando <uri
link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Documentation">
Bugzilla</uri>. Aquí, no tiene que especificar información como la
plataforma, salida de <c>emerge info</c>, arquitectura, pasos para
reproducir, etc. Si tiene un documento traducido, asegúrese de
seleccionar el componente
<uri
link="http://bugs.gentoo.org/enter_bug.cgi?product=Doc%20Translations">
Doc Translations</uri> para su bug. Incluya también un sumario adecuado
para su traducción utilizando el formato: "[es]" New translation:
/doc/es/gnupg-user.xml". Reemplace <b>[es]</b> por el código de dos
letras de su lenguaje.
</p>

<p>
Por defecto, el ticket será asignado a
<mail>docs-team@gentoo.org</mail>. No hay necesidad de cambiar a
quien será asignado el ticket.
</p>

<p>
Suba los archivos y/o parches al bug utilizando la opción de texto
plano (text/plain). <e>No</e> seleccione "fuente XML
(application/xml)" aún cuando se disponga a subir un archivo
<path>.xml</path>. Los parches deben tener la opción "Patch"
seleccionada. No envíe archivos comprimidos llenos de documentos;
suba cada documento y/o parche individualmente.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Errores Comunes y Peligrosos</title>
<section>
<title>Olvidar el aspecto multi-arquitectura del Manual de Gentoo</title>
<body>

<p>
Los archivos en <path>[gentoo]/xml/htdocs/doc/en/handbook</path> que
no terminen con el sufijo &quot;-&lt;arch&gt;.xml&quot; son leidos por
<e>todos</e> los manuales, lo cual significa que cualquier cosa que
contenga será multi-arquitectura.
</p>

<p>
Si necesita hacer modificaciones que afecten a una arquitectura en
particular y teme necesitar situarlas en ese archivo, puede preguntar
cómo solucionarlo en <c>gentoo-doc@gentoo.org</c>. A veces existe la
manera sin ser demasiado compleja para usuarios de otras
arquitecturas.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>No saltar de versión/fecha o hacerlo de manera incorrecta</title>
<body>

<p>
De acuerdo con la política, <e>debe</e> saltar (avanzar) de
versión/fecha cuando se produzcan cambios. Aunque la versión es menos
importante (podrías ser regañado si se te olvida) la fecha indica a
nuestros usuarios cuando el documento ha sido actualizado por última
vez.
</p>

<p>
Si está haciendo un cambio de <e>contenido</e> a un documento (tal
como instrucciones, ejemplos de código, etc.), debe entonces
incrementar la versión. Para cambios <e>no relacionados con
contenidos</e> (ej. un error de escritura o arreglos al GuideXML), el
salto de versión normalmente es innecesario.
</p>

<p>
Cuando esté actualizando el Manual, modifique la versión y la fecha
solamente de los archivos que modifique. No salte la versión de un
Manual-<e>ARCH</e>.xml a menos de que realmente haya cambiado su
contenido.
</p>

<p>
Otro error frecuente es actualizar el número de versión como si fuese
un número decimal. No lo es. La versión <c>3.9</c> se actualizará a la
<c>3.10</c>, no a la <c>4.0</c>, y tampoco a la <c>3.91</c>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
