<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/es/gdp/doc/gorg.xml,v 1.4 2014/08/21 15:29:08 nimiux Exp $ -->

<guide lang="es">
<title>Cómo instalar Gorg</title>

<author title="Autor">
  <mail link="neysx"/>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="nightmorph"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux"/>
</author>

<abstract>
Esta guía describe cómo instalar y configurar gorg.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->


<license/>

<version>3</version>
<date>2014-08-18</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<impo>
Gorg ya no se mantiene y ya no se utiliza en los sitios web de
gentoo.org. Una vez que gorg ya no se utilice en gentoo.org, este
paquete se enmascarará y se procederá a su eliminación.
</impo>

<p>
Gorg es un procesador back-end de XSLT para un sitio web basado en XML. Los
ficheros fuente son transformados y servidos de una vez. Los ficheros de
salida y sus dependencias se almacenan en una caché. Sus principales
características son:
</p>

<ul>
  <li>Funciona con apache, lighttpd o webrick (el servidor propio de ruby) </li>
  <li>Usa caché eficiente.</li>
  <li>
    Genera cabeceras HTTP consistentes cuando varios nodos web sirven el mismo
contenido.
  </li>
  <li>
    Implementa su propia compresión (también llamada mod_gzip), esto es, no
depende del servidor web para comprimir su salida.
  </li>
  <li>Soporta caché en el cliente.</li>
  <li>El XSL procesado puede aceptar y escribir cookies.</li>
  <li>
    Proporciona su propio motor de búsqueda (el indexado del sitio será
actualizado sustancialmente en una versión posterior)
  </li>
</ul>

<p>
Gorg le permite servir su propia copia local de
<uri>http://www.gentoo.org</uri>. Puede usar un guión cgi o fastcgi con
apache o lighttpd, o incluso usar su propio servidor web independiente. Su
nombre es una contracción de <b>G</b>entoo.<b>org</b> ya que fue creado con
el sitio Gentoo en mente cuando se pensó que se necesitaba un sustituto de
AxKit.
</p>

<p>
Gorg ha sido probado en x86, amd64, alpha, sparc, ppc, mips y hppa con los
siguientes paquetes:
</p>

<pre caption="Entorno de prueba.">
>=net-www/apache-2.0.55
>=www-apache/mod_fcgid-1.0.8

>=dev-lang/ruby-1.8.4
>=dev-libs/fcgi-2.4.0
>=dev-ruby/ruby-fcgi-0.8.6
>=dev-libs/libxml2-2.6.23
>=dev-libs/libxslt-1.1.15
<comment>(En caso poco probable de que quiera trastear con el propio motot de búsqueda de gorg)</comment>
>=dev-db/mysql-4.0.26 <comment>(hasta la 5.* inclusive)</comment>
>=dev-ruby/ruby-dbi-0.0.21
>=dev-ruby/mysql-ruby
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Instalando Gorg</title>
<section>
<body>

<p>
Defina sus ajustes USE para permitir que apache use o no mod_fcgi
dependiendo como quiera usarlo. El ajuste USE <c>mysql</c> solo se requiere
para el motor de búsqueda integrado.
</p>

<impo>
Deberá ajustar las dependencias de su arquitectura usando palabras clave
(keyword). Puede ajustar estar palabras clave en los paquetes necesarios o
aceptar una arquitectura ajena. gorg ha sido instalado y probado en x86,
amd64, alpha, sparc, ppc, mips y hppa.
</impo>

<pre caption="Haciendo emerge de gorg">
<comment>(Compruebe que las dependencias están disponibles para su arquitectura)</comment>
# <i>emerge -pv gorg</i>

<comment>(Instale gorg)</comment>
# <i>emerge gorg</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Configurando gorg</title>
<section>
<title>Configurando apache</title>
<body>

<note>
Puede saltarse esta sección si no va a usar apache.
</note>

<p>
Si quiere usar fastcgi (cosa que debería hacer, sin duda), necesitará añadir
<c>-D FCGID</c> a la variable <c>APACHE2_OPTS</c> en
<path>/etc/conf.d/apache2</path>.
</p>

<p>
A continuación integre las directivas de configuración de apache, presentes
del fichero de configuración ejemplo <path>/etc/gorg/vhost.sample</path> en
sus propias configuraciones vhost, por ejemplo,
<path>/etc/apache2/vhosts.d/10_gorg.conf</path>. Los comentarios en el
fichero de configuración ejemplo le guiarán.
</p>

<p>
Finalmente, copie o cree un enlace simbólico a los guiones (c)cgi de
<path>/usr/lib/ruby/site_ruby/&lt;ruby-version&gt;/gorg/fcgi-bin/gorg.fcgi</path>
y
<path>/usr/lib/ruby/site_ruby/&lt;ruby-version&gt;/gorg/cgi-bin/{gorg,search}.cgi</path>
en los directorios (f)cgi de su sitio web y compruebe que son
ejecutables. Deberá copiar <path>search.cgi</path> únicamente si va a usa el
motor de búsqueda integrado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Configurando gorg</title>
<body>

<p>
Haga una copia del fichero de configuración ejemplo
<path>/etc/gorg/gorg.conf.sample</path> a <path>/etc/gorg/gorg.conf</path> y
<b>edítelo</b>. Los comentarios le ayudarán a definir sus propios
parámetros. Necesitará definir por lo menos el directorio raíz de sus
documentos web.
</p>

<p>
Si no quiere usar el fichero de configuración por defecto
<path>/etc/gorg/gorg.conf</path>, necesitará definir una variable de entorno
llamada <c>GORG_CONF</c> que apunte al fichero de configuración.
</p>

<impo>
Si usa caché, y es recomendable que lo haga, deberá asegurarse de que el
directorio caché definido en su fichero de configuración tiene los permisos
adecuados. Si usa apache, el usuario apache  necesita acceso total a ese
directorio.
</impo>

</body>
</section>
<section>
<title>Obteniendo los ficheros que faltan</title>
<body>

<p>
Asumiendo que va a servir una copia local de CVS, o una copia o enlace
simbólico a ella, necesitará algunos ficheros del directorio
<path>dyn</path>.
</p>

<pre caption="Obtener los ficheros que faltan">
<comment>(Vaya a su directorio htdocs)</comment>
$ <i>cd /camino/a/su/raíz/de/documentos</i>
/htdocs $ <i>cd dyn</i>
/htdocs $ <i>wget -O news-index.xml http://www.gentoo.org/dyn/news-index.xml?passthru=1</i>
/htdocs $ <i>cd ..</i>
<comment>(Haga los mismo para cualquier otro dato que necesite del directorio /dyn)</comment>
</pre>

<p>
Necesitará también hacer las imágenes disponibles para su navegador. El
directorio <path>images</path> está un nivel por encima de
<path>htdocs</path>. Simplemente defina un enlace simbólico a éste y estará
preparado.
</p>

<pre caption="Cree un enlace simbólico a las imágenes">
/htdocs $ <i>ln -si ../images images</i>

<comment>(Debería tener este aspecto:)</comment>
/htdocs $ <i>ls -l</i>
drwxr-xr-x   3 neysx users  128 Sep 14 17:45 css
drwxr-xr-x  31 neysx users  744 Oct 26 00:03 doc
drwxr-xr-x   3 neysx users  544 Nov  2 16:53 dtd
drwxr-xr-x   3 neysx users  168 Nov  3 16:24 dyn
-rw-r--r--   1 neysx users 1406 Jun  7  2003 favicon.ico
lrwxrwxrwx   1 neysx users   10 Oct 21 22:29 images -> ../images/
-rw-r--r--   1 neysx users  190 Nov  9  2002 index.xml
drwxr-xr-x  16 neysx users  384 Apr  1  2004 main
drwxr-xr-x  17 neysx users 6960 Nov  3 15:34 news
drwxr-xr-x   8 neysx users  192 Oct 23 14:52 proj
drwxr-xr-x   4 neysx users   96 Sep 17 14:05 security
drwxr-xr-x   3 neysx users  736 Nov  2 16:40 xsl
</pre>

<p>
Su CVS local probablemente muestre algunas entradas más, pero al menos las
mencionadas arriba deberían estar disponibles y puestas al día. También
recuerde mantener su directorio  <path>images</path> actualizado.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Corriendo Gorg</title>
<section>
<title>El servidor web independiente</title>
<body>

<p>
La forma más sencilla de probarlo, es correr <c>gorg</c>. Debería mostrar
algo como esto:
</p>

<pre caption="Correr gorg">
$ <i>gorg</i>

Starting the Gorg web server on port 8008

Hit Ctrl-C or type "kill 31479" to stop it
</pre>

<p>
Apunte su navegador a <uri>http://localhost:8008</uri> y debería ver su
sitio favorito.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Con apache</title>
<body>

<p>
Reinicie apache (<c>/etc/init.d/apache2 restart</c>) y visite
<uri>http://localhost</uri> asumiendo que ha instalado su propia estación de
trabajo.
</p>

<p>
Si usó servidores fastcgi estáticos, debería verlos con <c>top -u apache</c>.
</p>

<p>
Si esto no funciona, pruebe con el servidor web independiente (teclee
<c>gorg</c>). Si esto tampoco funciona, compruebe su fichero de
configuración <path>/etc/gorg/gorg.conf</path>. Si esto funciona, compruebe
sus ficheros de configuración de apache y sus ficheros de log.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
