<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="translators-howto.xml" lang="es">
<title>Guía para los traductores de documentación Gentoo</title>
<author title="Autor">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Traductor">
    <mail link="chiguire@gentoo.org"/>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="LinuxBlues@gentoo-es.org">Fernando M. Bueno</mail>
</author>


<abstract>
Una pregunta de uso frecuente es cómo llegar a ser un traductor y qué ha de
hacerse para llegar a ser un traductor y actuar como un traductor. Este
documento trata de explicarlo.
</abstract>

<license/>

<version>0.16</version>
<date>2005-06-01</date>


<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<title>¿Qué explica este documento?</title>
<body>

<p>
La gente está interesada en unirse a los equipos de traducción de
Gentoo frecuentemente y desea contribuir al esfuerzo de traducción. De
cualquier forma, muy pocos de ellos conocen lo que un traductor hace y
necesitan saber cómo se manejan las traducciones. Esta guía debe
responder a la mayoría de cuestiones que se plantean y si, tras
consultarla, aún quedan preguntas se puede contactar con <mail
link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail> o <mail
link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Situación</title>
<section>
<title>Estructura</title>
<body>

<p>
El <uri link="/proj/en/gdp/">Proyecto de documentación Gentoo</uri>
tiene otra sección: <uri
link="/proj/en/gdp/international.xml">Proyecto de
internacionalización</uri> que involucra a todos los esfuerzos de
traducción. Este subproyecto está encabezado por <mail
link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail> e incluye a todos los
equipos de traducción.
</p>

<p>
Cada equipo de traducción está dirigido por el <e>jefe de
traducción</e>. Esta persona es responsable de todas las traducciones
creadas por el equipo de traducción. Se puede encontrar al <e>jefe de
traducción</e> de nuestro idioma en la <uri
link="/proj/en/gdp/international.xml">Página del proyecto de
internacionalización</uri>.
</p>

<p>
En caso de que el <e>jefe de traducción</e> no se encuentre disponible
(vacaciones, exámenes, problemas de conexión, ...) el <e>sub-jefe de
traducción</e> se encargará de su trabajo. Ambos, tanto el <e>jefe de
traducción</e> como el <e>sub-jefe de traducción</e> son
desarrolladores Gentoo y deben actuar como si fuesen uno solo.
</p>
</body>
</section>

<section id="trans_situation">
<title>Jefe de traducción y sub-jefe de traducción</title>
<body>

<p>
El <e>jefe de traducción</e> actúa como si fuese el líder de
traducción, su sucesor es el <e>sub-jefe de traducción</e>. Ambos
desarrolladores deben conocer a la perfección los siguientes
documentos importantes:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri
    link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml?part=3&amp;chap=1">Política
    de ebuild Gentoo</uri>: Aunque este documento es más importante
    para los creadores de ebuilds, el <e>jefe de traducción</e> y el
    <e>sub-jefe de traducción</e> deben entender este documento. Como
    desarrolladores Gentoo se supone que deben ser capaces de
    contestar las preguntas normales acerca de Gentoo que se discuten
    en este documento (como QA y paquetes <e>masked</e>).
  </li>
  <li>
    <uri link="/proj/es/gdp/doc/doc-policy.xml">Política de
    Documentación de Gentoo Linux</uri>: Cada desarrollador de
    documentación Gentoo, incluyendo al <e>jefe de traducción</e> y al
    <e>sub-jefe de traducción</e>, deben leer y aprender este
    documento de principio a fin. En él se incluyen todas las normas
    relacionadas con el desarrollo de documentación. No adherirse a
    dichas normas puede conducir a sanciones.
  </li>
  <li>
    <uri link="/doc/es/xml-guide.xml">Guía XML de Gentoo Linux</uri>:
    Toda la documentación de Gentoo está escrita en <e>GuideXML</e>,
    un formato fácil de aprender y fácil de escribir que nos permite
    convertir la documentación a cualquier otro formato usando
    XSLT. Este documento explica cómo está estructurado GuideXML
    <e>y</e> muestra el estilo de codificación del Proyecto de
    Documentación Gentoo.
  </li>
</ul>

<p>
El <e>jefe de traducción</e> tiene acceso para someter documentos vía
CVS en el árbol de documentación del repositorio CVS de Gentoo. El
<e>jefe de traducción</e> y el <e>sub-jefe de traducción</e> pueden
añadir y actualizar traducciones en la web. Ellos son los responsables
de las traducciones en la web y de su corrección. De fallar en la
revisión de los documentos traducidos (teniendo como consecuencia que
expresen instrucciones equivocadas que no existan en las versiones en
inglés) se considerará un error muy serio.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Equipos de traducción</title>
<body>

<p>
Cada equipo de traducción es libre de organizar sus esfuerzos de
traducción como resulte necesario. Si el equipo necesita una lista de
correo común, se puede contactar con <mail
link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> para crear una lista de
correo específica para su lenguaje (gentoo-doc-${LANG}@gentoo.org).
</p>

<p>
Al contrario del <e>jefe de traducción</e> y el <e>sub-jefe de
traducción</e>, los miembros del equipo de traducción no tienen acceso
CVS ni se considerarán desarrolladores Gentoo. Ellos no tienen por qué
adherirse a las restricciones para los desarrolladores gentoo que se
mencionaron antes. El <e>jefe de traducción</e> debe proporcionar al
equipo de traducción toda la información necesaria. De cualquier
forma, los <uri link="/proj/es/gdp/doc/doc-tipsntricks.xml">trucos y
consejos</uri> están disponibles y pueden ser de gran ayuda para los
esfuerzos de traducción.
</p>

<p>
Los traductores querrán probablemente suscribirse a nuestra <mail
link="gentoo-doc-cvs@gentoo.org">lista de correo CVS</mail>. Cada vez
que un documento se actualiza, se envía un mensaje a esta lista. El
mensaje contiene una lista de los documentos enviados y un diff con
los archivos modificados. Visita nuestra <uri
link="/main/en/lists.xml">página de listas de correo</uri> para
aprender a suscribirte a nuestras listas.
</p>

<p>
Los equipos de traducción pueden optar por usar el archivo <uri
link="/proj/en/gdp/doc/metadoc-guide.xml">Gentoo Metadoc XML
Guide</uri> para su lenguaje. Este archivo permite mostrar una lista
de los miembros del equipo de traducción cuando se usa la
funcionalidad de la página <e>overview</e>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Requisitos</title>
<section id="trans_req">
<title>Traducciones correctas</title>
<body>

<p>
Las traducciones disponibles en la página web de Gentoo deben ser tan
precisas como sea posible. Las instrucciones de instalación: (<uri
link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=1">Parte 1</uri> del <uri
link="/doc/es/handbook/index.xml">Manual Gentoo</uri>) son las más
importantes y tienen absoluta prioridad sobre cualquier otro
documento. No pueden retrasarse <e>más de tres días</e> con respecto
al documento en inglés, en caso de actualizaciones <b>importantes</b>
(las cuales se anunciarán en <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc@gentoo.org</mail> por el
<e>Jefe Operativo</e> con "Important" en el Asunto). Las
actualizaciones menos importantes no serán anunciadas; en este caso,
la documentación no debe retrasarse más de <e>dos semanas</e>.
</p>

<p>
Los documentos operativos (listados a continuación) son los siguientes
en cuanto al orden de prioridad. Sus traducciones no pueden retrasarse
<e>más de dos semanas</e> en caso de actualizaciones
<e>importantes</e> (las cuales se anunciarán en <mail
link="gentoo-doc@gentoo.org">gentoo-doc@gentoo.org</mail> con
"Important" en el Asunto por el <e>gerente operacional</e>). Las
actualizaciones menos importantes no se anuncian; en este caso, la
documentación debe actualizarse <e>antes de tres semanas</e>.
</p>

<p>
Los documentos operativos son:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/doc/es/altinstall.xml">Método alternativo de
    instalación de Gentoo Linux</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/doc/es/handbook/handbook-x86.xml?part=2">Parte 2</uri>
    del <uri link="/doc/es/handbook/index.xml">Manual Gentoo</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/doc/es/gentoo-security.xml">Guía de seguridad de
    Gentoo Linux</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/doc/es/alsa-guide.xml">Guía ALSA para Gentoo
    Linux</uri>
  </li>
</ul>

<p>
El resto de la documentación no puede retrasarse más de <e>dos
meses</e>.
</p>

<p>
En el caso de no poder satisfacer estos requisitos, las traducciones
deberán <e>perder el enlace</e> en la web de Gentoo, hasta que se
actualicen. En el caso de que en un lenguaje no se tenga la
documentación actualizada (ésto significa que perdería los enlaces en
la página de Gentoo), el <e>gerente operacional</e> será el encargado
de ese lenguaje.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Documentación que no requiere traducciones</title>
<body>

<p>
Los siguientes documentos no necesitan ser traducidos. Aunque el hecho
de que estén destinados a desarrolladores Gentoo que deberían entender
el inglés, tampoco impide traducirlos:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml">Gentoo
    Development Handbook</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="/proj/es/gdp/doc/doc-policy.xml">Política de
    Documentación de Gentoo Linux</uri>
  </li>
  <li>
    Toda la documentación específica del proyecto, que se encuentra en
    <path>[gentoo]/xml/htdocs/proj/</path>.
  </li>
</ul>

<p>
De cualquier forma, los equipos que gozan de suficientes recursos para
ello y noten que pueda haber demanda en su comunidad de las páginas
traducidas del proyecto, deberían traducirlas <e>y
mantenerlas</e>. Por favor, se ha de contactar con el <e>jefe de
traducción</e> o con los miembros del equipo de traducción, para
asegurarse de que dicha documentación se encuentra actualizada y no
necesita incorporar cambios importantes antes de emprender la tarea de
traducirla.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Contribuciones</title>
<section>
<title>Contactando con el jefe de traducción</title>
<body>

<p>
Quienes deseen contribuir, deben enviar un mensaje al <e>jefe de
traducción</e> del equipo, el cual se encuentra en <uri
link="/proj/en/gdp/international.xml">GDP Internationalisation
Subproject</uri> para preguntar cómo pueden contribuir al proyecto. El
<e>jefe de traducción</e> debe informar a cada nuevo miembro acerca de
cómo se manejan las traducciones.
</p>

<p>
En el caso de que alguien que desea contribuir encuentre que el
<e>jefe de traducción</e> no está realizando adecuadamente su labor,
siempre puede enviar un mensaje a <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier
Neys</mail> o a <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
para explicar sus quejas.
</p>
</body>
</section>

<!--
<section>
<title>Asignación de Copyright a Gentoo</title>
<body>

<p> Toda la documentación, traducciones incluidas, debe adherirse a la
licencia <uri
link="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/deed.es"> Creative
Commons - Reconocimiento / Compartir Igual</uri>. En segundo lugar,
para proteger la documentación de cualquier infracción, Gentoo
necesita que todos aquellos que deseen contribuir y sus
desarrolladores proporcionen su copyright a Gentoo. Esta asignación de
copyright define claramente que el copyright es de Gentoo y que Gentoo
no puede cambiar la licencia de la documentación (en caso contrario,
la asignación de copyright dejaría de ser válida). </p>

</body>
</section>
-->
</chapter>

<chapter>
<title>Solicitar la posición de jefe de traducción y sub-jefe de
traducción</title>
<section>
<title>Requisitos preliminares</title>
<body>

<p>
Todos los requisitos definidos en <uri link="#trans_situation">jefe de
traducción y sub-jefe de traducción</uri> deben cumplirse. Además, el
candidato (con la cooperación de su equipo de traducción, en caso de
tenerlo) debe enviar un número considerable de informes de fallo
acerca de traducciones a <uri link="http://bugs.gentoo.org">Gentoo
Linux Bugzilla Home</uri>. Esto asegura que:
</p>

<ul>
  <li>
    El lenguaje tiene una cierta cantidad de documentos listos para la
    comunidad.
  </li>
  <li>
    El equipo de traducción conoce los esfuerzos que las traducciones
    requieren.
  </li>
  <li>
    El equipo de traducción conoce cómo manejar <e>GuideXML</e> y el
    estilo de codifiación.
  </li>
</ul>

<p>
Los documentos requeridos para considerar la inclusión de un lenguaje
en la página web <uri link="/">Gentoo</uri> son:
</p>

<ul>
  <li>
    <uri link="/doc/es/handbook/">Parte 1</uri> del Manual Gentoo
    (todas las arquitecturas).
  </li>
  <li>
    Cuando menos, uno de los documentos operativos mencionados en <uri
    link="#trans_req">Traducciones correctas</uri>.
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Solicitar la posición de desarrollador</title>
<body>

<p>
Si se cumplen los requisitos preliminares, el candidato a <e>jefe de
traducción</e> y el candidato a <e>sub-jefe de traducción</e> deben
enviar un mensaje con la siguiente información a <mail
link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail> con Cc a <mail
link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>:
</p>

<ul>
  <li>Nombre completo</li>
  <li>apodo, registrado en irc.freenode.net</li>
  <li>Dirección de e-mail</li>
  <li>Información GPG (Key-ID)</li>
  <li>Lenguaje</li>
  <li>
    Posición solicitada (jefe de traducción <e>Lead Translator</e> ó
    sub-jefe de traducción <e>Translator Follow-Up</e>)
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Progreso de la solicitud de desarrollador solicitada</title>
<body>

<p>
Si todos los requisitos preliminares se cumplen y toda la información
necesaria se ha enviado, el candidato recibirá un mensaje de: <mail
link="avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail> o <mail
link="seemant@gentoo.org">Seemant Kulleen</mail> para proporcionarle
su <uri
link="/proj/en/infrastructure/cvs-sshkeys.xml#doc_chap1_sect1"> clave
SSH</uri>. ¡Mantén la clave privada, realmente <b>privada</b>!
</p>

<p>
Cuando tu cuenta se haya configurado, se te asignará un <e>mentor</e>
(principalmente un <e>jefe de traducción</e> con experiencia) para
ayudarte a enviar los documentos y manejar las traducciones.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
