<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/articles/l-posix3.xml,v 1.1 2006/06/05 15:47:25 shadoww Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/pl/articles/l-posix3.xml" disclaimer="articles" lang="pl">
<title>Wszystko o wątkach systemu POSIX, część trzecia</title>

<author title="Author">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>

<author title="Tłumaczenie">
<mail link="rzadzins@wit.edu.pl">Patryk Rządziński</mail>
</author>

<abstract>
W trzeciej i ostatniej części artykułu o wątkach w systemie POSIX, Daniel 
dokładnie omawia zmienne warunkowe (ang. conditional variables). Są to 
struktury w POSIX, które pozwalają na "wybudzanie" wątków wtedy, gdy określone 
warunki zostały spełnione. Wygląda to jak posługiwanie się sygnałami, ale w 
odniesieniu do wątków. Daniel dokonuje także podsumowania, w którym 
korzystając ze wszystkich możliwości wątków, jakie zostały tu wcześniej 
omówione, aby stworzyć aplikację bazującą na operacjach wielowątkowych.  
</abstract>

<!-- The original version of this article was published on IBM developerWorks,
and is property of Westtech Information Services. This document is an updated
version of the original article, and contains various improvements made by the
Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.4</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Poprawianie efektywności za pomocą zmiennych warunkowych</title>
<section>
<title>Wyjaśnienie funkcjonowania zmiennych warunkowych</title>
<body>

<p>
<uri link="/doc/en/articles/l-posix2.xml">Poprzednią część</uri> tego artykułu 
zakończyłem wspominając o pewnym problemie, a mianowicie, jak wątek może 
radzić sobie z sytuacją, w której czeka, aż pewien warunek zwróci prawdę. 
Mógłby nieustannie blokować i odblokowywać jakiś muteks, za każdym razem 
dokonując sprawdzenia we współdzielonej strukturze, czy nie pojawiła się 
oczekiwana zmiana. Czynność taka jednak powoduje niepotrzebne zużycie zasobów, 
zaś regularne sprawdzanie jest bardzo nieefektywne. Najlepszym rozwiązaniem 
jest tutaj korzystanie z funkcji pthread_cond_wait().
</p>

<p>
Zrozumienie zasad działania pthread_cond_wait() jest bardzo ważne. Ta funkcja 
jest sercem systemu sygnałów dla wątków w POSIX, bywa też najtwardszym orzechem 
do zgryzienia w tej tematyce.
</p>

<p>
Na początek rozpatrzymy scenariusz, gdzie wątek blokuje muteks, aby sprawdzić, 
czy pewna lista jest pusta. Jego zadaniem bowiem jest usunięcie węzła z listy, 
chociaż gdy jest ona pusta, to nie może on wykonać swojego zadania. Oto, co 
się więc dzieje.
</p>

<p>
Po zablokowaniu muteksu na swój użytek, nasz wątek wywoła 
pthread_cond_wait(&amp;mojwarunek,&amp;mojmuteks), co jest raczej
skomplikowane, więc prześledzimy wszystkie operacje krok po kroku.
</p>

<p>
Pierwszą czynnością wykonywaną przez pthread_cond_wait() jest jednoczesne 
odblokowanie muteksu "mojmuteks" (tak, żeby inne wątki mogły modyfikować 
listę) oraz czekanie na warunek "mojwarunek" (dzięki czemu funkcja wybudzi 
się, gdy zostanie to zasygnalizowane przez inny wątek). Następnie, przy 
odblokowanym muteksie, inne wątki mogą modyfikować listę, na przykład przez 
dodawanie do niej elementów. 
</p>

<p>
pthread_cond_wait() jednak nie zwraca wartości w tym momencie. Odblokowanie 
muteksu następuje natychmiast, ale oczekiwanie na warunek "mojwarunek" to 
zazwyczaj operacja blokująca. Zatem nasz wątek zostanie uśpiony, przy czym nie 
będzie zużywać cykli procesora dopóki nie zostanie wybudzony. A na to właśnie 
czekamy. Nasz wątek pozostaje uśpiony w oczekiwaniu na pewien warunek i nie 
wykonuje żadnego kosztownego sprawdzania. Z perspektywy wątku jest to 
oczekiwanie na wartość zwróconą przez pthread_cond_wait().
</p>

<p>
Kontynuując wyjaśnienie, powiedzmy, że inny wątek, na przykład "wątek 2" 
blokuje muteks i dodaje element do naszej listy. Zaraz po odblokowaniu muteksu, 
"wątek 2" wywołuje funkcję pthread_cond_broadcast(&amp;mojwarunek). Dzięki temu 
wszystkie wątki oczekujące na spełnienie warunku "mojwarunek" zostaną w tej
chwili wybudzone. Oznacza to, że pierwszy wątek, który tkwi w
pthread_cond_wait(), będzie mógł wykonywać swoje operacje.
</p>

<p>
Zobaczmy teraz co dzieje się z pierwszym wątkiem. Po tym, jak "wątek 2" wywoła 
pthread_cond_broadcast(&amp;mojwarunek), czytelnik może stwierdzić, że 
pthread_cond_wait() w pierwszym wątku natychmiast zwróci jakąś wartość. A 
tak nie jest! Funkcja ta najpierw wykona jeszcze jedną operację, mianowicie 
ponownie zablokuje muteks. Dopiero wtedy wątek numer 1 będzie mógł rozpocząć 
działanie i sprawdzić, czy na liście wystąpiły jakieś interesujące zmiany. 
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Przykład i wyjaśnienie</title>
<body>

<!-- These bits do not make any sense to me, commented out

<pre caption="queue.h">
    pthread_cond_t mywarunek;
</pre>

<pre caption="control.h">
    pthread_cond_t mywarunek;

    pthread_cond_init(&amp;mywarunek,NULL);

    pthread_cond_destroy(&amp;mywarunek);

    pthread_cond_wait(&amp;mywarunek, &amp;mymutex);

    pthread_cond_broadcast(&amp;mywarunek);

    pthread_cond_signal(&amp;mywarunek);
</pre>
-->
<pre caption="queue.h">
/* kolejka.h
<comment>
** Copyright 2000 Daniel Robbins, Gentoo Technologies, Inc.
** Author: Daniel Robbins
** Date: 16 Jun 2000
</comment>
*/
typedef struct wezel {
  struct wezel *nast;
} node;
typedef struct kolejka {
  wezel *glowa, *ogon; 
} queue;
void KolStworz(kolejka *mojpocz);
void KolDodaj(kolejka *mojpocz, wezel *mojwez);
node *KolSprawdz(kolejka *mojpocz);
</pre>

<pre caption="kolejka.c">
/* kolejka.c
<comment>
** Copyright 2000 Daniel Robbins, Gentoo Technologies, Inc.
** Author: Daniel Robbins
** Date: 16 Jun 2000
**

** Ten zestaw funkcji do obsługi kolejki był projektowany z myślą 
** o wątkach. Kod został przepisany tak, żeby było odwrotnie (po 
** prostu typowy zestaw nudnych a szybkich funkcji dla obsługi kolejki)
** Po co? Ponieważ sensowniej jest utrzymywać wielowątkowość jako 
** opcjonalny dodatek. Rozpatrzmy sytuację, w której chcemy dodać 5 
** węzłów do kolejki. W wersji wielowątkowej każde wywołanie KolDodaj() 
** powodowałoby blokowanie muteksu 5 razy. To sporo zbędnych operacji. 
** Jednak po usunięciu podziału na wątki, operacja wywołująca blokuje 
** muteks tylko na początku, dodaje 5 elementów, a następnie zwalnia. 
** Działanie takie pozwala na optymalizację, która nie jest dostępna 
** przy innym podejściu. Dzięki temu także kod jest użyteczny dla 
** aplikacji jednowątkowych.
**
** Możemy także łatwo wprowadzić podział na wątki w tej strukturze danych 
** poprzez korzystanie z typu data_control, zdefiniowanego w control.c 
** oraz control.h
</comment> 
*/
#include &lt;stdio.h&gt;
#include "queue.h"
void KolStworz(kolejka *mojpocz) {
  mojpocz->glowa=NULL;
  mojpocz->ogon=NULL;
}
void KolDodaj(kolejka *mojpocz,wezel *mojwezel) {
  mojwezel->nast=NULL;
  if (mojpocz->ogon!=NULL)
    mojpocz->ogon->nast=mojwezel;
  mojpocz->ogon=mojwezel;
  if (mojpocz->glowa==NULL)
    mojpocz->glowa=mojwezel;
}
node *KolSprawdz(kolejka *mojpocz) {
  //zacznij od poczatku
  wezel *mojwezel;
  mojwezel=mojpocz->glowa;
  if (mojpocz->glowa!=NULL)
    mojpocz->glowa=mojpocz->glowa->nast;
  return mojwezel;
}
</pre>

<pre caption="control.h">
#include &lt;pthread.h&gt;
typedef struct data_control {
  pthread_mutex_t muteks;
  pthread_cond_t warunek;
  int active;
} data_control;
</pre>

<pre caption="control.c">
/* control.c
<comment>
** Copyright 2000 Daniel Robbins, Gentoo Technologies, Inc.
** Author: Daniel Robbins
** Date: 16 Jun 2000
**
** Te funkcje umożliwiają łatwe wprowadzenie podziału na wątki w jakiejkolwiek 
** strukturze danych. Należy po prostu skojarzyć strukturę data_control 
** ze strukturą danych (na przykład tworząc nową strukturę). Następnie 
** można zwyczajnie blokować i zwalniać muteks, lub wykonywać 
** wait/signal/broadcast na zmiennej warunkowej w strukturze data_control 
** zgodnie z zapotrzebowaniem.
**

** struktury data_control zawierają zmienną całkowitoliczbową zwaną "active". 
** Służy ona do specyficznego modelu wielowątkowego, gdzie każdy wątek sprawdza 
** stan tej zmiennej przy każdym blokowaniu muteksu. Jeśli wynosi ona 0, to 
** wątki nie wykonują swoich funkcji, tylko zatrzymują się. Jeśli wynosi 1, to 
** działają zwyczajnie. Toteż, dzięki ustawieniu "active" wartości 0, wątek 
** zarządzający może łatwo poinformować inne wątki, żeby się zakończyły.
** control_activate() oraz control_deactivate() to funkcje, które również 
** rozgłaszają zmienną warunkową z data_control, dzięki czemu wszystkie wątki 
** zablokowane przy pthread_cond_wait() zostaną wybudzone, aby zauważyć zmianę 
** i w rezultacie się zakończyć.
</comment>
*/
#include "control.h"
int control_init(data_control *mycontrol) {
  int mojstatus;
  if (pthread_mutex_init(&amp;(mycontrol->mutex),NULL))
    return 1;
  if (pthread_cond_init(&amp;(mycontrol->warunek),NULL))
    return 1;
  mycontrol->active=0;
  return 0;
}
int control_destroy(data_control *mycontrol) {
  int mojstatus;
  if (pthread_cond_destroy(&amp;(mycontrol->warunek)))
    return 1;
  if (pthread_mutex_destroy(&amp;(mycontrol->warunek)))
    return 1;
  mycontrol->active=0;
  return 0;
}
int control_activate(data_control *mycontrol) {
  int mojstatus;
  if (pthread_mutex_lock(&amp;(mycontrol->muteks)))
    return 0;
  mycontrol->active=1;
  pthread_mutex_unlock(&amp;(mycontrol->muteks));
  pthread_cond_broadcast(&amp;(mycontrol->warunek));
  return 1;
}
int control_deactivate(data_control *mycontrol) {
  int mojstatus;
  if (pthread_mutex_lock(&amp;(mycontrol->muteks)))
    return 0;
  mycontrol->active=0;
  pthread_mutex_unlock(&amp;(mycontrol->muteks));
  pthread_cond_broadcast(&amp;(mycontrol->warunek));
  return 1;
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Czas na debugowanie</title>
<body>

<p>
Jeszcze jeden plik, zanim przejdziemy do gwoździa programu. Oto:
<path>dbug.h</path>:
</p>

<pre caption="dbug.h">
#define dabort() \
 {  printf("Rezygnacja przy linii nr %d w pliku %s\n",__LINE__,__FILE__);  abort(); }
</pre>

<p>
Korzystamy z tego kodu, aby obsłużyć nieodwracalne błędy grupy wątków 
wykonujących jedno określone zadanie (ang. work crew).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Kod grupy wątków</title>
<body>

<p>
Oto kod dla grupy wątków:
</p>

<pre caption="workcrew.c">
#include &lt;stdio.h&gt;
#include &lt;stdlib.h&gt;
#include "control.h"
#include "queue.h"
#include "dbug.h"
/* 
<comment>
Kolejka "work_queue" zawiera zadania dla poszczególnych wątków.
</comment>
*/
struct work_queue {
  data_control control;
  kolejka work;
} wq;
/* 
<comment>
Dodałem numer zadania (ang. job number) do węzła. Zazwyczaj węzeł zawierałby 
dodatkowe dane do analizy.
</comment>
*/
typedef struct work_node {
  struct node *nast;
  int jobnum;
} wnode;
/* 
<comment>
Kolejka "cleanup_queue" zawiera identyfikatory wątków zatrzymanych. Zanim wątek 
ulegnie przyłączeniu, dodaje się do tej kolejki. Monitoruje ją wątek główny, 
który, gdy dostrzeże zmiany, zostanie on wybudzony i usunie zakończony wątek.
</comment>
*/
struct cleanup_queue {
  data_control control;
  kolejka cleanup;
} cq;
/* 
<comment>
Dodałem numerowanie wątków (pomocniczo, dla celów instruktażowych) oraz
identyfikatory wątków do węzłów w kolejce sprzątania. Zostaje on przekazany 
nowym wątkom podczas ich tworzenia. Tuż przed zakończeniem wątku, węzeł ten 
jest przyłączany do kolejki sprzątającej (ang. cleanup queue). Wątek główny 
odpowiedzialny jest za monitorowanie i operacje czyszczenia po naszej grupie 
wątków zadaniowych (ang. working threads).
</comment> 
*/
typedef struct cleanup_node {
  struct wezel *nast;
  int threadnum;
  pthread_t tid;
} cnode;
void *MojaFunkcjaDlaWatku(void *mojarg) {
  wnode *mywork;
  cnode *mojwezel;
  mojwezel=(cnode *) mojarg;
  pthread_mutex_lock(&amp;wq.control.muteks);
  while (wq.control.active) {
    while (wq.work.glowa==NULL &amp;&amp; wq.control.active) {
      pthread_cond_wait(&amp;wq.control.warunek, &amp;wq.control.muteks);
    }
    if (!wq.control.active) 
      break;
    //mamy cos!
    mywork=(wnode *) KolSprawdz(&amp;wq.work);
    pthread_mutex_unlock(&amp;wq.control.muteks);
    //rozpocznij prace nad zadaniem
    printf("Watek nr %d rozpoczyna zadanie nr %d\n",mojwezel->threadnum,mywork->jobnum);
    free(mywork);
    pthread_mutex_lock(&amp;wq.control.muteks);
  }
  pthread_mutex_unlock(&amp;wq.control.muteks);
  pthread_mutex_lock(&amp;cq.control.muteks);
  KolDodaj(&amp;cq.cleanup,(node *) mojwezel);
  pthread_mutex_unlock(&amp;cq.control.muteks);
  pthread_cond_signal(&amp;cq.control.warunek);
  printf("Konczenie watku nr %d...\n",mojwezel-&gt;threadnum);
  return NULL;
  
}
#define NUM_WORKERS 4
int numthreads;
void koncz_watek(void) {
  cnode *ob_wezel;
  printf("przylaczanie watkow...\n");
  while (numthreads) {
    pthread_mutex_lock(&amp;cq.control.muteks);
        /* 
        <comment>w poniższym kodzie czekamy, aż pojawi się nowy węzeł w kolejce 
        do sprzątania. To pozwala na uniknięcie fałszywych wybudzeń. Nawet, 
        jeśli wyjdziemy z pthread_cond_wait(), to nie zakładamy, że warunek, 
        na który czekamy jest spełniony.
        </comment>
        */
    while (cq.cleanup.glowa==NULL) {
      pthread_cond_wait(&amp;cq.control.warunek,&amp;cq.control.muteks);
    }
        /* 
        <comment>W tym momencie przetrzymujemy muteks, a w kolejce jest element 
        wymagający przetwarzania. Najpierw odłączamy węzeł z kolejki. Następnie 
        wywołujemy pthread_join() na zawartym w nim identyfikatorze wątku "TID".
        Gdy pthread_join() zwróci wartość, można stwierdzić, że po wątku jest 
        posprzątane. Dopiero wtedy można zwolnić pamięć zaalokowaną dla węzła 
        za pomocą funkcji free() i zdekrementować liczbę działających wątków. 
        Ewentualnie należy czekać i powtórzyć całą operację.
        </comment> 
        */
      ob_wezel = (cnode *) KolSprawdz(&amp;cq.cleanup);
      pthread_mutex_unlock(&amp;cq.control.muteks);
      pthread_join(ob_wezel->tid,NULL);
      printf("Zakonczono watek nr %d\n",ob_wezel->threadnum);
      free(ob_wezel);
      numthreads--;
  }
}
int stworz_watek(void) {
  int x;
  cnode *ob_wezel;
  for (x=0; x&lt;NUM_WORKERS; x++) {
    ob_wezel=malloc(sizeof(cnode));
    if (!ob_wezel)
      return 1;
    ob_wezel->threadnum=x;
    if (pthread_create(&amp;ob_wezel->tid, NULL, MojaFunkcjaDlaWatku, (void *) ob_wezel))
      return 1;
    printf("Stworzono watek nr %d\n",x);
    numthreads++;
  }
  return 0;
}
void inicjalizuj_struktury(void) {
  numthreads=0;
  if (control_init(&amp;wq.control))
    dabort();
  KolStworz(&amp;wq.work);
  if (control_init(&amp;cq.control)) {
    control_destroy(&amp;wq.control);
    dabort();
  }
  KolStworz(&amp;wq.work);
  control_activate(&amp;wq.control);
}
void usun_struktury(void) {
  control_destroy(&amp;cq.control);
  control_destroy(&amp;wq.control);
}
int main(void) {
  int x;
  wnode *mywork;
  inicjalizuj_struktury();
  /* TWORZENIE */
  
  if (stworz_watek()) {
    printf("Tworzenie nie powiodlo sie, sprzatam.\n");
    koncz_watek();
    dabort();
  }
  pthread_mutex_lock(&amp;wq.control.muteks);
  for (x=0; x&lt;16000; x++) {
    mywork=malloc(sizeof(wnode));
    if (!mywork) {
      printf("Nie mozna wykonac funkcji malloc().\n");
      break;
    }
    mywork->jobnum=x;
    KolDodaj(&amp;wq.work,(node *) mywork);
  }
  pthread_mutex_unlock(&amp;wq.control.muteks);
  pthread_cond_broadcast(&amp;wq.control.warunek);
  printf("Spi...\n");
  sleep(2);
  printf("Deaktywacja kolejki z zadaniami...\n");
  control_deactivate(&amp;wq.control);
  /* CLEANUP  */
  koncz_watek();
  usun_struktury();
}
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Przegląd kodu</title>
<body>

<p>
Czas na szybki przegląd kodu. Pierwsza zdefiniowana struktura nazywa się 
"wq" i zawiera data_control oraz głowę kolejki. Struktura data_control będzie 
używana do zarządzania dostępem do całej kolejki, włączając w to jej węzły. 
Następny krok to zdefiniowanie właściwych węzłów z zadaniami. Aby kod był 
adekwatny do założeń tego przykładu i artykułu, wszystko, co jest tam zawarte, 
to numer zadania.
</p>

<p>
Następnie tworzymy kolejkę sprzątania. Komentarze powinny wyjaśnić zasady jej 
funkcjonowania. OK, na razie pominiemy funkcje MojaFunkcjaDlaWatku(), 
koncz_watek(), stworz_watek() oraz inicjalizuj_struktury() i przeskoczymy do 
main(). Pierwsze, co robimy, to inicjalizacja struktur, jak data_control i 
wszystkie kolejki, w tym kolejkę z zadaniami.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ciekawostka odnośnie sprzątania</title>
<body>

<p>
Teraz czas na inicjalizację naszych wątków. Po przejrzeniu kodu funkcji 
stworz_watek() można stwierdzić, że wygląda on dosyć zwyczajnie, poza jedną 
sprawą. Warto zauważyć, że alokujemy węzeł do sprzątania, a także 
inicjalizujemy jego komponenty: numer wątku "threadnum" oraz jego identyfikator 
"TID". Przekazujemy ten węzeł do każdego, nowo utworzonego wątku jako argument 
w funkcji pthread_create(). Dlaczego?
</p>

<p>
Robimy tak, ponieważ gdy wątek istnieje, przyłączy on swój węzeł do sprzątania 
do odpowiedniej kolejki i zakończy swoje działanie. Wówczas wątek główny 
wykryje zmianę w kolejce (przy pomocy zmiennej warunkowej) i usunie z niej ten 
węzeł. Ponieważ przechowujemy tam "TID", będzie wiadomo dokładnie który wątek 
zakończył swoje działanie, a zatem główny wątek może spokojnie wywołać 
pthread_join(TID), finalizując zakończenie odpowiedniego wątku. Bez tego, 
wszystkie wątki musiałyby być kończone wedle ściśle ustalonej kolejności, na 
przykład takiej, w jakiej były tworzone. Takie rozwiązanie mogłoby wymusić 
oczekiwanie na zakończenie jednego wątku, podczas gdy dziesięć innych 
czekałoby bezczynnie na przyłączenie. Na tym przykładzie ewidentnie widać, jak 
bardzo ten sposób przyśpiesza zamykanie setek wątków.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tworzenie zadań</title>
<body>

<p>
Gdy już mamy działające wątki z przypisanymi zadaniami (w 
MojaFunkcjaDlaWatku(), zaraz do tego dojdziemy), to wątek główny rozpoczyna 
dodawanie elementów do kolejki zadań. Najpierw blokuje muteks dla "wq", żeby 
następnie zaalokować 16000 pakietów zadaniowych, dodając je do tej kolejki 
jeden po drugim. Dalej pthread_cond_broadcast() jest wywoływana w celu 
wybudzenia wszystkich wątków, żeby te mogły robić swoje. Następuje dwu
sekundowe zatrzymanie pracy głównego wątku za pomocą funkcji sleep(2), po
czym kolejka z zadaniami jest dezaktywowana. Pociąga to za sobą zakończenie
wątków z przydzielonymi zadaniami. Wówczas główny wątek wywołuje funkcję
koncz_watek(), aby po nich posprzątać.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>MojaFunkcjaDlaWatku()</title>
<body>

<p>
Czas przyjrzeć się MojaFunkcjaDlaWatku(), czyli funkcji przetwarzanej przez 
każdy z grupy wątków zadaniowych. Gdy taki wątek zostaje stworzony, to 
natychmiast blokuje muteks kolejki z zadaniami, bierze jeden węzeł i zaczyna 
go przetwarzać. Jeśli nie ma dostępnych zadań, wywoływana jest funkcja 
pthread_cond_wait(). Można dostrzec, że dzieje się to w niewielkiej pętli 
while(), a to jest bardzo ważne. Po wybudzeniu za pomocą pthread_cond_wait() 
nigdy nie powinno się zakładać, że dany warunek jest spełniony. Jest to bowiem 
bardzo prawdopodobne, ale zawsze może się okazać inaczej. Pętla while()
spowoduje ponowne wywoływanie pthread_cond_wait() na wypadek, gdyby się
okazało, że jednak nasza lista jest nadal pusta.
</p>

<p>
Jeśli istnieje węzeł z zadaniem, to wypisywany jest jego numer, po czym 
pamięć jest zwalniana i na tym zadanie się kończy. Prawdziwy program robiłby 
coś bardziej zmyślnego. Po pętli while() muteks jest blokowany, żeby można 
było sprawdzić stan zmiennej "active", a także upewnić się, czy w kolejce 
pojawiły się nowe węzły. Jak to wynika z tego kodu, jeśli pętla while() 
natrafi na "wq.control.active" równe zeru, to zatrzyma się i kod odpowiedzialny 
za sprzątanie zostanie wówczas wywołany.
</p>

<p>
Część kodu odpowiedzialnego za sprzątanie, znajdująca się poza wątkiem głównym 
jest ciekawa. Najpierw odblokowana zostaje kolejka z zadaniami, ponieważ 
pthread_cond_wait() zwracając wartość blokuje również muteks. Następnie 
blokowana jest kolejka "cleanup", w celu dodania do niej węzła zawierającego 
"TID" (który zostanie później wykorzystany przez wątek główny do sprzątania), 
po czym muteks ten jest zwalniany. Wątki oczekujące na "cq" (cleanup queue, 
nasza zmienna) są powiadamiane za pomocą 
pthread_cond_signal(&amp;cq.control.warunek), dzięki czemu wątek główny dowie 
się, że pojawił się nowy węzeł do przetworzenia. Nie ma potrzeby używania 
pthread_cond_broadcast() w tym momencie, ponieważ tylko jeden wątek oczekuje 
na nowe elementy w "cq". Wątek zadaniowy wypisuje komunikat o swoim 
zakończeniu, po czym ulega przyłączeniu, gdy tylko nastąpi pthread_join() 
(czyli po wywołaniu koncz_watek()).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>koncz_watek()</title>
<body>

<p>
Prosty przykład użycia zmiennej warunkowej prezentuje funkcja koncz_watek(). 
Działa ona w pętli, dopóki istnieją wątki z zadaniami. Czeka na nowe węzły w
kolejce sprzątania. Jeśli pojawi się nowy węzeł, to zostaje on odłączony, a 
kolejka jest zwalniana (żeby inne węzły mogły być dalej dodawane). 
Identyfikator "TID" zawarty w nim posłuży do przyłączenia tego wątku, po czym 
pamięć zostanie zwolniona a liczba wątków zdekrementowana.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Podsumowanie</title>
<body>

<p>
To koniec serii "Wszystko o wątkach systemu POSIX". Mam nadzieję, że po jej 
lekturze czytelnik będzie w stanie implementować obsługę wielu wątków w swoich 
programach. Więcej informacji można znaleźć w sekcji 
<uri link="#resources">Źródła</uri>, gdzie została zawarta, między innymi, 
paczka ze wszystkimi kodami źródłowymi (w oryginalnym wydaniu, przyp. tłum.) 
programów w tym artykule. Do zobaczenia!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="resources">
<title>Źródła</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    <uri link="/doc/en/files/l-posix-thread-3.tar.gz"> 
    Paczka z kodami źródłowymi</uri> programów z tego artykułu.
  </li>
  <li>
    <uri link="l-posix1.xml">Część pierwsza</uri> oraz 
    <uri link="l-posix2.xml">Część druga</uri> tego artykułu autorstwa Daniela.
  </li>
  <li>
    Wspaniałym źródłem jest dokumentacja (<c>man -k pthread</c>) 
  </li>
  <li>
    Dokładne wyjaśnienie wątków w POSIX znajduje się w tej książce:
    <uri
    link="http://search.borders.com/fcgi-bin/db2www/search/search.d2w/Deogons?&amp;mediaType=Book&amp;prodID=2362607">Programming
    with POSIX Threads</uri>, by David R. Butenhof (Addison-Wesley,
    1997). Jest to prawdopodobnie najlepsza książka o wątkach w POSIX.
  </li>
  <li>
    Wątki są także omówione tu: <uri
    link="http://search.borders.com/fcgi-bin/db2www/search/search.d2w/Deogons?&amp;mediaType=Book&amp;prodID=2362607">UNIX
    Network Programming - Networking APIs: Sockets and XTI</uri>, autorstwa W.
    Richard'a Stevens'a (Prentice Hall, 1997). To klasyka, aczkolwiek nie
    pokrywa takiej ilości materiału, co powyższa pozycja.
  </li>
  <li>
    Warto zapoznać się z dokumentacją Sean'a Walton'a (KB7rfa) <uri
    link="http://metalab.unc.edu/pub/Linux/docs/faqs/Threads-FAQ/html/">Linux
    threads</uri>
  </li>
  <li>
    Krok po kroku - <uri
    link="http://www.math.arizona.edu/swig/pthreads/threads.html">wątki w
    POSIX</uri> autorstwa Mark'a Hays'a z uniwersytetu w Arizonie.
  </li>
  <li> 
    <uri link="http://hwaci.com/sw/pttcl/pttcl.html">Wprowadzenie do
    linuksowych wątków w TCL</uri>, czyli zmiany, jakie należy wprowadzić w
    TCLu, aby była pojawiła się możliwość korzystania z wątków. 
  </li> 
  <li>
    Inny poradnik 
    <uri
    link="http://dis.cs.umass.edu/~wagner/threads_html/tutorial.html">Wątki w 
    POSIX dla początkujących</uri>, autorstwa Tom'a Wagner'a i Don'a
    Towsley'a z Wydziału Informatyki na Uniwersytecie w Massachusetts w
    Amherst 
  </li>
  <li>
    <uri link="http://moss.csc.ncsu.edu/~mueller/pthreads/">FSU PThreads</uri>
    to biblioteka języka C, która implementuje wątki POSIX dla systemów SunOS
    4.1.x, Solaris 2.x, SCO UNIX, FreeBSD, Linuksa i pod DOS'em 
  </li>
  <li>
    Strona domowa dla referencji, pt. 
    <uri link="http://www.sai.msu.su/sal/C/2/PCTHREADS.html">Wątki w POSIX i
    DCE pod Linuksem</uri> 
  </li>
  <li>
    Warto sprawdzić: <uri link="http://pauillac.inria.fr/~xleroy/linuxthreads/"> 
    Biblioteka LinuxThreads</uri> 
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.users.itl.net.ua/~prool/proolix.html">Proolix</uri> to 
    prosty system operacyjny w standardzie POSIX dla układów i8086+, stale
    ulepszany 
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
