<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/articles/l-sed3.xml,v 1.3 2006/02/07 16:39:06 shadoww Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/articles/l-sed3.xml" disclaimer="articles" lang="pl">
<title>Sed w przykładach, część trzecia</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Tłumacz">
  <mail link="shadoww@gentoo.org">Damian Kuras</mail>
</author>

<abstract>
Sed jest bardzo potężnym i kompaktowym potokowym edytorem tekstu. W tym
artykule Daniel pokazuje w jaki sposób używać seda do przeprowadzenia edycji
łańcucha znaków. Ponadto tworzy bardziej rozbudowane skrypty seda oraz używa
komend liniowych seda zmiany (change), włożenia (insert) oraz dołączenia.
</abstract>

<!-- The original version of this article was published on IBM developerWorks,
and is property of Westtech Information Services. This document is an updated
version of the original article, and contains various improvements made by the
Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.2</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Wyższy poziom seda: reorganizacja danych, styl seda</title>
<section>
<title>Muskularny sed</title>
<body>

<p>
W <uri link="l-sed2.xml">drugiej części artykułu</uri> pokazałem przykłady, w
których przedstawiłem w jaki sposób działa sed, jednak niewielka cześć z tych
skryptów robiła coś chociaż po części pożytecznego. W tym ostatnim artykule
czas to zmienić i pokazać seda w dobrym świetle. Zaprezentuję kilka
przykładów, w których nie tylko ukażę moc jaka w nim drzemie, ale również, że
potrafi robić świetne i bardzo przydatne rzeczy. Dla przykładu, w drugiej części tego
artykułu pokaże w jaki sposób zaprojektowałem skrypt seda, który konwertuje
plik .QIF programu finansowego Intuit Quicken w ładnie sformatowany plik
tekstowy. Przed wykonaniem tego skryptu przeglądniemy kilka mniej
skomplikowanych przykładów.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tłumaczenie/przesunięcie tekstu</title>
<body>

<p>
Nasz pierwszy skrypt konwertuje tekst w formacie UNIX do formatu
systemu DOS/Windows. Jak zapewne wiecie, pliki tekstowe systemu DOS/Windows
posiadają znak CR powrotu karetki (carriage return) oraz LF, wysuw wiersza 
(line feed) na końcu każdej linii. Natomiast pliki tekstowe systemu UNIX 
posiadają jedynie line feed. Może okazać się, że przyjdzie kiedyś czas, że 
będziemy musieli przenieść część tekstów UNIX-a do systemu Windows, a ten 
skrypt wykona za nas niezbędną konwersję.
</p>

<pre caption="Konwersja formatu pomiędzy UNIX-em a Windowsem">
$ <i>sed -e 's/$/\r/' myunix.txt > mydos.txt</i>
</pre>

<p>
W skrypcie tym regularne wyrażenie '$' będzie odpowiadało końcowi linii, a
oznaczenie '\r' powie sedowi, aby umieścił CR zaraz przed nim. Znak CR zostaje
umieszczony przed znakiem LF, a kombinacja CR/LF kończy każdą linijkę.
Należy jednak mieć na uwadze, że oznaczenie '\r' zostanie zastąpione znakiem CR
tylko wtedy, gdy używamy GNU sed w wersji 3.02.80 lub nowszej. Jeżeli nie mamy
jeszcze zainstalowanej wersji GNU sed 3.02.80, należy zobaczyć <uri
link="/doc/pl/articles/l-sed1.xml">mój pierwszy artykuł o sedzie</uri>, aby
zaczerpnąć informacji o tym jak zdobyć najnowszą jego wersję.
</p>

<p>
Nie mogę powiedzieć ile razy ściągnąłem przykładowe skrypty czy pliki źródłowe
C tylko po to, aby sprawdzić czy są w formacie DOS/Windows. Z reguły
większości programów nie przeszkadza format pliku DOS/Windows zakańczany
znakami CR/LF, jednak części z nich tak. Najbardziej znanym jest bash, który 
nie przyjmuje danych gdy tylko rozpozna znak CR. Poniższe polecenie skonwertuje 
plik tekstowy z formatu DOS/Windows do formatu UNIX:
</p>

<pre caption="Konwersja kodu C z formatu Windows do UNIX">
$ <i>sed -e 's/.$//' mydos.txt > myunix.txt</i>
</pre>

<p>
Sposób działania tego skryptu jest prosty: zastępcze regularne wyrażenie
oznacza ostatni znak w linii, którym jest znak CR. Nie zastępujemy go niczym,
co oznacza, że zostaje on całkowicie skasowany w pliku wyjściowym. Jeżeli
użyjemy tego skryptu i zauważymy, że każdy znak, każdej ostatniej linijki
został skasowany, jako parametr podaliśmy plik tekstowy, który już był w 
formacie UNIX. Zatem nie ma potrzeby poddawać go działaniu tego skryptu.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Odwracanie linii</title>
<body>

<p>
Teraz kolejny przydatny skrypt. Zadaniem tego skryptu jest odwracanie linii w
tekście, podobnie do polecenia "tac", które jest obecne w większości
dystrybucji systemu Linux. Nazwa "tac" może być nieco myląca, ponieważ "tac"
nie odwraca pozycji znaków w linii (lewo i prawo), lecz częściej pozycję linii
w pliku (góra i dół). Zilustrujemy korzystanie z polecenia "tac" na takim oto
przykładzie:
</p>

<pre caption="Zawartość przykładowy plik">
foo
bar
oni
</pre>

<p>
....tworzy następujący plik wynikowy:
</p>

<pre caption="Zawartość pliku wynikowy">
oni
bar
foo
</pre>

<p>
Możemy uzyskać taki sam rezultat używając następującego skryptu seda:
</p>

<pre caption="To samo zadanie z wykorzystaniem skryptu">
$ <i>sed -e '1!G;h;$!d' forward.txt > backward.txt</i>
</pre>

<p>
Skrypt ten będzie przydatny, jeśli używamy systemu FreeBSD, który nie posiada
komendy "tac". Dobrym pomysłem byłoby poznanie jak działa powyższy skrypt, 
zatem przeprowadźmy drobiazgową analizę.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wytłumaczenie działania skryptu odwracającego tekst</title>
<body>

<p>
Na początku skrypt ten zawiera trzy oddzielne komendy seda, oddzielone 
średnikami: '1!G', 'h' i '$!d'. Teraz czas na zrozumienie adresów użytych dla 
pierwszego i trzeciego polecenia. W pierwszym poleceniu, gdzie znajduje się
wyrażenie '1!G', polecenie G powinno zostać zastosowane jedynie do pierwszej
linii. Jednak dodatkowo znajduje się w tym poleceniu znak '!', który ma za
zadanie negować adres. Oznacza to ni mniej ni więcej, że polecenie 'G'
zostanie użyte do wszystkich linii oprócz pierwszej. Dla polecenia '$!d' mamy
podobną sytuację. Jeżeli komenda miałaby postać '$d', komenda 'd' byłaby
zatwierdzana jedynie do ostatniej linii w pliku (adres '$' jest prostym
sposobem na określenie ostatniej linii). Jednak ze znakiem '!' polecenie w
postaci '$!d' zastosuje komendę 'd' do wszystkich linii oprócz ostatniej. Teraz
wystarczy zrozumieć co oznaczają poszczególne komendy.
</p>

<p>
Kiedy wykonamy nasz skrypt na pliku tekstowym przedstawionym powyżej, pierwszą
komendą, która zostanie wykonana będzie komenda 'h'. Polecenie to mówi sedowi o
skopiowaniu zawartości miejsca ze wzorem (bufor, w którym przetrzymywana jest
aktualna linia, która jest przetwarzana) do miejsca przetrzymywania (bufor
czasowy). Po tym zostaje wykonana komenda 'd', która kasuje wpis "foo" ze 
wzoru, więc nie jest on już wyświetlany po wykonaniu wszystkich poleceń na tej 
linii. 
</p>

<p>
Teraz druga linia. Po tym jak wyrażenie "bar" zostaje odczytane, komenda 'G'
zostaje wykonana, która ma za zadanie dodanie zawartości przestrzeni, w której
są przetrzymywane dane ("foo\n") do przestrzeni wzorów ("bar\n"). Dzięki temu
w naszej przestrzeni wzorów znajdzie się ciąg "bar\n\foo\n". Polecenie 'h'
dodaje ten ciąg dla bezpieczeństwa z powrotem do przestrzeni przetrzymywania
(hold space), natomiast 'd' kasuje linię z przestrzeni wzoru, tak aby nie była
wyświetlana.
</p>

<p>
Dla ostatniej linii zawierającej "oni" powtarzane są te same kroki. Należy się
spodziewać, że zawartość przestrzeni wzoru nie została skasowana (w związku z
poleceniem '$!' przed 'd') i jej zawartość została wyświetlona w stdout.
</p>

<p>
Pora na bardziej zaawansowaną konwersję danych z wykorzystaniem seda.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Magia seda w QIF</title>
<body>

<p>
W ciągu ostatnich kilku tygodni rozmyślałem nad zakupieniem egzemplarza 
programu Quicken do kontroli moich kont bankowych. Quicken jest bardzo 
przydatnym programem finansowym i na pewno wykonałby swoje zadanie znakomicie.
Jednak po przemyśleniu wszystkiego, zdecydowałem, że mogę sam napisać program,
który będzie kontrolował moją książkę wydatków. W końcu jestem deweloperem 
oprogramowania!
</p>

<p>
Opiekuję się małym programem (używającym awk) kontrolującym wydatki, który
kalkuluje dochody i rozchody poprzez przetwarzanie tekstu zawierającego
wszystkie moje transakcje. Po kilku modyfikacjach, poprawiłem program, abym 
mógł śledzić różne kategorie debetów i kredytów, w taki sam sposób jak to
potrafi Quicken. Jednak chciałem dodać jeszcze jedną opcję do mojego programu.
Niedawno zmieniłem bank, na taki który posiada interfejs obsługi przez 
Internet. Pewnego dnia zauważyłem, że istnieje możliwość ściągnięcia informacji 
na temat mojego konta ze strony banku w formacie .QIF programu Quicken. W
bardzo krótkim czasie zdecydowałem, że byłoby bardzo dobrze, gdybym mógł
konwertować te informacje do pliku tekstowego.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Opowieść o dwóch formatach</title>
<body>

<p>
Przed poznaniem formatu QIF, spójrzmy jak wygląda format mojego pliku 
checkbook.txt:
</p>

<pre caption="Przykład pliku checkbook.txt">
28 Aug 2000     food    -       -       Y     Supermarket             30.94
25 Aug 2000     watr    -       103     Y     Check 103               52.86
</pre>

<p>
W moim pliku wszystkie pola oddzielone są od siebie jednym lub kilkoma
tabulatorami, z jedną transakcją na linię. Następne pole po dacie pokazuje typ
rozchodu (lub znak "-" gdy jest to element przychodu). Trzecie pole wskazuje typ
przychodu (lub znak "-" gdy jest to element rozchodu). Następnie znajduje się
pole sprawdzające numer (ponownie, gdy jest puste znajdziemy znak "-"), pole
zrealizowania transakcji ("Y" lub "N"), komentarz oraz ilość dolarów. Teraz
jesteśmy gotowi do przyjrzenia się formatowi .QIF. Gdy otworzyłem ściągnięty
plik QIF w przeglądarce tekstu, oto co zobaczyłem:
</p>

<pre caption="Przykład pliku .QIF">
!Type:Bank
D08/28/2000
T-8.15
N
PCHECKCARD SUPERMARKET
^
D08/28/2000
T-8.25
N
PCHECKCARD PUNJAB RESTAURANT
^
D08/28/2000
T-17.17
N
PCHECKCARD SUPERMARKET
</pre>

<p>
Po przejrzeniu pliku, nie było trudnym zadaniem zrozumienie tego formatu.
Pomijając pierwszą linijkę, format ma następujący wzór:
</p>

<pre caption="Format pliku">
D&lt;data&gt;
T&lt;kwota transakcji&gt;
N&lt;numer czeku&gt;
P&lt;opis&gt;
<comment>(znak podziału pól)</comment>
^
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Rozpoczęcie procesu</title>
<body>

<p>
Kiedy napotkamy na jakieś trudności w podobnym projekcie realizowanym za pomocą
seda, nie należy się zniechęcać. Sed pozwala stopniowo przekształcać dane do
ich finalnej formy. W miarę postępów, możemy udoskonalać nasz skrypt, aż dane
wynikowe będą wyglądały w taki sposób jaki sobie założyliśmy. Wcale nie musimy
uzyskać takiego rezultatu za pierwszym razem.
</p>

<p>
Na początku stworzyłem plik <path>qiftrans.sed</path> i zacząłem przekształcać
dane:
</p>

<pre caption="qiftrans.sed">
1d
/^^/d
s/[[:cntrl:]]//g
</pre>

<p>
Pierwsze polecenie '1d' usuwa pierwszą linię, natomiast drugie polecenie usuwa
te brzydkie znaki '^' z pliku wyjściowego. Ostatnia linia usuwa wszystkie znaki
kontrolne, które mogą znajdować się w pliku. Od kiedy mam do czynienia z obcymi
formatami pliku, chcę wyeliminować ryzyko natknięcia się na jakiekolwiek znaki
kontrolne. Jak na razie idzie nam dobrze. Teraz pora na dodanie kilku funkcji
naszemu podstawowemu skryptowi:
</p>

<pre caption="Poprawiony podstawowy skrypt">
1d
/^^/d
s/[[:cntrl:]]//g
/^D/ {
  s/^D\(.*\)/\1\tOUTY\tINNY\t/
        s/^01/Jan/
        s/^02/Feb/
        s/^03/Mar/
        s/^04/Apr/
        s/^05/May/
        s/^06/Jun/
        s/^07/Jul/
        s/^08/Aug/
        s/^09/Sep/
        s/^10/Oct/
        s/^11/Nov/
        s/^12/Dec/
        s:^\(.*\)/\(.*\)/\(.*\):\2 \1 \3: 
}
</pre>

<p>
Najpierw dodaję adres '/^D/', aby sed rozpoczął przetwarzanie tylko wtedy gdy
natknie się na pierwszy znak pola danych QIF, 'D'. Wszystkie polecenia w
nawiasach klamrowych zostaną wykonane w porządku, gdy sed wczyta taką linię do
swojej przestrzeni wzorów.
</p>

<p>
Pierwsza linia w nawiasach klamrowych przekształci się z takiej jak ta:
</p>

<pre caption="Pierwsza linia przed zmianą">
D08/28/2000
</pre>

<p>
w linię wyglądającą tak:
</p>

<pre caption="Pierwsza linia po zmianie">
08/28/2000  OUTY  INNY
</pre>

<p>
Oczywiście taki format nie jest jeszcze idealny, jednak nie ma się czym
przejmować. Będziemy stopniowo usprawniać zawartość przestrzeni wzoru w miarę
postępów. Kolejne 12 linii posiada efekt internetu przekształcenia danych do
formatu trzech liter, z ostatnią linią usuwającą trzy ukośniki z danych.
Zakańczamy taką linią:
</p>

<pre caption="Ostatnie spojrzenie na linię">
Aug 28 2000  OUTY  INNY
</pre>

<p>
Pola OUTY i INNY zostają podane jako zmienne i zostaną zastąpione później. Nie
mogę ich jeszcze teraz określić, ponieważ w przypadku gdy kwota dolarów będzie
ujemna będę chciał ustawić pola OUTY i INNY na "misc" i "-", jednak w przypadku
gdy kwota dolarów będzie dodana, pola te będę chciał zamieć odpowiednio na "-" i
"inco". Ponieważ kwota ta nie została jeszcze odczytana, muszę użyć
zmiennych na pewien czas.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Doskonalenie</title>
<body>

<p>
Teraz pora na dalsze udoskonalenie:
</p>

<pre caption="Dalsze udoskonalenia">
1d 
/^^/d
s/[[:cntrl:]]//g 
/^D/ { 
        s/^D\(.*\)/\1\tOUTY\tINNY\t/ 
        s/^01/Jan/ 
        s/^02/Feb/ 
        s/^03/Mar/ 
        s/^04/Apr/ 
        s/^05/May/ 
        s/^06/Jun/ 
        s/^07/Jul/ 
        s/^08/Aug/ 
        s/^09/Sep/ 
        s/^10/Oct/ 
        s/^11/Nov/ 
        s/^12/Dec/ 
        s:^\(.*\)/\(.*\)/\(.*\):\2 \1 \3: 
        N 
        N 
        N 
        s/\nT\(.*\)\nN\(.*\)\nP\(.*\)/NUM\2NUM\t\tY\t\t\3\tAMT\1AMT/ 
        s/NUMNUM/-/ 
        s/NUM\([0-9]*\)NUM/\1/ 
        s/\([0-9]\),/\1/ 
}
</pre>

<p>
Kolejne siedem linii jest trochę bardziej skomplikowanych, więc opiszę je
bardziej dokładnie. Na początku widzimy trzy polecenia 'N' w kolumnie.
Polecenie 'N' mówi sedowi, aby odczytać następną linię na wyjściu oraz dodać ją
do aktualnej przestrzeni wzoru. Trzy polecenia 'N' powodują dodanie kolejnych
trzech linii do naszej aktualnej przestrzeni wzoru, więc nasza linia wygląda
następująco:
</p>

<pre caption="Nowy wygląd linii">
28 Aug 2000  OUTY  INNY  \nT-8.15\nN\nPCHECKCARD SUPERMARKET
</pre>

<p>
Przestrzeń wzoru seda została lekko oszpecona, więc musimy usunąć ekstra dodane
nowe linie oraz przeprowadzić kilka dodatkowych czynności. Aby tego dokonać
użyjemy polecenia zamiany. Wzór, który chcemy uzyskać wygląda następująco:
</p>

<pre caption="Usuwanie dodatkowych linii oraz przeprowadzanie kilku poprawkę">
'\nT.*\nN.*\nP.*'
</pre>

<p>
Zostanie to dopasowane do nowej linii, poprzedzonej przez 'T', poprzedzonego
przez zero lub kilka znaków, poprzedzonych nową linią, poprzedzonej przez 'N',
poprzedzonego przez dowolną liczbę znaków i nowych linii, poprzedzonych przez
'P', poprzedzonej dowolną liczbą znaków. Ufff! Regexp zaznaczy całą zawartość
trzech linii, które właśnie dodaliśmy do przestrzeni wzorów. Jednak chcemy
tylko przeformatować ten kawałek, a nie przemieszczać go całkowicie. Znak
dolara, numer czeku (jeśli jest) oraz opis potrzebny do ponownego pojawienia
się w naszym łańcuchu zastępczym. Aby tego dokonać, otaczamy "interesujące
części" przy pomocy nawiasów z ukośnikami (backslashami), tak abyśmy mogli
odnosić się do nich w naszym łańcuchu zastępczym (używając '\1', '\2' oraz
'\3', aby powiedzieć sedowi gdzie je umieszczać). Poniżej znajduje się końcowa
wersja polecenia:
</p>

<pre caption="Ostateczna wersja polecenia">
s/\nT\(.*\)\nN\(.*\)\nP\(.*\)/NUM\2NUM\t\tY\t\t\3\tAMT\1AMT/
</pre>

<p>
Ta komenda przekształci naszą linię do takiej oto postaci:
</p>

<pre caption="Rezultat użycia powyższego polecenia">
28 Aug 2000  OUTY  INNY  NUMNUM    Y     CHECKCARD SUPERMARKET AMT-8.15AMT
</pre>

<p>
Podczas gdy będziemy poprawiać tę linię, znajdziemy parę rzeczy, które na
pierwszy rzut oka wyglądają... interesująco. Pierwszą z nich jest śmieszny
łańcuch znaków "NUMNUM" - czemu on służy? Dowiem się tego gdy przyglądniemy się
dwóm kolejnym liniom ze skryptu seda, które zastępują wyrażenie "NUMNUM"
znakami "-", w czasie gdy "NUM"&lt;number&gt;"NUM" zostanie zastąpiony przez 
&lt;number&gt;. Jak można zauważyć, otaczanie numeru czeku przez te głupie tagi
pozwala nam dogodnie wpisywać "-", jeżeli dane pole jest puste.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ostatnie poprawki</title>
<body>

<p>
Ostatnia linia usuwa przecinek poprzedzający numer. Przekształca to kwotę
dolarów z postaci "3,231.00" do "3231.00", którego sam używam. Przyszła 
pora, aby obejrzeć ostateczną, produkcyjną wersję skryptu:
</p>

<pre caption="Ostateczna produkcyjna wersja skryptu">
1d
/^^/d
s/[[:cntrl:]]//g
/^D/ {
  s/^D\(.*\)/\1\tOUTY\tINNY\t/
  s/^01/Jan/
  s/^02/Feb/
  s/^03/Mar/
  s/^04/Apr/
  s/^05/May/
  s/^06/Jun/
  s/^07/Jul/
  s/^08/Aug/
  s/^09/Sep/
  s/^10/Oct/
  s/^11/Nov/
  s/^12/Dec/
  s:^\(.*\)/\(.*\)/\(.*\):\2 \1 \3:
  N
  N
  N
  s/\nT\(.*\)\nN\(.*\)\nP\(.*\)/NUM\2NUM\t\tY\t\t\3\tAMT\1AMT/
  s/NUMNUM/-/
  s/NUM\([0-9]*\)NUM/\1/
  s/\([0-9]\),/\1/
  /AMT-[0-9]*.[0-9]*AMT/b fixnegs
  s/AMT\(.*\)AMT/\1/
  s/OUTY/-/
  s/INNY/inco/
  b done
:fixnegs
  s/AMT-\(.*\)AMT/\1/
  s/OUTY/misc/
  s/INNY/-/
:done
}
</pre>

<p>
Dodatkowe jedenaście linii używa zastępowania oraz funkcji rozgałęziania, aby
dane wynikowe były jak najbardziej idealne. Chcemy się przyjrzeć najpierw 
tej linii: 
</p>

<pre caption="Pierwsza linia wymagająca zainteresowania">
        /AMT-[0-9]*.[0-9]*AMT/b fixnegs 
</pre>

<p>
Linia ta zawiera polecenie rozgałęzienia, który jest w formacie "/regexp/b 
label". Jeżeli nasza przestrzeń wzoru dopasuje regexp, sed rozgałęzi się do 
etykiety fixnegs. Powinniśmy łatwo dostrzec tą etykietę, gdyż pojawi się jako 
":fixnegs" w kodzie. Jeżeli regexp nie pasuje, przetwarzanie będzie postępowało
dalej w normalny sposób z kolejnymi poleceniami.
</p>

<p>
Gdy już rozumiemy działanie poleceń, pora przyjrzeć się rozgałęzieniom.
Jeżeli przyglądniemy się regularnemu wyrażeniu rozgałęzienia, zauważymy, że
zostanie on dopasowany do łańcucha 'AMT', poprzedzonego przez '-',
poprzedzonego przez dowolną liczbę cyfr, przez '.', kolejny raz dowolną ilość
cyfr i ponownie przez 'AMT'. Jestem pewny, że domyśliłeś się, że ten regexp
radzi sobie szczególnie z ujemnymi kwotami dolarów. Wcześniej, otoczyliśmy
kwotę dolarów przez łańcuch 'AMT', abyśmy mogli łatwiej go odnaleźć później.
Ponieważ regexp oznacza jedynie kwotę dolarów zaczynających się przez '-' nasze
rozgałęzienie zadziała, jedynie w wypadku gdy my będziemy sobie radzić z
debetem. Jeżeli radzimy sobie z debetem, pole OUTY powinno zostać ustawione na
'misc', a INNY powinno zostać ustawione na '-'. Negatywny znak na przedzie
debetu powinien zostać usunięty. Jeżeli prześledzimy kod, zauważymy, że tak
dokładnie się dzieje. Jeżeli rozgałęzienie nie zostanie wykonane, pole OUTY
zostaje zastąpione przez '-', a pole INNY przez 'inco'. Skończyliśmy! Nasza
linia wynikowa jest teraz idealna:
</p>

<pre caption="Idealna linia wynikowa">
28 Aug 2000  misc  -  -       Y     CHECKCARD SUPERMARKET  -8.15
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Nie rozkojarzajmy się</title>
<body>

<p>
Konwersja danych przy pomocy seda nie jest wcale taka trudna, gdy  dobrze 
prześledzimy problem. Nie próbujmy wykonać wszystkiego za pomocą jednej komendy
seda lub wszystkiego naraz. Zamiast tego, stopniowo dopracowujmy nasz projekt,
aż do momentu, w którym będziemy zadowoleni z wyników. Sed oferuje wiele 
możliwości. Mam nadzieje, że zostałeś zaznajomiony z jego działaniem oraz że 
będziesz cały czas uczył się jego możliwości, aby stać się mistrzem seda!
</p>

<ul>
  <li>
    Przeczytaj inne artykuły seda z developerWorks: Wspólne wątki: Sed w
    przykładach, <uri link="l-sed1.xml">Część 1</uri> i <uri
    link="l-sed2.xml">część 2</uri>.
  </li>
  <li>
    Sprawdź doskonale napisane przez Erica Pementa <uri
    link="http://www.student.northpark.edu/pemente/sed/sedfaq.html">FAQ seda</uri>.
  </li>
  <li>
     Źródła seda w wersji 3.02 można znaleźć na 
     <uri>ftp://ftp.gnu.org/pub/gnu/sed</uri>.
  </li>
  <li>
     Najnowsza wersję seda znajdziemy <uri>ftp://alpha.gnu.org</uri>.
  </li>
  <li>
    Eric Pement posiada również poręczną listę <uri
    link="http://www.student.northpark.edu/pemente/sed/sed1line.txt">skryptów
    seda w jednej linijce</uri>, które każdy użytkownik aspirujący na mistrza
    seda powinien poznać.
  </li>
<!-- FIXME BOTH DEAD and no other locations, sorry
 <li>
    Być może zechcemy przeczytać <uri
    link="http://www.softlab.ntua.gr/unix/docs/sed.txt">siódmą edycję manuala
    SED</uri> (z około 1978!).
  </li>
  <li>
    Felix von Leitner's krótki <uri
    link="http://www.math.fu-berlin.de/~leitner/sed/tutorial.html">tutorial o 
    sedzie</uri>.
  </li>
-->
  <li>
    Aby odświeży wiadomości możemy używać <uri 
    link="http://vision.eng.shu.ac.uk/C++/misc/regexp/">regularnych 
    wyrażeń</uri>, aby znaleźć i zmodyfikować wzory w tekście, dzięki temu
    darmowemu tutorialowi dW-exclusive.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
