<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/pl/articles/partitioning-p1.xml,v 1.3 2005/10/11 00:31:38 rane Exp $ -->

<guide link="/doc/pl/articles/partitioning-p1.xml" lang="pl" disclaimer="articles">
<title>Dzielenie dysku na partycje, przenosiny /home</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Tłumaczenie">
  <mail link="edi15ta@gazeta.pl">Mateusz Kotyrba</mail>
</author>

<abstract>
W tej nowej serii wskazówek Daniel Robbins pokazuje jak zmienić organizację
partycji w systemie. Ten dokument zawiera również kilka sztuczek za pomocą
których można zminimalizować przestoje i zapobiec popełnieniu kosztownych
błędów. Powie również jak przenieść katalog /home na inną partycję.
</abstract>

<!-- The original version of this article was first published on IBM
developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This
document is an updated version of the original article, and contains
various improvements made by the Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.3</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Przenoszenie /home</title>
<section>
<title>Wprowadzenie</title>
<body>

<p>
Partycja <path>/home</path> jest jedną z najczęściej przenoszonych partycji.
Czasami cała przestrzeń w <path>/home</path> zostaje wykorzystana i wymagany
jest dodatkowy dysk twardy. Innym razem <path>/home</path> jest ustawiony jako
część partycji głównego systemu plików i może być konieczne przeniesienie go,
aby zwiększyć wydajność lub ułatwić stworzenie kopii zapasowej. W którymkolwiek
z tych przypadków pokażę jak przenieść <path>/home</path> bezpiecznie i
wydajnie.
</p>

<warn>
Omawiana technika opisuje sposób przeniesienia partycji. Jest ona tak
zaprojektowana, aby użytkownik mógł wycofać się w każdym momencie, ale
nie chroni ona przed błędem użytkownika. Innymi słowy w dowolnym momencie,
kiedy formatujemy partycje lub kopiujemy duże ilości plików, istnieje
możliwość, że wpiszemy złe polecenie, powodując tym samym zniszczenie
dużej ilości danych. Z tego powodu gorąco się zaleca, aby <e>podjąć
odpowiednie kroki i przed przejściem dalej stworzyć kopię zapasową wszystkich
niezbędnych plików</e>.
</warn>

<p>
Teraz jesteśmy gotowi, aby zacząć przenosiny
<path>/home</path>. Konkretne kroki zależą od tego czy obecnie
<path>/home</path> znajduje się na osobnej partycji lub czy jest umieszczony
na partycji głównego systemu plików. Należy mieć to na uwadze kiedy będziemy
wykonywali odpowiednie kroki (zwrócę uwagę gdzie będzie trzeba). Teraz, jeśli
przenosimy <path>/home</path> na nowy dysk twardy, to powinien on być
zainstalowany w komputerze.
</p>

<p>
Jeśli przenosimy <path>/home</path> na istniejącą partycję (nie musi to być
ext2, pod warunkiem, że istnieje docelowa partycja główna lub rozszerzona), to
możemy przejść do <uri link="#step2">kroku 2</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Jeśli konieczne, tworzymy nową partycję</title>
<body>

<p>
Jeśli nowa partycja jeszcze ne istnieje, wtedy należy ją stworzyć za pomocą
<c>cfdisk</c> (zalecane) lub <c>fdisk</c>. Jeśli partycja nie znajduje się
na pierwszym dysku, należy pamiętać, aby podać nazwę odpowiedniego urządzenia
jako pierwszy argument w poleceniu <c>cfdisk</c> lub <c>fdisk</c>. Po
stworzeniu odpowiednich partycji, należy uruchomić ponownie komputer, aby
tablica partycji mogła być poprawnie odczytana. To jest jedyny moment kiedy
będziemy musieli uruchomić komputer ponownie.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="step2">
<title>Tworzenie systemu plików na nowej partycji</title>
<section>
<body>

<p>
Aby stworzyć system plików na nowej partycji, należy najpierw się upewnić,
że znamy dokładną nazwę urządzenia na którym znajduje się ta partycja (na
przykład, <path>/dev/sda5</path>). Jeśli nie jesteśmy pewni jak się ona
nazywa, wtedy należy zatrzymać się w tym miejscu, aby to sprawdzić i to
dwukrotnie! Po czym wpisujemy jako root:
</p>

<pre caption="Tworzenie systemu plików">
# <i>mkfs.ext2 /dev/???</i>
</pre>

<p>
W powyższym poleceniu, <path>???</path> powinno być zastąpione nazwą docelowej
partycji. Po wykonaniu tego polecenia, partycja docelowa będzie zawierała
pusty system plików ext2.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Montowanie nowego sysetmu plików w /mnt</title>
<section>
<body>

<p>
Tworzymy katalog o nazwie <path>/mnt/nowapart</path>, a następnie montujemy
tam naszą nową partycję:
</p>

<pre caption="Montowanie partycji">
# <i>mount /dev/??? /mnt/nowapart</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Przejście do trybu single-user</title>
<section>
<body>

<p>
Opóźniałem wykonanie tego kroku tak długo jak to było możliwe, aby
zmaksymalizować dostępność systemu. Teraz musimy przejść do trybu single-user
i skopiować pliki z katalogu <path>/home</path> do <path>/mnt/nowapart</path>.
Nie powinniśmy mieć żadnych otwartych plików w <path>/home</path>, wejście do
trybu single-user eliminuje tę możliwość:
</p>

<pre caption="Wejście do trybu single-user">
# <i>init 1</i>
</pre>

<p>
Jeśli konieczne, wpisujemy hasło roota. Teraz powinniśmy znajdować się w
powłoce roota.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zmieniamy katalog na /home i kopiujemy pliki</title>
<section>
<body>

<p>
Wpisujemy:
</p>

<pre caption="Kopiowanie plików">
# <i>cd /home</i>
# <i>cp -ax * /mnt/nowapart</i>
</pre>

<p>
Polecenie <c>cp -ax</c> kopiuje rekurencyjnie zawartość <path>/home</path> do
<path>/mnt/nowapart</path>, zachowując wszytkie atrybuty plików i nie
przecinając żadnych punktów montowania. Po czym polecenie kończy pracę,
katalog <path>/mnt/nowapart</path> będzie zawierać dokładną kopię wszystkich
plików i katalogów obecnych w <path>/home</path>. Jeśli stary
<path>/home</path> znajdował się na osobnej partycji (wypisany w osobnej linii
w <path>/etc/fstab</path>), to przechodzimy do <uri link="#step6a">kroku
6a</uri>. W innym wypadku, przechdzimy do <uri link="#step6b">kroku 6b</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Użycie nowej partycji</title>
<section id="step6a">
<title>6a: /home na własnej partycji</title>
<body>

<note>
Te instrukcje są dla systemów gdzie stary katalog <path>/home</path> znajdował
się już na osobnej partycji. W przeciwnym wypadku przechodzimy do <uri
link="#step6b">kroku 6b</uri>.
</note>

<p>
Odmontowujemy starą partycję wpisując:
</p>

<pre caption="Odmontowywanie">
# <i>cd /</i>
# <i>umount /home</i>
</pre>

<p>
Następnie, odmontowywujemy i ponownie montujemy nową partycję:
</p>

<pre caption="Ponowne montowanie partycji">
# <i>umount /mnt/nowapart</i>
# <i>mount /dev/??? /home</i>
</pre>

<p>
Teraz nowa partycja jest dostępna w /home i jest gotowa do użycia. Kilka
ostatnich kroków wykonujemy trybie multiuser. Wychodzimy z trybu single-user,
uruchamiając ponownie system, poprzez wciśnięcie <c>CTRL-D</c>.
</p>

<impo>
Po uruchomieniu systemu, logujemy się jako root i edytujemy
<path>/etc/fstab</path>, żeby <path>/dev/???</path> był montowany
automatycznie w <path>/home</path> zamiast starej partycji. Na przykład,
zmieniamy tę linię:
</impo>

<pre caption="Stary fstab">
/dev/hda3   /home   ext2   defaults   1   2
</pre>

<p>
na taką:
</p>

<pre caption="Nowy fstab">
/dev/???   /home   ext2   defaults   1   2
</pre>

</body>
</section>
<section id="step6b">
<title>6b: /home na wspólnej partycji</title>
<body>

<note>
Te instrukcje są dla systemów gdzie stary katalog <path>/home</path> znajduje
się na wspólnej partycji.
</note>

<pre caption="Przenoszenie katalogu">
# <i>cd /</i>
# <i>mv /home /home.old</i>
# <i>mkdir /home</i>
# <i>mount /dev/??? /home</i>
</pre>

<impo>
Opuszczamy tryb single user, poprzez wciśnięcie <c>CTRL-D</c>. Kiedy
system się uruchomi, edytujemy <path>/etc/fstab</path> dodając
nastepującą linię:
</impo>

<pre caption="Edycja fstab">
/dev/???   /home   ext2   defaults   1   2
</pre>

<p>
Tym sposobem nowa partycja zostanie poprawnie zamontowana po ponownym
uruchomieniu systemu.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Zakończenie</title>
<section>
<body>

<p>
Celowo zostawiliśmy stary katalog/partycję <path>/home</path>, na wypadek
gdyby kopiowanie plików się nie powiodło. Po sprawdzeniu, że system działa
płynnie, możemy albo wykorzystać starą partycję <path>/home</path> w jakimś
innym celu, albo usunąć katalog <path>/home.old</path>.
</p>

<p>
Gratulacje, właśnie przenieśliśmy katalog <path>/home</path>! W mojej
następnej wskazówce ponownie skonfigurujemy system tak, aby <path>/tmp</path>
i <path>/var</path> znajdowały się na osobnej partycji. Do zobaczenia.
</p>

</body>
</section>
<section id="resources">
<title>Zasoby</title>
<body>

<ul>
  <li>
    W <uri link="/doc/pl/articles/partitioning-p2.xml">Dzielenie
dysku na partycje, przenosiny /var i /tmp</uri>, pokażę jak krok po kroku
przenieść <path>/var</path> i <path>/tmp</path> na nową partycję.
  </li>
  <li>
    W mojej pierwszej wskazówce, <uri
link="/doc/pl/articles/maximum-swappage.xml">Maksymalna wydajność swapa</uri>,
pokazuję jak drastycznie zwiększyć wydajność swapa pod Linuksem.
  </li>
  <li>
    W mojej drugiej wskazówce, <uri
    link="/doc/pl/articles/partition-planning-tips.xml">Wskazówki
dotyczące podziału dysku na partycje</uri>, dzielę się kilkoma możliwościami
wydajnego rozmieszczenia partycji na dysku.
  </li>
  <li>
    Zawsze polecam sprawdzenie <uri
link="http://tldp.org/docs.html#howto">przewodników</uri> na <uri
    link="http://tldp.org/">The Linux Documentation Project</uri> -- są
one cennym źródłem.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>O autorze</title>
<body>

<p>
Daniel Robbins lives in Albuquerque, New Mexico. He was the President/CEO of
Gentoo Technologies Inc., the Chief Architect of the Gentoo Project and is a
contributing author of several books published by MacMillan: Caldera OpenLinux
Unleashed, SuSE Linux Unleashed, and Samba Unleashed. Daniel has been involved
with computers in some fashion since the second grade when he was first exposed
to the Logo programming language and a potentially lethal dose of Pac Man.
This probably explains why he has since served as a Lead Graphic Artist at SONY
Electronic Publishing/Psygnosis. Daniel enjoys spending time with his wife Mary
and his new baby daughter, Hadassah. You can contact Daniel at
<mail>drobbins@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
