<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/articles/bash-by-example-p2.xml,v 1.1 2007/03/22 20:09:38 chiguire Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/articles/bash-by-example-p2.xml" disclaimer="articles">
<title>Bash con ejemplos, parte 2</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="6thpink@terra.es">Jesús Guerrero</mail>
</author>

<abstract>
En su artículo introductorio sobre bash, Daniel Robbins nos habló
sobre algunos elementos básicos del lenguaje interpretado, y algunas
razones para usar bash. En este segundo asalto, Daniel lo retoma
donde lo dejó, comenzando con algunas construcciones básicas en bash,
como los condicionales (if-then), los bucles, y algunas cosas más.
</abstract>

<!-- The original version of this article was published on IBM developerWorks,
and is property of Westtech Information Services. This document is an updated
version of the original article, and contains various improvements made by the
Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.4</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Más fundamentos de programación en bash</title>
<section>
<title>Argumentos</title>
<body>

<p>
Empezaremos con unas nociones básicas sobre el manejo de argumentos en
la línea de comandos, para luego pasar a algunos esquemas básicos de
bash.
</p>

<p>
En el programa de ejemplo en el <uri
link="/doc/es/articles/bash-by-example-p1.xml">artículo
introductorio</uri>, usamos la variable de entorno "$1", que se
refería al primer argumento suministrado en la línea de
comandos. Podemos usar "$2", "$3", etc. para referirnos al segundo y
tercer argumentos, respectivamente, y así de forma sucesiva. Aquí
tenemos un ejemplo:
</p>

<pre caption="Referente a los argumentos pasados al script:">
#!/usr/bin/env bash

echo el nombre del script es $0
echo el primer argumento es $1
echo el segundo argumento es $2
echo el decimoséptimo argumento es $17
echo el número de argumentos es $#
</pre>

<p>
El ejemplo es autoexplicativo, excepto por dos detalles. Primero: "$0"
se expande al nombre del propio script, tal y como se ha llamado en la
línea de comandos; y, segundo: "$#" se expande al número de argumentos
pasados al script. Juega un poco con el script anterior, pasándole
distintos tipos de argumentos para familiarizarte con su manera de
funcionar.
</p>

<p>
A veces puede ser útil poder referenciar todos los argumentos en un
solo bloque desde el script. Para este propósito bash nos ofrece la
variable de entorno "$@", que se expande a todos los parámetros
suministrados, concatenados y separados por espacios en
blanco. Veremos un ejemplo de su uso al estudiar los bucles, más
adelante en este mismo artículo.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Esquemas de programación en bash</title>
<body>

<p>
Si alguna vez has programado en un lenguaje procedimental como C,
Pascal, Python, or Perl, estarás familiarizado con los esquemas
estándares de la programación, como las sentencias "if", los bucles
"for" y algunos más. Bash tiene sus propias versiones de los
mismos. En las próximas secciones introduciré algunos esquemas de bash
y explicaré las diferencias entre estos esquemas y otros similares con
los que puede que te hayas encontrado al usar otros lenguages de
programación.  Si no has programado demasiado antes, no te
preocupes. Hay ejemplos e información suficientes para que puedas
seguir el texto.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Amor condicional</title>
<body>

<p>
Si alguna vez has programado algo, relacionado con archivos, en C,
sabrás que se requiere un esfuerzo significativo para saber si un
fichero dado es más nuevo que otro. Eso es porque C no tiene una
sintaxis interna para realizar dicha comparación; en lugar de eso dos
llamadas a stat() y dos estructuras stat son necesarias para poder
realizar dicha comparación "a mano". En contraste, bash puede realizar
esta operación mediante operadores estándar que posee. Por eso,
determinar si "<path>/tmp/miarchivo</path> es legible" es tan sencillo
como comprobar si "<c>$mivar</c> es mayor que cuatro".
</p>

<p>
La lista siguiente muestra los operadores de comparación más
frecuentemente usados en bash. También encontrarás un ejemplo de como
usar cada opción de forma correcta. El ejemplo podría usarse
inmediatamente después del "if":
</p>

<pre caption="Operadores de comparación en bash">
if [ -z "$mivar" ]
then
     echo "mivar no está definida"
fi
</pre>

<p>
A veces hay varias formas de realizar una misma comparación, los
siguientes ejemplos funcionan de forma idéntica:
</p>

<pre caption="Dos formas de hacer una comparación">
if [ "$mivar" -eq 3 ]
then 
     echo "mivar igual a 3"
fi

if [ "$mivar" = "3" ]
then
     echo "mivar igual a 3"
fi
</pre>

<p>
En el ejemplo de arriba, ambas comparaciones hacen lo mismo, pero,
mientras que la primera una un operador de comparación aritmético, la
segunda usa un operador de comparación de cadenas de texto.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Peculiaridades de la comparación de cadenas</title>
<body>

<p>
Si bien la mayoría de las veces se pueden omitir las comillas dobles
alrededor de las cadenas y las variables que las contienen, no se
considera una buena práctica de programación. ¿Por qué? Todo
funcionará perfectamente mientras la variable no contenga un espacio o
un carácter de tabulación. En ese caso bash se confundirá. Aquí hay un
ejemplo de comparación que fallará por este motivo:
</p>

<pre caption="Ejemplo de comparación defectuosa">
if [ $mivar = "foo bar oni" ]
then
     echo "si"
fi
</pre>

<p>
En el ejemplo de arriba, la condición se cumplirá tan solo si $mivar
contiene la cadena "foo". Si contuviera una cadena con espacios, como
"foo var oni", el script fallará con este error:
</p>

<pre caption="Error cuando la variable contiene espacios">
[: too many arguments
</pre>

<p>
En este caso, los espacios en "$mivar" (que contiene "foo var oni")
confunden al intérprete bash. Tras expandir "$mivar", la comparación
queda de esta forma:
</p>

<pre caption="Comparación final">
[ foo bar oni = "foo bar oni" ]
</pre>

<p>
Si la variable de entorno no se ha puesto entre comillas dobles, bash
piensa que se han colocado más argumentos de la cuenta entre los
corchetes. La solución obvia a este problema pasa por encerrar el
argumento entre comillas dobles. Recuerda: si tomas el buen hábito de
poner siempre tus variables entre comillas dobles, eliminarás de raíz
muchos errores similares de programación. Así es como esta comparación
debería haberse escrito:
</p>

<pre caption="Forma correcta de escribir comparaciones">
if [ "$mivar" = "foo bar oni" ]
then
    echo "si"
fi
</pre>

<p>
Este código funcionará como se espera, sin sorpresas desagradables.
</p>

<note>
Si quieres que tus variables de entorno se expandan, debes usar comillas dobles.
Recuerda que las comillas simples desactivan la expansión de variables y del
historial.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Esquemas de bucle: "for"</title>
<body>

<p>
Ahora que hemos comentado las sentencias de bifurcación condicional
"if" empezaremos con los bubles. El bucle "for" estandar. Aquí hay un
ejemplo básico:
</p>

<pre caption="Ejemplo básico de for">
#!/usr/bin/env bash

for x in uno dos tres cuatro
do
    echo número $x
done

<comment>Salida:</comment>
number uno
number dos
number tres
number cuatro
</pre>

<p>
¿Qué ha pasado exactamente? La parte "for x" del bucle define una
variable que llamaremos variable de control del bucle, que se llama
"$x", y a la cual se le asignan de forma sucesiva los valores "uno",
"dos", "tres" y "cuatro". Tras cada asignación, el cuerpo del bucle
(la parte entre "do" y "done") se ejecuta una vez. En el cuerpo nos
referimos a la variable de control del bucle "$x" usando la sintaxis
estándar de bash para la expansión de variables, como se haría con
cualquier otra variable de entorno. For siempre acepta una lista de
palabras tras "in". En este caso hemos usado cuatro palabras en
castellano, pero la lista de palabras puede contener también nombres
de archivo e incluso comodines. El siguiente ejemplo ilustra como usar
los comodines estándar de bash en un bucle for:
</p>

<pre caption="Usando comodines estándar del intérprete">
#!/usr/bin/env bash

for miarchivo in /etc/r*
do
    if [ -d "$miarchivo" ]
    then
      echo "$miarchivo (dir)"
    else
      echo "$miarchivo"
    fi
done

salida:

/etc/rc.d (dir)
/etc/resolv.conf
/etc/resolv.conf~
/etc/rpc
</pre>

<p>
Este código itera sobre cada archivo en <path>/etc</path> que empiece
con una "r". Para ello, bash, primero expande el comodín en /etc/r*,
reemplazándo esa ruta con la cadena <path>/etc/rc.d</path>
<path>/etc/resolv.conf</path> <path>/etc/resolv.conf~</path>
<path>/etc/rpc</path> antes de iterar.  Una vez dentro del bucle, el
operador condicional "-d" se usa en dos líneas que hacen dos cosas
distintas, dependiendo de si "miarchivo" es un directorio o no. Si lo
es, entonces la cadena " (dir)" se añade al final de la línea.
</p>

<p>
Podemos usar múltiples comodines o incluso variables de entorno en la
lista de palabras:
</p>

<pre caption="Comodines múltiples y variables de entorno">
for x in /etc/r??? /var/lo* /home/drobbins/mystuff/* /tmp/${MYPATH}/*
do
    cp $x /mnt/mydira
done
</pre>

<p>
Bash ejecutará todas las expansiones de comodines y de variables que
sean posibles, creando -potencialmente- una muy larga lista de
palabras.
</p>

<p>
Si bien todos los ejemplo de expansion de comodines se han realizado
con rutas absolutas, también se pueden usar rutas relativas, como
estas:
</p>

<pre caption="Usando rutas relativas">
for x in ../* miscosas/*
do
    echo $x es un fichero inútil
done
</pre>

<p>
En el anterior ejemplo, bash expande los comodines en relación al
directorio actual. Tal y como se usarían rutas relativas en la línea
de comandos. Juega un poco con la expansión de comodines. Ten en
cuenta que, si usas rutas absolutas con tus comodines, bash expandirá
el comodín a una lista de rutas absolutas. De cualquier otra forma,
bash usará rutas relativas en la listad de palabras resultande de la
expansión. Si solo quieres referirte a los archivos en el directorio
activo (por ejemplo, cuando escribas <c>for x in *</c>), la lista
resultante no tendrá ningún tipo de prefijo de ruta añadido. Recuerda
que la información de ruta precedente se podría eliminar, de todas
formas, con <c>basename</c>, tal y como en este ejemplo:
</p>

<pre caption="Recortar ruta antepuesta a un nombre de archivo">
for x in /var/log/*
do
    echo `basename $x` es un fichero contenido en /var/log
done
</pre>

<p>
Muchas veces puede ser útil realizar bucles que operen sobre los parámetros
suministrados en la línea de comandos. El siguiente es un ejemplo sobre
como usar la variable "$@", que se introdujo al principio de este mismo
artículo:
</p>

<pre caption="Ejemplo de uso de la variable $@">
#!/usr/bin/env bash

for cosa in "$@"
do
    echo has escrito ${cosa}.
done

<comment>salida:</comment>

$ allargs hola a todos
you typed hola
you typed a
you typed todos
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Aritmética del intérprete</title>
<body>

<p>
Antes de aprender un segundo tipo de esquema de bucle, es una buena
idea aprender algo sobre la aritmética de bash. Si, es cierto, bash
puede realizar operaciones simples con enteros. Tan solo es necesario
encerrar la operación entre estos dos pares: "$((" y "))", y bash
evaluará la expresión. Aquí hay algunos ejemplos:
</p>

<pre caption="Contando en bash">
$ <i>echo $(( 100 / 3 ))</i>
33
$ <i>mivar="56"</i>
$ <i>echo $(( $mivar + 12 ))</i>
68
$ <i>echo $(( $mivar - $mivar ))</i>
0
$ <i>mivar=$(( $mivar + 1 ))</i>
$ <i>echo $mivar</i>
57
</pre>

<p>
Ahora que ya estás familiarizado con las operaciones matemáticas, es
el momento de presentar dos nuevos esquemas iterativos: "while" y
"until".
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Más esquemas iterativos: "while" y "until"</title>
<body>

<p>
Una sentencia "while" se ejecutará iterativamente mientras una
condición dada sea cierta, y tiene el siguiente formato:
</p>

<pre caption="Modelo de sentencia while">
while [ condición ]
do
    comandos
done
</pre>

<p>
Las sentencias "while" se pueden usar típicamente para ejecutar una
tarea un número dado de veces, como en el ejemplo siguiente:
</p>

<pre caption="Repetir la sentencia 10 veces">
mivar=0
while [ $mivar -ne 10 ]
do
    echo $mivar
    mivar=$(( $mivar + 1 ))
done
</pre>

<p>
Como puedes ver, usamos las expansiones matemáticas de bash para
asegurarnos de que, eventualmente, la condición se rompa, y así
también el bucle.
</p>

<p>
Las sentencias "until" nos proveen con la funcionalidad inversa de
"while". Repiten el bucle mientras la condición sea falsa, aquí hay
un bucle "until" que funciona de forma idéntica al ejemplo "while"
anterior:
</p>

<pre caption="Ejemplo de bucle until">
mivar=0
until [ $mivar -eq 10 ]
do
    echo $mivar
    mivar=$(( $mivar + 1 ))
done
</pre>
</body>
</section>

<section>
<title>Sentencias case</title>
<body>

<p>
Las sentencias case "Case" son esquemas condicionales, un ejemplo:
</p>

<pre caption="Ejemplo de código usando case">
case "${x##*.}" in
     gz)
           gzunpack ${SROOT}/${x}
           ;;
     bz2)
           bz2unpack ${SROOT}/${x}
           ;;
     *)
           echo "formato de archivo no reconocido."
           exit
           ;;
esac
</pre>

<p>
En este ejemplo, bash expande "${x##*.}". En el programa, "$x" es el
nombre de un archivo, y "${x##*.}" tiene el efecto de recortar todo el
texto excepto el que vaya tras el último punto en el nombre del
archivo. Tras eso bash compara lo que queda con los valores listados
en los apartados marcados con ")". El resultado de "${x##*.}" se
compara por tanto con "gz", luego "bz2" y finalmente "*". Si
"${x##*.}" coincide con alguno de dichos patrones o cadenas, las
líneas tras el paréntesis ")" se ejecutan, hasta los dos punto y coma
siguientes. En ese punto, bash continúa ejecutando las líneas que haya
trás la palabra de cierre "esac".  Si ningún patrón o cadena coincide,
ninguna línea de código dentro de case se ejecuta. No obstante, en
este caso concreto, al menos una línea será ejecutada, debido al uso
de un comodín "*" como una de las posibilidades, que coincidirá con
todo lo que no coincidan "gz" o "bz2".
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Funciones y contexto</title>
<body>

<p>
En bash, puedes definir funciones, de forma similar a como se definen
en los lenguajes procedimentales como Pascal, C y otros. Dichas
funciones pueden aceptar argumentos de forma similar a como los
aceptan los scripts. Aquí tenemos una definición de función de
ejemplo:
</p>

<pre caption="Ejemplo de definición de función">
tarview() {
    echo -n "Mostrando contenido de $1 "
    if [ ${1##*.} = tar ]
    then
        echo "(tar descomprimido)"
        tar tvf $1
    elif [ ${1##*.} = gz ]
    then
        echo "(tar comprimido con gzip)"
        tar tzvf $1
    elif [ ${1##*.} = bz2 ]
    then
        echo "(tar comprimido con bzip2)"
        cat $1 | bzip2 -d | tar tvf -
    fi
}
</pre>

<note>
Este mismo ejemplo de arriba podría escribirse usando una sentencia
"case".  ¿Podrías tú decirnos como?
</note>

<p>
Arriba definimos una función llamada "tarview" que acepta un
argumento, un tarball de alguna clase. Cuando la función se ejecuta,
identifica el tipo de tarball al que el argumento apunta, (si es un
tarball descomprimido, o comprimido con bzip2 o gzip), imprime una
línea informativa, y muestra el contenido del tarball. Así es como
debemos llamar a esta función (da igual que sea desde un script o
desde la misma línea de comandos, tras ser escrita en el mismo
intérprete, pegada, o volcada usando <c>source</c>.
</p>

<pre caption="Llamando a la función de arriba">
$ <i>tarview shorten.tar.gz</i>
Displaying contents of shorten.tar.gz (gzip-compressed tar)
drwxr-xr-x ajr/abbot         0 1999-02-27 16:17 shorten-2.3a/
-rw-r--r-- ajr/abbot      1143 1997-09-04 04:06 shorten-2.3a/Makefile
-rw-r--r-- ajr/abbot      1199 1996-02-04 12:24 shorten-2.3a/INSTALL
-rw-r--r-- ajr/abbot       839 1996-05-29 00:19 shorten-2.3a/LICENSE
....
</pre>

<p>
Como puedes ver, los argumentos usan el mismo mecanismo de
referenciación dentro de la función que los usados en un script para
referenciar a los argumentos de línea de comandos. La macro "$#" se
expande también al número de argumentos. La única cosa que puede no
funcionar completamente como se espera es la variable "$0", que, o
bien se expande a la cadena "bash" (si la función se llamó desde la
línea de comandos, de forma interactiva, o bien al nombre del script
que la llamó.
</p>

<note>
Úsalas de forma interactiva: No olvides que las funciones, como la de
arriba, pueden ser incluídas en tu ~/.bashrc o tu ~/.bash_profile para
que estén disponibles siempre que estés usando bash.
</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Namespace</title>
<body>

<p>
A menudo necesitarás crear variables de entorno dentro de una
función. Si bién es posible, hay algo que deberías saber. En la
mayoría de lenguajes compilados (como C), cuando se crea una variable
dentro de una función, ésta es colocada en un contexto separado. Si en
C defines una función llamada mifunción, y dentro defines una variable
"x", ninguna otra variable "x" definida en una función diferente se
verá afectada, eliminando efectos colaterales.
</p>

<p>
Esto, que es complatamente cierto en C, no lo es en bash. En bash,
cuando creas una variable de entorno en cualquier lugar dentro de una
función, se añade al contexto global. Esto significa que siempre se
corre el peligro de sobreescribir otra variable, y que la variable
trascenderá al lapso de vida de la función:
</p>

<pre caption="Tratamiento de variables en bash">
#!/usr/bin/env bash

mivar="hola"

mifunc() {

    mivar="un dos tres"
    for x in $mivar
    do
        echo $x
    done
}

mifunc

echo $mivar $x
</pre>

<p>
Cuando este script se ejecuta, produce la salida "un dos tres tres",
mostrando como la variable "$mivar" definida en la función ha
sobreescrito a la global "$mivar", y como la variable de control "$x"
continúa existiendo incluso tras salir de la función en la que fue
definida, y a su vez sobreescribiendo cualquier otra posible "$x" que
estuviesa ya definida.
</p>

<p>
En este simple ejemplo, el error es fácil de ver y se puede compensar
tan solo cambiando los nombres de las variables. Sin embargo, la mejor
forma de acometer el problema pasa por prevenir la posibilidad de que
ninguna variable pueda sobreescribir a una definida de forma global,
mediante el uso del comando "local".  Cuando se usa el comando "local"
para crear variables dentro de una función, las mismas se mantendrán
en un entorno local a la función, y no interferirán con ninguna otra
variable global. A continuación, un ejemplo de como implementar dicha
definición, para que ninguna variable global sea sobreescrita:
</p>

<pre caption="Asegurándose de no sobreescribir variables globales">
#!/usr/bin/env bash

mivar="hola"

mifunc() {
    local x
    local mivar="un dos tres"
    for x in $mivar
    do
        echo $x
    done
}

mifunc

echo $mivar $x
</pre>

<p>
Esta función producirá como resultado "hola" -- la "$mivar" global no
se sobreescribe, y "$x" no existirá fuera de mifunc. En la primera
línea de la función creamos "$x", una variable local que se usa
después, mientras en la segunda línea (local mivar="one two three")
creamos otra "$mivar", y le asignamos un valor. La primera forma es
ideal para las variables de control de bucles, ya que no podemos
hacerlo directamente en la forma "for local x in $mivar".  Esta
función no sobreescribe ninguna variable anterior. Se recomienda
diseñar de esta forma todas las funciones, tan solo se deberá omitir
la declaración local de las variables cuando se pretenda, de forma
consciente, escribir en una variable global.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Resumiendo</title>
<body>

<p>
Ahora que hemos cubierto lo más esencial de la funcionalidad de bash,
es hora de ver como desarrollar una aplicación entera en bash. En el
próximo capítulo veremos como hacer eso. ¡Hasta entonces!
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos</title>
<section>
<title>Enlaces de utilidad</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Lee <uri link="/doc/en/articles/bash-by-example-p1.xml">
    Bash con ejemplos: Parte 1</uri>.
  </li>
  <li>
    Lee <uri
    link="/doc/en/articles/bash-by-example-p3.xml">Bash con
    ejemplos: Parte 3</uri>.
  </li>
  <li>
    Visita <uri link="http://www.gnu.org/software/bash/bash.html">Página WEB de
	Bash GNU</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
