<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/articles/hardware-stability-p2.xml,v 1.1 2005/10/17 21:42:08 yoswink Exp $ -->

<guide link="/doc/es/articles/hardware-stability-p2.xml" disclaimer="articles" lang="es">
<title>Guía de estabilidad hardware Linux, Parte 2</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="jackdark@gmail.com">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="LinuxBlues@gentoo-es.org">Fernando M. Bueno</mail>
</author>

<abstract>
En este artículo, Daniel Robbins comparte su experiencia para conseguir hacer
funcionar su tarjeta gráfica NVIDIA TNT bajo Linux, usando los controladores
acelerados de NVIDIA. A medida que lo hace, nos mostrará como diagnosticar y
reparar problemas de IRQ y de latencia en el temporizador PCI -- técnicas que
pueden usarse para asegurarse de que el sistema no experimente bloqueos, un
comportamiento inconsistente o pérdida de datos.
</abstract>

<!-- The original version of this article was first published on IBM 
developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This 
document is an updated version of the original article, and contains
various improvements made by the Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.2</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Controladores (drivers)</title>
<section>
<title>Muchas causas de inestabilidad</title>
<body>

<p>
Un problema de estabilidad puede no tener su causa en hardware defectuoso, sino
en la configuración inadecuada del hardware o en malos controladores. Mi
experiencia en este área comienza cuando traté de hacer funcionar Linux con mi
Diamond Viper V550, una tarjeta AGP basada en NVIDIA TNT, usando los
controladores acelerados propietarios de NVIDIA.
</p>

<p>
NVIDIA tiene sus propios controladores gráficos para Linux, una colaboración
entre NVIDIA, SGI, y VA Linux. Estos controladores tienen muchas ventajas con
respecto a los controladores NVIDIA, 2D únicamente, incluidos con Xfree86 4.0.
Tienen soporte para la aceleración 3D. Aún mejor, incluyen la implementación
oficial de OpenGL 1.2, en lugar de una versión mejorada de Mesa. Todo en uno.
Estos controladores acelerados son los que se querrán usar si se dispone de una
tarjeta gráfica basada en NVIDIA, por lo menos en teoría. Mi intento de
ponerlos en funcionamiento adecuadamente, resultó ser una excelente experiencia
de aprendizaje, por decir lo mínimo.
</p>

<p>
Después de haber instalado los controladores acelerados de NVIDIA para Linux
(ver <uri link="#resources">Recursos</uri> más adelante en este artículo),
inicié Xfree86 y me puse a jugar con mis aplicaciones 3D, ahora
maravillosamente aceleradas como debían haber estado siempre. Antes de llegar
a este punto, tenía que reiniciar en Windows NT para obtener la ventaja de la
aceleración 3D. Mientras que no me importa NT, tener que reiniciar para poder
usar aplicaciones 3D era realmente molesto, y estaba encantado de tener una
razón menos para tener que dejar Linux y reiniciar mi máquina. De cualquier
forma, después de estar investigando durante una hora o así, mis aspiraciones
3D bajo Linux sufrieron una gran decepción -- mi máquina se bloqueó. El ratón
sencillamente se detuvo, la pantalla se congeló y tuve que reiniciar el
sistema.
</p>

<p>
Sí, tenía algún tipo de problema de estabilidad. Pero no sabía exactamente lo
que estaba causando el problema. ¿Tenía hardware con problemas o estaba la
tarjeta mal configurada? O podía ser un problema con el controlador -- ¿Por
algún motivo no le gustaba mi placa madre Athlon VIA KT133? Cualquiera que
fuera el problema, quería resolverlo rápidamente. En este artículo, comparto
el procedimiento que seguí para solucionar mi problema de estabilidad hardware.
Aunque puede que no se tenga exactamente el mismo problema, los pasos que seguí
para diagnosticar y resolver el problema son de naturaleza general y aplicables
a muchos tipos de problemas con el hardware bajo Linux.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Primero, el hardware</title>
<body>

<p>
La primera cosa que se me pasó por la mente fue que tenía un hardware
defectuoso o no adecuadamente refrigerado. Por un lado, mi tarjeta Diamond
Viper V550 parecía no tener problemas bajo Windows NT. Por otro lado, quizá
Linux estaba usando el chip de forma más agresiva y estaba causando bloqueos
relacionados con el calor producido al mismo. Mi V550 se puso
<e>extremadamente</e> caliente y el disipador OEM parecía inadecuado. La
combinación de los bloqueos y del hecho de que la tarjeta no se estaba
enfriando adecuadamente me convenció para echar un vistazo a "PC Power and
Cooling" (ver <uri link="#resources">Recursos</uri>) para comprar un mini
disipador/ventilador para mi V550.
</p>

<p>
Así que recibí mi sistema de refrigeración Video Cool, quité el disipador OEM
de la tarjeta (perdiendo la garantía), limpié el chip TNT y fijé el Video Cool
en lo alto del chip. ¿Qué ocurrió? mi tarjeta gráfica no se calentó nunca más
excesivamente, pero los bloqueos continuaron. La lección que aprendí de esta
experiencia en concreto es esta -- si nos aseguramos de que nuestro sistema
está adecuadamente refrigerado para empezar, nunca nos tendremos que preocupar
acerca de componentes que estén funcionando mal debido a una inadecuada
refrigeración. Esto, por sí mismo, es una buena razón para invertir algún
tiempo y esfuerzo en asegurarnos de que nuestras estaciones de trabajo y
servidores funcionan fríamente. Ahora que me había encargado del problema del
calor, supe que los bloqueos no se debían a un hardware defectuoso y tenía que
empezar a buscar el problema en otra parte.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Nuevos controladores -- ¿y una posible solución?</title>
<body>

<p>
Sospechaba en parte que los controladores de NVIDIA eran la causa del problema.
Afortundamente, se acababa de realizar una nueva versión de los controladores,
así que actualicé con la esperanza de que ello resolviese mis problemas de
estabilidad. Pero no fue así, y después de comprobar con otras personas en el
canal #nvidia de openprojects.net que, aunque no todo el mundo era capaz de
usar el controlador con estabilidad, había mucha otra gente para la que estaba
funcionando perfectamente. 
</p>

<p>
En #nvidia, alguien sugirió que tratase de asegurarme de que la V550 no estaba
compartiendo una IRQ con cualquier otra tarjeta. Al contrario que con el
controlador estándar de XFree86, el controlador acelerado de NVIDIA requería el
uso de una IRQ en exclusiva para funcionar adecuadamente. Para ver si tenía su
propia IRQ dedicada, tecleé <c>cat /proc/interrupts</c>, y resultó que mi V550
estaba compartiendo la interrupción con la controladora IDE. Antes de explicar
cómo resolví este problema en concreto, quiero profundizar algo más en las
IRQs.
</p>

<p>
Los PCs usan IRQs, e interrupciones hardware en general, para permitir a los
periféricos, tales como la tarjeta gráfica y la controladora de discos, enviar
una señal a la CPU indicándole que tienen datos listos para ser procesados. En
tiempos en los que el bus PCI aún no existía, era algo completamente
indispensable que cada dispositivo en la máquina tuviese asignada su propia IRQ
dedicada. En el caso de que aún se estén usando periféricos ISA en la
máquina, esto sigue siendo cierto -- todos los periféricos no PCI deben tener
su propia IRQ dedicada.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>IRQs</title>
<section>
<title>IRQs y PCI</title>
<body>

<p>
De cualquier forma, las cosas son algo distintas con el bus PCI. PCI localiza
cuatro IRQs que pueden usarse para las tarjetas PCI/AGP en el sistema. En
general, estas interrupciones <e>pueden</e> compartirse entre múltiples
dispositivos. (Si se hace esto, hay que asegurarse de que todos los
dispositivos compartiéndolas son PCI y AGP.) Compartir las IRQ es importante,
especialmente para máquinas modernas que cuentan con cinco ranuras PCI y una
AGP. Sin compartir las IRQ, sería imposible tener más de cuatro tarjetas usando
una IRQ en el sistema
</p>

<p>
De todos modos, hay algunas limitaciones al compartir IRQ PCI. Mientras que las
BIOS de las placas madre modernas y el núcleo de Linux normalmente soportan que
se compartan las interrupciones, algunas tarjetas PCI pueden sencillamente
negarse a funcionar correctamente cuando comparten la IRQ con cualquier otro
dispositivo. Si se están experimentando bloqueos aleatorios del sistema,
especialmente cuando se dan precisamente al usar un dispositivo hardware, puede
tratarse de hacer que todos los dispositivos PCI usen su propia IRQ, sólo para
asegurarnos. El primer paso es ver si algunos de los dispositivos en nuestro
sistema están compartiendo una IRQ. Para hacer esto, seguimos estos pasos:
</p>

<ol>
  <li>
    Usar los dispositivos hardware del sistema, tales como el disco, el sonido,
    video, SCSI, etc. Con ello nos aseguramos de que Linux maneja las
    interrupciones para todos estos dispositivos.
  </li>
  <li>
    <c>cat /proc/interrupts</c>, mostrará una lista en la que se reflejan todas
    las interrupciones manejadas por el núcleo. Hay que fijarse en la columna
    de la derecha. Si dos o más dispositivos aparecen en una única línea,
    entonces están compartiendo dicha IRQ.
  </li>
</ol>

<p>
Si uno de los dispositivos en cuestión no es un dispositivo PCI (ISA u otra
tarjeta antigua) entonces hemos encontrado un conflicto IRQ, que podemos tratar
de resolver desde la BIOS, el paquete isapnptools, o los puentes configurables
(jumpers) en la tarjeta. Hay que notar que si un periférico se encuentra
integrado en la placa madre, es probablemente un dispositivo PCI aunque no
ocupe una ranura PCI.
</p>

<p>
Si todos los dispositivos en cuestión son dispositivos PCI o AGP, entonces si
se puede tener o no un problema depende de nuestro hardware. He aquí algunos
pasos a seguir para intentar configurar todos nuestros dispositivos PCI/AGP
para que únicamente usen su propia IRQ:
</p>

<ol>
  <li>
    Entrar en la BIOS del sistema y deshabilitar todos los periféricos que no
    usemos (USB, puerto paralelo, etc.) Esto puede liberar algunas IRQs, dando
    a cada dispositivo una oportunidad mayor de que se le asigne únicamente su
    propia IRQ.
  </li>
  <li>
    Entrar en la sección PnP de nuestra BIOS y asegurarnos de que nuestra BIOS
    está configurada para ejecutar un sistema operativo "non-PnP". Entonces
    seleccionamos la opción "Reset ESCD data". Esto obligará a la BIOS a
    reasignar IRQs a todos nuestros dispositivos la próxima vez que reiniciemos.
  </li>
  <li>
    Iniciamos Linux, usamos nuestro hardware, <c>cat /proc/interrupts</c> y
    vemos el resultado. Sería de esperar que todos nuestros dispositivos usasen
    su propia IRQ.
  </li>
</ol>

<p>
Si los dos dispositivos PCI sospechosos siguen compartiendo IRQs, aún tenemos
dos opciones adicionales. Algunos programas de configuración de la BIOS
permiten asignar una cierta IRQ a una ranura PCI. Si se tiene uno de estos
programas de configuración de la BIOS, se puede usar esta funcionalidad para
eliminar el conflicto. Si no se tiene esta opción en la BIOS (la gran mayoría
de nosotros no la tiene, dado que sólo está presente en muy pocas de ellas),
hay otra posible solución segura para ello -- apagamos el sistema, lo
desenchufamos de la toma eléctrica y esperamos unos minutos. Entonces abrimos
la carcasa y movemos físicamente las tarjetas PCI a diferentes ranuras. Esta
solución puede parecer un poco rara, pero funcionará definitivamente y es
especialmente efectiva si se tienen algunas ranuras PCI libres en el sistema
(aunque puede llevarnos algún tiempo encontrar la ranura correcta para cada una
de las tarjetas).
</p>

<p>
He realizado el "truco de barajar las tarjetas" y fuí capaz de lograr que todos
los dispositivos en mi sistema usen una única IRQ. Bueno, casi. Como puede
verse, dos de mis dispositivos IDE siguen compartiendo una IRQ:
</p>

<pre caption="IRQs compartidas">
# <i>cat /proc/interrupts</i>
           CPU0
  0:   52063600          XT-PIC  timer
  1:     616810          XT-PIC  keyboard
  2:          0          XT-PIC  cascade
  5:      89084          XT-PIC  ide2, ide3
  7:    1515741          XT-PIC  eth0
  8:     155928          XT-PIC  rtc
  9: 1139761505          XT-PIC  nvidia
 10:     164000          XT-PIC  Ensoniq AudioPCI
 12:    4458823          XT-PIC  PS/2 Mouse
 14:     664176          XT-PIC  ide0
 15:      38661          XT-PIC  ide1
NMI:          0
ERR:          0                       
</pre>

<p>
De todos modos, esto es normal dado que los dispositivos ide2 e ide3 están
integrados en el mismo chip de mi tarjeta IDE Promise FastTrak.
</p>

<p>
Así que, ahora que (casi) todos mis dispositivos tienen una única IRQ, probé
mis controladores acelerados de nuevo y ... experimenté un bloqueo en menos de
una hora. Aparentemente, el hecho de la IRQ compartida no era la causa del
problema en absoluto. Bien... tiempo para seguir buscando por cualquier otra
parte (de nuevo).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Resolver un problema para encontrar otro</title>
<body>

<p>
Después de algún tiempo, encontré otra cosa que podía hacer para que los
controladores NVIDIA funcionasen perfectamente, aunque bastante más lentamente
-- deshabilitar AGP. Yo no quería hacer esto, pero la versión actual de los
controladores permitían deshabilitar AGP sencillamente añadiendo una única
línea a XF86Config. Con AGP deshabilitado, reduciría el ancho de banda del
vídeo a la memoria 4x, pero tener 3D mucho más lento sería aún mejor que no
tener aceleración 3D en absoluto. Después de deshabilitar AGP, finalmente tuve
un sistema estable. Pero esta solución temporal creó otro problema. Cada vez
que se reproducía una animación 3D OpenGL, la reproducción de sonido empezaba a
ser confusa y entrecortada.
</p>

<p>
Afortunadamente, fui capaz de encontrar una solución a mi problema con el
audio. Usé la utilidad <c>setpci</c> para ajustar más adecuadamente el
temporizador de latencia del bus PCI para mis dispositivos PCI. Mostraré la
solución específica en un minuto -- pero primero, algo de trasfondo.
</p>

<p>
Como probablemente se sabrá, el bus PCI es un recurso compartido -- todas las
tarjetas PCI cogen su turno para comunicarse por el bus, y normalmente, todo va
bien. De cualquier forma, dado que el bus PCI es un recurso compartido con un
limitado (aunque normalmente adecuado) ancho de banda, es posible que una
tarjeta PCI afecte negativamente al rendimiento del resto de las tarjetas PCI
en el sistema. Por ejemplo, ¿qué ocurre cuando la tarjeta PCI A se encuentra
enviando datos por el bus y en el mismo momento la tarjeta B intenta enviar
datos?, ¿permite la tarjeta A que la otra tarjeta use el bus o continúa con su
transferencia de datos -- y de ser así, durante cuánto tiempo?
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Latencia PCI</title>
<section>
<title>Temporizador de latencia PCI</title>
<body>

<p>
La respuesta a esta pregunta está relacionada con un ajuste configurable que
cada dispositivo PCI tiene, el temporizador de latencia del bus PCI.
Normalmente es el controlador de Linux el que se encarga de ajustar el
temporizador de latencia del bus PCI para cada dispositivo PCI en nuestro
sistema, y la mayoría de las veces los valores por defecto son adecuados (si no
óptimos), todos los dispositivos obtienen su valor y el sistema funciona
adecuadamente. El temporizador de latencia del bus PCI puede ir desde cero a
248. Si un dispositivo tiene un valor de cero en el mismo, entonces dejará
disponible el bus en cuanto otro dispositivo trate de transmitir datos. Si el
dispositivo tiene un valor de 248, continuará usando el bus durante un periodo
mayor de tiempo antes de parar, mientras que el otro dispositivo espera a que
llegue su turno.
</p>

<p>
Si todos los dispositivos PCI tienen un valor alto en el temporizador de
latencia del bus PCI y se está enviando mucha información a través del bus,
entonces las tarjetas PCI del sistema tendrán que esperar <e>mucho más</e>
hasta que puedan tomar el control del bus y puedan enviar los datos. De todos
modos, una vez que tomen el control del bus serán capaces de enviar muchos
datos más a través del mismo antes de que liberen el bus para cualquier otro
dispositivo. Este es el motivo de que los ajustes del temporizador de latencia
del bus PCI <e>incrementen la latencia</e> (el retardo en enviar datos a través
del bus), aunque también <e>incrementan el ancho de banda efectivo</e>. Dado
que cada dispositivo tiene la oportunidad de enviar grandes cantidades de datos
sin interrupción, el bus PCI se usa más eficientemente y los dispositivos PCI
pueden transmitir muchos más datos.
</p>

<p>
Por otro lado, si todos los dispositivos PCI tienen configurada la latencia del
bus PCI con valores bajos, entonces cederán amablemente el bus si cualquier
otra tarjeta necesita transmitir datos. Esto tiene como resultado una
transferencia de datos con una latencia mucho más baja, dado que ningún
dispositivo va a mantener el bus durante un periodo de tiempo elevado,
ocasionando que otros dispositivos esperen. El gran inconveniente de todo esto
es que un valor bajo del temporizador de latencia del bus PCI <e>reducirá</e>
el ancho de banda efectivo del bus PCI cuando dos dispositivos PCI estén
funcionando simultáneamente. Esto ocurre debido a que las grandes
transferencias de datos son mucho menos frecuentes y el control del bus cambia
rápidamente, incrementando la sobrecarga.
</p>

<p>
La mayoría de distribuciones Linux incluyen un conjunto de herramientas llamada
pci-utils que permiten ver y cambiar el temporizador de latencia del nuestros
dispositivos PCI. Para ver la configuración de la latencia actual PCI, podemos
teclear:
</p>

<pre caption="Ver los ajustes de latencia">
# <i>lspci -v</i>
</pre>

<p>
Teclear este comando mostrará información muy detallada acerca de todos los
dispositivos PCI. El ajuste de latencia PCI de cada dispositivo se muestra en
la tercera línea, justo antes de la IRQ asignada.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Enfoque de la latencia PCI</title>
<body>

<p>
¿Cómo se relaciona esto con mi problema de sonido distorsionado? Bien, mi
sonido se estaba distorsionando debido a los ajustes de latencia PCI que tenía,
la tarjeta V550 dominaba el bus PCI cuando realizaba aceleración 3D. He aquí el
porqué. Mi V550 es una tarjeta AGP 2X, así que cuando quité el AGP (para
incrementar la estabilidad), ¡reduje el ancho de banda de la tarjeta a la
memoria principal en un 75%! Dado que mi V550 estaba intentando transmitir la
misma cantidad de datos a través del bus PCI más lento, el bus estaba
alcanzando el 100% de uso, y ello causaba problemas a mi hardware de sonido.
Los dispositivos de sonido son muy susceptibles a problemas de latencia PCI
debido a que la memoria intermedia de datos (buffer) en los mismos es muy
reducida y necesitan que les lleguen todos los datos antes de que se agote la
misma. Con mis ajustes, la V550 estaba usando demasiado ancho de banda PCI como
para permitir a la tarjeta de sonido recibir datos. Así pues, escuchaba el
sonido distorsionado debido a que la memoria intermedia de la tarjeta de sonido
se quedaba sin datos.
</p>

<p>
Hay dos posibles soluciones a este problema. La primera y la más obvia de ellas
sería usar el comando <c>setpci</c> para reducir la latencia del temporizador
PCI de mi tarjeta V550. Esto ocasionaría que compartiese el bus PCI más a
menudo, permitiendo a mis otros dispositivos transmitir sus datos con menor
latencia. Intenté esta solución con el comando <c>setpci</c> y funcionó. De
todos modos, decidí no seguir este camino dado que quería <e>maximizar</e> el
rendimiento ya bastante reducido de las 3D en mi tarjeta, en lugar de
disminuirlo aún más.
</p>

<p>
Decidí intentar una segunda opción con el mayor rendimiento posible. En lugar
de reducir la latencia del bus PCI en mi tarjeta V550, incrementé la latencia
PCI de todos mis dispositivos al valor relativamente alto 176 (los dispositivos
normalmente usan por defecto un valor alrededor de 32, excepto para mi V550 que
tenía un valor por defecto superior a 200). Entonces configuré la latencia del
bus PCI para los dispositivos sensibles a dicha latencia al máximo valor, 248.
Esto resolvió el problema, como había esperado, permitiendo a la tarjeta de
sonido recibir grandes porciones de datos por el bus de una pasada,
permitiéndole maximizar el uso del bus y evitando que la memoria intermedia se
quedase sin datos. Al mismo tiempo, mis otros dispositivos podían transmitir
datos en cantidades suficientes como para no ocupar todo el bus, pero
suficientemente grandes como para manejar el bus eficientemente. Estaba
encantado con esta solución dado que había sido capaz de resolver mi problema
con el sonido mientras que al mismo tiempo había incrementado el ancho de banda
efectivo del bus PCI en mi máquina de desarrollo. He aquí una pequeña lista de
los trucos que las macros de inicio del sistema realizaban para lograrlo:
</p>

<pre caption="Ajustes de latencia">
<comment># "apertura" del bus PCI permitiendo que todos los dispositivos puedan
# transmitir grandes fragmentos de datos, incrementando el rendimiento</comment>
setpci -v -d *:* latency_timer=b0

<comment># maximizar los temporizadores de latencia para la red y el audio,
# permitiéndoles transferir más datos en cada turno, para prevenir las
# condiciones de exceso/falta de datos en la memoria intermedia</comment>

setpci -v -s 00:0f.0 latency_timer=ff
setpci -v -s 00:0e.0 latency_timer=ff
</pre>

<p>
En la primera linea, la opción <c>-d *:*</c> indica a setpci que aplique este
ajuste a todos los dispositivos PCI. La opción <c>latency_timer=b0</c> ajusta
el temporizador a 176 (<c>b0</c> es en hexadecimal 176). Las opciones <c>-s</c>
en las dos últimas líneas especifican el dispositivo PCI al que afectarán según
el bus/ranura y la función, en lugar de por el fabricante y la ID del
dispositivo. Estos son los primeros números que se indican para cada
dispositivo cuando se teclea lspci. El valor <c>ff</c> especifica un
temporizador de latencia de 256, que <c>setpci</c> redondea a 248. Si se están
teniendo problemas con el temporizador de latencia PCI, se necesita
experimentar con <c>lspci</c> y <c>setpci</c> para encontrar los valores
óptimos para nuestro sistema. Si nuestro hardware puede manejarlos, los valores
del temporizador de latencia del sistema mayores son mejores.
</p>

</body>
</section>
<section id="resources">
<title>Recursos</title>
<body>

<p>
Espero que se haya encontrado mi solución de problemas hardware tan instructiva
como lo fue para mí. Estoy esperando pacientemente a la siguiente versión de
controladores de NVIDIA, para ver si resuelven mis problemas relacionados con
la inestabilidad AGP. A continuación hay varios recursos relacionados con
NVIDIA que pueden resultar interesantes.
</p>

<ul>
  <li>
    Leer el anterior artículo de Daniel de esta serie, <uri
    link="/doc/en/articles/hardware-stability-p1.xml">Guía de estabilidad
    hardware Linux, Parte 1</uri>, donde muestra cómo diagnosticar y reparar
    problemas con la CPU, así como comprobar los defectos de la RAM.
  </li>
  <li>
    Comprobar los <uri 
    link="http://es.nvidia.com/page/products.html">Controladores acelerados
    para Linux de NVIDIA</uri>.
  </li>
  <li>
    Si se está tratando de diagnosticar un problema hardware relacionado con
    nuestra tarjeta gráfica NVIDIA, hay que asegurarse de comprobar <uri
    link="http://www.technologyvault.co.uk/geforce/faq.php?list=categories&amp;prog=gef&amp;lang=en">
    PUF GeForce</uri>. Tiene mucha información relacionada tanto con Windows
    como con Linux.
  </li>
  <li>
    Para más información relacionada con la resolución de problemas nVidia,
    comprobar la <uri link="/doc/es/nvidia-guide.xml">Guía nVidia</uri> de Sven
    Vermeulen.
  </li>
  <li>
    Quizá quiera comprobarse el <uri
    link="http://powertweak.sourceforge.net/">proyecto Linux Powertweak</uri>.
    Powertweak permite configurar los parámetros del temporizador de latencia
    PCI (además de otras cosas) usando una interfaz basada en GTK y en la
    consola.
  </li>
  <li>
    Visitar <uri link="http://www.pcpowercooling.com/">PC Power and
    Cooling</uri> para adquirir cosas como los mini disipadores/ventiladores y
    el Video Cool.
  </li>
  <li>
    Comprobar la serie de refrigeradores Lasagna de <uri
    link="http://www.tennmax.com/">Tennmax</uri>, que en mi experiencia tienen
    mayor capacidad para enfriar que Video Cool, aunque funcionan produciendo
    un poco más de ruido.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Acerca del autor</title>
<body>

<p>
Daniel Robbins vive en Albuquerque, New Mexico. Él fué el Presidente/CEO de
Gentoo Technologies Inc., el Arquitecto Jefe del Proyecto Gentoo y contribuye
como autor de varios libros publicados por MacMillan: Caldera OpenLinux
Unleashed, SuSE Linux Unleashed, y Samba Unleashed. Daniel se ha visto
involucrado en el mundo de las computadoras de algún modo desde segundo grado
cuando se expuso al lenguaje de programación Logo y a una potencialmente letal
dosis de Pac Man. Ésto probablemente explica porqué ha sido un artista de
gráficos en SONY Electronic Publishing/Psygnosis. Daniel disfruta pasando el
tiempo con su mujer Mary y con su hija, Hadassah. Se puede contactar con Daniel
en <mail>drobbins@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
