<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/articles/l-afig-p8.xml,v 1.2 2011/08/15 15:36:40 nimiux Exp $ -->

<guide disclaimer="articles" lang="es">
<title>Guía avanzada de implementación de Sistemas de Ficheros, Parte 8</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<!-- xmlified by David H. Askew (dhaskew@earthlink.net)-->
<author title="Traductor">
  <mail link="LinuxBlues@gentoo-es.org">LinuxBlues</mail>
</author>

<!-- La vesión original de este artículo fue publicada en IBM developerWorks,
y es propiedad de Westtech Information Services. Este documento es una
versión actualizada del artículo original, y contiene varias mejoras
realizadas por el Equipo de Documentación de Gentoo Linux -->

<abstract>
La llegada de la versión 2.4 de Linux incluyó muchas nuevas posibilidades con
los sistemas de ficheros, incluyendo ReiserFS, XFS, GFS y otros. Estos sistemas
de ficheros suenan bien, pero ¿qué pueden hacer realmente?, ¿en qué aspecto son
realmente buenos?, y exactamente, ¿cómo pueden utilizarse con seguridad en un
entorno en producción? Daniel Robbins responde a estas preguntas mostrando cómo
configurar estos nuevos sistemas de ficheros avanzados bajo Linux 2.4. En este
apartado de sus artículos, Daniel echa un vistazo a ext3, una versión mejorada
de ext2 con capacidad transaccional. Revela todas las interioridades de ext3 y
demuestra algunos resultados impresionantes del rendimiento interactivo del
modo data=journal.
</abstract>

<version>1.1</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>Introducción</title>
<section>
<body>

<p>
Voy a ser honesto. En este artículo, pretendía mostrar cómo obtener un sistema
ext3 operativo y funcional. A pesar de que fue lo que dije que iba a hacer, no
lo voy a hacer. La excelente página de Andrew Morton "Cómo usar ext3 con los
núcleos 2.4" (ver los <uri link="#recursos">Recursos</uri> más adelante en este
artículo) explica muy bien cómo habilitar ext3 en nuestro sistema, así pues no
es necesario que repita aquí esa misma base. En su lugar, voy a profundizar en
algunos aspectos más sustanciales de ext3, si se está preparado para obtener un
sistema ext3 operativo y funcional, consultar la página de Andrew.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Actualización al núcleo 2.4</title>
<section>
<body>

<p>
Primero, comencemos con una actualización al núcleo 2.4. La última vez que
traté la estabilidad del núcleo 2.4 fue cuando hablé acerca de ReiserFS. En
aquellos momentos, encontrar un núcleo 2.4 estable era una batalla, y
recomendé usar en aquel momento el más conocido e innovador para la fecha
núcleo 2.4.4-ac9 -- especialmente para todos aquellos que planeaban usar
ReiserFS en entornos en producción. Como es lógico, han ocurrido muchas cosas
desde el 2.4.4-ac9, y es el momento de buscar núcleos mucho más actuales.
</p>

<p>
Con el núcleo 2.4.10, la serie 2.4 alcanzó un nuevo nivel de rendimiento y
escalabilidad (algo que habíamos anticipado desde hacía mucho). ¿Qué fue lo que
permitió crecer a Linux 2.4? Usando el acrónimo: VM. Linus, reconociendo que la
serie 2.4 no tenía un rendimiento espectacular, extrajo el código problemático
de la VM de Linux y lo reemplazó con la implementación de la VM de Andrea
Archangeli. La nueva implementación de la VM de Andrea (que apareció por
primera vez con el 2.4.10) era extraordinaria; realmente aceleró el núcleo y lo
hizo responder con mucha más rapidez. El 2.4.10 fue un punto decisivo en el
desarrollo del núcleo Linux 2.4; hasta entonces, las cosas no parecían ir
demasiado bien, y muchos de nosotros nos preguntábamos porqué no eramos
desarrolladores de FreeBSD. Todos debemos agradecer a Linus su heroismo al
hacer un cambio tan importante (aunque muy necesario) en la serie de los
núcleos estables 2.4.
</p>

<p>
Dado que el código de la VM de Andrea necesitaba algo de tiempo para ser
integrado sin fisuras con el resto del núcleo, se usará el 2.4.13+. Aún mejor,
se usará el 2.4.16+, dado que el código del sistema de ficheros ext3, sólido
como una roca, se integró definitivamente en la versión 2.4.15-pre2 del núcleo
Linux, no hay ninguna razón para evitar usar un núcleo 2.4.16+, y ésto hará
mucho más fácil la labor de obtener un sistema ext3 operativo y funcional.
Únicamente es necesario recordar que ya no es necesario aplicar el parche ext3
como se explica en la página de Andrew (ver los <uri
link="#recursos">Recursos</uri>). Linus ya lo ha añadido por nosotros. :)
</p>

<p>
Como puede apreciarse, recomiendo usar un 2.4.16+ en lugar de un 2.4.15+, y con
razón. Con la versión 2.4.15-pre9, se introdujo un serio error que producía una
corrupción masiva del sistema de ficheros. Hasta la versión 2.4.16-pre1 no se
pudo identificar y solucionar el problema, resultando en un gran número de
núcleos (incluido el 2.4.15) que deben evitarse a toda costa. Eligiendo un
núcleo 2.4.16+ nos permite evitar este inconveniente por completo.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ordenadores portátiles... ¿con cuidado?</title>
<section>
<body>

<p>
Ext3 tiene la reputación de ser un sistema de ficheros sólido como una roca,
así que me sorprendió mucho que algunos usuarios de ordenadores portátiles
tuvieran problemas de corrupción en su sistema de ficheros cuando se pasaron a
ext3. En general, es tentador reaccionar ante este tipo de informes evitando
ext3 por completo; de cualquier forma, informándome un poco más al respecto,
descubrí que los problemas de corrupción en el disco no tenían nada que ver con
ext3 en sí mismo, estaban ocasionados solo por ciertas unidades de disco de
ordenadores portátiles.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Caché de escritura</title>
<body>

<p>
Puede no saberse esto, pero la mayoría de las unidades de disco duro modernas
tienen algo denominado "caché de escritura", usado por la unidad para almacenar
las operaciones de escritura aún pendientes. Almacenando las escrituras
pendientes en la caché, el microcódigo de la unidad de disco duro puede
reorganizarlas y reagruparlas de forma que sean escritas al disco de la forma
más rápida posible. En líneas generales la caché de escritura se considera una
muy buena cosa (Léase la explicación y la opinión de Linus acerca de la caché
de escritura "write cache" en <uri link="#recursos">Recursos</uri>).
</p>

<p>
Lamentablemente, ciertas unidades de disco duro en ordenadores portátiles
tienen la dudosa cualidad de ignorar cualquier petición oficial ATA de vaciar
la caché y escribirla al disco. Esto no es como resultado de un diseño
maravilloso, aunque ha sido permitido por la especificación ATA hasta hace
poco. Con este tipo de unidades, no hay manera de que el núcleo pueda
garantizar que un bloque ha sido escrito en el disco. A pesar de que esto suena
como un problema muy espinoso, este asunto en particular puede no ser la causa
de los problemas de corrupción de datos que la gente ha estado experimentando.
</p>

<p>
Sin embargo, aún empeora más. Algunos discos duros modernos de ordenadores
portátiles tienen el dañino hábito de perder el caché de escritura cada vez que
el ordenador se reinicia o se suspende. Obviamente, si un disco duro tiene
ambos problemas, va a corromper datos muy a menudo, y no hay nada que Linux
pueda hacer al respecto para prevenirlo.
</p>

<p>
Entonces, ¿cuál es la solución? Si se tiene un ordenador portátil, hay que
tratarlo con mucho cuidado. Hay que hacer una copia de seguridad de todos
nuestros archivos importantes antes de realizar cualquier modificación
importante al sistema de ficheros. Si se experimentan problemas de corrupción
de datos como los que he descrito anteriormente, sobre todo con ext3, entonces
el fallo es de la unidad de disco de nuestro ordenador portátil. En este caso,
podemos contactar con el fabricante de nuestro ordenador portátil y solicitar
una unidad de disco que reemplace a la que tenemos. Con suerte, en unos pocos
meses, estas unidades defectuosas desaparecerán del mercado y nunca más
tendremos que preocuparnos por este problema.
</p>

<p>
Ahora que hemos perdido todos nuestros miedos, vamos a echar un vistazo a las
distintas opciones del diario de transacciones.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opciones del diario de transacciones y latencia de escritura</title>
<section>
<body>

<p>
Ext3 nos permite elegir uno de un total de tres modos de tomar nota de los
datos en el diario de transacciones al montar el sistema de ficheros:
data=writeback, data=ordered, y data=journal.
</p>

<p>
Para especificar un modo, se puede añadir la cadena de caracteres apropiada
(data=journal, por ejemplo) a la sección de opciones en /etc/fstab, o
especificar la opción -o data=journal cuando ejecutemos mount directamente.
Si queremos especificar el modo en que toma nota de los datos el diario de
transacciones de nuestro sistema de ficheros raíz (data=ordered es el valor por
defecto), se puede usar una opción especial de inicio del núcleo denominada
rootflags. Así, si queremos poner nuestro sistema de ficheros raíz en el modo
en que toma nota de absolutamente todos los datos en su diario de
transacciones, añadiremos rootflags=data=journal a los parámetros de inicio del
núcleo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Modo data=writeback</title>
<body>

<p>
Con el modo data=writeback, ext3 no toma nota en su diario de transacciones de
ningún tipo de datos, proporcionando algo muy similar a lo que encontramos en
los sistemas de ficheros XFS, JFS, y ReiserFS (metadatos únicamente). Como
expliqué en mi <!-- Change the below link to xmlified gentoo article when
available --> <uri
link="http://www-128.ibm.com/developerworks/linux/library/l-fs7.html">anterior
artículo</uri>, esto puede causar que los archivos modificados recientemente se
corrompan en el caso de un reinicio inesperado. A pesar de este inconveniente,
el modo data=writeback es el que debe proporcionar el mejor rendimiento de ext3
bajo cualquier circunstancia.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Modo data=ordered</title>
<body>

<p>
En el modo data=ordered, ext3 solo anota en el diario los metadatos, pero
agrupa los metadatos y los datos en una única unidad denominada transacción.
Cuando llega el momento de escribir los nuevos metadatos en el disco, los
bloques asociados de datos se escriben primero. El modo data=ordered resuelve
el problema de la corrupción de datos que se encuentra con el modo
data=writeback y con la mayoría de sistemas de ficheros con diario de
transacciones y lo hace sin requerir tomar nota en el diario de transacciones
de los datos en absoluto. En general, un sistema de ficheros ext3 con
data=ordered tendrá un rendimiento algo menor que los sistemas de ficheros con
data=writeback, pero significativamente superior a las opciones que toman nota
de todos los datos en su diario de transacciones.
</p>

<p>
Cuando se añaden datos a los archivos, el modo data=ordered proporciona todas
las garantías de integridad ofrecidas por el modo ext3 en el que se toma nota
de absolutamente todos los datos en el diario de transacciones. De cualquier
modo, si el sistema se cuelga justo en el momento en el que una parte de un
archivo estaba siendo sobrescrita, es posible que la parte que se estaba
escribiendo contenga una combinación de bloques originales esparcidos entre los
bloques actualizados. Esto se debe a que data=ordered no proporciona ninguna
garantía acerca de qué bloque se sobrescribirá primero, por lo que no se puede
asumir que dado que el bloque x se ha actualizado, el bloque x-1 ha sido
actualizado y sobrescrito también. En su lugar, data=ordered deja el orden de
escritura a cargo de la caché de escritura de la unidad de disco. En general,
esta limitación no suele terminar impactando negativamente en la gente, dado
que los añadidos a archivos son mucho más comunes que sobrescribir archivos.
Por esta razón, el modo data=ordered es una buena opción con mayor rendimiento
que anotar todos los datos en el diario de transacciones.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Modo data=journal</title>
<body>

<p>
Con el modo data=journal se anotan en el diario de transacciones todos los
datos y metadatos. Todos los nuevos datos se escriben en el diario primero, y
después en su localización final. En caso de algún cuelgue, el diario de
transacciones contendrá tanto los datos como los metadatos y podrá ponerse en
juego de nuevo, proporcionando tanto los datos como los metadatos en un estado
consistente.
</p>

<p>
Teóricamente, el modo data=journal es el más lento de todos, dado que los datos
se escriben en el disco dos veces en lugar de una. De todos modos, resulta que
en ciertas situaciones, el modo data=journal puede ser extraordinariamente
rápido. Andrew Morton, después de leer informes en LKML de que los sistemas de
ficheros ext3 con data=journal estaban proporcionando un increíble rendimiento
interactivo, decidió realizar un pequeño test. Primero, creó un archivo de
comandos diseñado para escribir datos en un sistema de ficheros de prueba tan
rápido como fuera posible:
</p>

<pre caption="Escritura rápida">
while true
do
        dd if=/dev/zero of=largefile bs=16384 count=131072
done
</pre>

<p>
Mientras los datos se escribían en el sistema de ficheros de prueba, intentó
leer 16MB de datos de otro sistema de ficheros ext2 en el mismo disco,
cronometrando los resultados:
</p>

<pre caption="Lectura de un archivo de 16MB">
<i>$ time cat 16-meg-file > /dev/null</i>
</pre>

<p>
Los resultados fueron asombrosos. El modo data=journal permitió que 16-meg-file
se leyera de 9 a más de 13 veces más rápido que en el resto de modos ext3,
ReiserFS, e incluso ext2 (sin ralentizarse por un diario de transacciones):
</p>

<table>
<tr>
  <ti>Escrito en el sistema de ficheros</ti>
  <ti>tiempo de lectura de 16-meg-file (segundos)</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ext2</ti>
  <ti>78</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>ReiserFS</ti>
  <ti>67</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>data=ordered ext3</ti>
  <ti>93</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>data=writeback ext3</ti>
  <ti>74</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>data=journal ext3</ti>
  <ti><c>7</c></ti>
</tr>
</table>

<p>
Andrew repitió este test, pero trató de leer un archivo de 16MB desde el mismo
sistema de ficheros de prueba (en lugar de otro distinto) y obtuvo idénticos
resultados. Por tanto, ¿qué significa ésto? De algún modo, resulta que
data=journal satisface adecuadamente aquellas situaciones en las que los datos
necesitan ser leídos y escritos al disco al mismo tiempo. Por lo tanto, el modo
ext3 data=journal, que se suponía el más lento de todos los modos en
aproximadamente cualquier condición, actualmente resulta que tiene una gran
ventaja en cuanto a rendimiento en entornos muy ocupados dónde el rendimiento
interactivo IO necesita maximizarse. Después de todo, data=journal no es tan
inactivo como se pensaba.
</p>

<p>
Andrew continua intentando encontrar porqué el modo data=journal está
funcionando mejor que cualquiera de los restantes. Cuando lo haga, quizá sea
capaz de añadir las modificaciones necesarias al resto de ext3 para que los
modos data=writeback y data=ordered experimenten dichos beneficios también.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ajustes data=journal</title>
<section>
<body>

<p>
Algunas personas han tenido problemas concretos de rendimiento mientras usaban
el modo data=journal de ext3 en servidores muy ocupados -- servidores NFS muy
ocupados, en concreto. Cada treinta segundos, el servidor experimenta una gran
tormenta de escrituras en el disco, causando al sistema que casi se detuviese.
Si se experimenta este problema es sencillo resolverlo. Sencillamente se teclea
el siguiente comando como administrador (root) para ajustar el algoritmo de
vaciado del buffer ocupado:
</p>

<pre caption="Ajustar bdflush">
<i>$ echo 40 0 0 0 60 300 60 0 0 > /proc/sys/vm/bdflush</i>
</pre>

<p>
Esta nueva configuración de bdflush ocasionará que se ejecute kupdate cada 0,6
segundos en lugar de cada 5 segundos. Además, le indica al núcleo que vacíe un
buffer ocupado cada 3 segundos en lugar de cada 30, el valor por defecto.
Vaciando los datos recientemente modificados más a menudo al disco, se pueden
evitar estas tormentas de escrituras. Es ligeramente menos eficaz hacer las
cosas de esta manera, dado que el núcleo tendrá menos oportunidades de hacer
escrituras combinadas. Pero, para un servidor ocupado, las escrituras ocurrirán
de forma mucho más consistente, y el rendimiento interactivo se mejorará
considerablemente.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Conclusión</title>
<section>
<body>

<p>
Hemos cubierto ext3. En mi siguiente artículo exploraremos las maravillas de...
¡XFS!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="recursos">
<title>Recursos</title>
<section>
<body>

<!-- Uncomment this when the rest of the articles are xml-ified
<p>
Read Daniel's previous articles in his filesystems series on developerWorks,
where he described:
the benefits of journalling and ReiserFS (Part 1)
setting up a ReiserFS system (Part 2)
using the tmpfs virtual memory filesystem and bind mounts (Part 3)
the benefits of devfs, the device management filesystem (Part 4)
beginning the conversion to devfs (Part 5)
completing the conversion to devfs using an init wrapper (Part 6)
the benefits of the ext3 filesystem (Part 7)
</p>
-->

<ul>
  <li>
    Visitar la página de Andrew Morton acerca del <uri
    link="http://www.zip.com.au/~akpm/linux/ext3/ext3-usage.html">uso de ext3 y
    2.4</uri> (en inglés) para completar nuestra configuración ext3.
  </li>
  <li>
    Averiguar más acerca de cómo usar ext3 con los núcleos 2.4 en la página de
    Andrew Morton <uri
    link="http://www.zip.com.au/~akpm/linux/ext3/">ext3 para 2.4</uri> (en
    inglés).
  </li>
  <li>
    Aprender más acerca del problema de la extraña corrupción en las unidades
    de disco de los ordenadores portátiles leyendo <uri
    link="http://www.kerneltraffic.org/kernel-traffic/kt20011015_137.html">
    el sumario de Kernel Traffic</uri> (en inglés).
  </li>
<!--  both broken <li>
    Read <uri link="http://www.uwsg.indiana.edu/hypermail/linux/kernel/0110.0/
    0925.html">Linus' explanation and opinion of write caching</uri>.
  </li>-->
<!--  <li>
    Read a <uri link="http://olstrans.sourceforge.net/release
    /OLS2000-ext3/OLS2000-ext3.html">complete transcript</uri> of Dr. Stephen
    Tweedie's Ext3, Journaling Filesystem presentation, which was featured at
    the <uri link="http://www.ottawalinuxsymposium.org">Ottawa Linux
    Symposium</uri> in July 2000.
  </li>-->
  <li>
    Para estar al día de los últimos desarrollos de ext3, hay que asegurarse de
    visitar <uri link="https://listman.redhat.com/archives/ext3-users/">la
    lista de correo de los usuarios ext3</uri>. Por supuesto, se puede <uri
    link="https://listman.redhat.com/mailman/listinfo/ext3-users">suscribir
    </uri> a la misma también.
  </li>
<!--  we don't advertise developerworks this way <li>
    Browse <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/?article=lr">
    more Linux resources</uri> on developerWorks.
  </li>
  <li>
    Browse <uri
    link="http://www-124.ibm.com/developerworks/opensource/?article=osr">more
    Open source resources</uri> on developerWorks.
  </li>-->
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
