<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/articles/l-redesign-3.xml,v 1.3 2010/05/25 21:32:12 nimiux Exp $ -->
<guide link="/doc/es/articles/l-redesign-3.xml" disclaimer="articles" lang="es">
<title>El rediseño de gentoo.org, Parte 3: El renacimiento de un sitio</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux" />
</author>

<abstract>
¿Se ha levantado alguna vez por la mañana y de repente se ha dado cuenta de
que su pequeño y cuco sitio Web personal de desarrollo no es realmente tan
bueno?. En este caso, está en buena compañía. En esta serie, Daniel Robbins
comparte sus experiencias surgidas mientras rediseñaba el sitio
www.gentoo.org usando tecnologías como XML, XSLT y Python. A lo largo de la
serie, encontrará algunos enfoques excelentes que puede usar en su próximo
rediseño de su sitio Web. En este artículo, Daniel crea una nueva visión
holística del sitio.
</abstract>



<!-- The original version of this article was first published on IBM

developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This

document is an updated version of the original article, and contains

various improvements made by the Gentoo Linux Documentation team -->
<version>1.0</version>
<date>2005-10-10</date>

<chapter>
<title>Las nuevas páginas principales</title>
<section>
<title>El sitio en sí</title>
<body>

<p>
Hasta este momento www.gentoo.org esta mostrando una mejora muy marcada. En
el <uri link="/doc/es/articles/l-redesign-2.xml">último artículo</uri>,
diseñé un nuevo sistema de documentación usando XML y XSLT, de modo que toda
la documentación de nuestro sitio tiene muy buen aspecto y atiende a las
necesidades de las personas que lo visitan. Sin embargo, el aspecto del
sitio como un todo no ha cambiado; esto es debido a que realmente no he
tocado el HTML que los usuarios ven cuando visitan nuestro sitio por primera
vez. Nuestra página principal tiene el mismo aspecto que entonces.
</p>

<p>
Bien, es el momento de que esto cambie. Como mencioné en el <uri
link="/doc/es/articles/l-redesign-1.xml">primer artículo</uri>, nuestra
página principal está muy congestionada y no tenemos sitio para la
expansión. Como puede ver, he empaquetado algo de contenido en <uri
link="/images/docs/l-redesign-13.gif">la página</uri>.
</p>

<p>
No puedo continuar apilando enlaces importantes y párrafos en la página
principal -- ¡No hay nada de sitio! Afortunadamente para nosotros, la
auténtica propiedad en la Web es absolutamente libre.
</p>

<p>
Por eso, para solucionar el problema, dividí nuestra página principal
(index.html) en algunas páginas categorizadas por materia (index-about.html,
index-download.html, etc.) y creé un sistema de menús que permitiría al
usuario cambiar fácilmente de una página de categoría a otra. La página que
se carga por defecto cuando un usuario visita <b>http://www.gentoo.org</b>
será la página de la categoría "Acerca de Gentoo Linux". Esta es una
excelente opción ya que ofrece información general sobre el proyecto que
será de interés a los que nos visitan por primera vez.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Objetivos del sitio</title>
<body>

<p>
Ahora, voy a esbozar los objetivos de este nuevo sistema de "páginas de
categoría", así como algunos objetivos generales de diseño que puede aplicar
a sus propios proyectos. Entonces, echaremos un vistazo a cómo el rediseño
de las páginas de categoría cubre estos objetivos
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Modularidad</title>
<body>

<p>
El nuevo sistema de páginas de categoría necesita ser modular. ¿Qué
significa esto exactamente?. Bien, en este momento tengo las categorías
"Acerca de Gentoo Linux" y "Descargar/Instalar" en mente, pero en el futuro
puedo necesitar igualmente las categorías "Acerca del Equipo" o
"Soporte". Tener la capacidad de añadir fácilmente nuevas categorías en el
futuro requiere que los alojamientos sean colocados en su lugar durante la
fase de diseño. Tengo que asegurarme de que hay espacio para enlaces a
categorías adicionales en mi menú de navegación, y que la disposición de la
página es lo bastante general para que pueda ser usada para presentar muchos
tipos distintos de información. Entonces, añadir nuevas categorías será
relativamente sencillo y seré capaz de evitar completamente el rediseño del
sitio, eso si en unos pocos meses no me encuentro de nuevo que las cosas no
encajan.
</p>

<p>
Hay un segundo paso muy importante en el diseño modular -- el uso de XML y
XSLT para separar la presentación del contenido. Si ha leído la parte 2 de
esta serie, entonces cuanto menos le resultará familiar este tipo de
diseño. Una vez tengo creada la plantilla XSL apropiada, puedo generar
tantas páginas de categoría como quiera simplemente suministrando el XML
apropiado, Y, al contrario que HTML, mi XML no contendrá ninguna información
relacionada con la visualización; es contenido puro. Echaremos un vistazo a
la implementación XML/XSLT de las páginas de categoría en el cuarto y último
artículo de esta serie.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Pautas generales de estilo</title>
<body>

<p>
Es también muy importante que la disposición de la nueva categoría tenga un
aspecto atractivo. Recuerde, cuando un usuario teclea http://www.gentoo.org,
la página de la categoría "Acerca de Gentoo Linux" aparecerá en primer
lugar, por lo tanto quiero que sea una página atractiva. La palabra
"atractiva" significa cosas distintas a personas distintas, este artículo
presenta unas buenas pautas generales que estoy usando durante el diseño de
la nueva página de categoría que se deberá servir para prácticamente
cualquier sito Web.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ese aspecto encajonado</title>
<body>

<p>
Para una disposición general de página, lo simple es lo mejor. Si va a
organizar un puñado de información complicada, ¿Porqué no usa una tabla
maestra para separar la página en varias regiones?. Esto también ayudará a
asegurar que las distintas partes de la página estarán alineadas, lo que
resulta en un limpio y atractivo diseño. Por ejemplo, el siguiente tipo de
disposición de página no es generalmente muy atractivo:
</p>

<figure link="/images/docs/l-redesign-03.gif" caption="Una distribución de página subóptima"/>

<p>
Sin embargo, si la misma información es presentada usando una rejilla
maestra común, el sitio empieza a mostrarse más limpio:
</p>

<figure link="/images/docs/l-redesign-04.gif" caption="Alineado a la rejilla, las cosas se muestran menos confusas"/>

<p>
Y recuerde, cuánto más simple sea su disposición, más información sera capaz
de empaquetar en la página sin molestar a sus invitados.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Texto y color de fondo</title>
<body>

<p>
Ahora, llegamos a la elección del color. Tengo que admitir que encuentro muy
atractivo el texto verde brillante sobre un fondo azul oscuro. Pero
admitámoslo -- independientemente de lo exótico e ingenioso que parezca, los
fondos oscuros son una mala elección para las zonas con texto en un sitio
Web. La gente espera ver texto oscuro sobre fondo claro y creo que
deberíamos darles lo que quieren.
</p>

<p>
Bien, debería aclarar mi postura. Usar texto claro sobre fondo oscuro es una
elección horrorosa para presentar párrafos de información, pero puede ser
bastante atractivo y funcional para su barra de menú o para una pequeña
lista de enlaces. En otras palabras, el texto invertido puede indicar un
gran énfasis, pero elija una combinación de colores tradicional para sus
principales áreas de texto con contenido; me lo agradecerá más
adelante. Esto también le ayudará a asegurarse de que su sitio tiene buen
aspecto cuando se imprime.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Contraste</title>
<body>

<p>
Aparte de la cuestión texto oscuro/fondo claro, no hay muchas reglas duras
cuando hablamos del diseño de sitios Web. Si le gustan los colores oscuros,
es perfectamente correcto hacer la parte superior en azul oscuro, por
ejemplo. Ahora, interpréteme correctamente: Si hace toda la página en azul,
oscuro, ha hecho algo malo. Si tiene una porción de la página
(preferiblemente una porción de la página que no tenga mucho texto) en azul
oscuro, estará realmente haciendo algo bueno, porque el azul oscuro
contrasta muy bien con su área de texto blanca y añadirá algo de drama a su
nuevo sitio. De hecho, gran parte de su página puede contener colores
oscuros o saturados; de nuevo, asegúrese de que su contenido de texto
principal es presentado de una forma tradicional.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Disposición funcional</title>
<body>

<p>
Quiero también asegurarme de que la página Web no está muy abarrotada o muy
dispersa. Supongo que todos nosotros luchamos contra este reto: algunos de
nosotros tenemos tendencia de empaquetar tanto la información en una página
que se vuelve completamente ininteligible, mientras que otros incluyen
márgenes tan grandes y espacios vacíos inútiles que los usuarios son
forzados desplazarse hacia abajo varias páginas para encontrar la
información que necesitan. Para las nuevas páginas de categorías, quiero
usar márgenes mínimos -- lo suficiente para mantener las cosas legibles
estaría bien, creo. Sólo usaré espacios vacíos en la página si las cosas se
están poniendo realmente apretadas. Después de todo, el propósito final de
estas páginas de categorías es resolver un problema de espacio y estaría
bien, concentrar la mayor información posible en el menor espacio posible,
mantener la legibilidad no compromete este proceso.
</p>

<p>
Una gran densidad de información tiene otra ventaja: A los usuarios no les
gusta desplazarse hacia abajo para encontrar la información que
necesitan. Esto hace que la página sea significativamente más agradable de
usar. (Si no me cree, diseñe un par de páginas prototipo y compruébelo).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El contenido sustituye al arte</title>
<body>

<p>
Trabajando en esta disposición del sitio, rápidamente aprendí que el
rediseño de una página Web debía ser usado en primer lugar como una
oportunidad de presentar el contenido (información que es útil para mis
invitados) de una forma legible y significativa, en lugar de aprovechar esta
ocasión para hacer un enunciado artístico o exudar grandes cantidades de --
mmm -- identidad corporativa. No sólo esos enunciados artísticos están
necesariamente prohibidos, sino que si hago uno, daño la presentación de mi
contenido, entonces no estoy haciendo ningún favor a mis invitados.
</p>

<p>
De vez en cuando, es una buena idea echar marcha atrás y reconocer que la
gente que visita nuestro sitio están buscando principalmente información en
lugar de nuevos enfoques chiflados de diseño Web. Si esto es algo contra lo
que lucha, puede sentirse tranquilo: Yo también estoy tentado a enfocar en
la parte artística y dejar otras prioridades a un lado.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El resultado</title>
<body>

<p>
Ahora que hemos cubierto algunos de mis objetivos de rediseño, echemos un
vistazo a las nuevas páginas de categorías. Aquí está la nueva página que
se muestra cuando visita <b>http://www.gentoo.org</b>:
</p>

<figure link="/images/docs/l-redesign-05.gif" caption="La nueva página principal www.gentoo.org"/>

<p>
Tengo que decir que estoy realmente encantado con el rediseño y que
realmente me gusta el aspecto del nuevo sitio. Dese cuenta de cómo las
tablas son usadas para dividir la página en cuatro regiones: El área del
logo en la parte superior izquierda, el área negra de menú, la barra gris de
información y el área blanca de contenidos principales. También observe que
el alineamiento limpio de estas cuatro regiones hacen el diseño simple pero
atractivo.
</p>

<p>
Ahora observe los colores. Como mencioné anteriormente, soy un gran fan de
los sitios Web extremadamente oscuros. Sin embargo, ya que un sitio
demasiado oscuro es algo malo, llegué a un compromiso: Las partes oscuras
estarían limitadas a las partes superiores y el texto invertido sólo se
usaría en la región de menú, en el logo y en el pequeño título para la caja
flotante "Características de Gentoo Linux". Ya que estas partes de la
página no son usadas para presentar grandes cantidades de texto, no voy a
molestar a mis invitados. En lugar de esto, sirven como bonitos contrastes
al área principal (blanca) de contenidos de texto. Aquí se muestra una
captura de pantalla de la página de categoría "Descargar/Instalar":
</p>

<figure link="/images/docs/l-redesign-06.gif" caption="La página descargar/instalar www.gentoo.org"/>

<p>
Otra cosa que merece la pena comentar: Habrá observado probablemente que el
"platillo volante" y el logo rojo "gentoo" son de mi sitio original. Decidí
integrar estos gráficos en el nuevo diseño de forma que la nueva página
principal index.html todavía fuera familiar a mis invitados regulares. Sin
embargo, omití el "platillo volante" en el resto de las páginas salvo la
principal para que cupiera más información en la pantalla. El logo rojo
"gentoo" se mantuvo en cada página ya que ayuda a hacer el área de contenido
blanca más atractiva visualmente y centra la atención en el título de la
categoría.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>El menú de navegación y el título</title>
<body>

<p>
Como puede ver, el nombre de la página actual es resaltado en verde
brillante en el menú de navegación gracias las hojas de estilos en cascada
(o CSS) y el nombre de la página principal es repetido inmediatamente debajo
del logo rojo "gentoo" en la página de contenidos principales. Aunque
inicialmente pensé que esto no era necesario, encontré que simplemente
resaltando la entrada en el menú de navegación de la página actual en verde
no era suficiente para ofrecer a los usuarios una indicación de la página en
la que se encontraban.
</p>

<p>
A pesar del aspecto claro del nuevo sitio, estoy metiendo demasiada
información en la página. Una ventaja de esto es que bajo las resoluciones,
más altas, un visitante sólo necesitará desplazarse hacia abajo para
terminar de leer el texto principal. Sin embargo, todos los enlaces deberían
ser inmediatamente visibles y accesibles, no requiriendo ningún
desplazamiento vertical por parte del usuario. Esto hace que el sitio como
un todo sea más fácil de navegar -- una gran victoria para la usabilidad.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Perdido en Xara</title>
<body>

<p>
Simplemente mirando en el sitio no da una idea de cómo se realizó el proceso
de rediseño. Yo de hecho tuve varias faltas logísticas importantes al
duranta el rediseño. Mi mayor error fue lanzar Xara inmediatamente en un
intento de desarrollar el nuevo aspecto de las páginas de categorías.
</p>

<p>
Una vez en Xara, malgasté un montón de tiempo enfocando casi exclusivamente
en el dulce aspecto en lugar de la disposición de la página. Haciendo esto,
puse el carro delante del caballo y terminé creando cerca de 20 prototipos
de diseño que eventualmente tenía que descartar. Al final, estos prototipos
no me sirvieron para nada porque no encajaban en la forma cómo se iban a
presentar los contenidos.
</p>

<p>
Finalmente recuperé los sentidos, abandoné Xara, lancé un editor de texto y
escribí el texto puro que debía aparecer en la página. Una vez el contenido
estaba escrito, desarrollé una disposición general de la página para
presentar este texto al usuario -- sin combinaciones de color o aspecto
dulce, aún. Entonces, y sólo entonces, volví a Xara y terminé el nuevo
aspecto del sitio, desarrollando una combinación de colores y mejorando
nuestro logo. En esta ocasión, el proceso de diseño gráfico fue más suave y
relativamente rápido porque tenía un marco de trabajo previo (el texto y la
disposición) para que dirigiera mis pasos. Sin esta estructura, podía haber
empleado el resto de mi vida jugando con Xara, desarrollando miles de
posibilidades de diseño ¿y sí? para el nuevo sitio.
</p>

<p>
Cuando rediseñe su sitio, recuerde que el contenido está en primer lugar, la
disposición en segundo y los adornos gráficos en un distante tercer
puesto. Tomando este enfoque, acabará ahorrándose un montón de tiempo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>IRC centrado en el usuario</title>
<body>

<p>
Así que cometí algunos errores a lo largo del proceso de diseño, pero
también hice un par de cosas correctamente y una de ellas fue permitir que
los desarrolladores de Gentoo Linux revisaran y comentaran mi trabajo
mientras éste progresaba. Como puede recordar de mi primer artículo, mi plan
de acción identificaba a los desarrolladores como el público objetivo de
mayor prioridad, por lo que animar a los desarrolladores existentes a
involucrarse en el diseño era claramente una sabia decisión.
</p>

<p>
Hacer esto fue fácil. Simplemente mantuve un cliente IRC corriendo y
conectado a nuestro canal IRC como hacía yo normalmente, y cada vez que
hacía cualquier progreso significativo, generaba una captura de pantalla
.png del sitio actual y lo publicaba en nuestro servidor Web. Entonces todo
el mundo en el canal podía echar un vistazo y comentar mi trabajo en tiempo
real.
</p>

<p>
Estos desarrolladores actuaban como mi barómetro, haciéndome saber qué
diseños y colores eran los más populares y que tipos de disposiciones
funcionaban mejor. Si el diseño del sitio llegaba a estar muy abarrotado o
complicado, alguien me lo haría saber y yo ajustaría el HTML de manera
adecuada. Cuando el diseño de las páginas de categorías estaba más acabado,
comencé a crear tarballs del sitio HTML/imágenes de forma que los
desarrolladores pudieran jugar con el código y hacer las correcciones
necesarias. Así, el canal IRC permitió desarrollar el HTML de una forma
realmente centrada en el usuario. Por último pero no menos importante, los
desarrolladores de Gentoo Linux realmente me ayudaron a depurar el código
HTML para que se renderizara de forma óptima en variedad de navegadores
modernos.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>La próxima entrega</title>
<body>

<p>
Bueno, eso es todo por ahora, Acompáñeme en mi <uri
link="/doc/es/articles/l-redesign-4.xml">próximo artículo</uri> en el que
finalmente convierto el sitio completo a un sistema basado en XML/XSLT
completamente modular. ¡Eso debería ofrecernos algo de entusiasmo así como
una oportunidad de mirar a un montón de detalles jugosos del desarrollo XML
detrás de la escena!
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Recursos</title>
<section>
<body>

<ul>
  <li>
    Lea los otros artículos de esta serie de developerWorks sobre el
    rediseño del sitio Web www.gentoo.org usando tecnologías como XML,
    XSLT, y Python:
    <ul>
      <li>
        En la <uri link="/doc/es/articles/l-redesign-1.xml">Parte 1</uri>,
        el autor crea un plan centrado en el usuario y presenta pytext,
        un intérprete incrustado de Python (Marzo 2001).
      </li>
      <li>
        En la <uri link="/doc/es/articles/l-redesign-2.xml">Parte 2</uri>,
        Daniel nos muestra el nuevo sistema de documentación y pone en
        marcha una lista de correo diaria CVS-log (Mayo 2001).
      </li>
      <li>
        En la <uri link="/doc/es/articles/l-redesign-4.xml">Parte 4</uri>,
        Daniel completa la conversión a XML/XSLT, corrige un montón de
        errores para el navegador Netscape 4.x, y añade al sitio un
        registro de cambios XML (Changelog) autogenerado (Agosto 2001).
      </li>
    </ul>
  </li>
  <li>
    Aprenda más acerca de las hojas de estilo en cascada (CSS) visitando
    la <uri link="http://www.w3.org/Style/CSS/">página CSS</uri> en el
    Consorcio de la World Wide Web o W3C.
  </li>
  <li>
    Eche un vistazo a <uri link="http://www.xara.com/">Xara.com</uri>, el
    lugar de Xara X -- un excelente paquete de dibujo vectorial para
    Windows. Sin apenas grandes pretensiones y una velocidad
    impresionante, obtiene mi recomendación personal.
  </li>
  <li>Aprenda más acerca de XSLT en <uri>http://www.xslt.com</uri></li>
  <li>
    Cuando despierte, pruebe Sablotron, un procesador XSLT rápido
    disponible en <uri
    link="http://www.gingerall.com">Gingerall Alliance</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
