<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/articles/making-the-distro-p2.xml,v 1.3 2010/05/25 21:32:12 nimiux Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/es/articles/making-the-distro-p2.xml" disclaimer="articles" lang="$TOLANG">
<title>Creando la distribución, Parte 2</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<!--<author title="Editor">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>-->
<author title="Traductor">
  <mail link="nimiux" />
</author>

<abstract>
En su anterior artículo, Daniel Robbins contó la historia de cómo se
hizo desarrollador de Stampede Linux y de cómo eventualmente dejó
Stampede para comenzar la distribución Enoch Linux. En esta entrega
nos comenta los extraños sucesos que ocurrieron después que el
equipo de desarrollo de Enoch descubriera un compilador increíblemente
rápido y poco conocido.
</abstract>

<!-- The original version of this article was first published on IBM
developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This
document is an updated version of the original article, and contains
various improvements made by the Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.2</version>
<date>2005-10-09</date>

<chapter>
<title>De Enoch a Gentoo, a través de pequeños retrasos y
confrontaciones corporativas</title>
<section>
<title>Primeros pasos hacia Enoch</title>
<body>

<p>
En mi <uri link="/doc/es/articles/making-the-distro-p1.xml">anterior
articulo</uri>, comenté la decaída durante mis días en el equipo de
desarrollo de Stampede y como abandoné (para alejarme de los freaks
políticos, controladores de proyecto y de bajo nivel). A causa de la
interferencia con estos observadores de medio pelo, pensé que sería
más fácil construir mi propia distribución Linux que continuar
mejorando Stampede en esas sucias condiciones. Afortunadamente me
llevé una considerable cantidad de experiencia basada en mi (¿puedo
decir sustancial?) trabajo en Stampede, incluyendo el mantenimiento
de varios de sus paquetes, diseñando los guiones de inicialización y
liderando el slpv6 (proyecto de gestión de paquetes de última
generación).
</p>

<p>
La distribución en la que comencé a trabajar, llamada Enoch, iba a ser
espectacularmente rápida ya que automatizaría completamente la
creación de paquetes y el proceso de actualización. Tengo que admitir
que esto era una tarea larga, ya que era un equipo de un sólo miembro
y no podría permitir gastar mi tiempo en trabajo repetitivo que mi
máquina de desarrollo pudiera hacer de forma automática por mi. Y como
estaba diseñando una distribución desde cero (en lugar de "tejerla" de
alguien como RedHat), tenía que recortar trabajo para mi y necesitaba
todo el tiempo libre que pudiera gorronear.
</p>

<p>
Después de tener mi Enoch básica preparada y funcionando, volví mi
cabeza a irc.openprojects.net y abrí mi propio canal llamado
#enoch. Partiendo de esto gradualmente reuní un equipo de diez
desarrolladores. En esos primeros días todos nos pasamos por el IRC y
trabajamos en la distribución en nuestro tiempo libre. Mientras
trabajábamos cooperativa y comunitariamente en ella, encontrando y
corrigiendo nuevos errores, Enoch llegó a ser más funcional y
profesional día a día.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>El primer obstáculo en el camino</title>
<body>

<p>
Un día inevitable, Enoch se encontró con el primer obstáculo en su
camino. Después de añadir Xfree86, glib y gtk+, decidí incluir xmms
(una aplicación de reproducción MP3/CD basada en X11/gtk+) en
funcionamiento. ¡Creí que era buen momento de celebrarlo con algo de
música!. Pero después de instalar xmms, intenté arrancarlo ... ¡y X se
colgó!. Al principio pensé que xmms se había colgado porque usé unas
optimizaciones del compilador de locura ("-06 -mpentiumpro", por si se
lo pregunta). Mi primer pensamiento fue el de compilar xmms con una
optimización estándar, lo cual no solucionó el problema. Por lo que
empecé a mirar por otro lado. Después de gastar una semana de tiempo
de desarrollo intentando localizar el problema, un usuario de Enoch me
envió un correo, Omegadan, que también estaba experimentando cuelgues
de xmms.
</p>

<p>
Nos escribimos durante un tiempo, y después de muchas horas de
pruebas, determinamos que el problema era una cuestión relacionada con
los hilos POSIX. Por alguna razón, una llamada a
pthread_mutex_trylock() no retornaba de la forma que debía. Como
creador de la distribución, ese era el tipo de errores que realmente
no quería encontrar. Conté con que los desarrolladores publicaran
fuentes perfectas de modo que pudiera concentrarme en mejorar la
experiencia en Linux en lugar de poner en funcionamiento las fuentes
erróneas. Desde luego me di cuenta enseguida que no era una
expectativa realista, y que problemas como este siempre aparecerían
de vez en cuando.
</p>

<p>
Como se observó, el problema no era con xmms, gtk+ o glib. Y no era
una cuestión de Xfree86 3.3.5 que no tenía hilos seguros ni hacía
bloqueos. Sorprendentemente, encontramos el error en la implementación
de los hilos POSIX en el propio Linux, parte de la librería GNU C
(glibc) en su versión 2.1.2. En el momento de encontrarlo, me
sorprendió que esa parte tan crítica de Linux, tuviera un error tan
importante. (Y nosotros usamos una versión lanzada de glibc en Enoch,
¡no una de pre-lanzamiento o versión CVS!).
</p>

<p>
¿Cómo entonces resolver el problema? Realmente, nunca pudimos obtener
una corrección del error, pero en algún momento tropecé con un par de
correos en la lista de desarrolladores de glibc con el mismo
problema. El desarrollador de glibc que respondió, publicó un parche
que nos resolvía el problema. Yo me preguntaba porqué RedHat (que
también usaba glibc 2.1.2) no sufría este problema ya que el parche
acababa de ser publicado y RedHat 6 estaba disponible desde algún
tiempo. Para averiguarlo, me descargué la librería glibc SRPM (source
RPM) y eché un vistazo a sus parches.
</p>

<p>
RedHat tenía su propio parche para glibc, hecho en casa, que resolvía
el problema con pthread_mutex_trylock(). Aparentemente experimentaron
el mismo problema y crearon su propia corrección a medida. Muy mal por
no enviar este parche "upstream" a los desarrolladores de glibc para
que lo hubieran compartido con el resto del mundo. Pero, quien sabe,
quizá RedHat envió el parche para integrarlo y por alguna razón los
desarrolladores de glibc no lo aceptaron. O quizá el hilo discutiendo
la corrección fue iniciado por una combinación específica de versiones
de compilador y binutils y RedHat nunca lo tuvieron en cuenta (aunque
tenían un parche para los hilos en su SRPM). Creo que nunca sabremos
exactamente lo que pasó. Pero aprendí que los SRPM de RedHat contienen
un montón de correcciones de errores y detalles privados que nunca
parece que llegue a integrarse por los desarrolladores originales. Voy
a despotricar sobre esto durante un rato.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Despotricando</title>
<body>

<p>
Cuando armas una distribución Linux, es realmente importante que
cualquier corrección que crees sea enviada a los desarrolladores
originales para que sea integrada. Tal y como yo lo veo esta es una de
la muchas formas en las que los creadores de distribuciones
contribuyen a Linux. Nosotros somos los que realmente hacemos que
todos esos programas funcionen como un todo. Debemos enviar nuestras
correcciones para su integración mientras unificamos para que otros
usuarios y distribuciones se puedan beneficiar de nuestros
descubrimientos. Si decides guardarte una corrección de un error, no
estás ayudando a nadie; te estás asegurando que mucha gente pierda
su tiempo corrigiendo el mismo error una y otra vez. Este tipo de
política va en contra de la ética del código abierto y atrofia el
crecimiento del desarrollo de Linux. Quizá debería decir que nos
"bugs" a todos.
</p>

<p>
Es desafortunado que algunas distribuciones (ejem) no son tan buenas
(RedHat) como otras (Debian) acerca de compartir su trabajo con la
comunidad
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>El drama del compilador</title>
<body>

<p>
Mientras estábamos intentando corregir el problema con los hilos de
glibc, le escribí un correo a Ulrich Drepper (uno de los tipos de
Cygnus que está fuertemente envuelto en el desarrollo de glibc). Le
mencioné el problema de los hilos POSIX que teníamos, y que Enoch
usaba pgcc para un rendimiento óptimo. Me respondió que algo como esto
(parafraseando) "Nuestro propio compilador del producto CodeFusion
tiene un excelente backend para el x86, que produce ejecutables más
rápidos que los generados por pgcc." Obviamente estaba muy interesado
en probar este misterioso "turbo" compilador que los chicos de Cygnus
habían creado.
</p>

<p>
Acto seguido, solicité una copia de Cygnus Codefusion 1.0 para
probarlo, y Omegadan y yo nos sorprendimos al encontrar que este
compilador era todo lo que Ulrich decía y algo más. !El backend x86
incrementaba el rendimiento de algunas de los ejecutables con alto
consumo de CPU (como bzip2) de cerca del 90%! Todas las aplicaciones
parecían beneficiarse del incremento de al menos un 10% en el
rendimiento en tiempo real, y lo que hicimos fue cambiar de
compilador. Enoch arrancaba incluso un 30 ó 40% más rápido. La
ganancia en rendimiento eran bastante, bastante superiores de las que
ganamos cambiando de gcc a pgcc. Obviamente después de probarlo por
nuestra cuenta, queríamos este compilador para Enoch. Afortunadamente,
las fuentes estaban incluidas en el CD de CodeFusion y publicados bajo
GPL, de esta forma se nos permitía usar este compilador ... o eso
creíamos.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Hagamos que comience el frikismo</title>
<body>

<p>
Envié un correo al gerente de mercadeo de Cygnus para hacerles saber
nuestras intenciones, esperando una respuesta del tipo "Sí claro,
adelante, gracias por usar nuestro compilador". En lugar de eso, la
respuesta fue que aunque a nosotros se nos permitía (técnicamente)
usar el compilador de Cygnus, no se nos permitía incluir las fuentes
en Enoch. Contesté preguntando porqué había publicado las fuentes bajo
GPL, si ese era el caso. Creo que si hubieran tenido oportunidad, no
hubieran usado la GPL, pero debido a que derivaron su compilador de
egcs (publicado bajo GPL), no tuvieron esa posibilidad.
</p>

<p>
Es un buen ejemplo de una situación en la que la GPL impidió a una
compañía crear un producto propietario basado en código abierto. Mi
educada intuición es que Cygnus temía que si nosotros usábamos su
compilador, disminuirían sus ventas de productos en caja, los cual
sería especialmente extraño ya que ninguno de sus productos de
mercadeo (tampoco la revista InfoWorld) mencionaban el nuevo
compilador incluido con CodeFusion. CodeFusion fue lanzado al mercado
únicamente como un producto "IDE de desarrollo", no como un
compilador.
</p>

<p>
En un intento por disminuir sus paranoias, me ofrecí a promocionar
CodeFusion y colocar las promociones en nuestro sitio Web con un
enlace para ayudar a que subieran las ventas de
CodeFusion. Personalmente, no creo que una "turbo" Enoch afectara
negativamente las ventas, ya que CodeFusion estaba orientado como
IDE. Pero nunca intenté desde luego hacerles felices. El componente
IDE de CodeFusion era un producto comercial, y no teníamos ningún
deseo o intención (o derecho) a distribuirlo con Enoch.
</p>

<p>
Envié por correo mi (¿generosa?) oferta a Cygnus y recibí otra
respuesta extraña. Quería la autoridad de todo nuestros "materiales de
mercadeo" (aparentemente, ¡esto también incluía el contenido de
nuestro sitio Web!). Otro susto. El equipo de mercadeo de Cygnus
parecía no tener idea de como funcionaba la comunidad Linux o la GPL,
por lo que decidí cortar la comunicación con Cygnus por un periodo
indefinido. Entretanto, creamos una versión "turbo" privada y una
"non-turbo" pública, dejando la decisión final para más adelante.
</p>

<p>
Sin embargo, unos meses más tarde integraron el backend x86 de
CodeFusion en gcc 2.95.2. Ahora todo el mundo se podía beneficiar del
nuevo y bueno backend, no sólo la gente que sabía del "compilador GPL
secreto" incluido en el CD de CodeFusion. Aparte de ser más estable,
gcc 2.95.2 también nos permitió evitar a Cygnus, que por aquél tiempo
había sido comprada por RedHat por una suma ridícula de dinero. (Nota:
el nuevo backend en gcc 2.95.2 es lo que hizo que las nuevas
distribuciones Linux obtuvieran el significante incremento en su
velocidad que todos experimentamos. También le dio a FreeBSD 4.0 un
incremento en la velocidad sobre 3.3.6. ¿Nota la diferencia?)
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>En la tribuna</title>
<body>

<p>
Gracias a esto y otras experiencias, he aprendido mucho sobre
compañías de código abierto con ánimo de lucro. No pasa absolutamente
nada por ser una compañía de código abierto con ánimo de
lucro. Tampoco hay nada moralmente incorrecto en producir software
propietario de código cerrado, si es lo que te gusta hacer. Pero no se
entiende que las compañías de código abierto trastornen o no quieran
cooperar con el resto del mundo del código abierto, apoyando la GPL o
por otros medios. Este es un punto práctico que claramente da sentido
a los negocios
</p>

<p>
Las compañías de código abierto deben darse cuenta que el libre
intercambio de ideas y código es de lo que sacan
beneficio. Oponiéndose a cosas como las prácticas estándar de la GPL,
minan el entorno en que confían para prosperar y crecer. Si el
código abierto es el substrato del que tu negocio ha brotado, tiene
sentido mantener el substrato sano.
</p>

<p>
Comprendo que hay una tentación para guardar al menos un poco de
información secreta para obtener ventaja a corto plazo. Código
avanzado o técnicas especiales dan una codiciada ventaja competitiva,
que podría potencialmente resultar en el incremento de ventas y
beneficio. Pero la meta de ser el único proveedor de un producto,
debería de ser comercial y no código abierto. El código abierto no
permite acceso exclusivo al funcionamiento interno de nada. Eso es lo
que significa.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>De vuelta a Enoch</title>
<body>

<p>
Ahora, me bajaré de mi tribuna y continuaré con mi historia.
</p>

<p>
A medida que Enoch estaba más y más refinada, decidimos que un cambio
de nombre era lo siguiente, y "Gentoo Linux" nació. Por aquél tiempo
habíamos publicado un par de versiones de Enoch (ahora Gentoo), y
estábamos preparados para la versión 1.0 de Gentoo Linux. Por
entonces, decidí actualizar mi viejo Celeron 300 (overclockeado y
fuerte como una roca a 450MHz) a un Abit BP6 de última generación (una
placa Celeron dual que acababa de aparecer en el mercado). Vendí mi
vieja máquina y ensamblé mi sistema Celeron dual. Después de
overclockear los procesadores en algo del orden de los 500MHz, estaba
en marcha. Sin embargo noté que mi máquina no era muy estable.
</p>

<p>
Obviamente mi primera reacción fue volver a los 2x366 MHz. Pero comencé
a experimentar un problema incluso más extraño. Conforme mi máquina
engullía tiempo de CPU, no se bloqueaba. En cambio si dejaba la
máquina ociosa durante la noche, había una alta probabilidad que el
sistema se colgara completamente. Sí, un error de CPU ociosa -
¡Agh! Después de algunas investigaciones, encontré a otros usuarios
de Linux con el mismo problema con esta placa en particular. Un chip
en la BP6 (¿Era el controlador PCI?)  parecía ser defectuoso o no
cumplir las especificaciones, lo que causaba que Linux se colgara
cuando no tenía nada que hacer.
</p>

<p>
Era algo más que un simple cabreo, y como no me podía permitir pedir
más componentes de PC, el desarrollo de Gentoo se detuvo. Me volví más
y más pesimista sobre Linux y decidí cambiar a FreeBSD. Sí, FreeBSD. Y
aquí es donde acaba esta entrega -- nos vemos en la Parte 3. :)
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Recursos</title>
<body>

<ul>
  <li>
    Comience por el principio de mi historia en "Creando la
    distribución", <uri
    link="/doc/es/articles/making-the-distro-p1.xml">Parte 1</uri>, y
    termine con <uri
    link="/doc/es/articles/making-the-distro-p3.xml">Parte 3</uri>.
  </li>
  <li>
    Conozca más sobre <uri link="/index.xml">Gentoo Linux</uri> en
    nuestro sitio Web.
  </li>
  <li>
    Visite la competencia en <uri
    link="http://www.freebsd.org/">FreeBSD</uri>.
  </li>
  <li>
    Lea sobre la <uri
    link="http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html">GPL</uri>.
  </li>
  <li>
    Eche un vistazo al sitio web oficial <uri
    link="http://www.stampede.org/">Stampede</uri>.
  </li>
  <li>
    Averigüe más sobre el <uri link="http://www.xfree86.org/">Proyecto
    Free X86</uri>.
  </li>
  <li>
    Obtenga la <uri link="http://developer.gnome.org/doc/API/gtk/">
    Documentación de Referencia de GTK+</uri>.
  </li>
  <li>
    No olvide el <uri link="http://www.xmms.org/">Sistema
    XMultiMedia</uri>, una aplicación para reproducir MP3/CD basada en
    X11/gtk+
  </li>
  <li>
    Comience su andadura con los hilos con un <uri
    link="http://www.math.arizona.edu/swig/pthreads/threads.html">Tutorial
    de Hilos de POSIX</uri> de la universidad de Arizona.
  </li>
  <li>
    Obtenga lo último en <uri link="http://www.rpm.org/">Herramienta
    de empaquetado RPM</uri>.
  </li>
  <li>
    Visite a nuestros buenos amigos en <uri
    link="http://www.debian.org/">Debian</uri>.
  </li>
  <li>
    Y visite el sitio oficial de <uri
    link="http://gcc.gnu.org/">GCC</uri>
  </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Sobre el autor</title>
<body>

<p>
Daniel Robbins vive en Albuquerque, Nuevo Méjico. Fue Presidente/CEO
de Gentoo Technologies Inc., el Arquitecto Jefe del proyecto Gentoo y
es un autor que contribuye en varios libros publicados por MacMillan:
Caldera OpenLinux Unleashed, SuSE Linux Unleashed, y Samba
Unleashed. Daniel ha estado envuelto de alguna u otra forma en el
mundo de las computadoras desde el segundo grado cuando entró en
contacto con el lenguaje de programación Logo y una dosis
potencialmente letal de Pac Man. Esto probablemente explica porqué
desde entonces sirvió como Artista Gráfico en SONY/Electronic
Publishing/Psygnosis. Daniel disfruta de su tiempo con su mujer Mary y
su nueva hija Hadassah. Puedes contactar con Daniel en <mail
link="drobbins@gentoo.org">drobbins@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
