<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/es/articles/partitioning-p1.xml,v 1.2 2005/10/03 23:53:50 yoswink Exp $ -->

<guide link="/doc/es/articles/partitioning-p1.xml" lang="es">
<title>Particionamiento en acción, Parte 1</title>

<author title="Autor">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Editor">
  <mail link="jackdark@gmail.com">Joshua Saddler</mail>
</author>
<author title="Editor Es">
  <mail link="chiguire@gentoo.org">John Christian Stoddart</mail>
</author>
<author title="Editor Es">
  <mail link="yoswink@gentoo.org">José Luis Rivero</mail>
</author>
<author title="Traductor">
  <mail link="LinuxBlues@gentoo-es.org">Fernando M. Bueno</mail>
</author>

<abstract>
En esta nueva serie de consejos, Daniel Robbins muestra cómo cambiar el orden
de las particiones en un sistema en ejecución. También cubrirá una serie de
trucos para minimizar las caídas y evitar cometer errores muy costosos. En este
truco en particular, muestra como mover /home a otra partición.
</abstract>

<!-- The original version of this article was first published on IBM
developerWorks, and is property of Westtech Information Services. This
document is an updated version of the original article, and contains
various improvements made by the Gentoo Linux Documentation team -->

<version>1.1</version>
<date>2005-08-18</date>

<chapter>
<title>Mover /home</title>
<section>
<title>Introducción</title>
<body>

<note>
La versión original de este artículo fue publicada por primera vez en IBM
developerWorks, y es propiedad de Westtech Information Services. Este documento
es una versión actualizada del artículo original, y contiene varias mejoras
realizadas por el Equipo de Documentación de Gentoo.
</note>

<p>
La partición <path>/home</path> es una de las particiones que se mueven con más
frecuencia. A veces, llegamos a ocupar todo el espacio en <path>/home</path>, y
se requiere un disco duro adicional. Otras veces, <path>/home</path> está
configurada para formar parte de la partición raíz, y necesita ser movida para
mejorar el rendimiento o para facilitar las copias de seguridad. En cualquiera
de estas circunstancias, mostraré cómo mover <path>/home</path> de forma segura
y eficiente.
</p>

<warn>
La siguiente técnica describe cómo mover partición(es). Aunque esta técnica
está diseñada para que uno pueda regresar sobre sus pasos de un fallo al
moverla, no protege de errores de usuario. En otras palabras, siempre que uno
formatea particiones o se copia gran número de archivos, existe la posibilidad
de teclear un comando equivocadamente y causar la pérdida de muchos datos. Por
esta razón, se recomienda encarecidamente <e>tomar todos pasos necesarios
adecuadamente para hacer una copia de seguridad de todos los archivos
importantes antes de proceder</e>.
</warn>

<p>
Ahora que todo está listo, vamos a mover <path>/home</path>. Los pasos exactos
a seguir dependerán de si <path>/home</path> reside en su propia partición
separada, o de si se encuentra dentro de la partición raíz. Hay que tener ésto
presente según indicamos los pasos (se incluyen notas donde es necesario).
Ahora si se está moviendo <path>/home</path> a un nuevo disco duro, este debe
estar instalado en el sistema y en funcionamiento.
</p>

<p>
Si se está moviendo <path>/home</path> a una partición que ya existe (no
necesita ser ext2, mientras que la partición primaria o extendida de destino
exista), se puede seguir con el <uri link="#step2">paso 2</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Crear una nueva partición, de ser necesario</title>
<body>

<p>
Si la nueva partición aún no existe, es necesario crearla usando
(preferiblemente) <c>cfdisk</c> o <c>fdisk</c>. Si la partición no reside en la
primera unidad, es necesario indicarle el nombre del dispositivo como primer
argumento a <c>cfdisk</c> o <c>fdisk</c>. Después de crear la partición
primaria o extendida apropiada, es necesario reiniciar para que la tabla de
particiones pueda releerse correctamente. Esta será la única vez que resulte
necesario reiniciar el sistema.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter id="step2">
<title>Crear un sistema de ficheros en la nueva partición</title>
<section>
<body>

<p>
Para crear un sistema de ficheros en la nueva partición, primero hay que
asegurarse de conocer el nombre del dispositivo para la partición (por ejemplo,
<path>/dev/sda5</path>). Si no se está seguro acerca del nombre del dispositivo
hay que parar ahora y ¡hacer una doble comprobación! Después hay que ejecutar
como root:
</p>

<pre caption="Creación del sistema de ficheros">
# <i>mkfs.ext2 /dev/???</i>
</pre>

<p>
En el ejemplo anterior y en los siguientes, <path>???</path> ha de reemplazarse
por la partición de destino. Después de ejecutar este comando, la partición de
destino contendrá un sistema de ficheros ext2 vacío.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Montar el nuevo sistema de ficheros en /mnt</title>
<section>
<body>

<p>
Creamos un nuevo directorio llamado <path>/mnt/nuevapart</path>, y después
montamos la nueva partición allí:
</p>

<pre caption="Montar la partición">
# <i>mount /dev/??? /mnt/nuevapart</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pasar a modo mono-usuario</title>
<section>
<body>

<p>
Hemos retrasado este paso al máximo para permitir la mayor disponibilidad del
sistema posible, pero ahora debemos pasar al modo de usuario único, y copiar
los archivos desde <path>/home</path> a <path>/mnt/nuevapart</path>. No se
puede tener ningún fichero abierto en <path>/home</path> y pasar a modo de
un único usuario elimina esta posibilidad:
</p>

<pre caption="Entrar en modo mono-usuario">
# <i>init 1</i>
</pre>

<p>
Si se nos pregunta, debemos entrar la contraseña de root para realizar el
mantenimiento del sistema. Deberíamos tener un intérprete de comandos root
ahora.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Cambiar al directorio /home y copiar los archivos</title>
<section>
<body>

<p>
Hay que teclear lo siguiente:
</p>

<pre caption="Copiar los archivos">
# <i>cd /home</i>
# <i>cp -ax * /mnt/nuevapart</i>
</pre>

<p>
El comando <c>cp -ax</c> copia recursivamente los contenidos de <path>/home
</path> a <path>/mnt/nuevapart</path>, preservando todos los atributos de los
archivos, sin cruzar ningún punto de montaje. Después de que este comando
concluya, <path>/mnt/nuevapart</path> contendrá una copia exacta de todos los
ficheros y directorios contenidos en <path>/home</path>. Si la antigua <path>
/home</path> estaba en su propia partición separada (indicada con otra línea en
<path>/etc/fstab</path>), hay que seguir con el <uri link="#step6a">paso
6a</uri>. En caso contrario, hay que seguir con el <uri link="#step6b">paso
6b</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Usar la nueva partición</title>
<section id="step6a">
<title>6a: /home en su propia partición</title>
<body>

<note>
Estas instrucciones son para sistemas en los que <path>/home</path> ya estaba
en su propia partición dedicada. Si no es este el caso, hay que seguir con el
<uri link="#step6b">paso 6b</uri>.
</note>

<p>
Desmontamos la vieja partición tecleando:
</p>

<pre caption="Desmontar">
# <i>cd /</i>
# <i>umount /home</i>
</pre>

<p>
Después, desmontamos y volvemos a montar la nueva partición:
</p>

<pre caption="Remontar la partición">
# <i>umount /mnt/nuevapart</i>
# <i>mount /dev/??? /home</i>
</pre>

<p>
Ahora, la nueva partición está disponible como /home y está lista para poder
usarse. Podemos realizar los últimos pasos restantes en modo multi-usuario.
Salimos del modo mono-usuario, para que el sistema esté en funcionamiento de
nuevo, presionando <c>CTRL-D</c>.
</p>

<impo>
Después de que el sistema se inicia normalmente, entramos como root y editamos
<path>/etc/fstab</path> para que <path>/dev/???</path> se monte automáticamente
como <path>/home</path> en lugar de la anterior partición. Por ejemplo, hay que
cambiar esta línea:
</impo>

<pre caption="fstab antiguo">
/dev/hda3   /home   ext2   defaults   1   2
</pre>

<p>
por esta otra:
</p>

<pre caption="fstab nuevo">
/dev/???   /home   ext2   defaults   1   2
</pre>

</body>
</section>
<section id="step6b">
<title>6b: /home en una partición compartida</title>
<body>

<note>
Estas instrucciones son para sistemas en los que la anterior <path>/home</path>
se encontraba en una partición compartida.
</note>

<pre caption="Mover el directorio">
# <i>cd /</i>
# <i>mv /home /home.anterior</i>
# <i>mkdir /home</i>
# <i>mount /dev/??? /home</i>
</pre>

<impo>
Ahora, abandonamos el modo mono-usuario, presionando <c>CTRL-D</c>. Cuando el
sistema esté en funcionamiento de nuevo, editamos <path>/etc/fstab</path> y
añadimos una línea como la siguiente:
</impo>

<pre caption="Editamos fstab">
/dev/???   /home   ext2   defaults   1   2
</pre>

<p>
De esta forma, la nueva partición se montará correctamente la próxima vez que
reiniciemos el sistema.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Finalizando</title>
<section>
<body>

<p>
Hemos dejado deliberadamente el viejo directorio/partición <path>/home</path>,
sólo por si hubo algún problema al copiar los archivos. Después de verificar
que el sistema está funcionado perfectamente, podemos usar la vieja partición
<path>/home</path> para cualquier otra cosa, o eliminar el directorio
<path>/home.anterior</path>.
</p>

<p>
Enhorabuena, ¡hemos terminado de mover <path>/home</path>! En el siguiente
truco, reconfiguraremos el sistema para que <path>/tmp</path> y <path>/var
</path> estén en su propia partición compartida. Nos vemos entonces.
</p>

</body>
</section>
<section id="resources">
<title>Recursos</title>
<body>

<ul>
  <li>
    En <uri link="/doc/es/articles/partitioning-p2.xml">Particionamiento en
    acción, Parte 2</uri>, muestro paso a paso cómo mover <path>/var</path> y
    <path>/tmp</path> a una nueva partición.
  </li>
  <li>
    En mi primer consejo, <uri link="/doc/es/articles/maximum-swappage.xml">
    Máximo intercambio</uri>, muestro cómo incrementar enormemente el
    rendimiento del espacio de intercambio en Linux.
  </li>
  <li>
    En mi segundo consejo, <uri
    link="/doc/es/articles/partition-planning-tips.xml">Planificación de
    Particiones</uri>, comparto varias formas de organizar efectivamente el
    planteamiento de las particiones.
  </li>
  <li>
    Siempre recomiendo comprobar los <uri
    link="http://www.insflug.org/comos/comos.php3?accion=autor&amp;nombre=%">COMOS
    </uri> en <uri link="http://tpld.org/">El Proyecto de
    Documentación de Linux</uri> -- son un recurso
    extraordinario.
  </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Acerca del autor</title>
<body>

<p>
Daniel Robbins vive en Albuquerque, New Mexico. Él fue el Presidente/CEO de
Gentoo Technologies Inc., el Arquitecto Jefe del Proyecto Gentoo y contribuye
como autor de varios libros publicados por MacMillan: Caldera OpenLinux
Unleashed, SuSE Linux Unleashed, and Samba Unleashed. Daniel se ha visto
involucrado en el mundo de las computadoras de algún modo desde segundo grado
cuando se expuso al lenguaje de programación Logo y a una potencialmente letal
dosis de Pac Man. Ésto probablemente explica porqué ha sido un artista de
gráficos en SONY Electronic Publishing/Psygnosis. Daniel disfruta pasando el
tiempo con su mujer Mary y con su hija, Hadassah. Se puede contactar con Daniel
en <mail>drobbins@gentoo.org</mail>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
