<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2006.0/hb-install-alpha-bootloader.xml,v 1.1 2006/02/27 21:21:19 so Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>La scelta</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Dopo aver configurato e compilato il kernel e inserito i necessari file di
configurazione, è venuto il momento di installare il programma che esegue il
kernel nel momento in cui si avvia il sistema. Tale programma è chiamato
<e>bootloader</e>.
</p>

<p>
Esistono molti bootloader per Linux/Alpha. Se ne deve scegliere uno tra quelli
supportati: <uri link="#aboot">aBoot</uri> e <uri link="#milo">MILO</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section id="aboot">
<title>Default: Usare aboot</title>
<body>

<p>
Come prima cosa, si installa aboot sul sistema e naturalmente si deve usare
<c>emerge</c>:
</p>

<pre caption = "Installare aboot">
# <i>emerge --usepkg aboot</i>
</pre>

<p>
Il prossimo passo è quello di rendere avviabile il bootdisk. In questo modo,
si fa partire <c>aboot</c> quando si avvia il sistema. Si rende avviabile il
bootdisk, scrivendo il bootloader <c>aboot</c> all'inizio del disco.
</p>

<pre caption="Rendere avviabile il bootdisk">
# <i>swriteboot -f3 /dev/sda /boot/bootlx</i>
# <i>abootconf /dev/sda 2</i>
</pre>

<note>
Se si usa uno schema di partizioni differente rispetto a quello usato in questo
capitolo, si devono cambiare i comandi. Si leggano le pagine del manuale
(<c>man 8 swriteboot</c> e <c>man 8 abootconf</c>). Se la partizione root usa
il filesystem JFS, assicurarsi di mettere l'opzione del kernel <c>ro</c> così
può ripetere il log prima che venga montata in lettura e scrittura.
</note>

<p>
Si può avviare Gentoo anche impostando il file di configurazione di aboot e
alcune variabili di SRM. Si può provare a impostare queste variabili da Linux,
ma è più facile farlo dalla console di SRM.
</p>

<pre caption = "Avviare automaticamente Gentoo">
# <i>echo '0:2/boot/vmlinux.gz root=/dev/sda2' &gt; /etc/aboot.conf</i>
# <i>cd /proc/srm_environment/named_variables</i>
# <i>echo -n 0 &gt; boot_osflags</i>
# <i>echo -n '' &gt; boot_file</i>
# <i>echo -n 'BOOT' &gt; auto_action</i>
# <i>echo -n 'dkc100' &gt; bootdef_dev</i>
<comment>(Sostituire dkc100 con il proprio dispositivo di boot)</comment>
</pre>

<p>
Se in futuro si avesse bisogno di entrare di nuovo nella console di SRM (per
recuperare l'installazione Gentoo, modificare alcune variabili, o altro),
premere CTRL+C per uscire dal processo di caricamento automatico.
</p>

<p>
Se si sta installando tramite una console, non dimenticarsi di includere la
boot flag della console in <path>aboot.conf</path>. Per ulteriori informazioni
vedere <path>/etc/aboot.conf.example</path>.
</p>

<p>
Ora aboot è configurato e pronto per essere usato. Continuare con
<uri link="#reboot">Riavviare il sistema</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="milo">
<title>Alternativa: Usare MILO</title>
<body>

<p>
Prima di continuare, si dovrebbe decidere come usare MILO. In questa sezione,
si suppone che si voglia fare un floppy di boot di MILO. Se si sta avviando il
sistema da una partizione MS-DOS sull'hard disk, si dovrebbero cambiare i
comandi di conseguenza.
</p>

<p>
Per installare MILO si usa <c>emerge</c>.
</p>

<pre caption="Installare MILO">
# <i>emerge --usepkg milo</i>
</pre>

<p>
Dopo l'installazione, l'immagine di MILO dovrebbe essere in 
<path>/opt/milo</path>. I comandi seguenti creano un floppy di boot per MILO.
Ricordarsi di usare l'immagine corretta per il proprio sistema Alpha.
</p>

<pre caption="Installare MILO su un floppy">
<comment>(Inserire un floppy vuoto)</comment>
# <i>fdformat /dev/fd0</i>
# <i>mformat a:</i>
# <i>mcopy /opt/milo/milo-2.2-18-gentoo-ruffian a:\milo</i>
# <i>mcopy /opt/milo/linload.exe a:\lilnload.exe</i>
<comment>(Solo se si ha un Ruffian:</comment>
  # <i>mcopy /opt/milo/ldmilo.exe a:\ldmilo.exe</i>
<comment>)</comment>
# <i>echo -ne '\125\252' | dd of=/dev/fd0 bs=1 seek=510 count=2</i>
</pre>

<p>
Il floppy di boot di MILO è ora pronto per avviare Gentoo Linux. Si potrebbe
aver bisogno di impostare le variabili di ambiente nel ARCS Firmware per far
partire MILO; tutto questo è spiegato nel
<uri link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">MILO-HOWTO</uri>, con alcuni
esempi su sistemi comuni e esempi sui comandi da usare in modalità
interattiva.
</p>

<p>
Saltare la lettura  del <uri link="http://tldp.org/HOWTO/MILO-HOWTO/">
MILO-HOWTO</uri> è una <e>pessima</e> idea.
</p>

<p>
Ora continuare con <uri link="#reboot">Riavviare il sistema</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="reboot">
<title>Riavviare il sistema</title>
<subsection>
<body>

<p>
Uscire dall'ambiente in cui si è fatto il chroot e smontare tutte le
partizioni montate. Poi digitare il comando <c>reboot</c>.
</p>

<pre caption="Uscire dal chroot, smontare tutte le partizioni e riavviare">
# <i>exit</i>
cdimage ~# <i>cd</i>
cdimage ~# <i>umount /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo/dev /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo</i>
cdimage ~# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Naturalmente non dimenticarsi di rimuovere il CD avviabile, altrimenti il CD
ripartirà di nuovo invece del nuovo sistema Gentoo.
</p>

<p>
Dopo aver riavviato, finire con <uri link="?part=1&amp;chap=11">
Termine dell'installazione Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

</sections>
