<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2006.0/hb-install-alpha-medium.xml,v 1.1 2006/02/27 21:25:29 so Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Richieste Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima ancora di cominciare vengono elencate le richieste hardware necessarie
per installare Gentoo sulla propria macchina.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Richieste Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
  <th>CPU</th>
  <ti>
    Controllare le <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/FAQ-5.html">
    Alpha/Linux FAQ</uri>
  </ti>
</tr>
<tr>
  <th>Memoria</th>
  <ti>64 MB</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio su disco</th>
  <ti>1.5 GB (escluso lo spazio per swap)</ti>
</tr>
<tr>
  <th>Spazio per swap</th>
  <ti>Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- Copy/paste from the hb-install-x86-medium.xml file but no Universal Installation CD.
     Also s/x86/alpha -->
<!-- START -->
<section>
<title>Il CD di installazione Gentoo Universale</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux può essere installato tramite un archivio <e>stage3</e>, che è
un archivio compresso tar che contiene un ambiente minimale. 
</p>

<p>
Le installazioni condotte utilizzando archivi stage1 o stage2 non vengono
trattate in questo manuale. Per reperire informazioni in proposito è possibile
consultare le <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">FAQ Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Universale</title>
<body>

<p>
Un CD di installazione Gentoo è un CD bootabile che contiene un ambiente
Gentoo autonomo. Consente di bootare Linux da CD. Durante il processo di boot
viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi driver. I CD vengono
mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Sono disponibili due CD di installazione:
</p>

<ul>
  <li>
    Il CD di installazione Universale contiene tutto ciò di cui si ha bisogno
    per installare Gentoo. Fornisce uno stage3 per le architetture comuni,
    codici sorgenti per le applicazioni che si possono scegliere e le
    istruzioni di installazione per la propria architettura.
  </li>
  <li>
    Il CD di installazione Minimale contiene solo un ambiente minimale che
    permette di avviare e configurare la rete per connettersi a Internet.
    Non contiene ulteriori file e non può essere usato durante questo metodo
    di installazione.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo fornisce anche un CD di pacchetti. Non è un CD di installazione,
ma una risorsa ulteriore che può essere sfruttata durante una installazione
di Gentoo. Contiene pacchetti precompilati (GRP) che permettono di installare
facilmente e rapidamente applicazioni (come OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...),
dopo una installazione di Gentoo e prima di aggiornare il Portage tree.
</p>

<p>
L'uso del CD di pacchetti è trattato più avanti.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<!-- STOP -->
<section>
<title>Scaricare, masterizzare e bootare un CD di installazione Gentoo</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare i CD di installazione</title>
<body>

<p>
Si possono scaricare i CD di installazione Universali (e se lo si desidera,
anche il CD di pacchetti), su uno dei nostri <uri link="/main/en/mirrors.xml">
mirror</uri>. I CD di installazione sono nella directory
<path>releases/alpha/2006.0/installcd</path>. <!--i CD di pacchetti sono nella
directory <path>releases/alpha/2006.0/packagecd</path>-->
</p>

<p>
Dentro quella directory si troveranno file ISO. Questi sono immagini complete
di CD che possono essere scritte su un CD-R.
</p>

<p>
Dopo aver scaricato il file, si può controllare l'integrità:
</p>

<ul>
  <li>
    Si può controllare il checksum MD5 e confrontarlo con quelli forniti
    (con il tool <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix o con
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows)
  </li>
  <li>
    Si può verificare la firma crittografata che forniamo. Si deve ottenere la
    chiave pubblica che è usata da noi (17072058) prima di andare avanti.
  </li>
</ul>

<p>
Per scaricare la nostra chiave pubblica con l'applicazione GnuPG,
eseguire il seguente comando:
</p>

<pre caption="Ottenere una chiave pubblica">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare ora la firma:
</p>

<pre caption="Verificare la firma crittografata">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine scelta è
necessario scegliere la modalità RAW. Come impostarla dipende dal programma.
Si tratteranno <c>cdrecord</c> e <c>K3B</c>: ulteriori informazioni si possono
trovare sulle <uri link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord, scrivere semplicemente
    <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso file&gt;</c>
    (dove <path>/dev/hdc</path> è la periferica del masterizzatore)
  </li>
  <li>
    Con K3B, selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Si può individuare il file ISO nell'area 'Image to Burn'. Poi cliccare
    su <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Bootare il CD di installazione Universale</title>
<body>

<p>
Quando Alpha parte, la prima cosa che si ottiene è il firmware. E' simile al
BIOS sugli altri sistemi. Ci sono due tipi di firmware sui sistemi Alpha: SRM
(<e>Systems Reference Manual</e>) e ARC (<e>Advanced Risc Console</e>).
</p>

<p>
SRM è basato su Alpha Console Subsystem, che fornisce un ambiente operativo
sui sistemi operativi OpenVMS, Tru64 UNIX, e Linux. ARC è basato su
Advanced RISC Computing (ARC), che fornisce un ambiente operativo su Windows
NT. Si può trovare una <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/SRM-HOWTO/">
guida dettagliata</uri> su SRM nel sito di Alpha Linux.
</p>

<p>
Se il sistema supporta sia SRC che ARC (ARC, AlphaBIOS, ARCSBIOS), si
dovrebbero seguire <uri link="http://www.alphalinux.org/faq/x31.html">
queste istruzioni</uri> per passare a SRM. Se il sistema già
usa SRM, meglio. Se il sistema può solo usare ARC (Ruffian, nautilus, xl,
etc.), più avanti si dovrà scegliere <c>MILO</c> quando si tratterà di
bootloader.
</p>

<p>
Ora si avvia un CD di installazione Alpha, si inserisca il CD-ROM e si riavii
il sistema. Si può usare SRM per avviare il CD di installazione. Altrimenti,
si userà <c>MILO</c>. Se <c>MILO</c> non è già installato, si usi una
delle immagini di <c>MILO</c> precompilate su
<uri link="http://dev.gentoo.org/~taviso/milo/">taviso's homepage</uri>.
</p>

<pre caption="Avviare un CD-ROM usando SRM">
<comment>(Elenco di drive disponibili)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>show device</i>
dkb0.0.1.4.0        DKB0       TOSHIBA CDROM
<comment>(...)</comment>
<comment>(Sostituire dkb0 con il proprio drive CD-ROM)</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb0 -flags 0</i>
<comment>Per avviare con il kernel 2.4 invece del kernel di default 2.6 usare:</comment>
&gt;&gt;&gt; <i>boot dkb -flags 1</i>
</pre>

<pre caption="Avviare un CD-ROM usando MILO">
<comment>(Sostituire hdb con il proprio drive CD-ROM)</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.6 initrd=/boot/gentoo_2_6.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
<comment>Per avviare con il kernel 2.4 invece del kernel di default 2.6 usare:</comment>
MILO&gt; <i>boot hdb:/boot/gentoo_2.4 initrd=/boot/gentoo_2_4.igz root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=zisofs loop=/zisofs cdroot</i>
</pre>

<note>
Il profilo di default Alpha usa nptl e richiede un kernel 2.6. Se il proprio
sitema non può supportare nptl (o non si vuole usarlo), si dovrebbe usare il
kernel 2.4. Se si preferisce compilare il sistema senza nptl, più avanti è
mostrata la possibilità di selezionare uno stage compilato senza nptl nel
capitolo <uri link="?part=1&amp;chap=5">Installazione di uno stage</uri>.
</note>

<p>
Si dovrebbe avere un prompt root ("#") sulla console, e si dovrebbe potere
cambiare alle altre console digitando Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4. Ritornare a
quella iniziale digitando Alt-F1.
</p>

<p>
Continuare ora con la
<uri link="#hardware">Configurazione dell'Hardware Extra</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurazione dell'hardware extra</title>
<body>

<p>
Al momento del boot il CD prova a rilevare tutte le
periferiche hardware e caricare i corrispondenti moduli del kernel di supporto.
Nella grande maggior parte dei casi l'operazione va a buon fine. A volte
(i CD di installazione SPARC non fanno autorilevazione), potrebbero non essere
caricati tutti i moduli necessari. Se la rilevazione PCI ha saltato qualche
periferica, è necessario caricare manualmente il modulo corrispondente.
</p>

<p>
Nel seguente esempio si prova a caricare il modulo <c>8139too</c> (che supporta
un certo tipo di interfacce di rete):
</p>

<pre caption="Caricamento dei moduli del kernel">
# <i>modprobe 8139too</i>
</pre>

<p>
Se si ha bisogno del supporto PCMCIA, si dovrebbe avviare init script
<c>pcmcia</c>:
</p>

<pre caption="Avviare init script PCMCIA">
# <i>/etc/init.d/pcmcia start</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Ottimizzazione  delle performance dell'hard disk</title>
<body>

<p>
Alcuni utenti esperti potrebbero voler ottimizzare le performance del proprio
hard disk tramite <c>hdparm</c>. Con le opzioni <c>-tT</c> è possibile testare
le performance del proprio disco (eseguire il test alcune volte per avere
risultati più precisi):
</p>

<pre caption="Test delle performance del disco">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Per l'ottimizzazione è possibile utilizzare uno dei seguenti esempi (o una
configurazione personalizzata) che usano <path>/dev/hda</path> come disco
(sostituirlo con il proprio):
</p>

<pre caption="Ottimizzazione delle performance del disco">
<comment>Attivare il DMA:</comment>                                           # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Attivare il DMA e altre opzioni sicure di ottimizzazione:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection id="useraccounts">
<title>Opzionale: Account utente</title>
<body>

<p>
Se si pensa di dare accesso ad altri al proprio ambiente di installazione o si
desidera chattare usando <c>irssi</c> senza i privilegi root (per ragioni di
sicurezza), è necessario creare gli opportuni account utente e
cambiare la password di root.
</p>

<p>
Per cambiare la password di root utilizzare l'utility <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(Inserire la nuova password)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la nuova password)</comment>
</pre>

<p>
Per creare un account utente è necessario inserire i suoi dati seguiti dalla
sua password. E' possibile utilizzare <c>useradd</c> e <c>passwd</c> per farlo,
come mostra il prossimo esempio in cui si crea l'utente &quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creare un account utente">
# <i>useradd -m -G users john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(Inserire la password di john)</comment>
Re-enter password: <comment>(Inserire nuovamente la password di john)</comment>
</pre>

<p>
E' possibile dunque cambiare utente da root al nuovo utente tramite <c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare utente">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Vedere la documentazione mentre si installa</title>
<body>

<p>
Se si desidera vedere il Manuale Gentoo (da un CD o online) durante
l'installazione, assicurarsi di aver creato un account di un utente
(vedere <uri link="#useraccounts">Opzionale: Account utente</uri>).
Poi premere <c>Alt-F2</c> per andare in un nuovo terminale, e quindi
fare il log in.
</p>

<p>
Se si desidera vedere la documentazione sul CD si può immediatamente
eseguire <c>lynx</c> per leggerla:
</p>

<pre caption="Vedere la documentazione sul CD">
# <i>lynx /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tuttavia, è preferito usare il Manuale Gentoo online poichè è più recente
di quello sul CD. Si può vederlo con <c>lynx</c>, ma solo dopo avere
completato il capitolo <e>Configurazione
della rete</e> (altrimenti non si potrà andare su Internet per vedere
il documento):
</p>

<pre caption="Vedere la documentazione online">
# <i>lynx http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-alpha.xml</i>
</pre>

<p>
Si può tornare al terminale originale premendo <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Avviare un demone SSH</title>
<body>

<p>
Se si desidera consentire ad altri utenti l'accesso al pc durante
l'installazione di Gentoo (magari perchè qualcuno di essi potrebbe essere di
aiuto o addirittura condurre personalmente l'installazione), è necessario
creare un account per ciascuno di essi o condividere con loro la password di
root (<e>solo se</e> si <b>confida pienamente</b> in tale utente).
</p>

<p>
Per avviare il demone SSH, eseguire il seguente comando:
</p>

<pre caption="Avviare il demone SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per potere usare sshd, si deve prima impostare la rete. Continuare con il
capitolo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurazione della rete</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
