<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>6.1</version>
<date>2006-03-01</date>

<section>
<title>Si ha bisogno della rete?</title>
<subsection>
<title>Chi può farne a meno?</title>
<body>

<p>
Generalmente, non è necessario avere una connesione di rete per installare
Gentoo con l'InstallCD Universale o il LiveCD di installazione. Ma ci sono
alcune circostanze in cui si può desiderare di avere una connessione a Internet:
</p>

<ul>
  <li>
    Gli stage3 che sono nell'InstallCD di Universale non corrispondono
alla propria architettura e si deve scaricare il corretto stage
  </li>
  <li>
    Gli stage3 generati nel LiveCD di installazione non corrispondono
    alla propria architettura e si deve scaricare il corretto stage
  </li>
  <li>
    Si deve installare una applicazione specifica per la rete, che permetterà la
connessione a Internet, la quale non è disponibile sull'InstallCD Universale o
 sul LiveCD di installazione, ma è supportata dal CD (per esempio, si può
connettersi a Internet con il CD di Installazione ma i sorgenti necessari non
sono disponibili sul CD)
   </li>
  <li>
    Si desidera assistenza remota durante una installazione (con SSH o con le
conversazioni dirette con IRC)
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Chi ha bisogno della rete?</title>
<body>

<p>
Per scoprire se lo stage3 è disponibile per la propria architettura e si sta
utilizzando un InstallCD Universale, si deve vedere nel
<path>/mnt/cdrom/stages</path> e controllare se uno degli stage
disponibili corrispondono alla propria architettura. Se non è così, si può
ancora optare per uno stage3 di una architettura compatibile con la propria.
</p>

<p>
Lo stage3 costruito dal LiveCD di installazione x86 è ottimizzato per i686 o
superiori ed utilizza NPTL. Lo stage3 costruito dal LiveCD di installazione
amd64 è ottimizzato per amd64 generici ed utilizza NPTL.
</p>

<p>
Se si desidera usare uno stage3 ottimizzato per la propria architettura ma lo
stage3 non è disponibile, allora si avrà bisogno della rete per scaricare lo
stage3 appropriato.
</p>

<p>
Se non si ha bisogno della rete, si può saltare il resto di questo capitolo e
continuare con <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparazione dei dischi</uri>. Se
invece si ha bisogno di configurare la rete, continuare con la sezione sotto.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Rilevamento automatico della rete</title>
<subsection>
<title>Potrebbe già funzionare</title>
<body>

<p>
Se il sistema è collegato ad una rete Ethernet attraverso un server DHCP, è
molto
probabile che la configurazione di rete sia già stata completata
automaticamente.
In questo caso è già possibile usufruire dei vari comandi di rete inclusi nel CD
di Installazione
quali <c>ssh</c>, <c>scp</c>, <c>ping</c>, <c>irssi</c>, <c>wget</c>,
<c>links</c> e
molti altri.
</p>

<p>
Se la rete è già stata configurata il comando <c>/sbin/ifconfig</c> dovrebbe
elencare alcune interfacce di rete oltre a lo, come ad esempio eth0:
</p>

<pre caption="Output di /sbin/ifconfig per una configurazione corretta">
# <i>/sbin/ifconfig</i>
<comment>(...)</comment>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:50:BA:8F:61:7A
          inet addr:192.168.0.2  Bcast:192.168.0.255  Mask:255.255.255.0
          inet6 addr: fe80::50:ba8f:617a/10 Scope:Link
          UP BROADCAST RUNNING MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:1498792 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:1284980 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:1984 txqueuelen:100
          RX bytes:485691215 (463.1 Mb)  TX bytes:123951388 (118.2 Mb)
          Interrupt:11 Base address:0xe800 
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: Configurare i Proxy</title>
<body>

<p>
Se l'accesso a Internet avviene attraverso un proxy, si potrebbe aver bisogno di
configurare i parametri del proxy durante l'installazione. E' molto facile
definire un proxy: basta definire una variabile che contiene le informazioni del
server proxy.
</p>

<p>
Nella maggior parte dei casi, si definisce la variabile usando l'hostname del
server. Ad esempio, si assuma che il proxy sia chiamato <e>proxy.gentoo.org</e>
e che la porta sia la <c>8080</c>.
</p>

<pre caption="Definire i server proxy">
<comment>(Se il proxy filtra il traffico HTTP)</comment>
# <i>export http_proxy="http://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Se il proxy filtra il traffico FTP)</comment>
# <i>export ftp_proxy="ftp://proxy.gentoo.org:8080"</i>
<comment>(Se il proxy filtra il traffico RSYNC)</comment>
# <i>export RSYNC_PROXY="rsync://proxy.gentoo.org:8080"</i>
</pre>

<p>
Se il proxy richiede una username e una password, si dovrebbe usare la seguente
sintassi per la variabile:
</p>

<pre caption="Aggiungere username/password alla variabile del proxy">
http://<i>username</i>:<i>password</i>@proxy.gentoo.org:8080
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Testare la Rete</title>
<body>

<p>
Potrebbe essere utile fare il ping sul server DNS dell'ISP (si può trovare in
<path>/etc/resolv.conf</path>) e su un sito Web a scelta, per assicurarsi che i
pacchetti stiano raggiungendo la rete, che la risoluzione dei domi di dominio
stia funzionando correttamente, eccetera.
</p>

<pre caption="Ulteriore test della rete">
# <i>ping -c 3 www.yahoo.com</i>
</pre>

<p>
La rete è funzionante? Se è così, si può saltare il resto di questa sezione e
continuare con la <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparazione dei Dischi</uri>.
Se non è così, purtroppo, è necessario
procedere in altro modo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurazione Automatica della Rete</title>
<subsection>
<body>

<p>
Se la rete non funziona immediatamente, alcune modalità di installazione
permettono di usare <c>net-setup</c> (per le reti normali o wireless) o
<c>adsl-setup</c> (per gli utenti ADSL)
o <c>pptp</c> (per gli utenti PPTP, disponibile solo per sistemi x86).
</p>

<p>
Se la modalità di installazione non prevede nessuno di questi tool o la rete non
funziona ancora, continuare con la <uri link="#doc_chap3">Configurazione Manuale
della Rete</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    I normali utenti Ethernet dovrebbero continuare con <uri
link="#net-setup">Default: Usare net-setup</uri>
  </li>
  <li>Gli utenti ADSL dovrebbero continuare con <uri
link="#rp-pppoe">Alternativa: Usare RP-PPPoE</uri>
  </li>
  <li>
    Gli utenti PPTP dovrebbero continuare con <uri link="#pptp">Alternativa:
Usare PPTP</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="net-setup">
<title>Default: Usare net-setup</title>
<body>

<p>
Il modo più semplice di installare la rete se non è configurata automaticamente
è eseguire lo script <c>net-setup</c>:
</p>

<pre caption="Eseguire lo script net-setup">
# <i>net-setup eth0</i>
</pre>

<p>
<c>net-setup</c> pone alcune domande sull'ambiente di rete. Al termine si
dovrebbe avere una connessione di rete attiva. Si verifichi il collegamento. Se
i test sono positivi, congratulazioni! Si è pronti per installare Gentoo.
Saltare il resto di questa sezione e continuare con la <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Preparazione dei Dischi</uri>.
</p>

<p>
Se la rete ancora non funziona, continuare con la <uri
link="#doc_chap3">Configurazione Manuale della Rete</uri>.
</p>


</body>
</subsection>
<subsection id="rp-pppoe">
<title>Alternativa: Usare RP-PPPoE</title>
<body>

<p>
Se c'è bisogno di PPPoE per connettersi a internet, il CD di Installazione
(qualsiasi versione) rende le cose facili perchè include <c>rp-pppoe</c>. Usare
lo script fornito <c>adsl-setup</c> per configurare la connessione. Viene
richiesto di inserire il dispositivo Ethernet che è collegato al modem adsl, lo
username e la password,  gli IP dei server DNS e se si ha bisogno un firewall di
base o meno.
</p>

<pre caption="Usare rp-pppoe">
# <i>adsl-setup</i>
# <i>adsl-start</i>
</pre>

<p>
Se qualcosa andasse storto, ricontrollare di avere digitato correttamente lo
username e la password controllando <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> o
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> e assicurarsi di stare usando il giusto
dispositivo ethernet. Se il dispositivo ethernet non esiste, si deve caricare il
modulo appropriato di rete. In questo caso si dovrebbe continuare con la <uri
link="#doc_chap4">Configurazione Manuale della Rete</uri> dove si spiega come
caricare l'appropriato modulo di rete.
</p>

<p>
Se funziona tutto, continuare con la <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparazione
dei Dischi</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="pptp">
<title>Alternativa: Usare PPTP</title>
<body>

<note>
PPTP è disponibile solo per architettura x86.
</note>

<p>
Se si ha bisogno del supporto PPTP, si può usare <c>pptpclient</c> che è fornito
dai CD di Installazione. Ma prima bisogna assicurarsi che la configurazione sia
corretta. Modificare <path>/etc/ppp/pap-secrets</path> o
<path>/etc/ppp/chap-secrets</path> in modo che contenga la corretta combinazione
username/password:
</p>

<pre caption="Modificare /etc/ppp/chap-secrets">
# <i>nano -w /etc/ppp/chap-secrets</i>
</pre>

<p>
Modificare se necessario <path>/etc/ppp/options.pptp</path>:
</p>

<pre caption="Modificare /etc/ppp/options.pptp">
# <i>nano -w /etc/ppp/options.pptp</i>
</pre>

<p>
Quando si è finito, eseguire <c>pptp</c> (con le opzioni che non si possono
impostare in <path>options.pptp</path>) per connettere il server:
</p>

<pre caption="Connessione a un server dial-in">
# <i>pptp &lt;server ip&gt;</i>
</pre>

<p>
Ora continuare con la <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparazione dei
Dischi</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Configurazione Manuale della Rete</title>
<subsection>
<title>Caricare gli Appropriati Moduli di Rete</title>
<body>

<p>
Quando si effettua il boot con il CD di Installazione, quest'ultimo prova a
rilevare tutti i dispositivi hardware e carica i moduli (driver) appropriati del
kernel per supportare l'hardware. Nella grande maggioranza dei casi,
l'operazione ha successo. Tuttavia, in alcuni casi, potrebbe non caricare
automaticamente i moduli del kernel di cui si ha bisogno.
</p>

<p>
Se <c>net-setup</c> o <c>adsl-setup</c> non dessero buoni risultati, si può di
sicuro supporre che la scheda di rete non è stata trovata immediatamente. Ciò
significa che è necessario caricare gli appropriati moduli del kernel
manualmente.
</p>

<warn>
Alcuni CD di Installazione sono privi di supporto per i moduli. Ciò significa
che tutti i driver
forniti sono già stati caricati. Se la scheda non è stata rilevata è possibile
segnalare un bug agli sviluppatori che aggiornaranno il CD di Installazione.
</warn>

<p>
Per scoprire quali moduli del kernel sono disponibili per la rete, usare
<c>ls</c>:
</p>

<pre caption="Cercare i moduli disponibili">
# <i>ls /lib/modules/`uname -r`/kernel/drivers/net</i>
</pre>

<p>
Se si trova un driver per la scheda di rete, utilizzare <c>modprobe</c> per
caricare il modulo del kernel:
</p>

<pre caption="Utilizzare modprobe per caricare un modulo del kernel">
<comment>(Come esempio, si carica il modulo pcnet32)</comment>
# <i>modprobe pcnet32</i>
</pre>

<p>
Per controllare se la scheda di rete è stata rilevata, eseguire <c>ifconfig</c>.
Una scheda di rete rilevata dovrebbe produrre un risultato simile a questo:
</p>

<pre caption="Test della disponibilità della scheda di rete andato a buon fine">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr FE:FD:00:00:00:00  
          BROADCAST NOARP MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:0 (0.0 b)  TX bytes:0 (0.0 b)
</pre>

<p>
Se invece si riceve il seguente errore, la sheda di rete non è rilevata:
</p>

<pre caption="Test della disponibilità della scheda di rete non andato a buon
fine">
# <i>ifconfig eth0</i>
eth0: error fetching interface information: Device not found
</pre>

<p>
Se si possiedono più schede di rete nel sistema, esse vengono etichettate
rispettivamente
<e>eth0</e>, <e>eth1</e>, ecc. Assicurarsi che la scheda che si desidera
utilizzare sia funzionante
e ricordarsi di utilizzare il nome corretto nelle operazioni successive. Nel
resto del documento
si fa riferimento alla scheda <e>eth0</e>.
</p>

<p>
Una volta rilevata una scheda di rete, si può eseguire di nuovo <c>net-setup</c>
o <c>adsl-setup</c> (che adesso dovrebbero funzionare), ma per i puristi ecco
come configurare la rete a mano.
</p>

<p>
Scegliere una delle seguenti sezioni a seconda della propria configurazione:
</p>

<ul>
  <li><uri link="#install-dhcp">Usare un DHCP</uri> per ottenere un IP
automaticamente</li>
  <li>
    <uri link="#wireless">Configurare un accesso Wireless</uri> se si dispone di
scheda wireless
  </li>
  <li>
    <uri link="#network_term">Terminologia di rete</uri> illustra ciò che è
necessario
    conoscere a proposito delle tecnologie di rete
  </li>
  <li>
    <uri link="#ifconfig_route">Usare ifconfig e route</uri> spiega come
impostare
    la rete manualmente
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection id="install-dhcp">
<title>Usare un DHCP</title>
<body>

<p>
Il DHCP (Dynamic Host Configuration Protocol) rende possibile ricevere
automaticamente le informazioni sulla rete (indirizzo IP, netmask, indirizzo
broadcast, gateway, nameserver ecc.). Funziona soltanto se si ha un server DHCP
nella rete (o se il provider fornisce un servizio DHCP). Per avere una
interfaccia di rete che riceva queste informazioni automaticamente, utilizzare
<c>dhcpcd</c>:
</p>

<pre caption="Utilizzo di dhcpcd">
# <i>dhcpcd eth0</i>
<comment>Alcuni amministratori di rete richiedono di utilizzare gli</comment>
<comment>hostname e nomi di dominio forniti dal server DHCP.</comment>
<comment>Nel caso utilizzare</comment>
# <i>dhcpcd -HD eth0</i>
</pre>

<p>
Se funziona (provare a pingare alcuni server internet, come <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>), allora è stato tutto configurato e
si è pronti per continuare. Saltare il resto di questa sezione e continuare con
la <uri link="?part=1&amp;chap=4">Preparazione dei Dischi</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="wireless">
<title>Preparing for Wireless Access</title>
<body>

<note>
Il supporto per il comando <c>iwconfig</c> è disponibile solo sui CD di
Installazione x86, amd64 e ppc. E' possibile comunque mettere in funzione la
periferica seguendo le istruzioni del <uri
link="ftp://ftp.linux-wlan.org/pub/linux-wlan-ng/README">linux-wlan-ng
project</uri>.
</note>

<p>
Se si sta utilizzando una scheda wireless (802.11), potrebbe essere necessario
configurare
i parametri wireless prima di continuare. Per visualizzare gli attuali parametri
wireless
della propria scheda è possibile utilizzare <c>iwconfig</c>. una esecuzione di
<c>iwconfig</c>
dovrebbe produrre un risultato simile al seguente:
</p>

<pre caption="Visualizzazione dei parametri wireless">
# <i>iwconfig eth0</i>
eth0      IEEE 802.11-DS  ESSID:"GentooNode"                                   
          Mode:Managed  Frequency:2.442GHz  Access Point: 00:09:5B:11:CC:F2    
          Bit Rate:11Mb/s   Tx-Power=20 dBm   Sensitivity=0/65535               
          Retry limit:16   RTS thr:off   Fragment thr:off                       
          Power Management:off                                                  
          Link Quality:25/10  Signal level:-51 dBm  Noise level:-102 dBm        
          Rx invalid nwid:5901 Rx invalid crypt:0 Rx invalid frag:0 Tx          
          excessive retries:237 Invalid misc:350282 Missed beacon:84            
</pre>

<note>
Alcune schede possono avere un nome come <c>wlan0</c> o <c>ra0</c> invece che
<c>eth0</c>. Eseguire <c>iwconfig</c> senza nessun altro parametro per
determinare il nome corretto.
</note>

<p>
Per la maggior parte degli utenti sono solo due i parametri importanti da
impostare,
l'ESSID (il nome della rete wireless) e la chiave WEP. Se l'ESSID e l'indirizzo
dell'access
point visualizzati sono corretti e non si utilizza WEP, la configurazione è
completa e
funzionante. Se invece è necessario cambiare ESSID o aggiungere una chiave WEP
è necessario eseguire i seguenti comandi:
</p>

<pre caption="Cambiare ESSID o aggiungere una chiave WEP">
<comment>(Il comando imposta l'ESSID a "GentooNode")</comment>
# <i>iwconfig eth0 essid GentooNode</i>

<comment>(Imposta una chiave WEP esadecimale)</comment>
# <i>iwconfig eth0 key 1234123412341234abcd</i>

<comment>(Imposta una chiave ASCII preceduta da "s:")</comment>
# <i>iwconfig eth0 key s:some-password</i>
</pre>

<p>
E' possibile ora confermare le proprie impostazioni utilizzando <c>iwconfig</c>.
Una volta che la rete wireless è funzionante è possibile continuare
a configurare le impostazioni del livello IP descritte nella sezione successiva
(<uri link="#network_term">Terminologia di rete</uri>) o utilizzare
<c>net-setup</c> come descritto in precedenza.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="network_term">
<title>Terminologia di Rete</title>
<body>

<note>
Se si conosce l'indirizzo IP, l'indirizzo broadcast, netmask e nameserver,
allora si può saltare questa sottosezione e continuare con la sezione su come
<uri link="#ifconfig_route">Usare ifconfig e route</uri>.
</note>

<p>
Se i tentativi precedenti falliscono, è necessario configurare la rete
manualmente. Non si deve aver paura, non è difficile. Ma è necessario spiegare
un po' di concetti riguardanti la rete per potere essere capaci di configurarla
correttamente. Questo paragrafo illustra brevemente cosa sia un <e>gateway</e>,
a cosa serva la <e>netmask</e>, come sia formato un indirizzo <e>broadcast</e> e
perchè ci sia bisogno dei <e>nameserver</e>.
</p>

<p>
In una rete, gli host sono identificati dai loro <e>indirizzi IP</e> (indirizzi
Internet Protocol). Un indirizzo è una combinazione di 4 numeri tra 0 e 255.
Almeno così lo percepiamo. In realtà, un indirizzo IP consiste di 32 bits (1 e
0). Ecco un esempio:
</p>

<pre caption="Esempio di un indirizzo IP">
IP Address (numbers):   192.168.0.2
IP Address (bits):      11000000 10101000 00000000 00000010
                        -------- -------- -------- --------
                           192      168       0        2
</pre>

<p>
Un indirizzo IP deve essere unico per ogni host perchè le reti siano accessibili
(in pratica tutti gli host che si possono raggiungere devono avere un indirizzo
IP unico). Per potere fare una distinzione tra host dentro una rete, e host
fuori una rete, l'indirizzo IP è diviso in due parti: la parte di <e>network</e>
e la parte di <e>host</e>.
</p>

<p>
La separazione è demarcata tramite la <e>netmask</e>, un insieme di 1 seguito da
un insieme di 0. La parte di IP corrispondente agli 1 è la parte di network,
l'altra è la parte di host. Di solito, la netmask può essere scritta come un
indirizzo IP.
</p>

<pre caption="Esempio della separazione network/host">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Netmask:    11111111 11111111 11111111 00000000
               255      255     255        0
           +--------------------------+--------+
                    Network              Host
</pre>

<p>
In altre parole, 192.168.0.14 fa ancora parte della rete dell'esempio, ma
192.168.1.2 no.
</p>

<p>
L'indirizzo <e>broadcast</e> è un indirizzo IP con la stessa parte di network,
ma con solo una parte di host. Ogni host sulla rete ascolta questo indirizzo IP.
Serve per i pacchetti di broadcast.
</p>

<pre caption="Indirizzo broadcast">
IP-address:    192      168      0         2
            11000000 10101000 00000000 00000010
Broadcast:  11000000 10101000 00000000 11111111
               192      168      0        255
           +--------------------------+--------+
                     Network             Host
</pre>

<p>
Per potere navigare su internet, è necessario sapere quale host condivida la
connessione a Internet. Questo host è chiamato <e>gateway</e>. E' un normale
host ed ha un normale indirizzo IP (per esempio 192.168.0.1).
</p>

<p>
In precedenza si è detto che ogni host ha il suo indirizzo IP. Per potere
raggiungere questo host tramite un nome (anzichè un indirizzo IP) è necessario
un servizio che traduce un nome (come <e>dev.gentoo.org</e>) in un indirizzo IP
(come <e>64.5.62.82</e>). Questo servizio è chiamato name service. Per
utilizzarlo si deve definire il <e>nameserver</e> in
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
In alcuni casi, il gateway serve come nameserver. Altrimenti si dovrà inserire
il nameserver fornito dall'ISP.
</p>

<p>
Per riassumere, si ha bisogno delle seguenti informazioni prima di continuare:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Elemento di rete</th>
  <th>Esempio</th>
</tr>
<tr>
  <ti>Indirizzo IP</ti>
  <ti>192.168.0.2</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Netmask</ti>
  <ti>255.255.255.0</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Broadcast</ti>
  <ti>192.168.0.255</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Gateway</ti>
  <ti>192.168.0.1</ti>
</tr>
<tr>
  <ti>Nameserver(s)</ti>
  <ti>195.130.130.5, 195.130.130.133</ti>
</tr>
</table>

</body>
</subsection>
<subsection id="ifconfig_route">
<title>Usare ifconfig e route</title>
<body>


<p>
Installare la rete consiste di tre passi. Nel primo si assegna l'indirizzo IP
con <c>ifconfig</c>. Nel secondo si configura il routing verso gateway con
<c>route</c>. Nel terzo infine si inserisce l'IP dei nameserver in
<path>/etc/resolv.conf</path>.
</p>

<p>
Per assegnare un indirizzo IP, si avrà bisogno dell'indirizzo IP da assegnare,
dell'indirizzo broadcast e della netmask. Eseguire il seguente comando,
sostituendo <c>${IP_ADDR}</c> con l'indirizzo IP, <c>${BROADCAST}</c> con
l'indirizzo broadcast e <c>${NETMASK}</c> con la netmask:
</p>

<pre caption="Usare ifconfig">
# <i>ifconfig eth0 ${IP_ADDR} broadcast ${BROADCAST} netmask ${NETMASK} up</i>
</pre>

<p>
Ora installare il routing con <c>route</c>. Sostituire <c>${GATEWAY}</c> con
l'indirizzo IP del gateway:
</p>

<pre caption="Usare route">
# <i>route add default gw ${GATEWAY}</i>
</pre>

<p>
Aprire <path>/etc/resolv.conf</path> con un editor qualsiasi (per esempio
<c>nano</c>):
</p>

<pre caption="Creare /etc/resolv.conf">
# <i>nano -w /etc/resolv.conf</i>
</pre>

<p>
Inserire i nameserver secondo il seguente esempio. Assicurarsi di sostituire
<c>${NAMESERVER1}</c> e <c>${NAMESERVER2}</c> con gli appropriati indirizzi dei
nameserver:
</p>

<pre caption="Esempio di /etc/resolv.conf">
nameserver ${NAMESERVER1}
nameserver ${NAMESERVER2}
</pre>

<p>
Testare la rete con il ping di alcuni server Internet (come <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>). Se funziona, congratulazioni, si è
pronti per installare Gentoo. Continuare con la <uri
link="?part=1&amp;chap=4">Preparazione dei Dischi</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
