<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2006.0/hb-install-gli-dialog.xml,v 1.3 2006/03/07 21:53:31 mascherpa Exp $ -->

<!--  The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!--  See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<sections>

<version>1.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Benvenuto</title>
<subsection>
<title>Prima di iniziare</title>
<body>

<p>
Una volta effettuato il boot dal LiveCD di installazione Gentoo, si dovrebbe
avviare l'interfaccia grafica. Se così non fosse, viene visualizzato un
propompt dei comandi testuale. Per lanciare la procedura di installazione
eseguire:
</p>

<pre caption="Avviare l'installazione">
# <i>installer</i>
</pre>

<p>
Terminato il caricamento dell'applicativo, viene visualizzata la schermata di
benvenuto che offre una semplice introduzione al processo di installazione di
Gentoo sul computer. E' importante leggere attentamente ciascuna delle opzioni.
Nella parte superiore è sempre disponibile una descrizione che può essere utile
consultare ad ogni passo. E' raccomandabile leggere bene queste istruzioni
prima di procedere alla scelta delle azioni da intraprendere. Notare che in
ogni momento è possibile salvare le impostazioni selezionare e continuare il
processo di installazione più tardi. Utilizzare il tasto <c>Tab</c> della
tastiera per muoversi attraverso i menu e il tasto <c>Invio</c> per confermar
e le scelte.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Partizioni</title>
<subsection>
<title>Preparazione dei dischi</title>
<body>

<p>
Per installare Gentoo sulla proprioa macchina è necessario preparare i dischi.
la schermata denominata <c>Partitioning</c> visualizza la lista dei
dischi rilevati e consente di specificare i filesystem che si desidera
applicare alle proprie partizioni. Selezionando <c>Clear partitions</c>
vengono cancellate tutte le partizioni esistenti sul disco, prestare
attenzione a questa opzione! E' inoltre possibile ridimensionare alcuni tipi
di partizione.
</p>

<p>
Se si sceglie l'impostazione consigliata, <c>Recommended layout</c>,
l'installazione crea tre partizioni: 100MB per <path>/boot</path>, una
partizione di <path>/swap</path> grande fino a 512MB ed il resto dello spazio
libero viene assegnato a <path>/</path>, la partizione di root. Se si dispone
di più di 4GB di spazio non partizionato, utilizzando l'opzione "Recommended"
si può configurare le partizioni senza dover rimuovere dato nelle
partizioni restanti.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Unità di rete</title>
<subsection>
<title>Opzionale: Definizione di unità di rete</title>
<body>

<p>
La schermata consente di impostare ed utilizzare unità di rete esistenti
durante e dopo l'installazione. Selezionare <c>New</c> per cominciare la confi
gurazione. Al momento sono supportate solo unità NFS.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Selezione degli stage</title>
<subsection>
<title>Generazione dinamica degli stage</title>
<body>

<p>
Visto che si sta installando <e>senza</e> una connessione ad internet,
è <e>essenziale</e> che si selezioni <c>GRP</c> dalle opzioni stage
presenti. Poi nella schermata successiva selezionare <c>Create from CD</c>.
Tutti gli strumenti necessari per l'impostazione del sistema vengono
poi generati dai file presenti sul LiveCD.
</p>

<warn>
<e>Non</e> selezionare alcuna delle opzioni oltre a quelle specificate in
precedenza se si sta installando senza una connessione ad internet.
</warn>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Sorgenti del kernel</title>
<subsection>
<title>Utilizzo del kernel del LiveCD</title>
<body>

<p>
E' necessario utilizzare il kernel presente sul LiveCD per le installazioni GRP
senza internet. Si tratta semplicemente di un kernel <c>gentoo-sources</c>
compilato con <c>genkernel</c>, lo strumento di compilazione automatica
di Gentoo; rileva automaticamente e configura il proprio hardware in fase di
boot.
</p>

<p>
Selezionare <c>LiveCD kernel</c> e proseguire alla prossima schermata.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Bootloader</title>
<subsection>
<title>Che cosa scegliere</title>
<body>

<p>
Questa schermata consente di scegliere il bootloader. L'applicativo di
installazione di occupa poi della configurazione dello strumento scelto.
</p>

<!-- do we need to cover all the stuff about lilo/grub and kernel parameter
lines and/or block devices here? -->
</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Fuso orario</title>
<subsection>
<title>Scegliere la propria zona</title>
<body>

<p>
Esaminare la lista e scegliere la regione più vicina al proprio luogo di
residenza.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Rete</title>
<subsection>
<title>Aggiungere una periferica di rete</title>
<body>

<p>
Da questa schermata è possibile configurare le varie interfacce di rete
rilevate sul proprio computer. Esaminare attentamente le opzioni disponibili.
</p>

<p>
La prossima schermata offre la possibilità di scegliere tra DHCP e
configurazione con IP statico. Una volta che l'interfaccia è configurata
correttamente, è necessario impostare il nome del proprio sistema. E' possibile
inoltre specificare un eventuale nome di dominio e le informazioni relative al
DNS.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Pacchetti Extra</title>
<subsection>
<title>Opzionale: installazione di altri pacchetti</title>
<body>

<p>
Il LiveCD mette a disposizione una serie di pacchetti precompilati. Se si
desidera installarne alcuni selezionare la spunta relativa.
</p>

<impo>
Visto che si sta installando Gentoo senza una connessione ad internet non è
possibile aggiungere altri pacchetti salvo quelli elencati dall'applicativo di
installazione.
</impo>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Utenti</title>
<subsection>
<title>Aggiunta di utenti e gruppi</title>
<body>

<p>
Innanzitutto impostare la password di root, l'utente amministratore.
</p>

<p>
Si raccomanda <e>fortemente</e> di creare un utente non privilegiato
per il lavoro quotidiano. Agire sul sistema con i privilegi di root è
<e>pericoloso</e> e deve essere evitato. Creare dunque i propri utenti,
impostare le rispettive password ed aggiungerli ai gruppi appropriati. E'
inoltre possibile modificare le directory personali, le shell e impostare
utili commenti.
</p>

</body>
</subsection>
</section>

<section>
<title>Riepilogo</title>
<subsection>
<title>Conclusione</title>
<body>

<p>
E' opportuno ora controllare attentamente ogni passo del processo di
installazione e verificare che il proprio sistema sia configurato
correttamente. Una volta terminata la revisione è possibile salvare le
impostazione ed uscire oppure selezionare <c>Install</c> per incominciare
subito il processo automatico di installazione di Gentoo.
</p>

<p>
L'applicativo di installazione avvisa al termine delle operazioni. A quel
punto, tornati al prompt dei comandi è sufficiente riavviare:
</p>

<pre caption="Riavvio">
# <i>shutdown -r now</i>
</pre>

<p>
Congratulazioni, il sistema è completamente installato. Continuare ora con <uri
link="?part=1&amp;chap=5">i passi successivi</uri> per saperne di più su
Gentoo.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>

<!--
Steps of the dialog:
(pre): type installer at the prompt to begin the dialog
1. Partitioning
(note: we absolutely must include partitioning info here; gli-dialog refers
users to the partitioning info in the gentoo handbook! note that the gtkfe
installer already has this partition info in its graphical help screens)

2. Network mounts
3. Stage Selection
4. kernel sources
5. bootloader
6. timezone
7. network interface selection/configuration (inc. dhcp/static-manual)
8. hostname/domainname/dns
9. Optional: install additional packages
10. set root password
11. add user, set passwords/groups
12. review
(post) finishes, drops to prompt: shutdown -r now
-->
