<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE sections SYSTEM "/dtd/book.dtd">

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/it/handbook/2006.0/hb-install-ppc-medium.xml,v 1.1 2006/02/27 21:34:49 so Exp $ -->

<sections>

<version>6.0</version>
<date>2006-02-27</date>

<section>
<title>Requisiti Hardware</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Prima di iniziare vengono elencati i requisiti hardware necessari
per una corretta installazione di Gentoo sul proprio sistema.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Requisiti Hardware</title>
<body>

<table>
<tr>
 <th>Sistemi Apple NewWorld</th>
 <ti>
   Microprocessori Power/PowerPC (G3, G4, G5) come iMac, eMac, iBook
   PowerBook, Xserver, PowerMac
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>Sistemi Apple OldWorld</th>
 <ti>
   Macchine Apple con un OpenFirmware revision minore di 3, come Beige G3s, PCI
   PowerMacs e PCI PowerBooks. PCI based Apple Clones dovrebbero essere
   supportati.
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>Genesi's Pegasos</th>
 <ti>
   Pegasos I/II, Open Desktop Workstation
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>IBM</th>
 <ti>
   RS/6000, iSeries, pSeries
 </ti>
</tr>
<tr>
 <th>Memoria</th>
 <ti>Almeno 64 MB</ti>
</tr>
<tr>
 <th>Spazio su disco</th>
 <ti>1.5 GB (escluso quello di swap)</ti>
</tr>
<tr>
 <th>Spazio di swap</th>
 <ti>Almeno 256 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Leggere <uri link="http://www.gentoo.org/doc/it/gentoo-ppc-faq.xml">
Gentoo PPC FAQ</uri> per aiuto con problemi comuni relativi all'installazione
o se si hanno dubbi riguardo al sistema PowerPC.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Il CD di installazione Gentoo Universale</title>
<subsection>
<title>Introduzione</title>
<body>

<p>
Gentoo Linux può essere installato tramite un archivio <e>stage3</e>, che è
un archivio compresso tar che contiene un ambiente minimale.
</p>

<p>
Le installazioni condotte utilizzando archivi stage1 o stage2 non vengono
trattate in questo manuale. Per reperire informazioni in proposito è possibile
consultare le <uri link="/doc/it/faq.xml#stage12">FAQ Gentoo</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>CD di installazione Gentoo Universale</title>
<body>

<p>
Un CD di installazione Gentoo è un CD bootabile che contiene un ambiente
Gentoo autonomo. Consente di bootare Linux da CD. Durante il processo di boot
viene rilevato l'hardware e vengono caricati i relativi driver. I CD vengono
mantenuti dagli sviluppatori Gentoo.
</p>

<p>
Sono disponibili due CD di installazione:
</p>

<ul>
  <li>
    Il CD di installazione Universale contiene tutto ciò di cui si ha bisogno
    per installare Gentoo. Fornisce uno stage3 per le architetture comuni,
    codici sorgenti per le applicazioni che si possono scegliere e le
    istruzioni di installazione per la propria architettura.
  </li>
  <li>
    Il CD di installazione Minimale contiene solo un ambiente minimale che
    permette di avviare e configurare la rete per connettersi a Internet.
    Non contiene ulteriori file e non può essere usato durante questo metodo
    di installazione.
  </li>
</ul>

<p>
Gentoo fornisce anche un CD di pacchetti. Non è un CD di installazione, ma una
risorsa ulteriore che può essere sfruttata durante una installazione di
Gentoo. Contiene pacchetti precompilati (GRP) che permettono di installare
facilmente e rapidamente applicazioni (come OpenOffice.org, KDE, GNOME, ...),
dopo una installazione di Gentoo e prima di aggiornare il Portage tree.
</p>

<p>
L'uso del CD di pacchetti è trattato più avanti.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
<section>
<title>Scaricare, masterizzare e bootare il CD di installazione Gentoo Universale</title>
<subsection>
<title>Scaricare e masterizzare il CD di installazione</title>
<body>

<p>
Si possono scaricare i CD di installazione Universali (e se lo si desidera,
anche il CD di pacchetti), su uno dei nostri <uri link="/main/en/mirrors.xml">
mirror</uri>. I CD di installazione sono nella directory
<path>releases/ppc/2006.0/ppc32/installcd</path>; i CD di pacchetti
sono nella directory <path>releases/ppc/2006.0/ppc32/packagecd</path>.
</p>

<p>
Dentro quella directory si troveranno file ISO. Questi sono immagini
complete di CD che possono essere scritte su un CD-R.
</p>

<p>
Dopo aver scaricato il file, si può controllare l'integrità:
</p>

<ul>
  <li>
    Si può controllare il checksum MD5 e confrontarlo con quelli forniti (con
    il tool <c>md5sum</c> sotto Linux/Unix o con
    <uri link="http://www.etree.org/md5com.html">md5sum</uri> per Windows).
    Verificare MD5 checksums con Mac OS X è descritto in
    <uri link="/doc/en/gentoo-ppc-faq.xml#doc_chap1">Gentoo PPC FAQ</uri>.
  </li>
  <li>
    Si può verificare la firma crittografata che forniamo. Si deve ottenere
    la chiave pubblica che è usata da noi (0x17072058) prima di andare avanti.
  </li>
</ul>

<p>
Per scaricare la nostra chiave pubblica con l'applicazione GnuPG, eseguire il
seguente comando:
</p>

<pre caption="Ottenere una chiave pubblica">
$ <i>gpg --keyserver subkeys.pgp.net --recv-keys 0x17072058</i>
</pre>

<p>
Verificare ora la firma:
</p>

<pre caption="Verificare la firma crittografata">
$ <i>gpg --verify &lt;signature file&gt; &lt;downloaded iso&gt;</i>
</pre>

<p>
Per masterizzare l'immagine scelta è necessario scegliere la modalità RAW.
Come impostarla dipende dal programma. Si tratteranno <c>cdrecord</c> e
<c>K3B</c>: ulteriori informazioni si possono trovare sulle
<uri link="/doc/it/faq.xml#isoburning">Gentoo FAQ</uri>.
</p>

<ul>
  <li>
    Con cdrecord è sufficiente scrivere
    <c>cdrecord dev=/dev/hdc &lt;downloaded iso file&gt;</c> (sostituire
    <path>/dev/hdc</path> con il device path del proprio drive CD-RW) 
  </li>
  <li>
    Con K3B selezionare <c>Tools</c> &gt; <c>CD</c> &gt; <c>Burn Image</c>.
    Quindi selezionare il file ISO nell'area 'Image to Burn' e premere il
    bottone <c>Start</c>.
  </li>
</ul>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Default: Bootare il CD di installazione con Yaboot</title>
<body>

<p>
Nei sistemi NewWorld inserire il CD di installazione nel lettore di CD-ROM e
riavviare il sistema. Al suono di avvio del sistema tenere premuto il tasto 'C'
finché non viene avviato il CD.
</p>

<p>
Dopo il caricamento del CD di installazione, sullo schermo appare un messaggio
di benvenuto e il prompt <e>boot:</e> in basso.
</p>

<p>
E' fornito un kernel generico, <e>ppc32</e>. Questo kernel è compilato col
supporto multi-processore, ma funziona perfettamente anche su sistemi
mono-processore.
</p>

<p>
In questo prompt è anche possibile impostare alcune opzioni del kernel tra
quelle elencate di seguito:
</p>

<table>
<tr>
  <th>Opzioni di avvio</th>
  <th>Descrizione</th>
</tr>
<tr>
  <ti><c>video</c></ti>
  <ti>
		Questa opzione è seguita da uno dei seguenti tag: <c>nvidiafb</c>,
		<c>radeonfb</c>, <c>rivafb</c>, <c>atyfb</c>, <c>aty128</c> o
		<c>ofonly</c>. Si può anche specificare la risoluzione refreshrate e la
		profondità di colore da utilizzare. Ad esempio
		<c>video=radeonfb:1280x1024@75-32</c> seleziona il frame buffer ad una
		risoluzione di 1280x1024 con un refreshrate di 75Hz e una profondità di
		colore di 32 bit. Se si è indecisi su cosa scegliere, e quello di default
		non funziona, <c>ofonly</c> è sicuramente funzionante.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>nol3</c></ti>
  <ti>
    Disabilita la cache di terzo livello su alcuni PowerBook (richiesta almeno
    per i 17")
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dofirewire</c></ti>
  <ti>
    Abilita il supporto per i dispositivi IEEE1394 (FireWire), come harddisk
    esterni.
  </ti>
</tr>
<tr>
  <ti><c>dopcmcia</c></ti>
  <ti>
    Se si desidera usare dispositivi PCMCIA durante l'installazione (come
    schede di rete PCMCIA), si deve abilitare questa opzione.
  </ti>
</tr>
</table>

<p>
In questo prompt si prema Invio, e un ambiente completo di Gentoo Linux
viene caricato dal CD. Si continui con
<uri link="#booted">Una volta avviato il sistema...</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativa: Bootare il CD di installazione su un Pegasos</title>
<body>

<p>
Sui Pegasos è sufficiente inserire il CD e al prompt di avvio dello
SmartFirmware digitare <c>boot cd /boot/menu</c>. Questo aprirà un piccolo
bootmenu dove si può fare una scelta tra molte configurazioni video
preconfigurate. Se occorrono opzioni di avvio particolari possono essere
aggiunte alla linea di comando come per Yaboot. Per esempio <c>boot cd
/boot/pegasos root=/dev/ram0 init=/linuxrc looptype=gcloop cdroot
video=radeonfb:1280x1024@75 mem=256M</c>. 
Le opzioni da aggiungere al kernel (in caso qualcosa
andasse storto e se ne avesse bisogno), sono preconfigurate nel kernel
con <c>console=ttyS0,115200 console=tty0 init=/linuxrc
looptype=squashfs loop=/image.squashfs cdroot root=/dev/ram0</c>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Alternativa: Bootare il CD di installazione con BootX</title>
<body>

<p>
Nei sistemi OldWorld la parte avviabile del CD di installazione non si può
usare. La soluzione più semplice è usare MacOS per fare il bootstrap in un
ambiente Linux con un tool chiamato BootX.
</p>

<p>
Scaricare <uri link="http://penguinppc.org/projects/bootx/">BootX</uri> e
scompattare l'archivio. Copiare <c>BootX Extension</c> dall'archivio
scompattato in <c>Extensions Folder</c> e BootX App Control Panel in
<c>Control Panels</c>, entrambi sono posti nel MacOS System Folder. Creare
una voce chiamata "Linux Kernels" nel System folder e copiare il kernel
<c>ppc32</c> dal CD a questa voce. Copiare <c>ppc32.igz</c> dal
<path>boot</path> del CD di installazione in MacOS <c>System Folder</c>.
</p>

<p>
Per preparare BootX, avviare BootX App Control Panel. Selezionare Options e
segnare <c>Use Specified RAM Disk</c> e selezionare <c>ppc32.igz</c> dal
System Folder. Alla schermata iniziale assicurarsi che ramdisk sia almeno
<c>32000</c>. Impostare gli argomenti del kernel come mostrato sotto:
</p>

<pre caption="BootX kernel argomenti">
cdroot root=/dev/ram0 init=linuxrc loop=image.squashfs looptype=squashfs console=tty0
</pre>

<note>
I parametri del kernel nella sezione sopra di yaboot sono applicabili anche
qui. Si può aggiungere qualsiasi parametro della sezione già vista sopra.
</note>

<p>
Assicurarsi che le impostazioni sono corrette e salvare la configurazione. Si
salva nel caso non si avvia o qualcosa manca. Premere il bottone Linux sopra
la finestra. Se tutto va bene, si dovrebbe avviare nel CD di installazione.
Continuare con <uri link="#booted">Una volta avviato il sistema...</uri>
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="booted">
<title>Una volta avviato il sistema...</title>
<body>

<p>
Viene visualizzato un prompt di root ("#") nella console corrente. E'
posssibile anche passare alle altre console premendo Alt-F2, Alt-F3 e Alt-F4.
Ritornare a quella di partenza premendo Alt-F1. Su macchine Apple
probabilmente si deve premere Alt-fn-Fx, a causa del layout della tastiera.
</p>

<p>
Se si sta installando Gentoo su un sistema con una tastiera non-US, si
può utilizzare <c>loadkeys</c> per caricare la keymap della propria tastiera.
Per elencare le keymap disponibili eseguire <c>ls /usr/share/keymaps/i386</c>.
Su macchine NewWorld o Pegasos non usare le keymap in <path>ppc</path> o
<path>mac</path> perché sono per i sistemi ADB OldWorld.
</p>

<pre caption="Elencare le keymap disponibili">
<comment>(I PPC usano le keymap x86 nella maggior parte dei sistemi. Le
keymap mac/ppc fornite con il CD di installazione sono keymap ADB e sono
inutilizzabili con i kernel dei CD di installazione)</comment>
# <i>ls /usr/share/keymaps/i386</i>
</pre>

<p>
Caricare la keymap scelta:
</p>

<pre caption="Caricare la keymap">
# <i>loadkeys be-latin1</i>
</pre>

<p>
Continuare con <uri link="#hardware">Configurazioni Hardware aggiuntive</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
<subsection id="hardware">
<title>Configurazioni Hardware aggiuntive</title>
<body>

<p>
All'avvio del CD di installazione vengono rilevati tutti i dispositivi hardware
e caricati i moduli del kernel appropriati per supportare l'hardware. Nella
maggior parte dei casi questa operazione va a buon fine. Tuttavia, in alcuni
casi si può verificare che non vengano caricati automaticamente tutti i moduli
del kernel richiesti. In questo caso è necessario caricare i moduli
manualmente.
</p>

<p>
Nell'esempio seguente si mostra il caricamento del modulo <c>airport</c>.
Questo modulo supporta solo vecchie schede Airport (802.11b). AirportExtreme
(802.11g) non è supportato sul CD di installazione a causa delle restrizioni
sulla distribuzione firmware.
</p>

<pre caption="Caricare il modulo airport">
# <i>modprobe airport</i>
</pre>

<p>
Su vecchi iMacs, a volte la scheda di rete non è rilevata nel modo giusto. Si
usa il driver BMAC:
</p>

<pre caption="Caricare il modulo bmac">
# <i>modprobe bmac</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Opzionale: ottimizzare le prestazioni degli hard disk</title>
<body>

<p>
Se si è un utente esperto, si potrebbe voler ottimizzare le prestazioni
degli hard disk IDE utilizzando <c>hdparm</c>. Con le opzioni <c>-tT</c>
si possono analizzare le prestazioni degli hard disk (si consiglia di eseguirlo
diverse volte per ottenere dei risultati più precisi):
</p>

<pre caption="Analizzare le prestazioni degli hard disk">
# <i>hdparm -tT /dev/hda</i>
</pre>

<p>
Per ottimizzare si può utilizzare uno dei seguenti esempi (o sperimentare
altre soluzioni) che utilizzano <path>/dev/hda</path> come disco (da sostituire
in base alla propria configurazione):
</p>

<pre caption="Ottimizzare le prestazioni degli hard disk">
<comment>Attivare il DMA:</comment>                                       # <i>hdparm -d 1 /dev/hda</i>
<comment>Attivare il DMA + Opzioni sicure per migliorare le prestazioni:</comment>  # <i>hdparm -d 1 -A 1 -m 16 -u 1 -a 64 /dev/hda</i>
</pre>

</body>
</subsection>
<subsection>
<title>Optionale: account utente</title>
<body>

<p>
Se si ha intenzione di dare accesso all'ambiente di installazione ad altre
persone o se si vuole chattare utilizzando <c>irssi</c> senza i privilegi di
root (per motivi di sicurezza), bisogna creare gli account utente necessari
e cambiare la password di root.
</p>

<p>
Per cambiare la password di root usare l'utility <c>passwd</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare la password di root">
# <i>passwd</i>
New password: <comment>(inserire la nuova password)</comment>
Re-enter password: <comment>(confermare la password)</comment>
</pre>

<p>
Per creare un account utente si inserisce prima la userid, e poi si specifica
la relativa password. Per questo scopo si utilizzano <c>useradd</c> e
<c>passwd</c>. In questo esempio viene creato un utente chiamato
&quot;john&quot;.
</p>

<pre caption="Creare un account utente">
# <i>useradd john</i>
# <i>passwd john</i>
New password: <comment>(inserire la password di john)</comment>
Re-enter password: <comment>(confermare la password di john)</comment>
</pre>

<p>
E' possibile passare da root all'utente appena creato usando
<c>su</c>:
</p>

<pre caption="Cambiare utente">
# <i>su - john</i>
</pre>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opzionale: visualizzare la documentazione durante l'installazione</title>
<body>

<p>
Se si vuole visualizzare il Manuale Gentoo (o dal CD o online) durante
l'installazione, assicurarsi di aver creato un account utente (leggere
<uri link="#useraccounts">Opzionale: account utente</uri>). Quindi premere
<c>Alt-F2</c> per andare in un nuovo terminale ed effettuare il log in.
</p>

<p>
Se si vuole visualizzare la documentazione sul CD si può direttamente avviare
<c>links</c> o anche <c>links -g</c> per un grafico browser framebuffer per
leggerla:
</p>

<pre caption="Visualizzare la documentazione sul CD">
# <i>links /mnt/cdrom/docs/html/index.html</i>
</pre>

<p>
Tuttavia è preferibile utilizzare il Manuale Gentoo online poichè potrebbe
essere più aggiornato di quello fornito sul CD. Si può visualizzare usando
<c>links</c>, ma dopo aver completato il capitolo
<e>Configurarazione della rete</e> (altrimenti non è possibile andare su
Internet per vedere la documentazione):
</p>

<pre caption="Visualizzare la documentazione online">
# <i>links http://www.gentoo.org/doc/en/handbook/handbook-ppc.xml</i>
</pre>

<p>
Si può tornare al terminale iniziale premendo <c>Alt-F1</c>.
</p>

</body>
</subsection>

<subsection>
<title>Opzionale: avviare il demone SSH</title>
<body>

<p>
Se si vuole permettere ad altri utenti di accedere al computer durante
l'installazione di Gentoo (per ricevere ad esempio un aiuto nell'installazione)
occorre creare un account utente per loro e forse anche dare loro la password
di root (soltanto se si ha piena fiducia nell'utente).
</p>

<p>
Per avviare il demone SSH eseguire il comando seguente:
</p>

<pre caption="Avviare il demone SSH">
# <i>/etc/init.d/sshd start</i>
</pre>

<p>
Per poter utilizzare sshd è necessario configurare la rete. Continuare con
il capitolo <uri link="?part=1&amp;chap=3">Configurazione della rete</uri>.
</p>

</body>
</subsection>
</section>
</sections>
