<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/proj/it/metastructure/projectxml.xml,v 1.4 2008/06/08 14:35:52 scen Exp $ -->

<guide lang="it">
<title>Guida a Gentoo ProjectXML</title>

<author title="Autore">
  <mail>yoswink</mail>
</author>

<author title="Traduzione">
  <mail link="emjliano@gmail.com">Emiliano Mancini</mail>
</author>

<abstract>
Questa guida mostra come creare una pagina GuideXML ufficiale per Gentoo Linux
Project. Questa guida presuppone una conoscenza di base del formato GuideXML.
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>1.2</version>
<date>2008-03-27</date>

<chapter>
<title>Introduzione</title>
<section>
<title>Cos'è ProjectXML?</title>
<body>

<p>
ProjectXML è progettato per essere un semplice strumento per creare pagine di
progetto che seguano lo stile del sito Gentoo. È usato lo stesso stile XML dei
<uri link="/doc/it/xml-guide.xml">documenti GuideXML</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Conoscenze raccomandate</title>
<body>

<p>
ProjectXML è progettato per essere di facile utilizzo, pertanto non è necessaria
nessuna conoscenza specifica. L'unica lettura raccomandata prima di creare una
pagina di progetto è il documento ufficiale <uri
link="/doc/it/xml-guide.xml">Guida a Gentoo XML</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Creare una pagina di progetto</title>
<section>
<title>Informazioni generali</title>
<body>

<p>
Per cominciare a scrivere una pagina di progetto, prima di tutto, bisogna
definire le intestazioni appropriate del documento. Basta un copia e incolla
delle seguenti righe:
</p>

<pre caption="Intestazione del documento ProjectXML">
&lt;?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?&gt;
&lt;?xml-stylesheet href="/xsl/project.xsl" type="text/xsl"?&gt;
&lt;?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?&gt;
&lt;!DOCTYPE project SYSTEM "/dtd/project.dtd"&gt;
</pre>

<p>
La prima parte del documento è la sezione dei dati generali che si occupa delle
informazioni basilari del progetto. Inoltre, in questa sezione si trovano gli
unici tag obbligatori, è necessario impostarli per creare una pagina valida:
<c>&lt;name&gt;</c>, <c>&lt;longname&gt;</c>, <c>&lt;description&gt;</c> e
<c>&lt;longdescription&gt;</c>, anche se è raccomandato l'uso di tutti i tag
per dare una visione completa del progetto.
</p>

<pre caption="Esempio di informazioni basilari del documento.">
&lt;project&gt;
&lt;name&gt;ProjectXML&lt;/name&gt;
&lt;longname&gt;Una pagina di esempio su ProjectXML&lt;/longname&gt;
&lt;date&gt;2007-04-15&lt;/date&gt;

&lt;description&gt;
Una frase corta per descrivere il progetto.
&lt;/description&gt;

&lt;longdescription&gt;
&lt;p&gt;
Una descrizione più elaborata del progetto ( redatta come un blocco GuideXML).
&lt;/p&gt;
&lt;/longdescription&gt;
&lt;/project&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Definire gli obiettivi del progetto</title>
<body>

<p>
Per mostrare l'obiettivo finale del progetto, ProjectXML usa i tag goals per
includere una descrizione circa lo scopo del lavoro. Può essere sufficiente
anche una singola frase.
</p>

<note>
Come <c>&lt;longdescription&gt;</c>, il tag <c>&lt;goals&gt;</c>
<e>deve</e> contenere uno o più paragrafi (<c>&lt;p&gt;</c>), tabelle, liste,
esempi di codice, ammonizioni (<c>&lt;note&gt;</c>
/<c>&lt;warn&gt;</c>/<c>&lt;impo&gt;</c>). Il caso più semplice è l'uso di un
singolo elemento <c>&lt;p&gt;</c>.
</note>

<pre caption="Sezione Goals">
&lt;goals&gt;
&lt;p&gt;
L'intenzione del progetto è di mostrare come creare facilmente una pagina progetto di base usando ProjectXML.
&lt;/p&gt;
&lt;/goals&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Lista dei collaboratori del progetto</title>
<body>

<p>
ProjectXML permette di includere una lista di collaboratori Gentoo che sono
coinvolti nel progetto. È necessario solamente scrivere il nickname del
collaboratore dentro il tag ed automaticamente esso sarà completato con il nome
reale quando la pagina viene elaborata e visualizzata.
</p>

<pre caption="Sezione dei collaboratori">
&lt;dev role="Manager Strategico" description="Politiche e relazioni"&gt;Dev1&lt;/dev&gt;
&lt;dev role="Manager Operazionale" description="Sicurezza"&gt;Dev2&lt;/dev&gt;
&lt;dev role="membro"&gt;Dev3&lt;/dev&gt;
</pre>

<p>
Come è illustrato nell'esempio, il tag <c>dev</c> supporta due attributi
opzionali: <c>role</c> è usato per nominare la posizione del collaboratore
all'interno del team e <c>description</c>, che permette di inserire alcuni
dettagli sul membro.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Herd esistenti</title>
<body>

<p>
Un altra sezione interessante da includere in una pagina di progetto è la lista
dei Gentoo herd che appartengono al progetto. L'unico dato necessario da
riempire è l'attributo <c>name</c>.
</p>

<pre caption="Sezione Herd">
&lt;herd name="herd1" /&gt;
&lt;herd name="herd2" /&gt;
</pre>

<p>
ProjectXML analizza il file <uri
link="/en/metastructure/herds/herds.xml">herds</uri> e nella visualizzazione
finale saranno visibili tutti i nickname dei collaboratori che appartengono
all'herd.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Risorse del progetto</title>
<body>

<p>
È inoltre possibile inserire link di risorse all'interno della pagina di
progetto. Questi link di solito puntano alla documentazione Gentoo, documenti
esterni o siti Internet utili.
</p>

<pre caption="Link di risorse">
&lt;resource link="/gentoo/link.xml"&gt; (http://www.gentoo.org omesso)
&lt;resource link="http://www.sito.internet.utile/"&gt;
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Rifinire la pagina di progetto</title>
<section>
<title>Completare le informazioni generali</title>
<body>

<p>
Anche se la sezione precedente tratta le informazioni di base per creare un
progetto, ci sono altri capitoli che possono essere molto utili da usare in
alcuni casi.
</p>

<p>
Il resto della guida, mostra come aggiungere informazioni extra ai capitoli
visti nella sezione precedente, come creare sottoprogetti all'interno della
pagina di progetto o come mostrare i lavori e i loro stati.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Includere una sezione per il reclutamento</title>
<body>

<p>
ProjectXML permette l'inclusione di una sezione che mostra i processi aperti
per il progetto o le opportunità di collaborazione. Tutto quello che occorre
fare è includere il tag <c>&lt;recruitment&gt;</c> <b>appena prima</b> di
<c>&lt;/goals&gt;</c>. Per ogni posizione bisognerebbe includere un tag
<c>&lt;job&gt;</c>. Al suo interno, si trova <c>&lt;summary&gt;</c>,
<c>&lt;details&gt;</c>, <c>&lt;requirements&gt;</c> e uno o più tag
<c>&lt;contact&gt;</c>. Ecco un esempio di come utilizzare ciò:
</p>

<pre caption="Includere una sezione per il reclutamento">
&lt;recruitment&gt;
  &lt;job&gt;
    &lt;summary&gt;First Open Position&lt;/summary&gt;
    &lt;details&gt;
      Just an &lt;e&gt;example&lt;/e&gt;> of how to write details about this
      first open position
    &lt;/details&gt;
    &lt;requirements&gt;
      Needed &lt;b&gt;skills&lt;/b&gt; to work in the open position
    &lt;/requirements&gt;
    &lt;contact&gt;nick1&lt;/contact&gt;
    &lt;contact&gt;nick2&lt;/contact&gt;
  &lt;/job&gt;
&lt;/recruitment&gt;
</pre>

<p>
Tutti i processi pubblicati dai progetti elencati nella nostra
<uri link="/proj/en/index.xml?showlevel=3">relativa pagina</uri> appariranno
nella nostra pagina <uri link="/proj/en/devrel/staffing-needs/">Gentoo Linux
Staffing Needs</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Aggiungere contenuti extra</title>
<body>

<p>
Se si pensa che le precedenti sezioni di base siano un po' vuote, o si ha
intenzione di arricchirle con una frase o un paragrafo, si possono aggiungere
capitoli extra che saranno mostrati appena sotto la sezione desiderata.
</p>

<p>
Alle seguenti sezioni possono essere aggiunti contenuti extra: <c>goals</c>,
<c>devs</c>, <c>resources</c>, <c>subprojects</c>, <c>tasks</c> e
<c>recruitment</c>. Tutto quello di cui si ha bisogno è di impostare l'attributo
<c>position</c> al tag <c>extrachapter</c>. Il prossimo esempio mostra come
aggiungere informazioni alla sezione dei collaboratori:
</p>

<note>
<c>&lt;extrachapter&gt;</c> usa la struttura di un capitolo GuideXML che può
avere un <c>&lt;title&gt;</c> e deve avere una o più <c>&lt;section&gt;</c>.
Ogni sezione può avere un <c>&lt;title&gt;</c> e deve avere uno o più
<c>&lt;body&gt;</c>. Ogni <c>&lt;body&gt;</c> deve avere uno o più
paragrafi,codici di esempio,tabelle, liste, ammonizioni.
</note>

<pre caption="Aggiungere contenuti alla sezione dei collaboratori">
&lt;extrachapter position="devs"&gt;
&lt;title&gt;Note sui collaboratori&lt;/title&gt;
&lt;section&gt;
&lt;body&gt;

&lt;p&gt;
La lista degli sviluppatori include solo gli sviluppatori ufficiali di Gentoo ma il progetto funziona grazie a molti altri collaboratori che non sono sviluppatori Gentoo.
&lt;/p&gt;

&lt;/body&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/extrachapter&gt;
</pre>

<p>
Inoltre, si possono aggiungere uno o più capitoli extra in cima o in fondo nella
stessa pagina. Il capitolo extra in posizione <c>top</c> sarà visualizzato
appena sotto la descrizione del progetto e quello in <c>bottom</c> alla fine
della pagina.
</p>

<pre caption="Aggiungere una sezione contatti in fondo alla pagina.">
&lt;extrachapter position="bottom"&gt;
&lt;title&gt;Come trovarci&lt;/title&gt;
&lt;section&gt;
&lt;title&gt;Via mail&lt;/title&gt;
&lt;body&gt;

&lt;p&gt;
Per comunicare con il team della documentazione Gentoo hai bisogno solamente di iscriverti alla nostra mailing list: gentoo-doc@gentoo.org
&lt;/p&gt;

&lt;/body&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/extrachapter&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section id="subprojects">
<title>Definire i sottoprogetti</title>
<body>

<p>
Se il progetto è composto da uno o più sottoprogetti, ProjectXML permette di
specificarli in modo da essere visualizzati o linkati dalla pagina principale
del progetto.
</p>

<p>
Per determinare di che tipo di tag di sottoprogetto si necessita, seguire le
seguenti istruzioni:
</p>

<ol>
  <li>
    Se il sottoprogetto ha la propria pagina ProjectXML, le informazioni di
    base possono essere estratte da lì e può essere aggiunto alla pagina un link
    al sottoprogetto. Usare il tag xml <c>subproject</c>.
  </li>
  <li>
    Se il sottoprogetto non ha una sua pagina e si vogliono mostrare le
    informazioni nella pagina principale, usare il tag xml <c>extraproject</c>.
  </li>
  <li>
    Se il sottoprogetto è stato pianificato, ma ancora non è iniziato, usare il
    tag xml <c>plannedproject</c>.
  </li>
</ol>

<p>
<b>Sottoprogetti</b>: È abbastanza semplice aggiungere un sottoprogetto, è
necessario solamente inserire il percorso dove è collocata la pagina del
sottoprogetto. Sono ammessi inoltre un paio di possibili attributi:
<c>inheritmembers</c> che aggiunge i collaboratori del sottoprogetto alla
sezione collaboratori della pagina principale. Il secondo è
<c>inheritresources</c> che fa lo stesso con la sezione risorse.
</p>

<pre caption="Aggiungere un sottoprogetto">
&lt;subproject ref="/path/to/subproject.xml" inheritresources="yes" inheritmembers="yes"/&gt;
</pre>

<p>
<b>Progetti Extra</b>: I progetti extra necessitano obbligatoriamente del
<c>name</c> del progetto ed hanno la possibilità di definire il <c>lead</c> e un
possibile <c>link</c> al progetto. È importante ricordare di includere una
descrizione del progetto.
</p>

<pre caption="Aggiungere un progetto extra">
&lt;extraproject name="Primo progetto extra" lead="myself"&gt;
  Qui va la descrizione del progetto extra.I tag GuideXML sono supportati se hai bisogno di usarli.
&lt;/extraproject&gt;
</pre>

<p>
<b>Progetti Pianificati</b>: per i progetti futuri l'unica cosa necessaria è il
<c>name</c> e un testo di descrizione.
</p>

<pre caption="Aggiungere un progetto pianificato">
&lt;plannedproject name="ProjectXML futuro"&gt;
  La descrizione di un progetto futuro va qui.
&lt;/plannedproject&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Gestire compiti</title>
<body>

<p>
Se nel progetto sono stati pianificati alcuni compiti (task) per completare il
lavoro, questi possono essere visualizzati nella pagina. I compiti possono
essere abbastanza semplici o possono fornire dettagli delle persone che lavorano
e dare informazioni circa il loro stato e la descrizione.
</p>

<p>
Le informazioni necessarie di base da riempire per un compito sono: gli
attributi <c>id</c>,<c>lead</c> e <c>finished</c>. Dentro all'elemento task
devono essere specificate più informazioni: il <c>&lt;name&gt;</c> del compito,
la <c>&lt;description&gt;</c> e lo <c>&lt;startdate&gt;</c>.
</p>

<pre caption="Definire un compito di base">
&lt;task id="basictask" lead="devnick" finished="no"&gt;
&lt;name&gt;Definire un compito di base&lt;/name&gt;
&lt;description&gt;Come creare un compito di base&lt;/description&gt;
&lt;startdate&gt;01/01/2007&lt;/startdate&gt;
&lt;/task&gt;
</pre>

<p>
Ci sono altri elementi che possono essere usati per arricchire le informazioni
sui compiti:
</p>

<ul>
  <li>
    Il tag <c>longdescription</c>, che da una panoramica completa dell'attività
    del progetto.
  </li>
  <li>
    Il tag <c>enddate</c>, se il compito è finito mostra il lasso di tempo
    impiegato.
  </li>
  <li>
    Uno o più tag <c>dev</c>, mostra le persone coinvolte nei vari compiti. Il
    tag accetto gli attributi <c>role</c> e <c>description</c>.
  </li>
  <li>
    Uno o più tag <c>reference</c>, include link a informazioni rilevanti. Si
    può usare il classico <c>&lt;uri&gt;</c>; elemento GuideXML o uno o più tag
    <c>bug</c> che puntano a Gentoo Bugzilla.
  </li>
  <li>
    Uno o più tag <c>milestone</c>, mostrano importanti punti di sviluppo
    all'interno del compito. I tag milestone usano l'attributo <c>finished</c> e
    necessitano dei tag <c>enddate</c> e <c>description</c>.
  </li>
  <li>
    Uno o più tag <c>depends</c>, mostrano le dipendenze tra i compiti. È
    necessario riempire l'attributo <c>ref</c> che si riferisce all'id di un
    altro compito.
  </li>
</ul>

<pre caption="Definire un compito completo">
&lt;task id="basictask" lead="devnick" finished="no"&gt;
&lt;name&gt;Definire un compito completo&lt;/name&gt;
&lt;description&gt;Come creare un compito completo&lt;/description&gt;
&lt;longdescription&gt;
Una più lunga descrizione su come creare un compito completo.
&lt;/longdescription&gt;
&lt;startdate&gt;01/01/2007&lt;/startdate&gt;
&lt;enddate&gt;06/04/2007&lt;/enddate&gt;
&lt;dev role="designer" description="L'unico designer"&gt;dev1&lt;/dev&gt;
&lt;reference&gt;&lt;uri link="/path/to/doc.xml"&gt;Guida principale&lt;/uri&gt;&lt;/reference&gt;
&lt;reference&gt;&lt;bug no="145234"/&gt;&lt;/reference&gt;
&lt;milestone finished="yes"&gt;
  &lt;enddate&gt;04/03/2007&lt;/enddate&gt;
  &lt;description&gt;Pensando alla scrittura della guida&lt;/description&gt;
&lt;/milestone&gt;
&lt;depends ref="task1"/&gt;
&lt;/task&gt;
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Aggiungere un progetto alla lista completa dei progetti Gentoo</title>
<section>
<body>

<p>
Gentoo fornisce una pagina con la <uri link="/proj/en/index.xml">lista completa
dei progetti </uri> appartenenti alla distribuzione. Questa mostra tutti i
progetti di livello più alto e i loro sottoprogetti. Tutti i progetti correnti
dovrebbero essere elencati qui, questo è quello che si deve fare per aggiungere
un progetto alla lista:
</p>

<p>
Se viene scritta una pagina per un sottoprogetto, basterà che sia elencata
nella pagina principale del progetto. (come descritto nella <uri
link="#subprojects">sezione sottoprogetti</uri>).
</p>

<p>
Se è un progetto di alto livello, bisogna aggiungere il progetto a:
<path>/gentoo/xml/htdocs/proj/en/metastructure/gentoo.xml</path>:
</p>

<pre caption="Aggiungere il proprio progetto di alto livello al database
gentoo">
&lt;subproject ref="/proj/en/myproject/index.xml" inheritmembers="no"/&gt;
</pre>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>