<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Id: alsa-guide.xml,v 1.20 2012/06/30 18:12:50 swift Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide disclaimer="obsolete" lang="da">
<title>Gentoo Linux ALSA Guide</title>

<author title="Forfatter">
  <mail link="fox2mike@gentoo.org">Shyam Mani</mail>
</author>
<author title="Oversættelse">
  <mail link="thomas@sofagang.dk">Thomas Skyt</mail>
</author>

<abstract>
Denne vejledning hjælper en bruger med at sætte ALSA op på Gentoo Linux.
</abstract>

<license/>

<version>2.14</version>
<date>2006-07-06</date>

<chapter>
<title>Den avancerede Linux lyd-arkitektur</title>
<section>
<title>Hvad er ALSA?</title>
<body>

<p>
ALSA betyder <e>Advanced Linux Sound Architecture</e>, et projekt dedikeret
til at udvikle et høj kvalitets Linux lyd-undersystem. Det har
udskiftet Open Sound System (OSS), som standard lyd-systemet i
2.6-kernen.
</p>

<p>
ALSA understøtter alle typer af audio-grænseflader, det er fuldt modulariseret, 
er SMP- og thread-sikkert og leverer et højkvalitets brugerrumsbibliotek 
kaldet <c>alsa-lib</c> for at gøre applikationsprogrammering enklere. Det 
leverer også bagudrettet kompatibilitet til OSS.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>ALSA på Gentoo</title>
<body>

<p>
En af Gentoo's store styrker består i at give brugeren maksimal kontrol med,
hvordan et system er installeret og konfigureret. ALSA på Gentoo følger det
samme princip. Der er to måder at få ALSA understøttelse til at virke på. Vi
ser nærmere på dem begge i næste kapitel.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation af ALSA</title>
<section>
<title>Valgmuligheder</title>
<body>

<warn>
De nedenfor viste metoder udelukker hinanden. Du kan ikke både have ALSA
kompileret ind i kernen og bruge <c>media-sound/alsa-driver</c>. It <e>will</e> gå galt.
</warn>

<p>
De to muligheder er:
</p>

<ol>
<li>
Brug ALSA som det leveres af din kerne. Dette er den foretrukne / anbefalede
metode.
</li>
<li>
Brug Gentoo's <c>media-sound/alsa-driver</c> pakke.
</li>
</ol>

<p>
Vi tager et kig på dem begge før vi i sidste ende træffer en afgørelse.
</p>

<p>
Hvis du vælger ALSA som din kerne leverer det, så har det følgende fordele og
ulemper: </p>

<table>
<tr>
<th>Kernel ALSA</th>
<th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Rimeligt stabil da driverne er en integreret del af kernen.</ti>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>Een operation, du skal ikke gentagne gang køre emerge.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Kan være lidt ældre end <c>alsa-driver</c>.</ti>
</tr>
</table>

<p>
Og, hvis du vælger alsa-driver:
</p>

<table>
<tr>
<th>alsa-driver</th>
<th>Fordele og ulemper</th>
</tr>
<tr>
<th>+</th>
<ti>De sidste nye drivere fra ALSA projektet.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Hver gang du kompilerer kernen skal du også køre <c>emerge alsa-driver</c>.</ti>
</tr>
<tr>
<th>-</th>
<ti>Har brug for at visse kerne-optioner er dektiveret for at det fungerer korrekt.</ti>
</tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Såhh ...</title>
<body>

<p>
Den afgørende forskel mellem <c>alsa-driver</c> og ALSA som bliveret med kernen
er at <c>alsa-driver</c> generelt er lidt mere aktuel end kerne-versionen.
Eftersom det normalt har nogen stor betydning så bør du bruge ALSA i kernen af
hensyn til den enkle ibrugtagning. Før du rapporterer nogen lyd-relatere
problemer til <uri link="https://bugs.gentoo.org">Gentoo Bugzilla</uri>, så
prøv at genskabe dem med <c>alsa-driver</c> og send fejl rapporten lige gyldig
hvad den test giver af resultat.
</p>

</body>
</section>
<section id="lspci">
<title>Før du fortsætter</title>
<body>

<p>
Ligegyldigt hvilken metode du i sidste ende vælger, så er du nødt til at vide,
hvilke drivere dit lydkort er afhængigt af. Nutildags er lydkort (både onboard
og tilkøbte) PCI-baseret og <c>lspci</c> kan hjælpe dig med at fiske de rigtige
informationer frem. Kør derfor <c>emerge sys-apps/pciutils</c> for at
installere <c>lspci</c> hvis du ikke allerede har det installeret. Hvis du har
et USB lydkort, så udfør <c>lsusb</c> fra pakken <c>sys-apps/usbutils</c>, det
<e>kan</e> måske hjælpe. Ved ISA kort kan du prøve <c>sys-apps/isapnptools</c>.
De efterfølgende websider <e>kan måske</e> også hjælpe dig hvis du har et
ISA-lydkort.
</p>

<ul>
<li>
<uri link="http://www.roestock.demon.co.uk/isapnptools/">ISAPNPTOOLS Siden</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www2.linuxjournal.com/article/3269">LinuxJournal Artikel on PnP</uri>
</li>
<li>
<uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Sound-HOWTO/x320.html">TLDP Sound HowTo</uri>
</li>
</ul>

<note>
For ikke at gøre denne guide for uoverskuelig vil vi fremover antage at du har
et PCI-baseret lydkort.
</note>

<p>
Lad os finde nærmere detaljer om dit kort.
</p>

<pre caption="Lydkort detaljer">
# <i>lspci -v | grep -i audio</i>
0000:00:0a.0 Multimedia audio controller: Creative Labs SB Live! EMU10k1 (rev 06)
</pre>

<p>
Nu ved vi at lydkortet i computeren er et Sound Blaster Live! og at det er
produceret af Creative Labs. Gå over på <uri
link="http://www.alsa-project.org/alsa-doc/"> ALSA Lydkort listen</uri> og vælg
Creative Labs fra foldemenuen. Du vil blive sendt videre til deres sektion på
siden hvor du se at SB Live! bruger <c>emu10k1</c> modulet. Det er alt hvad vi
behøver vide lige nu. Hvis du er interesseret i mere detaljerede informationer,
kan du klikke på linket ved siden af "Details" for at komme til
<c>emu10k1</c>-siden.
</p>

</body>
</section>
<section id="kernel">
<title>ALSA leveret af din kerne</title>
<body>

<p>
Hvis du ligesom jeg godt kan lide at holde tingene enkle, så er det her vejen
frem.
</p>

<note>
Siden 2005.0-udgaven har Gentoo Linux som standard benyttet kerne 2.6.
Medmindre du specifikt vælger 2.4 profilen, så vil <c>gentoo-sources</c> være
en 2.6 kerne på <e>de fleste</e> arkitekturer. Undersøg for en god ordens skyld
om din kerne er version 2.6. Denne metode <e>fungerer ikke</e> på version 2.4.
</note>

<p>
Lad os konfigurere kernen for aktivere ALSA.
</p>

<impo>
<c>genkernel</c> brugere bør nu udføre <c>genkernel --menuconfig all</c> og
følge instruktionerne på <uri link="#doc_chap2_pre3">Kerne optioner til
ALSA</uri>.
</impo>

<pre caption="Konfiguration af kernen">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<note>
Eksemplet ovenfor forudsætter at <path>/usr/src/linux</path> symlink'en peger
på de kerne-kilder som du vil benytte. Kontroller dette før du fortsætter.
</note>

<p>
Lad os se på nogle af de valgmuligheder vi skal aktivere i version 2.6 kernen
for at garantere fornuftig ALSA understøttelse for dit lydkort.
</p>

<p>
Vær opmærksom på at vi af hensyn til simpliciteten sætter alle ALSA modulerne
op som moduler. Det kan kun anbefales at gøre det samme, da det tillader brugen
af <c>alsaconf</c> hvilket er meget nyttigt til konfigurationen af dit kort.
Vær venlig, <e>ikke</e> at springe over <uri
link="#alsa-config">konfigurations</uri>afsnittet i dette dokument. Hvis du
stadig foretrækker at have optionerne kompileret fast ind, så vær du sikker på
at ændrer konfigurationen derefter.
</p>

<pre caption="Kerne optioner til ALSA">
Device Drivers  ---&gt;
Sound  ---&gt;

<comment>(Den skal aktiveres.)</comment>
&lt;M&gt; Sound card support

<comment>(Forvis dig om at OSS er deaktiveret.)</comment>
Open Sound System   ---&gt;
&lt; &gt; Open Sound System (DEPRECATED)

<comment>(Hop et trin tilbage og aktiver ALSA.)</comment>
Advanced Linux Sound Architecture  ---&gt;
&lt;M&gt; Advanced Linux Sound Architecture
<comment>(Vælg dette hvis du vil have MIDI sequencing og routing.)</comment>
&lt;M&gt; Sequencer support
<comment>(Understøttelse for gammeldags /dev/mixer* og /dev/dsp* enheder. Anbefales.)</comment>
&lt;M&gt; OSS Mixer API
&lt;M&gt; OSS PCM (digital audio) API 

<comment>(Du kan nu vælge mellem flere enheder som du vil aktivere understøttelse
for. Generelt har en computer kun een type lydkort. Hvis du mere end et, så aktiver
dem alle her.)</comment>

<comment>(Hovedsagligt til test- og udviklingsformål, normalt ikke nødvendigt
medmindre du ved, hvad du har gang i.)</comment>
Generic devices  ---&gt;

<comment>(For ISA lydkort)</comment>
ISA devices   ---&gt;
<comment>(HVIS du har et Gravis, så ville du aktivere dette)</comment>
&lt;M&gt; Gravis UltraSound Extreme

<comment>(Hop et niveau tilbage og ind i PCI-afsnittet. De fleste lydkort nutildags
er PCI enheder.)</comment>
PCI devices   ---&gt;
<comment>(Her vælger vi emu10k1 driveren til vores kort.)</comment>
&lt;M&gt; Emu10k1 (SB Live!, Audigy, E-mu APS)
<comment>(Eller et Intel kort, hvis du har et.)</comment>
&lt;M&gt; Intel/SiS/nVidia/AMD/ALi AC97 Controller
<comment>(Eller hvis du har et VIA-chipsæt med indbygget lyd.)</comment>
&lt;M&gt; VIA 82C686A/B, 8233/8235 AC97 Controller

<comment>(Hop et niveau tilbage og herind hvis du har et USB lydkort.)</comment>
USB Devices   ---&gt;
</pre>

<p>
Nu hvor dine optioner er valgt, kan du (gen)kompilere din kerne og du vil have
ALSA understøttelse såsnart du genstarter med din nye kerne. Glem ikke at
opdatere din GRUB opsætning for at bruge den nye kerne. Du kan nu fortsætte til
<uri link="#alsa-utilities">ALSA Utilities</uri> og se om alt virker som det
skal.
</p>

</body>
</section>
<section id="alsa-driver">
<title>ALSA driver pakken</title>
<body>

<p>
Okay. Så du har valgt at bruge <c>alsa-driver</c>. Så lad os da komme igang.
Der er lige nogle små ting der skal ordnes før driverne bliver kompileret. Også
selvom det i bund og grund ikke er nødvendigt, så skærer det ned på mængden af
drivere der bliver kompileret.
</p>

<p>
Hvis du ikke ved hvilke drivere dit lydkort har brug for, så kig på <uri
link="#lspci">lspci</uri> afsnittet i i denne guide. Såsnart du ved hvilken
driver du har brug for (<c>emu10k1</c> i vores eksempel), så skal du redigere
<path>/etc/make.conf</path> og tilføjer variable <c>ALSA_CARDS</c>.
</p>

<pre caption="ALSA_CARDS tilføjes til make.conf">
<comment>(Ved et lydkort)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1"
<comment>(Ved mere end eet adskilles navnene med mellemrum)</comment>
ALSA_CARDS="emu10k1 via82xx"
</pre>

<p>
Hvis du har kompileret den kerne og vil benyttet <c>alsa-driver</c>, så
undersøg dette før du fortsætter, ellers vil <c>alsa-driver</c> med stor
sandsynlighed slå fejl. I det næste kode-ekstrakt kan du se en måde at foretage
undersøgelserne på.
</p>

<note>
<c>genkernel</c> brugere kan fortsætte med <uri
link="#doc_chap2_pre6">Installation af alsa-driver</uri> da deres konfiguration
er identisk med den nedenstående.
</note>

<ol>
<li>
<c>CONFIG_SOUND</c> er aktiveret. (Basal lydunderstøttelse er aktiveret.)
</li>
<li>
<c>CONFIG_SOUND_PRIME</c> er ikke aktiveret. (Indbygget OSS understøttelse er deaktiveret.)
</li>
<li>
<c>CONFIG_SND</c> er ikke aktiveret. (Indbygget ALSA understøttelse er deaktiveret.)
</li>
<li>
<path>/usr/src/linux</path> peger på den kerne som du vil kompilere ALSA til.
</li>
</ol>

<pre caption=".config undersøgelse">
<comment>(Vi antager at linux-symlinket peger på den rette kerne.)</comment>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>grep SOUND .config</i>
<comment>(nr. 1 er sand)</comment>
CONFIG_SOUND=y
<comment>(nr. 2 er sand)</comment>
CONFIG_SOUND_PRIME is not set
# <i>grep SND .config</i>
<comment>(og nr. 3 er sand)</comment>
CONFIG_SND is not set
</pre>

<p>
Nu skal du kun taste de magiske ord - og nej, de er ikke abrakadabra.
</p>

<pre caption="Installation af alsa-driver">
# <i>emerge alsa-driver</i>
</pre>

<impo>
Vær opmærksom på at du skal udføre <c>emerge alsa-driver</c> hver gang du har
(gen)kompileret en kern, eftersom de tidligere moduler bliver slettet.
</impo>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfiguration/Test af ALSA</title>
<section id="alsa-utilities">
<title>ALSA Utilities</title>
<body>

<p>
<c>alsa-utils</c> er en vigtig del af ALSA da den har masser af nyttige
programmer, inklusive ALSA opstartscriptene. Derfor kan vi på det varmeste
anbefale at du installerer <c>alsa-utils</c>
</p>

<pre caption="Installation af alsa-utils">
# <i>emerge alsa-utils</i>
</pre>

<note>
Hvis du aktiverede ALSA i din <uri link="#kernel">kerne</uri> <e>og</e> ikke
kompilerede ALSA som moduler, så fortsæt venligst med <uri
link="#initscript">ALSA Opstartscript</uri> afsnittet. I alle andre tilfælde
skal du først konfigurere ALSA. Det er meget enkelt, takket være
<c>alsaconf</c>-programmet fra <c>alsa-utils</c>-pakken.
</note>

</body>
</section>
<section id="alsa-config">
<title>Konfiguration</title>
<body>

<note>
Luk alle programmer der <e>kunne</e> finde på at bruge lydkortet mens du
udfører <c>alsaconf</c>.
</note>

<p>
Den nemmeste måde at konfigurere dit lydkort på er ved at udføre
<c>alsaconf</c>. Start blot <c>alsaconf</c> i en kommandoprompt som root.
</p>

<pre caption="Udførsel af alsaconf">
# <i>alsaconf</i>
</pre>

<p>
Du vil nu bliver præsenteret med et fikst menustyret program som automatisk vil
undersøge dine enheder og prøve at finde dit lydkort. Du vil blive bedt om at
vælge dit lydkort fra en liste. Såsnart det er gjort vil programmet spørge om
tilladelse til automatisk at foretage de nødvendige ændringer i
<path>/etc/modules.d/alsa</path>. Derefter vil det justere din lydstyrke til
optimale niveauer, udføre <c>modules-update</c> og starte
<path>/etc/init.d/alsasound</path> servicen. Efter <c>alsaconf</c> er færdig
kan du fortsætte med at konfigurere ALSA opstartscriptet.
</p>

</body>
</section>
<section id="initscript">
<title>ALSA Opstartscript</title>
<body>

<p>
På dette tidspunkt er du næsten færdig. Ligegyldigt hvilken metode du har valgt
for at installere ALSA, så er du nødt til, på en eller anden måde at lade alle
dine moduler eller starte ALSA og gendanne lydstyrke-indstillingerne når du
tænder computeren. ALSA opstartscriptet tager sig af alt dette og hedder
<c>alsasound</c>. Tilføj til boot runlevel'en.
</p>

<pre caption="Tilføjelse af ALSA til boot runlevel'en">
# <i>rc-update add alsasound boot</i>
* alsasound added to runlevel boot
* rc-update complete.
</pre>

<p>
Kontroller derpå <path>/etc/conf.d/alsasound</path> filen og forvis dig om at
SAVE_ON_STOP variablen er sat til "yes". Den indikerer at lydstyrken skal
gemmes når du slukker computeren.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Audio gruppen</title>
<body>

<p>
Før vi kan foretage nogle tests er der en sidste <e>vigtig</e> ting der skal
indstilles. En god tommelfingerregel i *nix operativsystemer hedder: Brug ikke
root brugeren medmindre det er nødvendigt. Det gælder også i denne situation.
Hvordan? Normalt bør du være logget på som en normal bruger og vil lytte til
musik eller på anden vis bruge dit lydkort. For at det skal kunne lade sig
gøre, er du nødt til at være medlem af gruppen "audio". Vi vil derfor tilføje
nogle brugere til denne gruppe, så de ikke får problemer med at benytte
lyd-enheder. Vi benytter <c>gpasswd</c> og du skal være logget ind som root for
at kunne gøre det.
</p>

<pre caption="Tilføjelse af brugere til audio gruppen">
<comment>(Erstat &lt;username&gt; med din bruger)</comment>
# <i>gpasswd -a &lt;username&gt; audio </i>
Adding user &lt;username&gt; to group audio
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Volume Check!</title>
<body>

<p>
We har foretaget alle indstillinger og opfyldt alle betingelser, så lad os starte
ALSA. Hvis du udfører <c>alsaconf</c>, kan du springe dette afsnit over, eftersom <c>alsaconf</c>
allerede gør alt for dig.
</p>

<pre caption="Start servicerne">
<comment>(ALSA som moduler)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
* Loading ALSA modules ...
* Loading: snd-card-0 ...        [ ok ]
* Loading: snd-pcm-oss ...       [ ok ]
* Loading: snd-seq ...           [ ok ]
* Loading: snd-emu10k1-synth ... [ ok ]
* Loading: snd-seq-midi ...      [ ok ]
* Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
<comment>(ALSA fast kompileret i kernen)</comment>
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
* Loading ALSA modules ...
* Restoring Mixer Levels ...     [ ok ]
</pre>

<p>
Nu da alle de nødvendige ting er gjort, skal vi undersøge lydstyrken, da den i
nogle tilfælde er helt i bund eller kanalen er stum. Vi benytter
<c>alsamixer</c> til det formål.
</p>

<pre caption="Opstart af alsamixer">
<comment>(Starter et konsol program. Kun de nødvendige indstillinger bliver vist.)</comment>
# <i>alsamixer</i>
</pre>

<impo>
Hvis du får problemer med at starte <c>alsamixer</c> og får fejl såsom
"alsamixer: function snd_ctl_open failed for default: No such file or
directory.", så hænger det typisk sammen med en problem med udev som
konfigurerer enhederne. Udfør <c>killall udevd; udevstart</c> for at indlæse
<path>/dev</path> enhederne påny og start <c>alsamixer</c>. Det burde løse
problemerne.
</impo>

<p>
Sådan <e>kan</e> ALSA Mixer se ud første gang du starter den. Læg mærke til
Master og PCM kanalerne som begge har "MM" stående i bunden. Det betyder at de
begge er stumme (muted). Hvis du forsøger at afspille noget med
<c>alsamixer</c> på den måde, vil du ikke høre noget.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixermuted.png" short="AlsaMixer Muted" caption="Alsa Mixer hovedvinduet, stumt"/>

<p>
Lad os tænde for de kanaler og indstille lydstyrken sådan som vi vil have den.
</p>

<warn>
Både Master <e>og</e> PCM skal være tændt og sat til hørbare lydstyrker for at
du kan høre noget.
</warn>

<ul>
<li>
For at bevæge dig mellem kanalerne kan du bruge venstre og højre pileknap.
(&lt;- og -&gt;)
</li>
<li>
Gå hen på kanalen du vil tænde og tryk på <e>m</e> på tastaturet.
</li>
<li>
For at hæve og sænke lydstyrken skal du trykke på pil op og ned knapperne.
</li>
</ul>

<note>
Vær forsigtig når du indstiller Bass og Treble værdierne. 50 er normalt en god
værdi for dem begge. Særdeles høje værdier på Bass kanalen kan medføre
<e>kraftig</e> forvrængning som højttalerne ikke er beregnet til at kunne
klare.
</note>

<p>
Når alt det er gjort så skulle din ALSA Mixer se nogenlunder sådan ud. Læg
mærke til at der står 00 istedet for MM og at lydstyrken er sat på et optimalt
niveau.
</p>

<figure link="/images/docs/alsa-mixerunmuted.png" short="AlsaMixer Unmuted" caption="Alsa Mixer klar til arbejde"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Sound Check!</title>
<body>

<p>
Endelig. Musik. Hvis alt andet er gået godt, skulle du nu kunne lytte til noget
musik. En hurtig måde at teste det på er med et konsolprogram som
<c>media-sound/madplay</c>. Du kan også bruge et af de mere kendte såsom
<c>mpg123</c> eller <c>xmms</c>. Hvis du er ogg fann kan du bruge <c>ogg123</c>
som stilles til rådighed af <c>media-sound/vorbis-tools</c>. Brug den afspiller
du bedst kan lide. Som altid er <c>emerge</c> din ven.
</p>

<pre caption="Hente softwaren">
<comment>(Installer de programmer du vil bruge)</comment>
# <i>emerge madplay mpg123 xmms</i>
<comment>(For at afspille .ogg filer)</comment>
# <i>emerge vorbis-tools</i>
</pre>

<p>
Og afspil så dit yndlingsnummer ...
</p>

<pre caption="Afspilning af noget musik">
# <i>madplay -v /mnt/shyam/Music/Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.mp3</i>
MPEG Audio Decoder 0.15.2 (beta) - Copyright (C) 2000-2004 Robert Leslie et al.
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Album: Matrix Reloaded
Year: 2003
Genre: Soundtrack
Soundtrack
00:04:19 Layer III, 160 kbps, 44100 Hz, joint stereo (MS), no CRC

# <i>ogg123 Paul\ Oakenfold\ -\ Dread\ Rock.ogg</i>
Audio Device:   Advanced Linux Sound Architecture (ALSA) output

Playing: Paul Oakenfold - Dread Rock.ogg
Ogg Vorbis stream: 2 channel, 44100 Hz
Genre: Soundtrack
Transcoded: mp3;160
Title: Dread Rock
Artist: Paul Oakenfold
Date: 2003
Album: Matrix Reloaded
Time: 00:11.31 [04:28.75] of 04:40.06  (200.6 kbps)  Output Buffer  96.9%
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>ALSA og USE</title>
<body>

<p>
Du kan nu tilføje <c>alsa</c> USE flaget til <path>/etc/make.conf</path> for at
dine applikationer bliver kompileret med ALSA understøttelse. Nogle
arkitekturer såsom x86 og amd64 har automatisk det flag sat.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Problemer?</title>
<body>

<p>
Hvis du af en eller anden grund ikke kan høre nogen lyd, så undersøg først dine
<uri link="#doc_chap3_pre6">alsamixer</uri> indstillinger. 80% af problemerne
hænger sammen med slukkede eller dæmpede kanaler. Kontroller også din
vinduestyring's lydmodul (KDE bruger eksempelvis kmixer) og kontroller at lyden
er til hørbare
niveauer.
</p>

<p>
<path>/proc</path> er din ven. Og i dette tilfælde er <path>/proc/asound</path>
din bedste ven. Vi tager et lille kig på hvor meget vi kan finde ud af ad den
vej.
</p>

<pre caption="Sjov med /proc/asound">
<comment>(Hvis /proc/asound/cards viser dit kort så har ALSA valgt det korrekte.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/cards</i>
0 [Live           ]: EMU10K1 - Sound Blaster Live!
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

<comment>(Hvis du har ALSA i kernen ligesom jeg og overvejer hvor langt bagude du
er i forhold til alsa-driver, så viser dette den pt. aktive ALSA version.)</comment>
# <i>cat /proc/asound/version</i>
Advanced Linux Sound Architecture Driver Version 1.0.8 (Thu Jan 13 09:39:32 2005 UTC).

<comment>(ALSA OSS emulation detaljer)</comment>
# <i>cat /proc/asound/oss/sndstat</i>
Sound Driver:3.8.1a-980706 (ALSA v1.0.8 emulation code)
Kernel: Linux airwolf.zion 2.6.11ac1 #2 Wed May 4 00:35:08 IST 2005 i686
Config options: 0

Installed drivers:
Type 10: ALSA emulation

Card config:
Sound Blaster Live! (rev.6, serial:0x80271102) at 0xb800, irq 11

Audio devices:
0: EMU10K1 (DUPLEX)

Synth devices: NOT ENABLED IN CONFIG

Midi devices:
0: EMU10K1 MPU-401 (UART)

Timers:
7: system timer

Mixers:
0: SigmaTel STAC9721/23
</pre>

<p>
Det næst-hyppigste problem er den frygtede "Unknown symbol in module" fejl. Et
eksempel derpå er vist nedenfor.
</p>

<pre caption="Unknown Symbol in module error">
# <i>/etc/init.d/alsasound start</i>
* Loading ALSA modules ...
*   Loading: snd-card-0 ...                                              [ ok ]
*   Loading: snd-pcm-oss ...
WARNING: Error inserting snd_mixer_oss (/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg) FATAL: Error inserting snd_pcm_oss
(/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-pcm-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)                             [ !! ]
*   Loading: snd-mixer-oss ...
FATAL: Error inserting snd_mixer_oss (/lib/modules/2.6.12-gentoo-r6/kernel/sound/core/oss/snd-mixer-oss.ko): Unknown
symbol in module, or unknown parameter (see dmesg)                             [ !! ]
*   Loading: snd-seq ...                                                 [ ok ]
*   Loading: snd-emu10k1-synth ...                                       [ ok ]
*   Loading: snd-seq-midi ...                                            [ ok ]
* Restoring Mixer Levels ...                                             [ ok ]
</pre>

<p>
Og hvis du tager et kig på <c>dmesg</c> som foreslået, så ser du
formodentlig:
</p>

<pre caption="dmesg output">
<comment>(Kun de relevante dele er vist)</comment>
# <i>dmesg | less</i>
ACPI: PCI Interrupt 0000:02:06.0[A] -> Link [APC3] -> GSI 18 (level, low) -> IRQ 209
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_ioctl_card
snd_pcm_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_unregister_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_register_oss_device
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_mixer_oss_notify_callback
snd_mixer_oss: Unknown symbol snd_oss_info_register
</pre>

<p>
Det ovenstående problem opstår når du skifter fra <c>alsa-driver</c> til kerne-
integreret ALSA. Når du afinstallerer <c>alsa-driver</c> med unmerge så bliver
modulerne beskyttet og derfor ikke fjernet. Når du derpå skifter til kernens
egne drivere og udfører <c>modprobe</c> får du en blanding af
<c>alsa-driver</c> og kernemoduler. Det medfører den ovenstående fejl.
</p>

<p>
Løsningen er meget enkel. Du skal blot manuelt fjerne problem-biblioteket efter
du har afinstalleret <c>alsa-driver</c>. Husk at fjerne den korrekte version og
lade den aktuelle være!
</p>

<pre caption="alsa-driver modulerne fjernes">
# <i>rm -rf /lib/modules/$(uname -r)/alsa-driver</i>
</pre>

<p>
En anden årsag til fejlmeldingen af lignende slags kan være en fil i
<path>/etc/modules.d</path> som leverer en <c>device_mode</c> parameter selvom
denne ikke er påkrævet. Undersøg om det er tilfældet og find ud af hvilken fil
det drejer sig om.
</p>

<pre caption="Jagten på device_mode">
<comment>(Kontroller dmesg for at få bekræftet mistanken.)</comment>
# <i>dmesg | grep device_mode</i>
snd: Unknown parameter `device_mode'
<comment>(Find synderen.)</comment>
# <i>grep device_mode /etc/modules.d/*</i>
</pre>

<p>
Det er typisk en fil ved navn <path>alsa</path> som indeholder linien
<c>options snd device_mode=0666</c>. Fjern den linie og genstart alsasound
servicen for at løse problemet.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Andre ting omkring ALSA</title>
<section>
<title>Opsætning af MIDI understøttelse</title>
<body>

<p>
Hvis dit lydkort er et af dem med indbygget MIDI synthesizer og du gerne vil
lytte til .mid filer, så har du brug for <c>awesfx</c> hvilket i bund og grund
er en samling programmer til at styre AWE32 driveren med. Først en gang skal
pakken installeres. Hvis du ikke har en hardware synthesizer, kan du bruge en
virtuel en. Se afsnittet om <uri link="#vsynth">virtuelle synthesizer</uri> for
flere informationer.
</p>

<pre caption="Installation af awesfx">
# <i>emerge awesfx</i>
</pre>

<note>
Du skal have kopieret SoundFont (SF2) filer fra dit lydkorts driver CD eller
Windows installation til <path>/usr/share/sounds/sf2/</path>. En sound font fil
til Creative SBLive! kunne eksempelvis være 8MBGMSFX.SF2.
</note>

<p>
Efter at have kopieret SoundFont filerne kan du afspille en midi fil som vist.
du kan også tilføje <c>asfxload</c> kommandoen til
<path>/etc/conf.d/local.start</path>, sådan at soundfonten automatisk indlæses
hver gang computeren tændes.
</p>

<note>
<path>/mnt</path> stierne nævnt nedenfor <e>behøver ikke</e> være indentiske
med dem på din maskine. De er blot anvendt rent eksemplarisk. Vær derfor
opmærksom på at du erstatter dem med de korrekte stier.
</note>

<pre caption="Indlæsning af Soundfonts">
<comment>(Kopier soundfonten)</comment>
# <i>cp /mnt/win2k/Program\ Files/CreativeSBLive2k/SFBank/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i> 
<comment>(Eller hent den fra din SoundBlaster CD)</comment>
# <i>cp /mnt/cdrom/AUDIO/ENGLISH/SFBANK/8MBGMSFX.SF2 /usr/share/sounds/sf2/</i>
<comment>(Vi indlæser en specifik soundfont)</comment>
# <i>asfxload /usr/share/sounds/sf2/8MBGMSFX.SF2</i>
</pre>

<p>
Du kan nu afspille midi filer med et program som <c>aplaymidi</c>. Kør
<c>aplaymidi -l</c> for at se en liste med alle tilgængelige porte og vælg en
til at afspille filen på.
</p>

<pre caption="Afspilning af MIDI">
<comment>(Find åbne porte)</comment>
# <i>aplaymidi -l</i>
Port    Client name                      Port name
64:0    EMU10K1 MPU-401 (UART)           EMU10K1 MPU-401 (UART)
65:0    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 0
65:1    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 1
65:2    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 2
65:3    Emu10k1 WaveTable                Emu10k1 Port 3
<comment>(Vælg en port, og afspil en mid file)</comment>
# <i> aplaymidi --port=65:0 /mnt/shyam/music/midi/mi2.mid</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="vsynth">
<title>Virtuelle synthesizere</title>
<body>

<p>
Hvis dit lydkort ikke har nogen hardware synthesizer kan du bruge en virtuel
såsom <c>timidity++</c>. Installationen er meget simpel.
</p>

<pre caption="Installation af timidity++">
# <i>emerge timidity++</i>
</pre>

<p>
For at timidity kan afspille lyde skal den have en sound font. Hvis du ikke har
nogen kan du installere <c>timidity-eawpatches</c> eller
<c>timidity-shompatches</c> som vil give dig nogle sound fonts. Du kan have
flere sound font konfigurationer installeret og du kan placere dine egne i
<path>/usr/share/timidity/</path>. For at skifte mellem forskellige timidity
konfiguration bør du bruge <c>timidity-update</c> programmet som følger med
timidity++ pakken.
</p>

<pre caption="Installation af sound fonts">
# <i>emerge timidity-eawpatches</i>
# <i>timidity-update -g -s eawpatches</i>

<comment>(eller)</comment>

# <i>emerge timidity-shompatches</i>
# <i>timidity-update -g -s shompatches</i>
</pre>

<p>
Glem ikke at tilføje <c>timidity</c> til default runlevel'en.
</p>

<pre caption="Tilføjelse af timidity til default runlevel'en">
# <i>rc-update add timidity default</i>
# <i>/etc/init.d/timidity start</i>
</pre>

<p>
Nu kan du prøve at <uri link="#doc_chap4_pre3">afspille MIDI</uri> filer.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Tools og firmware</title>
<body>

<p>
Nogle lydkort kan drage nytte af visse tools som følger med i <c>alsa-tools</c>
og <c>alsa-firmware</c> pakkerne. Hvis du har brug for <c>alsa-tools</c>, så
husk også at definere ALSA_TOOLS variablen i <path>/etc/make.conf</path> så den
indeholder de tools du har brug for. Eksempelvis kan det være:
</p>

<pre caption="Udvalg af ALSA Tools i /etc/make.conf">
ALSA_TOOLS="as10k1 ac3dec"
</pre>

<p>
Hvis ALSA_TOOLS variablen ikke er sat vil alle tilgængelige tools blive
installeret. Installer herefter <c>alsa-tools</c> (og / eller
<c>alsa-firmware</c>) pakken:
</p>

<pre caption="Installation af ALSA Tools">
# <i>emerge alsa-tools</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>En stor tak til ...</title>
<body>

<p>
Alle der har hjulpet med den tidligere ALSA guide: Vincent Verleye, Grant
Goodyear, Arcady Genkin, Jeremy Huddleston, John P. Davis, Sven Vermeulen,
Benny Chuang, Tiemo Kieft, Erwin, Arne Mejlholm and Jesper Brodersen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Referencer</title>
<body>

<ul>
<li><uri link="http://www.alsa-project.org/">The ALSA Project</uri></li>
<li><uri link="http://linux-sound.org">Linux Sound/MIDI Software</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
