<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-1"?>
	 <!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/faq.xml,v 1.14 2004/06/10 16:49:36 aaby Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/da/faq.xml" lang="da">
<title>Gentoo FAQ (Ofte Stillede Spørgsmål)</title>
<author title="Chef-arkitekt">
  <mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Anmelder">
  Colin Morey
</author>
<author title="Redaktør">
  John P. Davis
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="stocke2@gentoo.org">Eric Stockbridge</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="zhware@gentoo.org">Stoyan Zhekov</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
  <mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
  <mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
  <mail link="bjarke.ip@tekpunkt.dk">Bjarke Istrup Pedersen</mail>
</author>

<abstract>
Denne FAQ er en samling af spørgsmål og svar, som er samlet fra
gentoo-dev mailing-listen og fra IRC -- hvis du har spørgsmål (eller
svar!), som du ønsker at tilføje, kontakt enten en forfatter eller et
medlem af dokumentationsteamet.  
</abstract>

<license/>

<version>2.5</version>
<date>25. Maj, 2004</date>

<chapter>
<title>Hoved-spørgsmål</title>
<section>
<title>Opstart</title>
<body>

<ul>
 <li>
  <uri link="#pronunciation">Hvordan udtaler man Gentoo, og hvad betyder det? </uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#differences">Hvad gør Gentoo til en forskel?</uri>
 </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation</title>
<body>

<ul>
 <li>
  <uri link="#optimizations">Jeg synes at alt er virkelig ustabilt og jeg bruger "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer" optimeringer. Hvad sker der?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#password">Hvordan kan jeg ændre roots (eller faktisk nogen anden brugers) kodeord?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#useraddu">Hvordan kan jeg tilføje en normal bruger?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#su">Hvorfor kan en bruger ikke su til root? </uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#devfs">Hvordan stopper jeg devfs?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#upgrade">Kan jeg opgradere Gentoo fra en
 udgivelse til en anden uden at geninstallere?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#bootrescue">Min kerne vil ikke starte (rigtigt), hvad skal jeg gøre nu?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#proxy">Min proxy kræver brugergodkendelse, hvad skal jeg gøre?</uri>
 </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Pakke-behandling</title>
<body>

<ul>
 <li>
  <uri link="#ebuilds">I hvilket format er pakkerne gemt i?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#configure">Jeg ønsker at udføre ./configure trinet selv. Kan jeg det?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#norsync">Hvad hvis rsync ikke virker for mig?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#firewall">Hvordan bruger jeg emerge bag ved en firewall?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#unison">Kan jeg rsync fra et andet operativ-system?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#manualdownload">Jeg har kun en langsom modem-forbindelse derhjemme. Kan jeg hente kildekoderne et andet sted og tilføje dem til mit system?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#distfiles">.tar.gz-kildekoderne til installeret software stabler sig op i /usr/portage/distfiles/ ved brug af værdifuld plads. Er det sikkert at slette disse filer</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#tmpportage">Hvad indeholder /var/tmp/portage? Er det sikkert at slette disse filer og biblioteker i /var/tmp/portage? </uri>
 </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Daglig brug</title>
<body>

<ul>
 <li>
  <uri link="#rootssh">Jeg har installeret openssh på min computer, men jeg kan kun logge ind som root - min personlige bruger-konto virker ikke.</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#rootX">Jeg kan kun starte X-programmer som root. </uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#intkeyboard">Hvordan sætter jeg International Keyboard Layout op?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#rootdns">DNS-navnebestemmelse virker kun som root. </uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#crontab">Hvorfor kan min bruger ikke bruge deres egen crontab? </uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#numlock">Hvordan får jeg numlock aktiveret ved opstart?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#clear">Hvordan får jeg min terminal renset, når jeg logger ud?</uri>
 </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Vedligeholdelse</title>
<body>

<ul>
 <li>
  <uri link="#filecorruption">ReiserFS- og filesystem-korruptionsproblemer -- hvordan ordnes det, osv.</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#metalogd">Metalogd logger ikke real-time!</uri>
 </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Udvikling</title>
<body>

<ul>
 <li>
  <uri link="#reportbugs">Hvor kan jeg rapportere fejl?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#releases">Hvor tit bliver nye udgivelser lavet? </uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#addfaq">Hvordan tilføjer jeg et spørgsmål eller svar til denne FAQ?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#beeping">Min PC-speaker bipper som tosset imens den kompilerer Mozilla. Hvordan kan jeg stoppe console-lyde? </uri>
 </li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>Resourcer</title>
<body>

<ul>
 <li>
  <uri link="#resources">Hvor kan jeg finde mere information om Gentoo Linux? </uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#buycd">Kan jeg købe en CD med Gentoo Linux?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#mailinglist">Hvorfor, når jeg trykker svar i min mail på Gentoos mailing-list, svarer den kun til den originale forfatter og ikke til hele listen?</uri>
 </li>
 <li>
  <uri link="#help">Denne FAQ har ikke svaret mit spørgsmål. Hvad gør jeg nu? </uri>
 </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opstart</title>

<section id="pronunciation">
<title>Hvordan udtaler man Gentoo, og hvad betyder det?</title>
<body>

<p>
Gentoo er en art af små hurtige pingviner, udtalt "gen-too" ("g"et i
"gentoo" er et blødt "g", som i "gentle"). Det latinske navn for
Gentoo-pingvinen er <e>Pygoscelis papua</e>. Navnet <e>Gentoo</e> er
blevet givet til pingvinen af indbyggerne på Falklandsøerne.
</p>

</body>
</section>

<section id="differences">
<title>Hvad gør Gentoo til en forskel?</title>
<body>

<p>
Gentoo bruger et BSD ports-lignende system kaldet <uri
link="/proj/en/portage">Portage</uri>. Portage er et
pakkehåndteringssystem, som tillader stor fleksibilitet imens man
installerer og vedligeholder software på et Gentoo system. Det leverer
kompileringstid-valgmulighed understøttelse (igennem <uri
link="/doc/da/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1">USE-flag</uri>),
betingede afhængigheder, "falsk" installationer, sikker installation
(igennem sandbox) og afinstallation af software, systemprofiler, <uri
link="/doc/da/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=4#doc_chap1">opsætning
af filbeskyttelse</uri> og en del flere <uri
link="/doc/da/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=3">egenskaber</uri>.
</p>

<p>
Med Gentoo kan du bygge et helt system fra kildekoder, komplet ved
brug af dit valg af optimeringer. Du har komplet kontrol over hvilke
pakker er og ikke er installeret. Gentoo leverer dig mange valg, så du
kan installere Gentoo efter din egen smag. Dette er hvorfor Gentoo er
kaldet en <e>meta-distribution</e>.
</p>

<p>
Gentoo er aktivt udviklet. Ikke kun <e>ebuilds</e> selv (pakkeformatet
Gentoo bruger), men hele distributionen bruger en rivende hurtig
udviklingscyklus. Patches til pakkerne er hurtigt integreret i
hovedtræet, dokumentationen er opdateret på daglig basis, portage
egenskaber er tilføjet hyppigt, udgivelser overskygger hinanden
hurtigt, ...
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
	
<section id="optimizations">
<title>
Jeg synes at tingene er virkelige ustabile og jeg bruger "-O9 -ffast-math -fomit-frame-pointer" optimeringer. Hvad sker der?
</title>
<body>

<p>
Gør dig selv en tjeneste og brug ikke noget højere end <c>-O3</c>, da
den ikke er understøttet af de nuværende versioner af gcc.  Meget
aggressive optimeringer kan, til tider, få kompileren til at
rationalisere maskinekoder til et punkt, hvor den ikke helt gør den
samme ting længere.
</p>

<p>
Prøv venligst at kompilere med CFLAGS <c>-march=-O2</c> før du rapporterer en fejl.
</p>

</body>
</section>
<section id="password">
<title>
Hvordan kan jeg ændre roots (eller nogen anden brugers) kodeord?</title>
<body>

<p>
Du kan bruge <c>passwd</c> til at ændre kodeordet for den bruger, du
er logget ind som. For flere valgmuligheder, læs venligst <c>man
passwd</c> når du har afsluttet installationen.
</p>

</body>
</section>
<section id="useradd">
<title>Hvordan kan jeg tilføje en normal bruger?</title>
<body>

<p>
Kommandoen <c>adduser gentoo</c> vil tilføje en bruger, kaldet
gentoo. Det næste trin er at give denne bruger et kodeord og
<c>passwd</c> vil gøre dette.
</p>

<p>
I stedet for <c>adduser</c> kan du også bruge:
</p>

<pre caption="Brug af useradd">
# <i>useradd gentoo -m -G users,audio,wheel -s /bin/bash</i>
</pre>

<p>
Dette vil tilføje en bruger, gentoo, og som vil gøre det muligt at
bruge lyd-relateret enheder (<path>/dev/sound/*</path>), vil gøre det
muligt at skifte til root (ved brug af <c>su</c>) og vil gøre
<path>/bin/bash</path> til dennes login-shell.
</p>

<p>
Du kan også installere <c>superadduser</c> ved brug af <c>emerge
superadduser</c> og derefter <c>superadduser gentoo</c> for at tilføje
en bruger, kaldet gentoo. Følg bare disse instruktioner, som du har
fået fra <c>superadduser</c>.
</p>	

</body>
</section>
<section id="su">
<title>Hvorfor kan en bruger ikke su til root?</title>
<body>

<p>
Af sikkerhedsgrunde, må brugere kun <c>su</c> til root, hvis de er
medlem af <e>wheel</e> gruppen. Udfør, for at tilføje et
<e>brugernavn</e> til <e>wheel</e>-gruppen, følgende kommando som
root:
</p>

<pre caption="Tilføje en bruger til wheel-gruppen">
# <i>usermod -G users,wheel brugernavn</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="devfs">
<title>Hvordan stopper jeg devfs?</title>
<body>
<p>
Hvis du planlægger at bruge Gentoo med den "gamle" <path>/dev</path>
metode, kan du deaktivere devfs ved at bruge <c>gentoo=nodevfs</c> til
kernen. Hvis du på den anden hånd ønsker at bruge <uri
link="/doc/en/udev-guide.xml">udev</uri> (kun 2.6 kerner), kan du
deaktivere devfs ved at bruge <c>devfs=nomount</c> muligheden til
kernen. Glem ikke også at læse vores <uri
link="/doc/en/udev-guide.xml">udev vejledning</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="upgrade">
<title>
Kan jeg opgradere Gentoo fra en udgivelse til den anden uden at geninstallere?
</title>
<body>

<p>
Kendsgerningen er at der er faktisk ingen forskelle imellem de
forskellige udgivelserne <b>efter at de er installeret</b>. Gentoo 1.4
og senere er <c>glibc-2.3.x</c> baseret. F.eks. ved at lave en
<c>emerge sync; emerge -u world</c> vil bringe dit system up-to-date
med den "sidste nye Gentoo". De virkelige forskelle imellem de
individuelle udgivelser ligger i installationsprocessen.
</p>

<!--
<p>
Flere informationer kan blive fundet i vores <uri link="gentoo-upgrading.xml">Gentoo opgraderingsvejledning</uri>.
</p>
-->

</body>
</section>
<section id="bootrescue">
<title>
Min kerne vil ikke starte (rigtigt), hvad skal jeg gøre nu?
</title>
<body>

<p>
Du behøver ikke at gentage alle trinene af installationen igen, men
kun kernen og alle de knyttede trin. Antag at du har installeret
Gentoo på <path>/dev/hda1</path> (/boot) og <path>/dev/hda3</path> (/)
med <path>/dev/hda2</path> som swap-plads:
</p>

<pre caption = "Genindstilling af kernen">
<comment>Opstart fra LiveCDen og vent til du får en prompt</comment>
<comment>Vi vil først mounte alle partitioner:</comment>
# <i>mount /dev/hda3 /mnt/gentoo</i>
# <i>mount /dev/hda1 /mnt/gentoo/boot</i>
# <i>swapon /dev/hda2</i>
# <i>mount -t proc none /mnt/gentoo/proc</i>
<comment>Så vil vi chroot ind i vores Gentoo-miljø og indstille kernen:</comment>
# <i>chroot /mnt/gentoo /bin/bash</i>
# <i>env-update &amp;&amp; source /etc/profile</i>
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
<comment>Nu, (fra)vælg alt hvad du har (fra)valgt forkert ved dit</comment>
<comment>tidligere forsøg. Så afslut og kompilér din kerne:</comment>
# <i>make dep &amp;&amp; make bzImage modules modules_install</i>
<comment>Nu, kopiér din bzImage-fil over, ved at overskrive den tidligere:</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot</i>
<comment>Hvis du bruger LILO, kør lilo igen -- GRUB-brugere kan springe dette over:</comment>
# <i>/sbin/lilo</i>
<comment>Nu kan du afslutte chroot og genstarte.</comment>
# <i>exit</i>
# <i>umount /mnt/gentoo/proc /mnt/gentoo/boot /mnt/gentoo</i>
# <i>reboot</i>
</pre>

<p>
Hvis du på den anden side har et problem, som ligger til din
boot-loaders opsætning, følg de samme trin, men istedet for at
indstille og kompilere din kerne, skulle du genindstille din
boot-loader (genkompilering er ikke nødvendigt).
</p>

</body>
</section>
<section id="proxy">
<title>Min proxy kræver brugergodkendelse, hvad skal jeg gøre?</title>
<body>

<p>
Når du skal hente noget ved brug af <c>wget</c>, brug følgende syntaks til at brugergodkende dig selv:
</p>

<pre caption = "Proxy-ægthedsgodkendelse ved brug af wget">
# <i>wget --proxy-user=</i><comment>brugernavn</comment><i> --proxy-passwd=</i><comment>kodeord</comment><i> &lt;url&gt;</i>
</pre>

<p>
For at få Portage til at bruge dette skema automatisk, definér den i <path>/etc/make.conf</path>:
</p>

<pre caption = "/etc/make.conf">
FETCHCOMMAND="wget --proxy-user=<comment>brugernavn</comment> --proxy-passwd=<comment>kodeord</comment> -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
RESUMECOMMAND="/usr/bin/wget --proxy-user=<comment>brugernavn</comment> --proxy-passwd=<comment>kodeord</comment> -c -t 5 --passive-ftp -P \${DISTDIR} \${URI}"
</pre>

<p>
Desværre ser det ikke ud til at <c>rsync</c> understøtter
brugernavn/kodeord godkendelse til proxier. Se <uri
link="#doc_chap4_sect10">Hvad hvis rsync ikke virker for mig?</uri>
for flere oplysninger på at håndtere denne situation.
</p>
        
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Pakke-behandling</title>
<section id="ebuilds">
<title>I hvilket format er pakkerne gemt i?</title>
<body>

<p>
De eksisterer i vores portage-træ som <e>ebuild</e> autobuild
scripter; vi er primært en port-baseret distribution, som betyder at
vi leverer scripter (<c>.ebuild</c> filer) og et special-system
(Portage), så du kan bygge applikationer fra kilde-koderne. Vi bygger
generelt kun binære filer til udgivelser og snapshots. <uri
link="/doc/en/gentoo-howto.xml">Development HOWTO (Engelsk)</uri>
dækker indholdet af en ebuild-script i detaljer.  For en kun binær ISO
udgivelse, har vi lavet et fuld sæt af binære pakker i et udvidet
<c>.tbz2</c> format (<c>.tar.bz2</c> er kompatibel med
meta-informationer vedhæftet i afslutningen af filen.)
</p>

</body>
</section>
<section id="configure">
<title>
Jeg ønsker at udføre ./configure trinnet selv. Kan jeg det?
</title>
<body>

<p>
Ja, men det er ikke trivielt og den næste metode virker når det er en
simpel ebuild (f.eks bare <c>./configure</c> and <c>make &amp;&amp;
make install</c>). Vær sikker på at læse ebuilden selv før, for at se
hvordan Gentoo håndterer det.
</p>

<p>
Start med at pakke ebuilden ud: <c>ebuild (tricking Portage into
thinking that <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild compile</c> has
/usr/portage/&lt;category&gt;/&lt;package&gt;/&lt;ebuild&gt;
unpack</c>.
</p>

<p>
Går derefter til
<path>/var/tmp/portage/&lt;package&gt;-&lt;version&gt;/work</path>. Derinde
finder du den udpakkede kildekode. Udfør de trin du har brug for at
udføre for at konfigurere og kompile pakken.
</p>

<p> Når du er færdig, kør da <c>touch
/var/tmp/portage/&lt;package&gt;-&lt;version&gt;/.compiled</c> For at
få Portage til at tro at den har konfigureret og kompileret
pakken. Slut så af med <c>ebuild
/usr/portage/&lt;category&gt;/&lt;package&gt;/&lt;ebuild&gt;
merge</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="norync">
<title>
Hvad hvis rsync ikke virker for mig?
</title>
<body>

<p>
Hvis du sidder bag en firewall, som ikke tillader rsync trafik, så kan
du bruge <c>emerge-webrsync</c>, som vil gribe og installere en
Portage snapshot til dig igennem en normal
HTTP. <c>emerge-webrsync</c> bruger <c>wget</c> til at hente filer, så
proxyen er fuldt understøttet.
</p>

<pre caption="Brug af emerge-webrsync">
# <i>emerge-webrsync</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="firewall">
<title>
Hvordan bruger jeg emerge bag ved en firewall?
</title>
<body>

<p>
Rediger PROXY-indstillingerne i <path>/etc/make.conf</path>.  Hvis det
ikke virker, rediger <path>/etc/wget/wgetrc</path> og rediger
http_proxy samt ftp_proxy tilstrækkeligt.
</p>

</body>
</section>
<section id="unison">
<title>>
Kan jeg rsync fra et andet operativ-system?
</title>
<body>

<p>
Der er et program, kaldet unison, som virker under både UNIX og Win32,
som kan hentes på
<uri>http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/</uri>.</p>

</body>
</section>
<section id="manualdownload">
<title>
Jeg har kun en langsom modem-forbindelse derhjemme. Kan jeg hente
kildekoderne et andet sted og tilføje dem til mit system?  </title>
<body>

<p>
Med sikkerhed. Du kan køre <c>emerge --pretend package</c> for at se
hvilke programmer som skal installeres. For at finde kildekoderne til
disse pakker og hvor man kan hente dem, kan du køre <c>emerge -fp
package</c>. Hent kildekoderne og bring dem via et eller andet medie
med dig hjem. Kopier kildekoderne til
<path>/usr/portage/distfiles</path> og kør <c>emerge package</c> for
at se den vælge de kildekoder du har bragt!
</p>

</body>
</section>
<section id="distfiles">
<title>
.tar.gz-kildekoderne til installeret software stabler sig op i
/usr/portage/distfiles/ ved brug af værdifuld plads. Er det sikkert at
slette disse filer </title> <body>

<p>
Ja, du kan med sikkerhed slette disse filer. Men hvis du er på en
langsom forbindelse, som et modem, vil du måske gemme disse arkiver
hvis muligt; ofte er der flere ebuilds som bliver udgivet med den
samme version af en specifikt del af softwaren - hvis du har slettet
arkivet og du skal opgradere softwaren, skal den til at hente den fra
Internet igen.
</p>

</body>
</section>
<section id="tmpportage">
<title>
Hvad indeholder /var/tmp/portage? Er det sikkert at
slette disse filer og biblioteker i /var/tmp/portage?
</title> <body>

<p>
Imens den kompilerer, gemmer Gentoo kildekoderne af pakken i
<path>/var/tmp/portage</path>. Det er sikkert at rense alt indhold i
dette bibliotek.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Daglig brug</title> 
<section id="rootssh"> 
<title> Jeg har installeret openssh på min computer, men jeg kan kun
logge ind som root - min personlige bruger-konto virker ikke. </title>
<body>

<p>
Dette er sikkert fordi din brugerkonto ikke har en valid shell
specificeret. Se efter i din brugerfortegnelse i
<path>/etc/passwd</path> og kig efter om den ender som /bin/bash
(eller en anden shell). Hvis den ikke gør, bliver du nødt til at
indstille en shell for brugeren. Dette er gjort ved at bruge den
følgende usermod kommando, som dette;
</p>

<pre caption="Brug af usermod">>
# <i>usermod -s /bin/bash minbruger</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="rootX">
<title>
Jeg kan kun starte X-programmer som root.
</title>
<body>

<p>
Din <path>/tmp</path>-bibliotek har de forkerte rettigheder (den skal have sticky bit sat til). Tast følgende som root:
</p> 

<pre caption="Ændring af /tmp rettigheder">
# <i>chmod 1777 /tmp</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="intkeyboard">
<title>
Hvordan sætter jeg International Keyboard Layout op?
</title>
<body>

<p>
Rediger <c>KEYMAP</c>-variablen i <path>/etc/rc.conf</path>. Så enten
genstart maskinen eller genstart keymaps-scriptet:
<c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.
</p>

</body>
</section>
<section id="rootdns">
<title>
DNS-navnebestemmelse virker kun som root.
</title>
<body>

<p>
<path>/etc/resolv.conf</path> har de forkerte rettigheder; <c>chmod</c> som følgende:
</p>

<pre caption="Ændring af rettigheder til /etc/resolv.conf">
# <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i>
</pre>

</body>
</section>
<section id="crontab">
<title>
Hvorfor kan min bruger ikke bruge deres egen crontab?
</title>
<body>

<p>
Du kan tilføje brugeren til <c>cron</c>-gruppen.
</p>

</body>
</section>
<section id="numlock">
<title>
Hvordan får jeg numlock aktiveret ved opstart?
</title>
<body>

<p>
Hvis du logger ind grafisk, eller hvis du vil have numlock aktiveret
når du starter <c>startx</c>, så bliver du nødt til at <c>emerge
numlockx</c> og tilføje <c>/usr/X11R6/bin/numlockx</c> til
<path>/etc/X11/xinit/xinitrc</path> (for <c>startx</c>) eller
<path>/etc/X11/Sessions/</path> (til alle grafiske login-manager) som
f.eks. <path>/etc/X11/Sessions/Gnome</path> for GDM.
</p>

<p>
Hvis du arbejder i kommandolinjen, skal du kun <c>rc-update add
numlock default</c> og numlock vil blive aktiveret efter næste
genstart.
</p>

</body>
</section>
<section id="clear">
<title>
Hvordan får jeg min terminal renset, når jeg logger ud?
</title>
<body>

<p>
For at rense din terminal, tilføj <c>clear</c> til dit <path>~/.bash_logout</path> script:
</p>

<pre caption = "Rensning af terminal ved udlogning">
$ <i>echo clear &gt;&gt; ~/.bash_logout</i>
</pre>

<p>
Hvis du vil have den til at gøre det automatisk, hver gang du tilføjer
en ny bruger, gør det samme til <path>/etc/skel/.bash_logout</path>:
</p>

<pre caption = "Få nye brugeres terminal renset ved udlogning">
# <i>echo clear &gt;&gt; /etc/skel/.bash_logout</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Vedligeholdelse</title>
<section id="filecorruption">
<title>
ReiserFS- og filesystem-korruptionsproblemer -- hvordan ordnes det, osv.
</title>
<body>

<p>
Hvis din ReiserFS partition er korrupt, prøv at starte Gentoo Linux
boot CDen og kør <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> på det korrupte
filsystem.  Dette skulle gøre filsystemet konsistent igen, men du kan
dog have mistet nogle filer eller biblioteker pga. denne korruption.
</p>

</body>
</section>
<section id="metalogd">
<title>
Metalogd logger ikke real-time!
</title>
<body>
  
<p>
Metalog skyller sin output på disken i blokke, så beskederne ikke
bliver gemt med det samme i system-logfilerne. Hvis du prøver at
debugge en baggrundsprocess, er denne ydelsesforbedrende holdning
mindre end godt. Når dit Gentoo Linux system er oppe at køre, kan du
sende metalog et USR1-signal til at midlertidigt slukke for
besked-bufferen (det betyder at <c>tail -f
<path>/var/log/everything/current</path></c> vil virke i real-time,
som forventet) og et USR2-signal til at tænde for bufferen igen. Hvis
du vil slukke for bufferen for altid, kan ud ændre METALOG_OPTS="-B"
til METALOG_OPTS="-B -s" i <path>/etc/conf.d/metalog</path>.
</p>

<pre caption="Tænde/Slukke metalog buffering">
<codenote>For at slukke buffer:</codenote>
# <i>killall -USR1 metalog</i>
<codenote>For at tænde buffer igen:</codenote>
# <i>killall -USR2 metalog</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Udvikling</title>
<section id="reportbugs">
<title>
Hvor kan jeg rapportere fejl?
</title>
<body>

<p>
For fejl indenfor et specifikt program, kontakt programmets
forfatter. Ellers, brug vores Bugzilla fejlspore-system på
<uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.  Du kan også besøge os i
<c>#gentoo</c> på <uri link="http://www.freenode.net">FreeNode</uri>
IRC-netværk.
</p>

</body>
</section>
<section id="releases">
<title>
Hvor tit bliver nye udgivelser lavet?
</title>
<body>

<p>
Nye udgivelser er annoceret på <uri
link="http://www.gentoo.org/main/en/lists.xml">gentoo-announce</uri>
mailing list. I realiteten er pakkerne opdateret kort tid efter
hovedforfatterne udgiver ny kode. For nye udgivelser, tjek vores <uri
link="/proj/en/releng">Release Engineering Project</uri> side.
</p>

</body>
</section>
<section id="addfaq">
<title>
Hvordan tilføjer jeg et spørgsmål eller svar til denne FAQ?
</title>
<body>
<p>
Afsend en ny fejl på <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> og tilføj det
til et "Docs-user" produkt, "Gentoo Linux FAQ" komponent.
</p>

</body>
</section>
<section id="beeping">
<title>
Min PC-speaker bipper som tosset imens den kompilerer Mozilla. Hvordan kan jeg stoppe konsol-lyde?
</title>
<body>

<p>
Konsol-bip kan blive slukket ved brug af setterm, lige som dette:
</p>

<pre caption="Brug af setterm">
# <i>setterm -blength 0</i>
</pre>

<p>
Hvis du vil gerne slukke bip-lyde fra opstart skal du indsætte
kommandoen i <path>/etc/conf.d/local.start</path>. På den anden side,
dette slukker kun for lyde på nuværende terminal. For at slutte
bip-lyde til andre terminaler, send kommando-output til sigtet
terminal, som dette:
</p>

<pre caption="Brug af setterm (bis)">
# <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i>
</pre>

<p>
Du bliver nødt til at erstatte /dev/vc/1 med den terminal du ønsker at slukke konsol-lyde for.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressourcer</title>
<section id="resources">
<title>
Hvor kan jeg finde mere information om Gentoo Linux?
</title>
<body>

<p>
Den officielle Gentoo dokumentation kan blive fundet på
<uri>http://www.gentoo.org</uri>; generelle Linux informationer er på
<uri>http://www.tldp.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="buycd">
<title>
Kan jeg købe en CD med Gentoo Linux?
</title>
<body>

<p>
Jeps! LiveCDer til alle understøttede arkitekturer er tilgængelig i
vores <uri link="http://store.gentoo.org/">Gentoo Butik</uri>. Når du
køber en CD fra vores butik, vil du også understøtte vores
udvikling. Så, vælg da vores butik hvis det er muligt :-)
</p>

<p>
Du finder også friske CDRer er til salg for 20
kr. pr. stk. (eksl. fragt) hos <uri
link="http://www.linuxpusher.dk/gentoo.php?item=1">Linuxpusher.dk</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section id="mailinglist">
<title>
Hvorfor, når jeg trykker svar i min mail på Gentoos mailing-list, svarer den kun til den originale forfatter og ikke til hele listen?
</title>
<body>

<p>
Mail-listens administratorer har valgt at bruge "minimal munging"
(ændringer af mail headers), hvilket betyder at man har valgt mod
ændringer af headers, som får svar til at gå til mail-listen.  Der er
forskellige grunde for dette. F.eks., hvis et medlem har en fuld
mailbox, vil hele listen modtage en besked om dette hver gang noget er
sendt.
</p>

<p>
De fleste GUI baserede mailprogrammer har et "svar alle"
funktion. Dette vil sikret at dit svar går tilbage til mail-listen, og
den originale afsender. De fleste brugere af text-baseret
email-programmer har allerede fundet nogen metoder for at bruge, men
hvis du ikke har, i Pine, er der en "reply to group" valgmulighed.
Indstilling af Mutt for at svare til listen er dækket i den
uofficielle dokumentation på <uri
link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=1085">forums.gentoo.org</uri>.
</p>

<p>
Nogle liste-medlemmer kan ikke lide denne metode, men det har været
diskuteret heftigt, da den gik igang, med argumenter på begge
sider. Eventuelt har listens administratorer bestemt at beholde det på
den måde. Diskussion omkring dette på mail-listen vil nogengange blive
imødekommet med en venlig forklaring eller noget ringere sprogbrug,
som kan ses i arkiverne. Imens er administratorerne kede af de
ubelejligheder der måtte blive skabt, det er blevet følt at på
nuværende tidspunkt er det at foretrække i stedet for alternativet af
mange grunde, som er dækket <uri
link="http://www.unicom.com/pw/reply-to-harmful.html">her</uri>.
</p>

<p>
(Der er andre veltalende argumenter som taler for munging, og ja, listens administratorer har set dem.) 
</p>

</body>
</section>
<section id="help">
<title>
Denne FAQ har ikke svaret mit spørgsmål. Hvad gør jeg nu?
</title>
<body>

<p>
Det første man kan gøre er at kigge igennem relevant dokumentation
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/da/index.xml">her</uri>. Hvis det
fejler, prøv de forskellige Gentoo Linux mail-lister vist på <uri
link="http://www.google.com">Google</uri>.  For at søge igennem Gentoo
mail-lister, tast bare "lists.gentoo.org foo" for at søge for "foo".
Hvis alt andet fejler, eller du kan bare hænge ud med os Gentoo folk,
besøg os på IRC: <c>#gentoo</c> på <c>irc.freenode.net</c>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
