<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/gentoo-kernel.xml,v 1.13 2006/01/12 13:30:16 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/da/gentoo-kernel.xml" lang="da">
<title>Gentoo Linux kerne vejledning</title>
<author title="Forfatter">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Bidragsyder">
    <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
    <mail link="dsd@gentoo.org">Daniel Drake</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
    <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
    <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
    <mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
    <mail link="greg_g@gentoo.org">Gregorio Guidi</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
    <mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
    <mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail>
</author>

<abstract>
Dette dokument giver dig et overblik over alle de kerne-kildekoder, som
Gentoo stiller til rådighed gennem Portage.
</abstract>

<license/>

<version>1.0</version>
<date>2005-01-28</date>

<chapter>
<title>Introduktion</title>
<section>
<body>

<p>
Som det er med alt andet i Gentoo Linux, så er det også Gentoo kerne-holdets
filosofi at give dig, brugeren, så meget frihed i form af
valg, som det er muligt. Hvis du kigger på outputtet af <c>emerge -s
sources</c>, så ser du et stort udvalg af kerner at vælge i mellem. I
dette dokument, vil jeg forsøge at give dig en hurtigt rundtur, for at
se målet med hvert af patch-sættene, som vi hos Gentoo designer, og
også forklare de andre kerne kildekoder, som vi sætter til rådighed for dig.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Understøttede kerne pakker</title>
<section>
<title>genkernel</title>
<body>

<p>
<c>Genkernel</c> er en kerne-værktøjssamling, som kan bruges til at
automatisk finde dit hardware og opsætte din kerne automatisk. Dette
er normalt tilrådigt for brugere, som ikke føler sig tilpas ved at
samle sin egen kerne manuelt.
</p>

<p>
For at få mere information, læs da venligst <uri link="/doc/en/genkernel.xml">Gentoo
Linux Genkernel Guide</uri> (engelsk).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Til almindeligt brug: gentoo-sources og gentoo-dev-sources</title>
<body>

<p>
Til de fleste brugere er det <c>gentoo-sources</c>, som er den anbefalede
kerne-kildekode. <c>gentoo-sources</c>-pakken indeholder forskellige
kerne patches, designet til at forbedre bruger oplevelsen indenfor
forskellige områder. Omkring <e>sikkerhed</e>: du kan finde
understøttelse for <uri
link="http://www.grsecurity.net">grsecurity</uri>, sammen med andre
sikkerhedsøgelser og, naturligvis, alle de nyeste fixes for kendte
svagheder. De inkluderede pathes tager sig også af <e>ydelse</e>
(inklusiv optimeringer til desktop brug og understøttelse for nyt
hardware) og <e>egenskaber</e> (supermount, bootsplash, de nyeste NTFS
drivere, og mere).
</p>

<p>
For de bruger der gerne vil udnytte de egenskaber, stabilitet og
ydelse, som Linux 2.6 giver, tilbyder vi
<c>gentoo-dev-sources</c>. Denne pakke består af et minimalt sæt af
patches der giver rettelser og forbedrelser i stabilitet og
sikkerhed. Denne pakke vil blive vores anbefalede standard en gang i
den nærmeste fremtid.
</p>

<p>
<c>gentoo-sources</c> (sammen med <c>gentoo-dev-sources</c>) absorberer
de fleste af Gentoo kernel teamets ressourcer. De bringes til dig af
et gruppe af talentfulde udviklere, som kan stole på ekspertisen af
den populære kerne hacker Greg Kroah-Hartman, vedligeholder af udev og
ansvarlig for USB og PCI undersystemerne af den officielle Linux kerne.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Enkle kerner: vanilla-sources og development-sources</title>
<body>

<p>
Det næste kernekode, som mange af jer formegentlig vil være bekendte
med som Linux brugere, er <c>vanilla-sources</c>. Disse er de
officielle 2.4 kerne-kildekoder frigivet fra
<uri>http://www.kernel.org/</uri>. Denne kildekode vedligeholdes (i
modsætning til almindelig overbevisning) ikke af Linus Torvalds selv,
men af Marcelo Tosatti. Linus er lederen af den aktive kerne
udvikling, men han er kun et menneske, så han sender vedligeholdelsen
af den stabile kerne-gren videre til én, han kan stole på, til at
håndtere den, når den først har stabiliseret sig. Således blev Alan
Cox vedligeholder af Linux-2.2 kerne-serien. Dette er hvad alle andre
patch-sæt i 2.4 serien er baseret på. Marcelo har lavet et rigtig godt
arbejde med dens vedligeholdelse og det kan altid stoles på stabilt og
uptodate (hvis det ikke er det allernyeste) hardware understøttelse.
</p>

<p>
<c>development-sources</c>-ebuilden giver den stabile 2.6 Linux
kerne. I modsætning til hvad navnet måske antyder, er denne
kerne-kildekode fuldstændig stabil og klar til produktion. Dette er
den officielle 2.6 kerne, udgivet på
<uri>http://www.kernel.org/</uri>.
</p>
  	 
</body>
</section>
<section>
<title>Til servere: hardened-sources og hardened-dev-sources</title>
<body>

<p>
<c>hardened-sources</c> er baseret på Linux 2.4 og er tilegnet de af
vores brugere der kører Gentoo på server systemer. Den giver patches
fra de forskellige underprojekter af Gentoo Hardened (såsom
understøttelse af LSM/SELinux og GRSecurity), sammen med
stabilitets/sikkerheds-forbedringer. Tjek
<uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri>(engelsk) for mere
information.
</p>

<p>
<c>hardened-dev-sources</c> tjener det samme formål som
<c>hardened-sources</c>, men er baseret på den nyere Linux 2.6 kerne.
</p>
  	 
<p>
De følgende USE-flag kan sættes for at vælge valgfrie patches:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Beskrivelse</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Skift grSecurity ud med SELinux understøttelse</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Arkitektur afhængige kerner</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>hppa-sources</c>, <c>hppa-dev-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>pegasos-dev-sources</c>, <c>sparc-sources</c> og
<c>xbox-sources</c> er, som deres navne forslår, patchet til at køre
bedst på en specifik arkitektur. De indeholder også nogle patches til
hardware og egenskaber fra andre patch-sæt, som er nævnt ovenfor og
nedenfor.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Uunderstøttede kerne pakker</title>
<section>
<body>

<p>
Nu vil jeg prøve hurtigt at beskrive nogle af de andre
<path>sys-kernel/*-sources</path> som du så da du kørte
<c>emerge -s sources</c>. Lad os kigge på dem i alfabetisk
rækkefølge. Disse kerner levers kun som en venlighed og de forskellige
sæt af patches bliver ikke understøttet af Gentoo holdet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
<c>ck-sources</c> er Con Kolivases kerne patch sæt. Denne kerne er
tunet <e>HØJT</e> til desktop ydelse på bekostning af throughput og
nogle af schedulerens egenskaber til at prioritere applikationer. Con
Kolivas laver benchmark tests af kerner for at finde den bedste
kombination af egenskaber til desktop brug. Se
<uri>http://kernel.kolivas.org</uri> for mere information omkring Con
og hans patches.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>grsec-sources</title>
<body>

<p>
<c>grsec-sources</c> kerne kildekoden er patchet med de nyeste
GRSecurity opdateringer (GRSecurity version 2.0 og opefter), hvilket
inkluderer, bl.a. sikkerheds-relaterede patches, understøttelse for PAX.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
<c>mm-sources</c> er baseret på <c>development-sources</c> og
indeholder Andrew Mortons patch sæt. De inkluderer de eksperimentelle
og allernyeste egenskaber der kommer med i den officielle kerne (eller
bliver afvist fordi de sætter ild til din computer). De er kendt for
altid at udvikle sig med stor hurtighed og kan ændre sig radikalt fra
en uge til en anden; kerne hackere bruger dem som test område for nye ting.
</p>

<p>
Hvis du virkelig vil leve på kanten og synes at
<c>development-sources</c> er for kyllinger, så prøv
<c>mm-sources</c>. Vær opmærksom på at denne kerne er højest
eksperimentel og virker ikke altid som forventet.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
<c>openmosix-sources</c> er patchet til at understøtte openMosix
systemet (ligesom MOSIX, men Open Source). For mere information se
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c> fra <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> er
patches til de sikkerhedsbevidste for at understøtte LSM (Linux Security 
Modules (Linux Sikkerhedsmoduler )) og Flask sikkerhedsarkitekturen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> er User Mode Linux kerne patcherne. Denne
kerne er designet til at tillade Linux at køre indenfor Linux indenfor
Linux indenfor... User Mode Linux er ment til at teste og
understøttelse af virtuelle servere. For at få mere information
omkring denne forbløffende hyldest til stabiliteten og skalerbarheden
af Linux, se <uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>. 
</p>

<p>
For at få mere information omkring UML og Gentoo, læs da
<uri link="/doc/en/uml.xml">Gentoo UML Guide</uri> (engelsk).
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> er patchet til at understøtte de
brugerbaserede win4lin værktøjer, der tillader Linux brugere at køre
mange Microsoft Windows (TM) applikationer på med hastigheder der
minder om Windows. Se <uri>http://www.netraverse.com/</uri> for mere 
information.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
<c>wolk-sources</c> indeholder <e>Working Overloaded Linux Kernel</e> fra
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. Denne kerne
indeholder mange patches fra et bredt udvalg, alle kombineret ind i en
kerne med ekstrem forsigtighed. Dette tillader dig at konfigurere
næsten alle patches ind i og ud af kernen ved kompilerings tid -- så kernen
vil virke med næsten alle kombinationer af patches.
</p>

<p>
Hvis du har brug en for en bestemt kombination af patches, som du ikke
kan finde i andre kerne-kildekoder, så er WOLK bestemt et forsøg værd.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Tidligere understøttede kerne pakker</title>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>
  	 
<p>
<c>aa-sources</c> var en højt modificeret kerne med alle mulige
patches. Vedligeholderen er holdt op med at udgive sæt af
kernepatches, så denne pakke blev fjernet da den var uddateret.
</p>
  	 
</body>
</section>
<section>
<title>alpha-sources</title>
<body>
  	 
<p>
<c>alpha-sources</c> var en 2.4 kerne med patcher der blev brugt til
at forbedre hardware kompabilitet til Alpha arkitekturen. Disse
patches er blevet udviklet og inkluderet i den almindelige
kerne. Alpha brugere kan nu køre en nyere kerne uden brug for ekstra
patches.
</p>
  	 
</body>
</section>

<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>
  	 
<p>
<c>selinux-sources</c>, en 2.4 kerne med masser af
sikkerhedsforbedrelser, er blevet overgået af udviklingsarbejdet i 2.6
udviklingsgrenen.
</p>
	 
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
