<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/gnupg-user.xml,v 1.1 2004/02/15 21:42:44 aaby Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link = "/doc/en/gnupg-user.xml">
<title>GnuPG Gentoo brugervejledning</title>
<author title="Forfatter">
<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Redaktør"><!-- zhen@gentoo.org -->
John P. Davis
</author>
<author title="Redaktør">
<mail link="bennyc@gentoo.org">Benny Chuang</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
<mail link="dysk@gaudity.com">Frands Sohn Frøkjær-Jensen</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
<mail link="redeeman@metanurb.dk">Kasper Sandberg</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
<mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
<mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>

<abstract>
Denne lille vejledning vil lære dig den basale brug af GnuPG, som er et redskab til sikker kommunikation.
</abstract>

<version>1.0.3</version>
<date>30. Oktober, 2003</date>

<license/>

<chapter>
<title>Introduktion</title>
<section>
<title>Hvad denne vejledning indeholder</title>
<body>

<p>
Denne vejledning regner med at du har nogenlunde kendskab til public-key kryptografi, 
kryptering, og digitale underskrifter. Hvis detter ikke er tilfældet, så tag et kig på 
<uri link="http://www.gnupg.org/(en)/documentation/guides.html">GnuPG håndbogen</uri> chapter 2.
</p>

<p>
Denne vejledning vil lære dig hvordan man installerer GnuPG, hvordan
man laver et nøglepar, hvordan man tilføjer nøgler til din nøglering,
hvordan man tilføjer sin offentlige nøgle til en nøgle-server, og
hvordan man (signerer/dekrypterer)/(verificerer/dekoder) meddelelser
du sender/modtager. Du vil også lære hvordan man krypterer filer på
din lokale computer for at beskytte dem mod at blive læst af andre
personer.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Installation af den nødvendige software</title>
<body>

<p>
På et meget basalt niveau skal du <c>emerge gnupg</c>, og hvis du
ønsker at benytte en email klient sammen med gnupg, kan du anvende
pine (<c>emerge pinepgp</c>), mutt (<c>emerge mutt</c>),
mozilla/netscape mail, evolution (evolution er en gnome microsoft
outlook klon) og KDEs egen KMail (kmail er en del af
kdenetwork-pakken)
</p>

<p>
Kgpg er måske af interesse hvis du bruger KDE, da dette lille program
giver dig mulighed for at generere nøglepar, importere nøgler fra
ASCII filer, signere og importere nøgler, eksportere nøgler, og et par
flere nyttige ting (desværre kan den ikke importere fra en keyserver,
men du vil lære at gøre det fra CLI).
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>At generere din nøgle og tilføje den til din offentlige nøglering</title>
<section>
<title>At generere din nøgle</title>
<body>

<p>
For at generere din nøgle, bare kør <c>gpg --gen-key</c>. Første gang
du kører den, vil den lave nogle mapper; kør den igen, og den vil lave
de aktuelle nøgler:
</p>

<pre caption="genereringsprocessen af dine nøgler">
# <i>gpg --gen-key</i>
gpg (GnuPG) 1.0.7; Copyright (C) 2002 Free Software Foundation, Inc.
This program comes with ABSOLUTELY NO WARRANTY.
This is free software, and you are welcome to redistribute it
under certain conditions. See the file COPYING for details.

Please select what kind of key you want:
 (1) DSA and ElGamal (default)
 (2) DSA (sign only)
 (4) ElGamal (sign and encrypt)
 (5) RSA (sign only)
 Your selection? <i>1</i>
</pre>

<p>
Her har du chancen til at vælge den type nøgle du vil bruge. De fleste
brugere vil vælge den normale DSA og ElGamal. Det næste er størrelsen
på din nøgle, og husk at jo større den er, desto bedre, men brug ikke
mere end 2048 med DSA/ElGamal nøgler. Normalt 1024 er mere end nok til
almindelige emails.
</p>

<p>
Efter størrelse kommer udløbsdatoen. Her er lavest det bedre, men de fleste brugere 
kan bruge en nøgle, som aldrig udløber eller 1 til 2 år.
</p>

<pre caption="Valg af størrelse på nøgle">
DSA keypair will have 1024 bits.
About to generate a new ELG-E keypair.
            minimum keysize is  768 bits
            default keysize is 1024 bits
  highest suggested keysize is 2048 bits
  What keysize do you want? (1024) <i>2048</i>
Requested keysize is 2048 bits       
Please specify how long the key should be valid.
       0 = key does not expire
       &lt;n&gt;= key expires in n days
       &lt;n&gt;w = key expires in n weeks
       &lt;n&gt;m = key expires in n months
       &lt;n&gt;y = key expires in n years
       Key is valid for? (0) <i>0</i>
Key does not expire at all
</pre>

<p>
Nu er det så tid til at indtaste nogle personlige informationer
omkring dig selv. Hvis du har planlagt at sende din offentlige nøgle
til andre mennesker, skal du indtaste din rigtige adresse her.
</p>

<pre caption="Indtastning af bruger information">
Is this correct (y/n)? <i>y</i>
                      
You need a User-ID to identify your key; the software constructs the user id
from Real Name, Comment and Email Address in this form:
"Henrik Hansen (Digteren) &lt;henrik@opdigtetnet.dk&gt;"

Real name: <i>John Doe</i>
Email address: <i>john@nowhere.someplace.flick</i>
Comment: <i>The Real John Doe</i>
You selected this USER-ID:
"John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhere.someplace.flick&gt;"

Change (N)ame, (C)omment, (E)mail or (O)kay/(Q)uit? <i>O</i> 
You need a Passphrase to protect your secret key.    

Enter passphrase: 
</pre>

<p>
Nu skal du indtaste koden 2 gange. Det er en god idé at bruge en stærk
kode. Hvis nogen får fat på din private nøgle og bryder din kode, vil
han være istand til at sende beskedder signeret af *dig*, som alle vil
tro vitterligt er signeret af dig.
</p>

<p>
Nu vil GnuPG generere din nøgle. Hvis du flytter med musen eller
spiller en mp3 i baggrunden, vil det hjælpe på hastigheden, da den
genererer en masse tilfældig data.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Generere et tilbagetrækkelsescerfifikat</title>
<body>

<impo>Denne del er meget vigtig, og du skal gøre det NU.</impo>

<p>
Efter du har lavet dine nøgler bør du lave et
tilbagetrækkelsescertifikat. ved at gøre det bliver du istand til at
tilbagetrække dine nøgler i tilfælde af at noget slemt sker for dine
nøgler (nogen får fat på din kode)
</p>

<pre caption="Generering af tilbagetrækkelsescertifikat">
# <i>gpg --list-keys</i>
/home/humpback/.gnupg/pubring.gpg
---------------------------------
pub  1024D/75447B14 2002-12-08 John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhere.someplace.flick&gt;
sub  2048g/96D6CDAD 2002-12-08

# <i>gpg --output revoke.asc --gen-revoke <e>75447B14</e></i>

sec  1024D/75447B14 2002-12-08   John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhere.someplace.flick&gt;

Create a revocation certificate for this key? <i>y</i>
Please select the reason for the revocation:   
0 = No reason specified
1 = Key has been compromised
2 = Key is superseded
3 = Key is no longer used
Q = Cancel
(Probably you want to select 1 here)
Your decision? <i>1</i>
Enter an optional description; end it with an empty line:
<i>Someone cracked me and got my key and passphrase</i>

Reason for revocation: Key has been compromised
Someone cracked me and got my key and passphrase
Is this okay? <i>y</i>

You need a passphrase to unlock the secret key for
user: "John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhere.someplace.flick&gt;"
1024-bit DSA key, ID 75447B14, created 2002-12-08

ASCII armored output forced.
Revocation certificate created.

Please move it to a medium which you can hide away; if Mallory gets
access to this certificate he can use it to make your key unusable.
It is smart to print this certificate and store it away, just in case
your media become unreadable.  But have some caution:  The print system of
your machine might store the data and make it available to others!
</pre>

<p>
<c>gpg --list-keys</c>-kommandoen vil vise dine nøgler i din
offentlige nøglering. Du kan bruge det til at se ID'en af din nøgle så
du kan lave tilbagetrækkelsescertifikatet. Nu er det en god idé at
kopierer hele .gnupg-mappen og tilbagetrækkelsen ASCII-beskyttet
(revoke.asc) til at sikkert medium (2 disketter eller en cdr, som du
gemmer et sikkert sted). Husk at revoke.asc kan blive brugt til at
tilbagetrække din nøgle og lave den ubrugelig i fremtiden.
</p>

<note>
Hvis du har adskillige email-adresser, som du vil benytte med denne
nøgle, kan du køre <c>gpg --edit-key DIN_ID</c> og så
<c>adduid</c>-kommandoen. den vil så spørge dig om dit navn, email og
kommentar af din nummer 2 ID, du vil benytte.  </note>

</body>
</section>
<section>
<title>Eksportering af nøgler</title>
<body>

<p>
For at eksportere din nøgle, skriver du <c>gpg --armor --output
john.asc --export john@nowhere.someplace.flick</c>. Du kan nærmest
altid bruge ID'et af din nøgle eller noget, der identificerer nøglen
(her bruger vi email-adressen). Nu har vi en john.asc, som kan sendes
til venner, eller et sted på et web site. så folk kan have sikker
kommunikation med ham.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Importering af nøgler</title>
<body>

<p>
For at tilføje filer til din offentlige nøglering, skal du først
importere den, så tjekke dets fodspor, og efter du verificerer
fodspor, bør du validere det.
</p>

<note>
Du bør være mere end sikker når du verificerer nøgler. Det er nemlig
en af de svage punkter af en offentlig nøgle-kryptering.  </note>

<p>
Nu vil vi tilføje Luis Pinto's (en af mine venners) offentlige nøgle
til vores nøglering. Efter at ringe til ham og spørge ham om hans
nøgles fodspor, sammenligner jeg fodsporet med det jeg får fra
kommandoen: <c>fpr</c>. Eftersom nøglen er autentisk, tilføjer jeg den
til nøgleringen. I dette opsatte tilfælde, vil Luis's nøgle udløbe
2003-12-01, og jeg bliver derfor spurgt om jeg vil have mit signatur
til at udløbe det samme tidspunkt.
</p>

<pre caption="Importering og signering af nøgler">
# <i>gpg --import luis.asc</i>
gpg: key 462405BB: public key imported
gpg: Total number processed: 1
gpg:               imported: 1
# <i>gpg --list-keys</i>
/home/humpback/.gnupg/pubring.gpg
---------------------------------
pub  1024D/75447B14 2002-12-08 John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhere.someplace.flick&gt;
sub  2048g/96D6CDAD 2002-12-08

pub  1024D/462405BB 2002-12-01 Luis Pinto &lt;lmpinto@student.dei.uc.pt&gt;
      uid                            Luis Pinto &lt;lmpinto@dei.uc.pt&gt;
sub  4096g/922175B3 2002-12-01 [expires: 2003-12-01]

# <i>gpg --edit-key lmpinto@dei.uc.pt</i>
gpg (GnuPG) 1.0.7; Copyright (C) 2002 Free Software Foundation, Inc.
This program comes with ABSOLUTELY NO WARRANTY.
This is free software, and you are welcome to redistribute it
under certain conditions. See the file COPYING for details.


gpg: checking the trustdb
gpg: checking at depth 0 signed=0 ot(-/q/n/m/f/u)=0/0/0/0/0/1
pub  1024D/462405BB  created: 2002-12-01 expires: 2003-12-01 trust: -/-
sub  4096g/922175B3  created: 2002-12-01 expires: 2003-12-01
(1)  Luis Pinto &lt;lmpinto@dei.uc.pt&gt;
(2). Luis Pinto &lt;lmpinto@student.dei.uc.pt&gt;

Command> <i>fpr</i>
pub  1024D/462405BB 2002-12-01 Luis Pinto &lt;lmpinto@dei.uc.pt&gt;
           Fingerprint: F056 3697 ADE3 CF98 B80B  8494 0AD3 E57B 4624 05BB
           
Command> <i>sign</i>
Really sign all user IDs? <i>y</i>
                         
pub  1024D/462405BB  created: 2002-12-01 expires: 2003-12-01 trust: -/-
           Fingerprint: F056 3697 ADE3 CF98 B80B  8494 0AD3 E57B 4624 05BB

           Luis Pinto &lt;lmpinto@dei.uc.pt&gt;
           Luis Pinto &lt;lmpinto@student.dei.uc.pt&gt;

This key is due to expire on 2003-12-01.
Do you want your signature to expire at the same time? (Y/n) <i>Y</i>
How carefully have you verified the key you are about to sign actually belongs
to the person named above?  If you don't know what to answer, enter "0".

 (0) I will not answer. (default)
 (1) I have not checked at all.
 (2) I have done casual checking.
 (3) I have done very careful checking.

 Your selection? <i>3</i>
Are you really sure that you want to sign this key
with your key: "John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhere.someplace.flick&gt;"

I have checked this key very carefully.

Really sign? <i>y</i>
            
You need a passphrase to unlock the secret key for
user: "John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhere.someplace.flick&gt;"
1024-bit DSA key, ID 75447B14, created 2002-12-08

Command> <i>check</i>
uid  Luis Pinto &lt;lmpinto@dei.uc.pt&gt;
sig!3       462405BB 2002-12-01   [self-signature]
sig!3       75447B14 2002-12-08   John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhe
uid  Luis Pinto &lt;lmpinto@student.dei.uc.pt&gt;
sig!3       462405BB 2002-12-01   [self-signature]
sig!3       75447B14 2002-12-08   John Doe (The Real John Doe) &lt;john@nowhe

</pre>
</body>
</section>				
</chapter>

<chapter>
<title>Udveksling af nøgler med en nøgle-server</title>
<section>
<title>Afsendelse af nøgler til nøgle-server</title>
<body>

<p>
Nu da vi har din nøgle, er det formodentlig en god idé, at sende den
til en nøgle-server. Der er masser af nøgle-servere i verden, og de
fleste af dem udveksler nøgler imellem dem. Her skal vi sende Luis's
nøgle til pgp.mit.edu nøgle-serveren. Den bruger HTTP, så hvis du har
brug for en proxy til HTTP trafik, glem ikke at sætte den. (<c>export
http_proxy=http://proxy_host:port/</c>). Kommandoen for at sende
nøglen er: <c>gpg --keyserver pgp.mit.edu --keyserver-options
honor-http-proxy --send-key john@nowhere.someplace.flick</c>. Hvis du
ikke har brug for en HTTP Proxy til HTTP trafik kan du fjerne:
<e>--keyserver-options honor-http-proxy</e>.
</p>

<p>
Du kan også sende andre folks nøgler, som du har signeret til
nøgle-serveren. Vi kunne sende Luis Pinto's nøgle til
nøgle-serveren. På denne måde kan nogen som stoler på din nøgle bruge
det signatur, som du har lagt på nøgle-serveren, til at stole på
Luis's Nøgle.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Afhentning af nøgler fra nøgle-server</title>
<body>

<p>
Nu vil vi så prøve at søge for Gustavo Fellisbertos nøgle og tilføje
den til John Does noglering (i tilfælde af at du ikke har opdaget det
endnu er Gustavo Felisberto personen som har skrevet denne guide)
</p>

<pre caption="Søgning på nøgler fra nøgle-server">
# <i>gpg --keyserver pgp.mit.edu --keyserver-options honor-http-proxy --search-keys humpback@felisberto.net</i>
gpg: searching for "humpback@felisberto.net" from HKP server pgp.mit.edu
Keys 1-5 of 5 for "humpback@felisberto.net"
(1)	Gustavo Felisberto (apt-get install anarchy) &lt;humpback@felisberto.net&gt; 1024
        created 2002-12-06, key B9F2D52A
(2)	Gustavo Felisberto &lt;humpback@altavista.net&gt; 1024
        created 1999-08-03, key E97E0B46
(3)	Gustavo A.S.R. Felisberto &lt;humpback@altavista.net&gt; 1024
        created 1998-12-10, key B59AB043
(4)	Gustavo Adolfo Silva Ribeiro Felisberto &lt;humpback@altavista.net&gt; 1024
        created 1998-08-26, key 39EB133D
(5)	Gustavo Adolfo Silva Ribeiro Felisberto &lt;humpback@altavista.net&gt; 1024
        created 1998-06-14, key AE02AF87
        Enter number(s), N)ext, or Q)uit &gt;<i>1</i>
gpg: requesting key B9F2D52A from HKP keyserver pgp.mit.edu
gpg: key B9F2D52A: public key imported
gpg: Total number processed: 1
gpg:               imported: 1
</pre>

<p>
Som du kan se i svaret fra nøgle-serveren, har jeg et par nøgler
indrykket på nøgle-serveren, men jeg bruger kun B9F2D52A for tiden. Nu
kan John Doe få den og signere den, hvis han stoler på den.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Arbejde med dokumenter</title>
<section>
<title>Kryptering og signering</title>
<body>

<p>
Lad os antage, at du har en fil du ønsker at sende til Luis nu. Du kan
kryptere den, signere den, eller kryptere og signere den. Kryptering
betyder at kun Luis vil være istand til at åbne den, signaturet
fortæller luis at det vitterligt var dig, der lavede filen.
</p>

<p>De næste 3 kommandoer vil bare gør det at, kryptere, signere og kryptere/signere.</p>
<pre caption="Tjekker nøgler i filer, og dekoder dem">
# <i>gpg --output doc.gpg --encrypt --recipient lmpinto@dei.uc.pt doc_to_encrypt</i>
# <i>gpg --output doc.gpg --sign --recipient lmpinto@dei.uc.pt doc_to_sign</i>
# <i>gpg --output doc.gpg --encrypt --sign --recipient lmpinto@dei.uc.pt doc_to_encrypt_and_sign</i>
</pre>

<p>
Det her vil lave binære filer, men hvis du ønsker at lave ascii filer,
bare tilføj <c>--clearsign</c> i starten af kommandoen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dekryptering og verificering af signaturer</title>
<body>

<p>
Antaget at du har modtaget en fil der er krypteret til dig, vil
kommandoen til at dekryptere den være: <c>gpg --output document
--decrypt encrypted_doc.gpg</c>.  Det vil dekryptere dokumentet og
verificere signaturen (hvis der er en)
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>GnuPG Grænseflader</title>
<section>
<title>kgpg</title>
<body>

<p>
kgpg er et dejligt grafisk program til at administrere GnuPG, i hoved
skærmen kan man sætte text ind som man ønsker at have signeret eller
krypteret, man kan også indsætte den ascii beskyttet text, som man
ønsker at dekryptere.
</p>

<figure link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/kgpg1.png" short="kgpg hoved vindue"/>

<p>
På det her billede kan du se kgpg-hovedvinduet med ASCII beskyttet og
krypteret text indsættet til det. Derfra kan man dekryptere det (du
vil blive nødt til at give koden), kryptere andre filer, eller
indsætte nyt text til at signere
</p>

<figure link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/kgpg2.png" short="kgpg nøgle administrations vindue"/>

<p>
Nu kan du se nøgle-administrationsvinduet, derfra kan vi se vores gode
nøgle, for john doe. De 2 nøgler vi stoler på, fra Gustavo og Luis, og
den nøgle fra daniel robbins (jeg har stadig ikke ringet til ham, for
at tjekke hans fodspor)
</p>

<figure link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/kmail_security.png" short="kmail's sikkerheds opsætninger til OpenGPG"/>

<figure link="http://www.ibiblio.org/web-gentoo/images/kmail_identity.png" short="kmail identificerings opsætninger til OpenGPG key"/>

</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Enigmail</title>
<body>

<p>
Mozillas version fra 1.0 og opefter, kommer med Enigmail, et plugin
til email-klienter, som er meget simpelt at opsætte. Bare gå til
Opsætning -&gt; Privacy &amp; Security -&gt; Enigmail. Der skriver du
emailen til din nøgle, og så er det det.
</p>

<p>
Meddelelser, der kommer med en upålidelig pgp eller gpg signatur, vil
blive mærket med en ødelagt pen, andre der har et godt og pålideligt
signatur, vil komme som en fin og pæn pen. Enigmail kommer endda med
muligheden for at hente nøgler fra nøgle-servere, men hvis det har
problemer, vil det komme med nogle mærkelige meddelelser (men du kan
jo stadig huske måden at gøre det på i CLI, ikke? ;-) )
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>KMail</title>
<body>

<p>
Kmail er også temmelig nem at sætte op, og jeg vil bare vise et par
billeder som beskriver hvordan man gør. Egentlig er det eneste du
behøver er bare, at fortælle kmail at den skal bruge GPG, og så hvilke
nøgler du vil signere med.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sidste tanker, Credits og Ophavsret</title>
<section>
<title>Nogle Problemer</title>
<body>

<p>
Jeg har haft nogle problemer med billeder i nøgler, Tjek den version
af GnuPG, du bruger, og hvis den er 1.2.1-r1 eller højere, er alt
formodentlig fint, ældre versioner kan have problemer, det er heller
ikke alle nøgle-servere, der er vilde med nøgler, som har billeder i.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Hvad er ikke her?</title>
<body>

<p>
GPG er et meget komplekst værktøj, som tillader at gøre MEGET mere end
hvad jeg har været omkring i den her guide. dette dokument er for
brugeren, som er ny til GnuPG. For flere informationer, bør du tjekke:
<uri link="http://www.gnupg.org">GnuPG Hjemmesiden</uri>.
</p>

<p>
Jeg kommer heller ikke omkring andre programmer som pgp4pine, gpgpine,
evolution eller måske andre windows programmer, men jeg vil
formodentlig udvide dette dokument i fremtiden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Credits</title>
<body>

<p>
John Michael Ashleys <uri link="http://www.gnupg.org">GnuPG Håndbog</uri> 
er simpelthen en vidunderlig og fantastisk bog omkring GnuPG
</p>

<p>Alle jer i #gentoo-doc holdet, i er simpelthen for seje!.</p>

<p>Tiago Serra for at få mig tilbage til privacy vejen</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Ophavsret</title>
<body>

<p>
Ophavsret af Gustavo Felisberto. Gentoo Technologies Inc. har
tilladelsen til at distribuere dette dokument, som det passer ind.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
