<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-1"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/Attic/lvm.xml,v 1.2 2004/02/26 21:53:58 aaby Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link = "/doc/da/lvm.xml">
<title>LVM vejledningen</title>
<author title="Forfatter"><mail link="avi@CFFtechnologies.com">Avi Schwartz</mail></author>
<author title="Bidragsyder"><mail link="rajiv@gentoo.org">Rajiv Manglani</mail></author>
<author title="Oversætter"><mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail></author>
<author title="Korrektur"><mail link="bjarke.ip@tekpunkt.dk">Bjarke Istrup Pedersen</mail></author>
<author title="Korrektur"><mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail></author>

<abstract>I denne guide forklarer jeg hvordan jeg sætter min Gentoo
maskine op til at bruge Logical Volume Manager (LVM). Selvom alle
eksempler er fra min specifikke installation, kan den stadig virke som
et udgangspunkt for din installation.
</abstract>

<license/>

<version>1.0.3</version>
<date>14. November 2003</date>

<chapter>
<title>Indledning</title>
<section>
<body>
<p>Denne guide beskriver min erfaring med at sætte mit specifikke
Gentoo system op vha. Logical Volume Manager (LVM). Dette betyder at
du højest sandsynligt bliver nødt til at ændre drevet, partitionsnavne
og partitionsstørrelse til at stemme overens med din egen opsætning og
dine behov.
</p>

<impo>
Dette dokument er ikke tænkt som en lærebog for LVM. Det fungerer som
et supplement til Gentoo installationsdokumentet og som sådan
refererer det skridt i den generelle installationsvejledning. Vær sikker
på at du læser Gentoo installationsvejledningen <b>før</b> du starter din
installationsproces.
</impo>

<note>For en komplet LVM HOWTO, skal du rette din browser mod <uri>http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO</uri>/</note>
</body>
</section>

<section>
<title>Partitioner</title>
<body>
<p>
Jeg har 2 SCSI drev, hver af dem har en størrelse på 36 GB og et
tredje drev, som er IDE og rummer 100 GB. I dette eksempel bruger jeg
IDE drevet, da min plan er at flytte dets data til LVM, før jeg
formaterer det og tilføjer det til volume gruppen.</p>

<p>Partitionsnavnene på mit system er:</p>

<ul>
<li>/dev/sda1  --  /boot</li>
<li>/dev/sda2  --  /</li>
<li>/dev/sda3  --  Vil blive brugt af LVM</li>
<li>/dev/sdb1  --  Vil blive brugt af LVM</li>
</ul>

<p>OK, så er det tid til at starte...</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Installation</title>
<section>
<body>
<ol>

<li>
Gå gennem trinene 1 - 5 af installationsvejledningen.
</li>

<li>
Trin 3 - 9 i dette dokument udskifter trin 6 (Opsætning
af partitioner) i installationsvejledningen.
</li>

<li>
Lav en lille fysisk /boot partition. I dette eksempel vil
/boot ikke blive håndteret af LVM. Denne partition vil
indeholde din kerne til at boote med og Grub. Jeg lavede en
100 MB partition, som er nok, for en hel del kerne-generationer.
</li>

<li>
  Lav en / (root) partition. Hvis du er interesseret i at prøve
  at sætte din root-partition under LVM håndtering, så skal du
  kigge i ressource-sektionen i slutningen af dette dokument, for et link til en
  mini-howto til hvordan dette gøres. Størrelsen af root-partitionen
  behøver ikke være stor hvis du vil have /opt /usr /home /var og 
  /tmp i en LVM Volume Gruppe (vg). I dette tilfælde er 150MB nok.

<note>
Jeg vil også anbefale <b>ikke</b> at putte de følgende
biblioteker på en LVM partition:
<ul>
<li>/etc</li>
<li>/lib</li>
<li>/mnt</li>
<li>/proc</li>
<li>/sbin</li>
<li>/dev</li>
<li>/root</li>
</ul>

<p>
Med dette er du stadig i stand til at logge ind i
dit system (uden stor magt, men stadig noget der ligner
en root) hvis der er noget der går frygteligt galt.

</p>
</note>
</li>

<li>
Hvis vi antager at /boot og root-partitionerne ikke bruger hele den
fysiske disk, lav da en tredje partition på denne disk og sæt dens
type til at være 8e (Linux LVM). Hvis du har flere fysiske drev som du
godt kunne tænke dig at bruge med LVM, lav da en partition på hver af
dem og giv dem den samme type (8e).

<note>Du kan også forberede en hel enhed istedet for en partition.</note>
 </li>

 <li>
  Scan og aktivér LVM:
<pre caption="At aktivere LVM">
# <i>vgscan</i>
</pre>
	Forbered partitionerne.

<pre>
pvcreate /dev/sda3
pvcreate /dev/sdb1
</pre>
 </li>

 <li>
  Sæt en volume-gruppe op.
  <impo>
	vgcreate genkender ikke link der peger med fysiske partitioner
	brug derfor
<pre>
ls -l /dev/hd* og/eller /dev/sd*
</pre>

for at finde ud af de faktiske enheder.
</impo>

<p>
I mit tilfælde er /dev/sda1 og /dev/sda2 min
/boot og root partitioner, så jeg bekymrer mig kun om /dev/sda3 og
/dev/sdb1. /dev/sda3 peger mod /dev/scsi/host1/bus0/target0/lun0/part3 og
/dev/sdb1 peger mod /dev/scsi/host1/bus0/target1/lun0/part1. Derfor
kommer min vgcreate til at se sådan ud:
</p>

<pre>
vgcreate vg /dev/scsi/host1/bus0/target0/lun0/part3 \
            /dev/scsi/host1/bus0/target1/lun0/part1
</pre>
 </li>

<li>
Lav de logiske drev. Logiske drev er ækvivalente med partitioner du
laver med fdisk i et ikke LVM miljø. I mit eksempel laver jeg følgende partitioner:

<table>
<tr>
<th>Bibliotek</th>
<th>Størrelse</th>
</tr>
<tr>
<ti>/usr</ti><ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>/home</ti><ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>/opt</ti><ti>5 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>/var</ti><ti>10 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>/tmp</ti><ti>2 GB</ti>
</tr>
<tr>
<ti>(swap)</ti><ti>512 MB</ti>
</tr>
</table>

<p>
Da jeg ved at jeg vil bruge LVM, behøves jeg ikke at spekulere ret
meget på partitionsstørrelse, da der altid kan flytte plads rundt når det
bliver nødvendigt.</p>

<note>
Terje Kvernes kommenterede korrekt, at det er nemmere at øge
størrelsen af en partition end at gøre den mindre. Du vil derfor måske
starte med mindre partitioner og øge deres størrelse når det bliver nødvendigt.
</note>

<note>
Jeg har også lavet en swap partition på LVM. Du må nok hellere lade
være med at bruge LVM til swap, men jeg synes bare at jeg skulle prøve
det :-)
</note>

<pre>
lvcreate -L10G -nusr vg
lvcreate -L5G -nhome vg
...
lvcreate -L2G -ntmp vg
lvcreate -L512M -nswap vg
</pre>
 </li>

<li>
Formater de logiske enheder på den samme måde som du vil formatere en
almindelig partition:
    
<p>Lad os først ordne den logiske enhed til swap:</p>

<pre>
    mkswap /dev/vg/swap
</pre>

<p> Jeg bruger ext3 på resten af de logiske enheder:</p>

<pre>
    mke2fs -j /dev/vg/usr
    ...
</pre>

<note>
Resten af installations dokumentet er for det meste uændret så det vil
jeg ikke gennemgå sammen med dig, bortset fra at påpege forskelle.
</note>
 </li>

<li>
Følg skridt 7 (At mounte partitioner) i installations dokumentet, men
udskift /dev/hdxx med /dev/vg/partition_navn. (bortset selvfølgelig
fra boot og root partitionerne da de ikke bruger LVM).
 </li>

<li>
Skridt 15 (Sidste skridt: /etc/fstab) - Tilføj dine LVM partitioner
til /etc/fstab i det omfang det er nødvendigt. Her er et par linier
fra min maskine:

<pre>
/dev/sda1   /boot   ext3    noauto,noatime 1 1
/dev/sda2   /       ext3    noatime        0 0
/dev/vg/opt /opt    ext3    noatime        0 0
/dev/vg/usr /usr    ext3    noatime        0 0
...
</pre>

<p>
Hvis du har konfigureret LVM som et modul da du konfigurerede kernen,
tilføj denne linie til din /etc/modules.autoload:
</p>

<pre>
lvm-mod
</pre>
 </li>

<li>
Skridt 16 (Sidste skridt: kerne og system logger) - Vær sikker på at
konfigurere din kerne til at understøtte LVM. Du kan finde denne
mulighed i den indgang der hedder:

<p>Multi-device support (RAID and LVM)</p>

<p>vær også sikker på at emerge lvm-user pakken.</p>
 </li>


<li>
Skridt 17 (Installation komplet!) - Glem ikke at umounte alle dine LVM
partitioner og kør for en god sikkerheds skyld dette før du genstarter:

<pre>
vgchange -an
</pre>
 </li>

<li>
Genstart din maskine, men vær opmærksom på at opstarts processen
højest sandsynligvis vil give dig mange fejlbeskeder da localmount
scriptet vil fejle med at genkende det faktum at LVM er i brug. Når du
først er logget ind i dit system, brug da den følgende kommando:

<pre>
/sbin/vgscan
</pre>

Dette vil generere /etc/lvmtab som checkfs scriptet bruger til at
tjekke om det skal starte LVM. Genstart din maskine og nu skulle alle
partitioner være synlige og mountede.
 </li>
</ol>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resourcer</title>
 <section>
<body>
<p>LVM Howto:
<uri>http://tldp.org/HOWTO/LVM-HOWTO</uri></p>
<p>Daniel Robbins' artikler om LVM hos IBM's DeveloperWorks:
<uri>http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-lvm/?dwzone=linux</uri>
<uri>http://www-106.ibm.com/developerworks/linux/library/l-lvm2.html?dwzone=linux</uri></p>
<p>Hvordan du booter din root FS af fra LVM:
<uri>http://www.the-infinite.org/archive/docs/lvm/howto-boot-off-root-lv.txt</uri></p>
</body> 
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Anerkendelser</title>
<section>
<body>

<p>
Jeg vil gerne takke <mail link="bangert@gentoo.org">Thilo Bangert</mail>
og <mail link="terjekv@math.uio.no">Terje Kvernes</mail> for deres
hjælp og kommentarer til dette dokument.
 </p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
