<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/mirroring.xml,v 1.5 2006/01/12 13:30:16 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/da/mirroring.xml" lang="da">

<title>Gentoo Linux spejlingsvejledning</title>

<author title="Chef-arkitekt">
<mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
<mail link="peitolm@gentoo.org">Colin Morey</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
<mail link="bjarke.ip@tekpunkt.dk">Bjarke Istrup Pedersen</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
<mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
<mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail>
</author>
<abstract>
Dette dokument indeholder instruktioner til opsætning af et Gentoo Linux rsync spejl.
</abstract>

<version>1.0</version>
<date>4. Maj 2002</date>

<chapter>
<title>At sætte et rsync spejl op</title>
<section>
<body>

<p>Lige nu kræver spejling af vores Portage træ omkring 130MB, så det er ikke
pladskrævende; at have mindst 200MB fri, skulle tillade noget groplads.
At sætte et Portage-træ-spejl op er simpelt -- først skal du sikre dig, at dit spejl
har rsync installeret.  Så, sæt din <path>rsyncd.conf</path> fil op, så den ser ud
noget i stil med dette: </p>

<pre caption="">
pid file = /var/run/rsyncd.pid
motd file = /etc/rsync/rsyncd.motd
syslog facility = local3
timeout = 150
[gentoo-x86-portage]
        path = /space/gentoo/rsync
        comment = Gentoo Linux Portage tree
[gentoo-portage]
        path = /space/gentoo/rsync
        comment = Gentoo Linux Portage tree 
</pre>

<p>Ovenover peger <c>gentoo-x86-portage</c> spejlet på de samme data, som
<c>gentoo-portage</c>.  Selvom vi for nyligt ændrede det officielle navn for
vores spejl til <c>gentoo-portage</c>, er <c>gentoo-x86-portage</c> stadig nødvendig
for bagud-kompatibilitet, så inkludér begge punkter.  Din rsync motd kan
indeholde alt som er fornuftigt, så som information om værten, der stiller
Portage spejlet til rådighed og en administrativ kontakt.</p>

<p>Nu skal du spejle Gentoo Linux Portage træet.  Du burde bruge
følgende kommando til at gøre det:</p>
<pre caption="">rsync -rlptDvz --delete
rsync://rsync.gentoo.org/gentoo-portage/ /space/gentoo/rsync/
</pre>
<p>Vær sikker på
at du slår <c>--delete</c> muligheden til, så gamle ebuilds bliver fjernet fra
dit spejl.  Planlæg et cron-job til at køre rsync hver halve time, klokken :00
og :30.  Derefter, send en email til <mail link="admin_[at]_gentoo.org">The Admin Team</mail> 
og fortæl os at dit rsync spejl er klart.  Vi vil så sætte en
officiel rsync[num].[landekode].gentoo.org DNS punkt, og tilføje dig til vores DNS
round-robin til rsync.gentoo.org og rsync.[landekode].gentoo.org.  Vi vil
også sætte cvs.gentoo.org's QoS op, så du får "foretrukket" adgang til vores
rsync server.  Kort efter du er blevet tilføjet til vores DNS skulle du gerne begynde at
se rsync trafik. Derefter skal du ændre cron jobbet, så det peger på
hoved spejlet - rsync://rsync1.us.gentoo.org (alt andet skal forblive det samme som før).
-- tak fordi du hjælper Gentoo Linux brugere og udviklere! :)</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>

