<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/nano-basics-guide.xml,v 1.7 2006/01/12 13:30:16 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/da/nano-basics-guide.xml" lang="da">

<title>Den basale vejledning til Nano</title>

<author title="Forfatter"><!-- meekrob@gentoo.org -->
  Sherman Boyd
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
<mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
<mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
<mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail>
</author>

<abstract>
Dette er en simpel introduktion til nano. Formålet er, hurtigt, at
gøre dig bekendt med nanos basale funktioner.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>2004-08-05</date>

<chapter>
<title>Den basale guide til Nano</title>
<section>
<title>Formål</title>
<body>
<p>
Denne guide blev skrevet for at dække de basale operationer i nano og
det er meningen at den skal være meget kort og præcis. For mere
information omkring nano, kig på:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>At åbne og lave filer</title>
<body>

<p>
At åbne og lave filer er simpelt i nano, bare tast:
</p>

<pre caption="At lave eller åbne en fil">
# <i>nano filnavn</i>
</pre>

<p>
Nano er en editor uden modes, så du kan starte den ved at skrive, for
at indsætte tekst. Hvis du ændrer i en konfigurationsfil såsom
<path>/etc/fstab</path> så brug -w muligheden, f.eks:
</p>

<pre caption="At slå word wrapping fra">
#<i>nano -w /etc/fstab</i>
</pre>

<warn>
Det er meget, meget vigtigt at du bruger -w muligheden når du åbner en
konfigurationsfil. Ikke at gøre dette kan gøre at dit system ikke
booter eller andre grimme ting.
</warn>

</body>
</section>

<section>
<title>At gemme og afslutte</title>
<body>

<p>
Hvis du vil gemme de ændringer du har lavet, tryk <c>Ctrl+O</c>. For
at forlade <c>nano</c>, tryk <c>Ctrl+X</c>. Hvis du beder <c>nano</c>
om at forlade en ændret fil, spørger den om du vil gemme den. Bare
tryk <c>N</c> hvis du ikke vil, eller <c>Y</c> hvis du vil. Derefter
spørger den efter et filnavn. Bare tast det ind og tryk <c>Enter</c>.
</p>

<p>
Hvis du ved et uheld kom til at bekræfte at du vil gemme en fil, men
du faktisk ikke vil, kan du altid fortryde ved at trykke <c>Ctrl+C</c>
når den spørger dig efter et filnavn.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>At klippe og sætte ind (cut'n'paste)</title>
<body>
<p>
For at klippe en enkelt linie, bruger du <c>^K</c>.  Du holder
simpelthen <c>CTRL</c> og <c>k</c>-tasten nede på samme tid. Linien
forsvinder. For at sætte ind, flytter du simpelthen markøren hen hvor
du vil gøre det, og trykker <c>^U</c> (<c>CTRL u</c>) på
tastaturet. SLAM! Linien dukker op igen. Hvad nu hvis du nu vil flytte
en hel sektion? For at flytte flere linier, skal du simpelthen klippe
hver linie én af gangen og derefter sætte ind. SLAM! Hele sektionen
dukker op igen hvor end, du ønsker det.</p>

<p>
Hvis du har brug for lidt mere fintfølende kontrol, så skal du markere
teksten. Flyt markøren hen til begyndelsen af det tekst du vil
klippe. Tryk <c>^^</c> (det er <c>ctrl ^</c> eller <c>ctrl 6</c>). Flyt
nu din markør til slutningen af den tekst du vil klippe. Den ønskede
tekst burde nu være markeret. Hvis du har brug for at fortryde din
markering af tekst, skal du bare trykke <c>^^</c> igen. Tryk <c>^K</c>
for at klippe teksten. Brug <c>^U</c> for at sætte det ind. SLAM! Se det er madlavning.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>At lede efter tekst</title>
<body>
<p>
At lede efter en streng er nemt, så længe du tænker <e>"HvorEr"</e> i
stedet for <e>"Søg"</e>. Bare tryk <c>^W</c> (<c>CTRL w</c>) og tast
den streng du leder efter. Som jeg sagde, nemt.</p>
</body>
</section>

<section>

<title>Flere muligheder</title>
<body>
  	 
<p>
Hvis du er interresseret i at optimere nano, så vær sikker på at læse
<path>/etc/nanorc</path>.
</p>
  	 
</body>
</section>

<section>
<title>Opsamling</title>
<body>

<p>
Det var det! Tak til kiyose og quazion fra #gentoo. Igen, for at få
mere information omkring nano, kig på:
</p>

<p>
<uri>http://www.nano-editor.org</uri>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
