<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml,v 1.11 2006/01/12 13:30:16 neysx Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/da/new-upgrade-to-gentoo-1.4.xml" lang="da">

<title>Gentoo 1.4 Opgraderingsvejledning</title>

<author title = "Forfatter">
<mail link = "rac@gentoo.org">Robert Coie</mail>
</author>
<author title = "Redaktør">
<mail link = "avenj@gentoo.org">Jon Portnoy</mail>
</author>
<author title = "Oversætter">
<mail link = "bjarke.ip@tekpunkt.dk">Bjarke Istrup Pedersen</mail>
</author>
<author title = "Korrektur">
<mail link = "aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>
<author title = "Korrektur">
<mail link = "broeman@yahoo.dk">Jesper Brodersen</mail>
</author>

<abstract>
En metode til at opgradere ældre Gentoo installationer til Gentoo 1.4
</abstract>

<!-- The content of this document is licensed under the CC-BY-SA license -->
<!-- See http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5 -->
<license/>

<version>0.4</version>
<date>2005-07-02</date>

<chapter>
<title>Før du starter</title>
<section>
<title>Vær forberedt</title>
<body>
<p>
Som med enhver større opgradering til kernen af dit Gentoo system er
der altid muligheder for at uforudsete problemer kan opstå. Det er
altid klogt at tage backup af alle vigtige data før man begynder denne
proces. Hvis muligt, så prøv at afsæt et stort tidsrum til denne
opgradering, så du ikke vil føle dig tidspresset. Alt software på din
maskine vil være nødt til at blive genkompileret.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Andre muligheder</title>
<body>
<p>
Dette er ikke den eneste måde at opgradere dit system på.  Du kan
installere et nyt 1.4 system på en separat partition og genbruge noget
af din system konfiguration i stedet.  Denne metode har også den
fordel, at du altid kan gå tilbage til dit gamle system i mellemtiden,
som en backup.  Du kan også beslutte simpelthen ikke at opgradere dit
system.  Hvis du beslutter, at du vil opgradere i stedet, så læs
videre.
</p> 
</body> 
</section> 

<section> 
<title>Generelle notater</title> 
<body>
<p>
Hvorend kodelistningerne foreslår dig at køre
<c>emerge</c> kommandoen, er det altid en god ide at lave en testkørsel
af kommandoen ved at bruge <c>-p</c> eller <c>--pretend</c>
mulighederne, for at være sikker på at kommandoen gør hvad du forventer
at den gør.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opgradering "in place"</title>
<section>
<title>At få Portage så opdateret som muligt</title>
<body>
<p>
Noget af syntaksen i nye ebuilds er ulæsbar fra
ældre versioner af Portage. Hvis du ikke har mindst Portage 2.0.44, skal du prøve at opgradere Portage.</p>
<pre caption="At opdatere Portage">
# <i>emerge --sync</i>
# <i>emerge -u portage</i>
</pre>

<note>
Hvis den Portage version er meget gammel, kan du møde denne
fejlmeddelelse indeholdende sætningen "unscriptable object".
Læs og følg instruktionerne i
<path>/usr/portage/sys-apps/portage/files/README.RESCUE</path>.
Din Portage installation skulle nu være
nuværende.
</note>

</body>
</section>

<section>
<title>Forberede GCC til flere versioner på samme system</title>
<body>
<p>
Du vil komme til at installere en nyere version af GCC under denne
opgradering.  Versioner af GCC, som er ældre end 2.95.3-r8, er ikke
designet til at have flere versioner af GCC installeret.  Du må
derfor opgradere GCC til mindst version 2.95.3-r8.  Dette
vil også have den fordelagtige bivirkning at installere
<c>gcc-config</c>-pakken på dit system, som kan bruges til at skifte
frem og tilbage mellem forskellige installerede versioner af GCC.
</p>

<pre caption="At opdatere GCC">
# <i>emerge -u gcc</i>
</pre>

<p>
Du kan nu tjekke om gcc-config virker korrekt:
</p>

<pre caption="At verificere GCC profil">
# <i>gcc-config --get-current-profile</i>
</pre>

<p>
Dette skulle gerne returnere i686-pc-linux-gnu-2.95.3 på de fleste x86
systemer. På ældre systemer returnerer den måske
i586-pc-linux-gnu-2.95.3.
</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Installering af GCC 3</title>
<body>
<p>
Nu kan du installere en nyere version af GCC uden af beskadige din
nuværende kompilere.  Kig i <path>/usr/portage/sys-devel/gcc</path>
efter en version af GCC ebuilden, som er mindst 3.2.1-r6.  Vælg den
højeste version som er markeret "stable" for din arkitektur.  For at
se om en ebuild er regnet for at være stabil for din arkitektur, kig
efter KEYWORDS linien i ebuild filen.  Hvis den har din arkitektur
listet uden et ~ foran sig, er den betragtet stabil.  Hvis vi antager
at 3.2.2 er den mest nye stabile version, så skal vi først fjerne
glibc afhængigheden fra gcc
</p> 


 <p>
Editer <path>/usr/portage/sys-devel/gcc/gcc-3.2.2.ebuild</path> og søg
efter den line der indeholder <c>DEPEND</c>. Fjern <c>glibc</c>
afhængigheden og gem ebuilden.
</p>
  	 
<pre caption="At editere gcc-3.2.2.ebuild">
# <i>vim /usr/portage/sys-devel/gcc/gcc-3.2.2.ebuild</i>
</pre>
  	 
<p>
Installer nu den nyeste version af GCC på dit system:
</p>

<pre caption="Installer den nyeste GCC">
# <i>USE="-java" emerge /usr/portage/sys-devel/gcc/gcc-3.2.2.ebuild</i>
</pre>

</body>
</section> 

<section> 
<title>Skifte profiler</title> 
<body>

<p>
Nu skal du ændre to sæt profiler: din gcc-config profil og din Portage
profil.
</p>

<pre caption="At skifte Portage profil">
# <i>cd /etc</i>
# <i>rm make.profile</i>
<comment>(Erstat "x86" med din arkitektur)</comment>
# <i>ln -s ../usr/portage/profiles/default-x86-1.4 make.profile</i>
</pre>

<pre caption="At skifte GCC profil">
<comment>(Notér den version du lige installerede, brug den nedenunder)</comment>
# <i>gcc-config --list-profiles</i>
<comment>(Erstat med versionen du noterede ovenover)</comment>
# <i>gcc-config i686-pc-linux-gnu-3.2.2</i> 
</pre>

</body>
</section>

<section>
<title>Genkompilering af toolchain</title>
<body>

<p>
Nu skal du genkompilere din toolchain, der udgør kernen i dit system,
med din nye kompiler.  Hvis du fortsætter i den samme shell, er du
nødt til at køre <c>source /etc/profile</c> da gcc-config bad dig om
det.  Derefter emerger du glibc og binutils med din nye kompiler:
</p>

<pre caption="At bygge toolchain igen">
# <i>emerge glibc binutils</i>
</pre>

<warn>
Det er højest sandsynligt at du vil opgradere glibc fra en 2.2 eller
ældre version til 2.3.  Lad være med at nedgradere glibc bagefter.  Al
software som du har kompilet mod glibc 2.3 vil ophøre med at virke, og
dette kan gøre dit system ubrugeligt.  
</warn>

</body>
</section>

<section>
<title>Genkompilér alting med din nye kompiler</title>
<body>
<p>
Nu skal du genkompilere alting på dit system med din nye kompiler:
</p>

<pre caption="At bygge hele systemet igen">
# <i>emerge -e world</i>
</pre>

<note>
Hvis denne kommando fejler på et hvilket som helst tidspunkt på grund af fejl, kan
du bruge <c>emerge --resume</c> til at fortsætte processen hvor
du slap.  Dette kræver Portage 2.0.47 eller nyere.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
