<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/openmosix-howto.xml,v 1.5 2006/01/12 13:30:16 neysx Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/da/openmosix-howto.xml" lang="da">
  
<title>openMosix Cluster på Gentoo</title>
<author title="Forfatter">
  <mail link="tantive@gentoo.org">Michael Imhof</mail>
</author>
<author title="Forfatter">
    <mail link="ma53@drexel.edu">Michael Andrews</mail>
</author>
<author title="Reviewer">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Reviewer">
    <mail link="neysx@gentoo.org">Xavier Neys</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
    <mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
    <mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail>
</author>

<abstract>
Denne HOWTO vil hjælpe dig med at lave en openMosix cluster under Gentoo.
</abstract>

<license/>

<version>1.3</version>
<date>2003-11-20</date>

<chapter>
<title>Introduktion</title>
<section>
<title>Om denne HOWTO</title>
<body>

<p>
Denne HOWTO vil hjælpe dig med at lave en openMosix cluster. Den vil
være baseret omkring Gentoo Linux distributionen. Vores intention er,
at lave dette så brugervenligt som muligt og hjælpe Linux
nybegynderen. Hvor en erfaren bruger nemt kunne flette de mange
HOWTO'er omkring openMosix, diskfri noder og netværk sammen, da håber
vi, at denne HOWTO kan lette proceduren for brugere med mindre erfaring.
</p>

<note>
Hvis du planlægger at sætte din openMosix cluster op med diskfri
noder, så bør du læse kerne-sektionen nedenfor, og for at lære hvordan man
kompilerer en kerne med openMosix understøttelse, læs derefter vores
<uri link="diskless-howto.xml">diskless HOWTO</uri>(engelsk), og kom
tilbage hertil for at fortsætte med den faktiske installation af clusteren.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Om openMosix</title>
<body>

<p>
OpenMosix er en patch til Linux-kernen, der tillader flere værter at
virke, som et single system image (SSI). Dette resulterer i flere
værter, der <e>virker</e> som én stor vært med flere processorer. I
skrivende stund er den nyeste udgivelse af openMosix-kerne-patchen
version 2.4.22 og openMosix-brugerværktøjerne har version 0.3.4. Der
er et stort udvalg af information omkring openMosix på
<uri>http://openmosix.sourceforge.net</uri>. Det er ikke nemt at lave
clusters med forskellige versioner af patchet kerne-kildekoder, og vi
har fundet ud af, at de fleste patcher ikke er bagudkompatible. OpenMosix
migrerer tunge procesdelninger. Det vil ikke migrere lette processer
såsom p-tråde, eller tunge processer der bruger delt hukommelse.
</p>

<p>
For at få mere information omkring openMosix, besøg da deres <uri
link="http://openmosix.sourceforge.net">hjemmeside</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Om clusteren</title>
<body>

<p>
Vores cluster vil bestå af individuelle computere (noder), der deler
udregningsmæssige ressourcer i et forsøg på, at forhøje den
udregnigsmæssige kraft i alle noderne. Ikke alle noderne behøves at
have den samme arkitektur, men det gør opgaven, at samle dem i en
cluster, meget nemmere.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Før du starter</title>
<body>

<p>
Du bør have Gentoo installeret på de computere, du ønsker at bringe ind
i din cluster. Derudover bør du have openMosix-kerne-kildekoden, som
belejligt er blevet patchet af Gentoo.
</p>

<p>
For at få denne kildekode, skal du bare bruge <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="At skaffe den patchede kerne kode">
# <i>emerge openmosix-sources</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>At opsætte kernen</title>
<section>
<title>Om kerner</title>
<body>

<p>
Kernen er den software, der sidder mellem din hardware og alt andet
software du har kørende på din maskine, essentielt er det hjertet af
et kernebaseret operativsystem. Når din computer er startet,
eksekverer BIOS'en de instruktioner, der findes på den reserverede boot
plads af din harddisk. Disse instruktioner er typisk en boot-loader,
der henter din kerne. Efter at din kerne er blevet hentet, håndteres
alle processer af kernen.
</p>

<p>
For at få mere information omkring kerne og konfiguration af kerner
vil du måske ønske at tjekke <uri link="http://www.tldp.org/HOWTO/Kernel-HOWTO.html">kerne
HOWTO</uri> ud.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>At opsætte kernen</title>
<body>

<p>
Kernen kan være så stor og så tilpasset, som du ønsker den, men der er
et par kerne muligheder, der skal være valgt.
</p>

<impo>
Det er ekstremt vigtigt at linke <path>/usr/src/linux</path> til
openmosix-kildekoden, som vist nedenfor.
</impo>

<pre caption="At sætte /usr/src/linux til openmosix">
# <i>cd /usr/src</i>
# <i>rm linux</i>
# <i>ln -s linux-2.4.22-openmosix linux</i>
</pre>

<p>
Gå derefter til opsætning af din kerne:
</p>

<pre caption="At ændre opsætningen af kernen">
# <i>cd /usr/src/linux</i>
# <i>make menuconfig</i>
</pre>

<p>
Du bør få et grå og blåt GUI, der giver et sikkert alternativ til at
redigere <path>/usr/src/linux/.config</path> filen manuelt. Hvis din
kerne virker godt pt. vil du måske ønske at lave backup af din
nuværende opsætningsfil:
</p>

<pre caption="At lave backup af kerne-opsætningen">
# <i>cp .config .config_working</i>
</pre>

<p>
Den allerøverste menu bør hedde <c>openMosix ---&gt;</c>. Hvis den
ikke gør det, bliver du nødt til at emerge kerne kildekoden med
openMosix patchen (se <uri link="#doc_chap1_sect4">Før du
starter</uri>). Gå til den følgende undermenu og vær sikker på, at de
følgende ting er valgt som indbygget (og <e>IKKE</e> som modul):
</p>

<pre caption="Menuconfig muligheder">
openMosix ---&gt;
    [*] openMosix process migration support
    [ ] Support clusters with a complex network topology
    [*] Stricter security on openMosix ports
    (1) Level of process-identity disclosure (0-3)
    [*] openMosix File-System
    [ ] Poll/Select exceptions on pipes
    [ ] Disable OOM Killer
    [ ] Load Limit

Code maturity level options  ---&gt;
    [*] Prompt for development and/or incomplete code/drivers

Networking options ---&gt;
    &lt;*&gt; Packet socket
    [ ]   Packet socket: mmapped IO
    &lt; &gt; Netlink device emulation
    [ ] Network packet filtering (replaces ipchains)
    [ ] Socket Filtering
    &lt;*&gt; Unix domain sockets
    [*] TCP/IP networking
    [*]   IP: multicasting

File systems ---&gt;
    [*] /proc file system support
    [*] /dev file system support (EXPERIMENTAL)
    [*]   Automatically mount at boot 
</pre>

<note>
Disse kerne-opsætningsmuligheder bør kun blive tilføjet til din
systemsspecifikke opsætning og er ikke ment til at udskifte denne fuldstændigt.
</note>

<p>
Efter at du har opsat kernen igen, skal du også bygge den igen:
</p>

<pre caption="At kompilere kernen og moduler">
# <i>make dep</i>
# <i>make clean bzImage modules modules_install</i>
<comment>(Vær sikker på at /boot er mountet før der bliver kopieret
derind)</comment>
# <i>cp arch/i386/boot/bzImage /boot/bzImage-openmosix</i>
</pre>

<p>
Tilføj så en indgang til den nye kerne i <path>lilo.conf</path> eller
<path>grub.conf</path> (afhængigt af hvilken boot-loader du bruger) og
gør den nye kerne til et standardvalg. Nu hvor det nye
<path>bzImage</path> er blevet kopieret ind i dit <path>/boot</path>-bibliotek,
så er det eneste du skal gøre, at genstarte dit system.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Manglende muligheder</title>
<body>

<p>
Hvis du mangler muligheder i din kernes opsætning, så vær sikker
på at du vælger:
</p>

<ul>
  <li>Code maturity level options ---&gt;
  <ul>
    <li>Prompt for development and/or incomplete code/drivers</li>
  </ul>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Opsætning af openMosix noderne</title>
<section>
<title>At installere openMosix-brugerværktøjer</title>
<body>

<p>
For at clusteren er i stand til at migrere processer, skal nogle få
binære filer til brugerne være installeret. Derudover skal en openMosix-server
være startet for at en node kan tilføjes til en cluster og gøre
fuld brug af openMosix-egenskaberne. For at få disse binære filer skal
du bruge <c>emerge</c>:
</p>

<pre caption="At installere openMosix-brugerværktøjerne">
# <i>emerge openmosix-user</i>
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>At opsætte openMosix noder</title>
<body>

<p>
At redigere eller lave <path>/etc/openmosix.map</path> er ikke længere
nødvendigt. De nyere udgaver af brugerværktøjerne har en daemon (baggrundsprocess), der
automatisk finder alle noder på dit netværk.
</p>

<p>
Lav biblioteket <path>/mfs</path> på hver node og mount det, hvis du
vil bruge openMosix filsystemet (anbefales klart), der tillader dig
adgang til alle dine noder.
</p>

<pre caption="mkdir /mfs">
# <i>mkdir /mfs</i>
</pre>

<pre caption="Enkel indgang i /etc/fstab">
none                    /mfs            mfs             noauto,dfsa=1          0 0
</pre>


<note>
Ikke alle noder behøves at være oppe at køre for at openMosix fungerer korrekt.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>At starte openMosix</title>
<body>

<p>
At starte openMosix er meget simpelt. Den følgende kommando vil starte
openMosix funktionaliteten i din kerne og starte den daemon, der
automatisk holder styr på alle tilgængelige noder.
</p>

<pre caption="At starte openMosix">
# <i>/etc/init.d/openmosix start</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>openMosix-brugerværktøjer</title>
<section>
<title>Kommandolinie værktøjer</title>
<body>

<p>
openMosix-user installerer adskillige brugbare værktøjer på dit
system. For at nævne nogle få:
</p>

<ul>
  <li>
    <c>mosmon</c> - openMosix monitor. Tillader dig at se alle dine
    noder, inklusiv brug af cpu, installeret hukommelse, brugt
    hukommelse, osv.
  </li>
  <li>
    <c>mtop</c> - Forbedret udgave af top der viser dig på hvilken
    node en proces rent faktisk kører.
  </li>
  <li>
    <c>mps</c> - Forbedret udgave af ps. Viser også nodens nummer.
  </li>
  <li>
    <c>mosctl whois</c> - Denne er meget brugbar, da mosmon og de
    andre værktøjer kun fortæller hvilket nodenummer, der kører. Med <c>mosctl
    whois nodenumber</c> kan du finde ud af ip'en eller værtsnavnet på
    den node.
  </li>
</ul>

<p>
openMosix-stresstesten kan bruges til at teste om alt på din cluster
virker som det skal og hvordan det opfører sig under belastning. Denne
pakke hedder <c>openmosixtest</c>:
</p>

<pre caption="At emerge openmosixtest">
# <i>emerge openmosixtest</i>
</pre>

<p>
Denne ebuild bør informere dig om, hvordan du kører testen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Grafiske værktøjer</title>
<body>

<p>
For at få et grafisk overblik over din cluster og se hvilke processer
der bliver migreret kan du bruge <c>openmosixview</c>.
</p>

<pre caption="At emerge openmosixview">
# <i>emerge openmosixview</i>
</pre>

<p>
For at køre denne vidunderlige applikation, skal du bare skrive <c>openmosixview</c>:
</p>

<pre caption="At starte openmosixview">
# <i>openmosixview</i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressourcer</title>
<section>
<title>openMosix</title>
<body>

<ul>
  <li><uri>http://openmosix.sf.net</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
<section>
<title>openMosix tilføjelser (ebuilds er tilgængelige)</title>
<body>

<ul>
  <li><uri link="http://www.openmosixview.com">openMosixview</uri></li>
  <li>
    <uri link="http://www.openmosixview.com/omtest">openMosix stress test</uri>
  </li>
  <li>
    <uri link="http://www.nongnu.org/gomd/">generel openMosix daemon</uri>
  </li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
