<?xml version='1.0' encoding="iso-8859-1"?> 
<!-- $Header: /var/cvsroot/gentoo/xml/htdocs/doc/da/printing-howto.xml,v 1.12 2004/07/06 20:53:56 broeman Exp $ -->
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide link = "/doc/da/printing-howto.xml" lang="da"> 

<title>Gentoo vejledning til at printe</title> 

<author title="Forfatter"><!-- zhen@gentoo.org -->
  John P. Davis
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="wleggette@gate.net">Wesley Leggette</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="lanius@gentoo.org">Heinrich Wendel</mail>
</author>
<author title="Redaktør">
  <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
 <author title="Kopiredaktør">
  <mail link="phil@thenexusproject.org">Phil Bordelon</mail>
</author>
<author title="Oversætter">
  <mail link="aaby@gentoo.org">Arne Mejlholm</mail>
</author>
<author title="Korrektur">
  <mail link="broeman@gentoo.org">Jesper Brodersen</mail>
</author>

<abstract>
En omfattende vejledning om at printe med Gentoo Linux. Dette dokument
dækker både lokal printning og printning over netværk.
</abstract> 

<license/>

<version>1.14</version> 
<date>2. Juli, 2004</date> 

<chapter> 
<title>At installere CUPS og foomatic</title>
<section>
<body> 

<p>
At sætte Gentoo Linux op til at printe, er en relativt smertefri
opgave, takket være gode programmer som CUPS (the Common Unix Printing
System) og foomatic. Begge disse programmer er pt. i Portage træet og
de er meget nemme, at sætte op for brugeren.
</p> 

<p>
Du skal være klar over at cups fungerer på tværs af de forskellige
desktops, du kan f.eks. følge denne vejledning, for at sætte GNOME
eller KDE op, til at printe. Der er andre alternativer, såsom KDE's
print-setup, men jeg tror på at CUPS er den nemmeste opsætningsmæssigt og
den mest skalérbare.
</p>

<p>
Før du emerger CUPS, er det en god ide at tilføje de nødvendige USE-flag
til <path>/etc/make.conf</path>.
</p>

<pre caption = "At ændre /etc/make.conf">
<comment>Tilføj cups, foomatic, ppds og usb (hvis du bruger en
forbindelse til printeren via USB) til din eksisterende USE variabel-liste.</comment>
USE="cups foomaticdb ppds usb other_var1 other_var2"
</pre>

<p>
For at få mere information om USE variable, læs da venligst 
<uri link = "http://www.gentoo.org/doc/da/handbook-x86.xml?part=2">USE-flag</uri> kapitlet i Gentoo-håndbogen.
</p>

<pre caption = "At emerge de nødvendige pakker">
# <i>emerge cups</i>
# <i>emerge foomatic </i>
</pre>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>At sætte kerne moduler op</title> 
<section>
<title>Generelt</title>
<body>

<p>
Nu da de nødvendige pakker er installeret, er det tid til at få
printeren installeret.
</p>

<p>
Det er nødvendigt at slå understøttelse for enten parallel-port eller
USB-port printerforbindelse til i kernen, afhængigt af hvilken type
printerforbindelse du vil bruge.
</p>

<note>
Dette er kun nødvendigt til at printe lokalt, hvis du vil printe
via samba, så kan du springe denne sektion over.
</note>

<note>
Hvis du ikke er sikker på hvordan man kompilerer en kerne, så kan du
finde de specifikke instruktioner i <uri
link="http://www.tldp.org/HOWTO/Kernel-HOWTO.html">Kerne
Howto</uri>(den er pt. nede pga. review). Vær sikker på at du finder
ud af, hvordan man kompilerer og installerer nye moduler, uden at være
nødt til at kompilere din kerne igen og genstarte. Det er virkelig
noget, der kan spare dig tid.  </note>

</body>
</section>
<section>
<title>USB Moduler</title>
<body>

<p>
For at slå USB-printer understøttelse til, gå da til <c>USB support</c> og
slå <c>Support for USB</c> og <c>USB Printer support</c> til. Ved at
slå dem til, installerer du usbcore.o og printer.o i dit modules
bibliotek. Jeg anbefaler at bruge moduler, fordi så slipper du for at
genstarte din computer. Brugere af 2.6 kernen finder disse under
<c>Device Drivers</c>
</p>

<p>
Efter at kernen er bygget og din computer er blevet genstartet er det
på tide at hente de nødvendige moduler:
</p>

<pre caption = "At hente USB moduler">
# <i>modprobe usbcore</i> 
 <comment>(For 2.4 kerne brugere:)</comment>
# <i>modprobe printer</i>  	 
<comment>(For 2.6 kerne brugere:)</comment>
# <i>modprobe usblp</i>
</pre> 

<p>
Efter at modulerne er blevet hentet med succes, sæt da printeren til
og tjek <path>/var/log/messages</path> for at se om den blev fundet.
</p> 

<note>
Hvis du bruger andet end sysklogd vil din kerne log-fil være anderledes.
</note>

<pre caption = "At tjekke kerne beskeder">
# <i>tail /var/log/messages</i>
</pre> 

<p>
Du bør se noget som dette:
</p>

<pre caption = "/var/log/messages udskrift på skærmen">
hub.c: USB new device connect on bus2/2, assigned device number 2 
printer.c: usblp0: USB bidirectional printer dev 2 if 0 alt 1 proto 2 vid 0x03F0 pid 0x1104
</pre>

</body>
</section> 
<section>
<title>Parallel-port moduler</title>
<body>

<p>
For at slå Parallel-port understøttelse til, gå til <c>Parallel port
support</c> og slå <c>Parallel port support</c> samt <c>PC-style
hardware</c> til. Afhængigt af din printer bliver du også nødt til at
aktivere <c>Multi-IO cards (parallel og serial)</c>,
<c>Support for foreign hardware</c> og <c>IEEE 1284 transfer mode</c>.
Gå derefter til <c>Character devices</c> og slå <c>Parallel Printer
Support</c> til. Brugere af 2.6 kernen finder disse under <c>Device Drivers</c>.
</p>

<p>
Efter at kernen er bygget, skal du være sikker på at printeren er
forbundet og du kan derefter genstarte din computer. Nu er det tid til
at hente de nødvendige moduler:
</p>

<pre caption = "At hente parallel-port moduler">
# <i>modprobe lp</i> <comment>(Kun for brugere af 2.6 kernen)</comment>
# <i>modprobe parport</i> 
# <i>modprobe parport_pc</i>
</pre> 

<p>
Efter at modulerne er hentet med succes, tjek da
<path>/var/log/messages</path> for at se om printeren blev fundet.
</p> 

<note>
Hvis du bruger andet end sysklogd vil din kerne log-fil være anderledes.
</note>

<pre caption = "At tjekke kerne beskeder">
# <i>tail /var/log/messages</i>
</pre> 

<p>
Du bør se noget som dette:
</p>

<pre caption = "/var/log/messages Output">
lp0: using parport0 (polling).
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Low-level test</title>
<body>

<p>
Før vi sætter printeren op med CUPS, kan vi teste den med nogle simple
low-level kommandoer.
</p> 

<pre caption = "Printertest ved brug af cat">
# <i>touch test.txt</i>
# <i>echo "Hello World" > test.txt</i>
# <i>cat test.txt > /dev/usb/lp0 </i>

<comment>Alternativet til parallel port printere:</comment>
# <i>cat test.txt > /dev/lp0 </i>
</pre>

<note>
Nogle printere (f.eks. adskillige i HP LaserJet-serien) har brug for
en ^L (Control-L) i slutningen af filen for at at udføre printet. Uden
den ^L melder cat om succes, men printeren absorberer dataen uden at
gøre noget ved det.
</note>

</body>
</section>
</chapter>			

<chapter>
<title>Specielle printerdrivere</title>
<section>
<body> 

<p>
Før du bruger foomatic til at generere en PPD fil, kan det være
nødvendigt at finde nogle tredjepartsdrivere til din
printer. F.eks. stiller Epson <uri 
link="http://www.epkowa.co.jp/english/linux_e/linux.html">adskillige
printer drivere</uri> til rådighed til open-source operativ
systemer. Men, som det er med Epson, er mange af disse specielle
drivere ikke open source.
</p>

<p>
De følgende printer drivere er tilgængelige i Portage: gimp-print,
omni, hpijs, pnm2ppa.
</p>

<p>
Til de fleste printere, ud over HP Inkjet-serien, vil du være i stand
til at bruge standard Linux printer drivere. Besøg <uri 
link="http://www.linuxprinting.org/printer_list.cgi">linuxprinting.org printer 
understøttelsesdatabasen</uri> for at finde information om din
specifikke printer. Vær sikker på at du læser dokumentationen, der
kommer med den driver du downloader, for at få information om
installation og licens.
</p> 

<impo>
Hvis du bruger en HP Inkjet-printer, er det nødvendigt at emerge
<c>hpijs</c> printerdriveren. Denne driver håndterer alle de
nødvendige Postscript-fortolkninger for at få HP-printeren til at
virke.<c>hpijs</c> driveren er kun til HPs Inkjet-printere, men er
tilgængelig gennem Portage for din belejelighed. Dokumentationen fra
HP til <c>hpijs</c> driveren vil være placeret i
<path>/usr/share/doc/hpijs-&lt;version&gt;</path>. Forfatteren
anbefaler <e>højt</e> at læse denne.
</impo>

<pre caption = "At emerge hpijs">
# <i>emerge hpijs</i>
</pre> 

<note>
Hvis du bruger en HP Laserjet, så kan understøttelse allerede være
tilgængeligt via GNOME printing system. Hvis du ikke bruger en HP
Inkjet-printer, så er det ikke nødvendigt at installere denne
specielle printerdriver.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>PPD fil Konfiguration</title>
<section>
<body>

<p>
Nu er det tid til at konfigurere printeren og CUPS. For at din printer
kan fortolke Postscript korrekt, har CUPS brug for en PPD (Printer
Postscript Definition) fil. Den nemmeste måde at lave en PPD fil på er
via foomatic.
</p>

<note>
En anden metode er at downloade en PPD fil fra<uri
link="http://www.linuxprinting.org">LinuxPrinting.org</uri> og placere
den i <path>/usr/share/cups/model</path>. Hvis du bruger denne
metode, kan du springe resten af denne sektion over og fortsætte med <uri link="#doc_chap5">CUPS
Konfiguration</uri>.
</note>

<p>
Tre stykker information, der er nødvendig for at få den nedenfor
stående kommando til at virke; Du har brug for din printers ID,
printerenhed og din printerdriver (dette vil være hpijs hvis du
havde brug for at installere denne specielle driver, ovenfor). Printer
ID og driver kan via <c>grep</c> findes i foomatics database, og print
enheden er den enhed din printer er forbundet til (f.eks. 
<path>file:/dev/lp0</path>, <path>file:/dev/usb/lp0</path> eller for samba-printere
<path>smb://bruger:password@server/share</path>).
</p>

<p>
Før at du bruger <c>foomatic-configure</c> skal du huske at starte <c>cupsd</c>.
</p>

<pre caption = "At starte cupsd">
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
</pre>

<pre caption = "Generel brug af foomatic">
<comment>(Fyld din printers model ind i $printer_model og printer ID i $printer_ID)</comment>
<comment>(Brug outputtet af de første to grep udtryk til at udfylde den sidste foomatic-configure kommando)</comment>
# <i>grep $printer_model /usr/share/foomatic/db/source/printer/* </i>
# <i>grep $printer_ID /usr/share/foomatic/db/source/driver/* </i>
# <i>foomatic-configure -s cups -p $printer_model_nummer -c file:$print_enhed_sti -n kø navn -d driver </i>
</pre>

<p>
Hvis det ikke lykkes at få driveren via grep, så kan du lede efter din
printer på <uri
link="http://www.linuxprinting.org">LinuxPrinting.org</uri> og
kontrollere hvilke drivere det er kendt at den virker med. Vælg så en
af disse drivere og installer den:
</p>

<pre caption="At installere en PPD driver">
<comment>(Hvis du har flere printere, så brug separate kø
navne. Ellers et kø navn der er nemt at huske, sådan noget som
"default", er tilstrækkeligt)</comment>
# <i>foomatic-configure -s cups -p &lt;printer model&gt; -c file:&lt;printer enhed&gt; -n &lt;kø navn&gt; -d &lt;driver&gt;</i>
</pre>

<p>
Her er et mere specifikt eksempel. Den følgende kode antager at du har
 en Epson Stylus Color 980. Du skal selvfølgelig udskifte denne med
 din printer model.
</p>

<pre caption="Specifik brug af foomatic med Stylus Color 980">
# <i>grep "Stylus Color 980" /usr/share/foomatic/db/source/printer/* </i>
<comment> Led nu efter linien der siger: </comment>
/usr/share/foomatic/db/source/printer/Epson-Stylus_Color_980.xml:   &lt;model>Stylus Color 980&lt;/model>
<comment> Epson-Stylus_Color_980 er dit printer ID. </comment>

# <i>grep Epson-Stylus_Color_980 /usr/share/foomatic/db/source/driver/* </i>
/usr/share/foomatic/db/source/driver/gimp-print-ijs.xml:  &lt;printer>&lt;id>printer/Epson-Stylus_Color_980&lt;/id>&lt;/printer>
<comment> Her er din printer driver gimp-print-ijs.</comment>

# <i>foomatic-configure -s cups -p Epson-Stylus_Color_980 -c file:/dev/lp0 -n Epson -d gimp-print-ijs </i>
</pre>

<impo>
Hvis du har problemer, kig da venligst i foomatic dokumentationen
<uri link="http://www.linuxprinting.org/foomatic/USAGE">her</uri> 
og <uri link="http://www.linuxprinting.org">linuxprinting.org</uri>
hjemmesiden for mere information.
</impo>

</body>
</section>
</chapter> 

<chapter> 
<title>CUPS Konfiguration</title> 
<section>
<body> 

<p>
Da printeren selv nu er konfigureret skal CUPS sættes op til at
håndtere printkøer. CUPS kan kan tilgås via web browser på
printerserverens port 631.
</p>

<p>
CUPS har en indbygget konfigurationsfil til daemonen der burde, men
ikke behøver, blive ændret. Du vil måske lige kaste den et blik, det er
<path>/etc/cups/cupsd.conf</path>.
</p>

<p>
For dem der vil sætte klienter op ved brug af den nye print server,
kig venligst i <path>/etc/cupsd/client.conf</path> på klient maskinen
og peg <c>ServerName</c> parameteren til netværksnavnet på printerserveren.
</p>

<pre caption = "At tilføje CUPS til default runlevel og starte CUPS">
# <i>rc-update add cupsd default</i>
# <i>/etc/init.d/cupsd start</i>
</pre>

<p>
CUPS daemonen bør nu køre, så åben din favorit browser, vend den <uri
link="http://127.0.0.1:631">hermod</uri> og klik på <c>Manage 
Printer</c>. Her kan du finde din nyinstallerede printer, opsæt
den eller print en test side. Vær sikker på at du sætter standard side-størrelsen til den størrelse du bruger (f.eks. A4 i stedet for Letter).
</p> 

<note>
Hvis printeren ikke virker af en eller anden årsag, bør du gå til
biblioteket, hvor du bad om at gemme dine CUPS log filer og kigge
<c>error_log</c> igennem.
</note>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Konfigurér programmer til at printe vha. CUPS.</title>
<section>
<title>Generelt</title>
<body>

<p>
De fleste programmer har en indbygget cups-grænseflade (interface), så du ikke har
brug for at ændre noget, prøv bare at printe i programmet.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>The GIMP</title>
<body>

<p>
Før vi starter, bliver vi nødt til at emerge Gimp'ens CUPS printudvidelser.
</p>

<pre caption="At emerge gimp-print">
# <i>emerge gimp-print </i>
</pre>

<p>
Start nu Gimp'en op og åben et eksisterende billede eller bare et
blankt billede, det er sådan set ligemeget da alt hvad vi kigger efter
er <c>Fil</c>-menuen.
Højreklik på billedet og gå til <c>Fil/Udskriv</c>-dialogen for at
printe bør komme frem og når den gør, klik da på "new printer". Hvis din
printer ikke er listet, indtast da din printers navn og vælg
den. Okay, nu din Gimp er nu sat op til at printe fra. Leg lidt med
indstillingerne og hav det lidt sjovt.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>At bruge Linux som en Windows kompatibel printserver</title>
<section>
<body>

<p>
Linux er en rigtig god printserver, men ok, den er en god server til
alting. Det første du skal gøre er at ændre
<path>/etc/samba/smb.conf</path> til at passe din
opsætning. <path>smb.conf</path> filen indeholder alle de indstillinger
der, for enhver Windows maskine, vil få din Linux maskine til at ligne
en Windows NT server. Jeg har inkluderet et eksempel på
<path>smb.conf</path> nedenfor. Ændr den så den passer til dit
netværksmiljø.
</p>

<pre caption = "Et eksempel på smb.conf">
[global]

workgroup = YOUR_WORKGROUP
server string = Gentoo Linux Server
encrypt passwords = True
security = user
smb passwd file = /etc/samba/private/smbpasswd
log file = /var/log/samba/log.%m
socket options = IPTOS_LOWDELAY TCP_NODELAY
domain master = Yes
local master = Yes
preferred master = Yes
os level = 65
dns proxy = No
name resolve order = lmhosts host bcast
bind interfaces only = True
interfaces = eth0
hosts deny = ALL
hosts allow = 192.168.1.4 127.0.0.1 (list of allow hosts here) 
debug level = 1
create mask = 0644
directory mask = 0755
level2 oplocks = True
read raw = no
write cache size = 262144

[printers]
comment = All Printer
path = /var/spool/samba
browseable = no
</pre>

<p>
De fleste Windows-drivere er PCL-drivere. Jobs, som er sendt fra Window bør forståes af CUPS som <c>application/octet-stream</c> og udprintet som en rå (raw) fil. Så, hvis du bruger CUPS, åben <path>/etc/cups/mime.types</path> og udkommenter følgende linie:
</p>

<pre caption="Udkommentere en linie i /etc/cups/mime.types">
application/octet-stream
</pre>

<p>
Gør det samme med følgende linie i <path>/etc/cups/mime.convs</path>:
</p>

<pre caption="Udkommentere en linie i /etc/cups/mime.convs">
application/octet-stream application/vnd.cups-raw   0 -
</pre>

<p>
Nu da SAMBA er konfigureret, genstart samba og gå hen til din Windows
maskine og installér en netværksprinter. Ret nemt, ikke?
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
