<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>19 Mai 2003</subtitle>
<abstract>C'est la Gentoo Weekly Newsletter de la semaine du 19 Mai 2003.</abstract>
<summary>Annonce de Gentoo Games, Inc.  Gentoo Linux présent au E3.</summary>
<version>Volume 2, Numéro 20</version>
<date>19 mai 2003</date>
<author title="Éditeur">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributeur">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="traduction hollandaise">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="traduction hollandaise">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="traduction hollandaise">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="traduction hollandaise">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="traduction hollandaise">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter Ter Borg</mail>
</author>
<author title="traduction hollandaise">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="traduction hollandaise">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="traduction hollandaise">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="traduction française">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="traduction française">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="traduction allemande">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="traduction allemande">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="traduction allemande">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="traduction allemande">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="traduction italienne">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="traduction italienne">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="traduction italienne">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="traduction japonaise">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="traduction japonaise">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="traduction japonaise">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="traduction japonaise">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="traduction japonaise">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="traduction japonaise">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="traduction portuguaise (Brésil)">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="traduction portuguaise (Portugual)">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="traduction portuguaise (Portugual)">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="traduction portuguaise (Portugual)">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="traduction portuguaise (Brésil)">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="traduction russe">
	<mail link="infapx@yandex.ru">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="traduction russe">
	<mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="traduction espagnol">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="traduction turque">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="traduction turque">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="traduction turque">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="traduction turque">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="traduction turque">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="traduction turque">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
	<section>
		<title>Sommaire</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Annonce de Gentoo Games, Inc.  </uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gentoo Linux sera présent E3</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Annonce de Gentoo Games, Inc.</title>
		<body>
		<p>
Daniel Robbins ainsi que plusieurs autres développeurs ont annoncé le 15 mai la création de Gentoo Games, Inc.
</p><p>

La mission de Gentoo Games est de faire progresser Linux dans l'arène des jeux vidéos.

Pour l'instant, la mission de cette nouvelle compagnie sera d'améliorer la technologie GameCD de Gentoo. Il permettra à quiconque muni d'un PC moderne de simplement insérer le CD, et ensuite de démarrer l'ordinateur pour pouvoir jouer au jeu qui sera exécuté automatiquement.

</p><p>
À l'aide de cette technologie, le GameCD transforme un ordinateur muni d'une carte graphique NVIDIA ou ATI en une console de jeux.

De plus, puisque le GameCD peut être utilisé par n'importe qui -- même les utilisateurs de Windows -- cela répand l'utilisation des technologies de divertissement basées sur Linux à une très grande échelle. Le but de cet effort est de permettre aux jeux Linux de pouvoir s'élever à un nouveau rang, ce qui sera bénéfique pour les joueurs, développeurs et éditeurs de jeux ainsi qu'à la communauté en général; tout ceci grâce à la puissance et la flexibilité propre aux logiciels libres.

</p><p>
Gentoo Games, Inc est une entité opérant indépendamment du projet de logiciels libres Gentoo Linux.

Cette décision a été prise pour s'assurer que la nature comerciale de Gentoo Games n'ait pas d'impact sur l'intégrité du contrat social de Gentoo Linux.

Les fonds générés par Gentoo Games Inc. seront utilisés dans le futur pour financer Gentoo Linux ainsi que GNU/Linux en général.

De cette façon, Gentoo Games espère fournir des opportunités excitantes pour les développeurs en mesure de relever des défis et aider à transformer le visage de Linux face aux jeux vidéos.

</p>
<p>
Une des premières retombées, avant même la création officielle de Gentoo Games, est le support complet des nouveaux processeurs Opteron 64 bits d'AMD.
</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux présent au E3</title>
		<body>
		<p>
		    Gentoo Linux a été présent au tout récent Electronic Entertainment Exposition à Los Angeles pour annoncer la création de Gentoo Games et le GameCD de America's Army. La présentation a été un franc succès, plusieurs compagnies ont exprimé leurs intérêts concernant la technologie GameCD. Entre temps, quelques Linuxiens ont pu voir au moins une partie de l'exposition y compris les présentoirs de NVIDIA et de l'armée états-unienne.
		</p>
		<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_e3_entrance.jpg" short="l'entré au E3" caption="L'entrée à l'E3 de cette année" />
		<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_e3_nvidia.jpg" short="Le présentoire de NVIDIA au E3" caption="NVIDIA a a été présent au E3 pour la première fois cette année" />
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: kopete</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >GLSA: gnupg</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect4" >GLSA: shadow</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect5" >Nouvelles failles de sécurité</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: kopete</title>
<body>
     <p>
     Le plugin GnuPG dans kopete ne nettoie pas correctement la ligne de commande lors de l'exécution de gpg, ce qui pourrait permettre
     à des attaquants distants d'exécuter des commandes arbitraires.
     </p>
     <ul>
          <li>Sévérité: Critique - Compromission cryptographique, exécution de code arbitraire à distance.</li>
          <li>Paquets affectés:  net-im/kopete versions antérieures à kopete-0.6.2</li>
          <li>Correction: emerge sync, emerge kopete, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53909" >Annonce GLSA</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>GLSA: gnupg</title>
<body>
     <p>
     Il y a un bogue dans le code de validation de GnuPG qui permet pour les clés avec
     plus d'un utilisateur de traiter toutes les identités de cette clé
     comme la clé la plus valide parmi toute les identités.
     </p>
     <ul>
          <li>Sévérité: Haute - Compromission cryptographique.</li>
          <li>Paquets Affectés:  app-crypt/gnupg versions antérieures à gnupg-1.2.2</li>
          <li>Correction: emerge sync, emerge gnupg, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54323" >Annonce GLSA</uri></li>
          <li><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=bugtraq&amp;m=105215110111174&amp;w=2" >Avis</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: shadow</title>
<body>
     <p>
     Une mise à jour de l'utilitaire shadow est disponible pour atténuer un bogue dans OpenSSH qui permet à des attaquants distants
     d'identifier les comptes des utilisateurs valides sur le système (voir la dernière GWN).
     </p>
     <ul>
          <li>Sévérité: Haute - Divulgation d'information.</li>
          <li>Paquets Affectés:  sys-apps/shadow versions antérieures à shadow-4.0.3-r5</li>
          <li>Correction: emerge sync, emerge shadow, emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53826" >Annonce GLSA</uri></li>
          <li><uri link="http://lab.mediaservice.net/advisory/2003-01-openssh.txt" >Avis</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nouvelles failles de sécurité</title>
<body>
     <p>
	Les nouvelles failles de sécurité suivantes ont été découvertes cette semaine:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20837"></uri>dev-db/firebird</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20992"></uri>sys-apps/xinetd</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20993"></uri>app-games/unreal-tournament</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20997"></uri>app-cdr/cdrtools</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=20998"></uri>app-text/lv</li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Histoires d'utilisateurs</title>
<body>
<p class="secthead">Kenneth ou comment il a converti son école à Gentoo Linux</p>
<p>Actuellement un ancien de l'école, Kenneth, fait quelques travaux sur les ordinateurs de l'école pendant son temps libre. Un jour un membre du service informatique lui a demandé d'installer Linux sur 6 des 44 ordinateurs du labo après avoir été peu satisfait par le coût qu'Office XP représenterait pour l'école. Kenneth a donc décidé de faire un fichier image contenant KDE, GNOME, OpenOffice.org, Mozilla, Samba, CUPS, distcc, gaim (quelle école agréable! ;), MPlayer, Flash, Java et GNUPlot. Et bien sûr il a utilisé Gentoo Linux pour ses efforts!</p>
<p><b>Quelques problèmes</b></p>
<p>Comme l'école utilise un réseau Windows, Kenneth a dû s'assurer de pouvoir valider les connexions sans connaître le mot de passe de l'administrateur. De plus les étudiants devaient pouvoir accéder à leurs données situées sur les serveurs windows. Et bien sûr vous devez convaincre tout le monde que Linux n'est pas le diable...</p>
<p><b>Solutions intelligentes</b></p>
<p>Dans le but de faire marcher la validation des connexions, Kenneth a patché les sources de GDM pour lancer un script qui crée une identité d'utilisateur (UID) si elle n'existe pas déjà. smb_auth est utilisé pour PAM et crée un répertoire personnel selon un modèle fait par Kenneth. Il y a eu des problèmes avec quelques programmes qui enregistraient le répertoire personnel dans leur configuration (ex. OpenOffice.org), donc il a créé un lien symbolique que le compte modèle utilise comme répertoire personnel. Pour monter les partages Samba à la connexion et les démonter à la déconnexion il utilise smb_authtoken et a écrit un programme en C qui gère les montages par l'appel de smbmount et smbumount.</p>
<p>Pour faciliter les mises à jour, Kenneth prend des choses de /usr/portage depuis des partages NFS, utilise distcc sur les machines et a installé un mirroir rsync local. Quand il administre ses machines, il utilise un profil spécial de konsole qui exécute ssh vers toutes les machines et utilise "l'envoi des données à toutes".</p>
<p>KDE est utilisé comme environnement de bureau standard, CUPS gère les imprimantes réseau et KDE a des raccourcis vers les divers serveurs de fichiers.</p>
<p><b>Conclusion</b></p>
<p>Le premier jour, Kenneth a enregistré 57 nouveaux utilisateurs. Quelques personnes, dont un enseignant, ont vraiment aimé. Kenneth a placé des explications sur chaque icône, ainsi les personnes n'avaient pas de difficultés à arriver à comprendre ce qu'elles faisaient, mais des personnes ont continué à chercher Internet Explorer et n'ont pas saisi pourquoi il n'y était pas. D'autres problèmes incluaient le montage de disquettes ou simplement le refus évident d'utiliser autre chose que Windows. Cependant, Kenneth a noté que quelques étudiants utilisaient uniquement "ses" ordinateurs, alors même qu'ils n'ont aucune idée de ce qu'est un noyau. Mais son jour le plus formidable vint le jour où les serveurs d'impression NT sont tombés en panne et tout ceux qui voulaient imprimer ont eu à utiliser les machines Gentoo pour cela. Même l'enseignant en chimie (qui était auparavant furieux de la présence de plusieurs logiciels différents) a dû admettre qu'il a "joué le jeu de Linux et qu'il imprimait bien".</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Le développeur de la semaine</title>
<body>
<p class="secthead">Chad Huneycutt</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_chadh.jpg" short="Chad Huneycutt" caption="Chad Huneycutt" />
<p>
    <mail link="chadh@gentoo.org">Chad Huneycutt</mail> travaille sur la partie ordinateurs portables.  Occupé dans la vraie vie, il se dit relativement inactif comme développeur Gentoo, mais actuellement travaille au maintien des profils (de sorte que les configurations pour plusieurs environnements réseaux puissent être enregistrées pour être choisies) et de la configuration automatique réseau.  Alors que <uri link="http://pcmcia-cs.sourceforge.net/">pcmcia-cs</uri> supporte déjà les 'schemes', Chad cherche une alternative qui sera intégrée à l'actuelle configuration système de Gentoo, il pense que la solution ultime demandera l'amélioration des scripts d'initialisation de Gentoo et quelques modifications de pcmcia-cs pour les faire fonctionner ensemble. Et comme pour le développement de la détection automatique réseau, Chad travaille avec <mail link="latexer@gentoo.org">Peter Johanson</mail> à l'ajout de la détection du réseau sans fil AP à la liste des bons utilitaires déjà existants.
</p>
<p>
    Chad a commencé à utiliser Gentoo il y a deux ans quand il a lu les articles 'IBM Developerworks' de drobbins, et comme la plupart des développeurs a rejoint l'équipe par l'envoi d'ebuilds, en passant son temps sur IRC (la première expérience de Chad sur IRC), et en faisant de lui-même un casse-pieds.  
    Bien qu'il ait un projet sur Sourceforge (<uri link="http://sourceforge.net/projects/hodgepodge/">hodgepodge</uri>), il dit que c'est une bibliothèque de quelques codes Java écrits il y a longtemps et qu'il n'a pas fait beaucoup de travail OSS en dehors de Gentoo.  Chad dit que s'il termine le travail sur les profils décrit précédemment, ce sera sa plus grande réussite jusque-là.
</p>
<p>
    Etudiant pour obtenir un Ph.D en Informatique au Georgia Institute of technology, Chad étudie l'architecture des ordinateurs, travaille en particulier sur un projet appelé SoftCache, un amalgame de compileur, cache, et concept système embarqué.  Chad utilise Evolution, Mozilla, Xchat, et Gabber tous les jours, alors que ses outils pour ses compétences sont vim, gcc, et gdb (dans cet ordre), tous exécuté sous GNOME actuellement, bien qu'il utilise aussi KDE régulièrement.  Chad, 28 ans, vit à Atlanta, en Georgie avec sa femme depuis presque sept ans et avec son fils de deux ans.  S'il avait le temps, il aimerait jouer au tennis et au bridge, mais ce qu'il fait habituellement est de passer son temps avec son fils et jouer à des jeux de plateau (la plupart Allemands).
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
	<section>
	<title>Forum web</title>
	<body>
	<p><b>Les joueurs au septième ciel</b></p>

	<p>La seule autre nouvelle qui a provoqué autant d'excitation et de controverse fut bien le poisson d'avril... La grande communauté de joueurs (en incluant leur propre forum) a accueilli la création de Gentoo Games Inc. avec beaucoup de gratitude et a émis plusieurs spéculations quant à ce que la compagnie fera en tant que telle si l'on exclut le CD America's Army qui a donné le coup d'envoi. Tandis que certaines personnes polémiquaient, d'autres ont plutôt tenté d'alléger la charge des serveurs de Supercomputing en hébergeant l'image ISO pour ensuite voir leur serveur FTP planter presque instantanément.</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54265">Good luck to Gentoo Games Inc. !!</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54311">America's Army: politically sensitive?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54133">Gentoo Games !!?!!?</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54264">YEAH America's Army GameCD is out !!</uri></li>
	</ul>

	<p><b>En avance sur leur temps</b></p>
	<p>Curieusement, l'annonce du partenariat avec Super Computer Inc. afin de porter Linux à la nouvelle plateforme Opteron de AMD est passée inaperçue dans cette discussion. Il semblerait que les utilisateurs soient déjà occupés à optimiser leurs paramètres de compilation.</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=54312">Gentoo on the Opteron (x86-64)</uri></li>
	</ul>

	<p><b>Rustine de mise à jour</b></p>
	<p>John Whitney alias <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=16794">jjw</uri> a développé une application qui promet de réduire le temps de téléchargement d'une mise à jour en cherchant seulement la différence entre les deux versions du code source pour ensuite l'appliquer en tant que rustine à la version déjà installée. Voici la discussion où il soumet son ebuild:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53406">Deltup will update packages and reduce download time</uri></li>
	</ul>
	</p>
</body>
</section>
	<section>
	<title>Utilisateurs Gentoo</title>
	<body>
	<p><b>Apprendre la façon Gentoo</b></p>
	<p>Où est Xinetd? Une innocente question d'un utilisateur Red Hat qui a cherché en vain ce démon a déclenché un débat intéressant sur les ports ouverts, l'amélioration de la sécurité et les vertus d'une installation par défaut minimale:</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3CNDBBLGIKBJENLAMOLFHGEEPCCBAB.mknecht%40controlnet.com%3E">ports and services</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Presque sans danger</b></p>
	<p>
Un de ces messages ennuyeux remarqué pendant le démarrage est le "spurious 8259A interrupt" (interrupteur 8259A faux) et <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32861">est assez répandu</uri> pour sermer le doute parmi les utilisateurs Gentoo. La réponse longue et courte: si cela fait mal quand vous le faites, cessez de le faire. Mark Knecht <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32763">explique</uri> comment ce message peut parfois apparaître pendant le démarrage initial, mais non si le système est simplement redémarré. À moins qu'il n'y ait un problème sérieux il n'y a aucune raison de s'inquiéter dit Joe Stone, <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/32769">connaisseur en matériel</uri>.</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C200305121659.43606.Harlekin_666%40gmx.net%3E">spurious 8259A interrupt: IRQ7.</uri></li>
	</ul>
</body>
	</section>
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
    <body>
	<p><b>Sanité du système et diagnostic de Portage</b></p>
	<p>Dhruba Bandopadhyay <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8622">croit</uri> que plusieurs des problèmes rapportés par les utilisateurs pourraient être résolus en effectuant les étapes suivantes: <c>ldconfig</c>, <c>env-update</c>, <c>source /etc/profile</c>, ou <c>revdep-rebuild</c> (inclut dans le paquet gentoolkit). Il propose donc que <e>"tous les outils dispersés à travers plusieurs paquets soient unifiés et inclus dans Portage"</e>. Il n'a reçu aucun commentaire pour l'instant!</p>

    <p><b>Changement du ChangeLog</b></p>
    <p>Weeve <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8603">a timidement demandé</uri> quelles sont les différences entre le nouveau format du Changelog et l'ancien. Le développeur Gentoo Dan Armak a <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8607">expliqué</uri> les raisons derrière le changement et comment ça se fait qu'en fait il n'y ait aucun changement!
   </p>

	<p><b>Support JDBC amélioré</b></p>
	<p>Le développeur Gentoo Dylan Carlson a <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8602">annoncé</uri> sur gentoo-dev six nouveaux paquets rajoutés à la catégorie dev-java qui ajoutera le support pour la connectivité JDBC à Gentoo.</p>

	<p><b>[WIP] GCC 3.3</b></p>
	<p>Le développeur Gentoo Spider a <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8624">annoncé</uri> un ebuild initial pour GCC 3.3! <e>"Les commentaires et testeurs sont bienvenus :)"</e>
	</p>
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<p class="secthead">L'après Cologne</p>

<p>À peu près une douzaine de Gentooiens se sont rendus à la rencontre régionale en Allemagne. Hellers Brauhaus de Cologne était chargé de portables, une très grande concentration d'appareils électroniques pour un emplacement où prime l'alcool. Heuresement, tout le monde s'est bien amusé malgré la mauvaise annonce faite il y a de cela deux semaines. La prochaine rencontre a déjà été prévue à Bonn - nous savons reconnaitre une prophétie qui s'accomplit lorsque nous en voyons une... Ceci est ce à quoi des Gentooiens allemands ont l'air dans l'obscurité:</p>

	<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030519_cologne.jpg" short="Rencontre à Cologne" caption="Des utilisateurs Gentoo
	à une rencontre à Cologne, Allemagne" />
	
	<p class="secthead">Journée de Gentooiens en France - Oui, mais où!?</p>

	<p>Malgré un effort plus ou moins sérieux d'offrir un service de transport entre l'aéroport et le rendez-vous, la destination d'une rencontre de Gentooiens ne se résoudra pas de sitôt avec la Martinique en tant qu'emplacement. Grâce à son passé colonial, la France a laissé un héritage linguistique partout à travers la planète et plusieurs de ces francophones habitent parfois dans des endroits magnifiques. Il est toutefois très difficile de trouver un endroit équidistant pour une rencontre francophile si la Guadeloupe et la Belgique se trouvent aux extrêmes de la carte. Pour cette raison les utilisateurs optent plutôt pour une rencontre régionale ça et là. Si une telle rencontre vous intéresse envoyez vos commentaires <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=53860">ici</uri>.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Un Oeil sur Portage</title>
<section>
<title>Les paquets stables suivants ont été mis à jour ou ajoutés dans Portage cette semaine:</title>
<body>
    <p>Nous sommes conscients que la section concernant les variables USE a disparu de la rubrique un Oeil sur Portage. Elle reviendra bientôt!</p>
<ul>
<li>app-admin/aide: <uri link="http://www.cs.tut.fi/~rammer/aide.html">AIDE (Advanced Intrusion Detection Environment) est une alternative à Tripwire.</uri></li>
<li>app-cdr/cdrtools: <uri link="http://www.fokus.gmd.de/research/cc/glone/employees/joerg.schilling/private/cdrecord.html">Un ensemble d'outils pour les lecteurs de CDR, inclue cdrecord.</uri></li>
<li>app-crypt/gnupg: <uri link="http://www.gnupg.org/">GNU Privacy Guard, une alternative à pgp en GPL.</uri></li>
<li>app-emulation/basiliskII: <uri link="http://www.uni-mainz.de/~bauec002/B2Main.html">BasiliskII-0.9.0 Emulateur Macintosh (Version Stable).</uri></li>
<li>app-i18n/canna: <uri link="http://canna.sourceforge.jp/">Un système de conversion Kana-Kanji client-serveur based.</uri></li>
<li>app-office/gnucash: <uri link="http://www.gnucash.org/">Un gestionnaire de finances personnelles.</uri></li>
<li>app-office/gnumeric: <uri link="http://www.gnome.org/gnome-office/gnumeric.shtml">Gnumeric, le Tableur de GNOME.</uri></li>
<li>app-office/lyx: <uri link="http://www.lyx.org/">Interface graphique WYSIWYM pour LaTeX.</uri></li>
<li>app-sci/gri: <uri link="http://gri.sourceforge.net/">Language de programmation pour graphiques scientifiques.</uri></li>
<li>app-sci/mupad: <uri link="http://www.mupad.de/index_uni.shtml">MuPAD est un système ouvert de calcul d'algèbre.</uri></li>
<li>app-sci/otter: <uri link="http://www-unix.mcs.anl.gov/AR/otter/">Un Système de Déduction Automatique.</uri></li>
<li>app-sci/pari: <uri link="http://www.parigp-home.de/">A ensemble de logiciels pour le calcul sur la théorie des nombres.</uri></li>
<li>app-sci/tbass: <uri link="http://www.cs.man.ac.uk/amulet/projects/balsa/">Balsa est à la fois un environnement pour la synthétisation asynchrone des matériels système et le langage pour décrire de tels systèmes.</uri></li>
<li>dev-db/freetds: <uri link="http://www.freetds.org/">Librairie pour le protocole Tabular Datastream.</uri></li>
<li>dev-db/mysql++: <uri link="http://www.mysql.org/downloads/api-mysql++.html">Interface API C++ API pour la base de données MySQL.</uri></li>
<li>dev-db/mysqltool: <uri link="http://www.dajoba.com/projects/mysqltool/">Interface Web pour gérer une ou plusieurs installations de serveurs mysql.</uri></li>
<li>dev-java/bcel: <uri link="http://jakarta.apache.org/bcel/">La Byte Code Engineering Library: analyse, création, manipulatation de fichiers des classes Java.</uri></li>
<li>dev-java/bsh: <uri link="http://www.beanshell.org/">BeanShell est un léger, libre, embarqué, interprêteur de source Java et langage de script orienté objet.</uri></li>
<li>dev-java/cryptix-jce: <uri link="http://cryptix.org/products/jce/">Cryptix JCE est une réimplémentation complète de l'API JCE1.2 publiée par Sun.</uri></li>
<li>dev-java/infobus: <uri link="http://java.sun.com/products/javabeans/infobus/index.html">InfoBus permet l'échange dynamique entre données de composants l'architecture JavaBeans.</uri></li>
<li>dev-java/jaf: <uri link="http://java.sun.com/products/javabeans/glasgow/jaf.html">le JavaBeans Activation Framework (JAF) de Sun.</uri></li>
<li>dev-libs/atk: <uri link="http://developer.gnome.org/projects/gap/">Ensemble d'outils pour l'accessibilité par Gnome.</uri></li>
<li>dev-lisp/gcl: <uri link="http://www.gnu.org/software/gcl/gcl.html">Langage Lisp de GNU.</uri></li>
<li>dev-ruby/amrita: <uri link="http://www.brain-tokyo.jp/research/amrita/index.html">Une bibliothèque de modèles HTML/XHTML pour Ruby.</uri></li>
<li>dev-ruby/amstd: <uri link="http://www.loveruby.net/en/amstd.html">Collection d'utilitaires pour Ruby par Minero Aoki.</uri></li>
<li>dev-ruby/devel-logger: <uri link="http://rrr.jin.gr.jp/doc/devel-logger/">Utilitaire d'enregistrement léger.</uri></li>
<li>dev-ruby/eruby: <uri link="http://www.modruby.net">eRuby interprète le code Ruby embarqué d'un fichier texte.</uri></li>
<li>dev-ruby/fxruby: <uri link="http://www.fxruby.org/">FXRuby est est lien entre le langage Ruby et l'ensemble d'outils de l'interface graphique FOX.</uri></li>
<li>dev-ruby/mysql-ruby: <uri link="http://www.tmtm.org/en/mysql/ruby/">Une extension de la bibliothèque Ruby pour utiliser MySQL.</uri></li>
<li>dev-ruby/rmagick: <uri link="http://home.nc.rr.com/rmagick/">Une interface entre Ruby et la bibliothèque d'ImageMagick(TM).</uri></li>
<li>dev-ruby/ruby-postgres: <uri link="http://www.postgresql.jp/interfaces/ruby/">Une bibliothèque d'extension de Ruby pour accéder à une base de données PostgreSQL.</uri></li>
<li>dev-ruby/ruby-tcpwrap: <uri link="http://raa.ruby-lang.org/list.rhtml?name=ruby-tcpwrap">Une bibliothèque TCP wrappers pour Ruby.</uri></li>
<li>gnome-base/bonobo: <uri link="http://www.gnome.org/">Une interface d'abstraction système pour CORBA.</uri></li>
<li>gnome-base/gail: <uri link="http://www.gnome.org/">Fait partie de l'ensemble d'outils d'accessibilité de Gnome.</uri></li>
<li>gnome-base/gdm: <uri link="http://www.gnome.org/">Le gestionnaire de connexion de GNOME2.</uri></li>
<li>gnome-extra/acme: <uri link="http://www.hadess.net/misc-code.php3">Un outil GNOME pour l'utilisation des touches multimédias des portables et des claviers ad-hoc.</uri></li>
<li>gnome-extra/bug-buddy: <uri link="http://www.gnome.org/">Un assistant de rapport de Bogue pour Gnome.</uri></li>
<li>gnome-extra/gal: <uri link="http://www.gnome.org/">Les bibliothèques applications de Gnome.</uri></li>
<li>gnome-extra/gcalctool: <uri link="http://calctool.sourceforge.net/">Une calculatrice scientifique pour Gnome2.</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-pilot: <uri link="http://www.gnome.org/gnome-pilot/">Applications pour Gnome Pilot</uri></li>
<li>gnome-extra/gnome-utils: <uri link="http://www.gnome.org/">Utilitaires de bureau pour Gnome2.</uri></li>
<li>gnome-extra/gtkhtml: <uri link="http://www.gnome.org/">Moteur léger HTML de rendu/impression/édition.</uri></li>
<li>media-gfx/aoi: <uri link="http://aoi.sourceforge.net/index">Un studio libre, open-source de modélisation et rendu 3D.</uri></li>
<li>media-plugins/alsa-xmms: <uri link="http://savannah.gnu.org/download/alsa-xmms/">Permet la sortie audio d'XMMS vers tout périphérique ALSA 0.9*.  Supporte la sortie "surround 4.0" avec conversion.</uri></li>
<li>media-video/ati-drivers: <uri link="http://www.ati.com">Pilotes pré-compilés pour puces graphiques ati r300, r250 et r200.</uri></li>
<li>media-video/cinelerra: <uri link="http://heroinewarrior.com/cinelerra.php3">Cinelerra - Editeur Vidéo Professionel.</uri></li>
<li>net-analyzer/cacti: <uri link="http://www.raxnet.net/products/cacti/">Cacti est une interface complète pour rrdtool.</uri></li>
<li>net-firewall/firestorm: <uri link="http://www.scaramanga.co.uk/firestorm/">Logiciel de détection d'intrusion réseau (Network IDS).</uri></li>
<li>net-fs/autofs: <uri link="http://www.linux-consulting.com/Amd_AutoFS/autofs.html">Montage automatique par le noyau.</uri></li>
<li>net-im/bitlbee: <uri link="http://www.lintux.cx/bitlbee.html">Bitlbee est une passerelle irc vers IM qui supporte de multiples protocoles IM.</uri></li>
<li>net-irc/lostirc: <uri link="http://lostirc.sourceforge.net/">Un client IRC simple mais fonctionnel.</uri></li>
<li>net-irc/ninja: <uri link="http://ninja.qoop.org/">Client IRC Ninja.</uri></li>
<li>net-libs/gnet: <uri link="http://www.gnetlibrary.org/">Bibliothèque réseau GNet.</uri></li>
<li>net-libs/libident: <uri link="ftp://ftp.lysator.liu.se/pub/ident/libs">Une petite bibliothèque interface pour le protocole serveur Ident.</uri></li>
<li>net-libs/libwww: <uri link="http://www.w3.org/Library/">Une API pour client WEB générale</uri></li>
<li>net-libs/soup: <uri link="http://www.gnome.org/">Soup est une implémentation de SOAP.</uri></li>
<li>net-mail/amavis: <uri link="http://www.amavis.org">Un module perl qui intègre un logiciel de détection de virus pour votre serveur de messagerie (MTA).</uri></li>
<li>net-mail/balsa: <uri link="http://balsa.gnome.org">Client courriel pour GNOME</uri></li>
<li>net-mail/bogofilter: <uri link="http://bogofilter.sourceforge.net/">Filtre de spam basé sur la technique Bayesian conçue pour être rapide avec des algorithmes optimisés.</uri></li>
<li>net-mail/checkpassword: <uri link="http://cr.yp.to/checkpwd.html">Une interface de contrôle de mots de passe pour applications root</uri></li>
<li>net-mail/courier: <uri link="http://www.courier-mta.org/">Un agent de tranport de courriel (MTA) conçu pour répertoires maildirs</uri></li>
<li>net-misc/aria: <uri link="http://aria.rednoah.com">Aria est un gestionnaire de téléchargement avec interface graphique basée sur GTK+, il télécharge les fichiers sur Internet via HTTP/HTTPS ou FTP.</uri></li>
<li>net-nds/openldap: <uri link="http://www.OpenLDAP.org/">Ensemble d'applications et d'outils de développement LDAP</uri></li>
<li>net-nds/yp-tools: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis">Outils NIS</uri></li>
<li>net-nds/ypbind: <uri link="http://www.linux-nis.org/nis/ypbind-mt/index.html">Service de liens NIS multiples</uri></li>
<li>net-p2p/bittorrent: <uri link="http://bitconjurer.org/BitTorrent">BitTorrent est un outil de distribution de fichiers via un réseau de stations</uri></li>
<li>net-wireless/hostap: <uri link="http://hostap.epitest.fi/">Pilotes pour HostAP sans fil</uri></li>
<li>sys-apps/acpid: <uri link="http://acpid.sourceforge.net/">Démon pour ACPI (Advanced Configuration and Power Interface).</uri></li>
<li>sys-apps/baselayout: <uri link="http://www.gentoo.org/">Scripts de base pour le système de fichiers de Gentoo (incl. initscripts et sysvinit)</uri></li>
<li>sys-devel/gcc: <uri link="http://www.gnu.org/software/gcc/gcc.html">La collection de compilateurs GNU.  Inclut les compilateurs C/C++ et java</uri></li>
<li>sys-kernel/compaq-sources: <uri link="http://www.support.compaq.com/alpha-tools/redhat/">Noyau de la distribution Compaq de Red Hat (ALPHA).</uri></li>
<li>sys-libs/cracklib: <uri link="http://www.crypticide.org/users/alecm/">Bibliothèque de contrôle de mots de passe</uri></li>
<li>sys-libs/glibc: <uri link="http://www.gnu.org/software/libc/libc.html">Bibliothèque GNU libc6 (aussi appelée  glibc2) C</uri></li>
<li>sys-libs/libcap: <uri link="http://linux.kernel.org/pub/linux/libs/security/linux-privs/">Aptitudes POSIX 1003.1e</uri></li>
<li>sys-libs/libchipcard: <uri link="http://www.libchipcard.de/">Libchipcard is une bibliothèque pour un accès aisé aux cartes à puces via des lecteurs de cartes à puces (terminaux).</uri></li>
<li>x11-libs/fltk: <uri link="http://www.fltk.org">Interface avec ensemble d'outils C++ pour X et OpenGL.</uri></li>
<li>x11-libs/gtkglext: <uri link="http://gtkglext.sourceforge.net/">Extensions GL pour Gtk+ 2.0</uri></li>
<li>x11-plugins/asmon: <uri link="http://rio.vg/asmon/">Outil de bureau d'indicateurs systèmes pour WindowMaker/AfterStep</uri></li>
<li>x11-terms/mlterm: <uri link="http://mlterm.sourceforge.net/">Un émulateur de terminal multi-langues.</uri></li>
</ul>
<p>Catégories totales: 82</p>
<p>Paquets au total: 4396</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommaire</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect2" >Statistiques</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect3" >Classement des bogues clos</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap8_sect4" >Classement des nouveaux bogues</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p> La communauté Gentoo utilise bugzilla (<uri>bugs.gentoo.org</uri>) pour référencer et suivre les bogues, les notifications, les suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement. Ces sept derniers jours, l'activité du site a abouti à:
     </p>
     <ul>
          <li>277 nouveaux bogues cette semaine.</li>
	  <li>462 bogues corrigés ou résolus cette semaine.</li>
	  <li>3 bogues précédement corrigés ont été réouvert cette semaine.</li>
	  <li>2531 bogues au total mentionnés actuellement comme 'nouveau'.</li>
	  <li>336 bogues au total actuellement attibués aux developpeurs.</li>
     </ul>
     <p>
      Il y a actuellement 2910 bogues ouvert dans bugzilla. Parmis eux: 42 sont étiquetés 'bloquant', 109 sont étiquetés 'critique', et 233 sont étiquetés 'majeur'.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bogues clos</title>
<body>
     <p>
      Les développeurs et équipes ayant résolu le plus grand nombre de bogues cette semaine sont:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail>, avec 20 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="liquidx@gentoo.org" >Alastair Tse</mail>, avec 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=liquidx%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="mholzer@gentoo.org" >Martin Holzer</mail>, avec 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, avec 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >The KDE Team</mail>, avec 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-05-09&amp;chfieldto=2003-05-15
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
     </ul>
     <note>
       <mail link="swift@gentoo.org" >Sven Vermeulen</mail> was overlooked in last week's rankings.
       With 22 bogues clos, he should have been ranked first.
     </note>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>
     <p>
      Les developpeurs et équipes auxquels le plus grand nombre de bogues ont été assignés cette semaine sont:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="rac@gentoo.org" >Robert Coie</mail>, avec 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=rac%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org" >Martin Schlemmer</mail>, avec 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
          <li><mail link="xfree@gentoo.org" >The XFree Team</mail>, avec 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=xfree%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
          <li><mail link="pfeifer@gentoo.org" >Jay Pfeifer</mail>, avec 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=pfeifer%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >The x86-Kernel Team</mail>, avec 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-05-09
		    &amp;chfieldto=2003-05-15&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucs et astuce</title>
<body>
<p class="secthead">Configurer l'horloge matérielle</p>
<p>
Cette semaine le truc traitera de la configuration de l'horloge de votre ordinateur grâce à la commande <c>hwclock</c>.
</p>
<p>
Configurer votre horloge de cette façon est surtout utile dans le cas où elle reculerait ou avancerait dans le temps après chaque démarrage. Pour ce faire il suffit de bien l'ajuster une fois et ensuite d'effacer le fichier <path>/etc/adjtime</path>.
</p>
<p>

<c>hwclock</c> est situé sous <path>/sbin/hwclock</path> et il est nécessaire d'accéder au compte root pour l'utiliser. En le lancant sans aucune option la commande affichera les paramètres actuels. En utilisant l'option --systohc la commande changera l'heure de l'horloge interne à celle utilisé par le système.
</p>
<pre caption="Utilisation de hwclock">
<codenote>Visualiser l'heure de l'ordinateur</codenote>
# <i>hwclock</i>
<codenote>Modifier l'heure de l'horloge interne à celle du système</codenote>
# <i>hwclock --systohc</i>
</pre>
<note>
La commande hwclock possède beaucoup plus d'options, pour les voir toutes tapez simplement <c>man hwclock</c>.
</note>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Citation/signature de la semaine</title>
<body>
    <p>Cette semaine la citation est bien antérieure à la création de cette section, mais elle mérite tout de même notre attention: <e>"j'ai cette sensation partagé par plusieurs je crois bien que XML est un marteau et que tout le monde cherche des objets ressemblant à des clous."</e>

    (Joseph Carter dans une <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/8422/">discussion</uri> à propos d'un remplacant pour init).</p>
  
  <p>Ce n'est pas un préjudice envers le XML, nous l'utilisons allègrement à chaque semaine pour vous faire parvenir la GWN! Le problème est cette mode à tout vouloir porter vers ce language.
    </p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et mutations</title>
	<section>
		<title>Départs</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment quitté l'équipe Gentoo:


			<ul>
				<li><e>aucun cette semaine</e></li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivées</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment rejoint l'équipe Gentoo:</p>
		<ul>
			<li><e>aucun cette semaine</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mutations</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo Linux:

</p>
			<ul>
				<li><e>aucun cette semaine</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuez à la GWN</title>
	<body>
	<p>Apporter votre contribution à la GWN vous intéresse?  Envoyez-nous un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">courriel</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commentaires</title>
	<body>
	<p>Envoyez-nous vos <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commentaires</mail> afin de pouvoir vous fournir une GWN encore meilleure.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Information Abonnement GWN</title>
	<body>
	<p>Pour vous abonner à la GWN, envoyez un courriel vierge à <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Pour vous désabonner de la GWN, envoyez un courriel vierge à <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> avec votre adresse email d'abonnement pour expéditeur.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Autres Langues</title>
	<body>
	<p>La GWN est aussi disponibles dans les langues suivantes :</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Hollandais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Anglais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Allemand</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Français</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italien</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugais (Brésil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugais (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russe</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espagnol</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turc</uri></li>
	</ul>
	</body>
    </chapter>
</guide>
