<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>21 Avril 2003</subtitle>
<abstract>C'est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 21 avril 2003.</abstract>
<summary>Les fonctions de sécurité de Portage plus en détail.  Postes à pourvoir dans le projet Gentoo Linux.  Gentoo Linux recherche des miroirs supplémentaires et de l'espace disque.  Gentoo Linux maintenant disponible sur HPPA</summary>
<version>Volume 2, Issue 16</version>
<date>21 Avril 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="tom.vanlaerhoven@luc.ac.be">Tom Van Laerhoven</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="phj.dijkstra@home.nl">Peter Dijkstra</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Bernieke</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="zu@pandora.be">Vincent Verleye</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="yngwin@xs4all.nl">Ben De Groot</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
	<mail link="j.jaarsma@dordrecht.arbounie.nl">Jelmer Jaarsma</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="kage-chan@gentoo.org">Daniel Ketel</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="andy@billydpro.com">Andy Hunne</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="pablo.leira@pitagoral.com">Pablo Pita Leira</mail>	
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="tirant@menta.net">Tirant</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="jfreire@ya.com">Jaime Freire</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
	<mail link="krusty_ar@yahoo.com">Lucas Sallovitz</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="gurcell@gurcell.com">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
	<mail link="19913500@mail.baskent.edu.tr">Bugra Cakir</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Gentoo News</title>
	<section>
		<title>Summary</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Les fonctions de sécurité de Portage plus en détail</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Postes à pourvoir dans le projet Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Gentoo Linux recherche des mirroirs supplémentaires et de l'espace disque</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Gentoo Linux maintenant disponible sur HPPA</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Les fonctions de sécurité de Portage plus en détail</title>
		<body>
		<p>
		Comme <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030407-newsletter.xml#doc_chap1_sect3">annoncé précédemment</uri>, Portage bénéficiera parmi les améliorations de la branche 2.0 de quelques nouvelles fonctionnalités relatives à la sécurité. Récemment, un <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-security&amp;m=105073449619892&amp;w=2">message</uri> a été posté sur la liste de diffusion gentoo-security, dévoilant quelques détails à propos de ces fonctionnalités à venir. Globalement, le système s'appuie fortement sur le modèle du web de confiance mis en avant par <uri link="http://www.gnupg.org">GnuPG</uri>. Les utilisateurs souhaitant se familiariser avec les concepts de sécurité du nouveau modèle de Portage devraient commencer par lire le <uri link="http://www.gnupg.org/gph/en/manual.html">Gnu Privacy Handbook</uri>	
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Postes à pourvoir dans le projet Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
		Le Projet Gentoo Linux recherche des développeurs souhaitant maintenir un ou plus des paquets suivants :
		</p>
		<ul>
			<li>KDE et les paquets qui y sont liés</li>
			<li>wine (incluant winex et les paquets qui y sont liés)</li>
			<li>courier</li>
			<li>exim</li>
			<li>postfix</li>
			<li>uw-imap</li>
			<li>cyrus</li>
			<li>les outils son (catégorie media-sound)</li>
		</ul>
		<p>
		Si vous êtes interressés par n'importe lequel de ces postes, envoyez un mail à <mail link="recruiters@gentoo.org">recruiters@gentoo.org</mail>.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux recherche des miroirs supplémentaires et de l'espace disque</title>
		<body>
		<p>
		    Comme nombre de personnes l'ont remarqué récemment, notre système de miroirs de sources a montré des signes croissants de fatigue. Cela se traduit par des temps de downloads plus longs, plus de messages "connection refusée" et une hausse globale du temps nécessaire pour emerger des paquets. Ce problème a été particulièrement visible en Amérique du Nord, où nous avons moins de miroirs. Gentoo Linux recherche donc activement des sponsors souhaitant mettre en place et maintenir de nouveaux miroirs. Notre <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/source_mirrors.xml">Police de miroir source</uri> explique la plupart des détails liés à la mise en place d'un nouveau mirroir. Toutes les autres questions relatives à ce sujet peuvent être adressées à <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>.
		</p>
		<p>
		De plus, Gentoo Linux recherche également de l'espace en colocation et des serveurs pour son infrastructure. Si vous connaissez une entreprise qui souhaiterait donner l'accès à un serveur, avec de la bande passante et de l'espace, prenez contact avec <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>. La plupart de nos sponsors sont remerciés sur notre <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/sponsors.xml">page des sponsors</uri>. Certains sponsors clés peuvent également bénéficier d'efforts marketing supplémentaires, par exemple des articles dans la Gentoo Weekly Newsletter, en remerciement de leurs contributions généreuses à Gentoo Linux.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux maintenant disponible sur HPPA</title>
		<body>
		<p>
		Gentoo Linux maintenant disponible sur plateforme HPPA. Bien que dans les premières étapes de son développement, le port est d'ores et déjà opérationnel et convient pour une utilisation en mode console, ou pour un serveur. X, Fluxbox et les framebuffers fonctionnent tous et les stages et LiveCD sont disponibles dans le répertoire /experimental/hppa/ de n'importe lequel de nos <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">miroirs</uri>.
		</p>
		<p>
		Vous pouvez trouver une liste du matériel supporté sur le <uri link="http://pateam.esiee.fr/list.html">site web de l'ESIEE PA-Team</uri> et sur le <uri link="http://parisc-linux.org/hardware/supported.html">site web de parisc-linux</uri>. Actuellement, presque toutes les machines sont supportées. Des <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-hppa-install.xml">instructions d'installation</uri> sont également disponibles. Les utilisateurs rencontrant des problèmes peuvent chercher assistance sur #gentoo-hppa sur freenode, et les rapports du bugs peuvent être soumis à <uri link="http://bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri>. Le port Gentoo Linux HPPA a besoin de votre aide pour élmiminer les bugs restants. L'équipe Gentoo Linux/HPPA recherche également des developpeurs interessés pour l'aider. Contactez par mail <mail link="gmsoft@gentoo.org">Guy Martin</mail>.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<section>
    <title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect2" >GLSA: kdegraphics-3.1.x</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap2_sect3" >Nouvelles failles de sécurité</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>GLSA: kdegraphics-3.1.x</title>
<body>
     <p>
	 Une nouvelle version de kdegraphics est parue pour fixer des failles de sécurité relatives à une vulnérabilité dans Ghostscript permettant l'éxécution de code arbitraire (cf. GWN de la semaine dernière).</p>
     <ul>
          <li>Severité: Critique - Exécution de commandes à distance, exposition d'informations.</li>
          <li>Paquets affectés:  kde-base/kdegraphics inférieur à kdegraphics-3.1.1a-r1</li>
          <li>Rectification: Synchronisez vous et emergez kdegraphics, puis emerge clean.</li>
          <li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47810" >Annonce GLSA</uri></li>
          <li><uri link="http://www.kde.org/info/security/advisory-20030409-1.txt" >Bulletin</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Nouvelles failles de sécurité</title>
<body>
     <p>
     Les nouvelles faille de sécurité suivantes ont été postées cette semaine :
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19406"></uri>sys-apps/xfsdump</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19466"></uri>app-text/ghostscript</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19468"></uri>net-libs/libesmtp, net-mail/balsa</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19469"></uri>net-dialup/mgetty</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19470"></uri>net-dialup/pptpd</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19467"></uri>gnome-extra/gtkhtml</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19379"></uri>net-analyser/snort</li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=19517"></uri>net-libs/libpcap</li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Le Coin des Développeurs</title>
	<body>
	<p>
	<e>Le Coin des Développeurs est une nouvelle section semi-régulière qui apparaîtra dans les prochaines éditions de la GWN.  Rédigée par Seemant Kulleen, le manager de développement et coordinateur du projet Gentoo Linux, cette section contiendra des nouvelles du développement de Gentoo Linux ainsi que tout ce qui pourrait passer par la tête de Seemant à ce moment.</e>
	</p>
	<p>
Bonjour mes amis gentooistes.  Comme vous l'aurez peut-être remarqué, l'ebuild xfree-4.3.0-r2 est passé au statut de stable pour la plupart des architectures.  Il y a quelques éléments à garder à l'esprit lorsque vous l'installerez.  Premièrement, vous devrez désinstaller xft.  La raison en est que Xft est actuellement un module de X, et que la version incluse dans la dernière version de xfree est plus récente et meilleure.  Deuxièmement, les jeux basés sur SDL (par exemple Frozen Bubble et Unreal Tournament 2003: autant la version démo que la version release) pourraient rencontrer quelques problèmes avec le nouveau xfree.  Il existe une nouvelle extension de X appellée XRandR (allez lire la documentation :P) qui fait que les jeux choisissent le plus bas taux de rafraîchissement quelle que soit la résolution.  La solution à ce problème est simple: emerge libsdl-1.2.5-r2, qui contient un patch, ou hack, s'assurant de la bonne marche de SDL avec le nouveau X.  Pour les jeux incluant leur propre librairie partagée libSDL, remplacez simplement le fichier libSDL-1.2.so.0 avec celui de libsdl-1.2.5-r2.

Rendez-vous la semaine prochaine!  Oh, une note plus personnelle: Joyeux Anniversaire à ma soeur Sindhuja, et Joyeux 31e Anniversaire à mes parents.
	</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Le développeur de la semaine</title>
<body>
<p class="secthead">Luca Barbato</p>
<figure
link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030421_lu_zero.jpg" short="Luca Barbato, alias lu_zero" caption="Luca Barbato, alias lu_zero" />
<p>
Cette semaine notre attention sera portée sur <mail link="lu_zero@gentoo.org">Luca Barbato</mail> qui s'occupe du développement de Gentoo/PPC et maintient également une version modifiée du <uri link="http://www.knopper.net/download/knoppix/cloop.README">cloop</uri> (fichier compressé montable) de <uri link="http://www.knopper.net/knoppix/index-en.html">Knoppix</uri> ainsi que des pilotes à codes sources fermés de l'ATI Radeon pour l'ebuild de Xfree. 

Luca a déjà débuggé plusieurs ebuilds qu'il utilise et a informé <mail link="mjc@gentoo.org">Michael J. Cohen</mail> que le cloop peut être amlioré à l'aide d'un algorithme de compression différent.

Par la suite, on lui a demandé de l'essayer et il abouti à deux version différentes. La première est plus rapide que Zlib, tandis que l'autre a un taux de compression comparable. 

Peu de temps après, il a été proposé en tant que développeur.

Les autres contributions de Luca au mouvement à code sources ouvert est le logiciel FPSE (un <uri link="http://linux.fpse.org/">émulateur pour PlayStation</uri>) ainsi qu'une rustine pour <uri link="http://savannah.nongnu.org/projects/frozenb-ptp">frozenbubble</uri> pour jouer en réseau, projet d'informatique distribué qu'il débuta avec un ami.
</p>
<p>

Luca qui aime Gimp et Sodipodi, installe Mozilla sur tous les ordinateurs auxquels il peut toucher. Il utilise surtout son ordinateur Athlon cadencé à 850 Mhz avec 768 MO de RAM et une carte Radeon 9700 Pro, mais possède aussi un Powerbook G4.

Tous deux utilisent GNOME2 ainsi que Lyx, Dia, Abiword et Openoffice.org pour tout ce qui n'est pas programmation.

Il s'est déjà vu contraint d'utiliser Eclipse pour ses cours de Java, mais préfère encore Vim pour coder.
</p>
<p>

À vingt et un ans seulement il en est à sa troisième année en science informatique au <uri link="http://www.polito.it/">Politecnico di Torino</uri>.

Les divers passe-temps de Luca incluent les jeux d'actions RPG à la première personne, le jujitsu, la bicyclette, la voile, le snowboard, les voyages, les livres, les Fumetti/Mangas (b.d. italiennes et japonaises), le volleyball, la photographie et la musique bien entendu (surtout du métal épique).

Il habite à Turin, connu, car c'est la première capitale italienne et possède le meilleur musée sur l'Égypte au monde avec son lot de légendes macabres concernant ses caves souterainnes.

</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
	<title>Forum web</title>
	<body>
	<p><b>Des polices, des polices et encore des polices.</b></p>
	<p>Les polices semblent être une source infinie de problèmes pour Linux, que ce soit entre Freetype et Truetype, qu'elles soient anti-aliasées ou non et plus encore,  il n'est donc pas surprenant de constater que plusieurs discussions émergent à ce sujet dans le forum.
	</p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=46634">New freetype 2.1.4</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47838">Fonts - xft - fontconfig</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=48095">The long-awaited Vera fonts are out!!!</uri></li>
	</ul>
	<p><b>Problèmes de mise-à-jours de Xfree 4.3.0</b></p>
	<p>
	L'ajour récent de Xfree86 4.3.0 a provoqué un grand nombre de discussions qui tentent de surmonter les difficultés de mise-à-jours. Les utilisateurs qui souffrent de ce type de problèmes doivent absolument lire notre nouveau chapitre <uri link="#doc_chap3">Le coin des développeurs</uri></p>
	<ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47628">Problems emerging xfree-4.3.0-r2.ebuild</uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=48632">Configuring XFree problems - Basics ok but...ARGH </uri></li>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=47846">Stupid mistake of XFree86</uri></li>
	</ul>
	</body>
</section>
<section>
	<title>gentoo-user</title>
	<body>
       <p><b>Gentoo et le Sharp Zaurus</b></p>
       <p>
       
       Après avoir cherché la meilleure solution en ce qui concerne les organisateurs personnels (PDA en anglais), Mathew Alexander a décidé d'opter pour le Sharp Zaurus SL-5500.
       Il espérait pouvoir le connecter à sa machine Gentoo et vice-versa en suivant attentivement les instructions génériques officielles pour Linux. 
       Le résultat fut frustrant et ne fonctionnait pas bien.
       Après avoir perdu son temps comme plusieurs, il suivit les bons conseils de la communauté gentoo-user qui finalement lui permirent d'être en harmonie avec sa petite machine.
	David Golpira a été tout spécialement utile grâce à son <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29467">script</uri> pour configurer un réseau NAT avec routage. Seth Rotherberg a offert cette <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29629">solution</uri>.
	 Louis Candell a reçu l'honorable mention d'être le <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/29721">super fan</uri> du Zaurus.
       </p>
       <ul>
         <li><uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C1050257712.11859.2.camel%40mathew.MIKEMATT.org%3E">Sharp Zaurus SL-5500</uri></li>
       </ul>
   </body>
</section>

<!-- insert gentoo-dev -->

</chapter>
<chapter>
	<title>Gentoo International</title>
    <body>
	<e>Cette chronique sera absente cette semaine.</e>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Un oeil sur Portage</title>
<section>
<title> Les paquets stables suivants ont été ajouté dans Portage cette semaine   </title>
<body>
<p>
<ul>
<li> app-arch/flexbackup : Script flexible de sauvegarde écrit en Perl. <uri>http://flexbackup.sourceforge.net/</uri></li>
<li> app-emulation/frodo : Un excellent émulateur pour le Commodore 64. <uri>http://www.uni-mainz.de/~bauec002/FRMain.html</uri></li>
<li> app-misc/kkeyled : KKeyLED - un module Kicker qui affiche le status des lumières du clavier (numlock, capslock et scroll lock). <uri>http://www.truesoft.ch/dieter/kkeyled.html</uri></li>
<li> app-sci/ksimus : KSimus est un outil de simulation, d'automatisation et de visulation de processus techniques. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> app-sci/ksimus-boolean : Ce paquet contient des composantes booléennes pour KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>
<li> app-sci/ksimus-datarecorder : Ce paquet contient des composantes qui enregistrent les données de KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>

<li> app-sci/ksimus-floatingpoint : Ce paquet contient des composantes reliées aux points flottant pour KSimus. <uri>http://ksimus.berlios.de/</uri></li>

<li> dev-lang/f2c : Convertisseur de Fortran à C. <uri>http://www.netlib.org/f2c</uri></li>

<li> dev-lang/cxx : Compilateur C++ amélioré par Compaq pour la plateforme ALPHA.  <uri>http://www.support.compaq.com/alpha-tools</uri></li>

<li> dev-lang/ruby-cvs : Un language de programmation scripté orienté objet. <uri>http://www.ruby-lang.org/</uri></li>
<li> dev-libs/libcxml : Librairies mathématique Linux Compaq eXtended (étendues) pour la plateforme ALPHA. <uri>http://h18000.www1.hp.com/math/index.html</uri></li>
<li> dev-python/pykde : PyKDE est une interface de programmation pour Python afin d'accéder aux librairies KDE. <uri>http://www.riverbankcomputing.co.uk/pykde/</uri></li>
<li> dev-ruby/ruby-ldap : Une interface de programmation Ruby pour accéder aux librairies LDAP. <uri>http://ruby-ldap.sourceforge.net/</uri></li>
<li> dev-util/ladebug : Un port Linux pour le fameux déboggueur True64. <uri>http://www.support.compaq.com/alpha-tools</uri></li>
<li> media-sound/shntool : shntool est un utilitaire polyvalent pour reporter et traiter des données WAVE. <uri>http://shnutils.freeshell.org/shntool/</uri></li>
<li> media-sound/emu10k1-cvs : Pilotes, utilitaires et effets sonores pour les cartes Sound Blaster (SBLive!, SB512, Audigy). <uri>http://www.sourceforge.net/projects/emu10k1/</uri></li>
<li> media-video/camorama : Un logiciel GNOME2 pour webcam qui possède plusieurs effets d'images. <uri>http://camorama.fixedgear.org/</uri></li>
<li> media-video/vdr : enregistreur de disques vidéo par Klaus Schmidingers. <uri>http://www.cadsoft.de/people/kls/vdr</uri></li>
<li> media-video/quickrip : Copieur de DVD simple écrit grâce à Python et PyQT. <uri>http://www.tomchance.uklinux.net/projects/quickrip.shtml </uri></li>
<li> media-video/vobcopy : Décrypte et copie les fichiers .vob des DVD. <uri>http://lpn.rnbhq.org/</uri></li>
<li> net-fs/coda-server : Coda est un système de fichiers en réseau avancé développé à l'université Carnegie Mellon. <uri>http://www.coda.cs.cmu.edu</uri></li>
<li> net-mail/base64 : Logiciel pour la ligne de commande qui encode et décode les fichiers Base64. <uri>http://www.fourmilab.ch/webtools/base64/</uri></li>
<li> net-misc/gtk2-ssh-askpass : Un petit substitut pour SSH Askpass en GTK2. <uri>http://www.cgabriel.org/sw/gtk2-ssh-askpass/</uri></li>
<li> net-misc/xsmbrowser : Un explorateur graphique pour Samba avec une fonction de prévisualisation écrit en expect. <uri>http://www.public.iastate.edu/~chadspen/xsmbrowser.html</uri></li>
<li> net-www/epiphany : Fureteur web GNOME basé sur le moteur de Mozilla. <uri>http://epiphany.mozdev.org/</uri></li>
<li> net-www/browser-config : Un manipulateur léger et modulaire pour lancer les addresse HTTP. <uri>http://www.pocketninja.com/</uri></li>
<li> sys-apps/lshw : Liste le matériel disponible. <uri>http://ezix.sourceforge.net/</uri></li>
<li> sys-kernel/genkernel : Script Gentoo pour créer un noyeau. <uri>http://www.gentoo.org</uri></li>
<li> x11-misc/karamba : Un programme KDE qui affiche beaucoup d'information directement sur votre bureau. <uri>http://www.efd.lth.se/~d98hk/karamba/</uri></li>
<li> x11-plugins/wmmsg : wmmsg est un dockapp qui vous informe de plusieurs événements tels que les nouveaux messages par chat en affichant une icône différente. <uri>http://taxiway.swapspace.net/~matt/wmmsg/</uri></li>
<li> x11-themes/gaim-smileys : Un snapshot de plusieurs thèmes pour les émoticons de Gaim. <uri>http://gaim.sourceforge.net/themes.php</uri></li>
<li> x11-wm/papuawm : Un gestionnaire de fenêtrage minimaliste, mais quand même utilisable.<uri>http://papuaos.org/papuawm</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mises à jours des paquets notoires.</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/* - ck-sources-2.4.20-r6.ebuild; gaming-sources-2.4.20-r2.ebuild; genkernel-1.0.ebuild; gentoo-sources-2.4.20-r3.ebuild; mm-sources-2.5.67-r2.ebuild; mm-sources-2.5.67-r3.ebuild; openmosix-sources-2.4.20-r3.ebuild; pfeifer-sources-2.4.20.1_pre7.ebuild; selinux-sources-2.4.20-r4.ebuild; xfs-sources-2.4.20-r3.ebuild; </li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nouvelles variables USE</title>
<p>
<ul>
<li>xinerama : ajoute le support Xinerama pour Xfree86 qui permet d'élargir la zone d'affichage à plusieurs moniteurs.</li>
</ul>
</p>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla </title>
<section>
<title>Sommaire</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect2">Statistiques</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap8_sect3">Classement des bugs clos</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap8_sect4">Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
      La communauté Gentoo utilise bugzilla (bugs.gentoo.org) pour référencer et suivre les bogues, les notifications, les suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement. Ces 7 derniers jours, l'activité du site a abouti à :
     </p>
     <ul>
          <li>311 nouveaux bogues cette semaine</li>
	  <li>444 bogues corrigés ou résolus cette semaine</li>
	  <li>3 bogues précédement corrigés ont été réouvert cette semaine.</li>
	  <li>2531 bogues au total mentionnés actuellement comme 'nouveau'</li>
	  <li>428 bogues au total actuellement attibués aux developpeurs</li>
     </ul>
     <p>
     Il y a actuellement 3020 bogues ouvert dans bugzilla. Parmis eux: 62 sont étiquetés 'bloquant', 112 sont étiquetés 'critique', et 237 sont étiquetés 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs clos</title>
<body>
     <p>
      Les developpeurs et équipes ayant résolu le plus grand nombre de bogues cette semaine sont :
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >L'équipe KDE</mail>, avec 31 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="mholzer@gentoo.org" >Martin Holzer</mail>, avec 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="sethbc@gentoo.org" >Seth Chandler</mail>, avec 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sethbc%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >L'équipe du noyeau X86</mail>, avec 19 
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="jje@gentoo.org" >Jon Ellis</mail>, avec 12
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-04-12&amp;chfieldto=Now
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=jje%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
	<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>
     <p>
      Les developpeurs et équipes auxquels le plus grand nombre de bogues ont été assignés cette semaine sont:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, avec 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, avec 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
          <li><mail link="liquidx@gentoo.org" >Alastair Tse</mail>, avec 15
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=liquidx%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
          <li><mail link="azarah@gentoo.org" >Martin Schlemmer</mail>, avec 14
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=azarah%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
          <li><mail link="kde@gentoo.org" >L'équipe KDE</mail>, avec 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-04-12
		    &amp;chfieldto=Now&amp;=&amp;assigned_to=kde%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<body>
    <p class="secthead">Prévenir le redémarrage du système avec Ctrl-Alt-Del</p>
<p>
    Le "Salut des trois doigts" ou la combinaison des touches Ctrl-Alt-Del lance normalement la commande <c>/sbin/shutdown -r now</c>. En d'autres mots, il redémarre le système. Cette fonction n'est parfois pas voulue et c'est pour cette raison que la chronique de cette semaine vous montrera comment la désactiver ou la renvoyer à une autre combinaison de touches.
</p>
<p>
    Le fichier qu'il faut modifier est <path>/etc/inittab</path>. Localisez la ligne qui contient: <c>ca:12345:ctrlaltdel:/sbin/shutdown -r now</c> et commentez la tout simplement en mettant un dièse ("#") au tout début. Il est également possible de renvoyer cette action à une autre commande.
</p>
<p>
    Finalement, nous devons informer le processus init de ces changements.
</p>
<pre caption="Redémarrer init">
# <i>/sbin/init q</i>
</pre>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et mutations</title>
	<section>
		<title>Départs</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment quitté l'équipe Gentoo:
			<ul>
				<li>Tilman Klar (phoenix)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivées</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment rejoint l'équipe Gentoo:</p>
			<ul>
				<li>Rainer Groesslinger (scandium) -- DotGNU Portable.NET</li>
				<li>Todd Heim (heim) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
				<li>Meir Kriheili (mksoft) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
				<li>Arun Bhanu (codebear) -- gentoo-stats, gentoo-stable</li>
				<li>Stanislav Brabec (utx) -- affaires générales</li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mutations</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo Linux:</p>
			<ul>
				<li><e>aucun cette semaine</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Participer à la GWN</title>
	<body>
	<p>Vous voulez apporter votre contribution à la lettre d'actualité hebdomadaire Gentoo? <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">Écrivez-nous.</mail></p>
</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commentaires</title>
	<body>
	<p>Envoyez-nous vos <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commentaires</mail> afin de pouvoir vous fournir une GWN encore meilleure.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Autres langues</title>
	<body>
	<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues suivantes:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Hollandais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Anglais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Allemand</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Français</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italien</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portuguais (Brésil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portuguais (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espagnol</uri></li>
	</ul>
	</body>
    </chapter>
</guide>
