<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>21 juillet 2003</subtitle>
<abstract>C'est la Gentoo Weekly Newsletter de la semaine du 14 Juillet 2003.</abstract>
<summary>Gentoo Linux 1.4 sortira lors de la LinuxWorld Expo. Gentoo Linux 1.4 disponible en pré-commande. Postes vacants au sein du projet Gentoo Linux. Présentation du projet Gentoo Server. Bytemark Hosting ajoute Gentoo Linux à son offre</summary>
<version>Volume 2, Numéro 29</version>
<date>21 juillet 2003</date>
<author title="Editor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="gentoo@blueimpulsestudios.com">Gerald J Normandin Jr.</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="stefano.lucidi@gentoo-italia.org">Stefano Lucidi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="katuyuki@siva.ddo.jp">Katsuyuki Konno</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="sototh@gts.pl">Radoslaw Janeczko</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="lucass.home@pf.pl">Lukasz Strzygowski</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="veng@wp.pl">Michal Drobek</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="apo@cyberpunk.net.pulawy.pl">Adam Lyjak</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="cthulhu@emusearch.net">Krzysztof Klimonda</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="bohlke@inf.ufrgs.br">Atila "Jedi" Bohlke Vasconcelos</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="dudu@datavibe.net">Eduardo Belloti</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="joaoraf@rudah.com.br">Jo&#227;o Rafael Moraes Nicola</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="mgazambuja@terra.com.br">Marcelo Gon&#231;alves de Azambuja</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="angusy@gentoobr.org">Otavio Rodolfo Piske</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="natunobilis@gentoobr.org">Pablo N. Hess -- NatuNobilis</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="pzilla@yawl.com.br">Pedro de Medeiros</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="humpback@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="jose_costa@netcabo.pt">Jos&#233; Costa</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="metalgodin@linuxmail.org">Luis Medina</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Loureiro</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="correo@sevein.com">Jes&#250;s Garc&#237;a Crespo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Nouvelles Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sommaire</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Gentoo Linux 1.4 sortira lors de la LinuxWorld Expo</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">Gentoo Linux 1.4 disponible en pré-commande</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect4">Postes vacants au sein du projet Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect5">Présentation du projet Gentoo Server</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect6">Bytemark Hosting ajoute Gentoo Linux à son offre</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux 1.4 sortira lors de la LinuxWorld Expo</title>
		<body>
		<p>La sortie officielle de Gentoo Linux 1.4 aura lieu lors de la <uri link="http://www.linuxworldexpo.com">LinuxWorld Expo '03</uri> à San Francisco, CA (du 5 au 7 août.) L'équipe Gentoo Linux sera présente sur le stand .org #1. N'hesitez pas à nous rendre visite pour discuter un peu ou retirer votre copie gratuite pour l'architecture de votre choix de Gentoo 1.4 :)
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Gentoo Linux 1.4 disponible en pré-commande</title>
		<body>
		<p>
		La nouvelle <uri link="http://store.gentoo.org">boutique Gentoo</uri> est maintenant en ligne à <uri>http://store.gentoo.org</uri> et nous prenons d'ores et déjà les commandes de Gentoo Linux 1.4 pour x86, i686, Pentium III, Pentium 4 et Athlon XP, les autres architectures seront disponibles sous peu. Chaque jeu de 2 cédéroms vous permet d'installer Gentoo sans connexion Internet, contient une large sélection de paquets précompilés (Xfree86, KDE, GNOME et beaucoup d'autres) et inclut une copie papier du manuel d'installation. Gentoo Linux 1.4 sortira officiellement (et sera expédiée) le 5 août 2003.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Postes vacants au sein du projet Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p><b>L'équipe Gentoo Infrastructure</b></p>
		<p>
		L'équipe Gentoo Infrastructure recherche actuellement des bénévoles pour les postes suivants:
		</p>
			<ul>
			<li><b>administrateur qmail/ezmlm-idx</b>  Cette personne devra maîtriser les tâches d'administration de qmail et idéallement bien connaître emzlm-idx.  Ce travail ne demande pas beaucoup de temps, mais il est nécessaire de disposer d'un peu de temps de façon régulière tout au long de la semaine. Le temps nécessaire estimé est de 10 à 20 minutes chaque jour et 20 à 30 minutes tous les 2 ou 3 jours pour les tâches administratives relatives au courrier électronique.</li>
			<li><b>administrateur/architecte cfengine</b>  Cette personne devra maîtriser l'implémentation et l'administration de <uri link="http://www.cfengine.org">cfengine</uri>, un outil et langage de haut niveau utilisé pour l'administration de systèmes et la gestion de configurations. </li>
		</ul>
		<p>
		Si l'un de ces postes vous tente, prenez contact par mail avec <mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>.
		</p>
		<p><b>OpenAFS</b></p>
		<p>Le projet Gentoo Linux recherche des développeurs pour maintenir le paquet OpenAFS.  Prenez contact avec <mail link="recruiters@gentoo.org">recruiters@gentoo.org</mail> si cela vous intéresse.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Présentation du projet Gentoo Server</title>
		<body>
		<p>
		Cette semaine nous aimerions vous présenter le projet Gentoo Server, un effort commun réalisé par des utilisateurs qui estimaient qu'une solide documentation de base manquait pour l'utilisation et l'administration de Gentoo Linux dans un environnement de production. Leur nouveau <uri link="http://www.subverted.net/wakka/wakka.php">Wiki</uri> contient déjà une compilation d'informations très utiles soumises par des habitués de la liste gentoo-sysadmin@gentoo.org et du canal IRC #gentoo-server sur irc.freenode.net. Cependant, ils recherchent plus de participants pour devenir le point central de l'information relative aux serveurs qui utilisent Gentoo. C'est vraiment le site à visiter si vous avez un problème relatif aux serveurs ou si vous venez d'avoir une révélation concernant les réseaux et que vous désirez en faire profiter vos amis gentooistes.
		</p>
		</body>
		</section>
		<section>
		<title>Bytemark Hosting ajoute Gentoo Linux à son offre</title>
		<body>
		<p>
	<uri link="http://www.bytemark-hosting.co.uk/index.html">Bytemark Hosting</uri>, un fournisseur d'hébergement virtuel basé sur UML(<uri link="http://user-mode-linux.sourceforge.net/">User-Mode Linux</uri>), vient d'ajouter Gentoo Linux parmi les distributions disponibles, tant pour les nouveaux clients que pour les clients actuels. Ils ont aussi mis un serveur équipé de 256MB gracieusement à la disposition du projet Gentoo Linux. Ce serveur héberge actuellement un miroir du site principal pour l'Europe. De plus, ils offrent encore une réduction de 10% aux auteurs de logiciels open source.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>

<section>
<title>Les GLSA</title>
<body>
<p>
<note>Il n'y a pas d'annonces de sécurité cette semaine.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rapport des nouvelles failles de sécurité</title>
<body>
     <p>
      Les failles de sécurité suivantes ont été rapportées cette semaine:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=24482">net-fs/nfs-utils</uri></li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=24661">8139too Driver</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Histoires d'utilisateurs</title>
	<body>
	<p>
	Une nouvelle histoire devrait être publiée la semaine prochaine. Bizarre, hilarante, ou tout simplement incroyable, pensez à nous <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">envoyer</mail> votre histoire pour alimenter cette rubrique.
	</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<body>
<p class="secthead">Kurt Lieber</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030721_klieber.jpg" short="Kurt Lieber" caption="Kurt Lieber" />
<p>
Cette semaine, nous sommes particulièrement heureux de vous présenter Kurt Lieber. Kurt a récemment rendu son tablier en tant que responsable de la Gentoo Weekly News, qu'il a créée en postant ce <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=25113">message</uri> sur le forum. La GWN est devenue une des ressources les plus utile et populaire de la communauté Gentoo et ce, largement grâce à la vision de Kurt.
</p>
<p>
Kurt a commencé à travailler sur Gentoo en tant que modérateur du forum dès sa naissance. Son efficacité l'a vite promu au rôle de responsable de l'infrastructure de Gentoo. Kurt et son équipe travaillent sans relâche (et trop souvent dans l'ingratitude) à la maintenance du réseau de serveurs et de miroirs qui se doit parfaite pour répondre à l'intense trafic généré par une distribution telle que Gentoo. Kurt est très fier de ce succès. Selon ses propres mots, "Je suis fier de l'équipe que nous avons lentement mis sur pied pour travailler sur des problèmes d'infrastructure. Le travail est permanent, mais nous avons une équipe de professionnels motivés qui s'investissent dans le projet. Leur formidable travail me fait paraître bon." Ce succès est d'autant plus remarquable qu'il n'y a pas de budget alloué pour l'infrastructure et que l'équipe doit se débrouiller pour maintenir un système digne d'une entreprise avec des ordinateurs offerts et du matériel recyclé.
</p>
<p>
En juin, Kurt a été nommé parmi la <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml">nouvelle structure de gestion de Gentoo</uri>. Kurt fera partie d'une équipe de six gestionnaires de haut niveau qui prendra la responsabilité de la gestion stratégique de portage et des relations publiques. Kurt gardera son rôle dans la gestion de l'infrastructure de Gentoo et sera responsable en second de la gestion des relations avec les développeurs. Kurt a pris le temps d'un commentaire sur la nouvelle structure de gestion:
</p>
<p><e>
"Mon but, et je crois celui de l'équipe également, est de trouver le minimum requis pour gérer efficacement ce projet. Je ne suis pas un grand amateur de structures complexes, de règles encombrantes et de tonnes de paperasseries. Ceci dit, j'estime et j'admets qu'une certaine structure est nécessaire pour mener à bien un projet d'une telle ampleur." 
</e></p>
<p>
Bien qu'il ait participé à la résolution de bugs dans divers projets open source, c'est au sein de Gentoo que Kurt obtint sa première fonction officielle dans un projet important. Ses applications préférées affirment son passé d'administrateur système: screen, irssi, cfengine et nagios. Son gestionnaire de fenêtres est KDE et son lecteur de courrier est le vénérable mutt. Sa citation préférée nous montre une tournure ironique de son sens de l'humour:
</p>
<ul>
<li>Règle numéro 1 de l'admistration système: "Il y a toujours plusieurs façons de réaliser une même tâche."</li>
<li>Corollaire de la règle numéro 1: "Il y aura toujours quelqu'un pour dire que votre façon est mauvaise."</li>
</ul>
<p>
Kurt vit à New York et travaille pour une institution financière du Fortune 500. Il aime bricoler les vieilles voitures et prend un plaisir particulier avec sa Suburban GMC 1972 restaurée.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>Forums Web</title>
<body>
<p><b>Sortie de la version 1.4 à LinuxWorld</b></p>
<p>Les sorties ne jouent pas un rôle important vu le concept de Gentoo, mais certaines caractéristiques sont directement liées aux numéros de version, particulièrement les paquets faisant partie de la plate-forme de référence Gentoo (GRP, Gentoo Reference Platform) et le LiveCD. De plus, les non-initiés lorgnent de toute façon vers les numéros de version et il faut leur prouver que le projet progresse en augmentant le numéro de version. Les utilisateurs Gentoo ont accueilli l'annonce de la sortie de Gentoo 1.4 lors du LinuxWorld à San Francisco le 5 août par un débat dans les forums, avec en bonus quelques remarques totalement hors de propos bien qu'amusantes au sujet de la thermodynamique de l'enfer:
<ul>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=68292">Gentoo 1.4 @ LinuxWorld Expo</uri></li>
<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=68251">Gentoo 1.4 kommt 5. - 7. August raus :)</uri> (en allemand)</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Liste gentoo-user</title>
<body>
<p>
 <b>Quand les options de USE ne marchent pas</b>
</p>
<p>
Ceux d'entre nous qui utilisent Gentoo sur des serveurs sans écran se servent des options de la variable USE pour indiquer à portage d'éviter d'installer des applications graphiques. Loopingz, un utilisateur de PHP sur la ligne de commande, se demandait pourquoi PHP requérait QT même avec l'option "-qt". Robin Johnson, le mainteneur de PHP s'est manifesté et a expliqué pourquoi <uri link="http://news.gmane.org/onethread.php?group=gmane.linux.gentoo.user&amp;root=%3C004901c34b01%24a87d99c0%243200a8c0%40LOOPPORT%3E">ici</uri>.
</p>
 
       <p><b>Investissez-vous dans le développement de Gentoo</b></p>
       <p>
	Vous cherchez un moyen de participer et de vous investir plus dans le projet Gentoo ? C'était le cas de sdesseaux. En cherchant des moyens de participer, il a remarqué que la procédure d'installation de Gentoo peut être longue et tortueuse pour les nouveaux venus à Linux. Il a proposé de créer un projet d'installeur graphique et a recherché des réactions à ce sujet. D'autres utilisateurs ont rapidement répondu en mentionnant des projets similaires tels que <uri link="http://glis.sourceforge.net">Gentoo Linux Install Script</uri> et l'outil InGen, disponible dans le CVS de Gentoo sous gentoo/users/luke-jr/ingen/. Voyez <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/40476">ici</uri>.
	</p>
</body>
</section>
<section>
  <title>Liste gentoo-dev</title>
  <body>
  <p><b>Intéressant bout de bash</b></p>
  <p>Aron Griffis a posté un <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/10237/">bout de code bash</uri> très pratique. Il liste toutes les variables définies dans un script.</p>
  </body>
</section>

</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<body>
<p><b>NYFIX installe Gentoo sur ses ordinateurs de bureau !</b></p>
<p>La société <uri link="http://www.aberdeen.com">Aberdeen Group</uri>, active dans la consultance en technologie et l'analyse de marchés basée à Boston, a annoncé la semaine dernière qu'un fournisseur de systèmes informatiques de gestion des cours de valeurs de marchés, <uri link="http://www.nyfix.com/">NYFIX</uri>, a commencé à migrer ses systèmes Windows vers Linux, pour des raisons assez compréhensibles pour leur activité: selon le consultant Bill Claybrook d'Aberdeen, ils étaient simplement fatigués par les arrêts nécessaires à l'application des correctifs aux systèmes Windows... Dorénavant, les serveurs qui tournaient sous Windows ou Solaris utiliseront des distributions Linux plus conservatrices, tandis que les machines de bureau des "traders" seront équipées de Gentoo Linux. Lisez l'article complet sur <uri link="http://www.aberdeen.com/ab_company/hottopics/linuxvunix/weblog.htm">Claybrook's blog</uri>, et rejoignez la <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=68095">discussion sur les forums</uri>.</p>
<p><b>Gentoo en couverture du Linux Magazine italien</b></p>
<p>"Gentoo GNU/Linux - La puissance de l'optimisation" est le titre d'un article écrit par les développeurs Gentoo Luca Barbato et Michele Balistreri, alias lu_zero et brain dans le dernier numéro de Linux &amp; C. magazine (numéro 33). L'article de sept pages donne un aperçu de ce que constitue Gentoo et du public concerné, puis décrit en détail la procédure d'installation à partir du LiveCD, avec de nombreux trucs et astuces sur les questions de configuration, pour finir avec une conclusion bien appropriée de voeux aux utilisateurs -- bon divertissement. Bon divertimento en effet, visitez le site de <uri link="http://www.oltrelinux.com/home.php?num_riv=33">Linux &amp; C.</uri> pour obtenir les détails nécessaires pour passer commande d'un exemplaire du magazine qui est livré également avec quatre CD, deux d'entre eux concernent Gentoo, avec la version 1.4_rc4 de Gentoo et de nombreux paquets additionnels.
</p>
<p><b>Autriche: prochaine réunion de la communauté de Vienne le 5 Août</b></p>
<p>Et le train est en marche. Une fois de plus les utilisateurs de Gentoo de Vienne ont décidé de changer de lieu pour la prochaine réunion programmée le 5 Août. Les serveuses à peine vêtues du restaurant <uri link="http://www.hooters.co.at">Hooters</uri> de Vienne vont bien probablement être une distraction comparable aux personnes bizarroïdes que comptent le parti communiste Autrichien, lieu du premier rassemblement du groupe d'utilisateurs de Gentoo plus tôt cette année <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030310-newsletter.xml#doc_chap5">(voir le compte rendu de la GWN)</uri>, et certains des organisateurs semblent s'attendre à une plus grande motivation des personnes à se pointer si on peut leur promettre un aperçu de ces nombrils féminins au dessus des écrans de leurs portables... Coordination avec le fil de discussion toujours présent sur les forums à <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=9161">cette URL</uri>.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Un oeil sur Portage</title>
<body>
<p>Cette rubrique est vide cette semaine suite à un problème. Vous la retrouverez la semaine prochaine avec les mises à jour de paquets de cette semaine et de la semaine prochaine.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Sommaire</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiques</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classement des bogues fermés</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Nouveau classement des bogues</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
     La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) pour référencer et suivre les bogues, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 11 Juillet 2003 et le 17 Juillet 2003, l'activité du site a abouti à:
     </p>
     <ul>
          <li>373 nouveaux bogues pendant cette période</li>
	  <li>338 bogues corrigés ou résolus pendant cette période</li>
	  <li>1 bogue précédemment clos a été rouvert pendant cette période</li>
     </ul>
     <p>
     Sur les 3273 bogues actuellement ouverts: 66 sont qualifiés 'bloquant', 134 sont qualifiés 'critique' et 266 sont qualifiés 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bogues clos</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes ayant résolu le plus grand nombre de bogues cette semaine sont:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="games@gentoo.org" >L'Equipe Jeux</mail>, avec 56
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-07-11&amp;chfieldto=2003-07-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org" >bogues clos</uri>
            </li>
<li><mail link="printing@gentoo.org" >L'Equipe Impression</mail>, avec 38
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-07-11&amp;chfieldto=2003-07-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org" >bogues clos</uri>
            </li>
<li><mail link="mholzer@gentoo.org" >Martin Holzer</mail>, avec 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-07-11&amp;chfieldto=2003-07-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mholzer@gentoo.org" >bogues clos</uri>
            </li>
<li><mail link="raker@gentoo.org" >Nick Hadaway</mail>, avec 20
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-07-11&amp;chfieldto=2003-07-17&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=raker@gentoo.org" >bogues clos</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes auxquels le plus grand nombre de bogues ont été assignés cette période sont:
     </p>
     <ul>
<li><mail link="pfeifer@gentoo.org" >Jay Pfeifer</mail>, avec 17
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-07-11&amp;chfieldto=2003-07-17&amp;assigned_to=pfeifer@gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
            </li>
<li><mail link="liquidx@gentoo.org" >Alastair Tse</mail>, avec 8
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-07-11&amp;chfieldto=2003-07-17&amp;assigned_to=liquidx@gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
            </li>
<li><mail link="xfree@gentoo.org" >Les mainteneurs de paquets X-Window Gentoo</mail>, avec 7
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-07-11&amp;chfieldto=2003-07-17&amp;assigned_to=xfree@gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
            </li>
<li><mail link="perl@gentoo.org" >Les développeurs Perl</mail>, avec 7
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-07-11&amp;chfieldto=2003-07-17&amp;assigned_to=perl@gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<body>

  <p class="secthead">Accéder au réseau Kazaa sans Wine</p>

  <p>
    L'astuce de la semaine vous montre comment utiliser <uri
      link="http://gift.sourceforge.net">giFT</uri> pour accéder au réseau Kazaa
sans utiliser WINE.
  </p>
  <p>
    La première étape consiste à installer giFT lui-même avec le plugin du réseau Kazaa.
 Les développeurs de giFT-fasttrack ne l'ont pas encore rendu disponible officiellement et le seul moyen d'obtenir le plugin est par le biais du CVS. Pour installer giFT exécutez les commandes suivantes:
  </p>
  <pre caption="Getting giFT">
    # <i>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge gift</i>
    # <i>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge gift-fasttrack-cvs</i>
  </pre>
  <note>
    Dans les deux cas remplacez "~x86" par votre architecture.
  </note>
  <p>
    Etant donné que giFT est uniquement un démon, nous avons besoin d'installer un client. Il y a plusieurs choix possibles. Dans Portage, vous pouvez trouver:
    <li>giftcurs - client en mode console basé sur la bibliothèque ncurses</li>
    <li>giftoxic - client gtk2</li>
    <li>giftui - un client gtk2 de plus.</li>
  </p>
  <p>
    Il y a également d'autres clients disponibles (allez voir sur la page du projet giFT), mais ce sont ceux disponibles dans Portage.
  </p>
  <p>
    Pour configurer giFT exécutez la commande <c>giFT-setup</c>. Lorsqu'au cours de la procédure il vous sera demandé le plugin entrez : <c>OpenFT:FastTrack</c>. OpenFT doit être là, sinon l'ensemble ne marche pas.
  </p>
  <p>
    Maintenant que vous avez installé et configuré giFT vous pouvez l'exécuter avec la commande:
  </p>
  <pre caption="Running giFT">
    % <i>giFT -d</i>
    <codenote>gift_client_here (e.g.: giFTcurs for giftcurs package)</codenote>
    % <i>giFTcurs</i>
  </pre>
  <note>
    L'astuce de la semaine a été envoyée par <mail
      link="svyatogor at gentoo dot org">Svyatogor</mail>
  </note>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Citation ou signature de la semaine</title>
<body>
    <p>Un problème bloque cette rubrique cette semaine. Si vous lisez un passage ou une signature amusante dans les listes Gentoo, dans les forums, ou sur les canaux IRC, n'hésitez pas à nous le faire savoir par <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">courriel</mail>.</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et mutations</title>
	<section>
		<title>Départs</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment quitté l'équipe Gentoo:</p>
			<ul>
				<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivées</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment rejoint l'équipe Gentoo:</p>
		<ul>
				<li>Joshua Charles Campbell (warpzero) -- SL</li>
				<li>Oliver Crete (tester) -- amd64</li>
				<li>Greg Fitzgerald (gregf) -- impression, net-mail</li>
				<li>Stuart Herbert (stuart) -- PHP</li>
				<li>Yoshiaki Hagihara (hagi) -- documentation en japonais</li>
				<li>Chris Gianelloni (wolf3102) -- jeux</li>
				<li>Don Seiler (rizzo) -- gaim, ebuilds soumis par les utilisateurs</li>
				<li>Heinrich Wendel (lanius) -- impression</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mutations</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo Linux:</p>
			<ul>
				<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuez à la GWN</title>
	<body>
	<p>Vous souhaitez contribuer à la GWN ? Envoyez-nous un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">courriel</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commentaires</title>
	<body>
	<p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commentaires</mail></p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>S'abonner à la GWN</title>
	<body>
	<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un courriel vierge à <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Pour vous désabonner de la GWN, envoyez un courriel vierge à <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> avec votre adresse courriel d'abonnement pour expéditeur.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Autres langues</title>
	<body>
	<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes:</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Néerlandais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Anglais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Allemand</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Français</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italien</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugais (Brésil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugais (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russe</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espagnol</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turc</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>