<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type="newsletter">
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>16 juin 2003</subtitle>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter du 16 juin 2003.</abstract>
<summary>Propositions d'améliorations de Gentoo Linux. bugs.gentoo.org trouve un nouveau foyer.</summary>
<version>Volume 2, Numéro 24</version>
<date>16 juin 2003</date>
<author title="Editor">
	<mail link="klieber@gentoo.org">Kurt Lieber</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="aja@clanarmstrong.com">AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="nesta@iceburg.net">Brice Burgess</mail>
</author>
<author title="Contributor">
	<mail link="citizen428@gentoo.org">Michael Kohl</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="rcm@sasaska.net">Rafael Cordones Marcos</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="david@phrixus.net">David Narayan</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="plate@gentoo.org">Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="mail@psharp.uklinux.net">Peter Sharp</mail>
</author>
<author title="Contributor">
    <mail link="kim@thinkit.dk">Kim Tingkaer</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="matje@lanzone.be">Mathy Vanvoorden</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="Hendrik.Eeckhaut@UGent.be">Hendrik Eeckhaut</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="sephiroth@quicknet.nl">Jorn Eilander</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="bernieke@bernieke.com">Bernard Kerckenaere</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="peter@daborg.nl">Peter ter Borg</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="linux@sejo.be">Jochen Maes</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="rgoessen@home.nl">Roderick Goessen</mail>
</author>
<author title="Dutch Translation">
        <mail link="gerard@steelo.net">Gerard van den Berg</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mat@frheaven.com">Matthieu Montaudouin</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="riverdale@linuxmail.org">Martin Prieto</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="cabec2@pegase.net">Antoine Raillon</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="seb@cine7.net">Sebastien Cevey</mail>
</author>
<author title="French Translation">
    <mail link="mabouya@petitefleure.org">Jean-Christophe Choisy</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="madeagle@gentoo.org">Steffen Lassahn</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="haim@gentoo.org">Matthias F. Brandstetter</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="lordvan@gentoo.org">Thomas Raschbacher</mail>
</author>
<author title="German Translation">
	<mail link="yanestra@gentoo.org">Klaus-J. Wolf</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="mush@monrif.net">Marco Mascherpa</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="paper@tiscali.it">Claudio Merloni</mail>
</author>
<author title="Italian Translation">
	<mail link="bsolar@bluewin.ch">Christian Apolloni</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="hagi@p1d.com">Yoshiaki Hagihara</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="carlos@gentoo.org">Yuji Carlos Kosugi</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
	<mail link="yasunori@mail.portland.co.uk">Yasunori Fukudome</mail>
</author>
<author title="Japanese Translation">
    <mail link="088@t.email.ne.jp">Takashi Ota</mail>
</author>
<author title="Polish Translation">
    <mail link="messer@7thguard.net">Jaroslaw Swierad</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="venturasbarbeiro@ig.com.br">Ventura Barbeiro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="blueroom@digitalmente.net">Bruno Ferreira</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="gustavo@felisberto.net">Gustavo Felisberto</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Portugal) Translation">
	<mail link="rjlouro@rjlouro.org">Ricardo Jorge Louro</mail>
</author>
<author title="Portuguese (Brazil) Translation">
	<mail link="R.Nogueira@records.usyd.edu.au">Ricardo Nogueira</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="svyatogor@gentoo.org">Sergey Kuleshov</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="dimsuz@mail.ru">Dmitry Suzdalev</mail>
</author>
<author title="Russian Translator">
       <mail link="mazurous@mail.ru">Anton Vorovatov</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lanark@lanark.com.ar">Lanark</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ferdy@ferdyx.org">Fernando J. Pereda</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="lpeinado@uoc.edu">Lluis Peinado Cifuentes</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="ZEPHRYNXIRDAL@telefonica.net">Zephryn Xirdal T</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="katossi@usuarios.retecal.es">Guillermo Juarez</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="correo@sevein.com">Jes&#250;s Garc&#237;a Crespo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="carlos@castillobueno.com">Carlos Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="julio@castillobueno.com">Julio Castillo</mail>
</author>
<author title="Spanish Translation">
     <mail link="s3r@fibertel.com.ar">Sergio G&#243;mez</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="aycan@core.gen.tr">Aycan Irican</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="bugra@myrealbox.com">Bugra Cakir</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="cagils@biznet.com.tr">Cagil Seker</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="emre@core.gen.tr">Emre Kazdagli</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="evrim@core.gen.tr">Evrim Ulu</mail>
</author>
<author title="Turkish Translation">
        <mail link="gurcell@core.gen.tr">Gursel Kaynak</mail>
</author>
<chapter>
	<title>Nouvelles Gentoo</title>
	<section>
		<title>Sommaire</title>
		<body>
			<ul>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect2">Propositions d'améliorations de Gentoo Linux</uri></li>
				<li><uri link="#doc_chap1_sect3">bugs.gentoo.org trouve un nouveau foyer</uri></li>
			</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Propositions d'améliorations de Gentoo Linux</title>
		<body>
		<p>
                Grant Goodyear a récemment <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105492937532723&amp;w=2">annoncé</uri> les Propositions d'Améliorations de Gentoo Linux (GLEPs pour Gentoo Linux Enhancement Proposals), dont le but est de suivre et gérer des propositions de grande envergure telles que la proposition "<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030428-newsletter.xml">Herds</uri>".  Ce système basé sur le principe des PEPs de Python (<uri link="http://www.python.org/peps/">Python Enhancement Proposals</uri>) permettra de s'assurer que des propositions importantes ne se perdent pas dans la masse.  La proposition GLEP de Grant est encore sous forme de brouillon et sujette à des modifications en fonction du feed-back de la communauté des utilisateurs et développeurs.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>bugs.gentoo.org trouve un nouveau foyer</title>
		<body>
		<p>
                Comme <uri link="/news/fr/gwn/20030602-newsletter.xml">mentionné précédemment</uri>, Gentoo Linux subit un certain nombre de changements dans son infrastructure pour supporter la charge croissante qui pèse sur ses serveurs.  L'un de ces changements a été mené à bien la semaine passée avec la migration réussie de bugs.gentoo.org sur un nouveau serveur dédié.  Ce changement offre non seulement une plus grande capacité à bugs.gentoo.org, mais il libère aussi des ressources pour forums.gentoo.org, ces deux services ayant été hébergé sur le même serveur jusqu'alors.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>

<section>
<title>GLSAs</title>
<body>
<p>
<note>Il n'y a eu aucune nouvelle annonce de sécurité cette semaine.</note>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nouveau rapport de failles de sécurité</title>
<body>
     <p>
     Les failles de sécurité suivantes ont été annoncées cette semaine:
     </p>
     <ul>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22483">sys-apps/gzip</uri></li>
          <li><uri link="http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=22516">net-print/lprng</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Histoires d'utilisateurs</title>                                                          

<body>
    <p class="secthead">Rév. Jeffrey Paul, Gentoo Linux en environnement de production, et plus encore</p>

    <figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_jeffreypaul.jpg" short="Jouant des disques à la Rubi-Con 4 (2002)" caption="Rév. Jeffrey Paul, aka Sneak" />

    <p>Cette semaine nous vous présentons Jeffrey Paul, alias
    <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=11120">sneak</uri>.
    Il a actuellement 20 ans et vit dans la banlieue de Detroit dans
    le Michigan.  sneak est l'un des organisateurs principaux de
    <uri link="http://www.rubi-con.org/">RUBI-CON</uri>, une
    conférence sur la sécurité des données et des réseaux tenue chaque
    printemps à Detroit.  Il prévoit de tenir une conférence au RC6 à
    propos de l'utilisation de Gentoo Linux dans un environnement de
    production et espère avoir l'occasion d'utiliser Gentoo
    Hardened/SELinux en production d'ici là pour en parler dans sa
    présentation.  Il a aussi fait l'objet d'une enquête par le FBI
    pour avoir piraté des ordinateurs UNIX hors des USA alors
    qu'il avait 14 ans, mais rien n'a jamais été prouvé.  Depuis lors,
    il est devenu pratiquement irréprochable.  Jeffrey est aussi
    révérend de la <uri link="http://www.ulc.org">Universal Life
    Church</uri>, photographe indépendant spécialisé dans les photos
    d'événements locaux et DJ jouant exclusivement de la techno de
    Detroit.  Pour en savoir plus sur lui, visitez son
    <uri link="http://sneak.datavibe.net">site web</uri>.</p>

    <p><b>Gentoo Linux en environnement de production</b></p>
    <p>sneak a été un consultant informatique indépendant pendant cinq
    ans.  Il est spécialisé dans la stabilité et la sécurité et c'est
    la raison pour laquelle il a choisi Gentoo Linux.

    L'un de ses clients, une entreprise de ventes et marketing basée à
    Troy dans le Michigan, utilise intensivement Gentoo Linux.  Leur
    infrastructure est principalement utilisée comme support pour leur
    réseau local de bureau et leur réseau longue distance entre 
    trois sièges.  Deux serveurs tournant sous Gentoo sont
    responsables de la connexion internet via un proxy (Squid), de
    leur système de base de données nouvelle génération
    (MySQL/PHP/Apache), de leur site web public (MySQL/PHP/Apache), de
    leurs fichiers et partages (Samba et netatalk), de leur
    sauvegardes (OpenSSH/scp) et de leur courrier électronique
    (postfix).

    La rapidité et la commodité de Gentoo, le faible coût du matériel
    x86 et la flexibilité de Linux permettent un environnement
    informatique sain malgré les ressources limitées.  Jeffrey estime
    que l'administration prend dix fois moins de temps grâce à Portage
    qu'avant le passage à Gentoo.</p>

    <p>Un autre de ses clients est un fournisseur de services
    informatiques et de développement d'applications à Oak Park dans
    le Michigan.  Leur infrastructure héberge les sites de leurs
    clients, en tant que fournisseur d'hébergement et société de développement d'applications web.  
    Jeffrey est consultant pour leur centre informatique et administre un 
    mélange de 3 serveurs Gentoo Linux et de serveurs NT (seulement parce que 
    Exchange ne tourne pas sous Linux et que VBScript fonctionne mieux sous NT). 
    Gentoo y est utilisé pour toutes les tâches imporantes comme les
    DNS, DHCP, IDS et le courrier électronique.  Ces services sont
    fournis par qmail, sqwebmail et qmailadmin (sur Apache) pour la
    plupart des clients.  Ils utilisent aussi ISC BIND9, ISC dhcpd et
    bien entendu OpenSSH.  La machine d'administration utilise Nagios
    (ex-Netsaint), MRTG et quelques outils de surveillance
    personnalisés.</p>

    <p>Jeffrey a récemment quitté le consulting pour essayer de
    trouver un emploi à temps plein dans l'industrie informatique
    dans la région de Detroit. Si vous pensez avoir de quoi mettre fin
    à sa quête, il n'en serait certainement pas désintéressé.</p>

    <p><b>datavibe.net et la communauté Gentoo au Livejournal</b></p>

    <p>Depuis maintenant quatre ans, sneak est reponsable de
    <uri link="http://datavibe.net">datavibe.net</uri>, un réseau
    libre à but non-lucratif fournisseur de services UNIX. Ce site ne
    tourne pas encore sous Gentoo parce qu'il est en attente de
    nouveau matériel, mais cela changera bientôt. Le but est
    d'utiliser Gentoo Hardened sur datavibe.net dès qu'il sera déclaré
    prêt pour la production.</p>

    <p>sneak est aussi le co-responsable de la
    <uri link="http://www.livejournal.com/community/gentoo/">communauté
    Gentoo du Livejournal</uri>, une ressource qu'il est content de
    présenter dans la GWN.</p>

</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Le développeur de la semaine</title>
<body>
<p class="secthead">Rob Holland</p>
<figure link="http://www.gentoo.org/images/gwn/20030616_robh.jpg" short="Rob Holland" caption="Rob Holland" />
<p>

<mail link="robh@gentoo.org">Rob Holland</mail> est un membre de
l'équipe sound@g.o qui s'occupe de media-sound.  Il participe à la
correction de bugs des ebuilds, aux tests et à la soumission d'ebuilds, 
tout en démontrant un intérêt spécial pour ardour-cvs,
jack-cvs et autres outils numériques parce qu'il les utilise
beaucoup à la maison.  C'est en fait suite à son travail sur
ardour-cvs que Rob a rejoint l'équipe Gentoo: en soumettant quelques
mises à jour pour cet ebuild, il a discuté avec
<mail link="jje@gentoo.org">Jon Ellis</mail>, l'un des développeurs
les plus expérimentés de l'équipe de son, qui a réussi à le convaincre
de faire le travail à sa place.  (Rob voudrait dire "Meh!" à Jon,
sachant que cela le fera rigoler.)  Rob maintient aussi la collection
des ebuilds de GNUStep et de WindowMaker ainsi que les ebuilds de
keychain et cyrus-imapd.  Il a beaucoup travaillé avec OpenBSD,
pas comme développeur, mais personnellement en l'utilisant pour
construire des systèmes embarqués.  Il a aussi fait quelques
suggestions à Paul Davis, créateur de Ardour, dont quelques unes ont
été implémentées.
</p>
<p>
Développeur sur Système Unix et Administrateur Système (Rob préfère la
première fonction) chez LINX le jour, il travaille aussi comme consultant Linux
pendant son temps libre ("temps libre...hahaha", dixit Rob).  Rob
utilise généralement un système avec WindowMaker, Galeon, irssi ainsi
que ardour, Muse, timidity et freqtweak pour ce qui est de l'audio.
Il a monté un petit réseau chez lui avec son ordinateur de bureau, un
Athlon XP 1400+ avec 512Mo de RAM et une carte delta midiman, les deux
machines Windows et l'Apple Powerbook de sa fiancée (tout en réseau
herzien) ainsi qu'un Compaq Evo N400c pour son travail chez LINX.

Pour son propre travail, il utilise cinq ou six PCs, tous x86s avec
différentes configurations matérielles.  Ils font surtout tourner
apache, cyrus imapd et exim avec un peu de code "bouche trou" qu'il a
écrit en Perl pour gérer des domaines virtuels sans avoir à triturer
trop de fichiers de configuration.  Ses applications favorites
incluent: vi, sans lequel il se sentirait perdu, ardour parce qu'il
lui permet d'écrire de la musique sans se soucier des plantages, Jack
parce qu'il ne laisse pas de trace audio durant l'enregistrement,
Mulberry parce que c'est un excellent client email graphique avec un
bon support IMAP et irssi parce qu'il fait facilement tout ce dont il
a besoin dans un client IRC.
</p>
<p>
Guitariste, bassiste et batteur, Rob dit qu'il aimerait pouvoir jouer
et enregistrer ses propres chansons.  Il aime regarder des films
sombres comme "Se7en" et "une virée en enfer", jouer sur sa XBox et passer du temps
avec Jasmine, son chat.  Le 31 août, âgé de seulement 21 ans, il se marriera avec sa fiancée Sarah.
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la Communauté</title>
	<section>
	<title>Forum Web</title>
	<body>
	<p><b>Rsync local et serveur de distfiles</b></p>

	<p>
        <uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21921">Grimthorne</uri>
	a posté dans la section Documentation, Tips &amp; Tricks du
	Forum un excellent Howto qui pourrait bien être nominé pour le
	prix du "meilleur premier post par un nouveau membre du
	Forum". Le document explique comment installer une "passerelle
	Portage", c'est-à-dire un point d'entrée unique pour
	synchroniser l'arbre portage et un dépôt central pour les
	distfiles.  Quiconque administre plus d'une seule machine
	Gentoo à la maison ou au bureau y trouvera une astuce très
	pratique:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=59134">HOWTO: Central Gentoo Mirror for your Internal Network</uri></li>
	</ul>
	</p>
	<p><b>Un bogue XPM bug a failli effacer XFree</b></p>

	<p>Jeudi, un réflexe rapide de l'un des modérateurs du Forum,
	<uri link="http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=12238">bsolar</uri>,
	a permis d'éviter des dégâts sur les ordinateurs des
	utilisateurs de Gentoo.  Le paquet XPM (XPixMap) avait été
	supprimé de l'arbre portage, ce qui avait la malheureuse
	conséquence de faire disparaître XFree si quelqu'un avait
	l'autocleaning activé, un bug sévère qui aurait pu toucher
	plus de monde:</p>
	<p><ul>
	<li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=60192">media-libs/xpm removed from Portage</uri></li>
	</ul>
	</p>
	</body>
	</section>
<!-- Insert gentoo-user here-->
<section>
  <title>gentoo-dev</title>
  <body>

  <p><b>Outil unifié pour des tâches spécifiques à Gentoo ?</b></p> 
  <p>D'aucuns pensent à développer un outil unifié d'administration des tâches spécifiques
  à Gentoo, par exemple pour définir le miroir à utiliser.
  Michael Kohl est à l'origine de l'idée et donne 
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105526209803662&amp;w=2">ici</uri> 
  plus de détails à propos de l'interface utilisateur.</p>

  <p><b>Proposition de changement relative au md5sum.</b></p>
  <p>Les sommes MD5 sont un système de vérification d'intégrité
  permettant de garantir la sécurité des données et d'avertir les
  utilisateurs lorsque des données importantes ont été
  corrompues. Portage les utilise afin de notifier l'utilisateur
  lorsqu'un paquet a été modifié. Pourtant, Portage analyse la somme
  des fichiers compressés récupérés depuis le miroir et non leur
  contenu.
  Informez-vous des différences et des
  <uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105534737320942&amp;w=2">avantages
  et inconvénients</uri> de chacun.</p>

  <p><b>Question à propos de Ebuild...</b></p>
  <p><uri link="http://marc.theaimsgroup.com/?l=gentoo-dev&amp;m=105529590008411&amp;w=2">Quelle est la flexibilité</uri> du procédé de compilation / installation des paquets avec portage ?  Et qu'en est-il des informations fournies à l'utilisateur lors de l'installation d'un groupe paquets ?</p>

  <p>Est-il possible de lancer des scripts entre la décompression / compilation et l'installation d'un paquet ?</p>
  
  </body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
    <body>

<p class="secthead">Nouveau site web pour les gentooistes suédois</p>

<p>Anders Olsson et un groupe d'amis étudiants en informatique du
<uri link="http://www.kth.se/eng/">Royal Institute of Technology</uri>
de Stockholm ont récemment acquis le domaine gentoo.se et commencé à y
construire un <uri link="http://www.gentoo.se">un sympathique petit
site web</uri>.  Les suèdois utilisaient très activement IRC sur
irc.freenode.net, mais c'était à peu près tout ce qui était disponible
comme documentation et informations à propos de Gentoo. Tout le
contenu classique que vous pouvez trouver sur la plupart des pages
Gentoo nationales est encore en phase de planification, mais Gentoo.se
offre déjà un service de webmail ! Intéressé par tonnom@gentoo.se ?</p>
</body>

</chapter>
<chapter>
<title>Un oeil sur Portage</title>
<section>
<title>Les paquets notables suivants ont été mis à jour ou ajoutés dans Portage cette semaine:</title>
<body>
<p>
<ul>
<li>sys-kernel/aa-sources: <uri link=" http://www.gentoo.org/">Sources complètes pour le noyau Linux de Andrea Arcangeli</uri></li>
<li>sys-kernel/alpha-sources: <uri link="http://www.kernel.org/">Sources complètes pour le noyau Linux Alpha</uri></li>
<li>sys-kernel/gaming-sources: <uri link="http://members.optusnet.com.au/ckolivas/kernel/">Sources complètes pour le noyau Gentoo optimisé pour les jeux</uri></li>
</ul>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Les paquets stables suivants ont été mis à jour ou ajoutés dans Portage cette semaine:</title>
<body>
<ul>
<li>app-i18n/canna: <uri link="http://canna.sourceforge.jp/">Un système client-serveur de conversion Kana-Kanji</uri></li>
<li>app-text/aiksaurus: <uri link="http://www.aiksaurus.com/">Une bibliothèque, un outil et une base de données thesaurus</uri></li>
<li>app-xemacs/xemacs-eterm: <uri link="http://xemacs.org/">Emulation de terminal.</uri></li>
<li>dev-perl/Archive-Rar: <uri link="http://www.cpan.org/modules/by-module/Acrhive/Archive-Rar-1.9.readme">Archive::Rar - Interface avec la commande rar</uri></li>
<li>media-libs/aalib: <uri link="http://aa-project.sourceforge.net/aalib/">Une bibliothèque de graphisme ASCII</uri></li>
<li>net-ftp/atftp: <uri link="ftp://ftp.mamalinux.com/pub/atftp/">Client-serveur avancé avec implémentation de TFTP</uri></li>
<li>net-libs/c-client: <uri link="http://www.washington.edu/imap/">Bibliothèque client en C pour UW IMAP</uri></li>
<li>net-www/adzapper: <uri link="http://adzapper.sourceforge.net/">Redirection pour squid qui intercepte les publicités, compteurs de page et quelques bugs web</uri></li>
<li>sys-cluster/ganglia-monitor-core: <uri link="http://ganglia.sourceforge.net/">Ganglia est un système de surveillance robuste pour des systèmes de calcul à hautes performances tels que des clusters et des Grids</uri></li>
<li>sys-devel/automake: <uri link="http://www.gnu.org/software/automake/automake.html">Utilisé pour générer le fichier Makefile.in depuis Makefile.am</uri></li>
<li>sys-libs/cracklib: <uri link="http://www.crypticide.org/users/alecm/">Bibliothèque de vérification de mots de passe</uri></li>
</ul>

<p>Total des categories: 83 (1 catégorie ajoutée depuis la semaine dernière)</p>
<p>Total des paquets: 4655 (91 paquets ajoutés depuis la semaine dernière)</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect2" >Statistiques</uri></li>
          <li><uri link="#doc_chap1_sect3" >Classement des bogues clos</uri></li>
	  <li><uri link="#doc_chap1_sect4" >Classement des nouveaux bogues</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
     La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri
     link="http://bugs.gentoo.org" >bugs.gentoo.org</uri>) pour
     référencer et suivre les bogues, les notifications, les
     suggestions et autres interactions avec l'équipe de
     développement. Entre le 6 juin 2003 et le 12 juin 2003,
     l'activité du site a abouti à:
     </p>
     <ul>
          <li>293 nouveaux bogues durant cette période.</li>
	  <li>438 bogues fermés durant cette période.</li>
	  <li>15 bogues précédemment corrigés ont été rouverts durant cette période.</li>
     </ul>
     <p>
     Des 3303 bogues actuellement ouverts: 55 sont étiquetés 'bloquant', 137 sont étiquetés 'critique' et 262 sont étiquetés 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bogues clos</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes ayant résolu le plus grand nombre de bogues cette semaine sont :
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >L'Equipe Gnome</mail>, avec 19
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="perl@gentoo.org" >L'Equipe Perl</mail>, avec 11
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="seemant@gentoo.org" >Seemant Kulleen</mail>, avec 10
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=seemant%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="phosphan@gentoo.org" >Patrick Kursawe</mail>, avec 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=phosphan%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
          <li><mail link="robh@gentoo.org" >Rob Holland</mail>, avec 9
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED
                     &amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2003-06-06&amp;chfieldto=2003-06-12
		     &amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=robh%40gentoo.org" >bogues clos</uri>
         </li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bogues</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes auxquels le plus grand nombre de bogues ont été assignés cette semaine sont:
     </p>
     <ul>
          <li><mail link="carpaski@gentoo.org" >Nicholas Jones</mail>, avec 23
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=carpaski%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>

          <li><mail link="george@gentoo.org" >George Shopovalov</mail>, avec 22
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=george%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>

          <li><mail link="malverian@gentoo.org" >Philip Walls</mail>, avec 16
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=malverian%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
 
          <li><mail link="gnome@gentoo.org" >L'Equipe Gnome</mail>, avec 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=gnome%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
  
          <li><mail link="x86-kernel@gentoo.org" >L'Equipe du noyau x86</mail>, avec 13
              <uri link="http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED
                    &amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2003-06-06
		    &amp;chfieldto=2003-06-12&amp;=&amp;assigned_to=x86-kernel%40gentoo.org" >nouveaux bogues</uri>
          </li>
     </ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<body>
<p>
<e>Trucs &amp; astuces est en pause cette semaine et reprendra dans
l'édition de la semaine prochaine.  En attendant, si vous avez un truc
ou une astuce que vous pensez digne de figurer ici, envoyez un email à
<mail link="gwn-tips@gentoo.org">gwn-tips@gentoo.org</mail></e>

</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Citation/signature de la semaine</title>
<body>

<p>La signature de cette semaine a été trouvée dans un message de
Stewart Honsberger sur gentoo-dev: <e>"Les capitalistes s'organisent,
par nature. Les geeks résistent à l'organisation, par nature."</e>
</p>
</body>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et mutations</title>
	<section>
		<title>Départs</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment quitté l'équipe Gentoo:
			<ul>
				<li>Chuck Brewer (killian)</li>
				<li>Jeraimee Hughes (A.Sleep)</li>
			</ul>
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivées</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment rejoint l'équipe Gentoo:</p>
		<ul>
			<li><e>aucun cette semaine</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Mutations</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo Linux:</p>
		<ul>
			<li><e>aucun cette semaine</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Contribuez à la GWN</title>
	<body>
	<p>Apporter votre contribution à la GWN vous intéresse? Envoyez-nous un <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">courriel</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Commentaires</title>
	<body>
	<p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link="gwn-feedback@gentoo.org">commentaires</mail>.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>S'abonner à la GWN</title>
	<body>
	<p>Pour vous abonner à la GWN, envoyez un courriel vierge à <email>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</email>.</p>
	<p>Pour vous désabonner de la GWN, envoyez un courriel vierge à <email>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</email> avec votre adresse email d'abonnement pour expéditeur.</p>
	</body>
</chapter>
<chapter>
	<title>Autres langues</title>
	<body>
	<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes :</p>
	<ul>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/be/gwn/gwn.xml">Néerlandais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/gwn.xml">Anglais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/gwn.xml">Allemand</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/fr/gwn/gwn.xml">Français</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ja/gwn/gwn.xml">Japonais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/it/gwn/gwn.xml">Italien</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pl/gwn/gwn.xml">Polonais</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/br/gwn/gwn.xml">Portugais (Brésil)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/pt/gwn/gwn.xml">Portugais (Portugal)</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/ru/gwn/gwn.xml">Russe</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/es/gwn/gwn.xml">Espagnol</uri></li>
		<li><uri link="http://www.gentoo.org/news/tr/gwn/gwn.xml">Turc</uri></li>
	</ul>
	</body>
</chapter>
</guide>