<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050502-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter </title>
<subtitle>02 mai 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='amne@gentoo.org'>Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 2 mai 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 19</version>
<date>2005-05-02</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>L'officielle documentation non-officielle des développeurs</title>
<body>

<p>
<mail link='ciaranm@gentoo.org'>Ciaran McCreesh</mail> a publié un ensemble
<uri link='http://www.firedrop.org.uk/devmanual/'>d'articles sur le développement</uri>. 
L'objectif est de créer une «&nbsp;alternative non-officielle au 
<uri link='/proj/en/devrel/handbook/handbook.xml'>devel 
handbook</uri>&nbsp;» qui est plutôt canonique dans son propos, son contenu et sa présentation.
Le «&nbsp;Guide non-officiel du développement Gentoo&nbsp;» contient les consignes de codage des 
ebuild et eclass, une aide sur la structure de Portage et les fichiers couramment
utilisés lors de développements dans Gentoo ainsi que beaucoup d'autres
trucs et astuces pour l'aspirant Gentooiste. Parmi les contributeurs, on trouve
les développeurs Gentoo <mail link='g2boojum@gentoo.org'>Grant Goodyear</mail>, 
<mail link='rac@gentoo.org'>Robert Coie</mail>, <mail link='ka0ttic@gentoo.org'>Aaron Walker</mail> 
et <mail link='slarti@gentoo.org'>Tom Martin</mail>&nbsp;; les autres sont encouragés à
rajouter leur grain de sel. «&nbsp;Le public concerné se compose des développeurs et des
éventuelles recrues -- une connaissance de Gentoo en tant qu'utilisateur est 
présupposée&nbsp;» signale Ciaran dans  
<uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27562'>l'annonce</uri> 
postée sur la liste de diffusion des développeurs Gentoo Dimanche dernier.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Obstacle sur la route vers OpenLDAP 2.2</title>
<body>
<p>
<mail link='robbat2@gentoo.org'>Robin Johnson</mail> vient juste d'ajouter
la dernière version <uri link='http://www.openldap.org/'>d'OpenLDAP</uri>, v2.2.26,
dans l'arborescence Portage&nbsp;: «&nbsp;Je ne vois plus rien qui retienne la série
2.2 en dehors de <path>~arch</path>. Je prévois de déplacer la version de 
son actuel statut dans <path>package.mask</path> vers <path>~arch</path>.
Cela ne devrait poser aucun problème pour ceux  qui ont installé OpenLDAP
en tant que simple client, mais cela sera plus délicat pour ceux qui
font fonctionner des serveurs OpenLDAP. L'ebuild se terminera s'il détecte
les fichiers de données d'un serveur d'une précédente version d'OpenLDAP
et affichera les instructions de mise à jour&nbsp;».
Robbat2 prévient qu'ignorer ces instructions se fera «&nbsp;à vos risques et périls,
car vous finirez avec une base de données corrompue. Notez aussi que la
syntaxe de <path>slapd.conf</path> a subi quelques changement mineurs,
mais ennuyeux, car ils empêcheront <c>slapd</c> de démarrer tant qu'ils
ne seront pas corrigés&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>ebuilds en surnombre&nbsp;?</b></p>
<p>
Une proposition qui sort de l'ordinaire visant à accélérer Portage (en
enlevant tous les ebuilds inutiles) a démarré ce fil de discussion à
propos de la lenteur de Portage, d'architectures alternatives et de
toutes ces petites choses déplaisantes qui peuvent arriver avec Portage.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27470'>Ebuild cruft?</uri></li>
</ul>


<p><b>Spam de chasseurs de têtes</b></p>
<p>
Gentoo devenant de plus en plus populaire, elle est devenue la cible
de chasseurs de têtes à la recherche de main d'œuvre bon marché. Un
des exemples les plus marquants a déclenché ce fil de discussion
décrivant pourquoi il vaut mieux connaître son audience, pourquoi il
est préférable de ne pas spammer une liste de diffusion de
développeurs et pourquoi Debian n'est pas Gentoo&nbsp;...
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27424'>Headhunter
spam</uri></li>
</ul>


<p><b>Support des logiciels commerciaux dans Gentoo</b></p>
<p>
Comme (évidemment) Gentoo est la meilleure chose qui soit apparue
après le fil à couper le beurre, de plus en plus d'éditeurs
«&nbsp;commerciaux&nbsp;» manifestent leur intérêt. Comme ils
préfèrent un environnement stable et que Gentoo est généralement une
cible mouvante, <mail link='mattm@gentoo.org'>Matthew Marlowe</mail>
demande si un profil dédié (pour la certification MySQL) pourrait être
mis à disposition.

</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27282'>Commercial
support</uri></li>
</ul>


</body></section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: KDE-look.org migre sur un hôte Gentoo Linux</title>
<body>
<p>
Il s'agit d'un petit projet individuel, mais qui a un impact pour beaucoup 
d'utilisateurs des environnements de bureau KDE, XFCE et Gnome à chaque fois 
qu'ils cherchent des artwork (NdT, travaux d'art) pour embellir leur 
environnement de travail&nbsp;: les captures d'écran visibles sur
<path>kde-look.org</path>, <path>kde-apps.org</path>, <path>gnome-look.org</path> 
et <path>xfce-look.org</path> ont augmenté jusqu'à 25 millions par mois, ce qui
représente un traffic de 2 tera-octets. 
<uri link='http://www.kde-look.org'>Le site</uri> est une des plus importantes
sources de fond d'écrans ou thèmes de bureau qui existe.
</p>
<p>
Frank Karlitschek n'imaginait pas que les exigences en termes de performances et 
de sécurité avaient autant augmenté. Son serveur principal fonctionnait avec
RedHat 8 depuis 2 ans, mais le support arrivant à son terme et les mises à
jour de sécurité n'étant plus maintenues pour cette version, il devenait impossible
de garantir la sécurité du système. Frank a alors décidé de faire des changements&nbsp;:
le nouveau kde-look.org a migré d'un Celeron 1.2 GHz avec 512Mo de RAM vers un
Pentium 4 cadencé à 3.2 GHz et deux fois plus de mémoire&nbsp;: «&nbsp;la charge moyenne
est tombée de 30 à 1.1&nbsp;» affirme Frank Karlitschek. «&nbsp;Et je ne sais pas si cela est
uniquement dû au matériel ou au fait que j'ai décidé d'héberger le site sur
un hôte Gentoo&nbsp;».
</p>
<p>
Sa décision d'utiliser Gentoo pour le site fut guidée par la facilité de son
installation&nbsp;: «&nbsp;Je peux gérer une installation optimisée peu encombrante 
avec peu de paquets, ce qui est plus facile à faire avec Gentoo qu'avec une autre 
distribution&nbsp;», explique Karlitschek, dont le serveur web fonctionne maintenant
sur un système de base de seulement quelques mega-octets. «&nbsp;L'autre raison est
la facilité de garder Gentoo à jour. Même les mises à jour du kernel, de 
la glibc ou un nouveau gcc sont très simples, il en va de même pour 
maintenir le système à jour et sécurisé&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Autriche&nbsp;:Grazer Linuxtage</title>
<body>
<p>
L'administrateur du forum <mail link='amne@gentoo.org'>Wernfried Haas</mail> 
avait réussi à se cacher des paparazzi au Grazer LinuxTage 
<uri link='http://dufo.tugraz.at/glt04/20040507_13h/.tmp/2004-05-07_16h53_img_0015.jpg.html'>l'an 
 dernier</uri> (en s'asseyant derrière quelqu'un juste sous la fenêtre à droite) -- cette
 année, il ne pourra se cacher&nbsp;: il sera accompagné de plusieurs utilisateurs Gentoo et
 amis pour représenter Gentoo Linux au plus avancé des salons Linux et Open-Source d'Autriche,
 les 13 et 14 mai. Ils répondront aux questions, serviront ceux qui ont besoin de LiveCD
 (ce qui leur impose d'avoir toutes les combinaisons de LiveCD et suffisament de médias
 vierges). À coté de l'exposition, il y aura de nombreuses conférences et ateliers,
 plus d'information sur <uri link='http://linuxtage.at/'>leur site web</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>USA&nbsp;: le handbook Gentoo «&nbsp;Pluckerisé&nbsp;»</title>
<body>
<p>
Bien qu'étant principalement un utilisateur de Debian et FreeBSD, David A. Desrosiers
de New London, Connecticut, a converti le handbook Gentoo officiel vers le format 
<uri link='http://packages.gentoo.org/ebuilds/?plucker-1.8-r1'>Plucker</uri>,
très utile pour les personnes désirant parcourir le manuel d'insallation sur leur
outil à base de Palm OS. En utilisant le lecteur d'ebook conforme à plucker, le handbook Gentoo peut
aussi être visualisé sur d'autres plates-formes embarquées, telles que les PDA
sous Linux ou WinCE. Le <uri link='http://code.plkr.org/gentoo/'>Gentoo handbook</uri> 
converti par David est disponible pour huit architectures et 12 langues à partir de son
site web. De plus, le mainteneur de Plucker a prévu de bientôt mettre en place un fil
RSS en ligne (des posts pour le site officiel Gentoo) via son nouveau «&nbsp;Plucker Syndication
Server&nbsp;».
</p>
<figure caption="Pluckerisé et titré&nbsp;: Le handbook Gentoo adapté à la taille d'un Palm" link='/images/gwn/20050502_plucker.png' short='Plucker'/>
</body>
</section>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: bientôt une recontre d'utilisateurs Gentoo à Berlin et à Oberhausen</title>
<body>
<p>
Deux GUMs (NdT, Gentoo User Meeting -- Rencontre d'utilisateurs Gentoo) à différents endroits, mais au même instant&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><b>Berlin</b>&nbsp;: 6 mai 2005, à partir de 18:00, au <uri link='http://www.weinerei.com/'>Weinerei</uri> (Veteranenstraße) </li>
<li><b>Oberhausen</b>&nbsp;: 6 mai 2005, 18:00, au <uri link='http://www.gasthof-harlos.de/'>Gasthof Harlos</uri> comme d'habitude</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Newsforge (28 avril 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link='https://e.ututo.org.ar/indexee.html'>Ututo-e</uri>, la
distribution argentine dérivée de la Gentoo et créée par Diego Saravia
et David Oliveira, a été <uri
link='http://os.newsforge.com/os/05/04/21/195224.shtml?tid=2&amp;tid=150'>passée
en revue</uri> par Bruce Byfield, journaliste de Newsforge, la semaine
dernière. «&nbsp;La seule distribution libre&nbsp;» (dans le sens où
elle est 100% conforme aux idéaux de la Free Software Foundation)
est appréciée en tant que «&nbsp;témoin du stade auquel la communauté
du logiciel libre est arrivé -- et quels coûts négligeables les
utilisateurs doivent payer pour supporter ces principes&nbsp;». En
tant que distribution Linux entièrement vierge de logiciels
non-approuvés par la FSF, Ututo-e ne dispose pas d'un environnement
Java et d'autres logiciels «&nbsp;non libres&nbsp;», ce que l'auteur
ne semble pas trouver déplaisant. D'un autre côté, son article a
déclenché un déluge de protestations de la part des utilisateurs
Debian qui ont utilisé la section commentaire du site Newsforge pour
débattre du bien fondé de l'approbation de Ututo-e par Richard
Stallman.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE.news (28 avril 2005)</title>
<body>
<p>
Le développeur KDE Jakub Stachowski a répondu à une <uri
link='http://dot.kde.org/1114696139/'>interview à propos du service de
découverte de Zeroconf</uri> sur le site web KDE.news jeudi
dernier. Après une introduction sur ce que fait réellement Zeroconf
(«&nbsp;les applications concernées peuvent rendre publiques leurs
services tels que des dossiers partagés ou des jeux en réseau, qui
peuvent alors être parcourus avec l'«&nbsp;ioslave&nbsp;»
<path>zeroconf:/</path>&nbsp;». NdT, ioslave -- module KDE
d'abstraction des entrées sorties), Jakub explique l'état du support
de Zeroconf dans KDE, la relation avec Rendezvous d'Apple et,
lorsqu'on lui demande quelles distributions utilisent Zeroconf en ce
moment, répond simplement&nbsp;: «&nbsp;La première a été comme
d'habitude Gentoo, il vous faut ajouter le USE flag 'zeroconf' pour l'activer&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Slashdot (27 avril 2005)</title>
<body>
<p>
Un <uri
link='http://linux.slashdot.org/article.pl?sid=05/04/27/1836227'>article
sur Slashdot</uri> à propos du <uri
link='/proj/en/releng/installer/'>projet d'installateur graphique</uri>
Gentoo a reçu l'habituel mélange d'attention bienveillante et de haine
furibonde des lecteurs mercredi dernier. L'auteur Jon Latane constate
que le processus d'installation actuel est «&nbsp;réputé pour faire
fuir des utilisateurs potentiels avant même qu'ils n'essaient la
distribution&nbsp;», mais certains de ces lecteurs semblent inquiets
de perdre leurs «&nbsp;droits à installer la Gentoo en n'utilisant
qu'un shell bash&nbsp;»&nbsp;... L'habituel rigolade Slashdot à l'œuvre.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
Omkhar Arasaratnam (omkhar) - PPC64
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont changé de rôle au sein du projet
Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>eGroupWare&nbsp;: XSS et injection SQL</title>
<body>
<p>

eGroupWare est sujet à plusieurs injections SQL et des failles de
type scriptages trans-sites (XSS).

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-24.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rootkit Hunter&nbsp;: création de fichier temporaire non sécurisée</title>
<body>
<p>

Rootkit Hunter est vulnérable à plusieurs attaques de type lien
symbolique permettant potentiellement à un utilisateur local
d'écraser des fichiers arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-25.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Convert-UUlib&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

Un débordement de tampon a été raporté dans Convert-UUlib, permettant
potentiellement l'exécution d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-26.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xine-lib&nbsp;: deux débordements de tas</title>
<body>
<p>

Deux vulnérabilités ont été découvertes dans xine-lib qui pourraient
permettre l'exécution de code arbitraire à distance.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-27.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heimdal&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

Des vulnérabilités de type débordement de tampon ont été découvertes
dans le client telnet d'Heimdal qui pourraient entraîner l'exécution
de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-28.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Pound&nbsp;: débordement de tamon</title>
<body>
<p>

Pound est vulnérable à un débordement de tampon qui pourrait permettre
l'exécution d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-29.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin&nbsp;: script SQL d'installation non sécurisé</title>
<body>
<p>

phpMyAdmin laisse le script SQL d'installation avec des droits d'accès
trop permissifs, permettant potentiellement de compromettre une base
de données.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-30.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Horde Framework&nbsp;: plusieurs vulnérabilités XSS</title>
<body>
<p>

Des modules variés du «&nbsp;framework&nbsp;» Horde sont vulnérables à plusieurs
failles de type scriptage trans-sites (XSS).

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200505-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 24 avril 2005 et le 01 mai 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>815 nouveaux bugs,</li>
<li>487 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>29 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8572 bugs actuellement ouverts, 93 sont marqués 'bloquant', 229 sont marqués 'critique' et 627 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 29
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 23
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='mobile@gentoo.org'>Mobile Herd</mail>, avec 17
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 17
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='x11-drivers@gentoo.org'>X11 External Driver Maintainers</mail>, avec 54
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='toolchain@gentoo.org'>Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, avec 18
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 17
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='webapps-request@gentoo.org'>web-apps Herd</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=webapps-request@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-24&amp;chfieldto=2005-05-01&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>
et aidez à faire une meilleure GWN.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
