<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050530-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>30 mai 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
  <mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='expose@luftgetrock.net'>Daniel Herzog</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='dams@gentoo.org'>Damien Krotkine</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 30 mai 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 22</version>
<date>2005-05-30</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Don de matériel à l'OSU (NdT, Oregon State University)</title>
<body>
<p>
Grâce au <uri link='/proj/en/base/amd64/tests/index.xml?part=1&amp;chap=1'>testeur
d'architecture</uri> Gentoo AMD64 Chris Parrot, un développeur à l'usine
<uri link='http://www.amd.com'>AMD</uri> d'Austin, l'Open Source Laboratory (NdT,
laboratoire du logiciel libre) de l'Oregon State University a reçu un paquet
surprise ce mois-ci. Ce qui était originalement annoncé comme le don d'une
architecture PC AMD64 n'étant plus utilisée s'est avéré être trois carte-mères
bi-processeur complètes avec six processeurs et 3 Go de RAM DDR
«&nbsp;registered&nbsp;» (NdT, avec tampon intégré).

</p>
<figure caption='Tout nouveau, tout chaud&nbsp;: carte-mères AMD64 données' link='/images/gwn/20050530_amd64.jpg' short='carte-mères'/>
<p>
Une machine est destinée à l'équipe «&nbsp;release engineering&nbsp;» de Gentoo
et sera utilisée pour la production de futures versions dont des liveCD, des
stages et plus encore. Les deux autres seront utilisées comme plates-formes
générales de développement pour l'équipe Gentoo/AMD64 et seront rendues accessibles
aux développeurs Gentoo et externes sur demande. Merci beaucoup à Chris Parrott
et à AMD pour ce généreux don&nbsp;!</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mise à jour du statut de la documentation</title>
<body>
<p>
Un jeu amusant pour ceux qui aspirent à devenir auteurs de la documentation de
Gentoo&nbsp;: si vous souhaitez tester vos compétences en écriture de code XML
propre pour la documentation de Gentoo, pourquoi ne pas passer par le
<uri link='/proj/en/gdp/doc/fix-me.xml.txt?passthru=1'>document défiguré</uri>
«&nbsp;magnifiquement laid&nbsp;» préparé par l'équipe de documentation en tant
que partie d'un test&nbsp;? Si vous pouvez réparer celui-ci, continuez à lire
les <uri link='/proj/fr/gdp/doc/doc-policy.xml'>règles de base des documentalistes
Gentoo</uri> pour devenir un membre de l'équipe de documentation, et les aider
certaines des choses qu'ils font le plus&nbsp;: les quelques annonces du mois
dernier incluant le <uri link='/doc/fr/kde-config.xml'>guide de configuration de
KDE</uri> qui s'occupe de plusieurs applications dans les ebuilds séparés de KDE
supérieur à 3.4, des mises à jour des guides de <uri link='/doc/fr/gentoolkit.xml'>Gentoolkit</uri>
et de l'<uri link='/doc/fr/handbook/handbook-x86.xml?part=2&amp;chap=1'>introduction
à Portage</uri> qui ont été faits pour refléter les changements et les ajouts
et bien plus encore de petits morceaux rendant la documentation de Gentoo encore
meilleure que ce qu'elle est. Voyez la mise à jour globale du statut durant le mois
dernier sur la <uri link='/proj/en/gdp/status/status_20050529.xml'>page de statut
de la documentation</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<section>
<title>«&nbsp;Essayez Gentoo une fois, vous verrez que c'est la voie évidente à
suivre&nbsp;» -- Damien Krotkine</title>
<body>
<figure caption='Damien Krotkine alias dams' link='/images/gwn/20050530_dams.jpg' short='dams'/>

<p>
<mail link='dams@gentoo.org'>Damien Krotkine</mail> ou dams est officiellement un
des bidouilleurs PPC, mainteneur de quelques ebuilds des programmes qu'il utilise,
mais il passe en fait la plupart de son temps sous Gentoo à coder des outils de
configuration et des choses associées. Il était le chef du Gentoo Desktop Research
Project - actuellement en veille. Mis à part Gentoo, il a conçu le logo officiel
du <uri link='http://plf.zarb.org/'>PLF</uri> (Penguin Liberation Front) et a fait
quelques bidouilles en perl en son temps, dont des choses assez folles comme
essayer d'utiliser les objets internes de Mozilla depuis perl avec perl-XPCOM.
Comme c'est un personnage plutôt calme et modeste, il n'est pas spécialement fier
de son travail, mais la combinaison de perl et gtk dans ses mains peut donner
des astuces élégantes.
</p>
<p>
Il est allé à l'école à différents endroits dont Francfort et Paris, il a même
étudié l'informatique bien que l'école semble être bas dans son estime. Son vrai
travail n'est pas aussi porté sur Gentoo que l'on pourrait le souhaiter, mais
développer des logiciels basés sur Mozilla et un moteur de recherche libre dans
une société française est assez acceptable comme boulot.
</p>
<p>
Il a récemment réduit le nombre d'ordinateurs chez lui, mais il lui reste une
collection impressionante, dont un Athlon, un PegasosPPC et un iBook. Sa prédilection
pour <c>perl</c> et <c>emacs</c> lui fait perdre la plupart des batailles de
flame wars, mais il est également assez astucieux pour les éviter. Les autres applications qu'il
aime sont <c>screen</c>, <c>zsh</c> et Firefox qui sont presque toujours à portée
de main sur un ou plusieurs de ses ordinateurs. <c>icewm</c> et <c>enlightenment</c>
sont ses gestionnaires de fenêtres préférés, son client email est actuellement
Thunderbird plutôt que <c>gnus</c> - dams adore utiliser le bon outil pour le bon
boulot.
</p>
<p>
Comme c'est un gars très cool, il fait du snowboard, du roller et de l'escalade.
Il était le «&nbsp;célèbre manager de l'équipe officielle de Sporks Of Chaos, hé
c'est en fait quelque chose dont je suis fier&nbsp;», et quand il ne travaille
pas ou ne code pas, il essaie d'être à des événement du Logiciel Libre. Habitant
à Paris (ce qui le rend très français), il adore renforcer les stéréotypes en
étant un habile séducteur français - mais n'a pas encore rencontré la fille avec qui
se marier.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Conserver les ebuilds à jour</b></p>
<p>
Avec le temps, certains ebuilds ne sont pas aussi bien maintenus qu'on pourrait
le souhaiter. Dans ce fil de discussion, les idées pour donner la possibilité aux
utilisateurs d'aider à tester et à maintenir les nouvelles versions des programmes
dans l'arborescence Portage ont émergé.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28240'>keeping
ebuilds fresh </uri></li>
</ul>


<p><b>mini HOWTO pour bashrc</b></p>
<p>
<mail link='chriswhite@gentoo.org'>Chris White</mail> a écrit un sympathique
mini-howto sur l'utilisation d'un fichier bashrc avec portage - si vous ne 
comprenez pas ce que cela signifie, ce howto n'est pas encore pour vous,
mais il montre l'impressionnante puissance de la dernière version cvs de 
portage.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28299'>Bashrc
mini HOWTO </uri></li>
</ul>


<p><b>baselayout a besoin de testeurs</b></p>
<p>
<mail link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail> demande des tests
pour le nouveau baselayout 1.11.12-r2 qui doit être une bien meilleure
version des scripts baselayout. Sachant que beaucoup de choses ont changé
et que d'autres ont été découpées en modules, il y a des risques de casse -
donc si vous n'avez pas peur de potentiellement casser votre système et que
vous voulez aider, lisez l'annonce de Mike et amusez-vous bien.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28317'>baselayout
a besoin de testeurs </uri></li>
</ul>


</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Canada&nbsp;: Symposium Linux à Ottawa</title>
<body>
<p>
L'<uri link='http://www.linuxsymposium.org'>Ottawa Linux Symposium</uri> 
(OLS) se tiendra du 20 au 23 juillet 2005. Le développeur Gentoo PPC64 
<mail link='omkhar@gentoo.org'>Omkhar Arasaratnam</mail> y sera&nbsp;; si
vous souhaitez participer à une rencontre d'utilisateurs et développeurs 
Gentoo à cette occasion, merci de le contacter directement.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japon&nbsp;: fête de l'Open Source avec GentooJP</title>
<body>
<p>
Environ 50 développeurs Gentoo japonais et utilisateurs avancés se rencontreront le 
3 juin lors d'une fête de l'Open Source à l'occasion du Linuxworld à Tokyo.
L'événement commencera à 19 heures et se tiendra dans un T.G.I. Friday's
(NdT, les TGI Friday's sont des restaurants) de Ginza (NdT, Ginza est un centre
commercial). Masatomo Nakano, fondateur de <uri link='http://www.gentoo.gr.jp'>GentooJP</uri>
et actuellement en voyage à Londres, sera présent lui aussi. Inutile d'écrire à la 
mailing list de GentooJP pour annoncer son intention de venir&nbsp;; il suffit de
compléter la <uri link='http://utage.org/enkai/menu.cgi?ENKAI_CODE=osp2005'>page de réservation</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>LinuxUser (mai/juin 2005)</title>
<body>
<p>
Le magasine allemand LinuxUser a publié récemment une «&nbsp;Mini Série
Gentoo&nbsp;». La première partie était au sujet d'une installation correcte d'un
système Gentoo&nbsp;: «&nbsp;Gentoo Linux fournit un produit sur-mesure&nbsp;:
cette distribution intelligente peut être parfaitement personnalisée en fonction
des besoins de l'utilisateur&nbsp;». Dans la seconde partie, publiée
dans leur numéro actuel, la maintenance du système à l'aide de Portage est abordée.
Une version anglaise est attendue dans l'édition anglo-américaine de LinuxMagazine
dans environ deux mois. Comme premier succès des articles Gentoo publiés par
LinuxUser, son éditeur en chef a été infecté par le «&nbsp;virus Gentoo&nbsp;» et
n'a pas pu résister plus longtemps à la douce tentation&nbsp;: il a installé
lui-même Gentoo Linux.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>The Triangle (20 mai 2005)</title>
<body>
<p>
Dans un article intitulé <uri link='http://www.thetriangle.org/media/paper689/news/2005/05/20/SciTech/Debate.Pits.Open.Source.Linux.Against.Microsoft-953266.shtml?page=1'>Debate
pits open source Linux against Microsoft</uri> (NdT, Un débat oppose Linux et le
logiciel libre à Microsoft), le journal étudiant de l'université de Drexel
rapporte un événement organisé par la <uri link='http://society.cs.drexel.edu/'>Math
and Computer Science Society</uri> (NdT, club de mathématiques et d'informatique)
de Drexel. Vers la fin d'un compte rendu détaillé du débat entre un responsable
de relations académiques de Microsoft et un membre du groupe d'utilisateurs de
Linux local, Gentoo est mentionnée en tant qu'exemple de ce que l'informatique en
64 bits devrait être, pas seulement avec le noyau, mais aussi des applications
compilées pour cette architecture.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Session code</title>
  <section>
    <title>Préface</title>
    <body>
      <p>
	Une courte présentation des outils de configuration de dams&nbsp;:
	(l'indentation du code pourrait être défectueuse. Si vous avez des questions
	posez-les à <mail link='dams@gentoo.org'>dams</mail>)
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Libconf</title>
    <body>
      <note>
        site web&nbsp;: <uri link='http://libconf.net'>http://libconf.net</uri><br/>
        ce que c'est&nbsp;: cela vous permet de lire/écrire facilement des fichiers
	de configuration
      </note>
      <p>OK disons que vous voulez éditer votre configuration de gdm, et activer
      le démarrage automatique d'une session utilisateur. Voyons voir si libconf
      fournit quelque chose pour cela. Lancez simplement dans une console&nbsp;:</p>
      <pre caption='lancez libconf'>
libconf
      </pre>
      <figure caption='ligne de commande libconf' link='/images/gwn/sc_libconf1.png' short='sc_libconf1'/>
      <p>Maintenant appelons l'aide intégrée&nbsp;:</p>
      <pre caption='aide de libconf'>
help
      </pre>
      <p>comme suggéré, vous verrez la commande 'list_templates'. Tapez</p>
      <pre caption='list_templates'>
list_templates
      </pre>
      <figure caption='liste des modèles de haut niveau disponibles' link='/images/gwn/sc_libconf2.png' short='sc_libconf2'/>
      <p>Generic/Shell est celui le plus utilisé, mais il y en a quelques autres.
      Comme vous pouvez le voir, il y a un modèle 'X/Gdm'. Voyons maintenant quelles
      options il propose&nbsp;:</p>
      <pre caption='options pour X/Gdm'>
list_template_options X/Gdm
      </pre>
      <figure caption='options pour X/Gdm' link='/images/gwn/sc_libconf3.png' short='sc_libconf3'/>
      <p>Vous pouvez voir qu'il vous demande de lancer <c>man Libconf::Glueconf::X::Gdm</c>.
	Si vous faites cela il vous dira qu'il n'existe pas une telle documentation,
	parce qu'elle n'est pas encore écrite. C'est trop bête, non&nbsp;? Peu
	importe, vous allez voir que c'est assez facile.</p>
      <p>Maintenant faisons un peu de perl&nbsp;:</p>
      <pre caption='gdm_autologin.pl'>
#!/usr/bin/perl
# tout d'abord, inclut le module de modèles de libconf
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
# utilise alors le modèle
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm->new({ filename =>
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
# maintenant nous voulons voir à quoi ressemble la structure
use Data::Dumper;
print Dumper($gdm_conf) . "\n";
# cela va afficher le contenu de la structure
      </pre>
      <p>Ecrivez ceci dans un fichier appelé <path>gdm_autologin.pl</path>, rendez-le
      exécutable, et lancez-le&nbsp;:</p>
      <pre caption='lancez gdm_autologin.pl'>
./gdm_autologin.pl
      </pre>
      <figure caption='structure renvoyée avec gdm_autologin.pl' link='/images/gwn/sc_libconf4.png' short='sc_libconf4'/>
      <p>Il est facile de comprendre comment elle est structurée. Maintenant ce
      que nous voulons consiste à prendre un nom d'utilisateur en argument et
      l'attribuer à l'autologin. Cela se fait avec&nbsp;:</p>
      <pre caption='prend un nom d&apos;utilisateur en argument et l&apos;attribue à
      l&apos;autologin'>
$gdm_con->{daemon}{AutomaticLogin} = $user;
      </pre>
      <p>Maintenant voici le script complet&nbsp;:</p>
      <pre caption='script complet pour l&apos;autologin'>
#!/usr/bin/perl
# tout d'abord, inclut le module de modèles de libconf
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
# prend le premier argument
my $user = $ARGV[0] or die 'please give me one parameter';
# utilise le modèle
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm->new({ filename =>
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
# change le champ autologin
$gdm_conf->{daemon}{AutomaticLogin} = $user;
# ré-écrit la structure dans le fichier
$gdm_conf->write_conf();
      </pre>
      <p>Et ce sera fait. Vous pouvez voir que libconf a indenté le fichier,
      qui est plus facile à lire. Mais si vous ne voulez pas de cela, ajoutez
      simplement la ligne suivante avant d'écrire dans le fichier&nbsp;:</p>
      <pre caption='ne permet pas à libconf d&apos;indenter le fichier'>
$Libconf::Templates::Indentspaces = '';
      </pre>
      <note>
       <uri
  link='http://libconf.net/documentation/html/Libconf.html'>plus de
  documentation</uri> (désolé ce n'est pas complet) 
      </note>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Gtk2Fu</title>
    <body>
      <note>
        site web&nbsp;: <uri link='http://libconf.net/gtk2-fu/'>http://libconf.net/gtk2-fu/</uri><br/>
        ce que c'est&nbsp;: c'est une couche au-dessus de perl-gtk2 qui le rend plus
	simple et meilleur.
      </note>
      <p>gtk2fu est en fait simple&nbsp;: il fournit plus de puissance et de facilité
      d'utilisation. Il y a aussi une <uri link='http://search.cpan.org/~dams/Gtk2Fu-0.07/Gtk2Fu.pm'>documentation
      complète</uri> disponible.</p>
      <p>Maintenant, si vous avez lu la documentation, vous devriez être capable
      de créer des choses simples. Voici une petite application qui est totalement
      fonctionnelle et affiche une GUI (NdT, interface utilisateur graphique)
      pour éditer l'option Automatic Login de gdm, basé sur ce que nous avons
      précédemment fait avec libconf&nbsp;:</p>
      <pre caption='GUI pour l&apos;option Automatic Login de gdm basée sur libconf'>
#!/usr/bin/perl

# tout d'abord, inclut le module de modèles de libconf
use Libconf::Glueconf::X::Gdm;
my $gdm_conf = Libconf::Glueconf::X::Gdm-&gt;new({ filename =&gt;
'/etc/X11/gdm/gdm.conf' });
$Libconf::Templates::Indentspaces = '';

# inclut Gtk2Fu
use Gtk2Fu qw(:all);
# initialise Gtk2;
Gtk2-&gt;init;

# crée la fenêtre
my $main_window = create_window();
my $entry;
# crée la barre de menu
my ($menubar, $item_factory) = $main_window-&gt;create_full_menubar(
   [
     [ '/_File', undef, undef , 0, '&lt;Branch&gt;' ],
     [ '/File/_Save', '&lt;control&gt;S', sub { $gdm_conf-&gt;write_conf();
Gtk2-&gt;main_quit }, 0, '&lt;StockItem&gt;', 'gtk-save' ],
     [ '/File/_Quit', '&lt;control&gt;Q', sub { Gtk2-&gt;main_quit }, 0,
'&lt;StockItem&gt;', 'gtk-quit' ],
   ]
   );
# crée les widgets, handlers, et actions
$main_window-&gt;signal_connect_(destroy =&gt; sub { Gtk2-&gt;main_quit } )
  -&gt;add_(Gtk2::VBox-&gt;new(0,0)
         -&gt;gtkpack_(0, $menubar,
                    1, Gtk2::VBox-&gt;new(0, 0)
                       -&gt;gtkpack_(1, Gtk2::HBox-&gt;new(0, 0)
                                     -&gt;gtkpack_(0, 'Gdm AutomaticLogin',
                                                1, $entry =
Gtk2::Entry-&gt;new()

- -&gt;set_text_($gdm_conf-&gt;{daemon}{AutomaticLogin})

- -&gt;signal_connect_(changed =&gt; sub {

$gdm_conf-&gt;{daemon}{AutomaticLogin} = $entry-&gt;get_text();
                                                                     } )
                                               )
                                  )
                      -&gt;set_border_width_(5),
                    0, Gtk2::HSeparator-&gt;new(),
                    0, Gtk2::HButtonBox-&gt;new()
                       -&gt;set_spacing_default_(10)
                       -&gt;set_layout_('end')

- -&gt;gtkpack(Gtk2::Button-&gt;new_from_stock('gtk-cancel')
                                 -&gt;set_border_width_(5)
                                 -&gt;signal_connect_(clicked =&gt; sub {
Gtk2-&gt;main_quit; }),
                                 Gtk2::Button-&gt;new_from_stock('gtk-ok')
                                 -&gt;set_border_width_(5)
                                 -&gt;signal_connect_(clicked =&gt; sub {
$gdm_conf-&gt;write_conf(); Gtk2-&gt;main_quit; })
                                )
                   )
        )
  -&gt;show_all();
Gtk2-&gt;main;
      </pre>
      <p>Sauvez ceci dans un <path>test.pl</path>, rendez-le exécutable et lancez-le,
        cela affichera quelque chose comme&nbsp;:</p>
      <figure caption='fenêtre-test de gtk2fu autologin' link='/images/gwn/gtk2fu_gwn.png' short='test.pl'/>
      <p>L'application est fonctionnelle, si vous la lancez en tant que root et
      changez le contenu de l'entrée et sauvez, elle marchera. J'utilise une approche
      similaire avec perl-ncurses pour construire des GUI en mode texte.</p>
      <p>C'est tout pour aujourd'hui, il s'agit juste d'une présentation de ce qui
	est possible avec libconf+gtk2fu+ncurses. J'espère que cela donnera à
	certains d'entre vous quelques idées à fouiller. Et si vous souhaitez
	rejoindre l'équipe de déploiement d'outils de configuration, contactez-moi.</p>
  </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
  <li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
  <li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle au sein de l'équipe de
Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>Mike Doty (kingtaco) - leader stratégique AMD64 (remplace Jason Huebel)</li>
<li>Simon Stelling (blubb) - co-leader opérationnel AMD64 (avec Danny van Dyk)</li>
<li>David Holm (dholm) - leader stratégique PPC</li>
<li>Luca Barbato (lu_zero) - leader opérationnel PPC</li>
<li>Lars Weiler (pylon) - release engineering PPC (précédemment assigné au poste de leader tactique)</li>
<li>Markus Rothe (corsair) - sécurité PPC64</li>
<li>Daniel Ostrow (dostrow) - maintaineur de profils PPC</li>
<li>Joseph Jezak (josejx) - leader documentation PPC</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Qpopper&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

Qpopper contient deux failles permettant à un assaillant d'écraser des
fichiers arbitraires et de créer des fichiers avec des permissions non sécurisées.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200505-17.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Net-SNMP&nbsp;: création de fichier temporaire non sécurisé dans fixproc</title>
<body>
<p>

Net-SNMP crée des fichiers temporaires de manière non sécurisée, permettant
éventuellement l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200505-18.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gxine&nbsp;: faille de format de chaîne</title>
<body>
<p>

Une faille de format de chaîne dans gxine pourrait permettre à un assaillant distant
d'exécuter du code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200505-19.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailutils&nbsp;: failles multiples dans imap4d et mail</title>
<body>
<p>

Le serveur imap4d et l'outil mail de GNU Mailutils contiennent des failles multiples,
permettant potentiellement à un assaillant distant d'exécuter du code arbitraire
avec les droits d'administrateur.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200505-20.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 22 mai 2005 et le 29 mai 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
	<li>835 nouveaux bugs,</li>
	<li>474 bugs fermés ou résolus,</li>
	<li>35 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8480 bugs actuellement ouverts, 85 sont marqués 'bloquant', 217 sont marqués 'critique' et 615 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 29
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='x11@gentoo.org'>Gentoo X-windows packagers</mail>, avec 28
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x11@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 24
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 21
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 19
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 18
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 17
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 15
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 16
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 15
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 13
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='mobile@gentoo.org'>Mobile Herd</mail>, avec 12
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 12
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='net-p2p@gentoo.org'>Gentoo net-p2p team</mail>, avec 10
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=net-p2p@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='hardened@gentoo.org'>The Gentoo Linux Hardened Team</mail>, avec 10
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=hardened@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 10
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-22&amp;chfieldto=2005-05-29&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
