<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050124-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter </title>
<subtitle>24 janvier 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='aja@clanarmstrong.com'>AJ Armstrong</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='ian@gentoo.org'>Christian Hartmann</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='dostrow@gentoo.org'>Daniel Ostrow</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='gaasch@teledisnet.be'>Nelson Gaasch</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 24 janvier 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 4</version>
<date>2005-01-24</date>

<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo/OpenSolaris</title>
<body>
<p>
Quelques heures seulement avant que le
<uri link='http://www.newsforge.com/article.pl?sid=05/01/23/0349259'>premier
des multiples composants</uri> du code source complet de Solaris soit
mis à disposition sous la nouvelle licence open-source CDDL (NdT&nbsp;: licence
de développement et de distribution communautaire) de Sun approuvée par l'OSI,
Gentoo a le plaisir d'annoncer son projet d'ajouter le support
d'<uri link='http://www.opensolaris.org'>OpenSolaris</uri> dans Portage.
Le chef de projet Gentoo et participant du programme pilote OpenSolaris
Pieter Van den Abeele a travaillé en étroite relation avec les équipes de direction,
juridique et d'ingénierie de Sun pour préparer le terrain. Gentoo s'aidera du
travail des utilisateurs de longue date de Solaris et développeurs Gentoo en
formation Sunil Kumar et Jason Wohlgemuth, dont le projet «&nbsp;Portaris&nbsp;»
tourne sur des versions 9 et 10 de Solaris depuis
<uri link='/news/en/gwn/20040202-newsletter.xml#doc_chap4'>déjà un bon moment</uri>.
</p>

<figure caption='OpenSolaris + Looking Glass - une alternative intéressante pour le marché du bureau open-source' link='/images/gwn/20050124_looking-glass.jpg' short='Looking Glass'/>

<p>
Avec «&nbsp;Sun de retour aux sources en rendant son code open-source&nbsp;»,
Pieter s'attend à ce qu'OpenSolaris ait un énorme impact sur le marché de
l'open-source. «&nbsp;Avec leur service et leur réseau de support et leur
expertise, ils peuvent redéfinir au moins partiellement le paysage de
l'open-source en entreprise&nbsp;» dit Pieter.
Et il s'attend à ce que Gentoo devienne un facteur important du succès
d'OpenSolaris&nbsp;: «&nbsp;Nous sommes capables de construire sur la base
d'expériences antérieures avec des portages de Gentoo sur des systèmes
d'exploitation non Linux, nous avons eu des pré-versions technologiques de
<uri link='http://www.metadistribution.org/macos'>Gentoo pour Mac OS X</uri>,
nous avons des développeurs travaillant à temps plein sur le support d'OpenDarwin,
et nous sommes bien partis dans la course à la Gentoo-ification des
<uri link='/proj/en/gentoo-alt/bsd/'>applications et noyaux de BSD</uri>&nbsp;»
dit-il. «&nbsp;Mais même moi je n'étais pas vraiment préparé à voir démarrer ma
Sparc avec un bootsplash Gentoo&nbsp;» rigole Pieter.
</p>

<p>
Le projet non officiel <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=113387'>Portaris</uri>
ou «&nbsp;Portage pour Solaris&nbsp;» a maintenu le système de gestion des paquets de Gentoo sur
des systèmes Solaris 9 et 10. Ses deux principaux contributeurs, Sunil Kumar et Jason Wohlgemuth
(qui comme Pieter est un membre du programme pilote de Sun pour rendre Solaris open-source) ont
investi un temps colossal dans ce projet dont le point culminant est un véritable
<uri link='http://dev.gentoo.org/~pvdabeel/solaris9/'>installateur pour Solaris</uri> qui a été
rendu disponible pour une petite et savante communauté d'utilisateurs de Solaris depuis déjà
plusieurs mois.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nouveaux profils de noyaux pour la 2005.0</title>
<body>
<p>
En vue de la sortie de la 2005.0, les développeurs de l'équipe du noyau
de Gentoo ont travaillé très dur pour réunifier les sources dans l'arbre
de Portage. Parce que l'arbre du noyau 2.6 va devenir celui par défaut
pour toutes les architectures supportées exceptée Sparc, les catégories
de noyaux séparées dans Portage sont en train d'être supprimées et
remplacées par les mêmes noms génériques précédemment utilisés pour les
versions 2.4 des mêmes sources. C'est la première fois que la nouvelle
fonctionnalité de «&nbsp;profils en cascade&nbsp;» est utilisée pour
gérer les besoins de dépendance d'un paquet. En soi, cela signifie que
le même paquet - disons <path>gentoo-sources</path> - décidera
automatiquement si sa version 2.6 ou 2.4 est nécessaire, en se basant
sur les spécifications du sous-profil choisi. En liant
<path>/etc/make.profile</path> soit au sous-profil 2.4 soit au sous-profil
2.6 (n'importe lequel existant pour votre profil) dans
<path>/usr/portage/profiles/default-[OS]/[arch]/2005.0/</path>, vous
pouvez choisir lequel vous voulez par défaut personnellement, tandis que
l'autre version est masquée. <b>Si vous ne choisissez pas un sous-profil,
le 2.6 deviendra automatiquement celui par défaut, quand cela est
possible.</b>
</p>

<p>
«&nbsp;Si vous utilisez encore des noyaux 2.4, mais ne vous souciez
pas tant que ça d'y rester, ce sera le moment parfait pour changer&nbsp;»
suggère le développeur du noyau de Gentoo <mail link='johnm@gentoo.org'>John Mylchreest</mail>.
«&nbsp;Nous recommandons fortement de passer au 2.6 dès que possible
et vous pouvez rattraper votre retard sur ce que cela implique en lisant
notre <uri link='/doc/fr/migration-to-2.6.xml'>guide pour la migration vers
Linux 2.6</uri>&nbsp;». Sparc étant la seule architecture avec un
nombre de problèmes non résolus empêchant une migration vers le 2.6 par
défaut, la nouvelle version deviendra le standard pour pratiquement
tous les autres. Les utilisateurs avec n'importe lesquelles des sources de
noyaux suivantes installées sur leur système doivent être au courant qu'elles
vont être retirées en même temps que l'arrivée de la version 2005.0. Leurs
remplaçantes sont aussi listées&nbsp;:
</p>

<ul>
<li>
<path>development-sources</path> va devenir <path>vanilla-sources</path>
</li>
<li>
<path>gentoo-dev-sources</path> va devenir <path>gentoo-sources</path>
</li>
<li>
<path>rsbac-dev-sources</path> va devenir <path>rsbac-sources</path>
</li>
<li>
<path>hardened-dev-sources</path> va devenir <path>hardened-sources</path>
</li>
</ul>

<p>
Le changement sera automatique pour les utilisateurs qui suivent un
régime ferme de <c>rsync</c> et <c>emerge world</c>. Quand la prochaine
version de leurs sources de noyau deviendra disponible, un
<c>emerge --update</c> ramenera l'archive tar des sources sous
leur nouveau nom, et mettra à jour en conséquence. Tandis que l'équipe
du noyau de Gentoo recommande le changement, cela marche aussi pour les
utilisateurs ayant des raisons précises de garder leur série 2.4&nbsp;:
ils doivent juste s'assurer qu'ils ont fait le lien vers un sous-profil
2.4, et pour eux <c>emerge --update</c> ne fera qu'aller chercher et
installer de nouvelles versions dans l'arbre du 2.4, pas celui du 2.6.
</p>

<p>
Le changement vers le nouveau profil qui met le 2.6 par défaut va
impliquer de passer de l'obsolète <path>linux26-headers</path>
à <path>linux-headers</path> au même moment. Un <c>emerge
glibc</c> - ou <c>emerge system</c> - pourrait être une bonne idée
à ce moment-là.
</p>

<p>
Mis à part pour <path>pegasos-dev-sources</path> qui a déjà été
renommé en <path>pegasos-sources</path>, le changement s'effectuera
au même moment que la mise à disposition de la 2005.0. Des informations
plus détaillées, incluant des instructions précises pour lier
<path>/etc/make.profile</path> au bon sous-profil seront mises à
disposition à ce moment-là.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Vente des «&nbsp;Open Desktop Workstation&nbsp;» de Genesi - Gentoo Linux pré-installé</title>
<body>
<p>
A partir du 1er mars 2005, la société luxembourgeoise
<uri link='http://www.genesi.lu'>Genesi</uri> vendra ses
«&nbsp;Open Desktop Workstation&nbsp;» (NdT&nbsp;: ordinateurs
de bureau libres) avec une configuration comprenant
Gentoo Linux pré-installé - pour un prix de 999$, dont
dix pourcents seront reversés à la Gentoo Foundation&nbsp;!
Bill Buck, Directeur Général de Genesi, explique le nouvel
accord de parrainage&nbsp;: «&nbsp;Pour chaque ordinateur
que nous vendrons grâce à un lien depuis le site web de Gentoo,
nous donnerons 100$ à la Gentoo Foundation. &nbsp;»
Comme beaucoup d'utilisateurs de Gentoo cherchent des
occasions intéressantes d'aider Gentoo financièrement, on
s'attend à ce que les ventes décollent maintenant que les
ODW bénéficient de manière claire au projet global. De plus,
Genesi offre ses modèles à base de Gentoo à un prix
considérablement au rabais par rapport à leurs propres offres
standards d'ordinateurs de bureaux et de serveurs pour 1399$
et 1799$.
</p>

<figure caption='Open Desktop Workstations avec Gentoo Linux/PPC, en vente bientôt&nbsp;!' link='/images/gwn/20050124_odw.jpg' short='ODW'/>
<p>
Un Open Desktop Workstation est configuré comme ceci&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Pegasos II avec processeur G4 à 1GHz</li>
<li>256Mo de RAM DDR PC2100</li>
<li>Graveur de CD</li>
<li>Disque dur ATA100 40Go</li>
<li>Radeon 9200SE 128MB AGP Graphics avec DVI, VGA, and TV-Out</li>
<li>Low profile small footprint case - tower or desktop orientation</li>
</ul>
<p>
Treize de ces ODW avaient été auparavant donnés aux développeurs
de Gentoo pour un examen complet et le développement de
fonctionnalités et en conséquence Gentoo supporte pleinement le
PegasosPPC. La version pré-installée est basée sur la version
2004.3 de Gentoo Linux/PPC.
</p>
<p>
Le système de pré-commande est déjà disponible. Les ventes
commenceront le 1er mars 2005 - des informations détaillées sur la
façon de commander seront envoyées à quiconque manifestera son
intérêt. Pour être alerté quand les commandes pour les OWD
avec Gentoo Linux peuvent être passées, envoyez un message à
<mail link='odw@gentoo.org'>odw@gentoo.org</mail>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Rumeur confirmée - Gentoo première à tourner sur Mac Mini&nbsp;!</title>
<body>
<p>
Le développeur Gentoo/PPC <mail link='dostrow@gentoo.org'>Daniel
Ostrow</mail> a réussi à amener le Mac Mini dans la famille des
machines basées sur PowerPC supportées par Gentoo. Le système
sera totalement supporté par la 2005.0 et démarre proprement en
utilisant la 2004.3.</p>
<figure caption="À peine sorti de la boîte, le Mac Mini tourne Gentoo Linux/PPC" link='/images/gwn/20050124_mini.jpg' short='Mac Mini'/>

<p>
La prochaine étape va consister à faire fonctionner l'écran de 20
pouces associé sous X. La machine sera visible au stand Gentoo à
la <uri link='http://www.linuxworldexpo.com'>Linux World Expo -
édition de Boston</uri> du 12 au 14 février, et au
<uri link='http://www.fosdem.org'>FOSDEM</uri> de Bruxelles plus
tard ce mois-là.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Zone Futur</title>
<section>
<title>Rénovation des Forums - coup de pinceau à phpBB et autres changements</title>
<body>
<p>Il y a du neuf dans les Forums et nous avons demandé à un des admins, <mail link='ian@gentoo.org'>Christian Hartmann</mail> (ian), ce qu'il se passait. L'entretien suivant éclaire ce à quoi nous pouvons nous attendre dans un futur très proche&nbsp;:</p>
<p>
<b>Q&nbsp;:</b> Le pied de page des Forums dit&nbsp;: <e>Powered by phpBB 2.0.x © 2001, 2002 phpBB Group</e>. Quelle version utilisons-nous actuellement&nbsp;?</p>
<p>
<b>R&nbsp;:</b> Pour le moment nous utilisons une version solidement patchée
de la branche de phpBB 2.0. Tous les bugs relatifs à la sécurité ont été
patchés.  De plus, nous avons utilisé quelques <uri
link='/news/en/gwn/20040920-newsletter.xml#doc_chap1'>réglages de performances et autres modifications</uri>.</p>
<p>
<b>Q&nbsp;:</b> Pourquoi n'utilisez vous pas un vanilla phpBB 2.0.11 à la place&nbsp;?</p>
<p>
<b>R&nbsp;:</b> C'est une question posée très fréquemment.  Pour commencer, nous allons en effet passer à la dernière version stable de phpBB bientôt. Le portage de tous les patchs que nous avons appliqués à leur base de code 2.0.x sera quasiment terminé lorsque vous lirez ceci.</p>
<p>
<b>Q&nbsp;:</b> Quid de toutes les requêtes de fonctions retrouvées à <uri link='http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=5'>Gentoo
Forums Feedback</uri>&nbsp;? (NdT: Réactions sur les Forums Gentoo)</p>
<p>
<b>R&nbsp;:</b> Nous regardons chaque post des «&nbsp;Gentoo Forums
Feedback&nbsp;» et savons exactement ce que nos utilisateurs demandent.  Après
avoir installé les nouveaux logiciels pour le forum, nous nous concentrerons
sur l'implémentation de plein de choses nouvelles et excitantes. Attendez-vous à une période où nous aurons quasiment quelque chose de nouveau chaque semaine...</p>
<p>
<b>Q&nbsp;:</b> Cela signifie-t-il que vous utiliserez des mods&nbsp;?</p>
<p>
<b>R&nbsp;:</b> Exactement&nbsp;! C'est une des raisons pour lesquelles nous passons à la dernière version de phpBB. Ceci rendra l'adjonction de modifications beaucoup plus facile.</p>
<p>
<b>Q&nbsp;:</b> Ajouter des modifications dans les forums a lontemps été
refusé. Qu'est-ce qui vous a fait changer d'avis&nbsp;?</p>
<p>
<b>R&nbsp;:</b> Gentoo est un projet basé uniquement sur le travail de
volontaires et telle est son équipe d'infrastructure.  Nous n'avions pas les
ressources nécessaires pour faire des choses plus sophistiquées. Maintenant
que c'est le cas, il est temps que nous changions de politique et que nous commencions à y travailler.</p>
<p>
<b>Q&nbsp;:</b> En parlant de modifications et adjonctions, que pouvons nous nous attendre à voir&nbsp;?</p>
<p>
<b>A&nbsp;:</b> Nous devrons bientôt déplacer les services web des forums sur
un autre serveur et nous devrons commencer à nous servir des nouveaux
logiciels pour les forums quand nous passerons sur ce nouveau serveur. Nous espérons que l'utilisateur ne se rendra même pas compte que nous serons passés sur un autre logiciel.  Ce sera en grande partie le même que maintenant mais avec une base de code plus propre et certains des petits problèmes comme le <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=279845'>bug de recherche</uri> sont corrigés. Plus de corrections seront faites sur les paquets de langues et après cela, nous ajouterons deux forums supplémentaires, respectivement pour nos utilisateurs turcs et arabes. Il y a beacoup plus sur notre todo-list, mais nous ne pouvons parler de ces ajouts qu'après avoir fini la première vague.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Squid&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>
Squid contient de multiples failles dans le code manipulant
NTLM (NT Lan Manager), Gopher vers HTML et WCCP (Web Cache
Communication Protocol) qui pourraient amener à un déni de
service et l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-25.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ImageMagick&nbsp;: débordement de tas dans le décodage de PSD</title>
<body>
<p>
ImageMagick est vulnérable à un débordement de tas quand il
décode des fichiers Photoshop Document (PSD), qui pourrait
amener à l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-26.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>
De multiples failles existent dans Etheral qui pourraient
permettre à un assaillant de lancer du code arbitraire,
de planter le programme ou de provoquer un déni de service
par l'utilisation intensive du processeur et du disque dur.
</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-27.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Xpdf, GPdf&nbsp;: débordement de pile dans Decrypt::makeFileKey2</title>
<body>
<p>
Un débordement de pile a été découvert dans Xpdf, résultant
potentiellement en l'exécution de code arbitraire. GPdf inclut
du code Xpdf et est ainsi vulnérable au même problème.
</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-28.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mailman&nbsp;: faille de type «&nbsp;Cross-site scripting&nbsp;»</title>
<body>
<p> Mailman est vulnérable à des attaques de type «&nbsp;cross-site scripting&nbsp;».</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-29.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>CUPS&nbsp;: débordement de pile dans le code Xpdf inclus</title>
<body>
<p>
CUPS inclut du code Xpdf et est donc vulnérable au récent
problème de débordement de pile, qui peut potentiellement
résulter en l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-30.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>teTeX, pTeX, CSTeX&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>
teTeX, pTeX et CSTeX utilisent du code Xpdf vulnérable qui
pourrait permettre l'exécution à distance de code arbitraire.
De plus, le script xdvizilla est sujet à des problèmes
de manipulation de fichiers temporaires.</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-31.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KPdf, KOffice&nbsp;: débordement de pile dans le code Xpdf inclus</title>
<body>
<p>
KPdf et KOffice incluent tous deux du code Xpdf vulnérable
pour manipuler les fichiers PDF, ce qui les rend vulnérables
à l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-32.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MySQL&nbsp;: création de fichier temporaire non sécurisée</title>
<body>
<p>
MySQL est vulnérable à des attaques de type «&nbsp;symlink&nbsp;»
qui peuvent potentiellement permettre à un utilisateur local
d'écraser des fichiers arbitraires.
</p>
<p> Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-33.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Belgique&nbsp;: Gentoo Developer Meeting (NdT&nbsp;: rencontre des développeurs de Gentoo) au FOSDEM (26-27 février)</title>
<body>
<p>
Gentoo sera à nouveau présent au <uri link='http://www.fosdem.org/'>FOSDEM</uri> de Bruxelles,
le <e>Free and Open Source Software Developers' European Meeting</e> (NdT&nbsp;: Salon
européen des développeurs de logiciel libre et ouvert) annuel et non commercial. Il
aura lieu à l'<uri link='http://www.ulb.be/'>Université Libre de Bruxelles</uri> le
week-end des 26 et 27 février. La communauté Gentoo sera représentée par plus de 25
développeurs venant de Belgique, Hollande, France, Allemagne, Danemark, Espagne, Italie et même
des Etats-Unis. Cette fois, nous avons notre propre
«&nbsp;<uri link='http://www.fosdem.org/2005/index/dev_room_gentoo'>Developers' Room</uri>&nbsp;»
(NdT&nbsp;: salle des développeurs), un amphithéâtre de 59 sièges, ouvert le samedi et le dimanche.
</p>
<p>
Un <uri link='http://dev.gentoo.org/~pylon/fosdem-2005.html'>emploi du temps des présentations</uri>
complet a été mis en place par l'organisateur Gentoo du Fosdem pour la salle des développeurs,
<mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>. En plus de cela, l'un des développeurs de Portage,
<uri link='http://www.fosdem.org/2005/index/speakers/speakers_mauch'>Marius Mauch</uri>, fera une
présentation de <c>Portage</c> en tant que partie du fil conducteur du Fosdem.
</p>
<p>
Comme d'habitude, nous montrerons aussi du matériel supporté par Gentoo,
comme le PegasosPPC de <uri link='http://www.genesi.lu/'>Genesi</uri>,
un UltraSparc et un Octane SGI. On s'attend à rajouter à ce mélange
plusieurs MacMini. Des LiveCD de Gentoo seront disponibles à l'achat au FOSDEM.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Etats-Unis&nbsp;: conférence sur la sécurité du CPLUG (5 mars)</title>
<body>
<p>
Le <uri link='http://cplug.net/'>Central PA Linux Users Group</uri>
(NdT&nbsp;: groupe d'utilisateurs de Linux de Pennsylvanie centrale)
hébergera une <uri link='http://cplug.net/conference'>conférence sur
la sécurité</uri> au Messiah College près de Harrisburg en Pennsylvanie,
le 5 mars 2005. L'événement durera la journée complète et proposera
plusieurs conférenciers couvrant des sujets à caractère technique sur
les réseaux et la sécurité en relation avec Linux, dont le développeur
de Gentoo Hardened <mail link='tseng@gentoo.org'>Brandon Hale</mail>
qui fera une présentation des «&nbsp;Advanced Memory Protections with
Linux&nbsp;» (NdT&nbsp;: protections avancées de la mémoire avec Linux).
Les inscriptions ont déjà commencé et le logement est fourni par les
organisateurs sur demande expresse. L'entrée est de 5$, repas compris.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Photographe de la vie sauvage 2004</title>
<body>
<p>
Les gentoos «&nbsp;vont et viennent avec affairement, se
chamaillant et se battant, se saluant d'une voix rauque&nbsp;»
et - avant que vous commenciez à penser que nous parlons ici
d'une conférence de développeurs - «&nbsp;volant les pierres
des nids de leurs voisins&nbsp;». Non, nous ne ferions jamais
cela, bien sûr. Le photographe suédois Lars-Olof Johansson a
reçu une mention «&nbsp;hautement recommandé&nbsp;» au concours
«&nbsp;Photographe de la vie sauvage 2004&nbsp;» du Magazine
Wildlife de la BBC et du Muséum d'Histoire Naturelle, pour
son extraordinaire et intime
<uri link='http://internt.nhm.ac.uk/jdsml/wildwin/2004/ad_picnumb.dsml?catdescrip2=abb&amp;posdescrip2=hc&amp;picnumb=24'>photo
de deux femelles gentoo et de leur mère</uri>. Démenti&nbsp;:
nous ne faisons pas ça non plus...
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li>
<uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri>
</li>
<li>
<uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri>
</li>
<li>
<uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p> La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement. Entre le 16 janvier
2005 et le 23 janvier 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;: </p>
<ul>
<li>990 nouveaux bugs,</li>
<li>546 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>35 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p> Parmi les 7976 bugs actuellement ouverts&nbsp;: 109 sont marqués 'bloquant',
230 sont marqués 'critique', sont 593 sont marqués 'majeur'. </p>
</body>
</section>
<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec
41 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li>
<mail link='openoffice@gentoo.org'>OpenOffice
Team</mail>, avec 27 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li>
<mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec
26 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li>
<mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>,
avec 21 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li>
<mail link='vim@gentoo.org'>Vim Maintainers</mail>, avec
20 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vim@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li>
<mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 20
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li>
<mail link='media-video@gentoo.org'>media-video
herd</mail>, avec 19 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li>
<mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for
Core System packages</mail>, avec 17 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>,
avec 17 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li>
<mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop
Team</mail>, avec 17 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li>
<mail link='x11@gentoo.org'>Gentoo X-windows
packagers</mail>, avec 16 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=x11@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li>
<mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for
Core System packages</mail>, avec 14 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li>
<mail link='kernel@gentoo.org'>Gentoo Kernel Bug
Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li>
<mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>,
avec 13 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li>
<mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec
12 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li>
<mail link='media-video@gentoo.org'>media-video
herd</mail>, avec 11 <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-16&amp;chfieldto=2005-01-23&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<section>
<title>Surveiller les fichiers de log à partir de votre bureau&nbsp;: root-tail</title>
<body>
<p>Un bon administrateur système devrait être capable de s'occuper de ce qui se passe sur son système n'importe quand.  Pour toujours savoir ce qu'il se passe, le mieux serait de voir défiler ses fichiers logs sur son bureau, mais la plupart des utilitaires, tels <c>tail -f</c>, ne savent pas gérer plus d'un fichier à la fois.  De plus il est assez compliqué de configurer un terminal pour qu'il n'ait plus de bords et qu'il soit transparent.</p>
<p>Voyez <uri link='http://packages.gentoo.org/search/?sstring=root-tail'>x11-terms/root-tail</uri>.
Cet utilitaire pratique ouvre une fenêtre sur votre bureau et vous laisse
consulter les entrées de n'importe quel fichier de log lorsqu'elles sont
créées.  Il y a juste un problème&nbsp;: la plupart des gestionnaires de fenêtres modernes occupent le bureau et y affichent une image de fond d'écran.  Mais il y a des moyens de contourner cela, et l'un (pour xfce4) est montré ici&nbsp;:</p>
<pre caption='Script pour démarrer root-tail dans xfce4'>
#!/bin/bash
deskid=`xwininfo -int -name 'Desktop' | grep 'Desktop' | awk -F' ' '{ print $4 }';`
root-tail -g 900x150+50+575 -font 6x10 -outline -minspace -id ${deskid} -f \
/var/log/emerge.log,yellow \
/var/log/messages,lightblue
</pre>
<p>Ce script va trouver le PID du processus bureau de xfce4, ensuite forker <c>root-tail</c> dans le fond d'écran à un emplacement donné, avec une taille et une police données sur le bureau duquel l'ID est connue, et montrera deux fichiers de log, avec des couleurs différentes.  Gardez à l'esprit que si vous utilisez un environnement localisé, <c>Desktop</c> pourrait bien sûr porter un autre nom.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>Fernando J. Pereda (ferdy) - net-mail</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le
projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Contribuez à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Vous souhaitez contribuer à la GWN&nbsp;?
Envoyez-nous un <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>courriel</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail> and help make
the GWN better.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li><uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri></li>
<li><uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri></li>
<li><uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri></li>
<li><uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri></li>
<li><uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri></li>
<li><uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri></li>
<li><uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri></li>
<li><uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri></li>
<li><uri link='/news/br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri></li>
<li><uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri></li>
<li><uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri></li>
<li><uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri></li>
<li><uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
