<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050808-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>8 août 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
  <mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='deathwing00@gentoo.org'>Ioannis Aslanidis</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
  <mail link='etix.public@gmail.com'>Ludovic Fauvet</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 8 août 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 31</version>
<date>2005-08-08</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->
<chapter>
  <title>Nouvelles de Gentoo</title>
  <section>
    <title>Livraison de la première version alpha du «&nbsp;Gentoo Installer&nbsp;»</title>
    <body>
      <p>Le responsable du <uri link='/proj/en/releng/installer/index.xml'>Gentoo
          Installer Project</uri>, <mail link='agaffney@gentoo.org'>Andrew
          Gaffney</mail> a <uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.installer/329'>annoncé</uri>
	cette semaine la sortie de la version 0.1 du GLI&nbsp;! C'est une étape importante
	dans l'histoire de Gentoo qui en était dépourvu jusqu'à présent, obligeant
	les utilisateurs à effectuer toutes les étapes manuellement à l'aide 
        du <uri link='/doc/fr/handbook/'>Manuel Gentoo</uri>.</p>
      <p>Un LiveCD x86 incluant l'installeur sera disponible dans la branche
        <c>/experimental</c> présente sur les <uri link='/main/en/mirrors.xml'>miroirs</uri>.
	Plus d'informations sont disponibles sur le site web du
	<uri link='/proj/en/releng/installer/index.xml#doc_chap2'>«&nbsp;Gentoo Installer Project&nbsp;»</uri>.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Les serveurs du réseau Tor bannis des forums</title>
    <body>
      <p>Le <uri link='http://tor.eff.org'>réseau Tor</uri> est un système de
        communication anonyme sur Internet qui utilise un réseau distribué de serveurs
	pour transmettre les informations. Il était possible d'utiliser tor pour
	accéder aux <uri link='http://forums.gentoo.org/'>Forums Gentoo</uri>
	jusqu'à ce que plusieurs utilisateurs malveillants en abusent.
	Comme vous l'avez certainement compris, utiliser tor permet de cacher
	votre adresse ip, et d'une certaine façon, d'écrire anonymement.
	Le <uri link='/proj/en/forums/'>personnel des forums</uri>,
	après l'utilisation abusive de tor, a décidé de bannir
	tous les serveurs ayant une politique autorisant le relais des
	connexions vers forums.gentoo.org sur le port 80 (HTTP) et/ou 443 (HTTPS).
	Nous comprenons que les utilisateurs souhaitent préserver leur
	identité, cependant il n'y a aucune <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-365013.html'>raison</uri> technique ou légitime d'utiliser tor sur les Forums
	Gentoo.</p>
	<p>Afin d'empêcher les abus provenant du réseau Tor, tout en minimisant
	l'impact pour les utilisateurs, uniquement leurs serveurs autorisant
	le relais vers forums.gentoo.org sur les ports cités plus haut seront bannis.
	Dans le cas contraire, les serveurs seront dé-bannis automatiquement. Notez
	que le processus de récupération de la liste des serveurs est réalisé
	automatiquement. La synchronisation peut donc prendre un certain temps.</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Developer of the week</title>
  <section>
    <title>«&nbsp;Gentoo est une chose que vous apprenez une fois, et que vous
    utilisez où vous voulez... vous n'avez qu'à l'appliquer ici ;)&nbsp;»</title>
    <body>
      <figure caption='Diego Pettenò' link='/images/gwn/20050808_flameeyes.jpg' short='Flameeyes'/>
      <p>Le développeur de la semaine est <mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego
        Pettenò</mail>, mieux connu sous le pseudonyme de Flameeyes. Il est l'un
        des contributeurs de <uri link='/proj/en/gentoo-alt/bsd/fbsd/index.xml'>Gentoo/FreeBSD</uri>,
        mais est également un correcteur de bogues dans les sections media-vidéo
        et son. Il est donc régulièrement amené à réaliser des modifications sur
        des ebuilds, des correctifs pour des applications multimédia et bien sûr
        sur le développement général de Gentoo/FreeBSD.</p>
		<p>Diego habite dans les environs de Venise, Italie, où il y étudie les
		  nouvelles technologies à l'université de «&nbsp;Foscari&nbsp;» et pour
		  financer ses études il réalise des traductions. Avant d'entrer dans
		  l'équipe Gentoo, il a travaillé sur de petits projets «&nbsp;open-source&nbsp;»
		  mais en précisant «&nbsp;aucun ne nécessitant une autre personne que
		  moi&nbsp;». Gentoo/BSD est la chose dont il est le plus fier: «&nbsp;Quand
		  j'ai rejoint l'équipe en mars, ce n'était alors qu'une couche au dessus de
		  FreeBSD, aujourd'hui on peut le considérer comme une vraie distribution,
		  c'est donc le premier projet fonctionnel sur lequel je travaille :)&nbsp;»</p>
      <p>Évidemment, KDE est la meilleure chose depuis l'invention du pain coupé
        en tranches, c'est la raison pour laquelle Diego l'utilise et qu'il n'a
        besoin de rien d'autre hormis vim et ssh pour être heureux. La première
        chose qu'il démarre est amaroK pour se réveiller… mais en général son
        ordinateur fonctionne 24h sur 24.</p>
      <p>Diego utilise un Athlon64 3500+, un iBook (avec Gentoo/OSX) et un ancien
      Athlon-tbird sans écran pour Gentoo/FreeBSD. Quand il n'est pas devant ses
      ordinateurs (peu probable que celà arrive), il apprécie lire des livres
      «&nbsp;fantastiques&nbsp;» ou faire du bricolage.</p>
      <p>Citation: «&nbsp;Je voudrais remercier tous les développeurs qui m'ont
      permis d'être où j'en suis maintenant :)&nbsp;»</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Entendu dans la communauté</title>
  <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Matière à réflexion: Bugzilla Localisé?</b></p>
      <p><mail link='chriswhite@gentoo.org'>Chris White</mail> a démarré
      une discussion selon laquelle le bugzilla devrait être localisé.
      Cela serait une grande nouvelle pour les utilisateurs Gentoo
      non anglophones, mais compliquerait la gestion des bogues à tel point
      qu'il ne serait pas raisonnable de le mettre en œuvre. Principalement car
      les rapports de bogues risqueraient d'être dupliqués
      et les traductions ne pourraient être gêrées correctement.</p>
      <ul>
        <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30111'>Food
            For Thought: Bugzilla Localization? </uri></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Gentoo International</title>
  <section>
    <title>Allemagne: Rappel pour la rencontre nationale des utilisateurs</title>
    <body>
      <p>Juste un petit rappel pour la
      <uri link='http://gentootreffen2005.deruwe.de/'>rencontre nationale des utilisateurs</uri> à Wissen
      (Westerwald) le weekend prochain. Si vous aimez le camping et souhaitez
      rencontrer d'autres utilisateurs Gentoo, c'est l'événement idéal.</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Gentoo dans la presse</title>
  <section>
    <title>Gentoo dans Windows</title>
    <body>
      <p>Le journal Redmondmag.com de ce mois-ci, «&nbsp;La voix de la communauté
        IT de microsoft&nbsp;», présente un article intitulé
        «&nbsp;<uri link='http://www.redmondmag.com/features/article.asp?EditorialsID=503'>
        Faites de la place pour les Applications Linux</uri>&nbsp;». L'auteur décrit
        comment un utilisateur Windows peut utiliser des applications Linux dans son
        environnement et présente son expérience de Gentoo et de
        <uri link='http://www.colinux.org/'>coLinux</uri>.</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Trucs et astuces</title>
  <section>
    <title>ulimit et sysctl</title>
    <body>
      <p>Les applications <c>ulimit</c> et <c>sysctl</c> permettent de limiter
        l'utilisation des ressources de l'ensemble d'un système. Ceci peut
        être très utile dans l'administration système, par exemple quand un utilisateur
        démarre beaucoup de processus rendant la machine inutilisable pour les
        autres utilisateurs.</p>
      <pre caption='exemple ulimit'>
# <i>ulimit -a</i>
core file size          (blocks, -c) 0
data seg size           (kbytes, -d) unlimited
file size               (blocks, -f) unlimited
pending signals                 (-i) 8191
max locked memory       (kbytes, -l) 32
max memory size         (kbytes, -m) unlimited
open files                      (-n) 1024
pipe size            (512 bytes, -p) 8
POSIX message queues     (bytes, -q) 819200
stack size              (kbytes, -s) 8192
cpu time               (seconds, -t) unlimited
max user processes              (-u) 8191
virtual memory          (kbytes, -v) unlimited
file locks                      (-x) unlimited
      </pre>
      <p>L'ensemble de ces paramètres peuvent être modifiés. Par exemple,
        voyons un script bash qui va détacher autant que possible des processus
        et risque donc de bloquer intégralement le système si aucune limite
        utilisateur n'est activée&nbsp;:</p>
      <warn>Ne lancez pas cela dans un shell&nbsp;! Si aucune limite n'est paramétrée
        sur votre système il peut devenir instable ou se bloquer.</warn>
      <pre caption='Un forkbomb en bash'>
$ <i>:(){ :|:&amp; };:</i>
      </pre>
      <p>Cela est donc très risqué - n'importe quel utilisateur ayant un accès
        sur votre système peut ainsi le bloquer. Mais si cet utilisateur ne peut
        lancer que 30 processus, les risques seront réduits. Procédons donc à la
        mise en place d'une telle limite&nbsp;:</p>
      <note>Une limite trop basse, en nombre de processus, peut entraver le
        fonctionnement de Portage. Ne soyez donc pas trop restrictif.</note>
      <pre caption='Configurer une limite en nombre de processus'>
# <i>ulimit -u 30</i>
# <i>ulimit -a</i>
…
max user processes              (-u) 30
…
      </pre>
      <p>Si vous essayez à présent un «&nbsp;forkbomb&nbsp;» (NdT, lancement
        infini de processus), il ne devrait pas faire de dégâts, de plus le message
        suivant devrait apparaître "<e>fork: resource temporarily unavailable</e>".
        Cela signifie que le système n'autorise pas le «&nbsp;forkbomb&nbsp;» à
        lancer plus de processus. Une autre option de ulimit peut servir
        dans des cas similaires, mais vous devez faire attention à ne pas être
        trop restrictif une fois de plus. En effet, en spécifiant un 
        <c>data seg size</c> trop petit, bash risque de ne plus démarrer&nbsp;!</p>
      <p><c>sysctl</c> est un outil semblable&nbsp;: Il permet de configurer les
        paramètres du noyau dès le démarrage du système. Si vous désirez les 
        conserver après un redémarrage, vous devriez éditer <path>/etc/sysctl.conf</path> -
        soyez attentifs au fait qu'une mauvaise configuration peut avoir des effets
        imprévus.</p>
      <pre caption='Explorer les variables de sysctl'>
# <i>sysctl -a</i>
…
vm.swappiness = 60
…
      </pre>
      <p>La liste des variables est relativement longue (367 lignes sur mon
        système), mais j'en ai choisi une particulièrement&nbsp;: <c>vm.swappiness</c>.
        Elle contrôle la mémoire virtuelle afin de définir à quel point le système
        doit s'en servir. Plus la valeur est haute (avec un maximum de 100) plus cette
        mémoire virtuelle sera utilisée. Ceci peut considérablement augmenter les 
        performances sur beaucoup de systèmes avec peu de mémoire, au détriment de
        la charge du système ainsi que d'autres éléments.</p>
      <pre caption="Réduire l'utilisation de la mémoire virtuelle">
# <i>sysctl vm.swappiness=0</i>
vm.swappiness = 0
      </pre>
      <p>En modifiant ce paramètre, les effets ne devraient pas être instantanés.
        Mais vous pouvez modifier beaucoup de paramètres, plus spécifiquement
        ceux liés au réseau. Pour les serveurs cela peut améliorer les performances,
        mais utiliser ulimit d'une mauvaise manière peut avoir l'effet inverse de
        celui escompté. Si vous ne connaissez pas l'utilité d'une variable, ne la
        modifiez pas&nbsp;!</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Départs, arrivées et changements</title>
  <section>
    <title>Départs</title>
    <body>
      <p>
      Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
      </p>
      <ul>
        <li>Benjamin Judas (beejay) (Résponsable de livraison Gentoo/X86)</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Arrivées</title>
    <body>
      <p>
      Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
      </p>
      <ul>
        <li>New developer: Christian Heim (phreak) (vserver)</li>
        <li>New forums staff: Jonathan Coome (Maedhros)</li>
        <li>New forums staff: Anders Hellgren (Kallamej)</li>
        <li>New forums staff: Robert Muchacki (Muchar)</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Changements</title>
    <body>
      <p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle au sein du projet
        Gentoo Linux&nbsp;:</p>
      <ul>
        <li>Mike Doty (kingtaco) (stepped back from Arch Tester lead)</li>
        <li>Homer Parker (hparker) (New Arch Tester lead)</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Sécurité Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Compress::Zlib&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

    Compress::Zlib est vulnérable à une faille de type débordement de tampon qui
    pourrait permettre l'exécution de code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ProFTPD&nbsp;: vulnérabilité de formatage de chaîne</title>
<body>
<p>

    Dans certaines circonstances, ProFTPD souffre d'une faille de formatage
    de chaîne qui pourrait permettre l'exécution de code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>nbSMTP&nbsp;: vulnérabilité de formatage de chaîne</title>
<body>
<p>

    nbSMTP souffre d'une faille de formatage
    de chaîne qui pourrait permettre l'exécution de code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-03.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Netpbm&nbsp;: Exécution de code arbitraire dans pstopnm</title>
<body>
<p>

    L'utilitaire pstopnm, présent dans les outils Netpbm, souffre d'une faille
    de formatage de chaîne qui pourrait permettre l'exécution de code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-04.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heartbeat&nbsp;: Utilisation d'un fichier temporaire non sécurisé</title>
<body>
<p>

    Heartbeat est vulnérable à une attaque de type liens symboliques qui pourrait
    permettre à un utilisateur local à remplacer des fichiers arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200508-05.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
      La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 30 juillet 2005 et le 06 août 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>725 nouveaux bugs,</li>
          <li>459 bugs fermés ou résolus,</li>
          <li>38 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8042 bugs actuellement ouverts, 107 sont marqués 'bloquant', 200 sont marqués 'critique' et 539 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 34
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 26
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 19
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 17
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 17
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='bug-wranglers@gentoo.org'>Gentoo Linux bug wranglers</mail>, avec 14
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=bug-wranglers@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 12
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='graphics@gentoo.org'>media-gfx herd</mail>, avec 12
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=graphics@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 35
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='tools-portage@gentoo.org'>Portage Utitilities Team</mail>, avec 16
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;assigned_to=tools-portage@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 16
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='text-markup@gentoo.org'>Text-Markup Team</mail>, avec 11
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 11
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 10
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 9
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='toolchain@gentoo.org'>Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, avec 8
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-30&amp;chfieldto=2005-08-06&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
  <title>S'abonner à la GWN</title>
  <section>
    <body>
      <p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
        <mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
      </p> 
      <p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
        <mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
        depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
    </body>
  </section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
