<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050606-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>6 juin 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
  <mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='fmonero@opensistemas.com'>Fernando Monero</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='cherry@trombik.mine.nu'>Tomoyuki Sakurai</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 6 juin 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 23</version>
<date>2005-06-06</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Le masquage de Python 2.4 est sur le point d'être enlevé</title>
<body>
<p>
Bryan Østergaard (voir son portrait ci-dessous) annonce que le masquage
de <c>python-2.4</c> sera ôté mercredi 8 juin. Ce paquet a été masqué 
suffisamment longtemps pour permettre des tests et des corrections de bugs
convenables. Les membres du groupe Python sont maintenant confiants et
il ne devrait pas rester de bogue majeur. La liste des nouveautés de Python-2.4
est disponible sur <uri link='http://www.python.org/doc/2.4/whatsnew/whatsnew24.html'>le
site officiel de Python</uri>.
</p>
<p>
Veuillez toutefois noter que seuls les utilisateurs de <path>~arch</path> 
seront affectés par la disparition du masquage et n'oubliez pas de lancer 
<c>python-updater</c> après avoir mis Python à jour pour réinstaller tous les 
modules nécessaires.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Problème amené via Busybox</title>
<body>
<p>
Comme certains d'entre vous l'on remarqué, le «&nbsp;rescue shell&nbsp;» (NdT, shell de sauvetage)
est passé de <c>sash</c> à <c>busybox</c> il y a quelques jours. 
Cette décision était motivée par les fonctionnalités et la capacité d'extension de 
busybox, mais sur certains systèmes cela a amené des erreurs de compilation.
<c>busybox</c> faisant maintennant partie du groupe «&nbsp;system&nbsp;», il a été installé dans 
toutes les mises à jour&nbsp;; tous les utilisateurs sont donc potentiellement affectés.
</p>
<p>
Après un peu de débogage, le problème a été identifié comme un bogue dans la chaîne de compilation
stable&nbsp;; il est dû aux USE flags <path>nptl</path> et <path>nptlonly</path>, c'est d'ailleurs
ce qu'avait conclus le test originel.
Ce problème apparaît lorsque <c>busybox</c> est compilé en tant que binaire statique - s'il
ne l'est pas, il ne peut être utilisé en mode de sauvetage. 
De notre point de vue, le problème a été résolu. Désolé pour la gêne occasionnée&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Zone Futur</title>
<section>
<title>Gentoo pour Zaurus</title>
<body>
<figure caption='`emerge -B cpio` sur un Sharp Zaurus' link='/images/gwn/20050606_zaurus.png' short='Gentooforzaurus'/>

<p>
Le projet <uri link='gentooforzaurus.opensistemas.com'>Gentoo pour
Zaurus</uri> est un portage de Gentoo Linux et en particulier Portage
sur la famille des PDAs Zaurus du fabricant japonais Sharp. Il se base
sur la «&nbsp;cacko ROM&nbsp;» d'Anton Maslovsky, un remplacement de
l'implémentation Linux de Sharp livré avec les divers Zauri. <uri
link='http://my-zaurus.narod.ru/'>Cacko ROM</uri> essaie de rester
aussi proche que possible des ROM originales de Sharp pour garder une
compatibilité maximale avec les applications distribuées par le
fabricant. Gentoo pour Zaurus utilise également le <uri
link='http://emerde.freaknet.org/'>projet Emerde</uri> qui propose
Portage pour Slackware et d'autres distributions.
</p>

<p>
Gentoo pour Zaurus peut être monté par NFS, donc aucun changement à la
configuration courante n'est nécessaire. Il inclut un environnement
<c>gcc</c> pour ARM, le cross-compilateur <c>zgcc-3.3.1</c> pour le PC
principal et X11 pour tester les applications. De plus, Opensistemas a
développé un outil appelé <c>tbz2ipk</c> qui convertit les binaires
Gentoo au format <path>.tbz2</path> vers le format du système de
gestion de paquets Itsy (<path>.ipk</path>) utilisé communément sur le
Zaurus et d'autres assistants personnels sous Linux. Les paquets qui
ont été compilés sur Gentoo peuvent donc être utilisés sur d'autres
implémentations basées sur Qtopia comme Cacko ou même les ROM
originales des Zauri voire d'autres alternatives comme OpenZaurus.
</p>
<p>
Le projet a débuté en décembre 2003. Gentoo a été choisi pour sa
nature «&nbsp;on compile tout&nbsp;» (qui a beaucoup aidé au portage)
et car cela semblait être la bonne chose à faire. Comme la compilation prend
énormément de place, un montage NFS de disques externes est
habituellement requis, mais le nouveau Zaurus SL-C3000 (avec un disque
de 4Go) pourrait théoriquement tout faire localement. Néanmoins, comme
le Zaurus est comparativement lent (disposant de processeurs ARM
Xscale allant seulement jusqu'à 400Mhz) (NdT, en fait 416MHz avec le
SL-C3000), une configuration <c>distcc</c> est pré-configurée.
</p>
<p>
Opensistemas fournit du matériel et des personnes pour supporter
Gentoo/ARM autant qu'ils le peuvent. Ils prévoient une sortie de
Gentoo pour Zaurus autour de juillet si tout se passe bien. Parmi les
nouvelles fonctionnalités, on trouvera un noyau 2.6 et une nouvelle
<c>glibc</c>. Quelques documents supplémentaires peuvent être
trouvés sur le <uri link='http://www.openembedded.org'>site web
OpenEmbedded</uri> (le successeur de la distribution Openzaurus). Si
tout se passe comme prévu, tous les paquets centraux devraient
fonctionner correctement vers la fin de l'année et ARM pourrait
peut-être redevenir une architecture supportée à part entière dans
Gentoo.
</p>
<note>
Le cabinet de conseil espagnol <uri
link='http://www.opensistemas.org'>Opensistemas</uri> a récemment
annoncé la décision de passer en open-source tous leurs
développements, pas uniquement Gentoo pour Zaurus. Le logiciel de CRM
SIC et les modules propriétaires pour les systèmes de gestion de
contenu comme OpenCMS et Typo3 seront placés sous la license publique
GNU, rapporte <uri
link='http://www.diarioti.com/gate/n.php?id=8655'>Diario TI</uri> (en
espagnol).</note>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<section>
<title>«&nbsp;Ce que j'aime dans Gentoo&nbsp;: la flexibilité de
Portage et sa remarquable communauté&nbsp;» -- Bryan Østergaard</title>
<body>
<figure caption='Bryan Østergaard aka kloeri' link='/images/gwn/20050606_kloeri.jpg' short='kloeri'/>

<p>
Cette semaine, le développeur présenté est Bryan Østergaard, mieux
connu sous le surnom <mail
link='kloeri@gentoo.org'>kloeri</mail>. Bryan est l'organisateur de la
séance mensuelle de chasse aux bogues, le <uri
link='http://bugday.gentoo.org'>Bugday</uri> (NdT, Journée des Bogues)
et le mainteneur du site associé. Les «&nbsp;Bugdays&nbsp;» sont
organisées tous les premiers samedis du mois. Les utilisateurs
et développeurs se regroupent dans un canal IRC qui a été réservé à
cet usage (<path>#gentoo-bugday</path> sur
<path>irc.freenode.net</path>) et passent la journée à corriger toutes
sortes de problèmes qui se sont accumulés au cours du mois. 
</p>
<p>
Bryan est également co-directeur du projet Gentoo/Alpha, un membre de
la horde Python et de l'équipe IA64 qui s'occupe de l'architecture
Itanium dans Gentoo. Par ailleurs, il vient juste d'être désigné chef
de l'équipe Apache Gentoo. Il arrive à maintenir un équilibre sain
entre la maintenance des ebuilds dont il s'occupe et les opportunités
de rencontres sympathiques sur IRC durant les «&nbsp;Bugdays&nbsp;».
</p>
<p>
Après avoir terminé ses études supérieures dans le domaine
informatique en 1999, <mail link='kloeri@gentoo.org'>kloeri</mail> a
travaillé comme indépendant, essentiellement comme administrateur
système et réseaux, mais il fait parfois de la sécurité et des
développements lorsque cela est nécessaire. Comme beaucoup d'autres
développeurs présentés avant lui, kloeri n'a pas beaucoup travaillé
sur d'autres projets OSS jusqu'ici, mais il aime améliorer Gentoo
(et tout particulièrement Gentoo/Alpha). En ce moment, il vit dans la
capitale du Danemark, Copenhague.
</p>
<p>
Il utilise évidemment un Alphaserver 800, mais également deux
portables x86. Ceux-ci font principalement tourner des choses comme
<c>screen</c>, <c>irssi</c>, <c>vim</c>, <c>bash</c> et
Portage. Lorsqu'il utilise X (ce qui est relativement rare),
<c>enlightenment</c> est son gestionnaire de fenêtres préféré, mais
«&nbsp;Il y a peu de choses que le mode texte ne puisse faire&nbsp;»,
déclare Bryan. En de rares occasions, lorsqu'il n'est pas connecté à
ses ordinateurs, il aime à faire du vélo et aller au cinéma avec des
amis. Ce n'est guère surprenant, sa devise étant empruntée à Douglas
Adams&nbsp;: «&nbsp;You live and learn. At any rate, you live&nbsp;»
(NdT, «&nbsp;Vous vivez et apprenez. De toute manière vous
vivez&nbsp;»).
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>Forums web</title>
<body>
<p><b>Stages tout frais pour Cobalt Qube2/Raq2</b></p>
<p>
Le développeur de Gentoo <mail link='redhatter@gentoo.org'>Stuart Longland</mail>
recherche des «&nbsp;utilisateurs courageux&nbsp;» pour essayer ses nouveaux
paquets pour machines MIPS. Si vous possédez un Cobalt Qube2 ou Raq2, voici où
se rendre pour les tester&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-343667.html'>Gentoo Linux/MIPS for Cobalt -- Testers Needed </uri>
(NdT, Gentoo Linux/MIPS pour Cobalt -- besoin de testeurs)
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Appels à testeurs</b></p>
<p>
Certains paquets subissent des changements qui pourraient casser des choses. Pour
limiter la frustration des utilisateurs, les développeurs ont besoin
de retour d'expérience sur le nouveau comportement des paquets - quel meilleur
endroit pour demander cela que la liste de diffusion des développeurs&nbsp;?
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28465'>
dhcpcd-1.3.22_p4-r10 testing request </uri>
(NdT, requête de test de dhcpcd-1.3.22_p4-r10)</li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28411'>webapp-config
v1.11 - call for testers </uri>
(NdT, webapp-config v1.11 - appel à des testeurs)
</li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28317'>
baselayout-1.11.12-r2 request for testers </uri>
(NdT, recherche de testeurs pour baselayout-1.11.12-r2)
</li>
</ul>


<p><b>Suppression de paquets</b></p>
<p>
Dans un court laps de temps, quelques avertissements de suppression de paquets
obsolètes et non maintenus ont été émis&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28395'>[RIP] Last
rites for cinelerra. </uri>
(NdT, [Repose En Paix] ultime onction pour cinelerra.)
</li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28438'>Last
rites: nss-mysql </uri>(NdT, ultime onction&nbsp;: nss-mysql)</li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28463'>Last
rites: mail-filter/amavis </uri>(NdT, ultime onction&nbsp;: mail-filter/amavis)</li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28470'>
media-sound/emu10k1 facing removal </uri>(NdT, media-sound/emu10k1 en
instance de suppression)</li>
</ul>
<p><b>Plus de spam&nbsp;! Maintenant 30% moins utile&nbsp;!</b></p>
<p>
Après la recherche de développeurs Debian et d'autres spam de chasseurs de tête
des dernières semaines, cette semaine nous offre un formidable exemple de comment
les spammeurs utilisent de plus en plus de ressources pour toucher de moins en
moins de gens.
Puisque Gentoo a déjà un forum, on ne peut que se demander ce qui motive les gens
à demander à des personnes sur une liste Gentoo de se joindre à quelque obscur
«&nbsp;Forum de discussion de services web&nbsp;» ...
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28477'>teh sp@m</uri>
(NdT, el sp@m)</li>
</ul>
</body></section>

</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Japon&nbsp;: résultats de la réunion de vendredi de GentooJP</title>
<body>
<p>
Un développeur retraité et trois développeurs actifs de Gentoo, nommément
<mail link='nakano@gentoo.org'>Masatomo Nakano</mail>,
<mail link='matsuu@gentoo.org'>Matsuu Takuto</mail>,
<mail link='jstubbs@gentoo.org'>Jason Stubbs</mail>
et l'ancien développeur <mail link='chriswhite@gentoo.org'>Chris White</mail>
ont rejoint plus de vingt Gentooïstes pour prendre des repas (américains) et des
verres dans le district Ginza de Tokyo vendredi dernier. La réunion faisait partie
d'une «&nbsp;Open Source Party&nbsp;» (NdT, réunion du logiciel libre) japonaise
annuelle où plus d'une centaine de développeurs et d'utilisateurs de logiciels
libres se sont rassemblés -- un participant sur quatre de l'événement
principal étant un Gentooïste.
</p>
<p>
À la réunion privée de Gentoo, les discussions n'ont pas pu se terminer dans les
délais impartis, aussi la réunion a-t-elle été prolongée dans une autre salle
(«&nbsp;nijikai&nbsp;») dans un pub japonais. Avec la foule à haute teneur
internationale autour de la table, les conversations étaient aussi bien en
japonais qu'en anglais, se focalisant autour d'histoires personnelles sur Gentoo,
la culture japonaise et d'autres sujets variés.
</p>
<p>
La prochaine fois que vous vous retrouvez au Japon, veuillez prévenir les personnes
de GentooJP à l'avance&nbsp;! Les Gentooïstes japonais sont toujours à l'affût de
bonnes excuses pour faire la fête... Inscrivez-vous à la liste de diffusion (japonaise)
<path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path>, plus d'informations sont disponibles
sur le <uri link='http://www.gentoo.gr.jp/jpmain/about-gentoojp.xml#doc_chap4'>site
web GentooJP</uri>.
</p>
<figure caption='apéritif GentooJP à Tokyo' link='/images/gwn/20050606_nomikai.jpg' short='nomikai GentooJP'/>
<note>De gauche à droite&nbsp;: nakano (en visite depuis le Royaume-Uni), matsuu,
mudrii (chef de file du gentoo.ro roumain, mais Tokyoïte), Tomoyuki Sakurai (traducteur
pour GentooJP et traducteur en chef de la GWN en japonais), Chris White visiteur
de Californie et jstubbs, australien vivant au japon.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Espagne&nbsp;: «&nbsp;Massive Gentoo Install&nbsp;» à Lloret de Mar
(NdT, grosse installation de Gentoo)</title>
<body>
<p>
À 70 kilomètres au nord de Barcelone, l'une des plus grandes LAN party d'Espagne
va ouvrir ses portes pour la première fois du 23 au 26 juin 2005.
<uri link='http://www.3lp.org'>3LP</uri> est le foyer en ligne de cet événement
se déroulant dans la ville de LLoret de Mat sur la Costa Brava. Environ 400
visiteurs sont attendus pour se raccorder à environ 4000 mètres de câble CAT 5
pour jouer bien sûr, mais aussi pour participer à une install party en réseau de
plusieurs distributions Linux, incluant une «&nbsp;grosse&nbsp;» installation de
Gentoo en stage 3, d'après les organisateurs. Des inscriptions pour les quelques
places restantes dans le gymnase utilisé pour cet événement peuvent être faites
via le site web 3LP.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Newsforge (25 mai 2005)</title>
<body>
<p>
Jem Matzan résume des idées pour les utilisateurs pour aider ceux-ci sur la dure
route du support technique chez un revendeur de logiciel ou de matériel, ou le
<uri link=' http://business.newsforge.com/business/05/05/18/2033240.shtml?tid=3'>«&nbsp;no-help
desk&nbsp;»</uri> (NdT, non-support technique), comme il préfère l'appeler. Matzan
propose des astuces pour se sortir d'un problème de «&nbsp;plate-forme supportée&nbsp;»
et pardonne explicitement le fait de mentir à l'interlocuteur du support
technique si cela sert votre cause&nbsp;: «&nbsp;Si on vous demande de redémarrer
Windows pour que les changements prennent effet, attendez un temps raisonnable
avant de leur dire que le système a redémarré avec succès.&nbsp;» Il recommande
aussi de camoufler votre véritable environnement dans les rares cas où une société
supporte Linux, comme cela est souvent valide uniquement pour les distributions
supportées officiellement&nbsp;: «&nbsp;La même technique s'applique&nbsp;: vous
utilisez Red Hat Enterprise Linux 3 (où celle supportée), pas Gentoo Linux 64 bits
ou OpenBSD 3.7. N'essayez pas d'argumenter avec le personnel du support technique&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Colin Kingsley (tercel) - <c>mirrorselect</c>, ebuilds diers</li>
<li>Stuart Longland (redhatter) - MIPS</li>
<li>Kevin Quinn (kevquinn) - Hardened Gentoo</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont changé de rôle au sein du projet Gentoo&nbsp;:</p>
<ul>
<li>Bryan Østergaard (kloeri) - direction du projet Apache</li>
<li>Aaron Walker (ka0ttic) - rejoint les recruteurs</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Binutils, elfutils&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

Divers utilitaires des paquets GNU binutils et elfutils sont vulnérables à un
débordement de tampon basé sur un débordement de pile qui pourrait potentiellement
résulter en l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 29 mai 2005 et le 05 juin 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
	<li>729 nouveaux bugs,</li>
	<li>402 bugs fermés ou résolus,</li>
	<li>33 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8477 bugs actuellement ouverts, 88 sont marqués 'bloquant', 216 sont marqués 'critique' et 610 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 17
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 16
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 16
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='web-apps@gentoo.org'>Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, avec 15
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='swift@gentoo.org'>Sven Vermeulen</mail>, avec 14
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='printing@gentoo.org'>Printing Team</mail>, avec 13
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='net-p2p@gentoo.org'>Gentoo net-p2p team</mail>, avec 13
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-p2p@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 12
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 17
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 13
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 13
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 12
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 8
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 8
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 8
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='x11-drivers@gentoo.org'>X11 External Driver Maintainers</mail>, avec 7
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-29&amp;chfieldto=2005-06-05&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
