<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050314-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter </title>
<subtitle>14 mars 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='dsd@gentoo.org'>Daniel Drake</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='gaasch@teledisnet.be'>Nelson Gaasch</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Soulier</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 14 mars 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 11</version>
<date>2005-03-14</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Lancement de Planet Gentoo</title>
<body>
<p><uri link='http://planet.gentoo.org'>Planet Gentoo</uri> a démarré la semaine
dernière, il s'agit d'un site web utilisant <uri link='http://www.planetplanet.org/'>Planet</uri> 
et qui regroupe toutes les entrées relatives à Gentoo des blogs de plus de
50 développeurs. Cette nouvelle ressource a pour but d'améliorer d'une part la communication
entre les communautés des développeurs et des utilisateurs, et d'autre part la communication
interne entre les développeurs.
</p>
<p>
Les développeurs participant écrivent des articles dans leurs blogs qui seront automatiquement
publiés dans Planet Gentoo, fournissant ainsi une vue d'ensemble de ce qui est développé
et des directions choisies. Pour commencer, la «&nbsp;planète&nbsp;»
possède plus de 50 contributeurs et va grandir au fur et à mesure que les développeurs
ajouteront leur pierre à l'édifice. 
</p>
<p>
Planet Gentoo fut évoquée la première fois comme une <uri link='/proj/en/glep/glep-0030.html'>proposition 
d'amélioration</uri>. Tous les développeurs officiels peuvent demander à inclure tout ou partie de leur
feed (NdT, littéralement «&nbsp;alimentation&nbsp;»&nbsp;; parfois traduit par «&nbsp;canal&nbsp;»)
si ce dernier, ou au moins la partie concernée, est en anglais et entièrement dédié à Gentoo.
Les développeurs qui ne sont pas encore recensés peuvent être ajoutés en envoyant un email à Daniel Drake,
même s'ils n'ont pas leur propre blog&nbsp;: un blog peut être fourni à ceux qui en ont besoin.  
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Conférence Gentoo UK</title>
<body>
<p>
Grosse agitation samedi dernier pour la conférence Gentoo UK&nbsp;: environ 40 développeurs 
et utilisateurs Gentoo s'étaient donné rendez-vous à l'université de Salford (près de Manchester)
pour être présents cette année à cet événement organisé pour la deuxième fois de suite par 
<mail link='reuben.finch@btinternet.com'>Reuben Finch</mail> et
<mail link='stuart@gentoo.org'>Stuart Herbert</mail>. 

Les présentations inclurent des conférences de
<mail link='tigger@gentoo.org'>Rob Holland</mail> à propos de l'audit de code, 
<mail link='dsd@gentoo.org'>Daniel Drake</mail> à propos du kernel et des projets de relation utilisateur, 
<mail link='slarti@gentoo.org'>Tom Martin</mail> qui a montré comment exploiter le meilleur de la ligne de 
commande (et qui a rendu <c>zsh</c> un peu plus populaire).
Étaient aussi présent des invités tels que Harry Moyes, membre de la  
<uri link='http://www.manchesterwireless.net'>Manchester Wireless network 
initiative</uri>, ainsi que Gareth Bult qui fit une présentation dense, hautement technique et pour le moins
agréable de son projet <uri link='/news/en/gwn/20041206-newsletter.xml#doc_chap2'>Flash Linux</uri>. 

Mais le fait de faire se rencontrer des développeurs dans la vraie vie a aussi d'autres avantages&nbsp;:
<mail link='plasmaroo@gentoo.org'>Tim Yamin</mail> et Daniel Drake ont travaillé sur quelques
améliorations de  <c>genkernel</c>, et <mail link='spb@gentoo.org'>Stephen Bennett</mail> a eu la
possibilité de faire une démonstration de Gentoo/FreeBSD à quelques camarades développeurs avec le 
système de scripts d'initialisation propre à Gentoo. 

Les photos ne sont pas disponibles pour le moment, mais les organisateurs ont promis de publier
une vidéo de l'événement. Grâce aux sponsors, 
<uri link='http://www.linx.net/'>London Internet Exchange (LINX)</uri> et 
l'<uri link='http://www.salford.ac.uk/'>Université de Salford</uri>, il a été possible de 
rendre la rencontre gratuite pour tout le monde&nbsp;! 
L'après show étant en fait l'avant show, la planification de l'édition 2006 de la conférence Gentoo UK
est déjà en route.
</p>
<note>Assemblé à partir des blogs de <uri link='http://www.reactivated.net/weblog/archives/2005/03/gentoo-uk-2005-meet/'>Daniel Drake</uri>, 
<uri link='http://planet.gentoo.org/developers/slarti'>Tom Martin</uri> et 
<uri link='http://blog.cryos.net/index.php?/archives/21-Gentoo-UK-2005.html'>Marcus D. Hanwell</uri>.</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Gentoo preloaded : La vente des stations de travail Pegasos Open Desktop commence</title>
<body>
<p>Avec quelques jours de retard par rapport à la date annoncée
<uri link='/news/fr/gwn/20050124-newsletter.xml#doc_chap1_sect3'>dans la GWN</uri>, 
les stations de travail Open Desktop de Genesi avec Gentoo installée sont maintenant disponibles en ligne. 

Après avoir reçu plusieurs encouragements sur l'adresse de courriel temporaire, Gentoo a maintenant 
la possibilité de procéder à des commandes pour les machines.

Pour chaque station de travail vendue via le portail <uri link='http://vendors.gentoo.org'>vendors.gentoo.org</uri>, 
la fondation recevra 100 dollars US de la part de Genesi. Une description précise du hardware
est disponible sur la <uri link='http://vendors.gentoo.org/index.cgi?page=1&amp;comGroup=1'>page Open Desktop 
Workstation</uri> (NdT, Station de travail libre), depuis laquelle il est possible de s'enregistrer et de commander
via la boutique en ligne Freescale.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>GLEP talk</b></p>
<p>
Ces dernières semaines, nous avons vu beaucoup de discussions sur les
Gentoo Linux Enhancement Proposals (NdT, propositions d'améliorations
de Gentoo Linux) et comment le système tel qu'il est actuellement 
peut être amélioré.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25967'>groups USE (et négatifs) [GLEP 29]</uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25879'>Metapackages [non numéroté]</uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25950'>Restructuration/Redisign des Eclass [GLEP 33]</uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26016'>Traitement des uid/gid [GLEP 27]</uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26165'>fichiers metadata.xml par catégories [non numéroté]</uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26106'>Projets hébergés par subversion pour Gentoo [non numéroté]</uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26158'>Le système GLEP vaut il la peine&nbsp;? [meta-discussion]</uri></li>
</ul>

<p><b>Idée Metastructurelle/organisationelle</b></p>

<p>
<mail link='iggy@gentoo.org'>Brian Jackson</mail> présente une nouvelle
approche dans la gestion des développeurs inactifs&nbsp;: «&nbsp;Je pense que nous
devrions instituer un vote de type survivant pour se débarasser des développeurs 
qui sont inutiles.  Je pense que ceci aiderait beaucoup plus que de réorganiser 
le management inutilement une fois encore.  Une fois que nous aurons voté contre 
tous ces gens inutiles qui semblent juste se plaindre du management, nous
pourrons tous vivre heureux après&nbsp;».
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26081'>Idée Metastructurelle/organisationelle</uri></li>
</ul>
<p><b>Politique des mots-clés</b></p>
<p>
<mail link='weeve@gentoo.org'>Jason Wever</mail> a un conseil pour les autres
développeurs&nbsp;: «&nbsp;Je voudrais vous demander que chacun prenne le temps de
revoir la politique des mots-clés dans le Manuel du Développeur.  En particulier, 
je voudrais attirer votre attention sur la section «&nbsp;Upgrades des Ebuilds&nbsp;».
Les gens sont devenus forts ces derniers temps pour ce qui est de laisser tomber des
mots-clés sans raison et/ou pour omettre de notifier ou ouvrir un bug
décrivant pour quelles raisons le support de certains architectures a
été abandonné&nbsp;».
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26030'>Keywording policy</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Allemagne: Journées Informatique/Linux à Lörrach</title>
<body>
<p>
La «&nbsp;REGIO Messe&nbsp;» est un événement annuel dans une région connue comme
«&nbsp;Trirhenia&nbsp;», constitué de Français, Swisses et Allemands, 
tous sur les berges du Rhin.  Ces «&nbsp;IT/Linux Days&nbsp;» de 
quatre jours font partie d'un événement plus important&nbsp;:
«&nbsp;REGIO&nbsp;» et Gentoo
était présente à cette foire pour la seconde fois consécutive.  Le stand
était animé par une équipe de supporters et de développeurs du projet
Gentoo, Sebastian Müller (dakjo), Timo Antweiler (aZZe),
<mail link='stkn@gentoo.org'>Stefan Knoblich</mail> 
(stkn) et <mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail> 
(dertobi123). Les mêmes LiveDVD et CD que ceux qui étaient déja vendus
au FOSDEM de Bruxelles et au Linuxtage de Chemnitz la semaine dernière étaient
de nouveau disponibles (et peuvent toujours être récupérés
<uri link='http://tracker.netdomination.org'>via Bittorrent</uri>). 
Sur le stand, des questions concernant Gentoo Linux sur des architectures
«&nbsp;alternatives&nbsp;» furent les plus posées par les visiteurs, avec comme
une des questions les plus fréquentes, fort intéressant, un port vers le Sparc32.
L'ITLD de l'année prochaine sera rebaptisé «&nbsp;Minibit&nbsp;», et il y a 
des chances que Gentoo y soit de nouveau présente.
</p>
<figure caption='Impressions des IT/Linux Days' link='/images/gwn/20050314_itld.jpg' short='Impressions'/>
<note>à gauche: maddog faisant le discours principal, au centre: Tobias Scherbaum 
en train d'installer Gentoo sur un Mac Mini, à droite: Sebastian Müller en train de hacker
avec un P4 3GHz (</note>
<p>
Certaines personnes peuvent éprouver des difficultés à trouver le petit village
de Lörrach dans le sud de l'Allemagne sur une carte.  Ce n'est pas le cas de Jon
«&nbsp;maddog&nbsp;» Hall, évangéliste de l'open-source et légendaire directeur
exécutif de Linux International&nbsp;:  Non seulement savait-il où Lörrach se situe, 
il resta pendant toute la durée de l'événement, mais il identifia ses endroits les
plus intéressants tout de suite.
</p>
<figure caption='Embrassant le futur&nbsp;: maddog visite le stand Gentoo' link='/images/gwn/20050314_maddog.jpg' short='Lörrach'/>
<note>De gauche à droite&nbsp;: Le développeur Gentoo <mail link='stkn@gentoo.org'>Stefan Knoblich</mail>, 
Jon "maddog" Hall, les animateurs du stand Timo Antweiler et Sebastian Müller</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Japon: Le futur de l'ingénieurerie des programmes</title>
<body>
<p>
<mail link='hagi@p1d.com'>Yoshiaki Hagihara</mail>, ancien traducteur de tête de 
l'équipe japonaise GentooJP, a écrit un livre sur  le futur de 
l'ingénieurerie des programmes au Japon. <uri link='http://www.seshop.com/detail.asp?pid=5819'>日本のSEはこれからどうなるのか</uri>
(Que va devenir l'ingénierie de programmes du Japon&nbsp;?) est un ensemble d'interviews
avec une large gamme de personnes allant d'artistes de mangas à des entreprises
japonaises de programmation et divers hackers professionnels étrangers et japonais, 
incluant ces trois Gentooistes&nbsp;: Ion Mudreac, l'homme qui est derrière le 
<uri link='http://www.gentoo.ro'>Site web Gentoo Roumain</uri>, 
le développeur Gentoo <mail link='nakano@gentoo.org'>Masatomo Nakano</mail>, recteur
spirituel du projet GentooJP et le co-fondateur de GentooJP <uri link='http://senri.homelinux.com/'>Hiroshi Senri</uri>. 
Le livre, publié par <uri link='http://www.shoeisha.co.jp/'>Shoeisha</uri>, est vendu en ligne pour 1575 JPY (15 USD).</p>
<figure caption='Couverture du livre de Yoshiaki Hagihara' link='/images/gwn/20050314_book.jpg' short='SE book'/>
</body>
</section>
<section>
<title>Allemagne : Introduction de Gentoo pour LUUSA</title>
<body>
<p>
En dépit des apparences, les membres de <uri link='http://www.luusa.org'>LUUSA</uri> 
sont des gens relativement bien informés&nbsp;: l'acronyme signifie «&nbsp;Linux and Unix Users 
Sankt Augustin&nbsp;» (NdT, les Utilisateurs de Linux et Unix Saint Augustin), 
le LUG (NdT, «&nbsp;Linux User Group&nbsp;», groupe d'utilisateurs Linux) d'une communauté près de Bonn, l'ancienne capitale 
allemande. <mail link='sebastian@gentoo.org'>Sebastian Bergmann</mail> avait l'honneur de
faire un discours à propos de Gentoo en général lors d'une réunion jeudi dernier, le 10 mars 
2005, au centre communautaire «&nbsp;Netzladen&nbsp;» de Bonn, devant une audience d'environ
30 membres du LUUSA.  Deux amis développeurs Gentoo, <mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail> et <mail link='zypher@gentoo.org'>Marc Hildebrand</mail>, étaient passés pour aider Sebastian.  Ses slides (incluant des captures d'écran du projet de
l'installateur Gentoo) sont disponibles en <uri link='http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.pdf'>PDF</uri>, 
<uri link='http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.swf'>Flash</uri> 
et au <uri link='http://www.sebastian-bergmann.de/talks/2005-03-10-Gentoo.sxi'>format Impress d'Openoffice</uri>.
</p>
<figure caption='Audience LUUSA au Netzladen à Bonn' link='/images/gwn/20050314_luusa.jpg' short='LUUSA'/>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Linux Format (Numéro 65)</title>
<body>
<p>
Le magazine anglais Linux Format a attribué sa sélection annuelle des lecteurs des
meilleurs projets du monde de l'open-source.  Gentoo a reçu la palme dans deux
des trois catégories dans lesquelles elle était nominée, notamment, «&nbsp;Meilleur
support&nbsp;» qui revient aux forums Gentoo&nbsp;; d'après Linux Format, «&nbsp;sans
aucun doute réhaussé par le recrutement que Gentoo a fait par ces pages&nbsp;» et
le prix de la «&nbsp;Meilleure Distribution&nbsp;» de 2004 était remporté par Gentoo,
l'emportant sur les concurrents habituels Mandrake, Fedora et Suse.  Linux Format 
note que «&nbsp;d'une marge raisonnable, le prix de cette année revient à un
relativement nouvel arrivant qui a amassé beaucoup de supporters dans les douze
derniers mois -- Gentoo.  Bien joué&nbsp;!&nbsp;»
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>FAZ (7 Mars 2005)</title>
<body>
<p>
En anticipation à la foire informatique CEBIT de Hannovre de cette semaine, un des 
importants quotidiens allemand contenait un article sur «&nbsp;Programmer pour le 
bénéfice de l'humanité&nbsp;» dans l'édition de lundi dernier, écrit par le free-lance
Detlef Borchers. «&nbsp;Quand une foire commerciale est devenue la plus grande foire
informatique du monde, elle ne doit pas avoir peur d'une perte d'importance immédiate.
 Mais CEBIT a un problème, le même problème que Microsoft. Et ils ne sont pas les 
seuls&nbsp;», écrit Borchers à propos de la montée du développement open-source.  
L'article mentionne Gentoo dans un paragraphe sur les têtes d'affiche du FOSDEM de
cette année à Bruxelles, que Borchers considère comme «&nbsp;un événement traditionnel 
majeur pour les hackers,&nbsp;» (NdT, «&nbsp;hackers&nbsp;»,
on pourrait traduire ce terme par «&nbsp;technophiles créatifs&nbsp;»,
à ne pas confondre avec un pirate, le terme ne désigne pas un
individu mal intentionné) présentant des façons dont le mouvement 
open-source peuvent paraître étranges aux gens qui ne connaissent que les environnements 
Microsoft.  Pour lui, Gentoo et les autres «&nbsp;clans&nbsp;» présents avec leurs DevRooms, avaient l'air de «&nbsp;villages espagnols, mais derrière ces noms se 
cachent des portions de logiciel vitales&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Carlos Silva (r3bak) - Kernel</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo 
Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>mlterm&nbsp;: débordement d'entier</title>
<body>
<p>

    mlterm est vulnérable à un débordement d'entier qui peut potentiellement
 permettre l'exécution d'un code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-13.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE dcopidlng&nbsp;: création de fichier temporaire non sécurisée</title>
<body>
<p>

    Le script dcopidlng est vulnérable à des attaques de type lien
    symbolique, ce qui permet potentiellement à un utilisateur local
    d'écraser n'importe quels fichiers.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-14.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>X.org&nbsp;: vulnérabilité dans libXpm</title>
<body>
<p>

    Une nouvelle vulnérabilité a été découverte dans libXpm, qui est
    incluse dans X.org. Elle peut potentiellement permettre l'exécution
    d'un code quelconque à distance.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-15.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal&nbsp;: multiples vulnérabilitées</title>
<body>
<p>

    De multiples vulnérabilitées existent dans Ethereal. Elles peuvent
    permettre à un assaillant d'exécuter un code quelconque ou de
    planter le programme.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-16.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libexif&nbsp;: vulnérabilité de type débordement de tampon</title>
<body>
<p>

    libexif ne valide pas certaines entrées, ce qui le rend vulnérable
    à des débordements de tampon.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-17.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	  <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
     La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 06 mars 2005 et le 13 mars 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>765 nouveaux bugs,</li>
	  <li>405 bugs fermés ou résolus,</li>
	  <li>26 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8238 bugs actuellement ouverts, 97 sont marqués 'bloquant', 229 sont marqués 'critique' et 598 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 34
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 26
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 22
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 19
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 18
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 18
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 16
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 13
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='web-apps@gentoo.org'>Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, avec 11
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='x11@gentoo.org'>Gentoo X-windows packagers</mail>, avec 10
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=x11@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 9
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 9
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 9
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 8
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 8
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-06&amp;chfieldto=2005-03-13&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
        <title>Contribuez à la GWN</title>
        <section>
            <body>
                <p>Vous souhaitez contribuer à la GWN&nbsp;?
                   Envoyez-nous un <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>courriel</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
        <title>Commentaires</title>
        <section>
            <body>
                <p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail
		link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li><uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri></li>
<li><uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri></li>
<li><uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri></li>
<li><uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri></li>
<li><uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri></li>
<li><uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri></li>
<li><uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri></li>
<li><uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri></li>
<li><uri link='/news/br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri></li>
<li><uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri></li>
<li><uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri></li>
<li><uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri></li>
<li><uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
