<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050801-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>1er août 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
  <mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='cshields@gentoo.org'>Corey Shields</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='kloeri@gentoo.org'>Bryan Østergaard</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
  <mail link='tannewt@gentoo.org'>Scott Shawcroft</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
  <mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 1er août 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 30</version>
<date>2005-08-01</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->
<chapter>
  <title>Nouvelles de Gentoo</title>
  <section>
    <title>Conférence des développeurs Gentoo à San Francisco</title>
    <body>
      <p>
        Une conférence pour les développeurs (et les utilisateurs) se tiendra 
	toute la journée du 12 août à San Francisco, en conjonction avec la 
	<uri link='http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO05A'>LinuxWorld
	 Expo 2005</uri>. La conférence sera un ensemble de présentations faites
	 par des membres de l'équipe de développement, autant sur la traque des bogues,
	 le clavardage et la signature par clef. Si vous pensez en être, il reste des places
	 et la prévente coûte 10$. Le repas de midi sera inclus dans le prix de la 
	 conférence, ainsi qu'un T-shirt. Pour ceux qui ne peuvent se déplacer, 
	 l'événement sera diffusé sur Internet.</p>
      <p>Plus d'informations sont disponibles sur <uri link='http://devconference.gentoo.org/'>http://devconference.gentoo.org</uri>.</p>

      <p>
        L'événement est sponsorisé par Global Netoptex Inc., des supporters de longue date
	de l'infrastructure de Gentoo ainsi que par l'université d'Indiana qui fournira
	les moyens nécessaires à la diffusion sur Internet.
      </p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Avis de recherche&nbsp;: Traducteurs pour la documentation allemande</title>
    <body>
      <p>
        L'équipe de traduction allemande cherche de nouveaux traducteurs. D'après
	les statistiques du site, les documentations allemandes sont les plus lues
	après la version originale en anglais. Elles doivent donc être mises à jour
	du mieux possible, mais malheureusement certaines sont largement obsolètes.
	Pour la mise à jour des traductions, des âmes charitables sont nécessaires.
	Si vous êtes doués en traduction anglo-allemande et que vous souhaitez donner
	un coup de main, envoyez s'il vous plaît un courriel à 
	<mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail>, le principal
	traducteur.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Histoires Gentoo&nbsp;: succès sans réserve pour le
  «&nbsp;Bugday&nbsp;» mensuel ces deux dernières années</title>
  <section>
    <body>
      <p>Les développeurs du <uri
        link='http://bugday.gentoo.org/'>Bugday</uri> <mail
        link='kloeri@gentoo.org'>Bryan Østergaard</mail> et <mail
        link='tannewt@gentoo.org'>Scott Shawcroft</mail> nous ont
        envoyé un article à propos du «&nbsp;Gentoo Bugday&nbsp;»
        (NdT, jour de correction des bogues Gentoo) mensuel. Il
        rappelle le succès rencontré ces deux dernières années,
        présente quelques chiffres sympathiques et nous dévoile une
        partie du futur du Bugday.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Deuxième anniversaire du Bugday&nbsp;!</title>
    <body>
      <p>Le 6 août 2005 marque une nouvelle étape pour le projet
      «&nbsp;Gentoo Bugday&nbsp;» - un projet qui rencontre un grand
      succès et aide à la cohésion de la communauté.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Un petit voyage dans le passé...</title>
    <body>
      <p>Tout a commencé par une idée du développeur Gentoo <mail
        link='iggy@gentoo.org'>Brian Jackson</mail> il y a un peu plus
        de deux ans. En fouillant dans plusieurs listes de diffusions,
        les premières traces semblent se trouver aux alentours de
        juillet 2003 lorsque Brian a demandé des réactions à propos de
        la <uri link='http://glep.gentoo.org/glep-0006.html'>GLEP
        6</uri> sur la liste <c>gentoo-dev</c>. Le fil de discussion
        peut être consulté <uri
        link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/9880'>dans
        l'archive gmane</uri>. Tout le monde a apparemment aimé l'idée
        et la GLEP a été acceptée dans un temps record - cela a pris
        moins d'un mois après sa soumission.</p>
      <p>Le premier Gentoo Bugday s'est tenu le 2 août 2003 et a été
        couronné de succès de plusieurs manières. De nombreux bogues
        ont été corrigés et plusieurs nouveaux développeurs ont été
        recrutés.</p>
      <p>Lorsque Brian Jackson a pris une courte pause en tant que
        développeur Gentoo, Bryan Østergaard l'a remplacé en tant que
        coordinateur des activités Bugday. Ce dernier est en charge du Bugday
        depuis mai 2004.</p>
      <p>L'avancée suivante arriva en septembre 2004 avec l'ouverture
        en grandes pompes de <uri
        link='http://bugday.gentoo.org/'>http://bugday.gentoo.org</uri>.
        Le site web a été principalement réalisé par <mail
        link='gurligebis@gentoo.org'>Bjarke Istrup Pedersen</mail> et
        avait pratiquement le même aspect qu'aujourd'hui.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Le Bugday en chiffres</title>
    <body>
      <p>Déterminer combien de bogues sont éliminés grâce au Bugday
        est probablement impossible mais voici quelques chiffres
        intéressants (ou du moins amusants) récupérés de
        bugzilla. Lorsqu'on demande à bugzilla combien de bogues (à
        l'état clos) ont été changés pendant chaque Bugday, nous
        récupérons quelques statistiques (pas très
        scientifiques)&nbsp;:</p>
      <table>
        <tr>
          <ti>Le plus de bogues fermés pendant une période Bugday&nbsp;:</ti>
          <ti>344 (février 2005)</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Le moins de bogues fermés&nbsp;:</ti>
          <ti>124 (août 2003)</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Nombre moyen de bogues fermés par Bugday&nbsp;:</ti>
          <ti>229</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Nombre moyen de bogues fermés en 2003&nbsp;:</ti>
          <ti>173</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Nombre moyen de bogues fermés en 2004&nbsp;:</ti>
          <ti>226</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Nombre moyen de bogues fermés en 2005&nbsp;:</ti>
          <ti>274</ti>
        </tr>
        <tr>
          <ti>Développeurs recrutés pour avoir participé au
        Bugday&nbsp;:</ti>
          <ti>15+</ti>
        </tr>
      </table>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>L'avenir</title>
    <body>
      <p>En s'approchant de l'été 2005, Bryan s'est rendu compte
        progressivement qu'il avait besoin d'aide s'il voulait encore
        faire avancer le Bugday. Il a donc recruté <mail
        link='tannewt@gentoo.org'>Scott Shawcroft</mail> et <mail
        link='gurligebis@gentoo.org'>Bjarke Istrup Pedersen</mail>
        pour l'aider sur quelques-unes des idées de
        Bryan. Heureusement, ils ont également quelques idées de leur
        cru&nbsp;!</p>

      <p>Un des objectifs principaux de la tenue des Bugdays est de
        construire la communauté en résolvant des bogues. Dans son
        état actuel, la participation est limitée. Nous comptons
        augmenter la participation avec quelques changements,
        construire la communauté et former de nouveaux
        développeurs. Certains des changements que nous prévoyons de
        réaliser comprennent une remise à plat du site web et une
        interface IRC au nouveau site.</p>

      <p>Notre but avec le nouveau site est de fournir plus d'aide aux
      participants et plus de niveaux de participation. Une des façons d'y
      arriver est de classer les bogues par degré de difficulté et par
      langage à maîtriser. Cela devrait permettre aux utilisateurs de
      filtrer les bogues en fonction de leurs connaissances et
      capacités.</p>

      <p>En plus du classement, nous allons également fournir une
        interface de vote. Pour résumer, cela permettra aux
        utilisateurs de voter pour leurs bogues favoris et donc
        d'augmenter les chances que quelqu'un procure une solution au
        bogue. Nous espérons que cela permettra de résoudre des bogues
        ennuyeux rapidement en rendant évident quels bogues les
        utilisateurs désirent le plus voir résolus. Il est important
        de noter que cette fonctionnalité de «&nbsp;bug voting&nbsp;»
        ne sera disponible que sur le <uri
        link='http://bugday.gentoo.org'>site web du Bugday</uri>.</p>

      <p>Nous espérons que certaines de ces fonctionnalités seront
        prêtes pour septembre et nous sommes ouverts à tout
        commentaire, suggestion ou question en rapport avec les
        Bugdays en cours et à venir.</p>

      <p>Rejoignez-nous sur <uri
      link='irc://irc.freenode.net/gentoo-bugs'>irc.freenode.net sur
      #gentoo-bugs</uri> et visitez notre site web sur <uri
      link='http://bugday.gentoo.org/'>http://bugday.gentoo.org</uri>.</p>

      <p>Rappel, tout le monde est invité à célébrer à la fois le
        deuxième anniversaire et un nouveau départ pour les Bugdays
        samedi prochain&nbsp;!</p>
    </body>
  </section>
</chapter><chapter>
  <title>Histoires de nos utilisateurs&nbsp;: entretien avec George K. Thiruvathukal</title>
  <section>
    <body>
      <p>Aujourd'hui nous vous présentons <e>George
        K. Thiruvathukal</e>, professeur d'informatique à l'université
        Loyola de Chicago. Le développeur Gentoo <mail
        link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail> a conduit
        l'entretien qui a été organisé avec l'aide du développeur
        Gentoo <mail link='kingtaco@gentoo.org'>Mike Doty</mail>&nbsp;:</p>

      <p><e>Parlez-nous de vous, qui êtes-vous&nbsp;? Où
      travaillez-vous&nbsp;?</e></p>

      <p>«&nbsp;Je suis professeur d'informatique à l'université
        Loyola de Chicago. Nous sommes basés à ...hum... Chicago, dans
        l'état de l'Illinois aux États-Unis d'Amérique&nbsp;».</p>

      <p><e>En quoi consiste votre emploi&nbsp;? Quelles sont les
          activités en rapport avec l'informatique qu'il
          implique&nbsp;?</e></p>

      <p>«&nbsp;Professeur et directeur du programme de
      l'enseignement. Je suis également de facto le directeur des
      systèmes informatiques, service qui dispose également d'un
      responsable de laboratoire, Miao Ye, travaillant avec moi sur
      Linux et tout ce qui est open-source. Comme mes recherches sont
      dans le domaine du parallélisme et des systèmes distribués, j'ai
      pratiquement passé un tiers de ma vie comme administrateur
      système ou hacker&nbsp;».</p>

      <p><e>Quand avez-vous découvert Linux&nbsp;? Et Gentoo&nbsp;?
      Qu'est-ce qui vous a convaincu d'utiliser Gentoo&nbsp;?</e></p>

       <p>«&nbsp;J'ai découvert Linux en 1991. Je travaillais dans une
       société tout en terminant mes études de doctorat à Chicago. Un
       de mes collègues et moi avons installé un des premiers noyaux
       de Linus et nous n'avons pu décrocher depuis. J'ai commencé à
       utiliser Gentoo il y a deux ans suite à l'insistance d'un de
       mes étudiants, Sean McGuire. J'avais déjà réalisé (Sean m'a
       juste donné le coup de pouce) que la plupart des autres
       distributions, bien que très bien packagées dans certains cas,
       n'utilisaient pas une bonne approche pour leur
       fondement, qui aurait rendu facile de tout construire à partir
       des sources et de maintenir les paquets à jour. Pire, les
       autres approches étaient fondamentalement limitées pour mon
       travail dans le domaine du calcul haute-performance, qui dépend
       de la capacité à aller chercher les petits gains de performance
       dans les recoins lorsque cela est vraiment nécessaire. J'ai été
       particulièrement intéressé par la possibilité de compiler
       facilement à la fois le noyau et les paquets pour le (type de)
       processeur ciblé.</p>

       <p>À présent, deux petits clusters tournent exclusivement sous
         Gentoo. Mike Doty (KingTaco) et moi-même travaillons sur une
         installation entièrement basée sur un amorçage réseau et PXE,
         qui devrait être déployée dans les prochaines
         semaines&nbsp;».</p>

       <p><e>Sur quelles machines avez-vous installé Gentoo&nbsp;?
           Quelles sont vos intentions pour le futur&nbsp;?</e></p>

       <p>«&nbsp;Toutes les installations Linux dans notre département
         utilisent Gentoo, même sur nos machines de laboratoire. Nous
         avons une installation transparente qui utilise OpenLDAP
         comme serveur d'authentification et un système de stockage
         sur des serveurs Dell PowerEdge (oui, nous avons réussi à y
         faire tourner Gentoo avec quelques douleurs au cours de la
         mise au point) et quelques serveurs montés de toutes pièces
         pour la messagerie et l'accès web.</p>

       <p>Mon objectif pour le futur - ce n'est encore qu'un rêve -
         est d'avoir un système à plus de 1000 processeurs 64-bit sous
         Gentoo. :-) Voyons grand&nbsp;»&nbsp;!</p>

       <p><e>Comment gérez-vous les mises-à-jour,&nbsp;...&nbsp;?</e></p>

       <p>«&nbsp;Aïe, je savais que vous me poseriez une question
       difficile. Et bien, aujourd'hui, nous synchronisons les métadatas
       sur les serveurs critiques au moins une fois par mois. Avec les
       mises à jour system/world, nous avons tendances à être prudent
       sur les systèmes critiques et nous nous limitons à des
       mises à jours tous les 3 à 6 mois. Avec les machines plus
       expérimentales (en fait, nos clusters), nous mettons à jour
       vite et souvent. Comme nous migrons vers une installation par
       amorçage sur le réseau, nous pouvons préparer une image (en
       général une seule fois) et ensuite rebooter simplement les
       machines pour prendre en compte les mises à jour.</p>

       <p>Évidemment, la mise à jour de fichiers de <path>/etc</path>
         est un de mes petits problèmes avec Gentoo, mais je vois cela
         comme une opportunité d'aider l'équipe Gentoo dans le
         futur. Comme je réalise énormément de travail en Python et
         XML, j'ai en tête un outil qui, je pense, pourrait rendre la
         gestion de /etc moins contraignante et sujette à moins
         d'erreurs&nbsp;».</p>

       <p><e>En général, quels problèmes rencontrez-vous&nbsp;? Où
       sont les avantages de Linux (et Gentoo en général)&nbsp;?</e></p>

       <p>«&nbsp;Globalement, nous avons rencontré peu de
       problèmes. Je suis heureux d'avoir conservé mes bons instincts
       d'hacker/codeur, car j'approche maintenant la quarantaine et
       j'essaie de garder le rythme de vous tous qui n'avez que la
       vingtaine. J'ai également de la chance d'avoir des gens
       talentueux comme Mike et Sean autour de moi pour m'aider avec
       certains problèmes de noyau et de machines de
       bureau&nbsp;».</p>

       <p><e>Où Linux est-il inadapté&nbsp;? De quel
           (solution|déploiement|hack) êtes-vous le plus
           fier&nbsp;?</e></p>

       <p>«&nbsp;Je suis particulièrement fier de notre installation
       LDAP. La documentation Gentoo de l'époque disait plus ou moins
       que cela ne pouvait être réalisé et je suis arrivé à le faire
       et en plus de manière sécurisée. Il y a eu quelques ACLs mals
       réglées que j'ai pu corriger et démontrer qu'elles
       fonctionnaient correctement. Nous l'utilisons désormais pour
       beaucoup de nos systèmes dans le département.</p>

       <p>Je suis également fier du travail que j'ai réalisé avec mon
         collègue, le professeur Konstantin Läufer, qui revient à
         avoir mis au point notre propre service d'hébergement dans le
         département. Nous sommes capable de faire de l'hébergement
         virtuel de portails communautaires et académiques variés dans
         notre département, ce qui inclut la messagerie, le web et la
         gestion de contenu à l'aide de Plone. Tous cela fonctionne
         bien sûr sous Gentoo&nbsp;».</p>

       <p><e>J'ai appris que vous aviez mis à disposition quelques
           machines aux équipes de développement Gentoo. Qu'est-ce qui
           vous a convaincu de le faire&nbsp;? Quel est le
           matériel&nbsp;? Que recevez-vous en retour&nbsp;?</e></p>

       <p>«&nbsp;Une part importante de la mission de mon université
       est de rendre service aux autres. Nous sommes honorés de
       réutiliser le matériel Sun E250 pour le développement
       Gentoo. Nous espérons qu'un jour les étudiants qui désirent
       étudier les technologies open-source considéreront notre
       département comme une option intéressante. Non seulement nous
       enseignons l'open-source dans plusieurs de nos cours, mais en
       plus nous l'utilisons en pratique&nbsp;»&nbsp;!</p>

       <p><e>Quelles sont les réactions lorsque les gens apprennent
       que vous utilisez Gentoo sur des systèmes
       «&nbsp;critiques&nbsp;»&nbsp;? Comment voyez-vous le clivage
       open-source / logiciel commercial&nbsp;? Voyez-vous des raisons
       d'utiliser (ou pas) du logiciel open-source&nbsp;?</e></p>

       <p>«&nbsp;La plupart supposaient déjà que j'étais fou au
       départ, donc les réponses n'ont pas beaucoup changé. :-) Mon
       opinion est que quelle que soit la solution utilisée, un risque
       existe pour les systèmes critiques. Si vous ne maintenez pas
       vos logiciels à jour, si vous ne surveillez pas les alertes de
       sécurité ou n'employez pas les pratiques d'usage, pouvez-vous
       dire que vous visez une stabilité de niveau «&nbsp;mission
       critique&nbsp;»&nbsp;?</p>

       <p>Notre opinion est que les systèmes critiques réclament aussi
       le meilleur matériel. En réalité, le système d'exploitation ne
       peut pas être meilleur que le matériel sur lequel il
       tourne. Pour les systèmes critiques, nous utilisons du matériel
       haut de gamme avec des processeurs, de la mémoire et des
       entrées-sorties performants. Je n'ai remarqué aucune
       indication que Gentoo était plus ou moins sûre que les
       autres. À en juger par les mises à jour hebdomadaires 
       mentionnées dans la lettre d'information, les personnes de
       Gentoo semblent penser que la sécurité est importante. Est-ce
       que les autres distributions font la même chose pour garder
       informés leurs utilisateurs&nbsp;?</p>

       <p>Nous ne pratiquons pas de discrimination vis-à-vis des
         logiciels commerciaux. Ceci-dit, à un moment où les budgets
         sont serrés, il faut des arguments démontrant que le logiciel
         commercial vaut la peine qu'on se penche dessus. Je désire
         également souligner que les étudiants reçoivent pas mal de
         support pour les alternatives commerciales (et la façon de
         travailler qui va avec) de la part de notre département
         informatique. Ce dernier supporte amplement le bureau
         Windows. Notre département est également un membre de la
         «&nbsp;MSDN Academic Alliance&nbsp;». Nos étudiants peuvent
         donc choisir de se former aux technologies open-source et
         commerciales. Nous ne sommes pas des idéologues, mais pensons
         que nos étudiants <e>devraient</e> se former à l'open-source
         en tant que part de leur éducation en sciences
         informatiques&nbsp;».</p>

       <p><e>Quelles sont vos expériences avec le support&nbsp;?
       Qu'est ce qui est positif pour Gentoo et qu'est ce qui rend les
       choses difficiles&nbsp;? Quels (dés)avantages auraient une
       distribution commerciale comme celles qu'offrent RedHat ou
       SuSE&nbsp;?</e></p>

       <p>«&nbsp;Gentoo doit repenser quelques points&nbsp;:</p>

       <p>1. Synchroniser les métadata commence à prendre trop de
       temps. Ce n'est pas un problème lorsqu'il s'agit d'un seul
       système, mais cela le devient lorsqu'il y en a plusieurs. Il
       devrait y avoir un guide de synchronisation d'une copie
       «&nbsp;maître&nbsp;» qui pourrait ensuite être utilisée pour
       faire des synchronisations locales.</p>

       <p>2. Le problème de la mise à jour de <path>/etc</path> est
 sérieux pour les serveurs. J'ai une solution de contournement mais je
 me retrouve souvent à devoir vérifier à la main que certains fichiers
 clefs de <path>/etc</path> (par exemple <path>conf.d/net</path>,
 <path>fstab</path> et <path>modules.autoload.d/kernel-2.6</path>) ne
 sont pas abîmés&nbsp;».</p> 

       <p><e>Merci pour cet entretien.</e></p>

    </body>
  </section>
</chapter><chapter>
  <title>Entendu dans la communauté</title>
  <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Arrêt des demandes de fonctionnalités dans Portage</b></p>
      <p><mail link='jstubbs@gentoo.org'>Jason Stubbs</mail>, développeur de Portage,
      nous fait savoir que l'équipe de développement Portage n'accepte plus les 
      nouvelles demandes de fonctionnalités jusqu'à nouvel ordre. Il y a en ce moment
      plus de 300 fonctionnalités qui nécessitent des corrections critiques.
      D'autres développeurs pour Portage seraient les bienvenus&nbsp;!
      </p>
      <ul>
        <li><uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30042'>Arrêt
          des demandes de fonctionnalités dans Portage</uri></li>
      </ul>
      <p><b>Du nouveau sur le support de PHP5 dans Gentoo</b></p>
      <p>
        <mail link='stuart@gentoo.org'>Stuart Herbert </mail>, développeur de
        webapp et PHP, a fait un résumé de la situation sur le support de PHP 
	et l'état des lieux avec PHP5. Si vous êtes intéressés par PHP5 et que
	vous désirez aider à tester, lisez l'annonce de Stuart.
      </p>
      <ul>
        <li><uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30050'>Du nouveau
           sur le support de PHP5 dans Gentoo</uri></li>
      </ul>
      <p><b>Utiliser le ChangeLog comme information avant emerge</b></p>
      <note>NdT, ChangeLog = liste des changements</note>
      <p>L'utilisateur Alec Warner a demandé s'il était possible d'utiliser les 
      ChangeLogs comme une sorte d'avertissement avant emerge avec les changements
      principaux sur le paquet et qui seraient affichés d'un simple
      <c>emerge -l &lt;package&gt;</c>.
      </p>
      <ul>
        <li><uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30017'>Changelogs</uri></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Gentoo International</title>
  <section>
    <title>USA&nbsp;: Conférence &amp; Expo LinuxWorld à San Francisco</title>
    <body>
      <p>Comme chaque année, la <uri link='http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12SFO05A'>LWE
       SF</uri> (NdT, LinuxWorld Expo San Francisco) se tiendra au Moscone Center du 8 au 11 août.
       Et comme pour les dernières années, Gentoo aura son stand. Il n'est pas très grand,
       mais suffisamment pour un x86, la démo d'un PPC et quelques
       souvenirs.</p>
      
      <p>Si vous prévoyez de vous enregistrer pour un badge d'accès au hall d'exposition
      de la LinuxWorld Expo à San Francisco, utilisez le code de priorité N0339 pour
      montrer que vous venez supporter Gentoo&nbsp;!</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Allemagne&nbsp;: Deux rencontres régionales des utilisateurs Gentoo</title>
    <body>
      <p>La rencontre des groupes de <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=40510'>Cologne et Bonn</uri>
      aura lieu le jeudi 4 août mais n'aura lieu ni à Cologne ni à Bonn&nbsp;: les participants se retrouveront
      dans un restaurant chinois servant à volonté à Siegburg.</p>
      <p>Le lendemain, vendredi 5 août, le groupe de <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=94915'>Ruhrpott</uri>
      se retrouve à Oberhausen. Avec neuf développeurs Gentoo (et encore neuf utilisateurs) présents au dernier
      meeting, il s'agit là de la plus grosse rencontre inter-développeurs en dehors des 
      grands événements&nbsp;!</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Gentoo dans la presse</title>
  <section>
    <title>De meilleures pratiques pour la portabilité des patchs</title>
    <body>
      <p>Le développeur Gentoo <mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego
          Pettenò</mail> a écrit un article à propos 
	  <uri link='http://programming.newsforge.com/article.pl?sid=05/07/19/1713230'>de
	  meilleures pratiques pour la portabilité des patchs</uri>, principalement 
	  basé sur son expérience de mainteneur de paquets pour Gentoo et pour le portage
	  Gentoo/BSD. Cet article donne un bon aperçu des problèmes courants et comment
	  les resoudre, ce qui est particulièrement important pour Gentoo, car la distribution
	  tourne sur de nombreuses architectures différentes.</p>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>L'équipe Gentoo Linux Security Audit découvre une faille dans MySQL</title>
    <body>
      <p>Une <uri link='http://www.eweek.com/article2/0,1895,1840084,00.asp'>faille critique
          due à un bogue avec zlib</uri> a été découverte dans MySQL par <mail link='taviso@gentoo.org'>Tavis
	  Ormandy</mail>, membre de l'équipe d'audit de sécurité Gentoo Linux.</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Trucs et astuces</title>
  <section>
    <title>Intercepter les messages d'emerge avec enotice</title>
    <body>
      <note>La rubrique «&nbsp;Trucs et astuces&nbsp;» n'est pas responsable des dommages
      causés à votre système, bien que les trucs et astuces publiés soient
      testés. Il est préférable de se référer à la version en ligne plutôt qu'à 
      la version par courriel, car la première peut être mise à jour.
      </note>
      <p>Une des vieille lacunes de portage est de ne pas intercepter les messages 
      d'information et d'avertissement pendant la compilation de façon à ce que
      l'on puisse savoir ce qui a changé pendant la mise à jour de la nuit dernière.
      Vous découvrez les bogues lorsque quelque chose ne fonctionne plus depuis la 
      dernière mise à jour&nbsp;; et tout ça parce que vous n'avez pas lu l'avertissement
      qui a défilé sur l'écran alors que vous ne regardiez pas le processus de 
      compilation&nbsp;? Voici la solution&nbsp;: <c>enotice</c>!</p>

      <p><c>enotice</c> est un script sympathique écrit par le développeur Gentoo 
      <uri link='http://dev.gentoo.org/~eldad/'>Eldad Zack</uri> et mis à jour par Lindsay Haisley.
      Pour l'installer, le plus simple est de télécharger le 
      <uri link='http://dev.gentoo.org/~eldad/enotice/install-enotice.sh'>script d'installation de enotice</uri>
      de Thomas Bullinger. Après l'avoir téléchargé, invoquez le script&nbsp;:</p>
      <pre caption='Installation de enotice'>
      # <i>sh install-enotice.sh</i>
      </pre>
      <p>Ce script télécharge et copie enotice dans <path>/usr/local/sbin/</path>. De plus, il
      ajoute la variable <c>PORT_ENOTICE_DIR</c> dans votre <path>/etc/make.conf</path>.</p>
      <p>Dès lors, après une mise à jour vous pouvez obtenir la liste des notes
      et un menu explicite en appelant <c>enotice</c>.
      Classiquement, seuls les avertissements et erreurs seront affichés, mais ce niveau peut être modifié de façon
      à montrer plus d'informations.</p>
      <p>Pour terminer, l'équipe de la GWN a eu vent d'une rumeur qui dit que enotice serait
      inclus dans la prochaine version majeure de Portage</p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Départs, arrivées et changements</title>
  <section>
    <title>Départs</title>
    <body>
      <p>
      Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
      </p>
      <ul>
        <li><e>Aucun cette semaine</e></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Arrivées</title>
    <body>
      <p>
      Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
      </p>
      <ul>
        <li>Nouveau développeur&nbsp;: <e>Petteri Räty</e> (Betelgeuse) (Java)</li>
        <li>Nouveau développeur&nbsp;: <e>Fabian Groffen</e> (grobian) (Gentoo/MacOS)</li>
        <li>Nouveau développeur&nbsp;: <e>Jeff Walter</e> (JeffW)
        (noyaux x86 Cobalt RAQ)</li>
        <li>Nouveau membre de l'équipe de documentation&nbsp;: <e>Jan
        Kundrát</e> (jkt) (traduction tchèque)</li>
        <li>Nouveau membre de l'équipe forum&nbsp;: <e>Ioannis
        Aslanidis</e> (deathwing00) (forums grecs)</li>
      </ul>
    </body>
  </section>
  <section>
    <title>Changements</title>
    <body>
      <p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle au sein du projet Gentoo
      Linux&nbsp;:</p>
      <ul>
        <li><e>Aucun cette semaine</e></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Sécurité Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>fetchmail&nbsp;: Buffer Overflow (NdT, dépassement de tampon)</title>
<body>
<p>

    fetchmail est sujet à un dépassement de tampon ayant pour conséquence un
    déni de service ou l'exécution de code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-21.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>sandbox&nbsp;: Gestion non sécurisée de fichiers temporaires</title>
<body>
<p>

    L'utilitaire sandbox peut créer des fichiers temporaires de façon non sécurisée.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-22.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kopete&nbsp;: vulnérabilité dans la librairie embarquée Gadu</title>
<body>
<p>

    Kopete est vulnérable à plusieurs failles de validation d'entrées qui peuvent
    mener à une exécution arbitraire de code.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-23.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Suite&nbsp;: Multiples vulnérabilitées</title>
<body>
<p>
    Plusieurs failles dans la suite Mozilla permettent des attaques allant de 
    l'exécution de code javascript avec élévation de privilèges à la fuite
    d'informations.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-24.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Clam AntiVirus&nbsp;: Dépassement d'entiers</title>
<body>
<p>

    Clam AntiVirus est vulnérable à un dépassement d'entier lorsqu'il
    gère plusieurs formats de fichiers. Cela peut résulter en l'exécution
    de code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-25.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNU Gadu, CenterICQ, Kadu, EKG, libgadu&nbsp;: Exécution distante de code dans la librairie Gadu</title>
<body>
<p>

    GNU Gadu, CenterICQ, Kadu, EKG et libgadu sont vulnérables à un dépassement d'entier qui
    peut éventuellement mener à l'exécution de code arbitraire ou à un déni de service.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-26.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ethereal&nbsp;: Multiples vulnérabilitées</title>
<body>
<p>

    Ethereal est vulnérable à de nombreuses failles qui peuvent
    permettre l'exécution de code arbitraire ou un arrêt anormal du logiciel.
    
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-27.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Librairies de base d'émulation x86 pour AMD64&nbsp;: dépassement de tampon</title>
<body>
<p>

    Les librairies de base d'émulation x86 pour AMD64 contiennent une version vulnérable
    de zlib, ce qui peut permettre l'exécution de code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-28.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pstotext&nbsp;: Exécution distante de code arbitraire</title>
<body>
<p>

    pstotext est sujet à une faille qui peut éventuellement permettre 
    d'exécuter du code arbitraire.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-29.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
      La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 23 juillet 2005 et le 30 juillet 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>792 nouveaux bugs,</li>
          <li>416 bugs fermés ou résolus,</li>
          <li>23 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8027 bugs actuellement ouverts, 111 sont marqués 'bloquant', 195 sont marqués 'critique' et 538 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 26
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 20
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 20
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 16
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 16
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 15
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='svyatogor@gentoo.org'>Sergey Kuleshov</mail>, avec 13
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 12
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 76
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 17
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='stefaan.deroeck@gmail.com'>Stefaan De Roeck</mail>, avec 16
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=stefaan.deroeck@gmail.com'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 12
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='toolchain@gentoo.org'>Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, avec 11
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 11
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 9
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 8
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-07-23&amp;chfieldto=2005-07-30&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
  <title>Commentaires</title>
  <section>
    <body>
      <p>
      Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
      </p>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
  <title>S'abonner à la GWN</title>
  <section>
    <body>
      <p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
        <mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
      </p> 
      <p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
        <mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
        depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
    </body>
  </section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
