<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050207-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>7 février 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='spb@gentoo.org'>Stephen Bennett</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='absinthe@gentoo.org'>Dylan Carlson</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='angusyoung@gentoo.org'>Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='gaasch@teledisnet.be'>Nelson Gaasch</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='trevoke@gmail.com'>Aldric Giacomoni</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 7 février 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 6</version>
<date>2005-02-07</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo à la Linux World Expo, édition de Boston</title>
<body>
<p>
Une semaine avant que la <uri link='http://www.linuxworldexpo.com'>LWE</uri> de la
côte est des États-Unis ne débute, la constitution de l'équipe Gentoo se
termine. Les développeurs Gentoo qui seront présents sur le stand incluent Mike
Frysinger, Chris Gianelloni, Dylan Carlson, Daniel Ostrow, Luke Macken,
Jeffrey Forman, Rajiv Aaron Manglani et Chris Aniszczyk, assistés de
l'organisateur local Andrew Fant qui a été très occupé à prendre toutes les
précautions pour que le stand n°6 ne rencontre aucune anicroche sur l'étage
réservé aux expositions du «&nbsp;Boston's Hynes Convention Center&nbsp;». Les
visiteurs trouveront sur le stand des machines Sparcs et x86, ainsi qu'un Mac
Mini sous Gentoo Linux/PPC parmi les architectures présentées. L'exposition
débute le mardi 15 février et dure jusqu'au jeudi 17. Elle est ouverte chaque
jour de 10h00 à 17h00 (jusqu'à 16h00 jeudi).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>2 millions de publications</title>
<body>
<p>Encore un record pour les Forums Gentoo&nbsp;: la 2&nbsp;000&nbsp;000ème
publication depuis la création du forum de support utilisateur Gentoo sous
phpBB a été enregistrée lundi dernier.  Tandis que des douzaines
d'habitués surveillaient le nombre total de
publications qui se rapprochait du nombre magique, <uri
link='http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=56608'>Naib</uri>
de Birmingham au Royaume-Uni a cliqué sur le bouton «&nbsp;submit&nbsp;»
exactement au bon moment. Sa contribution, alliant à la fois clarté
d'expression et poésie naïve propre à Birmingham, répondait à quelqu'un
cherchant des terminaux capables de fonctionner en plein écran. La réponse de
Naib, immortalisée&nbsp;: <uri
link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?p=2041272#2041272'>«&nbsp;Ctrl-Alt-F1&nbsp;»</uri>.
</p>
<figure caption='Compteur des publications sur forums.gentoo.org, 31 janvier
2005 à environ 20h15 UTC' link='/images/gwn/20050207_forum.png' short='2Mposts'/>
</body>
</section>
<section>
<title>Nouveau canal IRC et nouvelle liste de diffusion pour les paquets Gentoo media</title>
<body>
<p><mail link='luckyduck@gentoo.org'>Jan Brinkmann</mail> a annoncé deux
nouvelles plates-formes de support pour les paquets en nombre toujours
croissant concernant les applications multimédia.
<path>#gentoo-media</path> est un nouveau canal sur irc.freenode.net où les
mainteneurs de paquets multimédia se réunissent.
Par ailleurs, <path>gentoo-media@gentoo.org</path> est une nouvelle liste de
diffusion destinée à faciliter la communication entre les développeurs des
différentes hordes liées au multimedia. «&nbsp;Nous avons également
l'intention de faciliter le contact entre les utilisateurs et les mainteneurs
d'applications liées à ces hordes&nbsp;», déclare Jan Brinkmann, qui souhaite
que ces deux plates-formes deviennent rapidement «&nbsp;populaires et
peuplées&nbsp;», en particulier dans l'objectif de recruter des développeurs
supplémentaires pour les hordes multimédia en sous-effectif. Pour vous
inscrire à la liste de diffusion, envoyez un email vide à <mail
link='gentoo-media-subscribe@gentoo.org'>gentoo-media-subscribe@gentoo.org</mail>.
Si vous désirez aider le développement d'applications audio et vidéo, contactez
directement Jan Brinkmann.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Zone Futur</title>
<section>
<title>Gentoo/FreeBSD</title>
<body>
<p>Le projet Gentoo/FreeBSD, initié en août 2004, est un ensemble d'ebuilds 
basé sur FreeBSD 5.2.1 et doublé d'une surcouche développée par Grant Goodyear
(g2Boojum). Avec l'arrivée de FreeBSD 5.2.3, l'équipe a migré les ebuilds du 
système de base vers cette nouvelle version qui sert maintenant de trame pour
le projet.</p> 
<p>Le projet Gentoo/FreeBSD, comme son nom l'indique, a pour but de porter
l'ensemble des composants Gentoo sur une base FreeBSD. Cela signifie par
exemple qu'il sera possible d'avoir un noyau FreeBSD et la LibC FreeBSD au lieu
du noyau Linux et la GNU LibC. De plus, le paquet baselayout (NdT&nbsp;:
structure de base) est aussi en cours de portage vers Gentoo/FreeBSD de façon
à ce que la gestion des services au démarrage soit aussi aisée que sous Gentoo
Linux.
</p>
<p>Bien que ce projet soit relativement jeune, une grande quantité de travail
a d'ores et déjà été accomplie. Les exemples les plus probants sont :
</p>
<ul><li>Portage n'a plus besoin d'être patché pour être fonctionnel,</li>
<li>les ebuilds qui téléchargent et installent des paquets spécifiques au 
système FreeBSD sont maintenant stables et les étapes de la construction
de ce dernier se font, en général, sans douleur,</li>
<li>nous avons défini un profil système ainsi que des paquets non-FreeBSD
qui devraient être désormais disponibles.</li>
</ul>
<p>En ce moment, nous sommes en train de stabiliser le contenu des archives tar
sources pour qu'elles fournissent tous les éléments nécessaires de leur 
catégorie (en effet, dans Gentoo/FreeBSD, les tarballs de sources système 
sont rangées par catégories telles que <path>freebsd-lib</path>, 
<path>freebsd-usbin</path>, etc).
</p>
<p>Nos efforts sur le paquet baselayout ont eu pour principal objectif
d'obtenir un système d'initialisation d'une part basé sur les dépendances 
de Gentoo et d'autre part fonctionnel dans l'espace utilisateur de FreeBSD. 
C'est sans surprise que certaines parties (principalement les appels à 
<c>gawk</c>) ont été ardues, mais nous avons maintenant un paquet qui 
permet la mise en place d'un système FreeBSD fonctionnel et qui devrait 
laisser opérationnels les scripts d'initialisation de l'arbre principal 
de Portage sans modification. Plus de travail est cependant nécessaire à 
l'écriture de scripts d'initialisation pour des parties moins courantes du 
système FreeBSD et peut-être pour mettre à jour le système avec la version
1.11 de baselayout quand celle-ci sera stable. 
</p>
<p>
Dans un futur immédiat, l'objectif est d'inclure des étapes qui seront
utilisées pour installer Gentoo/FreeBSD, un complément au portage de
baselayout et, finalement, une livraison.</p>
<p>
En parallèle, nous regardons comment porter la <c>glibc</c>
et l'espace utilisateur GNU dans le noyau FreeBSD. Si le sujet vous intéresse,
contactez <mail link='absinthe@gentoo.org'>Dylan Carlson</mail> (regardez
aussi le post de Robert Millan dans la mailing-list <path>gentoo-dev</path>
ci-dessous).</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Gallery: Vulnérabilité de type «&nbsp;Cross-site scripting&nbsp;»</title>
<body>
<p>
Gallery est vulnérable à des attaques de type XSS.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-45.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ClamAV: Problemes multiples</title>
<body>
<p>
ClamAV contient deux vulnérabilités, une qui pourrait conduire
à une attaque DOS (Denial of Service) et une qui permettrait de
contourner le scan antivirus.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-46.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ncpfs: Vulnérabilités multiple</title>
<body>
<p>
Les utilitaires ncpfs contiennent plusieurs faiblesses, ce qui peut
permettre l'exécution de code arbitraire à distance ou un accès à des
fichiers sur la machine avec des privilèges élevés.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-44.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>FireHOL: Création temporaire de fichier non sécurisée</title>
<body>
<p>
FireHOL est vulnérable aux attaques de liens symboliques, permettant
potentiellement à un utilisateur local d'écraser des fichiers de façon
arbitraire. 
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UW IMAP: Contourner l'authentification CRAM-MD5</title>
<body>
<p>
UW IMAP contient une vulnérabilité dans le code qui s'occupe de l'authentification CRAM-MD5 qui permet de contourner
l'authentification.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>enscript: Plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>
enscript souffre de vulnérabilités et d'erreurs de conception
d'où peuvent potentiellement découler une exécution de code arbitraire.  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-03.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Squid: Plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>
Squid contient des vulnérabilités dans le code qui régit WCCP,
HTTP and LDAP qui pourraient conduire à un déni de service,
un contournement du contrôle d'accès et empoisonnement du cache web
et des logs.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-04.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Newspost: vulnérabilité de débordement de tampon</title>
<body>
<p>
Un débordement de tampon peut être utilisé pour faire crasher
Newspost à distance et potentiellement exécuter du code arbitraire.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-05.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>LessTif: Multiple vulnérabilités dans libXpm</title>
<body>
<p>
Plusieurs vulnérabilités ont été découvertes dans libXpm, inclus dans LessTif,
qui peuvent mener à une exécution de code à distance.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-06.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Gentoo/kFreeBSD</b></p>
<p>
Le développeur Debian <mail link='rmh@debian.org'>Robert Millan</mail>,
visitant la liste de diffusion gentoo-dev a présenté ses travaux sur le
portage de la glibc et des outils GNU sur le kernel FreeBSD&nbsp;: «&nbsp;J'ai
débuté avec un système Gentoo FreeBSD et l'ai migré progressivement sur
Glibc&nbsp;».
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24990'>Gentoo GNU/kFreeBSD</uri></li>
</ul>

<p><b>Indépendance de la GWN&nbsp;?</b></p>
<p>
<mail link='g2boojum@gentoo.org'>Grant Goodyear</mail> essaye de comprendre le
statut de la Lettre d'Information Hebdomadaire Gentoo &nbsp;: «&nbsp;La GWN
est-elle une lettre d'information Gentoo officielle qui promouvoit Gentoo ou
est-elle quasi-indépendante et libre de critiquer aussi bien que de répandre
la bonne parole&nbsp;»&nbsp;? Quelle influence les développeurs devraient-ils
avoir sur le contenu&nbsp;?

</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25156'>GWN
independence?</uri></li>
</ul>


<p><b>Blocs if/else corrects en bash</b></p>
<p>
Une fois encore, <mail link='ciaranm@gentoo.org'>Ciaran McCreesh</mail> donne
des informations importantes sur la syntaxe <c>bash</c>. Cela devrait être
tout particulièrement intéressant pour ceux d'entre-vous qui contribuent des
ebuilds. En même temps, il ne nous dirige pas vers l'épreuve inexistante du
<uri
link='http://dev.gentoo.org/~ciaranm/docs/IGNORE_the-doc/#multiple-selection'>document</uri>
qui, s'il existait, serait une bonne référence pour toutes les questions
relatives aux ebuilds.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25115'>Proper
if/else blocks in bash</uri></li>
</ul>


<p><b>Support de gcc-4 dans Gentoo</b></p>
<p>
Pour tous les Gentooistes qui aiment les joujous tout neufs, <mail
link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail> a ajouté des ebuilds de gcc-4
à portage. Il sont masqués pour le moment et sans aucun support, donc si vous
désirez les utiliser, c'est à vos risques et périls&nbsp;! Les premiers
retours sont mitigés, depuis les erreurs de segmentation aléatoires jusqu'au
systèmes qui fonctionne sans aucun problème, tout semble possible.
Amusez-vous bien&nbsp;!
</p><ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25098'>gcc-4
support in Gentoo</uri></li>
</ul>

<p><b>Confusion avec autotools</b></p>
<p>
Il y a quelques temps, les ebuilds de <c>autoconf</c> / <c>automake</c> /
<c>libtool</c> ont été modifiés. De nombreux utilisateurs se plaignent
maintenant du fait que portage veut installer toutes les versions disponibles.
Mais comme <mail link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail>
l'explique&nbsp;: «&nbsp;Les anciens ebuilds (<path>autoconf-2.59-r5</path> /
<path>automake-1.8.5-r1</path> / <path>libtool-1.5.2-r7</path>)
téléchargeaient et installaient en réalité de nombreuses versions de chaque
paquet. Vous <e>pensiez</e> que vous n'aviez qu'un seul <c>autoconf</c>, mais
mon ami, oh comment étiez vous dans l'erreur&nbsp;»&nbsp;!
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/25020'>autotools
confusion</uri></li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: Oberhausen GUM le vendredi 11 février</title>
<body>
<p>
Oberhausen, terre des «&nbsp;Friends of Gentoo e.V.&nbsp;» (NdT&nbsp;: Amis de
Gentoo) et de plusieurs autres développeurs actifs, est de nouveau le lieu de
réunion d'un «&nbsp;Gentoo User Meeting&nbsp;» (NdT&nbsp;: Rencontre
d'Utilisateurs Gentoo) au Gasthof Harlos, lui-même en passe de devenir une
référence dans le microcosmos Gentoo allemand. Les préparations
pour la conférence FOSDEM en Belgique à venir ce mois-ci sont sur l'agenda
cette semaine,
tout comme le célèbre «&nbsp;Schnitzelplatte&nbsp;», une quantité copieuse de
viande servie traditionnement aux GUMs d'Oberhausen. Les organisateurs sont
également en train d'essayer d'amener à la rencontre une des <uri
link='http://sunsolve.sun.com/handbook_pub/Systems/SunBlade100/SunBlade100.html'>Sun
Blade 100</uri> d'occasion qui ont été achetées récemment par plusieurs
développeurs allemands auprès d'une université suisse. Cette rencontre aura
lieu le 11 février et débutera vers 19h00 CET.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Linux Magazin (édition 3/2005)</title>
<body>
<p>
Le dernier numéro du Linux Magazin allemand contient un article rédigé par le
développeur Gentoo <mail link='citizen428'>Michael Kohl</mail>. Michael décrit
l'outil d'ingénierie de publication <c>catalyst</c> ainsi que le processus de
publication pour Gentoo Linux dans trois pages pleines de détails
intéressants, mentionnant des exemples d'utilisation de <c>catalyst</c>
pour la création de variantes LiveCDs comme la distribution allemande
«&nbsp;Fizzle Wizzle&nbsp;» qui inclut un environnement KDE complet
fonctionnant à l'instar de Knoppix directement à partir du CD sans avoir
besoin d'installation sur le disque dur. La version papier du magazine est
disponible depuis jeudi passé dans les kiosques allemands et inclut
également un récapitulatif d'installation Gentoo supplémentaire édité par
Oliver Frommel.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>David Berlind's blog (31 janvier 2005)</title>
<body>
<p>
Le chroniqueur de CNET David Berlind a posté une clarification de son article
précédent concernant Gentoo et OpenSolaris <uri
link='/news/en/gwn/20050131-newsletter.xml#doc_chap5'>que nous citions la
semaine passée</uri>. Dans son nouvel article <uri
link='http://blogs.zdnet.com/BTL/index.php?p=988'>«&nbsp;Gentoo&nbsp;: nous ne
sommes pas le Napster de l'open source&nbsp;»</uri>, il cite des mails faisant
l'aller-retour entre le développeur Gentoo Pieter Van den Abeele et lui-même,
reconnaissant que «&nbsp;Les gens de chez Gentoo contestent ma définition de
leurs technologies Portaris et Portage comme entremetteurs similaires à
Napster qui favorisent les violations de licenses open-source.&nbsp;» 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	  <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
     La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 31 janvier 2005 et le 07 février 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>875 nouveaux bugs,</li>
	  <li>661 bugs fermés ou résolus,</li>
	  <li>28 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8006 bugs actuellement ouverts, 105 sont marqués 'bloquant', 245 sont marqués 'critique' et 601 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='osx@gentoo.org'>osx porters</mail>, avec 173
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=osx@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 33
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 30
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 23
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 21
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 20
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 19
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 16
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 37
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='x11@gentoo.org'>Gentoo X-windows packagers</mail>, avec 21
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=x11@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 17
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 13
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='marduk@gentoo.org'>marduk</mail>, avec 11
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=marduk@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='xfce@gentoo.org'>XFCE Team</mail>, avec 7
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-31&amp;chfieldto=2005-02-07&amp;assigned_to=xfce@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
	<title>Départs, arrivées et changements</title>
	<section>
	<title>Départs</title>
	<body>
		<p>Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:</p>
		<ul>
		<li>
			Alexander Gabert
		</li>
		<li>
			Andrew Bevitt (congé temporaire)
		</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Arrivées</title>
	<body>
		<p>Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:</p>
		<ul>
		<li>Stefano Rossi (so) - Documentation</li>
		<li>Andreas Pokorny (DieMumiee) - AMD64</li>
		<li>Shigehiro Idani (idani) - Traduction japonaise</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
	<section>
	<title>Changements</title>
	<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans
		le projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
		<ul>
		<li>Chris Gianelloni (wolf31o2) - passe de la direction
		opérationnelle à la direction stratégique du Release
		Engineering</li>
		<li>Tim Yamin (plasmaroo) - prend la direction opérationnelle
		du Release Engineering</li>
		</ul>
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Contribuez à la GWN</title>
        <section>
            <body>
                <p>Vous souhaitez contribuer à la GWN&nbsp;?
                   Envoyez-nous un <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>courriel</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
        <title>Commentaires</title>
        <section>
            <body>
                <p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail
		link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li><uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri></li>
<li><uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri></li>
<li><uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri></li>
<li><uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri></li>
<li><uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri></li>
<li><uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri></li>
<li><uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri></li>
<li><uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri></li>
<li><uri link='/news/br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri></li>
<li><uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri></li>
<li><uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri></li>
<li><uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri></li>
<li><uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter></guide>

