<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050425-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>25 avril 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 25 avril 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 18</version>
<date>2005-04-25</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Projet Dolphin&nbsp;: CD de secours expérimental</title>
<body>

<p>
<mail link='beejay@gentoo.org'>Benjamin Judas</mail> a annoncé
vendredi dernier que l'équipe d'ingénierie des dernières versions a
créé un sous-projet expérimental intitulé «&nbsp;Project
Dolphin&nbsp;» dans le but de fournir une version du LiveCD
spécialisée dans la récupération de systèmes. Dans la même veine que
le projet privé français <uri
link='http://www.sysresccd.org/'>SysRescueCD</uri> qui se base
également sur le LiveCD Gentoo, le projet Dolphin vise à procurer tous
les outils nécessaires à la récupération de systèmes endommagés,
de disques durs sur le point de tomber en panne ou tout autre sytème
ayant besoin de secours.
</p>
<figure caption='Projet Dolphin - LiveCD pour missions de sauvetage'
link='/images/gwn/20050425_pd.png' short='RescueCD'/>
<p>
Les points forts du CD incluent <c>zsh, samba, bacula, mc, dar, mutt,
xfsdump, ide-smart, netcat, nmap, chrootkit, partimage, ncftp,
centericq, bind-tools, alsa-utils, mpg321</c>. Une image ISO de test
préliminaire, ne demandant qu'à être testée, a été mise à disposition
dans la section «&nbsp;experimental&nbsp;» des <uri
link='/main/en/mirrors.xml'>mirroirs Gentoo</uri>, dans le répertoire
<path>/experimental/x86/livecd/x86</path>. Les utilisateurs sont
fortement encouragés à soumettre leurs commentaires dans le <uri
link='http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=90053'>meta-bug</uri>
récemment présenté, soit pour signaler des problèmes, soit pour
demander l'ajout de fonctionnalités. Merci à tous pour votre support&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ajouts de listes de diffusion internationales Gentoo</title>
<body>

<p>
Deux nouvelles listes de diffusion sont apparues la semaine
dernière&nbsp;: la version néerlandais de la Gentoo Weekly Newsletter
est désormais distribuée en version texte par e-mail, sur
<path>gentoo-gwn-nl@gentoo.org</path>, peu de temps après avoir été
traduite de l'originale anglaise. Comme toutes les autres listes de
diffusion de nouvelles elle est en lecture seule. Les lecteurs de la GWN
parlant le néerlandais et le flamand peuvent s'inscrire à la nouvelle
liste en envoyant un e-mail à <mail
link='gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-nl-subscribe@gentoo.org</mail>
et en suivant les instructions du message de confirmation qu'ils recevront.
</p> 

<p>Une liste de support et de discussion a été mise en place pour tous
les utilisateurs Gentoo russes, comme l'a annoncé <mail
link='voxus@gentoo.org'>Konstantin V. Arkhipov</mail> la semaine dernière. 
<path>gentoo-user-ru@gentoo.org</path> est accessible en envoyant un
message vide à <mail
link='gentoo-user-ru-subscribe@gentoo.org'>gentoo-user-ru-subscribe@gentoo.org</mail>.
Une liste complète de toutes les listes Gentoo officielles, à la fois
anglaises et autres, est disponible avec les instructions
d'utilisation sur <uri link='/main/en/lists.xml'>la page des listes de
diffusion</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<section>
<title>«&nbsp;Gentoo is Zen applied to software&nbsp;» -- Patrick Lauer (bonsaikitten)</title>
<body>
<note>
NdT, Gentoo, c'est l'esprit Zen appliqué au logiciel.
</note>
<figure caption='Patrick Lauer aka Bonsaikitten' link='/images/gwn/20050425_bonsaikitten.jpg' short='bonsaikitten'/>
<p>
Le développeur de cette semaine est <mail
link='patrick@gentoo.org'>bonsaikitten</mail>, qui se nomme Patrick
Lauer dans la vie de tous les jours. Il n'a aucune allégiance à
quelque faction de la horde des développeurs Gentoo, mais aime au
contraire travailler sur un peu tous les sujets. Depuis fin 2004, il
est également un contributeur régulier de la GWN. Plus précisément, les
résumés de la liste <path>gentoo-dev</path> et ce chapitre, le
«&nbsp;dev-of-the-week&nbsp;», sont habituellement de son fait.
</p>
<p>
Patrick exploite le serveur <uri
link='http://gentooexperimental.org'>gentooexperimental.org</uri>,
mettant à disposition des ressources pour des idées bizarres ou
incomplètes, incluant (entre autres), tinderbox, le <uri
link='http://gentooexperimental.org/script/repo/list'>«&nbsp;script
repository&nbsp;»</uri> et les candidats au remplacement de
(web-)rsync. Planet Gentoo a d'abord été hébergé sur le serveur de
Patrick avant d'être déplacé sur du matériel officiel exploité par
l'équipe infrastructure de Gentoo.
</p>
<p>
Pendant la journée, il est étudiant en informatique à la «&nbsp;RWTH
Aachen&nbsp;» en Allemagne, où il a débuté sa thèse sur les
«&nbsp;réseaux anonymes&nbsp;» ce qui lui laisse très peu de temps
pour le reste. Néanmoins, après quatre ans et demi à l'université, il
se sent près à aller de l'avant. Son environnement informatique est
une pièce remplie de vieilleries, un quadri-Xeon, deux Athlons et
(grâce à la faculté d'informatique de son université) un cluster de 16
CPUs.
</p>
<p>
Il utilise <c>blackbox, firefox, licq,</c> de temps en temps
<c>konqueror</c> et -- à cause d'un verrouillage d'un éditeur --
<c>evolution</c>, qui semble devenir de moins en moins utile à chaque
nouvelle version, «&nbsp;comme tous gnomes et trolls&nbsp;», selon
Patrick. Il aime travailler en Python, mais d'autres langages ne lui
posent pas de problème non plus - «&nbsp;sauf s'ils s'appellent Java
et nécessitent de longues incantations pour chaque
instruction&nbsp;». Lorsque le temps le permet, on peut le retrouver
en randonnées à vélo dans les bois et terrains autour d'Aachen. Il
apprécie également la bonne chère, la bonne bière (belge) et la
présence de femmes, de préférence très intelligentes et sexy (bien que
ce dernier point n'arrive pas aussi souvent qu'il le désire). Sa
devise est empruntée à Alfred Lord Tennyson&nbsp;: «&nbsp;It is better
to have loved and lost than never to have loved at all&nbsp;». NdT,
«&nbsp;Il vaut mieux avoir aimé et perdu que de ne jamais avoir aimé&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Quelques nouveaux ebuilds xorg</b></p>
<p>
Pour tous ceux qui ont désespérement besoin des toutes dernières
nouveautés, <mail link='spyderous@gentoo.org'>Donnie Berkholz</mail> a
déposé quelques nouveaux ebuilds xorg dans portage. Les rapports de
bugs sont bienvenus. En particulier les instantanés de la 6.8.99.*
devraient être intéressants à essayer - mais soyez prévenus, ils
peuvent se casser...
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27145'>new xorg
ebuilds</uri></li>
</ul>


<p><b>Renommage de catégorie</b></p>
<p>
Comme il y a beaucoup de proxies (et pas uniquement des proxies http),
la catégorie www-proxy pourrait être renommée net-proxy. Tous les
proxies SOCKS, www, ftp etc. seraient ainsi faciles à retrouver dans
cette nouvelle catégorie.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27153'>Category
rename</uri></li>
</ul>

<p><b>Gentoo comme plate-forme de développement</b></p>
<p>
<mail link='dsd@gentoo.org'>Daniel Drake</mail> a démarré une
discussion sur la façon d'utiliser Gentoo comme plate-forme de
développement lorsqu'il est nécessaire de récupérer régulièrement des
corrections depuis CVS. Comment maintenir le tout sous le contrôle de
portage en étant en même temps à même de corriger les problèmes&nbsp;?
Portage supporte-t-il les ebuilds CVS de manière saine&nbsp;? Lisez
pour en apprendre plus.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27088'>Gentoo as
development platform </uri></li>
</ul>

<p><b>Problèmes Apache</b></p>
<p>
Comme certains s'en sont probablement rendus compte, l'équipe Apache
Gentoo a appliqué des changements importants aux toutes dernières
versions d'Apache. Cela est dû à des raisons variées, incluant (entre
autres) une maintenance facilitée. Cela a causé de nombreux problèmes
car il n'y a pas de migration aisée et la plupart des utilisateurs ne
désirent pas jeter leur configuration Apache et recommencer depuis
zéro. C'est pour cela que ces nouvelles versions sont masquées jusqu'à
ce que la situation soit résolue.

</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27071'>package.mask'ing
the new apache ebuilds </uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27208'>new apache
stuff in testing</uri></li>

</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Suisse&nbsp;: Pentoo - LiveCD de détection d'intusion basé sur Gentoo</title>
<body>
<p>
<uri link='http://www.netsc.ch/pentoo/'>«&nbsp;Pentoo&nbsp;»</uri> est un acronyme pour «&nbsp;PENetration 
on genTOO&nbsp;» (NdT, pénétration sur Gentoo). Cette version est basée sur un noyau 2.6.10,
elle utilise l'environnement Gnome et a pour but de fournir une plateforme
complète pour la
détection d'intrusion, les tests de pénétration et la sécurité en général. Le contenu du
LiveCD peut être mis à jour afin de maintenir les bases de signatures et de
vulnérabilités
pour les outils qui ont besoin d'être régulièrement mis à jour comme les plugins de Nessus
ou les fichiers de signature, metasploits, etc.. L'utilisateur peut éventuellement stocker
les données persistantes sur une clef USB. L'auteur de Pentoo, 
<mail link='grimmlin@pentoo.ch'>Michael Zanetta</mail>, souligne que la distribution «&nbsp;doit
être considérée comme une beta car je n'ai pas assez de temps pour la tester soigneusement&nbsp;»&nbsp;;
les commentaires et le retour d'expérience sont donc vraiment bienvenus sur
<mail link='bugs@pentoo.ch'>bugs@pentoo.ch</mail>. Une  
<uri link='http://www.netsc.ch/pentoo/project.txt'>roadmap du projet</uri>  est 
aussi disponible. 
</p>
<figure caption='Tests de pénétrations basés sur Gentoo&nbsp;: la suisse &apos;Pentoo&apos;' link='/images/gwn/20050425_pentoo.png' short='Pentoo'/>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Somos libres (25 Avril 2005, en Espagne) (NdT, Nous sommes libres)</title>
<body>
<p>
L'édition de ce jour du site péruvien «&nbsp;Free and Open Software User Group&nbsp;» (NdT, groupe d'utilisateurs
des logiciels libres et ouverts) à Somos Libres relate 
<uri link='http://somoslibres.org/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=518'>une
interview de Daniel Oliveira</uri>, une des têtes du projet 
<uri link='https://e.ututo.org.ar/indexes.html'>Ututo</uri> développé à l'université de Buenos Aires
en Argentine. Oliveira, qui représente une équipe de 37 développeurs travaillant d'arrache pieds
pour rendre Ututo accessible non seulement à Monsieur Tout-le-monde, mais aussi aux services municipaux et aux PME en Argentine,
y explique l'historique et le statut courant du projet.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
Herbie Hopkins (Herbs) - AMD64
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont changé de rôle au sein du projet
Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>phpMyAdmin&nbsp;: vulnérabilité de type cross-site scripting</title>
<body>
<p>

phpMyAdmin est vulnérable à une attaque XSS.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-08.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Axel&nbsp;: vulnérabilité dans la gestion de la redirection HTTP</title>
<body>
<p>

Un débordement de tampon a été découvert dans Axel. Il pourrait
permettre l'exécution d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-09.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gld&nbsp;: exécution de code arbitraire à distance</title>
<body>
<p>

Gld contient de nombreuse vulnérabilités sérieuses, permettant
potentiellement d'exécuter un code arbitraire en tant que root.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-10.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>JunkBuster&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

JunkBuster est vulnérable à une corruption de tas et peut permettre à
un assaillant de modifier le paramètrage dans certaines configurations.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-11.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>rsnapshot&nbsp;: usurpation de privilège locale</title>
<body>
<p>

rsnapshot permet à un utilisateur local de prendre possession de
fichiers locaux permettant ainsi d'outrepasser ses droits.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-12.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenOffice.Org&nbsp;: débordement de tas dans les documents DOC</title>
<body>
<p>

OpenOffice.Org est vulnérable à un débordement de tas lorsqu'il traite
des documents DOC, ce qui pourrait permettre l'exécution d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-13.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>monkeyd&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

Des vulnérabilités de type formatage de chaînes et déni de service ont
été découvertes dans le serveur HTTP monkeyd, pouvant permettre
l'exécution d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-14.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PHP&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

Plusiers vulnérabilités ont été découvertes et corrigées dans les
fonctions de gestion d'images de PHP, pouvant donner lieu à des dénis
de service ou l'exécution d'un code arbitraire à distance.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-15.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>CVS&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

Plusieurs vulnérabilités importantes ont été découvertes dans CVS, qui
pourraient permettre à un assaillant de compromettre le serveur CVS à
distance ou un déni de service.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-16.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>XV&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

Plusieurs vulnérabilités ont été découvertes dans XV, entrainant
potentiellement l'exécution d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-17.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox, Mozilla Suite&nbsp;: plusieurs vulnérabilités</title>
<body>
<p>

Les nouvelles versions de Mozilla Firefox et de Mozilla Suite
corrigent de nouvelles vulnérabilités, incluant la divulgation de
contenu mémoire et des façons diverses d'exécuter du code Javascript
outrepassant les droits d'accès.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-18.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>MPlayer&nbsp;: deux débordements de tas</title>
<body>
<p>

Deux vulnérabilités ont été découvertes dans MPlayer, pouvant
entrainer l'exécution d'un code arbitraire à distance.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-19.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>openMosixview&nbsp;: création de fichier temporaire non sécurisée</title>
<body>
<p>

openMosixview et le «&nbsp;daemon&nbsp;» openMosixcollector sont
vulnérables à une attaque de type symlink, permettant potentiellement
à un utilisateur local d'écraser des fichiers arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-20.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RealPlayer, Helix Player&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

RealPlayer et Helix Player sont vulnérables à un débordement de tampon
qui pourrait permettre l'exécution de code arbitraire à distance.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-21.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE kimgio&nbsp;: débordement de tampon dans la gestion des PCX</title>
<body>
<p>

KDE ne valide pas correctement les entrées dans sa gestion des images
PCX, ce qui pourrait entrainer l'exécution d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-22.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Kommander&nbsp;: exécution non sécurisée d'un script distant</title>
<body>
<p>

Kommander exécute les scripts distants sans confirmation, permettant
ainsi l'exécution d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-23.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 17 avril 2005 et le 24 avril 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>817 nouveaux bugs,</li>
<li>493 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>14 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8497 bugs actuellement ouverts, 89 sont marqués 'bloquant', 231 sont marqués 'critique' et 628 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 44
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 43
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 19
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 18
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='eradicator@gentoo.org'>Jeremy Huddleston</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='dragonheart@gentoo.org'>Daniel Black</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dragonheart@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='bug-wranglers@gentoo.org'>Gentoo Linux bug wranglers</mail>, avec 19
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=bug-wranglers@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='eradicator@gentoo.org'>Jeremy Huddleston</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='media-tv@gentoo.org'>Television related Applications in Gentoo's Portage</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=media-tv@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-04-17&amp;chfieldto=2005-04-24&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>
et aidez à faire une meilleure GWN.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>

</guide>


