<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20051205-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>5 décembre 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='jmglov@gentoo.org'>Josh Glover</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='amne@gentoo.org'>Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='tomk@gentoo.org'>Tom Knight</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>Arun Raghavan</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='cshields@gentoo.org'>Corey Shields</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='koppatroopa@yahoo.fr'>Bertrand Coppa</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='bibi.skuk@gmail.com'>Gabriel Laskar</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 5 décembre 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 48</version>
<date>2005-12-05</date>

  <!-- Gentoo News
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>GCC 3.4.4 stable sur x86</title>
<body>
<p>
Le compilateur est un composant essentiel de tout système Gentoo, par conséquent
les développeurs le mettent à jour avec beaucoup de précautions. Enfin, gcc 3.4.4
est arrivé dans la branche stable pour l'architecture x86, changement qui touche
un très grand nombre d'utilisateurs.
<uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33733'>L'annonce</uri>
(en) sur la liste de diffusion des développeurs contient un lien vers un
<uri link='/proj/en/base/x86/gcc-upgrading-guide.xml'>guide de mise à jour</uri>
décrivant les étapes nécessaires à la mise à jour. Il est primordial de recompiler
certains paquets avant de désinstaller l'ancienne version de gcc, au risque de
casser le système.
</p>
<p>
D'après <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-407840.html'>
ce fil sur les forums Gentoo</uri>, quelques
<uri link='https://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=114341'>problèmes mineurs sont
apparus</uri> sur certains systèmes à cause d'un petit bogue, mais une fois que
cela a été corrigé, la mise à jour s'est déroulée sans problème pour la plupart
des utilisateurs.
</p>
<note>
Si vous avez des problèmes ou des questions d'ordre général, rendez-vous sur
les forums ou sur <path>#gentoo</path> sur <path>irc.freenode.net</path>
et veuillez rapporter les bogues sur
<uri link='http://bugs.gentoo.org'>http://bugs.gentoo.org</uri>.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Power.org ouvre l'enregistrement gratuit pour les développeurs</title>
<body>
<p>
Le développeur Gentoo PPC <mail link='lu_zero@gentoo.org'>Luca Barbato</mail>
était le premier à sauter sur l'initiative de <uri link='http://www.power.org'>Power.org</uri>,
un consortium industriel de collaboration dédié au «&nbsp;développement,
à l'habilitation et à la promotion de la technologie innovante Power Architecture&nbsp;»
et représentant un grand panel d'organisations travaillant sur les semi-conducteurs
et l'électronique actives dans le milieu. Fondé par IBM, Power.org essaye de s'ouvrir
à la communauté de développement de l'architecture POWER, PowerPC et associés. Il compte
Genesi, sponsor Gentoo, parmi les derniers ajouts aux supporters et collaborateurs.
Les développeurs devenant membres de Power.org ont accès aux ressources techniques
dans l'espace réservé aux membres du site, ainsi qu'à la production du sous-comité
technique. Vous pouvez vous enregistrer sur le
<uri link='http://power.org/join'>site Power.org</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>La GWN recherche des collaborateurs</title>
<body>
<p>
En voyant la GWN particulièrement chargée de cette semaine, vous ne vous douteriez
pas que nous avons parfois des problèmes pour publier la GWN en temps
et en heure. La liste des auteurs a été réduite à moins d'une poignée de
collaborateurs réguliers. Si vous voulez que la GWN continue à vous fournir
des informations sur le projet Gentoo, tous ses périphériques dans la communauté
d'utilisateurs, les applications commerciales ou bien les choses amusantes venant
du royaume Gentoo -- et bien nous vous encourageons à vous joindre à l'équipe.
Plusieurs de nos sections profiteraient d'un peu d'aide, par exemple, le chapitre
préféré de tous, les Trucs &amp; Astuces, a particulièrement besoin d'articles de
toute provenance possible. Envoyez un e-mail à
<mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>gwn-feedback@gentoo.org</mail>
et dites-nous à laquelle des sections déjà existantes vous voulez contribuer,
pour soumettre de nouvelles idées, participer à la relecture (ce serait vraiment
<e>très</e> apprécié) ou encore inventer des nouvelles techniques pour automatiser
la conception ou n'importe quoi d'autre dont vous vous sentez capables
(NdT, il en va de même pour la participation aux traductions).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>100 000 utilisateurs enregistrés sur les forums Gentoo</title>
<body>
<p>
Trois ans et demi après leur création, les forums Gentoo ont atteint les 100 000
utilisateurs enregistrés tôt dans la matinée du 16 novembre, lorsque Bindside350
s'est enregistré.

</p>
<figure caption='Capture du 16 novembre 2005' link='/images/gwn/20051205_100k.jpg' short='Screenshot'/>
<p>
<uri link='https://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2883571.html#2883571'>Un fil du forum</uri>
venant d'un lointain passé a été ressuscité pour l'occasion.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Histoires d'utilisateurs</title>
<section>
<title>Entretien avec Bryan Green de la division Advanced Supercomputing de la NASA</title>
<body>
<note>
Gentoo a fait une apparition publique sur le mur de visualisation de la NASA le
mois dernier à la
<uri link=' http://sc05.supercomputing.org/'>conférence Supercomputing 2005</uri>.
Des milliers de visiteurs ont pu voir l'état et les résultats de Columbia, le
super-calculateur de la Nasa, grâce à un système de visualisation tournant sous
Gentoo. Cette semaine, Bryan Green nous en dit plus à propos de ce système et
comment Gentoo est utilisée dans la division Advanced Supercomputing de la NASA.
</note>
<p>
<e>Parlez-nous un peu de vous et de votre travail avec Columbia (ainsi que
Columbia en particulier pour ceux qui ne le connaissent pas).</e>
</p>
<p>Je suis un consultant travaillant au laboratoire Advanced Supercomputing
de la NASA (anciennement NAS&nbsp;: Numerical Aerospace Simulation), au centre
de recherche Ames de la NASA, à Montain View, Californie. Je suis un employé
de AMTI. Je suis membre du groupe de visualisation scientifique du laboratoire
du NAS depuis 1997, année d'obtention de mon diplôme à l'Université de Santa Cruz en
Californie. Quand j'ai commencé, nous utilisions des systèmes SGI Onyx pour les
représentations, mais l'émergence de NVIDIA ainsi que la pression du marché
des joueurs sur PC sur l'industrie de la carte graphique a finalement rendu
possible la migration vers des systèmes Linux normaux avec des cartes graphiques
NVIDIA haut de gamme. Il nous faut donc remercier les joueurs qui nous ont
permis d'économiser des centaines de milliers de dollars en matériel graphique.
La page web de mon groupe de travail se trouve ici&nbsp;:
<uri>http://www.nas.nasa.gov/Resources/Visualization/visualization.html</uri>
</p>
<p>Le super calculateur Columbia, un système SGI Altix contenant 10 240 processeurs
tournant sous Linux a été construit par le NAS en 2004. Il utilise des processeurs
Intel Itanium2 et est divisé en 20 nœuds de 512 processeurs. Chaque nœud Altix
est un SSI, système à image unique, avec un téraoctet de mémoire partagée. Plus
d'informations sur Columbia et ses diverses applications scientifiques peuvent
être trouvées ici&nbsp;:
<uri>http://www.nas.nasa.gov/About/Projects/Columbia/columbia.html</uri>
</p>
<p>Tandis que Columbia lui-même utilise une distribution dérivée de Suse (avec les
modifications apportées par SGI), le groupe de sécurité de la division NAS
utilise exclusivement Gentoo pour l'infrastructure et les projets spéciaux.
Ils ont même fait une grappe de trois nœuds Mosix. Au total, ils ont environ
30 systèmes Gentoo installés. Si vous êtes intéressés par plus d'informations
à ce sujet, vous pouvez contacter <mail link='shawd@nas.nasa.gov'>Derek Shaw</mail>.
</p>
<p>Depuis la construction de Columbia, le travail du groupe a principalement
concerné l'apport d'un support de visualisation aux utilisateurs de Columbia.
Ces temps-ci, notre but principal est de nous servir directement dans les
programmes de simulation et d'extraire les données au fur et à mesure qu'elles
sont produites. Nous avons notre propre nœud de 16 processeurs appelé «&nbsp;chunnel&nbsp;»
branché sur Columbia. À intervalles réguliers, pour chaque simulation, on extrait les
données calculées via la mémoire partagée, on les envoie sur chunnel par
infiniband et on les distribue à notre grappe de visualisation. Lors de
la dernière saison d'ouragans, nous avons utilisé cette méthode pour générer
des films depuis les résultats de fvGWM, the finite-volume General Circulation
Model (NdT, modèle de circulation générale pour volumes finis) qui a servi
dans la prévision des ouragans. C'était une des applications dont nous avons
fait la démonstration lors du SC05.
</p>
<p><e>À propos du moniteur de Columbia&nbsp;: que pouvez-vous visualiser
sur ces écrans&nbsp;? Que faites-vous d'autre avec cette grappe de visualisation&nbsp;?
</e></p>
<p>On appelle notre grille d'écrans LCD contrôlée par une grappe un
«&nbsp;hypermur&nbsp;». Contrairement à un «&nbsp;powerwall&nbsp;» qui
affiche généralement de très grandes images, notre but est de visualiser en grande
taille des données tout en pouvant les traiter et les afficher avec différents
outils, points de vue et paramètre pour profiter de tous les aspects. Nous
avons un hypermur de 7x7 écrans installé au laboratoire et un 3x3 qui nous
sert de «&nbsp;portable&nbsp;»&nbsp;: c'est celui-ci que l'on peut voir sur la photo.
L'hypermur a servi à différentes applications, notamment à des calcul de dynamique
des fluides, de physique quantique, d'astronomie et d'astrophysique, et à de la
modélisation atmosphérique et océanique.
</p>
<p>L'écran 7x7 tourne toujours sous Fedora Core 2. C'est notre hypermur original,
et la question de savoir si/quand/comment il sera mis à jour et/ou converti est
un sujet à débat.
L'outil de surveillance de Columbia est un programme  qui surveille l'utilisation
des ressources système sur un ou plusieurs nœuds de Columbia. Avec l'hypermur,
nous pouvons surveiller les 20 nœuds de Columbia en simultané et en haute
résolution.
Notre but final est de combiner la surveillance des ressources système avec
le programme de l'instrumentation pour obtenir une vue globale d'un comportement
particulier d'une simulation, des performances et de l'utilisation système,
dans une optique d'optimisation. Notre division fournit un support complet
pour les applications de calculs de haute puissance -- portage et adaptation,
optimisation et visualisation.
</p>
<figure caption='Information statistique' link='/images/gwn/20051205_nasa1.jpg' short='Screenshots'/>

<p>
La plupart des informations statistiques sont glanées à partir des systèmes
de fichiers virtuels proc et sysfs. Trois composants de surveillance sont
visibles sur la photo&nbsp;: cpumon, pagemon et linkmon. Cpumon affiche les
statistiques processeur obtenues dans '/proc/stat' ainsi que les allocations
processeur. Pagemon affiche l'utilisation non-uniforme de la mémoire -- la
mémoire dans un nœud de 512 processeurs est divisée en 256 blocs de 4Go chacun,
à partir des statistiques obtenues dans '/sys/devices/system/node/node*/meminfo'.
Linkmon utilise l'outil «&nbsp;Performance Co-Pilot&nbsp;»  pour obtenir les
statistiques du NUMAlink -- l'architecture de communication interne de Columbia.

</p>
<p>Les graphiques de l'écran en haut à gauche affichent les statistiques processeur
et mémoire pour le nœud supérieur de 64 processeurs de Columbia (en bas), et
celle du noeud de 16 processeurs du groupe de visualisation mentionné
auparavant (en haut). Chacun des 5 écrans formant une croix est divisé en
quatre parties, chacune représentant les statistiques pour un nœud de 512
processeurs de Columbia. Un groupe de visages tristes signifie soit que le noeud
ne fonctionne pas, soit que le démon de surveillance ne tourne pas sur ce système.
Les trois vues de l'écran du bas à droite sont simplement un résumé du nœud sur
lequel les calculs de fvGCM sont effectués, à partir duquel nous produisons
nos simulation atmosphériques.
</p>
<p><e>Que représentent les cases colorées, les graphiques en barres et les lignes&nbsp;?</e></p>

<p>La grille de cellules colorées représente l'utilisation processeur. Chaque case
représente un processeur. Le code de couleur est le suivant&nbsp; noir=repos,
bleu=utilisateur, rouge=système, bleu ciel=attente d'e/s, jaune=interruption logicielle,
orange=interruption matérielle. Les groupes de processeurs sont délimités par
les bordures colorées autour des groupes de cellules.

Les graphiques en barres rouges représentent l'utilisation de la mémoire. Pour
un bloc de 512 processeurs, il y a 256 barres verticales qui représentent chacun
des blocs de mémoire de 4 Gigaoctets. La hauteur de la barre indique le
pourcentage de mémoire allouée.

Le graphique par lignes en-dessous des statistiques est une représentation de
la topologie NUMAlink pour un nœud de 512 processeurs. Pour citer notre affiche
du SC05&nbsp;: «&nbsp;Topologie de l'arbre d'interconnexion NUMAlink sur deux plans,
avec l'activité en violet entre les deux nœuds à l'intérieur du carré vert dans
une brique C et entre les nœuds et les routeurs représentés par les carrés bleus
ciel&nbsp;; les méta-routeurs de niveau 1 et 2 sont indiqué par des carrés jaunes&nbsp;».
Notez bien que le terme «&nbsp;nœud&nbsp;» fait ici référence à une portion de
brique C et non pas un «&nbsp;nœud&nbsp;» entier de 512 processeurs.
Violet=activité, bleu=inactivité, gris=illisible.
</p>
<p><e>Donnez-nous quelques détails sur le fonctionnement du mur de 3x3 écrans.
Comment le contrôlez-vous&nbsp;?</e>
</p>
<p>L'hypermur est une grappe assez simple. Chaque nœud est un système bi-processeur
Opteron bi-cœur avec 4Go de RAM. Chaque nœud a une installation Gentoo de base
avec Xorg et Xfce et bien entendu les pilotes vidéo NVIDIA pour l'OpenGL.
On utilise NFS pour partager les systèmes de fichiers. On a aussi un jeu de scripts
pour les opérations comme le lancement d'un programme sur les nœuds. Les nœuds peuvent
être sélectionnés en utilisant leur coordonnées sur la grille, en utilisant les
expressions régulières de Perl pour en sélectionner plusieurs -- par exemple, la
forme de croix sur l'image est décrite par&nbsp;: 'CROSS = N1.N.1'. Nous disposons
d'un outil appelé hyperX qui nous permet de déplacer le curseur sur tous les écrans
ou seulement un groupe, depuis la console maîtresse. Cela utilise le protocole
XTest. J'ai aussi écrit en C++ une architecture pour la distribution d'événements
et d'objets qui est utilisée pour piloter certaines applications sur le mur.
Cela constitue la structure de base utilisée par les outils de surveillance de
Columbia.
</p>
<figure caption='Statistiques' link='/images/gwn/20051205_nasa2.jpg' short='Screenshots'/>
<p>Une des approches est de lancer une copie de l'application sur chaque écran
et de piloter chaque instance en simultané. Chaque instance de l'application a des conditions
initiales différentes, par exemple le champ de données appliqué à une géométrie
particulière ou bien une variation dans la palette de couleurs. Les applications
sont pilotées soit via leur interface utilisateur graphique à l'aide d'hyperX,
soit via le tableau de contrôle principal qui les contrôle par un protocole
spécifique. L'avantage d'hyperX, c'est qu'à peu près toutes les applications
peuvent être utilisées sans être modifiées.

Une autre approche implique plus de communication entre les applications tournant
sur les nœuds, de manière à ce que la vue d'un nœud influence la vue d'un autre
d'une façon quelconque. Par exemple, les contraintes dans un jeu de dimensions
peuvent être paramétrées graphiquement sur un écran et le résultat de ces
nouvelles contraintes serait visible sur les autres écrans.
</p>
<p><e>Pourquoi avez-vous choisi Gentoo pour cette installation&nbsp;?</e></p>

<p>J'ai simplement voulu essayer d'installer Gentoo sur une grappe. J'ai
d'abord installé Gentoo sur mon portable de travail et après m'y être habitué
je l'ai installé sur ma station de travail. Avant ça, les systèmes du groupe
étaient exclusivement sous Red Hat/Fedora. Gentoo a attisé mon amour pour Linux
et a rendu l'administration système intéressante et appréciable à mes yeux. J'ai alors
eu l'idée que ça ferait une distribution géniale pour un cluster et quand nous
avons construit notre premier hypermur (le premier 3x3), j'avais des partitions
de côté pour pouvoir par la suite installer Gentoo en parallèle de Fedora. Après
une longue attente, je suis finalement passé à l'acte et ça s'est réellement
bien passé. J'ai ensuite installé Gentoo sur notre deuxième écran 3x3 environ
une semaine avant le SC05... Bon ok, en fait j'ai cloné le premier 3x3 puis
fait quelques modifications et mises à jour. Si vous voulez la véritable raison
derrière cette installation, outre l'expérience, c'est parce que j'aime vraiment
Portage et j'en suis dépendant, pour l'accès pratique à une vaste diversité
d'applications et la commodité de maintien à jour de certains paquets, comme GTK.
J'avais toujours des problèmes pour installer des paquets non-standard avec Fedora,
en général parce que personne ne s'était embêté à en faire un RPM ou alors
je devais batailler avec yum.
</p>

<p><e>Quels sont les gros avantages à utiliser Gentoo pour ce cas particulier&nbsp;?
Qu'en est-il des désavantages ou bien des choses qui ont besoin d'être améliorées&nbsp;?
</e></p>

<p>Tout d'abord la possibilité de trouver des informations utiles, de la
documentation et le soutien de la communauté est quelque chose de très
important et quelque chose que j'ai toujours considéré comme un manque
de RedHat/Fedora.
J'ai installé mon répertoire personnel de Portage pour
résoudre un problème posé par le dernier 3x3. Le pilote NVIDIA avait un problème
majeur de stabilité et NVIDIA nous a fourni un correctif. J'ai copié le dernier
ebuild nvidia-kernel dans le répertoire perso et l'ai changé pour appliquer
le correctif. C'est génial de pouvoir avoir notre paquet patché par nous-même
au milieu du système de gestion des paquets et ce fut très facile à faire.

Portage offre de nombreux avantages par rapport aux distributions binaires.
L'accès à une grande variété de paquets en est un. Rien que naviguer/rechercher
dans Portage est une bonne manière pour connaître les outils disponibles.
La possibilité de choisir quelle version d'un paquet installer est aussi la
bienvenue. Un autre avantage est la possibilité de mettre à jour le système
par la ligne de commande. En fait, le fait d'avoir toutes les tâches
d'administration disponibles par ligne de commande ou script est un réel plus pour
une grappe, à mon avis.

La flexibilité de Portage/Gentoo est une des raisons pour l'utiliser sur une grappe.
Mon installation actuelle partage l'arbre de Portage par NFS pour les nœuds,
avec squid sur le maître faisant un proxy pour emerge. J'ai aussi quelques
scripts maison pour le clonage utilisant rsync. J'ai d'autres configurations en tête
à essayer, comme installer le système d'exploitation du nœud dans un environnement
chrooté sur le maître, et simplement le propager sur les autres nœuds depuis là.

Passer à Xfce comme gestionnaire de bureau à la place de Gnome (sur Fedora), ce qui
était vraiment du gaspillage, a aussi été une grosse amélioration.
</p>
<p>
Une chose dont Gentoo aurait besoin est sa propre version de l'outil
SystemImager. Un ebuild GentooImager si vous voulez. SystemImager est
fait pour Redhat/Fedora et inclut tout dans le bazar de sa distribution.
Un ebuild GentooImager, peut-être dérivé de SystemImager pourrait
faire une dépendance seulement des outils nécessaires (dhcp, syslinux,
 tftp, etc.)
En dehors de cela, il y a aussi le problème de fournir un environnement pour
démarrer pxeboot et faire le bootstrap sur un système ainsi que les autres
détails nécessaires aux images systèmes. Quoi qu'il en soit, il faudrait
y réfléchir. Quand/si nous construisons un autre hypermur, je pourrais
peut-être commencer à travailler sur un tel paquet. On verra. Je serais
intéressé d'avoir l'avis d'autres personnes ayant installé et maintenu Gentoo
sur une grappe.
</p>
<p>Pour ce qui est des désavantages, je n'en vois aucun de particulier à Gentoo
pour l'hypermur, si ce n'est que ça peut être difficile à réaliser lors d'une
première installation de Gentoo. Les endroits où je ressens un besoin
d'amélioration chez Gentoo sont la gestion des mises à jour de sécurité et
la recherche des messages importants affichés pendant un emerge. Je suis heureux
que ce soit des problèmes qui semblent avoir déjà attiré l'attention sur eux.
</p>
<p><e>Y-a-t'il des projets d'installation de Gentoo dans votre département&nbsp;?</e></p>

<p>Pour le moment, je suis le seul porteur de bannière ennuyeux de mon petit groupe.
J'ai réussi à intéresser quelque peu une partie de mon équipe et je pense même
que l'un d'eux donnera une chance à Gentoo. On verra bien ce qui en découlera...

Comme je l'ai déjà mentionné, Gentoo joue un rôle majeur au département de sécurité.
Pour ce qui est de Columbia, eh bien, on a le droit de rêver...
</p>
<p><e>Comment peut-on vous contacter&nbsp;?</e></p>
<p>
Mes coordonnées peuvent être trouvées sur
<uri link='http://people.nas.nasa.gov/~bgreen/'>ma page web</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>contenu de <path>/dev</path> après l'installation initiale</b></p>
<p>
Les nouveau gestionnaires de périphériques dynamiques (le désuet devfs et udev)
gèrent les pilotes dynamiquement. Alors pourquoi y'a-t-il tous ces fichiers
statiques dans <path>/dev</path>&nbsp;? Gentoo peut démarrer sans,
mais pour réparer le système il est bien plus pratique de les avoir.
Vous pouvez tous les enlever sauf un ou deux périphériques statiques et toujours démarrer,
seulement le débogage risque d'être difficile si vous n'avez pas de sortie pour le
terminal...
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/33717'>contenu
de /dev après l'installation initiale </uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Inde&nbsp;: conférence FOSS.IN avec la participation de Gentoo</title>
<body>
<p>
La semaine dernière, l'Inde a vu sa plus grande conférence sur le logiciel libre
 -- <uri link='http://foss.in/2005/'>Foss.in/2005</uri> se tenir au Bangalore
Palace. Gentoo était officiellement représentée par les développeurs
<mail link='seemant@gentoo.org'>Seemant Kulleen</mail> et <mail
link='fox2mike@gentoo.org'>Shyam Mani</mail>, en plus des
enthousiastes locaux Ashish V, Ananth, et Arun Raghavan.
</p>
<figure caption='Le staff du stand au FOSS.IN' link='/images/gwn/20051205_foss-in.jpg' short='FOSS.IN'/>
<p>
Gentoo s'est d'abord manifesté pendant l'événement par les
nombreux serveurs et postes tournant sous Gentoo. Le stand Gentoo installé dans
le secteur d'exposition était souvent plein d'utilisateurs ou non de Gentoo.
Il y avait beaucoup d'intérêt pour les différences de Gentoo par rapport aux
autres distributions et les utilisateurs ont été aidés dans la résolution de leurs
problèmes. Plus de 100 CD (installation et paquets) ont été gravés pendant ces
2 jours.
</p>
<p>
L'après-midi du 2ème jour, 250 spectateurs ont rempli une salle où s'est tenue
une conférence dédiée à Gentoo. Seemant a commencé avec une introduction sur
l'histoire de Gentoo et un bref récapitulatif des motivations du projet.
Au milieu de nombreux applaudissements, Seemant laisse la parole à Shyam qui,
après avoir dissipé l'idée préconçue «&nbsp;Gentoo is for Ricers&nbsp;», a fait une
description des différentes fonctions de Gentoo dont les utilisateurs
pourraient avoir besoin.
Arun a poursuivi avec une petite session sur Ebuild 101. Seemant a repris pour
présenter quelques cas d'études de Gentoo dans un environnement de production.
Cette conférence s'est terminée avec une série de questions-réponses et une rapide
démonstration de l'écriture d'un ebuild. Bien qu'il y ait eu beaucoup de demandes
pour que soit montrée une réelle installation, les utilisateurs ont été encouragés à
essayer eux-mêmes et à demander de l'aide en cas de problème.
</p>
<p>
Lors d'un petit entretien avec les personnes chargées de l'internationalisation,
un début de projet d'inclusion de la traduction et des polices indiennes s'est dessiné.
Il y a aussi eu des discussions à propos de la création d'un groupe local de
gentooïstes. Vous en saurez un peu plus dans quelques mois.
</p>
<p>
L'équipe tient aussi à remercier <uri link='http://harikrishnan.org/'>Harikrishnan</uri>
pour être venu avec d'excellentes affiches qui ont servi pour le stand Gentoo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: «&nbsp;Friends of Gentoo e.V.&nbsp;» au «&nbsp;Linuxtage d'Essen&nbsp;»</title>
<body>
<p>
Le week-end dernier, l'association allemande «&nbsp;Friends of Gentoo e.V&nbsp;» a mis en
place un stand au premier Linuxtage à Essen. Outre les éléments habituels comme
les démos de d'installation de Gentoo sur plusieurs portables et autres matériels obscurs  (une vieille machine Compaq), le stand de l'équipe a vendu une
édition limitée du Guide d'installation Gentoo en allemand. Le premier jour de
ce nouveau salon open source a dépassé les espérances et a eu un énorme
succès, avec plus de 1300 visiteurs. Le deuxième jour, dimanche, a été complété par une présentation au sujet de la Gentoo Metadistribution, par le développeur Gentoo <mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Retro Gaming Hacks (octobre 2005)</title>
<body>
<p>
Un nouveau livre publié aux éditions O'Reilly,
<uri link='http://www.oreilly.com/catalog/retrogaminghks/index.html'>Retro
Gaming Hacks</uri>, a pour but de conserver la nostalgie de tous les joueurs qui
ont la vingtaine ou la trentaine (tout en introduisant les plus jeunes à
ces joyaux de notre passé de joueur). En plus de faire tourner les vieux jeux
sur le matériel original, le livre explique aux lecteurs le B.A-BA de
l'émulation de systèmes de jeux anciens sur des ordinateurs modernes. Oui,
même des ordinateurs modernes tournant sur des systèmes d'exploitation
UNIX. Et c'est là bien sûr que Gentoo entre en scène. Les astuces n°22
(Jouer à des jeux d'arcades avec Linux), n°40 (Utiliser les émulateurs NES
sous Linux), n°43 (Émuler d'autres systèmes classiques sous Linux), n°51
(Utiliser des manettes de consoles sur PC) et n°52 (Utiliser des manettes
USB sous Linux) ont été écrites par le développeur Gentoo Josh Glover qui
ne manque pas de remarquer à quel point il est facile d'installer des
émulateurs avec Gentoo Linux en comparaison aux autres distributions. Retro
Gaming Hacks devrait être disponible dans la plupart des librairies ou
consultable en ligne en utilisant le
<uri link='http://safari.oreilly.com/'>O'Reilly's Safari Bookshelf</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont récemment quitté le projet Gentoo&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment au projet Gentoo&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Alexandre Buisse (Nattfodd) - text-markup</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo&nbsp;:</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>Inkscape&nbsp;: dépassement de tampon</title>
<body>
<p>
Une vulnérabilité permettant à un fichier SVG spécialement conçu d'exploiter
un dépassement de tampon et potentiellement d'exécuter du code arbitraire
lorsqu'il est ouvert a été découverte.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200511-22.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>chmlib, KchmViewer&nbsp;: dépassement de tampon à partir de la pile</title>
<body>
<p>

chmlib et KchmViewer souffrent d'une vulnérabilité par dépassement de tampon qui
peut mener à l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200511-23.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 28 novembre 2005 et le 05 décembre 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>717 nouveaux bugs,</li>
<li>310 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>28 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 9129 bugs actuellement ouverts, 97 sont marqués 'bloquant', 207 sont marqués 'critique' et 560 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 20
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='toolchain@gentoo.org'>Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='hppa@gentoo.org'>HPPA Porters</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=hppa@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='x86@gentoo.org'>Gentoo Developers for the x86 Architecture</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='text-markup@gentoo.org'>Text-Markup Team</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=text-markup@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='gcc-porting@gentoo.org'>GCC Porting Team</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gcc-porting@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 40
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 18
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-11-28&amp;chfieldto=2005-12-05&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

