<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050228-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>28 février 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='citizen428@gentoo.org'>Michael Kohl</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='vericgar@gentoo.org'>Michael Stewart</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='cyril.mougel@gmail.com'>Cyril Mougel</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Soulier</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='trevoke@gmail.com'>Aldric Giacomoni</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 28 février 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 9</version>
<date>2005-02-28</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Première réunion de développeurs Gentoo européens</title>
<body>
<p>
Trente développeurs Gentoo de l'Union Européenne, de Norvège, de Suisse
et des États-Unis ont participé à la première réunion officielle de
développeurs Gentoo, organisée a Bruxelles, empruntant l'emplacement
et l'occasion au FOSDEM qui a eu lieu le week-end dernier.
Pendant deux heures dimanche matin, dans un des bâtiments historiques
de l'Université Libre de Bruxelles, la DevRoom Gentoo était réservée
pour la réunion interne qui, pour la première fois, a assemblé des 
personnes qui avaient travaillé en équipe pendant des mois ou des années
mais ne s'étaient jamais rencontrées en personne. Après un petit tour 
de présentations, la discussion a vite tourné vers les problèmes 
structurels du développement de Gentoo. Quand le développement et 
l'approvisionnement de l'infrastructure étaient régis par une poignée 
de personnes, il suffisait en général de crier une requête dans leur 
direction et ils s'en occupaient. Aujourd'hui, avec plus de 350 
développeurs et une grande diversité de besoins et d'ambitions, la
réunion de Bruxelles a suggéré à l'unanimité de rénover la structure 
interne du projet, pour refléter les changements dans son échelle, pour 
que les développeurs actifs se sentent mieux représentés et pour 
préparer le terrain en vue de futurs agrandissements. Le résultat de 
cette discussion sera écrit en tant que proposition a soumettre aux
développeurs et coordinateurs de projets dans le monde.
</p>
<figure caption='Première réunion de développeurs Gentoo européens' link='/images/gwn/20050228_fosdem-devs.jpg' short='Dev-Meeting'/>
<note>
Debout, de gauche a droite&nbsp;: cryos, foser, tantive, pYrania, ian,
jaervosz, koon, SeJo, pvdabeel, hansmi, lu_zero. Assis devant&nbsp;: beejay,
luckyduck, plate, Pylon, zypher, Ferdy, BaSS, karltk, tove, bonsaikitten,
Kugelfang, KingTaco. Invisibles mais présents (par exemple assis au
stand)&nbsp;: stkn, genone, Sebastian, GMsoft, dams, SwifT, wmertens.
</note>
</body>
</section>
<section>
<title>Exposition et conférence FOSDEM 2005</title>
<body>
<p>
La présence de Gentoo à la plus grande réunion européenne de 
développeurs Open Source pour la troisième année d'affilée était une
expérience fantastique pour tous ceux qui ont participé. Avec environ 
3500 participants, FOSDEM a bien dépassé son ancienne cible de 
développeurs des pays du Bénelux et une liste impressionnante de
présentateurs pousse des développeurs Open Source de toute l'Europe et
de plus loin encore à venir à Bruxelles chaque année. Apprendre des 
expériences passées a permis d'éviter que les toilettes ne débordent et 
que les sandwiches ne soient vendus avant que tout le monde ne soit nourri.
Et avec des orateurs comme, principalement, Alan Cox et Richard Stallman, 
et des douzaines de projets –&nbsp;Gentoo inclus&nbsp;- qui organisent leurs
propres salles pour les développeurs, les trois bâtiments complètement occupés par FOSDEM 2005 bourdonnaient d'activité pendant les deux jours 
de la conférence.
</p>  
<p>
La DevRoom réservée pour la durée de la conférence etait pleine à craquer
avec des utilisateurs de Gentoo et d'autres interessés par les douze
présentations données par les développeurs Gentoo. La salle avait 
entre quelques douzaines et 80 personnes assises et debout et les sujets
couvraient des descriptions génerales du projet Gentoo de même que
des textes hautement techniques sur du développement spécifique. Le
développement de Java et de Portage étaient au centre de l'attention 
générale, mais des présentations plus exotiques comme le travail sur 
GNAP de <mail link='koon@gentoo.org'>Thierry Carrez</mail> dans l'espace inséré a attiré une foule
hautement concentrée. La plupart des présentations de la DevRoom sont
téléchargeables sur un <uri
link='/proj/en/pr/docs/presentation-listing.xml'>dépôt central.</uri>.
En-dehors de la DevRoom,
<mail link='dams@gentoo.org'>Damien Krotkine</mail> a tenu une “discussion
éclair” à propos de son <uri link='http://www.libconf.net/'>projet
libconf</uri> (la base pour l'interface utilisateur de l'éditeur
d'options de la variable USE, entre autres), et enfin, <mail link='genone@gentoo.org'>Marius Mauch</mail>
a eu l'honneur de parler à la foule en général avec sa présentation du
système Portage de Gentoo.
</p>
<figure caption='Jochen Maes donnant le keynote speech à la DevRoom Gentoo' link='/images/gwn/20050228_fosdem-keynote.jpg' short='sejo'/>
<p>
Détachée de la DevRoom, dans un bâtiment séparé, Gentoo avait un stand 
double dans le couloir, entre la table de Mozilla qui célébrait le premier
anniversaire de Firefox et un projet pour convertir des clones koréens 
de GameBoy (<uri link='http://www.gp32linux.com/'>“Gamepark”</uri>) 
peu chers en de vrais PDAs avec Linux.
Sur le stand Gentoo, il y avait en vitrine cinq des Open Desktop 
Workstations PegasosPPC de Genesi (deux d'entre elles montraient la 
démo du nouveau <uri link='/news/en/gwn/20050131-
newsletter.xml#doc_chap1_sect3'>Cube LiveCD pour PPC</uri>), plusieurs 
portables x86 et PPC et la <uri link='/news/en/gwn/20050221-
newsletter.xml#doc_chap2'>Kuro-Box</uri> exotique de TGL qui marchait 
en tant que serveur streaming de mp3. Les visiteurs se bousculaient 
dans le couloir étroit, s'arrêtaient pour parler avec les gentooistes 
de garde, prenant des autocollants ou des bonbons (dans une boite étiquetée
“<path>/dev/snack</path>”), ou pour acheter des t-shirts et autres matériels
Gentoo.

</p>
<figure caption='Le stand Gentoo occupé' link='/images/gwn/20050228_fosdem-booth.jpg' short='FOSDEM Booth'/>

<p>
Les “Fizzlewizzle”, non officiels mais bien connus, préparés par
<mail link='dertobi123@gentoo.org'>Tobias Scherbaum</mail>, ont été complètement vendus en quelques heures.
Des éditions speciales des CD de Gentoo Linux pour la FOSDEM sont devenus
une tradition à eux seuls, mais les “Fizzlewizzle” étaient disponibles 
pour la première fois cette année en LiveCD et DVD. Les ISOs avaient été
mises à jour avec le dernier instantané de Portage juste trois jours avant
que FOSDEM n'ouvre ses portes, préparés avec un environnement anglais par
défaut au lieu des localisations précédentes en allemand, une installation
complète de KDE qui peut être lancée directement du média sans l'installer
sur le disque dur d'abord. Le DVD contient 2.2Go de sources, en plus
du contenu normal de l'image du CD, et les deux images sont disponibles
sous <uri link='http://tracker.netdomination.org'>bittorrent</uri>, pour le x86, de même que le GameCD Cube pour PPC.
</p>
<figure caption="Le monument phare de Bruxelles, l'Atomium, sur la 
couverture du DVD Gentoo, édition de FOSDEM" link='/images/gwn/20050228_fosdem-dvd.jpg' short='DVD cover'/>
<note>Dessin par <mail link='ian@gentoo.org'>Christian Hartmann</mail>, téléchargez
la couverture en taille réelle pour imprimer des étiquettes 
de CD et de DVD, pour <uri link='http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/ppc/fosdem/2005/'>PPC Cube GameCD</uri> et <uri link='http://download.iansview.com/gentoo/artwork/ian/livecds/x86/fosdem/2005/'>x86 LiveCD/-DVD</uri>.</note>
<p>
La fameuse singularité quantique de FOSDEM, découverte tout d'abord par 
Daniel Robbins pendant sa visite à la conférence de 2003 et redécouverte
sur le sol de l'auberge de jeunesse de Bruxelles l'année dernière, avait
émigré vers un des clubs techno les plus célèbres d'Europe, Fuse, où
un groupe de développeurs Gentoo déclarent l'avoir vue en suspension
au-dessus de la piste de danse samedi soir.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apache démasqué</title>
<body>
<p>
L'équipe Apache de Gentoo a démasqué des mises à jour de paquets qui
ont été en développement pendant un bon moment. Grâce à l'aide supplémentaire
de développeurs qui ont joint l'équipe pendant ces derniers mois,
l'annonce que plusieurs utilisateurs d'Apache attendaient a pû
être faite dimanche dernier. Quelques-uns des changements majeurs sont:</p>
<ul>
<li>
Une nouvelle configuration et de nouveaux emplacements des fichers de
configuration pour se rapprocher des sources et réduire la confusion pour les
utilisateurs qui viennent d'autres distributions.
</li>
<li>
Les modules utilisent maintenant une <c>eclass</c> centralisée qui
construit, installe et montre des informations standard sur l'activation
du module. Ceci permet un entretien plus facile des modules existants et
nous permet de développer des ebuilds plus vite pour les modules qui ne
sont pas encore dans l'arborescence.
</li>
<li>
Des options <path>USE</path> étendues pour personnaliser l'installation
d'Apache vous permettent maintenant de choisir plusieurs MPMs à construire
et permettre de changer facilement entre eux.
</li>
<li>
Un nouveau <path>gentoo-webroot</path> qui offrira à terme un ensemble
d'icônes thématisé sur Gentoo, des documents d'erreur et un site web 
par défaut. Ce dernier a été mis dans son propre paquet et inclut une option 
<path>USE</path> pour ne pas installer le <path>gentoo-webroot</path> 
dans <path>/var/www/localhost</path> (utile si vous y mettez votre propre
site web).
</li>
<li>
Et beaucoup plus, en particulier plusieurs corrections de bugs.
</li>
</ul>
<p>
En mettant Apache à jour, il y aura plusieurs étapes nécessaires, comme 
joindre les personnalisations dans <path>/etc/apache2/httpd.conf</path> 
et mettre à jour tous les modules utilisés pour utiliser des versions qui
supportent les nouvelles <c>eclass</c>. <uri link='http://dev.gentoo.org/~vericgar/doc/apache-package-refresh.html'>Une documentation détaillée</uri>
est disponible et si vous avez des questions ou des problèmes pendant
la migration, parlez à l'équipe apache sur <path>#gentoo-apache</path> sur
 irc.freenode.net ou par la mailing list, <path>gentoo-web-user@gentoo.org</path>. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nouvelle documentation Gentoo/FreeBSD disponible</title>
<body>
<p>
Depuis notre <uri link='/news/fr/gwn/20050207-newsletter.xml'>récent 
article</uri> sur le projet Gentoo/FreeBSD
dans la Zone du Futur de la GWN, le développeur Gentoo <mail link='citizen428@gentoo.org'>Michael Kohl</mail>
a pris en main l'entretien de la documentation en rapport.
Le <uri link='http://dev.gentoo.org/~citizen428/doc/gentoo-freebsd.html'>nouveau document</uri> est basé sur les 
instructions d'installations originales de Aaron Walker et contiennent
beaucoup de contributions par la tête du projet Gentoo/FreeBSD, 
<mail link='angusyoung@gentoo.org'>Otavio R. Piske</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>PuTTY&nbsp;: exécution de code à distance</title>
<body>
<p>
		Putty contient une vulnérabilité qui peut permettre à un
		server SFTP malicieux d'exécuter
		un code arbitraire sur les clients PSCP et PSFTP.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à  <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-28.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Cyrus IMAP Server&nbsp;: multiples vulnérabilités de dépassement de tampon</title>
<body>
<p>
   Le server IMAP Cyrus a été affecté par plusieurs vulnérabilités de dépassement de tampon qui peuvent 
    entrainer l'execution à distance d'un code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à  <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-29.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>cmd5checkpw&nbsp;: vulnérabilité local de fuite de password</title>
<body>
<p>

		cmd5checkpw contient une faille permettant à des utilisateurs
		locaux d'accéder au mot de passe cmd5ckeckpw des autres utilisateurs.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à  <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-30.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>uim&nbsp;: vulnérabilité d'augmentation de privilège</title>
<body>
<p>

		Sous certaines conditions, les applications liées avec uim
		présentent une vulnérabilité d'augmentation de privilège.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à  <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-31.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnAce&nbsp;: dépassement de tampon et sortie d'arborescence.</title>
<body>
<p>

    UnAce est vulnérable à plusieurs dépassements de tampon et sorties
    d'arborescence.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à  <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-32.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-catalyst</title>
<body>
<p><b>Catalyst contre Knoppix Confusion</b></p>

<p> Cette semaine un utilisateur a demandé si Catalyst pouvait être utilisé pour
construire un liveCD comme Knoppix basé sur Gentoo Linux. L'avis général était
que l'outil n'était pas encore prêt, mais que les améliorations sur la voie de
cette fonctionnalité sont dans la bonne direction. <mail
link='rpaskowitz@confucius.ca'>Robert Paskowitz</mail> renvoi à un guide de
LiveCD par Catalyst<uri
link='http://zaheer.merali.org/mediawiki/index.php/Caster'>Caster</uri> qui
indique un bon exemple de ce qui est possible à l'heure actuelle.
</p>

<note>Jusqu'à ce que la liste de diffusion gentoo-catalyst soit prise en
charge par un gestionnaire de listes de diffusion populaire comme <uri
link='http://www.gmane.org'>Gmane</uri>, <mail
link='citizen428@gentoo.org'>Michael Kohl</mail> gardera une mise à jour
régulière de <uri
link='http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/'>l'archive</uri>
dans un espace de développement privé.</note>
<ul>
<li>
<uri link='http://dev.gentoo.org/~citizen428/hypermail/gentoo-catalyst/0502/0233.html'>Catalyst vs Knoppix Confusion</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>eWeek (28 Février 2005)</title>
<body>
<p>
Jason Brooks, analyste de ZiffDavis a publié dans eWeek une 
<uri link='http://www.eweek.com/article2/0,1759,1770228,00.asp'>évaluation</uri>
de Gentoo dans le cadre d'une utilisation en entreprise. 
L'article débute en constatant que «&nbsp;Gentoo Linux s'est rapidement
développée pour devenir l'une des distributions les plus populaires au
monde&nbsp;» et que «&nbsp;le mécanisme, basé sur les sources, utilisé pour
l'installation de logiciels dans le système fait de ce dernier un bon moyen de
tester les dernières versions des principaux composants logiciels à code
ouvert&nbsp;».
Cependant, «&nbsp;Sa réputation de distribution de vétéran [...] a jusqu'ici
pénalisé ses perspectives d'utilisation en entreprise&nbsp;»&nbsp;; par
conséquent, Brooks «&nbsp;hésite à recommender&nbsp;» Gentoo pour une adoption massive dans
les environnements de production.
L'article pèse grossièrement le pour et le contre des distributions sources.
Comparées aux versions commerciales, l'article mentionne quelques problèmes 
éventuels avec les distributions Linux 100% libres&nbsp;; mais lorsqu'il installe
VMWare pour tester les paquets des logiciels non libres, l'auteur convient
que «&nbsp;Gentoo rend le processus de récupération du logiciel plus élégant que
n'importe quelle distribution Linux testée jusqu'à présent&nbsp;». 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OSdir.com (22 Février 2005)</title>
<body>
<p>
Le magazine en ligne d'O'Reilly sur les systèmes d'exploitation a eu des
mots particulièrement durs à l'encontre de l'attitude passée du distibuteur Redhat.
Dans l'article intitulé <uri link='http://www.osdir.com/Article4265.phtml'>“Best of Linux World 
Coverage: The Redhat Mistake”</uri> (NdT, le meilleur de la couverture de
Linux World&nbsp;: l'erreur de Redhat), 
Steve Mallett qui est le rédacteur en chef d'OSdir.com mentionne Gentoo comme étant une avancée là 
«&nbsp;où ils ont tout gâché&nbsp;» en «&nbsp;abandonnant leur version
“freebie” il y a deux ans pour se focaliser 
uniquement sur leur version entreprise “pay up big time”&nbsp;», une décision
qui «&nbsp;n'était pas franchement
la plus sage&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ZDNet (18 Février 2005)</title>
<body>
<p>
Dans <uri link='http://news.zdnet.com/2100-3513_22-5582945.html?tag=nl.e539'>un 
article similaire</uri> à propos du «&nbsp;faux pas de Redhat dans ses relations avec
les passionés&nbsp;» et du plan «&nbsp;de rectification de la situation en rendant le projet
Fedora plus agressif&nbsp;», Stephen Shankland -&nbsp;auteur de CNET&nbsp;-
constate que «&nbsp;Le Chapeau
Rouge a une concurrence sévère. Des projets tels que Gentoo attirent les 
programmeurs invétérés de Linux tandis que Sun Microsystems tente de construire sa
propre communauté de programmeurs autours de son projet OpenSolaris&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	  <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
     La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 20 février 2005 et le 27 février 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>789 nouveaux bugs,</li>
	  <li>443 bugs fermés ou résolus,</li>
	  <li>33 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8054 bugs actuellement ouverts, 100 sont marqués 'bloquant', 233 sont marqués 'critique' et 595 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 49
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 24
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 17
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='www-proxy@gentoo.org'>Gentoo Web Proxy Developers</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=www-proxy@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='pam-bugs@gentoo.org'>PAM Gentoo Team</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=pam-bugs@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='so@gentoo.org'>so</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=so@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='netmon@gentoo.org'>Netmon Herd</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 13
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 36
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 21
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 16
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 16
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='x11@gentoo.org'>Gentoo X-windows packagers</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=x11@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 13
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='php-bugs@gentoo.org'>PHP Bugs</mail>, avec 12
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-20&amp;chfieldto=2005-02-27&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
Alex Howells (Astinus) - AMD64
</li>
<li>
Elfyn McBratney (beu) - Apache
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivant ont récemment changé de rôles dans le projet
Gentoo&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
Lance Albertson (ramereth) - prend la direction opérationnelle du projet
«&nbsp;infrastructure&nbsp;»
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
        <title>Contribuez à la GWN</title>
        <section>
            <body>
                <p>Vous souhaitez contribuer à la GWN&nbsp;?
                   Envoyez-nous un <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>courriel</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
        <title>Commentaires</title>
        <section>
            <body>
                <p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail
		link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li><uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri></li>
<li><uri link='/news/be/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri></li>
<li><uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri></li>
<li><uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri></li>
<li><uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri></li>
<li><uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri></li>
<li><uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri></li>
<li><uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri></li>
<li><uri link='/news/br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri></li>
<li><uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri></li>
<li><uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri></li>
<li><uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri></li>
<li><uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>


