<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20051107-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>7 novembre 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='deadhead@gechi.it'>Andrea Perotti</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='cyril.mougel@gmail.com'>Cyril Mougel</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 7 novembre 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 44</version>
<date>2005-11-07</date>

  <!-- Gentoo News
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Nouveau GLEP pour organiser l'information des mises à jour importantes</title>
<body>
<p>
Une des plus longues discussions entre développeurs et utilisateurs Gentoo a eu 
lieu autour des petits «&nbsp;warnings&nbsp;» (NdT, avertissements) de <path>einfo</path>.
Ces derniers sont affichés brièvement quand vous installez un paquet qui contient des
informations cruciales sur les tâches à effectuer durant la mise à jour et les
fichiers de configuration à vérifier. Ces avertissements sont vraiment très importants, mais
vraiment utiles seulement si vous regardez les messages de compilation défiler à l'écran.
Malgré de nombreux efforts initiaux, rien n'a été fait pour qu'ils soient disponibles dans
d'autres endroits de Portage pour être consultés ultérieurement et autant qu'on
le souhaite après de longues mises à jour impliquant de nombreux paquets.
<mail link='ciaranm@gentoo.org'>Ciaran McCreesh</mail> a donc récemment tenté
d'apporter une solution au problème&nbsp;: il est l'auteur d'un <uri link='/proj/en/glep/glep-0042.html'>
projet formel</uri> concernant un système d'envoi automatique des
nouvelles critiques qui serait le complément des voies d'information existantes
de Gentoo (Forums, liste de diffusion <path>gentoo-announce</path>, site web et
GWN), mais visant à être une part entière de Portage afin d'atteindre ainsi les
utilisateurs de Gentoo sans qu'ils n'aient à télécharger l'information
eux-mêmes.
</p>
<note>NdT, en attendant une solution intégrée à Portage, <uri
link="http://www.fmp.com/enotice/">enotice</uri>, mentionné dans
l'édition du 1er août 2005 de la GWN peut vous aider à conserver la
trace de ces avertissements.</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Histoires d'utilisateurs</title>
<section>
<title>Entretien avec Jacob Lindberg, un spécialiste Linux pour Brenntag Nordic</title>
<body>
<figure caption='Jacob Lindberg, un Spécialiste Linux pour Brenntag Nordic' link='/images/gwn/20051107_jacob.jpg' short='Jacob Lindberg'/>

<p><e>Qui es-tu et où travailles-tu&nbsp;?</e></p>

<p>Je suis Jacob Lindberg, j'ai 30 ans et je travaille en tant que spécialiste Linux pour
Brenntag Nordic au Danemark depuis mars 2004. Je me suis marié il y a peu, je n'ai
pas d'enfant, mais un chien et deux chats bleus russes Phoebe et Joey nommés d'après
Friends (la série télévisée).</p>

<p>Brenntag Nordic a des bureaux et des usines au Danemark, en Suède, en Norvège
et en Finlande et fait partie du groupe Brenntag. Ils ont
<uri link='http://www-306.ibm.com/software/success/cssdb.nsf/CS/DNSD-5QJENP'>dédié
beaucoup de leurs serveurs</uri> à Linux en 2003. Malheureusement, le coût des
consultants externes était très élevé, les services étaient indisponibles de temps en
temps et les consultants n'avaient pas les connaissances pour résoudre les divers
problèmes. Les solutions étaient basées sur SuSE. En tant que vieil adepte de FreeBSD,
je n'aime rien dans les binaires. Je veux que mes trucs proviennent des sources et qu'ils
soient configurables. Et comme beaucoup d'autres gars sous Linux j'ai traversé l'enfer
des dépendances RPM. Plus jamais&nbsp;! C'est pourquoi à l'époque la Gentoo a attiré
mon attention et ne l'a plus quittée depuis.
</p>
<p><e>Où utilises-tu Gentoo&nbsp;? Qu'a-t-elle remplacé&nbsp;?</e></p>

<p>Nous n'avons aucun serveur Linux ne tournant pas sous Gentoo, donc elle est
partout où c'est possible. Gentoo offre les services suivants&nbsp;:</p>

<ul>
<li>Samba, faisant office de PDC, de serveur de fichiers et d'images</li>
<li>Squid, pour faire du proxy et du filtrage</li>
<li>Postfix et spamassassin vérifiant tous les emails entrants et sortants</li>
<li>Bind9, faisant tourner notre DNS en interne et en externe</li>
<li>IPtables, servant de pare-feu entre notre centre de données et nos 10 sites (des clients)</li>
<li>Rsync, pour notre miroir Gentoo</li>
<li>Proftpd et tftp hébergeant des images pour le matériel Cisco entre autres</li>
<li>Un serveur de sauvegarde</li>
<li>Un serveur de log</li>
</ul>

<p><e>Pourquoi utilisez-vous des machines POWER4/5&nbsp;? </e></p>

<p>Nos machines iSeries font tourner SAP et Lotus Notes sous l'environnement
OS400. Les autres sont des LPAR (partitions logiques) Linux. L'année prochaine,
nous allons échanger le 870 contre un 570 (i5) comme ça tout sera changé en
POWER5. Le plan pour le futur est qu'après être passés sur POWER5, nous aurons
beaucoup plus de puissance et pourrons fournir plus de services. La raison pour
laquelle nous utilisons du matériel IBM est qu'il est très stable -- et aussi que nous avons
la possibilité de faire tourner les choses directement sous OS400.</p>

<p>Ce n'est pas facile de faire tourner quelque chose sur une architecture
vraiment non documentée (iSeries sur PPC64) ce qui était le cas au début de
2004. J'ai commencé avec un LiveCD pSeries qui n'a pas marché du tout. Après
quelques astuces et avec l'aide de la communauté, je me suis débrouillé pour
avoir un nws fonctionnel qui contenait le LiveCD et un noyau dans IFS. Là je
pouvais démarrer sous Gentoo. Cela a été fait sur mon vieux 270 (processeur
RS/6000 autant que je me rappelle). Puis cela a été rapidement adapté au 825
(POWER4) et au 870 (POWER4). Aujourd'hui, les LiveCD 2005.0 et 2005.1
fonctionnent sur les machines i5, mais pas encore sur les machines 825 et
870.</p>

<p>La différence entre x86 et PPC64 est surtout dans l'installation et la
configuration, spécialement pour le noyau. Tout ton environnement doit aussi
être configuré correctement pour PPC64 pour fonctionner. Quand tu travailles
sous Gentoo, tu ne vois aucune grosse différence mis à part que <c>uname</c>
renvoie une autre architecture. C'est à cause de la façon dont la Gentoo
fonctionne.</p>

<p><e>Dans quel domaine la Gentoo nécessite-t-elle des améliorations&nbsp;?</e></p>

<p>J'ai demandé à devenir un membre de l'équipe des développeurs PPC64.
De cette manière, je pourrai faire partie des améliorations. Je pense que la
<uri link='http://glep.gentoo.org'>page web GLEP</uri> montre de bonnes
fonctionnalités pour le futur.</p>

<p><e>Quelles sont tes expériences avec la communauté Gentoo&nbsp;?</e></p>

<p>C'est incroyable le nombre de personnes qui contribuent à la communauté.
C'est aussi ce que je veux faire. Mais mon expérience est qu'il est difficile de trouver
un problème qui ne peut pas être résolu à l'aide de la communauté. Elle est donc
très positive.</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
  <title>Entendu dans la communauté</title>
  <section>
    <title>gentoo-dev</title>
    <body>
      <p><b>Informer les utilisateurs des mises à jour importantes</b></p>
      <p>Un des fils de discussion les plus importants de la semaine dernière se divise
      en quatre sous-parties. La discussion électronique tournait autour d'un problème
      central qui n'avait pas retenu l'attention méritée depuis fort longtemps&nbsp;:
      <br/> Comment s'assurer que les utilisateurs reçoivent les informations importantes
      à propos des mises à jour, changements, etc&nbsp;?<br/>
      Il y a le site web gentoo.org, un fil RSS, la GWN, les messages d'emerge, etc.
      - mais il n'y a pas de source centrale faisant foi pour les mises à jour.
      Les GLEP (NdT, Gentoo Linux Enhancement Proposal - Proposition d'Amélioration
      de Gentoo Linux) de <mail link='chriswhite@gentoo.org'>Chris White</mail> et
      <mail link='ciaranm@gentoo.org'>Ciaran McCreesh</mail> ont dérapé vers une
      discussion pour le moins houleuse (certains diront une véritable tempête)
      à propos de XML entre autres.</p>
      <ul>
        <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32380'>Getting
            important updates to users</uri></li>
        <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32427'>GLEP
            42 (Was: Getting Important Updates To Users) </uri></li>
        <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32438'>GLEP
            ??: Critical News Reporting </uri></li>
        <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32657'>GLEP
            42 "Critical News Reporting" Round Two </uri></li>
      </ul>

      <p><b>Changements proposés pour le profil de base de Gentoo/ALT</b></p>
      <p><mail link='flameeyes@gentoo.org'>Diego Pettenò</mail> livre quelques
      correctifs aux profils de façon à ce que le profil de base soit plus générique
      et que des choses spécifiques à Linux soient déplacées du profil «&nbsp;base&nbsp;» vers
      «&nbsp;default-linux&nbsp;». C'est un pas de plus sur la route de l'intégration de
      Gentoo/BSD.</p>
      <ul>
        <li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/32507'>Proposed
            changes to base profile for Gentoo/ALT </uri></li>
      </ul>
    </body>
  </section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo international</title>
<section>
<title>Italie&nbsp;: conférence GeCHI en novembre</title>
<body>
<p>
Le 26 novembre 2005 sera l'occasion de la 5ème organisation par le
mouvement open-source italien d'un «&nbsp;Linux Day&nbsp;» national
(NdT, jour de Linux). Ce sera également la 3ème fois que la communauté
toujours croissante des utilisateurs Gentoo aura la chance de préparer
un peu d'évangélisation. Cette année, la 3ème réunion nationale
dénommée «&nbsp;Gentoo Day&nbsp;» sera organisée en collaboration avec
le <uri link='http://www.velug.it'>VELug</uri> (NdT, Venice Free
Software Users Group&nbsp;:Groupe d'utilisateurs de logiciels libres
de Venise). Grâce au support des autorités locales, l'emplacement de
la réunion de cette année sera à la Villa Franchin, Viale Garibaldi
155 (quartiere Carpenedo-Bissuola), dans la ville de Mestre, près de
Venise.
</p>
<p>
Les Gentooïstes actifs dans le cadre du <uri
link='http://www.gechi.it'>Gentoo Channel Italia</uri> (GeCHI) feront
quelques présentations à propos de divers sujets depuis
«&nbsp;Introduction à Gentoo&nbsp;» en passant par
«&nbsp;l'installateur Gentoo Linux&nbsp;» et «&nbsp;S'amuser avec
Gentoo&nbsp;» pour finir avec «&nbsp;Gimp&nbsp;: de 0 à
Dali&nbsp;». Il sera possible d'y acheter de nouveaux gadgets
sympathiques comme le T-Shirt GeCHI de renommée mondiale et quelques
auto-collants et posters.
</p>
<p>
Ne ratez pas cette chance de rencontrer et de vous mêler à d'autres
utilisateurs et développeurs Gentoo italiens&nbsp;! Si vous désirez
rejoindre le GeCHI dans son entreprise, jetez un coup d'œil à ce <uri
link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2853724.html'>fil de
discussion sur les Forums</uri> et le <uri
link='http://www.gechi.it/forums/viewtopic.php?p=1632'>forum de
GeCHI lui-même</uri> (les deux liens pointent sur des contenus en
italiens).
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japon&nbsp;: GentooJP reçoit Andrea Barisani</title>
<body>
<p>
La <uri link='http://www.gentoo.gr.jp'>bande GentooJP</uri> jouera les
cicérones en guidant le développeur Gentoo en visite <mail
link='lcars@gentoo.org'>Andrea Barisani</mail> durant une virée
nocturne des ruelles autochtones du district Shibuya de Tokyo. Cela se
déroulera le dimanche 13 novembre 2005. Andrea est en ville pour une
<uri
link='/news/en/gwn/20051003-newsletter.xml#doc_chap2_sect2'>présentation
à la conférence PacSec</uri>. Si vous voulez vous joindre à la sortie,
rendez-vous à la statue d'Hachiko en face de la station Shibuya à
18h30.
</p>
<note>
Veuillez confirmer votre participation en envoyant une petite note à
la liste de diffusion <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path>.
</note>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Linux de bureau (4 Novembre 2005)</title>
<body>
<p>
Un nouveau livre de O'Reilly, le <uri
link='http://www.desktoplinux.com/news/NS6574473318.html'>Linux Desktop
Pocket Reference</uri> (NdT, Référence de poche de Linux pour le bureau) fournit
un aperçu général de façon concise des «&nbsp;cinq distributions les plus
populaires&nbsp;» rangées par ordre alphabétique, Gentoo après Fedora, suivie
de Mandrake, SUSE et Ubuntu. L'auteur David Brickne essaye de réduire le flux
d'informations qu'il a trouvé «&nbsp;difficile à parcourir complètement pour savoir
ce qui est précis et ce qui est mis à jour&nbsp;», qu'il a identifié comme étant le «&nbsp;plus
gros obstacle a une adoption plus rapide de Linux sur un bureau&nbsp;». Le premier
chapitre qui contient une comparaison des cinq distributions est disponible
en tant que <uri link='http://www.oreilly.com/catalog/linuxdesktoppr/chapter/ch01.pdf'>
simple document PDF</uri> et offre une appréciation enthousiaste des
principaux avantages de Gentoo&nbsp;: Portage et la documentation.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo developer moves</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de
Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de
Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Markus Dittrich (markusle) - app-sci</li>
<li>Michael Cummings (mcummings - réinstitué après être parti il y a
deux mois) - perl</li>
<li>Alexey Chumakov (achumakov) - Traduction russe</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changes</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le
projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<!-- paste from the script -->
<section>
<title>libgda&nbsp;: Formatage de chaîne de caractères</title>
<body>
<p>
Deux failles de type formatage de chaîne de caractères dans libgda peuvent mener à l'exécution de
code arbitraire.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>QDBM, ImageMagick, GDAL&nbsp;: problèmes de RUNPATH</title>
<body>
<p>
Plusieurs paquets souffrent de problèmes de RUNPATH qui peuvent permettre aux
utilisateurs dans le groupe «&nbsp;portage&nbsp;» d'obtenir une hausse des privilèges.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>giflib&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
giflib peut déréférencer NULL ou écrire en dehors des limites durant un traitement
d'images malformées, entraînant potentiellement un déni de service ou
l'exécution de code arbitraire.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-03.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>ClamAV&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
ClamAV souffre de plusieurs failles qui peuvent le rendre vulnérable à l'exécution
de code arbitraire et à un déni de service.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-04.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>GNUMP3d&nbsp;: traversée de répertoire et faille XSS</title>
<body>
<p>
GNUMP3d est vulnérable à une traversée de répertoire et à des attaques
de type cross-site scripting qui peuvent avoir pour conséquence la
diffusion d'information ou la compromission d'un navigateur.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-05.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>fetchmail&nbsp;: exposition de mot de passe dans fetchmailconf</title>
<body>
<p>
fetchmailconf n'arrive pas à prendre en compte correctement les permissions de fichier,
ce qui expose temporairement des informations critiques aux autres utilisateurs locaux.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-06.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>OpenVPN&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
Le client OpenVPN est potentiellement vulnérable à l'exécution de code
arbitraire et le serveur OpenVPN est sujet à un problème de déni de service.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200511-07.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<!-- end of paste from the script -->
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
      La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 29 octobre 2005 et le 05 novembre 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>756 nouveaux bugs,</li>
          <li>437 bugs fermés ou résolus,</li>
          <li>36 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8861 bugs actuellement ouverts, 99 sont marqués 'bloquant', 191 sont marqués 'critique' et 552 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='ppc-macos@gentoo.org'>Gentoo for Mac OS X</mail>, avec 52
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc-macos@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 18
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='graphics@gentoo.org'>media-gfx herd</mail>, avec 14
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=graphics@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='x86@gentoo.org'>Gentoo Developers for the x86 Architecture</mail>, avec 12
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=x86@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 12
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 12
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 11
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
      </li>
      <li><mail link='python@gentoo.org'>Python Gentoo Team</mail>, avec 11
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=python@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
       Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
      <li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 36
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='gnome-office@gentoo.org'>GNOME Office</mail>, avec 33
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=gnome-office@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='metalgod@gentoo.org'>Luis Medinas</mail>, avec 24
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=metalgod@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 10
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='x11-drivers@gentoo.org'>X11 External Driver Maintainers</mail>, avec 9
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 8
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='mobile@gentoo.org'>Mobile Herd</mail>, avec 8
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
      </li>
      <li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 7
        <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-10-29&amp;chfieldto=2005-11-05&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
      </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ko/gwn/gwn.xml'>Coréen</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

