<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050117-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter </title>
<subtitle>17 janvier 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
    <mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
  </author>
<author title='Collaborateur'>
    <mail link='bdowney@briandowney.net'>Brian Downey</mail>
  </author>
<author title='Collaborateur'>
    <mail link='ian@gentoo.org'>Christian Hartmann</mail>
  </author>
<author title='Collaborateur'>
    <mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
  </author>
<author title='Collaborateur'>
    <mail link='swift@gentoo.org'>Sven Vermeulen</mail>
  </author>
<author title='Traducteur'>
    <mail link='gaasch@teledisnet.be'>Nelson Gaasch</mail>
  </author>
<author title='Traducteur'>
    <mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
  </author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 17 janvier 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 3</version>
<date>2005-01-17</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Directives sur l'emploi du logo et du nom Gentoo</title>
<body>

<p>
Beaucoup auront remarqué la nouvelle de la semaine dernière sur la page principale,
la Gentoo Foundation et Gentoo Technologies ont établi un document sur
<uri link='/news/20050111-namelogo.xml'>l'utilisation du nom et du logo de Gentoo</uri>
contenant des règles juridiques qui définissent quand les personnes et les projets
sont autorisés à utiliser le nom et/ou le logo de Gentoo. Pour que ces règles soient
le plus facilement compréhensibles, voici un résumé des idées principales cachées
derrière les directives.
</p>

<p>
Le nom de marque Gentoo est décrit comme suit&nbsp;:
</p>

<pre caption='Description du nom de marque Gentoo'>
Le logiciel informatique, nommément le logiciel de système d'exploitation qui
configure et optimise automatiquement les performances du matériel sous-jacent
et est adapté à un grand nombre de scénarios d'utilisation et d'applications,
nommément les serveurs sécurisés, les stations de développement, les bureaux
professionnels, les systèmes de jeu et les solutions embarquées.
</pre>

<p>
La <uri link='/main/en/name-logo.xml#doc_chap4'>section 4</uri> et la
<uri link='/main/en/name-logo.xml#doc_chap6'>section 6</uri> décrivent quand
les personnes et les projets sont autorisés à utiliser le nom de marque Gentoo
dans du contenu tombant sous la description du nom de marque Gentoo. Ces derniers
mots sont très importants - quand vous utilisez Gentoo dans un contexte autre que
la description donnée ci-dessus, ce document ne s'applique pas à vous. Vous êtes
donc libre de parler du <uri link='http://en.wikipedia.org/wiki/Gentoo_Penguin'>manchot gentoo</uri>
ou de mettre sur pied une compagnie d'assurances appelée «&nbsp;Assurances Gentoo&nbsp;».
</p>

<p>
Donc, quand êtes-vous autorisé à utiliser «&nbsp;Gentoo&nbsp;» dans un projet
ou un contenu se référant à un logiciel de système d'exploitation (système
d'exploitation Gentoo lui-même inclus)&nbsp;?
</p>

<p>
Nous demandons aux chefs de projet de ne pas appeler leur projet «&nbsp;Gentoo&nbsp;»
et de ne pas avoir «&nbsp;Gentoo&nbsp;» dans son nom. Sinon les utilisateurs
pourraient être désorientés en cherchant des informations, de l'aide
ou du support officiel. Nous demandons aussi que si vous utilisez «&nbsp;Gentoo&nbsp;»
d'une quelconque autre manière (c-à-d. pas dans le nom d'un projet) qui est quand
même liée au logiciel de système d'exploitation, vous mentionniez clairement que
Gentoo est un nom de marque déposé et que quel que soit ce pour quoi vous utilisez
«&nbsp;Gentoo&nbsp;», ce n'est pas une partie du projet Gentoo et ce n'est pas dirigé
ni géré par le projet Gentoo ou la Gentoo Foundation. C'est une pratique commune
que d'ajouter un symbole &#x2122; derrière «&nbsp;Gentoo&nbsp;» et de citer
«&nbsp;Gentoo est un nom de marque déposé par Gentoo Technologies, Inc.&nbsp;» à
la fin de vote document.
</p>

<p>
<e>Attendez&nbsp;! Cela signifie-t-il que nous ne pouvons pas créer un site qui aide
les utilisateurs de Gentoo&nbsp;?</e>

Bien sûr que si, notre intention est autre. Plus nous voyons de sites de la
communauté Gentoo, plus nous somme heureux. La <uri link='/main/en/name-logo.xml#doc_chap6'>section 6</uri>
autorise explicitement aux <e>sites de la communauté</e> l'utilisation du nom
«&nbsp;Gentoo&nbsp;» dans leur nom de projet s'ils rendent compte du nom de marque
«&nbsp;Gentoo&nbsp;» et suivent les conditions suivantes&nbsp;:
</p>

<ul>
  <li>
    Chaque page doit clairement mentionner que le site ne fait pas officiellement
    partie du projet Gentoo. Cela informe ses utilisateurs qu'ils ne devraient pas
    chercher à obtenir un quelconque retour ou support de la part du projet Gentoo
    au sujet de cet autre projet - les chances sont fortes pour que les développeurs
    de Gentoo ne sachent pas comment traiter leurs demandes.
  </li>
  <li>
    Le site web ne devrait pas ressembler à un site web officiel Gentoo. La présentation
    utilisée par le site web de Gentoo (l'actuelle et la prochaine) doit être uniquement
    utilisée par les sites web officiels de Gentoo. Utiliser la même présentation
    (ou une similaire) pourrait induire en erreur les utilisateurs de Gentoo au
    sujet de l'origine du site web et sur où se rendre pour les retours ou les
    commentaires.
  </li>
</ul>

<p>
Voilà pour le nom Gentoo. Maintenant qu'en est-il du logo «&nbsp;g&nbsp;»&nbsp;?
</p>

<p>
Quand vous projetez d'utiliser le logo de Gentoo dans un produit logiciel/matériel
<e>à but lucratif</e>, nous vous demandons de ne pas avoir le logo de Gentoo en
tant que <b>principal</b>, plus gros logo sur le produit. Les gens qui utilisent
alors ce produit sauront que le produit contient ou est basé sur Gentoo, mais que
les retours et le support devraient vous être adressés.
</p>

<p>
Qu'en est-il des autres produits, comme les produits dérivés&nbsp;? Nous interdisons
actuellement n'importe quelle utilisation <e>à but lucratif</e> du logo ou d'un
dessin de Gentoo sur de tels produits. La fondation donnera son autorisation aux
parties au cas par cas pour vendre de tels objets, le plus probablement pour recevoir
quelques bénéfices des ventes, ou pour autoriser des projets aidant Gentoo (tels
que les conférences) à financer leurs actions par le biais de la vente de ces produits.
</p>

<p>
Vous êtes libre d'utiliser le logo de Gentoo pour tout projet <e>à but non lucratif</e>
tant que le logo est utilisé pour faire référence au projet Gentoo. Par exemple,
vous pouvez utilisez le logo de Gentoo pour accompagner un article au sujet de
Gentoo, ou sur les LiveCD de Gentoo que vous distribuez lors des conférences.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Traductions en portugais (Brésil) et en espagnol, liste de diffusion pour la GWN allemande installée</title>
<body>
<p>
La nouvelle année a débuté avec d'excellentes nouvelles pour des personnes vivant
dans un milieu non anglophone qui voudraient lire la GWN dans leur propre langue&nbsp;:
se fondant sur le succès des GWN française, russe et turque qui ont refait surface durant
les derniers jours de l'année dernière, deux autres langues se sont doucement réveillées
de leur sommeil long d'un an et ont fait souffler un vent de fraîcheur sur le site
web de Gentoo&nbsp;:
</p>
<ul>
  <li>
    Marcelo Góes et Fernando Vaz ont redémarré leur projet de traduction en
    portugais (Brésil), le premier numéro (<uri link='/news/br/gwn/20050110-newsletter.xml'>10
    janvier 2005</uri>) ayant été publié la semaine dernière. Ils ont demandé de l'aide
    supplémentaire via un <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=277628'>fil
    de discussion du forum</uri>, veuillez les rejoindre si vous pouvez contribuer&nbsp;!
  </li>
  <li>
    Après un aussi long silence, une équipe de traducteurs espagnols a commencé à
    travailler sur leur version, avec le même <uri link='/news/es/gwn/20050110-newsletter.xml'>numéro
    du 10 janvier</uri> en tant que premier jet, signé par les cinq collaborateurs
    initiaux (Demóstenes, Andrés Pereira, Víctor Argüelles, Miles Lubin et
    Alexander Moreno).
  </li>
</ul>
<p>
Accueillons chaleureusement nos nouvelles équipes de traduction&nbsp;! Si vous voulez
participer à une version de la GWN dans votre propre langue, veuillez envoyer un
petit message à <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>gwn-feedback@gentoo.org</mail>.
</p>
<note>Nous avons reçu des offres de traduction de la GWN en espéranto, basque, roumain
et d'autres langues. Nous aimerions permettre aux volontaires de commencer le travail
sur ces versions, mais nous demandons d'abord qu'un nombre suffisant de traducteurs
soient disponibles. Pour fournir un service consistant, au moins de trois à cinq
traducteurs sont recommandés pour chaque langue.</note>

<p>
Pendant ce temps-là, une demande depuis longtemps en attente faite par les lecteurs
de la GWN allemande a été traitée. En plus d'être disponible  sur le site web officiel
de Gentoo, la version allemande sera envoyée aux inscrits à la liste de diffusion
mise en place la semaine dernière. La distribution commence à partir du présent
numéro, si vous voulez vous inscrire envoyez un message à <mail link='gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-de-subscribe@gentoo.org</mail>
et suivez les instructions.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Zone futur</title>
<section>
<title>Objectifs des projets pour 2005</title>
<body>
<p>Suite de la <uri link='/news/fr/gwn/20050110-newsletter.xml#doc_chap2'>GWN de
la semaine dernière</uri>, ce chapitre reprend aujourd'hui plus d'objectifs fixés
pour d'autres projets Gentoo. Après que Release Engineering, Kernel et Gentoo/BSD
aient défini leurs objectifs la semaine dernière, voici ce qu'il y a d'autre dans
l'agenda pour les prochains mois&nbsp;:
</p>
<p><b>Portage</b></p>
<ul>
<li>Stabiliser portage-2.0</li>
<li>Finaliser un plan pour les fonctionnalités (CVS-)HEAD de Portage</li>
<li>Sortir une API utile</li>
<li>Proposer de nouvelles versions avec beaucoup de changements</li>
</ul>

<p><b>Web-app</b></p>
<ul>
<li>Améliorer le temps de traitement en réponse aux bugs de sécurité</li>
<li>Publier un manuel pour serveur web Gentoo (en cours)</li>
<li>Proposer webapp-config v2 et vhost-config v1 (en cours)</li>
<li>Enlever webapp-apache.eclass de Portage</li>
<li>Trouver plus de mainteneurs pour nos paquets</li>
</ul>

<p><b>Documentation project (NdT&nbsp;: projet de documentation)</b></p>
<ul>
<li>Attirer plus de développeurs/contributeurs&nbsp;: contributeurs pour non-x86,
contributeurs pour les projets Gentoo, mainteneurs pour la documentation existante</li>
<li>Rétablir les mises à jour de status pour tous les membres de l'équipe</li>
<li>Améliorer la documentation de GuideXML</li>
<li>Documentation sur «&nbsp;le style d'écriture&nbsp;»</li>
<li>Conduire un audit sur la documentation existante</li>
<li>Plus de cas concrets (par exemple «&nbsp;Mise en place d'un système de messagerie multidomaine avec postfix&nbsp;»)</li>
<li>Mise à jour du projet de documentation</li>
</ul>

<p><b>Forensics Herd (NdT&nbsp;: groupe des experts-légistes)</b></p>
<ul>
<li>Fournir plus de paquets</li>
<li>Développer un CD amorçable pour les outils de diagnostic de disques et de réseau</li>
</ul>

<p><b>Embedded (NdT: embarqué)</b></p>
<ul>
<li>Fournir plus de paquets</li>
<li>Résoudre des bugs relatifs aux paquets</li>
</ul>

<p><b>Netmon (NdT&nbsp;: surveillance de réseau)</b></p>
<ul>
<li>Eliminer les bugs</li>
<li>Recruter plus de personnes</li>
<li>Intégrer les annonces gentoo-security et nessus</li>
</ul>

<p><b>Managers' meetings (NdT&nbsp;: rencontres des chefs de projet)</b></p>
<ul>
<li>Alterner les horaires suivant différents fuseaux horaires pour que plus de
développeurs puissent participer</li>
<li>Discuter de l'utilité de ces rencontres et mettre en place les changements nécessaires</li>
<li>Assigner la tâche de rendre les enregistrements disponibles sur le web</li>
</ul>

<p><b>GLEP (NdT&nbsp;: propositions d'amélioration de Gentoo Linux)</b></p>
<ul>
<li>Recruter éventuellement un autre éditeur pour les GLEP</li>
<li>Considérer la possibilité de fournir les GLEP en texte simple</li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Dillo&nbsp;: faille de formatage de chaîne</title>
<body>
<p>

    Dillo est vulnérable à un bug de formatage de chaîne qui pourrait résulter
    en l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-11.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki&nbsp;: exécution de commande arbitraire</title>
<body>
<p>

    Un bug dans TikiWiki permet à certains utilisateurs de télécharger vers le
    serveur des scripts PHP malveillants et de les exécuter.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-12.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>pdftohtml&nbsp;: failles dans le code de Xpdf inclus</title>
<body>
<p>

    pdftohtml inclut du code de Xpdf vulnérable pour manipuler les fichiers PDF,
    le rendant sujet à une exécution de code arbitraire lors de la conversion d'un
    fichier PDF malveillant.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-13.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mpg123&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

    Un assaillant pourrait être capable d'exécuter du code arbitraire par le
    biais de fichiers MP2 ou MP3 spécialement truqués.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-14.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>UnRTF&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

    Un débordement de tampon dans UnRTF permet à un assaillant d'exécuter du code
    arbitraire par le biais de fichiers RTF spécialement truqués.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-15.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Konqueror&nbsp;: failles du bac à sable Java</title>
<body>
<p>

    L'environnement bac à sable (NdT&nbsp;: sandbox, procédé permettant d'exécuter
    un programme dans un environnement confiné) de Java dans Konqueror peut être
    contourné pour accéder à des paquets arbitraires, permettant à des applets Java
    non dignes de confiance de faire des actions non restreintes sur le système hôte.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-16.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KPdf, KOffice&nbsp;: d'autres failles dans le code de Xpdf inclus</title>
<body>
<p>

    KPdf et KOffice incluent tous les deux du code de Xpdf vulnérable pour manipuler
    les fichiers PDF, les rendant vulnérables à l'exécution de code arbitraire si
    un utilisateur est incité à regarder un fichier PDF malveillant.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-17.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>KDE FTP KIOslave&nbsp;: injection de commande</title>
<body>
<p>

    FTP KIOslave contient un bug autorisant les utilisateurs à exécuter des
    commandes FTP arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-18.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>imlib2&nbsp;: débordements de tampon dans le décodage d'images</title>
<body>
<p>

    De multiples débordements ont été découverts dans les routines de décodage
    d'images de la bibliothèque imlib2, pouvant permettre l'exécution de code
    arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-19.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>o3read&nbsp;: débordement de tampon pendant une conversion de fichier</title>
<body>
<p>

    Un débordement de tampon dans o3read permet à un assaillant d'exécuter du code
    arbitraire par le biais d'un fichier XML spécialement truqué.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-20.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>HylaFAX&nbsp;: faille d'identification dans hfaxd</title>
<body>
<p>

    HylaFAX est sujet à une faille dans son code de comparaison des noms
    d'utilisateur, pouvant permettre à des utilisateurs distants de contourner
    les listes de contrôle d'accès.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-21.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>poppassd_pam&nbsp;: changement de mot de passe non sécurisé</title>
<body>
<p>

    poppassd_pam autorise n'importe qui à changer le mot de passe de n'importe
    quel utilisateur sans le faire s'identifier en premier.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-22.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Exim&nbsp;: deux débordements de tampon</title>
<body>
<p>

    Des failles de débordement de tampon qui pourraient amener à l'exécution de
    code arbitraire ont été découvertes dans la manipulation des adresses IPv6
    ainsi que dans le mécanisme d'identification SPA d'Exim.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-23.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>tnftp&nbsp;: Ècrasement arbitraire de fichier</title>
<body>
<p>

    tnftp échoue à la validation des noms des fichiers lors du téléchargement de
    ceux-ci, le rendant sujet à l'écrasement arbitraire de fichiers.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200501-24.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>Forums web</title>
<body>
<p><b>Rafale de crises sur la mise à jour de GCC</b></p>
<p>
GCC 3.3.5 a été marqué stable pour <path>keyword="x86"</path> la semaine dernière,
mais a provoqué un sérieux mécontentement à cause d'effets de bord hautement
déplaisants. Les symptômes incluent des erreurs lors de la compilation de certaines
bibliothèques telles que Gtk+-2, qui en retour ont conduit à une petite douzaine de
doublons de rapports de bugs sur Bugzilla, et une activité frénétique équivalente
sur les Forums. La réparation est assez simple, mais les gens s'étonnént encore
de comment une telle chose a pu se produire&nbsp;:
</p>

<ul>
	<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278673'>Problems after upgrade gcc to 3.3.5 (solution)</uri>
	(NdT&nbsp;: problèmes après la mise à jour vers GCC 3.3.5 (solution))</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>gentoo-user</title>
<body>
<p><b>Linux et les cartes tuner TV</b></p>
<p>
Linux supporte diverses cartes Tuner TV, mais personne n'a jamais dit que c'était
trivial&nbsp;! Ce fil de discussion imposant est à la tête de notre couverture de
la liste gentoo-user cette semaine et il concerne un utilisateur de Gentoo
utilisant une carte WinTV. Lisez ce fil de discussion pour voir une leçon
importante apprise sur l'utilisation et la configuration avec <c>make
menuconfig</c>&nbsp;!
</p>
<ul>
	<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114954'>BT848 driver.</uri>
	(NdT&nbsp;: pilote BT848.)</li>
</ul>
<p><b>Appel à l'aide</b></p>
<p>
Chacun a quelques histoires au sujet de sa première installation de Gentoo. Tandis
que l'installation de Gentoo s'est sans aucun doute améliorée énormément durant
les dernières années, les utilisateurs de Linux migrant depuis d'autres
distributions de premier ordre comme SuSE et Fedora sont souvent impressionnés par la
tâche «&nbsp;intimidante&nbsp;» d'installer le système d'exploitation depuis les
sources. Une recrue potentielle de Gentoo a sollicité l'avis de la liste cette
semaine, ramenant une poignée de bonnes astuces dans son sillage.
</p>
<ul>
	<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.user/114817'>before beginning</uri>
	(NdT&nbsp;: avant de commencer)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Système de fichiers racine crypté</b></p>
<p>
Paranoïaque&nbsp;? Quelque chose à cacher&nbsp;? Ce fil de discussion vous apporte
plein d'indications sur le cryptage de votre système de fichiers racine pour garder
vos données à l'abri des mauvaises gens.
</p>
<ul>
	<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24099'>Encrypted root file system</uri>
	(NdT&nbsp;: système de fichiers racine crypté)</li>
</ul>


<p><b>Des idées d'objectifs pour le projet principal de bureau&nbsp;?</b></p>
<p><mail link='spyderous@gentoo.org'>Donnie Berkholz</mail> demande&nbsp;:
«&nbsp;Quelle direction souhaiteriez-vous voir le bureau Gentoo prendre&nbsp;?
Qu'est-ce qui a été mal fait, qu'est-ce qui a été bien fait&nbsp;?&nbsp;»
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/23973'>Ideas for desktop TLP goals?</uri>
(NdT&nbsp;: des idées d'objectifs pour le projet principal de bureau&nbsp;?)</li>
</ul>


<p><b>Nettoyage pour la 2005.0</b></p>
<p>
Pour préparer la version 2005.0, <mail link="vapier@gentoo.org">Mike Frysinger</mail>
prévient que certains des anciens profils (surtout le 2004.0) seront retirés
avec l'apparition de la 2005.0. Veuillez mettre à jour vos profils&nbsp;!
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24097'>2005.0 spring cleanup</uri>
(NdT&nbsp;: nettoyage de printemps pour la 2005.0)</li>
</ul>

</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Etats-Unis&nbsp;: stand Gentoo à la Linux World Expo à Boston, MA (du 14 au 17 février)</title>
<body>

<p>
Les préparatifs de la présence de Gentoo du 14 au 17 février 2005 à la
<uri link='http://www.linuxworldexpo.com/live/12/events/12BOS05A'>Linux World Expo, édition de Boston</uri>
sont en bonne voie. Les architectures en démonstration inclueront des x86 et d'autres,
avec la possibilité d'inclure quelques MacMini. Il existe un
<uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=278336'>fil de discussion sur le Forum</uri>
pour les personnes cherchant les instructions d'accès au stand (et éventuellement
d'annoncer leur intention de rendre visite à la présentation), et si vous avez
besoin d'aide pour le logement ou d'autres astuces, le bostonien
<uri link='http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/24064'>Andrew Fant</uri>
s'est porté volontaire pour servir de coordinateur local et centraliser les
informations.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Royaume-Uni&nbsp;: enregistrement en ligne pour la conférence Gentoo UK ouvert</title>
<body>

<p>L'enregistrement en ligne pour la deuxième conférence Gentoo UK le 12 mars 2005
est maintenant possible via <uri link='http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/'>la page web de Stuart Herbert</uri>
sur dev.gentoo.org. Selon Stuart, il y a même encore quelques emplacements pour des présentations disponibles
pour les développeurs intéressés.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Linux Format (Parution  numéro 62, janvier 2005)</title>
<body>

<p>La version papier du magazine anglais contient un article concernant «&nbsp;Les distributions ultimes&nbsp;».
Classant Gentoo 6ème parmi 15 distributions étudiées, leur jugement particulier de Gentoo incluant une estimation
pas totalement satisfaisante de son utilité a déjà déclenché des
<uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=280195'>répercussions dans les Forums Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	  <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
     La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 09 janvier 2005 et le 16 janvier 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>968 nouveaux bugs,</li>
	  <li>500 bugs fermés ou résolus,</li>
	  <li>31 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 7959 bugs actuellement ouverts, 116 sont marqués 'bloquant', 229 sont marqués 'critique' et 567 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 40
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 32
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 31
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 19
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='eradicator@gentoo.org'>Jeremy Huddleston</mail>, avec 18
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 16
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='net-mail@gentoo.org'>Net-Mail Packages</mail>, avec 13
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 12
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 22
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 18
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='x11@gentoo.org'>Gentoo X-windows packagers</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=x11@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='net-mail@gentoo.org'>Net-Mail Packages</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=net-mail@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='kernel@gentoo.org'>Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='openoffice@gentoo.org'>OpenOffice Team</mail>, avec 12
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=openoffice@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 12
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-01-09&amp;chfieldto=2005-01-16&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<section>
<title>Greffon de recherche sur le bugzilla de Gentoo pour Firefox</title>
<body>
<p>Utilisez-vous le petit champ de recherche dans le coin supérieur droit de votre fenêtre Firefox&nbsp;?
La plupart des gens le font et la plupart ne s'en servent que pour faire des recherches sur google.
Une possibilité un peu moins connue est celle d'ajouter des greffons pour des recherches
limitées sur des sites web spécifiques - ou le système de rapport de bug de Gentoo dans notre cas.
Ce petit ajout extrêmement utile a été concocté par le développeur <mail link='vapier@gentoo.org'>Mike Frysinger</mail>,
et traque vos éléments de recherche dans l'aperçu des rapports de bug du Bugzilla central de Gentoo.</p>
<pre caption='Téléchargez deux fichiers depuis le dépôt searchplugin de Mozilla'>
# wget http://mycroft.mozdev.org/plugins/Gentoo-Bugs.{src,png}
</pre>
<p>Ensuite, copiez ces fichiers dans le répertoire où Firefox cherche les greffons à utiliser.
Soyez root si vous faites ceci, ou précédez la commande suivante de <c>sudo</c>&nbsp;:
</p>
<pre caption='Installer le greffon de recherche dans le répertoire approprié'>
# cp Gentoo-Bugs.src Gentoo-Bugs.png /usr/lib/MozillaFirefox/searchplugins/<comment>(ou sudo si pas effectué en tant que root)</comment>
</pre>

<p>
Ça y est. Fermez toutes les fenêtres de Firefox, relancez Firefox, vous y voilà&nbsp;: Traquage de bugs Gentoo à portée de bras.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
	<section>
		<title>Départs</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:</p>
		<ul>
			<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Arrivées</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:</p>
		<ul>
			<li>Kai Zimmermann (kzimmerm) - media-video</li>
		</ul>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Changements</title>
		<body>
		<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle dans le projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
		<ul>
			<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
		</ul>
		</body>
	</section>
</chapter><chapter>
<title>Contribuez à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Vous souhaitez contribuer à la GWN&nbsp;? Envoyez-nous un <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>courriel</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.</p>
<p>Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail> depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li><uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri></li>
<li><uri link='/news/be/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri></li>
<li><uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri></li>
<li><uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri></li>
<li><uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri></li>
<li><uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri></li>
<li><uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri></li>
<li><uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri></li>
<li><uri link='/news/br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri></li>
<li><uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri></li>
<li><uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri></li>
<li><uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri></li>
<li><uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

