<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050328-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter </title>
<subtitle>28 mars 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='ramereth@gentoo.org'>Lance Albertson</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='cherry@trombik.mine.nu'>Tomoyuki Sakurai</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='cshields@gentoo.org'>Corey Shields</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Soulier</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 28 mars 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 14</version>
<date>2005-03-28</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Gentoo 2005.0 livrée</title>
<body>
<p>
Gentoo Linux est fière de vous présenter la livraison très attendue de 
Gentoo Linux 2005.0&nbsp;!
</p>
<p>
Cette livraison a subit quelque retard à cause notamment d'une recompilation
complète pour des raisons de sécurité, mais avec l'aide des nombreuses équipes parmi la 
communauté de développeurs Gentoo, on peut espérer que cette dernière
soit une des meilleures que nous ayons jamais eues.
</p>
<p>
Cette livraison inclut des nouveaux mediums d'installation pour Alpha, AMD64, PPC,
PPC64, SPARC et x86&nbsp;; par ailleurs, elle inclut des stages pour IA64 et SPARC32.  
Jetez un œil sur la liste des <uri link='/main/en/mirrors.xml'>mirroirs</uri> 
pour savoir lequel est le plus proche de vous.
Comme avec la 2004.3, vous pourrez télécharger les images pour x86 et PPC via
le serveur <uri link='http://torrents.gentoo.org'>bittorrent</uri>, et le
<uri link='http://tracker.netdomination.org'>second serveur 
bittorrent</uri> «&nbsp;non officiel&nbsp;» mis à disposition par des fans de Gentoo en
Allemagne.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dons à Gentoo via Paypal</title>
<body>
<p>
La <uri link='/foundation/en/'>Gentoo Foundation</uri> est
fière de vous annoncer le retour de la possibilité de faire des dons par le lien PayPal  
dans les pages de www.gentoo.org. 
Ce lien permet de faire don du montant de votre choix directement à la
fondation. 
Une des responsabilités de la fondation est d'assurer les besoins financiers de Gentoo et 
d'aider au financement des futurs développements de Gentoo Linux.
Il est possible d'avoir plus d'informations à propos des besoins financiers sur 
<uri link='/foundation/en/funds.xml'>le site de Gentoo</uri>.
</p>
<p>
Dans l'immédiat, le besoin principal est d'atteindre les 500 dollars US
pour pouvoir ouvrir un compte bancaire (et cela restera le niveau minimal
de ce compte). Nous encourageons les utilisateurs et les organisations à
donner s'ils le peuvent, même les plus petits dons comptent&nbsp;!  
Merci de votre soutien continu à Gentoo Linux&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Le Bugzilla de Gentoo supporte maintenant le SSL</title>
<body>
<p>
Depuis le 24 mars 2005, le <uri link='https://bugs.gentoo.org'>Bugzilla</uri> de Gentoo
supporte les connexions SSL pour encrypter les communications.
Cela aidera les gens qui utilisent des réseaux très peu protégés (comme par 
exemple dans les universités ou les réseaux sans fils non cryptés) et qui
veulent avoir une connexion plus sûre à notre Bugzilla.
L'authentification et la soumission de bug peuvent maintenant être faites
en toute sécurité, sans l'appréhension de voir votre mot de passe sniffé 
(NdT, reniflé) ou un patch altéré pendant le transfert. Joyeuse correction de
bug&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Le développeur de la semaine</title>
<section>
	<title> «&nbsp;Gentoo représente, pour chaque utilisateur, le choix et la liberté 
		de construire son environnement en accord avec ses besoins propres en
		lui donnant les outils dont il a besoin&nbsp;» -- Marcus D. Hanwell (cryos)</title>
<body>
<figure caption='Marcus D. Hanwell aka cryos' link='/images/gwn/20050328_cryos.jpg' short='cryos'/>

<p>
	Le développeur de la semaine est Marcus D. Hanwell, alias cryos. Il est 
	étudiant en PhD (NdT, doctorat) à l'université de Sheffield où il étudie
	«&nbsp;la structure des nanosystèmes métal-organiques et leurs
	applications en tant que capteurs&nbsp;». Il
	gère aussi une petite société de consulting informatique spécialisée dans
	le déploiement de solutions basées sur Gentoo pour les petites entreprises.
</p>
<p>
	Il a commencé en s'occupant de la branche scientifique, mais depuis
	qu'il possède et qu'il travaille sur un AMD64, il participe au support
	de cette branche. Bien que non limités à cela, ses intérêts portent
	principalement sur www-proxy et les applications web en général.
	«&nbsp;j'aimerais que Gentoo soit reconnue comme étant la meilleure plate-forme
	pour les applications scientifiques&nbsp;» déclare Marcus, qui s'efforce
	d'intégrer de nouvelles applications scientifiques au sein de Gentoo
	- plus spécifiquement dans des paquets dans le domaines de la physique, des mathématiques
	et de l'analyse numérique ainsi que des extensions de langages. 
	Gentoo est son premier véritable
	projet open-source (NdT, à code ouvert), mais il utilise Linux depuis
	la nuit des temps (ce qui nous amène aux alentours de 1996). L'envie de 
	travailler sur Gentoo vient du fait qu'elle est sa distribution préférée.	
</p>
<p>
	Ses outils favoris sont Thunderbird, FireFox, <c>kdevelop</c>, <c>vim</c> 
        et <c>gvim</c>, <c>kvirc</c>, <c>irssi</c>, <c>kopete</c>, <c>povray</c>, 
	<c>gimp</c>, <c>screen</c>, <c>konsole</c> et <c>amarok</c>&nbsp;; ce qui prouve
	que la séparation K*/G* au pays de Gentoo n'est pas hermétique. Sa machine
	principale est, bien sûr, un Athlon64 3200+ avec plein de bonus&nbsp;: 1Go de RAM
	Corsair LL, un graveur de DVD NEC, une nVidia Geforce FX5900XT 128Mo, une carte
	son Creative Audigy 2, des enceintes Dolby 5.1 et deux écrans LG 17" en utilisant
	nVidia TwinView. Son environnement graphique préféré est KDE (surtout le 3.4)
	et il utilise souvent <c>konsole</c> ou Thunderbird en premier. <c>kvirc</c>
	comble tous ses besoins en matière d'IRC.
</p>
<p>
	Quand il n'est pas collé à ses ordinateurs, il se promène avec son berger allemand
	et fait quelques photos amateurs avec les appareils photos qu'il possède.
	Il a une véritable vie en dehors de l'informatique, la plus grosse partie étant vouée
        à sa fiancée (qu'il compte épouser en juillet). Mais d'autres activités sont
	devenues rares depuis qu'il s'amuse sur Gentoo ... Il a
	beaucoup apprécié rencontrer
	d'autres développeurs à la conférence du FOSDEM en février et à la conférence UK
	en mars. Sa signature est une citation d'Albert Einstein : «<e> Deux choses sont
        infinies : l'univers et la bêtise humaine&nbsp;; en ce qui concerne l'univers, je n'en
	suis pas certain.</e>»
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>Forums web</title>
<body>
<p><b>Forkbombing Gentoo</b></p>
<p>
	Un article de SecurityFocus (voir la partie «&nbsp;Gentoo dans la presse&nbsp;») a amené un débat
	animé à propos de la pertinence de mettre <c>ulimit</c> par défaut.
	Le bon sens indique qu'il est du ressort des administrateurs de s'occuper de cela&nbsp;;
	mais de nombreuses personnes insistent sur le fait que même pour l'immense partie des
	utilisateurs de Gentoo non professionnels, régler la limite du nombre de processus dans
	un shell utilisateur à un niveau «&nbsp;sain&nbsp;» est une bonne idée. Jetez un œil au
	rapport de bug ci-dessous pour avoir l'avis des développeurs, et sur la documentation Gentoo pour
	améliorer la sécurité.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-309944.html'>Pas de protection aux forkbomb (NdT, explosion de processus) par défaut !?!</uri></li>
<li><uri link='http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=85656'>Rapport de bug&nbsp;: limit.conf par défaut permet un crash système</uri></li>
<li><uri link='/doc/fr/gentoo-security.xml#doc_chap6'>Guide de sécurité Gentoo Linux&nbsp;: paramétrer ulimit</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>une alternative pour la synchronisation de l'arborescence&nbsp;?</b></p>
<p>
	Une idée a émergé d'un <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-p-2218914.html'>thread des forums</uri>
	pour optimiser la méthode <c>sync</c> qui pourrait combler le vide qu'il y a entre <c>rsync</c> 
	(qui est bloqué par de nombreux firewalls - NdT, pare-feu -) et <c>webrsync</c> (une énorme archive, pas 
	facile à mettre à jour et pas mise à jour si souvent que ça).
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26527'>Une alternative aux méthodes de synchronisation de l'arborescence ? </uri></li>
</ul>


<p><b>GLEP 34 implémenté</b></p>
<p>
	<mail link='ciaranm@gentoo.org'>Ciaran McCreesh</mail> nous informe que GLEP34 (dans la catégorie metadata)
	a été implémenté. Cela donne aux utilisateurs un peu plus de metadata à chercher, et cela peut être fait dans
	de multiples langues&nbsp;!
</p>
<ul>
<li><uri link='/proj/en/glep/glep-0034.html'>GLEP 34 </uri></li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26567'>GLEP34 implémenté</uri></li>
</ul>


<p><b>Problèmes pour la mise à jour de la glibc</b></p>
<p>
	Parmis les problèmes les plus difficiles à résoudre dans
	Gentoo, on trouve les bugs de chaîne de compilation.
	Si le compilateur ne fonctionne pas, impossible de mettre à jour quoi que ce soit. Cela n'est pas
	si dramatique, mais les problèmes du genre «&nbsp;Lorsque j'essaye de mettre à jour ma glibc [...], le système
	rentre dans une boucle infinie&nbsp;» sont plus ennuyeux. Si vous trouvez de tels bugs, ne postez pas sur les 
	mailing-lists (NdT, listes de diffusion), <uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri> 
	est là pour ça. Mais nous apprécions les rapports de bug précis qui nous permettent d'éradiquer le
	problème et de vous donner une meilleure impression de Gentoo.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/26570'>Problèmes dans la mise à jour de la glibc</uri></li>
<li><uri link='http://bugs.gentoo.org/84640'>Erreur de segmentation lors de la mise à jour de gcc</uri></li>
</ul>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Japan&nbsp;: Conférence Open Source 2005</title>
<body>
<p>
À l'évènement «&nbsp;Gentoo Installfest&nbsp;» (NdT, Installfest,
séance d'installations sur du matériel apporté par des visiteurs) qui
s'est déroulé le deuxième jour de la Conférence Open Source à
l'Institut Japonais d'Électronique de Tokyo à Okubo, nous avons eu
plus de 30 participants, allant du nouveau venu à Linux jusqu'aux
utilisateurs Gentoo. En débutant avec une courte introduction de la
dernière mouture Gentoo, <uri link='usata@gentoo.org'>Mamoru
Komachi</uri> a présenté la puissance du calcul distribué&nbsp;:
<c>distcc</c> bootstrapping (NdT, amorce à l'aide de distcc). Avec
<c>distccd</c> comme assistant, nous nous attendions à ce qu'au moins
quelques-unes des 15 machines de la salle - plutôt qu'aucune - soient
installées dans les deux heures que comptaient la session. Malgré le
résultat, les personnes présentes ont apprécié cette procédure
d'installation exotique. Après la session, des membres de GentooJP et
quelques participants ont mangé ensemble, discutant de quelques
nouveaux projets GentooJP.
</p>
<p>
Pour Usata, cet évènement est le dernier à Tokyo&nbsp;: en effet, il
déménage dans la région de Kansai pour entrer en troisième cycle
universitaire. Nous avons apprécié sa contribution, merci et bonne
chance, Usata&nbsp;!
</p>
<figure caption="GentooJP installfest à l'Institut Japonais
d'Électronique de Tokyo" link='/images/gwn/20050328_osc.jpg'
short='GentooJP'/>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>SecurityFocus (16 mars 2005)</title>
<body>
<p>
L'auteur Jason Miller a généré un effet «&nbsp;deer-in-headlight
look&nbsp;» sur sa propre personne (NdT, traduction littérale, vue d'un cerf en
pleins phares, fait référence à l'attitude des animaux qui sont
hypnotisés et restent figés devant les phares d'un véhicule en pleine nuit) en
exécutant un script «&nbsp;forkbomb&nbsp;» (NdT, script s'appelant
lui-même sans condition, générant un grand nombre de processus presque
instantanément) sur sa station Mandrake, puis a continué en demandant à
ses amis de générer suffisamment de processus pour planter leur
installations Gentoo ou RedHat. Bien que manifestant de la joie égard
au fait que ses machines BSD et Debian résistent à l'opération, <uri
link='http://www.securityfocus.com/columnists/308?ref=rss'>son
article</uri> n'explique pas vraiment ce que les paramétres
<c>ulimit</c> par défaut et la sécurité du noyau ont à voir les uns
avec l'autre. L'article a récolté un nombre relativement important de
commentaires s'interrogeant sur la méthode ou demandant des
informations supplémentaires. Les discussions déclenchées sur <uri
link='#doc_chap3_sect1'>les Forums Gentoo et Bugzilla</uri> sont
encore plus actives.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linux Journal (24 mars 2005)</title>
<body>
<p>
Dovid Kopel, un utilisateur Gentoo et régulier des Forums, a rédigé un
«&nbsp;howto&nbsp;» détaillé pour synchroniser un
«&nbsp;smartphone&nbsp;» Treo 650 à l'aide de Bluetooth en utilisant
une station sous Gentoo Linux. <uri
link='http://www.linuxjournal.com/article/8185'>Son article</uri>
décrit les modifications nécessaires à la configuration du kernel afin
de pouvoir accéder à l'adaptateur bluetooth USB qu'il utilise,
l'installation et la configuration des paquets et l'utilisation du
téléphone pour synchroniser des applications comme les calendriers ou
carnets d'addresses. Il connecte également la machine Linux à
Internet à l'aide du PDA sous Palm OS 5&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Software Design (parution d'avril 2005)</title>
<body>
<p>
Le développeur Gentoo et directeur statégique PPC <mail
link='pvdabeel@gentoo.org'>Pieter Van den Abeele</mail> a donné une
interview au magazine japonais <uri
link='http://www.gihyo.co.jp/magazines/SD'>Software Design</uri>, ses
réponses sont incluses dans l'article principal de ce mois-ci à propos
des ramifications d'OpenSolaris dans l'industrie et ses relations avec
Linux. L'article, intitulé «&nbsp;Solaris Perfect Guide 2005&nbsp;»,
n'est pas disponible en ligne, mais des copies de la parution d'avril
sont disponibles dans les kiosques au Japon.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
Christian Hartmann
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
Marcelo Góes (vanquirius) - netmon, crypto, traductions brésiliennes
</li>
<li>
John N. Laliberte (allanonjl) - Installer team, GLSR, libconf
</li>
<li>
Luis F. Araujo (araujo) - Haskell
</li>
<li>
Zaheer Abbas Merali (zaheerm) - gstreamer
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont changé de rôle récemment dans le
projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>Danny van Dyk (kugelfang) - Coordinateurs des sorties pour le
projet AMD64</li>
<li>Lars Weiler (pylon) - Coordinateur des sorties PPC</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Xzabite dyndnsupdate&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
	Le logiciel dyndnsupdate de Xzabite souffre de plusieurs vulnérabilités qui
	peuvent potentiellement permettre l'exécution de code arbitraire à distance.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-27.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Sun Java&nbsp;: vulnérabilité d'injection d'argument de Web Start</title>
<body>
<p>
	Les fichiers JNLP de Java Web Start peuvent être utilisés pour sortir 
	des restrictions du bac à sable et exécuter un code arbitraire.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-28.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GnuPG&nbsp;: attaque du protocole OpenPGP</title>
<body>
<p>
	Les systèmes automatisés utilisant GnuPG peuvent laisser des portions de
	texte simple dans un message encrypté.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-29.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Suite Mozilla&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
	La suite Mozilla est vulnérable à plusieurs failles qui vont de l'exécution
	de code arbitraire à distance à la possibilité de diriger l'utilisateur
	vers de faux sites web ou d'interagir avec un contenu privé.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-30.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
	Mozilla Firefox 1.0.2 corrige les nouvelles failles de sécurité,
	y compris l'exécution arbitraire de code via des images GIF malveillantes
	ou les barres latérales.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-31.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Thunderbird&nbsp;: multiples vulnérabilités</title>
<body>
<p>
	Mozilla Thunderbird est vunérable à plusieurs failles, y compris l'exécution de
	code arbitraire via des images GIF malveillantes.
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-32.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>IPsec-Tools&nbsp;: déni de service de racoon</title>
<body>
<p>

    L'outil racoon des IPsec-Tools est affecté par une vulnérabilité de type déni de service à distance.
  
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-33.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	  <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
     La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 20 mars 2005 et le 27 mars 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>853 nouveaux bugs,</li>
	  <li>544 bugs fermés ou résolus,</li>
	  <li>19 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8307 bugs actuellement ouverts, 98 sont marqués 'bloquant', 222 sont marqués 'critique' et 625 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 63
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='swift@gentoo.org'>Sven Vermeulen</mail>, avec 20
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=swift@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 20
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 19
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 18
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 18
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 16
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 23
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 23
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='mozilla@gentoo.org'>Mozilla Gentoo Team</mail>, avec 20
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=mozilla@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 15
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='svyatogor@gentoo.org'>Sergey Kuleshov</mail>, avec 13
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='toolchain@gentoo.org'>Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, avec 10
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 10
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-03-20&amp;chfieldto=2005-03-27&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
        <title>Contribuez à la GWN</title>
        <section>
            <body>
                <p>Vous souhaitez contribuer à la GWN&nbsp;?
                   Envoyez-nous un <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>courriel</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
        <title>Commentaires</title>
        <section>
            <body>
                <p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail
		link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
