<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050711-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>11 juillet 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='buanzo@buanzo.com.ar'>Arturo 'Buanzo' Busleiman</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='w.haas@xover.htu.tuwien.ac.at'>Wernfried Haas</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 11 juillet 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 27</version>
<date>2005-07-11</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>2,5 millions de messages</title>
<body>
<p>
En sus de l'accession des modérateurs des Forums de Gentoo au statut de membres
officiels de l'équipe, leur champ d'activité vient juste de franchir un nouveau
cap impressionnant&nbsp;: le 6 juillet, le nombre magique de 2,5 millions de
messages a été atteint. Comme retrouver l'expéditeur de ce message historique
est atrocement compliqué et demande de grosses opérations sur la base de données
sous-jacente, nous nous contenterons pour l'instant d'une preuve visuelle&nbsp;:
</p>
<figure caption='Atteinte du score de 2,5 millions&nbsp;: nombre total de messages
du Forum le 6 juillet 2005' link='/images/gwn/20050711_postcount.png' short='Compteur'/>
</body>
</section>
<section>
<title>Mise à jour du projet de documentation</title>
<body>
<p>
Une recrue récente de l'équipe de documentation, <mail link='fox2mike@gentoo.org'>Shyam
Mani</mail>, a récrit le lourdement obsolète guide ALSA et converti des articles
de Daniel Robbins pour IBM DeveloperWorks en format GuideXML standard et les a
rendus disponibles <uri link='/doc/en/articles/'>sur le site web de Gentoo</uri>.
Un document totalement nouveau est la contribution de
<mail link='hollow@gentoo.org'>Benedikt Boehm's</mail>, le
<uri link='/doc/en/vserver-howto.xml'>vserver Howto</uri>, tandis qu'un gros
remaniement a été appliqué au <uri link='/doc/en/handbook/'>manuel Gentoo</uri>
(avec maintenant une description améliorée de <c>lspci</c> et une mise à jour de
<c>devfsd</c> versus <c>udev</c>). NdT, <uri
link='doc/fr/handbook/'>version française</uri>. Une nouvelle partie
de la configuration du
réseau qui couvre le <path>baselayout</path> actuel de Gentoo et inclut les
réseaux sans fil a été ajoutée au guide et les guides NVidia, Sécurité pour
Gentoo et Impression ont aussi été mis à jour. La mise à jour complète du statut
peut être vue <uri link='/proj/en/gdp/status/status_20050630.xml'>sur le site web
de Gentoo</uri>.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>L'équipe de traduction grecque cherche de nouveaux membres</title>
<body>
<p>
Les traducteurs grecs de la documentation de Gentoo recrutent de nouveaux membres
pour renforcer leur capacité à couvrir le sujet dans son intégralité. Si votre
grec est à la hauteur et que vous souhaitez rejoindre les autres traducteurs,
veuillez contacter <mail link='deathwing00@gentoo.org'>Ioannis Aslanidis</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<section>
<title>«&nbsp;C'est fait quand c'est fait&nbsp;» -- Tobias Scherbaum (dertobi123)</title>
<body>
<figure caption='Tobias Scherbaum alias dertobi123' link='/images/gwn/20050711_dertobi123.jpg' short='dertobi123'/>
<p>
Le développeur de cette semaine est Tobias Scherbaum, plus connu par la plupart
en tant que <mail link='dertobi123@gentoo.org'>dertobi123</mail>. Il habite
Oberhausen dans la région industrielle de la Ruhr en Allemagne, et est un des
vétérans parmi les développeurs allemands. Comme beaucoup d'autres
développeurs Gentoo, il s'est associé à Gentoo bien avant de pouvoir s'impliquer
dans un autre projet de logiciel libre.
</p>
<p>
Tobias est le traducteur allemand en chef, mais a aussi récemment commencé la
construction du stage HPPA et le keywording de PPC stable (NdT, passage d'un
ebuild d'un statut instable à stable). Ses projets les plus connus,
ceux sur lesquels il a passé beaucoup de temps, sont sûrement les XLiveCD
FizzleWizzle dont de nouvelles versions voient le jour juste à temps pour la
plupart des grands événements Linux d'Europe comme le FOSDEM, Linuxtag ou
l'édition allemande de la Linux World Expo. Pour l'instant, il est en
apprentissage en «&nbsp;Fachinformatiker Systemintegration&nbsp;» qui consiste
plus ou moins à devenir un robot spécialisé dans la résolution des
problèmes de
câblage et d'ordinateurs. Avant cela, il a passé son «&nbsp;Abitur&nbsp;» (NdT,
équivalent du baccalauréat en France) et étudié les sciences économiques pendant
deux ans.
</p>
<p>
Comme beaucoup de gentooïstes, il possède une impressionnante collection de
matériel, couvrant beaucoup d'architectures, incluant SGI, SUN et HPPA plus un
iBook et quelques machines x86 obsolètes. Il manque encore quelques plates-formes,
mais une des ambitions de Tobias dans la vie est de décorer sa maison avec au
moins un spécimen de chaque architecture sur laquelle Gentoo fonctionne.
</p>
<p>
Son environnement de travail habituel est Gnome avec <c>ssh</c> et <c>screen</c>
comme aides principaux pour l'administration et les connexions à distance. La
première application qu'il lance le matin est habituellement Evolution, suivie
d'un nombre important de terminaux pour héberger toutes ses sessions <c>screen</c>.
Contrairement à ce que l'on pense, il a une vie en dehors des ordinateurs avec
des passe-temps plus exotiques comme le jardinage (et les barbecues qui en
découlent), lire des livres d'informatique et faire du vélo, mais il est
actuellement célibataire.
</p>
<p>
Tobias est l'un des fondateurs de «&nbsp;Friends of Gentoo e.V.&nbsp;»,
l'association à but non lucratif allemande et un membre régulier des stands aux
événements Linux allemands. Il y a quelques semaines à peine, il a réussi le quiz
ebuild et est maintenant en position pour semer le chaos dans l'arbre de Portage,
et il maintient l'interface GTK+-2 pour le graveur CD/DVD <c>graveman</c>. Tobias
a pour l'instant absolument échoué dans le cassage de l'arbre, mais d'un autre
côté il a réussi à obtenir un bon nombre de paquets longtemps attendus en statut
stable, le plus important étant Gnome 2.10 pour PPC.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Problèmes de keyword</b></p>
<p>
À seulement quelques minutes d'intervalle, deux fils de discussion ont été
ouverts en réponse à quelques violations de notre politique de gestion des
keywords. Il semblerait que certains développeurs aient été un petit peu
optimistes et aient cassé quelques petites choses sur SPARC. Cela ne devrait pas
arriver, mais cela se produit tout de même parfois. Pour citer les
Monty Python&nbsp;: «&nbsp;We apologise for that. The people responsible have
been sacked&nbsp;» (NdT, Nous nous excusons pour ceci. Les personnes responsables
ont été virées).
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29230'>Keys and
words: ways to fail your team</uri> (NdT, clés et mots&nbsp;: comment faire
capoter votre équipe)</li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29220'>Brainless
keywording</uri> (NdT, gestion irréfléchie des keywords)</li>
</ul>


<p><b>GLEP 38&nbsp;: Statut des modérateurs des Forums</b></p>
<p>
Jusqu'à présent, les modérateurs des Forums qui n'étaient pas déjà des développeurs,
n'étaient pas considérés comme faisant partie de l'équipe officielle alors que les
Forums étaient officiels. Pour corriger cette situation le GLEP (NdT, Gentoo
Linux Enhancement Proposals, Propositions d'Amélioration de Gentoo
Linux) 38 a été
proposé dans lequel les modérateurs globaux deviennent membres officiels de
l'équipe de Gentoo en passant le quiz d'entrée. À cause d'une mauvaise
formulation, cela a été légèrement mal interprété et a causé une petite
échauffourée, mais finalement un accord a été conclu.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29139'>Glep 38:
Status of forum moderators in The Gentoo project</uri> (NdT, statut des modérateurs
des Forums dans le projet Gentoo)</li>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/29219'>Glep 38:
round two</uri> (NdT, deuxième round)</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Argentine&nbsp;: Ututo-E 2005.1</title>
<body>
<p>
La «&nbsp;Core Team&nbsp;» (NdT, équipe centrale de gestion de la
distribution) de <uri link='http://e.ututo.org.ar'>Ututo-e</uri>
annonce la sortie de leur distribution GNU/Linux basée sur
Gentoo&nbsp;: Ututo XS 2005.1. Ututo-e est une distribution basée sur
Gentoo pour les utilisateurs de machines de bureau. Elle conserve la
compatibilité avec Gentoo et a été reconnue par la FSF et Richard
M. Stallman lui-même comme la <uri
link='http://kerneltrap.org/node/4484'>«&nbsp;seule distribution
GNU/Linux libre&nbsp;»</uri> qu'il connaisse.
</p>
<p>
La nouvelle version XS 2005.1 a pour but de faciliter la migration
depuis les systèmes d'exploitation propriétaires. Ututo-e propose des
images ISO téléchargeables optimisées pour différents processeurs, un
LiveCD sera bientôt disponible également. De plus, Ututo-e supporte
l'architecture x86_64. Vous pouvez télécharger les différentes version
de la XS 2005.1 directement depuis les <uri
link='http://ftp.gnu.org/pub/gnu+linux-distros/ututo-e/'>serveurs du
projet GNU</uri>, un des <uri
link='https://e.ututo.org.ar/xp/modules/mydownloads/'>neuf
miroirs</uri> disponibles à travers le monde ou <uri
link='http://www.linuxtracker.org/'>par BitTorrent</uri>. Le système
d'installation est disponible en anglais, italien, portugais et
espagnol&nbsp;; il vient avec un système d'administration graphique ou
console (ncurses).
</p>
<p>
L'équipe désire exprimer ici sa gratitude pour l'édition de cette
annonce&nbsp;: un grand merci à toutes les personnes qui ont contribué
au projet Gentoo. Basez vos projets sur Gentoo. C'est une
metadistribution merveilleuse. Encore une fois, merci.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Japon&nbsp;: les développeurs européens sont de sortie</title>
<body>
<p>
Le développeur Gentoo basé au Royaume-Uni <mail
link='cryos@gentoo.org'>Marcs D. Hanwell</mail> (NdT, alias
«&nbsp;cryos&nbsp;») de retour de la conférence de Sapporo est resté
à Tokyo une semaine. C'est une excuse suffisante pour que Tomoyuki
Sakurai, le traducteur en chef de la GWN, organise une sortie pour
cryos et ses amis anglais&nbsp;: ils se sont rendus dans les
bas-quartiers traditionnels et populaires d'Asakusa, ont profité des
plaisirs de la nourriture japonaise incluant <uri
link='http://en.wikipedia.org/wiki/Okonomiyaki'>Okonomiyaki et
Monjayaki</uri>, puis se sont rendus aux bains dans l'une des rares sources
chaudes du cœur de Tokyo. Cette longue journée s'est terminée dans un
Izakaya typique, un bar japonais offrant encore plus de plats. Les
quatre anglais qui n'avaient connus que Sushi et Sashimi sont rentrés
surpris et ravis de la diversité culinaire japonaise.
</p>
<figure caption="Cryos (à droite) et ses amis à la station d'Ueno" link='/images/gwn/20050711_cryos.jpg' short='Cryos'/>
<p>
Quelques jours plus tard, le 7 juillet, l'équipe GentooJP a tenu une
soirée en l'honneur d'un autre développeur Gentoo en visite, <mail
link='lu_zero@gentoo.org'>Luca Barbato</mail> et ses amis
italiens. Une famille japonaise de Gentooïstes, <mail
link='jstubbs@gentoo.org'>Jason Stubbs</mail> et
Mudrii ont rejoint la foule, apportant leurs connaissances d'expatriés
au Japon&nbsp;: des ressources très utiles, en particulier concernant
les règles implicites de la société japonaise qui ne sont pas
évidentes pour les italiens. Les informations que Luca et ses
compagnons ont obtenues sont impossibles à trouver dans les livres et
sont disponibles aux autres Gentooïstes qui désireraient se rendre au
Japon. Si c'est votre cas, pensez à vous manifestez sur la liste de
diffusion <path>gentoojp-misc@ml.gentoo.gr.jp</path> ou
rejoignez le canal IRC <path>#gentoo-ja</path> sur Freenode.
</p>
<figure caption='Mudrii, jstubss et lu_zero dans un pub de Tokyo'
link='/images/gwn/20050711_luzero.jpg' short='Luca et ses amis'/>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Linux Weekly News (28 juin 2005)</title>
<body>
<p>

<uri link='http://lwn.net/Articles/141886/'>L'article de Patrick Lauer</uri>,
développeur Gentoo et contributeur régulier à la GWN, au sujet de la communauté
de Gentoo a été publié il y a deux semaines, mais n'est disponible que
maintenant aux personnes qui ne sont pas abonnées à la Linux Weekly News. Il propose une vue d'ensemble
de la communauté, avec ses compagnons développeurs Gentoo
<mail link='spyderous@gentoo.org'>Donnie Berkholz</mail> et
<mail link='g2boojum@gentoo.org'>Grant Goodyear</mail> intervenant dans la
discussion qui s'ensuit.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Brent Baude (ranger) - PPC/PPC64</li>
<li>Jan Hendrik Grahl (grahl04) - traducteur de documentation en allemand</li>
<li>Joshua Baergen (Josh_B) - X11</li>
<li>Kahtryn Kulick - commonbox, net-im, thèmes X11</li>
<li>Michael Curtis Napier (curtis119) - refonte WWW</li>
<li>Scott Shawcroft (tannewt) - équipe Bugday</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle au sein du
projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>Tobias Scherbaum (dertobi123) - ajoute l'infrastructure HPPA à ses autres missions</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Clam AntiVirus&nbsp;: faille de déni de service</title>
<body>
<p>

Clam AntiVirus est vulnérable à une attaque de type déni de service quand il
traite certaines archives Quantum.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-23.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Heimdal&nbsp;: failles de débordement de tampon</title>
<body>
<p>

De multiples failles de débordement de tampon dans le serveur telnetd de Heimdal
pourraient permettre l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-24.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PEAR XML-RPC, phpxmlrpc&nbsp;: faille d'injection de script PHP</title>
<body>
<p>

Les bibliothèques PEAR XML-RPC et phpxmlrpc permettent à des assaillants distants
d'exécuter des scripts PHP arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>WordPress&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

WordPress contient des failles d'injection de script PHP, des failles de type
«&nbsp;cross-site scripting&nbsp;» et des failles de divulgation de chemins.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB&nbsp;: exécution de commande arbitraire</title>
<body>
<p>

Une faille dans phpBB permet à un assaillant distant d'exécuter des commandes
arbitraires avec les droits du serveur web.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-03.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>RealPlayer&nbsp;: faille de débordement de pile</title>
<body>
<p>

RealPlayer est vulnérable à un débordement de pile qui pourrait ammener à
l'exécution à distance de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-04.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>zlib&nbsp;: débordement de tampon</title>
<body>
<p>

Un débordement de tampon a été découvert dans zlib, pouvant potentiellement
résulter en l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-05.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>TikiWiki&nbsp;: exécution de commande arbitraire par XML-RPC</title>
<body>
<p>

TikiWiki inclut du code PHP XML-RPC, le rendant vulnérable à l'exécution de
commandes arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-06.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

phpWebSite est vulnérable à l'exécution à distance de scripts PHP arbitraires et
à d'autres failles non encore révélées.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-07.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpGroupWare, eGroupWare&nbsp;: faille d'injection de script PHP</title>
<body>
<p>

phpGroupWare et eGroupWare incluent XML-RPC qui permet à des assaillants distants
d'exécuter des scripts PHP arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200507-08.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 26 juin 2005 et le 10 juillet 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
	<li>1437 nouveaux bugs,</li>
	<li>840 bugs fermés ou résolus,</li>
	<li>35 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8392 bugs actuellement ouverts, 103 sont marqués 'bloquant', 200 sont marqués 'critique' et 597 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 44
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 41
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='web-apps@gentoo.org'>Gentoo Web Application Packages Maintainers</mail>, avec 36
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=web-apps@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 33
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='smithj@gentoo.org'>Jonathan Smith</mail>, avec 31
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=smithj@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 30
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 29
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
	</li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 28
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 103
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 59
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 25
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 21
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='stuart@gentoo.org'>Stuart Herbert</mail>, avec 20
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=stuart@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 17
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='java@gentoo.org'>Java team</mail>, avec 17
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=java@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
	</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 15
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-26&amp;chfieldto=2005-07-10&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
	</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

