<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?>
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050307-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter </title>
<subtitle>7 mars 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='ramereth@gentoo.org'>Lance Albertson</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='wolf31o2@gentoo.org'>Chris Gianelloni</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='ian@gentoo.org'>Christian Hartmann</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='joshua.nichols@gmail.com'>Joshua Nichols</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='cyril.mougel@gmail.com'>Cyril Mougel</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='gaasch@teledisnet.be'>Nelson Gaasch</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 7 mars 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 10</version>
<date>2005-03-07</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Refonte Gentoo 2005.0 due à des failles de sécurité</title>
<body>
<p>
Un ensemble de <uri link='/news/20050303-2005.0-secrebuild.xml'>bugs exploitables</uri>
dans <c>gaim</c> et <c>mozilla-firefox</c> (à distance) et dans <c>qt</c> et
<c>kdelibs</c> (en local) a été découvert juste à temps avant la construction de
la version finale de la version 2005.0 de Gentoo Linux. Bien que cela ait interrompu
la construction et empêché sa finalisation seulement quelques heures avant la date
planifiée, l'équipe de "release engineering" de Gentoo a décidé à l'unanimité de
la laisser tomber et de reconstruire le média avec tous les bugs résolus avant de
le fournir. Merci à l'équipe de sécurité de Gentoo pour avoir trouvé les bugs et
aux développeurs principaux des profils pour faire avec le délai et tester les
versions finales sur leurs architectures encore une fois&nbsp;!
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Le serveur maître de rsync et serveur de stages migré</title>
<body>
<p>
Grâce au don d'un serveur Opteron 246 par Nvidia, Gentoo fait maintenant tourner
son serveur de miroir de stages et le miroir maître rsync sur du nouveau matériel.
<mail link='ramereth@gentoo.org'>Lance Albertson</mail> et <mail link='carpaski@gentoo.org'>Nick Jones</mail>
ont terminé le processus de régénération de Portage mercredi dernier avec pas ou
peu de problèmes. Ce serveur se synchronise depuis le CVS toutes les trente minutes
et régénère alors le <path>depcache</path> qui peut demander beaucoup d'E/S et
de temps pour se terminer. L'ancien serveur était un simple Pentium III 1GHz et
pouvait finir ce processus de régéneration en 10 à 30 minutes. Le nouveau serveur
Opteron fait la même chose en un temps de 1 à 2 minutes. Ceci est une incroyable
amélioration et nous permettra de bien monter en charge tandis que l'arbre continue
de grandir. Juste une remarque, la fréquence de mises à jour n'a pas changé, alors
veuillez ne pas perdre votre temps en essayant de mettre à jour toutes les 2 minutes.
</p>
<p>
De plus, la plupart des fichiers des miroirs ont été déplacés sur ce serveur il y
a un mois à l'exception de <path>distfiles</path>. Nous commencions à manquer
d'espace disque sur l'ancien serveur et ce nouveau serveur a beaucoup plus de
place sur laquelle nous étendre. Nick Jones travaille actuellement sur un meilleur
script récupérant les <path>distfiles</path> manquants et effaçant les anciens.
Heureusement nous allons commencer à utiliser ce script en production dans les
prochaines semaines, afin de libérer de la place sur notre miroir pour d'autres projets.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mises à jour logicielles des Forums</title>
<body>
<p>
Les améliorations logicielles faites sur les Forums Gentoo pourraient bien nécessiter
un hebodmadaire à elles toutes seules. La fréquence des mises à jour est déjà haute
depuis les dernières semaines, mais tous ces changements ont juste été faits pour
rendre possibles de plus grands changements encore. Attendez-vous à plus à venir,
particulièrement en rapport avec la «&nbsp;Mission UTF-8&nbsp;», un effort en cours
pour basculer totalement les Forums en Unicode, supporté par les outils qui ont
déjà été mis en place ces derniers mois pour aider la transition.
</p>
<p>
Trois changements importants ont été effectués durant les deux dernières semaines&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Nous avons enfin <uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-31173.html'>ajouté
jabber</uri> aux profils des utilisateurs. <mail link='ian@gentoo.org'>Christian
Hartmann</mail> a créé <uri link='http://blog.iansview.com/archives/33-phpBB-2.0.11-Jabber-Mod.html'>Jabber-Mod
pour la branche 2.0.x de phpBB</uri>, l'utilisateur du Forum <uri link='http://www.phpbb.com/phpBB/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=136326'>ptlis</uri>
l'a alors fusionné avec son propre Jabber-Mod qui a été depuis lors rendu <uri link='http://www.phpbb.com/phpBB/viewtopic.php?t=219163'>disponible sur
phpBB.com</uri>.</li>
<li>Les thèmes subSilver et Gentoo-Lite ont été enlevés, principalement pour accélérer
le développement et minimiser les sources potentielles de bugs ou d'autres problèmes
futurs. Nos excuses à ceux qui perdent la possibilité de choisir des profils autres,
mais ce sera de manière évidente beaucoup plus facile pour les administrateurs de
faire et maintenir des modifications dans le futur si les thèmes peu utilisés sont
éliminés. Le thème Gentoo par défaut a été le seul gardé car il est utilisé par une
majorité écrasante d'utilisateurs des Forums, sur 80000 identifiants des Forums
enregistrés, seulement 450 étaient reliés au thème subSilver et 4500 avaient choisi
Gentoo-Lite.</li>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-288558.html'>Quelques réglages</uri>
ont été effectués sur la textbox (NdT&nbsp;: boîte de texte) de la fenêtre du message,
merci à la grande communauté des Forums d'avoir suivi cela.
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Redistribution des applications système&nbsp;: Attention la tête&nbsp;!</title>
<body>
<p>
Dans une action rapide affectant plus de 200 paquets résidant dans la catégorie
<path>sys-apps</path> de Portage, <mail link='ciaranm@gentoo.org'>Ciaran
McCreesh</mail> est actuellement occupé à déplacer certains d'entre eux dans
d'autres catégories existantes, tandis que d'autres vont trouver de toutes
nouvelles maisons dans l'arbre. Les applications en question sont
<uri link='http://dev.gentoo.org/~ciaranm/tmp/sys-apps.txt'>listées dans un fichier</uri>
déposé sur l'espace développeur de Ciaran, si vous avez des problèmes avec un
paquet après qu'il ait été déplacé, <uri link='http://bugs.gentoo.org'>veuillez
rapporter un bug</uri> ou contacter Ciaran sur <path>irc.freenode.net</path>.
En particulier les utilisateurs Gentoo avec <path>sys-apps</path> dans un arbre
local devraient faire spécialement attention aux changements.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>À la recherche de témoignages sur une utilisation de Gentoo en entreprise</title>
<body>
<p>
Certaines des choses que nous recherchons en permanence chez Gentoo sont des
informations sur des personnes utilisant Gentoo pour se faciliter la vie. Cela
pourrait être n'importe quoi allant de l'utilisation de machines Gentoo pour une
ferme de calcul ou une utilisation bureautique, jusqu'au petit pare-feu d'une
société. De telles informations peuvent nous aider à mieux déterminer où nous en
sommes et vers où nous devrions concentrer nos efforts. Si vous avez l'histoire
d'une réussite de Gentoo, nous adorerions en entendre parler&nbsp;! Des informations
sur de grand déploiements ou l'utilisation de Gentoo dans des marchés inhabituels
sont surtout ce que nous cherchons à recevoir. Envoyez votre histoire à
<mail link='usage-feedback@gentoo.org'>usage-feedback@gentoo.org</mail> aujourd'hui.
</p>
<note>
Bien que certains projets intéressants obtiendront certainement un compte-rendu
dans la GWN, nous respecterons votre souhait de confidentialité si le projet ne
permet pas la publication. Veuillez marquer votre histoire comme confidentielle
en l'envoyant à <mail link='usage-feedback@gentoo.org'>l'adresse de retour
d'utilisation</mail>, elle sera seulement discutée entre développeurs directement
concernés dans ce cas.
</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>
Développeur de la semaine
</title>
<section>
<title>
«&nbsp;La meilleure chose avec Gentoo c'est la communauté.&nbsp;» -- Albert Hopkins (marduk)
</title>
<body>
<figure caption='Albert Hopkins alias marduk' link='/images/gwn/20050307_marduk.jpg' short='Marduk'/>
<p>
Le développeur de cette semaine, <mail link='marduk@gentoo.org'>Marduk</mail>,
est un membre du groupe Infrastructure, responsable du développement et de la
maintenance d'un des plus passionnants éléments de la présence sur le web de
Gentoo, le <uri link='http://packages.gentoo.org'>site packages.gentoo.org</uri>.
Il serait intéressé par beaucoup d'autres aspects de Gentoo, mais s'assurer que
le site de la base de données des paquets reste disponible, réparer des bugs et
faire des développements plus poussés prend la plupart de son temps libre. Cela
ne l'empêche cependant pas de faire partie du processus de refonte de toute la
présentation et il a beaucoup d'ambitions pour le nouveau site, trop pour être
citées ici...
</p>
<figure caption='Un aperçu des choses à venir&nbsp;: remettre à neuf la base de données des paquets' link='/images/gwn/20050307_pgo.png' short='packages.gentoo.org'/>
<p>
Gentoo est son projet de logiciel libre le plus significatif à ce jour, mais Marduk
en développe depuis plusieurs années. Il est l'auteur d'un programme appelé Linbot,
qui était un outil de parcours web et validation de liens écrit en Python
qui a eu son lot de reconnaissance en son temps, avec des articles paraissant
dans les magazines Linux, des inclusions dans les distributions et un livre sur
Python. «&nbsp;Je suis très passionné par le langage de programmation Python. Je
développe en Python depuis 1997. Même si je jette encore parfois un oeil sur d'autres
langages de programmation, je retourne toujours à Python&nbsp;» dit Marduk.
Malheureusement pour Linbot il a reçu un jour une lettre de «&nbsp;cessation et
désistement&nbsp;» parce que le nom était apparemment trop proche de celui d'une
application commerciale, et il n'a pas travaillé ou distribué le logiciel depuis.
Le peu de petits programmes qu'il continue à distribuer sont gardés dans son propre
<uri link='http://starship.python.net/crew/marduk/software/'>dépôt</uri>.
</p>
<p>
Marduk est un administrateur pour systèmes Linux et affiliés dans un grand laboratoire
clinique des États-Unis. Etudiant ayant abandonné ses études dans le supérieur mais
ayant néanmoins suivi à l'Université de Cornell une spécialisation en
ingénierie électrique, il travaillait
dans une usine de super-ordinateurs et a toujours aimé ça, mais regrette de ne pas
être capable de s'offrir le matériel. Sa
<uri link='http://starship.python.net/crew/marduk/sysinfo/'>machine principale</uri>
actuelle vient juste d'être mise à jour en AMD64, et il s'est assuré qu'«&nbsp;elle
ait tout le nécessaire&nbsp;» dit Marduk. «&nbsp;La première application que je
lance est <c>evolution</c> et, si vous faites un <c>ps</c> sur ma machine, vous
trouverez très probablement <c>vim</c>, <c>epiphany</c>, <c>gnome-terminal</c> et,
bien sûr, <c>python</c>&nbsp;».
</p>
<p>
Marduk vit dans les environs de Dallas, Texas. Il est célibataire (et ouvert aux
propositions) et ses passe-temps en dehors des ordinateurs qu'il a jugé valable
de mentionner pendant l'entretien incluent le cinéma, de longues randonnées dans
son Audi TT roadster, la musique indie, le silence, la science et la sociologie.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: Chemnitzer Linuxtage</title>
<body>
<p>
<mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>, <mail link='dertobi123'>Tobias
Scherbaum</mail> et Jens Blaesche («&nbsp;Mr. Big&nbsp;») ont représenté Gentoo
cette année au Chemnitzer Linuxtage, qui est une conférence et une exposition
se situant dans la Saxe (Allemagne de l'est). Cette conférence a pris de
l'importance depuis sa première organisation l'année dernière, avec plus de
présentations dans l'allée principale, les «&nbsp;usual suspects&nbsp;» dans le hall
d'exposition et une foule joyeuse provenant de Saxe, mais attirant aussi des
visiteurs des autres régions d'Allemagne. Le stand Gentoo avait une «&nbsp;Open
Desktop Workstation&nbsp;» (NdT&nbsp;: ordinateur de bureau libre) Pegasos à
l'affiche, une Gentoo fonctionnant sur un Ultra10 de Sun; et la récente invention
bruxelloise de la boîte à bonbons <path>/dev/snack</path> a été également très
populaire auprès des visiteurs. Particulièrement gratifiant pour l'équipe du stand,
qui était déjà présente à l'événement de l'année dernière, les visiteurs qui les
avaient déjà croisés et qui avait généralement posé la question «&nbsp;Qu'est-ce
que Gentoo&nbsp;?&nbsp;» sont revenus en arborant des t-shirts «&nbsp;Portage Addict&nbsp;»
(NdT&nbsp;: accroc à Portage) et des portables tournant sous Gentoo Linux.
Une version allemande du LiveDVD Fizzlewizzle (voir le rapport sur le
FOSDEM de la semaine dernière) complétée avec KDE et les sources <path>distfiles</path>
a été la meilleure vente de cet événement, très bienvenue dans cette région d'Allemagne
où les connexions haut débit sont difficiles à obtenir.
</p>
<figure caption='Gauche&nbsp;: stand Gentoo, centre&nbsp;: Pylon, droite&nbsp;: dertobi123 et Mr. Big' link='/images/gwn/20050307_clt.jpg' short='Chemnitz'/>
</body>
</section>
<section>
<title>Rappel des événements internationaux</title>
<body>
<p>
Deux événements sont prévus pour le week-end prochain. Un à Manchester où
Stuart Herbert espère voir les développeurs Gentoo installés aux Royaumes-Unis et
les utilisateurs durant cette deuxième Conférence Gentoo du Royaume-Uni. Une autre à
l'exposition de Lörach (Allemagne, près de la frontière Suisse) où un stand Gentoo
sera présent.</p>
<ul>
<li>
<uri link='http://dev.gentoo.org/~stuart/2005/'>Gentoo UK Conference</uri> -
Samedi 12 Mars à Manchester, UK&nbsp;: Université de Salford. Attention&nbsp;:
L'événement social de la nuit de vendredi avant la conférence doit commencer à
19h30 au <uri link='http://www.stayinn.co.uk'>Stay Inn</uri> (instruction de
route sur leur site internet),
</li>
<li>
<uri link='http://www.it-linux-days.de/'>IT/Linux Days 2005</uri> - du 11 au
14 Mars à Lörach, Allemagne&nbsp;: Regio-Messe Lörach.
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>OSdir.com (4 Mars 2005)</title>
<body>
<p>
Le manque de forums de supports ou autres «&nbsp;groundswell support&nbsp;»
(Ndt, bruits de fond de la communauté) est le sujet d'un
article dans le magazine «&nbsp;operating systems&nbsp;» (NdT, Systèmes 
d'exploitation) de O'Reilly.  L'auteur Steve Mallett demande 
<uri link='http://www.osdir.com/Article4435.phtml'>«&nbsp;Ou est la communauté SuSE?&nbsp;»</uri>
et compare la présence manquante d'une communauté d'utilisateurs a d'autres distributions
populaires&nbsp;: «&nbsp;Faites une recherche pour Fedora, Mandrake ou Gentoo par exemple, 
et vous n'aurez aucun problème à trouver des forums, wikis, FAQs officielles et officieuses. 
Des signes de vie.&nbsp;» constate le directeur général de OSdir.com.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Apple-Linux.org (3 Mars 2005, En francais)</title>
<body>
<p>
L'auteur Prosper décrit le projet gentoo-stats dans
<uri link='http://www.apple-linux.org/news.php?id=940'>un article</uri> sur le
forum Linux Français pour ordinateurs Apple. «&nbsp;Le projet basc permet de calculer
le temps nécessaire à l'installation d'un ebuild.  Les paquets sont représentés en GU
(Unités Gentoo), si vous savez combien de seconde il faut pour compiler une GU sur votre
système, c'est assez simple de les multiplier.&nbsp;»
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Todo-Linux.com (28 Février 2005, en Espagnol)</title>
<body>
<p>Le magazine Espagnol <uri link='http://www.todo-linux.com/modules.php?name=News&amp;file=article&amp;sid=2580'>rapporte
qu'Intel et AMD</uri> poussent vers l'informatique en 64 bits dans le monde des 
utilisateurs et observe qu'alors que Microsoft n'a actuellement pas de système d'exploitation
qui supporte pleinement le matériel, des distribution Linux «&nbsp;par exemple Gentoo&nbsp;», 
sont listées comme totalement fonctionelles dans des conditions 64 bits. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Trucs et astuces</title>
<section>
<title>Options d'Emerge méritant plus d'attention</title>
<body>
<p>
Il y a quelques options qu'accepte <c>emerge</c> qui peuvent donner une
meilleure idée de ce qu'il fait (ou va faire). Nous avons décrit certaines des
nouvelles qui ont été ajoutées dans portage-2.0.51, mais il y en a de plus
anciennes que les utilisateurs pourraient avoir oubliées. Voici un bref aperçu
de deux de celles-là.
</p>
<p>
Peut-être la première, <path>--verbose</path> ou <path>-v</path>, est-elle
légèrement plus souvent utilisée. Elle affiche les variables USE qu'un paquet
reconnaît et lesquelles sont actuellement activées ou désactivées. En lançant
<c>emerge</c> avec l'option <path>--newuse</path>, il rajoute même une astérisque
aux variables qui ont été activées ou désactivées depuis la dernière fois que le paquet
a été compilé. Elle affiche aussi la taille des fichiers qui doivent être téléchargés
pour un paquet particulier, en plus de la taille totale des fichiers à télécharger
pour que tous les paquets soient installés.
</p>
<p>
La seconde est <path>--tree</path> ou <path>-t</path>. Elle affiche l'arbre des
dépendances en indentant celles-ci. Voici un exemple pour illustrer l'effet de
cette option&nbsp;:
</p>
<pre caption='Paquets indentés montrant leurs dépendances'>
[ebuild  N    ] x11-plugins/gkrellm-sensors-0.1  <codenote>Ceci nous montre que gkrellm-sensors</codenote>
[ebuild  N    ]  app-admin/gkrellm-1.2.13        <codenote>a besoin de gkrellm et lm_sensors,</codenote>
[ebuild  N    ]  sys-apps/lm_sensors-2.8.7       <codenote>et que lm_sensors nécessite i2c.</codenote>
[ebuild  N    ]   sys-apps/i2c-2.8.7
</pre>
<p>
En combinant <path>--verbose</path> et <path>--tree</path>, vous obtiendrez une
image plus précise de ce que fait exactement <c>emerge</c>. Bien entendu, cela
rend beaucoup plus facile le réglage des variables USE pour un meilleur
contrôle sur les paquets devant être installés.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Andrew Fant (JFMuggs) - Infrastructure</li>
<li>Eric Edgar (rocket) - Catalyst/Genkernel</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont changé de rôle dans le projet
Gentoo&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>MediaWiki&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

    MediaWiki est vulnérable à des attaques de type «&nbsp;cross-site scripting&nbsp;»,
    manipulation de données et contournement de sécurité.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200502-33.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Qt&nbsp;: chemin de recherche de bibliothèques non fiable</title>
<body>
<p>

    Qt peut charger des bibliothèques partagées depuis un répertoire non
    fiable et accessible universellement en écriture, ce qui pourrait résulter
    en l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-01.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpBB&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

    Plusieurs failles permettent à des assaillants distants de gagner les droits
    d'administrateur de phpBB ou de révéler et manipuler des données sensibles.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim&nbsp;: problèmes multiples de déni de service</title>
<body>
<p>

    De multiples failles ont été trouvées dans Gaim qui pourraient permettre à un
    assaillant distant de planter l'application.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-03.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpWebSite&nbsp;: exécution de PHP arbitraire et révélation de chemin</title>
<body>
<p>

    Des assaillants distants peuvent télécharger vers le serveur et exécuter des
    scripts PHP arbitraires, une autre faille révèle le chemin complet des scripts.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-04.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xli, xloadimage&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

    xli et xloadimage sont vulnérables à de multiples problèmes qui peuvent
    potentiellement amener à l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-05.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>BidWatcher&nbsp;: faille de chaîne de formatage</title>
<body>
<p>

    BidWatcher est vulnérable à une faille de chaîne de formatage, qui peut
    potentiellement permettre l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-06.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>phpMyAdmin&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

    phpMyAdmin contient de multiples failles qui pourraient amener à l'exécution
    de commandes, des problèmes de «&nbsp;cross-site scripting&nbsp;» et le
    contournement des restrictions de sécurité.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-07.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>OpenMotif, LessTif&nbsp;: nouveaux débordement de tampon dans libXpm</title>
<body>
<p>

    Une nouvelle faille a été découverte dans libXpm, qui est inclus dans
    OpenMotif et LessTif et peut potentiellement amener à l'exécution de code
    arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-08.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>xv&nbsp;: faille de manipulation de nom de fichier</title>
<body>
<p>

    xv contient une faille de chaîne de formatage qui pourrait résulter en
    l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-09.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Mozilla Firefox&nbsp;: failles diverses</title>
<body>
<p>

    Mozilla Firefox est vulnérable à un problème d'effacement de fichier local et
    à divers problèmes permettant de tromper l'utilisateur en lui faisant faire
    confiance à de faux sites web ou d'interagir avec du contenu privilégié.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-10.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>ImageMagick&nbsp;: faille de manipulation de nom de fichier</title>
<body>
<p>

    Une faille de chaîne de formatage existe dans ImageMagick qui pourrait
    permettre à un assaillant d'exécuter du code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-11.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Hashcash&nbsp;: faille de chaîne de formatage</title>
<body>
<p>

    Une faille de chaîne de formatage dans l'utilitaire Hashcash pourrait permettre
    à un assaillant d'exécuter du code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200503-12.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
     <ul>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
          <li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
	  <li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
     </ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
     <p>
     La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 27 février 2005 et le 06 mars 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
     </p>
     <ul>
          <li>826 nouveaux bugs,</li>
	  <li>467 bugs fermés ou résolus,</li>
	  <li>23 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
     </ul>
     <p>
     Parmi les 8186 bugs actuellement ouverts, 97 sont marqués 'bloquant', 231 sont marqués 'critique' et 602 sont marqués 'majeur'.
     </p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 47
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 27
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 22
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 21
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 14
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='ppc@gentoo.org'>PPC Porters</mail>, avec 12
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=ppc@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
            </li>
<li><mail link='humpback@gentoo.org'>Gustavo Felisberto</mail>, avec 12
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=humpback@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
     <p>
     Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
     </p>
     <ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 38
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 19
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 18
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 17
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='kernel@gentoo.org'>Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, avec 12
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 11
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='dev-portage@gentoo.org'>Portage team</mail>, avec 11
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=dev-portage@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
            </li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 9
              <uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-02-27&amp;chfieldto=2005-03-06&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
            </li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
        <title>Commentaires</title>
        <section>
            <body>
                <p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail
		link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.</p>
            </body>
        </section>
    </chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La GWN est aussi disponible dans les langues suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li><uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri></li>
<li><uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri></li>
<li><uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri></li>
<li><uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri></li>
<li><uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri></li>
<li><uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri></li>
<li><uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri></li>
<li><uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri></li>
<li><uri link='/news/br/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Brésil)</uri></li>
<li><uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portuguais (Portugal)</uri></li>
<li><uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri></li>
<li><uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri></li>
<li><uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
