<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050509-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter </title>
<subtitle>9 mai 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link=''>Cory Oldford</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='fanchtastux@yahoo.fr'>François Souliers</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 9 mai 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 20</version>
<date>2005-05-09</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Recrutement d'experts impression</title>
<body>

<p>
Le groupe d'impression demande de l'aide pour certains de leurs paquets&nbsp;;
particulièrement pour fermer quelques uns de 
<uri link='http://shorl.com/gunygraprifatra'>la centaine de bugs</uri> qui se 
sont accumulés car l'équipe est largement en sous-effectifs.
Les personnes avec une expérience significative sur Gentoo et dans le domaine des
applications et utilitaires tels que CUPS, Ghostscript, <path>gimp-print</path>, 
<c>xpdf</c>, <c>acroread</c> et d'autres sont vivement encouragées à contacter
directement <mail link='lanius@gentoo.org'>Heinrich Wendel</mail>
ou les <mail link='recruiters@gentoo.org'>recruteurs</mail> en se présentant
brièvement et en décrivant succinctement leur expérience dans le domaine.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Des nouvelles des forums</title>
<body>
<p>
L'équipe des <uri link='http://forums.gentoo.org'>Forums</uri> change encore une fois.
L'administrateur <mail link='ian@gentoo.org'>Christian Hartmann</mail> revient dans la 
partie après une absence de plusieurs semaines. Pendant son absence, son remplaçant
<mail link='tomk@forums.gentoo.org'>Tom Knight</mail> a mis à jour les forums
vers la dernière version de phpBB (2.0.15) et a effectué quelques changements
bien utiles dans la fonction de recherche. L'ensemble des annonces, ainsi que celle-ci
est disponible dans <uri link='http://forums.gentoo.org/viewforum-f-16.html'>le forum News &amp; 
Announcements</uri>.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Le développeur de la semaine</title>
<section>
<title>« Il ne devrait pas y avoir d'obstruction à la recherche » -- Danny van Dyk (kugelfang)</title>
<body>
<figure caption='Danny van Dyk aka kugelfang' link='/images/gwn/20050509_kugelfang.jpg' short='kugelfang'/>

<p>
Notre développeur de la semaine est <mail link='kugelfang@gentoo.org'>Danny 
van Dyk</mail>, leader opérationnel (avec 
<mail link='kingtaco@gentoo.org'>Mike Doty</mail>) et coordinateur des sorties
de Gentoo/AMD64, ainsi que membre du projet Gentoo scientific. 
«&nbsp;Mon travail en tant que leader opérationnel de Gentoo/AMD64 impose
essentiellement d'être au courant de ce que font les autres développeurs, de
coordonner leur travail&nbsp;; en plus de ça j'essaye de corriger le plus de 
bogues possibles, qui est ce pour quoi j'ai initialement intégré
l'équipe&nbsp;».
</p>
<p>
Gentoo est le premier projet OSS (NdT, OSS = Open-Source Software, logiciel
à code ouvert) de Danny et il retire une certaine fierté du travail qu'il
a accompli pour Gentoo Linux sur AMD64. Il est étudiant en physique à 
l'université de Dortmund et passe beaucoup de temps sur Gentoo.
Lorsqu'il n'est pas en train de réviser, il donne des cours particuliers
et aide les autres étudiants dans des domaines aussi triviaux que les 
mathématiques, la physique et les langages de programmation. Il est
cependant disponible en ce moment car son tutor job (NdT, travail de concierge
réalisé par un étudiant senior dans une résidence pour élèves) vient de se
terminer.
</p>
<p>
Il a récemment été désigné comme coordinateur pour AMD64.
<mail link='jhuebel@gentoo.org'>Jason Huebel</mail> l'a aidé à livrer les
images de la version 2005.0 (LiveCD, stages, packageCD). Ses ordinateurs
ont tous des lettres grecques dans leur nom d'hôte afin de les rendre plus
intéressants et sa collection de machines couvre la plupart des x86,
ppc et amd64. Son périphérique le plus important semble être une HP LaserJet
4+. Du côté logiciel, il fait preuve d'ouverture d'esprit en utilisant Mozilla
Thunderbird et XMMS dans un environnement KDE, ce qui montre à quel point
les bibliothèques QT et GTK peuvent cohabiter.
</p>
<p>
Le plus étonnant est qu'il joue de la flûte et aime cuisiner, spécialement
de nouvelles recettes à tester&nbsp;; démontrant ainsi ce que les vrais
programmeurs peuvent faire dans la vie réelle.
À toutes les femmes de sa tranche d'age vivant à Witten (sa ville de résidence)&nbsp;:
il est célibataire et possède d'innombrables compétences. La devise de Danny
est tirée de Robert Oppenheimer et est plus importante que ces quelques lignes&nbsp;:
<e>«&nbsp;Il n'y a pas de place pour le dogme dans la science. Le scientifique est libre,
et doit être libre de poser n'importe quelle question, de douter de chaque
affirmation, de chercher n'importe quelle preuve, de corriger n'importe quelle
erreur&nbsp;»</e> 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>Forums web</title>
<body>
<p><b>Une rigueur soudaine prend des utilisateurs par surprise</b></p>
<p>
<path>FEATURES="strict"</path> a été activé il y a quelques semaines
mais le nombre d'utilisateurs perturbés par les messages d'erreurs et
échecs d'installations n'a pas décliné. Cela est peut-être dû au fait
qu'il n'y a pas eu d'annonce «&nbsp;officielle&nbsp;» de ce
changement. Ce fil de discussion a été marqué «&nbsp;permanent&nbsp;»
pour servir de référence à toute personne rencontrant ces erreurs&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-325007.html'>Portage does more security checks? Digest verification fails</uri></li>
</ul>
<p><b>Remplaçant d'</b><path>init</path><b> nouvelle génération</b></p>
<p>
Un <uri link='http://jw.dyndns.org/initng/'>projet communautaire</uri>
prenant sa source dans les bordures floues du monde Gentoo a non
seulement de nouveau attiré des centaines de réponses dans le fil de
discussion original des Forums, mais a également trouvé son chemin
vers Freshmeat et a reçu une certaine couverture
médiatique. L'utilisateur suédois des Forums Jimmy Wennlund a conçu ce
«&nbsp;remplaçant pour l'ancien sysvinit déprécié de plusieurs
manières&nbsp;» qui a trouvé sa place dans l'arbre Portage officiel le
week-end dernier&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-331844.html'>Beta test New Init system, really improved boot time.</uri></li>
<li><uri link='http://packages.gentoo.org/ebuilds/?initng-0.0.10'>Initng in Portage</uri></li>
</ul>
<p><b>Sortie de médias d'installation officieux</b></p>
<p>
Avec le concours <uri link='http://jackass.homelinux.org/'>d'une
petite équipe de contributeurs</uri>, Bob Perdaina (un régulier des
Forums et auteur du populaire howto sur l'installation d'une Gentoo
avec une structure NPTL sous-jacente) a sorti une série de CD
amorçables contenant des archives tar «&nbsp;stage 3&nbsp;» conçues
pour fonctionner comme si l'installation était faite en «&nbsp;stage
1&nbsp;». Il faut tout de même un peu de temps pour s'habituer au nom
du projet&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-334276.html'>Jackass! 2005.0 is Released!</uri></li>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-319349.html'>Installing Gentoo 2005.0: Stage 1 NPTL on a Stage 3 Tarball</uri></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Scission de dev-perl (première phase d'un million)</b></p>
<p>
<mail link='mcummings@gentoo.org'>Michael Cummings</mail> apporte de
bonnes nouvelles depuis le camp Perl&nbsp;:
«&nbsp;J'ai l'intention de scinder dev-perl en sous-catégories ce
week-end, en commençant avec perl-core. Si quelqu'un pense qu'il n'y a
pas assez de paquets dans le dev-perl courant, qu'il resynchronise son
arbre car cela fait des années qu'il ne l'a pas fait :)
perl-core contiendra des ebuilds pour tous les modules qui sont
distribués avec les installations du noyau Perl (bien que les versions
et patchs puissent changer par rapport à la version que vous avez installée).
Quiconque souhaitant remonter des informations sur cette migration à
plusieurs étapes peut poster sur le <uri
link='http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=75435'>bogue 75435
</uri>&nbsp;».

</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27699'>Splitting
up dev-perl
</uri></li>
</ul>


<p><b>Gentoo certifié&nbsp;?</b></p>
<p>
Un Gentooiste interessé travaillant avec du matériel IBM demande ce
qu'il est nécessaire de faire pour que Gentoo soir certifié par
IBM. D'autres Gentooistes rejoignent avec leurs questions sur comment
faire certifier Gentoo pour d'autres logiciels commerciaux.

Il semble qu'IBM ne certifie que des distributions disposant d'un
support commercial (à cause d'accords de niveaux de service, etc.),
mais c'est toujours bon de voir des personnes essayant de porter
Gentoo au niveau supérieur.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27626'>Certified
Gentoo? </uri></li>
</ul>
<p><b>Portage en tant que gestionnaire de paquets secondaire</b></p>
<p>
Comme Portage gère assez bien les composants logiciels, pourquoi ne
pas l'utiliser sur d'autres distributions pour gérer ses propres
ajustements&nbsp;? Une pensée similaire a dû motiver cette ébauche de
GLEP qui vise à étendre portage afin de pouvoir installer et gérer des
composants à des emplacements arbitraires et gérer des
paquets secondaires lorsque <c>rpm</c> n'est plus suffisant.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/27569'>Portage as
a secondary package manager </uri></li>
</ul>
</body></section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Belgique&nbsp;: le site web de Gentoo est en ligne</title>
<body>
<p>
Dimanche dernier, le développeur Gentoo <mail link='sejo@gentoo.org'>Jochen 
Maes</mail> a mis en place le serveur qui héberge 
<uri link='http://www.gentoo.be/'> le relais régional Belge néerlandophone de Gentoo</uri>.
Comme beaucoup d'autres sites régionaux de Gentoo, celui-ci possède aussi son
comptant de fonctionnalités en plus du site officiel tels qu'un forum utilisateurs,
une gallerie de photos et d'autres fonctions communautaires. Le site est
à ce point nouveau qu'il n'a pas encore son propre logo, un appel à participation
au concours de logo est donc lancé pour en choisir un d'ici la fin du mois.
Une section spéciale à cet effet est présente dans le forum, rendez-vous sur le site
pour plus d'instructions.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Canada&nbsp;: installation de Gentoo LTSP dans une école élementaire</title>
<body>
<note> NdT, LTSP : Linux Terminal Server Project </note>
<p>
Cory Oldford est le vice-président du <uri link='http://plug.ca'>Prairie Linux 
User Group</uri> et gestionnaire d'un remarquable projet communautaire à Winnipeg.
Son groupe a été contacté  <uri link='20050110-newsletter.xml#doc_chap5'>il y a quelques temps</uri>
pour mettre en place un laboratoire sous Gentoo Linux dans une école primaire locale privée.
Le laboratoire se composait d'environ 30 stations qui allaient du P75 avec 16Mo de RAM
au puissant PIII à 667MHz avec 128Mo de RAM. Les machines étaient constament inopérationnelles
à cause de pannes matérielles ainsi que de logiciels et systèmes d'exploitations obsolètes. 
</p>
<p>
L'idée originale était que les PIII ne seraient pas capable de supporter la charge
et que l'administration de plusieurs serveurs LTSP serait trop lourde.
La solution mise au point par l'équipe
<uri link='http://plug.ca/article.php?story=20050410105433363'>HC-Linux</uri> 
(pour «Holy Cross» -NdT, Sainte-Croix-, le nom de l'école) fut un serveur Gentoo Linux
LTSP avec openMosix activé. Cependant, après avoir construit le système du serveur,
l'administrateur de l'école a acheté du bien meilleur matériel&nbsp;: un 
AMD Sempron 2500 avec 1.2Go de RAM. 
</p>
<p>
openMosix a correctement fonctionné pendant un moment affirme Cory, mais dans 
l'environnement d'une classe il est devenu une grosse responsabilité car les étudiants
éteignaient sans arrêt les machines.
En ce moment, openMosix est désactivé mais peut être relancé à tout
moment en lançant simplement le service correspondant.
Les clients sans disque ne partagent pas leur charge&nbsp;;
ils n'attendent donc que la réactivation d'openMosix sur le serveur
pour prendre en charge des processus.
</p>
<p>
<uri link='http://ltsp.org'>LTSP</uri> a fonctionné comme voulu après avoir résolu
quelques problèmes réseau. L'environnement de bureau choisi fut néanmoins un challenge
au début&nbsp;: la mémoire requise pour 30 instances de KDE et Konqueror a 
commencé à faire swapper le serveur. Avec seulement un disque IDE de 40Go, les 
performances du serveur se sont effondrées lorsque 30 étudiants travaillèrent dans 
le laboratoire. Le probème a été résolu en changeant pour <c>icewm</c> et
une version allégée de ROX-Filer. L'utilisation d'un environnement moins gourmand
a aussi laissé suffisament de RAM pour mettre de pré-cacher les
applications principales et leurs bibliothèques associées dans un disque
virtuel pour de meilleures performances.
</p>
<p>
Les installeurs de HC-Linux on été appelé pour des problèmes mineurs de temps en 
temps, mais le serveur fonctionne correctement depuis des mois maintenant.
Cory est reconnaissant de l'aide qu'il a reçu de la part de la communauté&nbsp;: 
«&nbsp;Merci à <mail link='tantive@gentoo.org'>Michael Imhof</mail>, le reste de l'équipe Cluster
et tous les autres développeurs Gentoo pour leur travail&nbsp;».
</p>
<figure caption='Gentoo sur du matériel historique - Pentium 75MHz avec 16Mo de RAM' link='/images/gwn/20050509_winnipeg.jpg' short='PentiumI'/>
<note>Photo de Cory Oldford</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Coyotegulch (2 mai 2005)</title>
<body>
<p>
<mail link='scott.ladd@coyotegulch.com'>Scott Robert Ladd</mail>,
auteur d'un outil d'analyse de compilateurs appelé <uri
link='http://www.coyotegulch.com/products/acovea/index.html'>Acovea</uri>,
a conduit un <uri
link='http://www.coyotegulch.com/reviews/gcc4/index.html'>test de
performance</uri> la semaine dernière pour comparer les temps de compilation et
les performances du résultat en utilisant le compilateur C GNU
(<c>gcc</c>) en version 3.4.3 et 4.0, cette dernière venant de sortir
il y a deux semaines. «&nbsp;Quelles que soient les options de
compilation que je choisisse, quelqu'un m'enverra très probablement un
e-mail pour m'indiquer que j'ai eu tout faux&nbsp;», a déclaré
l'auteur, au fait des limitations du «&nbsp;benchmarking&nbsp;». Il
s'est également abstenu de comparer <c>gcc</c> avec le compilateur
d'Intel ou d'autres compilateurs commerciaux. Les plates-formes qu'il
utilise pour les tests sont un double Opteron et un Pentium 4
mono-processeur, les deux sous Gentoo Linux, qu'il ne compte pas
recompiler avec la version 4.0 dès maintenant&nbsp;: «&nbsp;la version 4.0.0
met en place les fondations pour le futur et doit être perçue comme un
pas technologique en avant vers la nouvelle architecture interne et
l'ajout de Fortran 95. Si vous compilez beaucoup de C++, vous voudrez
étudier GCC 4.0&nbsp;», déclare Scott Ladd. Si ce n'est pas le cas, la
version 3.4 semble être le meilleur cheval.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Desktoplinux (8 mai 2005)</title>
<body>
<p>
Les <uri
link='http://www.desktoplinux.com/articles/AT2127420238.html'>résultats
de l'étude</uri> du sondage annuel parmi les lecteurs de Desktoplinux
montre un déclin noté du nombre de votants, une disparition
inexplicable des deux tiers de la communauté Debian et une croissance
confortable pour Gentoo à deux fois sa part de marché 2003, atteignant
10 pourcents des installations sur PC de bureau des lecteurs de
Desktoplinux. Il y a toutefois des raisons de croire qu'une bonne
partie de la réalité du marché n'est pas couverte par cette étude.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
<e>Aucun cette semaine</e>
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
Duncan Coutts (dcoutts) - Haskell
</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont changé de rôle au sein du projet
Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
Tobias Scherbaum (dertobi123) - rejoint l'équipe PPC
</li>
<li>
Bryan Ostergaard (kloeri) - co-directeur de l'architecture Alpha
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Sylpheed, Sylpheed-claws&nbsp;: dépassement de tampon à l'affichage d'un message</title>
<body>
<p>

Sylpheed et Sylpheed-claws sont sujet à une vulnérabilité qui peut être atteinte lors de l'affichage
de messages à l'ouverture de pièces jointes. 
</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dnsmasq&nbsp;: vulnérabilités de Poisoning (NdT, empoisonnement) et déni de service</title>
<body>
<p>

Dnsmasq est vulnérable à des attaques de type DNS cache poisoning (NdT, empoisonnement du cache DNS) ainsi qu'à
un risque de déni de service sur réseau local.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-03.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>mit-krb5&nbsp;: plusieurs dépassements de tampon dans le client telnet</title>
<body>
<p>

Le client telnet mit-krb5 est vulnérable à deux dépassements de tampon qui pourraient permettre
à un utilisateur du serveur telnet d'éxecuter un code arbitraire malicieux.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-04.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim&nbsp;: problèmes de déni de services</title>
<body>
<p>

Gaim est sujet à de multiples vulnérabilités qui peuvent mener à un déni de service.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-05.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>sharutils&nbsp;: création non sécurisée d'un fichier temporaire </title>
<body>
<p>

L'utilitaire unshar est vulnérable à des attaques symlinks qui peuvent éventuellement permettre
à un utilisateur local de réécrire arbitrairement des fichiers.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200504-06.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 01 mai 2005 et le 08 mai 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>833 nouveaux bugs,</li>
<li>433 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>27 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8576 bugs actuellement ouverts, 95 sont marqués 'bloquant', 219 sont marqués 'critique' et 629 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 25
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 25
	<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='media-video@gentoo.org'>media-video herd</mail>, avec 21
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=media-video@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 19
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='php-bugs@gentoo.org'>PHP Bugs</mail>, avec 17
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=php-bugs@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='eradicator@gentoo.org'>Jeremy Huddleston</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=eradicator@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 31
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='release@gentoo.org'>Gentoo Release Team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=release@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='python@gentoo.org'>Python Gentoo Team</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=python@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='netmon@gentoo.org'>Netmon Herd</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-05-01&amp;chfieldto=2005-05-08&amp;assigned_to=netmon@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn-unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
