<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050815-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>15 août 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='spyderous@gentoo.org'>Donnie Berkholz</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='cokehabit@gmail.com'>George Prowse</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='pylon@gentoo.org'>Lars Weiler</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='plasmaroo@gentoo.org'>Tim Yamin</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 15 août 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 32</version>
<date>2005-08-15</date>

  <!-- Gentoo News 
  -->
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Sortie de Gentoo Linux 2005.1</title>
<body>
<p>
L'équipe de mise au point des nouvelles versions est fière d'annoncer
la sortie de Gentoo Linux 2005.1. Cette version est la seconde de
l'année 2005 et est le point culminant de cinq mois de travail. Les
changements majeurs depuis la 2005.0 sont GNOME 2.10, KDE 3.4.1, XFce
4.2.2, X.Org 6.8.2 et un noyau 2.6.12.
</p>
<p>
Cette version est également accompagnée de deux images LiveCD x86 en
complément des CD d'installation «&nbsp;minimal&nbsp;» et
«&nbsp;universal&nbsp;» des versions précédentes&nbsp;: un nouveau
LiveCD x86 du projet «&nbsp;Hardened&nbsp;» et le nouveau «&nbsp;x86
Installer LiveCD&nbsp;» qui vient avec la première version publique de
l'installeur Gentoo, avec à la fois une interface GTK+ et une
interface basée sur dialog.
</p>
<p>
L'équipe SPARC est passée à <c>hwsetup</c> pour la détection
automatique du matériel, ce qui devrait apporter une meilleure
compatibilité matérielle. L'équipe IA64 a publié un LiveCD minimal
comme mentionné dans une GWN précédente. PPC et PPC64 sont désormais
sous le même profil parent, de la même manière que SPARC et MIPS
fonctionnent pour leurs équivalents 32/64-bit. Le support G5 a été
déplacé complètement de PPC32 vers PPC64.
</p>
<p>
L'utilitaire genkernel a également été très travaillé et dispose
maintenant de nouvelles fonctionnalités comme <c>initramfs</c>,
<c>gensplash</c> et le support <c>dmraid</c> parmi plusieurs autres
améliorations et corrections de bogues.
</p>
<figure caption='les jaquettes de CD peuvent être téléchargées pour
chaque architecture' link='/images/gwn/20050815_iso.png' short='ISO'/>
<p>
Cette version est disponible depuis <uri link='/main/en/mirrors.xml'>nos
miroirs</uri> et par <uri link='http://tracker.netdomination.org/'>le
«&nbsp;tracker&nbsp;» BitTorrent</uri> fourni gracieusement par <uri
link='http://www.gentoo-ev.org/'>Friends of Gentoo e.V.</uri> (NdT,
Les Amis de Gentoo). Les jaquettes de CD, colorées pour représenter
chaque architecture, peuvent être téléchargées depuis une <uri
link='http://dev.gentoo.org/~plasmaroo/gentoo-cdcovers/2005.1/'>source
unique</uri>. 
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Webcast de la première conférence des développeur Gentoo</title>
<body>
<note>NdT, webcast&nbsp;: diffusion en temps réel d'un événement, la
plupart du temps consistant en une diffusion vidéo ou audio</note>
<p>
Juste après avoir fermé le stand Gentoo de la Linux World Expo de la
semaine dernière à San Francisco, les développeurs (la plupart
résident aux US) qui avaient représenté Gentoo à l'exposition sont
restés un jour de plus pour participer à la première véritable
conférence des développeurs Gentoo. Cette dernière se tenait dans
les locaux de <uri link='http://www.netoptex.com/'>Global Netoptex,
Inc. (GNi)</uri>. Devant son succès au travail acharné de
l'organisateur <mail link='cshields@gentoo.org'>Corey Shields</mail>,
cet événement a rassemblé des administrateurs de la fondation Gentoo,
des développeurs et des invités. Des remerciements particuliers à
l'université de l'Indiana pour leurs services de streaming (NdT,
diffusion en tant réel d'un contenu multimédia) qui ont rendu possible
pour des douzaines de développeurs de participer à la conférence à
distance&nbsp;! Pour ceux qui ont suivi les présentations par le
webcast, un canal IRC spécial <path>#gentoo-devconference</path> avait
été réservé sur irc.freenode.net pour permettre d'intervenir&nbsp;; des
développeurs purent poser des questions et présenter leurs opinions
quasiment en temps réel pendant toute la durée de l'événement, soit
une journée complète.
</p>
<p>
Les présentations sont listées sur le <uri
link='http://devconference.gentoo.org'>site web de la
conférence</uri>, les slides seront bientôt disponibles. Le webcast a
également été enregistré et sera également mis à disposition au
téléchargement. Surveiller le site ci-dessus.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Zone Futur</title>
<section>
<title>X modulaire</title>
<body>
<p>
Vous vous demandez peut-être&nbsp;: «&nbsp;Pourquoi un sympathique et
pratique paquet tel que <c>xorg-x11</c> va-t-il se scinder en presque 300
paquets distincts&nbsp;?&nbsp;», et vous auriez bien raison. Ce n'est
pas une tâche à laquelle Gentoo s'attelle indépendamment des
développeurs <uri link='http://www.x.org/'>X.Org</uri>; ces derniers
sortent désormais les paquets séparément et nous ne faisons que suivre
le mouvement.
</p>
<p>Le raisonnement derrière l'éclatement du système de construction
repose sur au moins trois points&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>
X est trop difficile d'accès pour de nouveaux développeurs, la migration à
autotools apporte un système avec lequel plus de personnes sont
confortables même si elles n'en sont pas forcément satisfaites.
</li>
<li>
Autotools permet de séparer les sources et cela les rend plus faciles à
aborder.
</li>
<li>
Les composants ont été rendus interdépendants de façon superflue et
cela a été jusqu'à rendre des publications de corrections de bogues
impossibles. Une correction de bogue entraînait la recompilation de
XOrg tout entier. Par exemple, un bogue dans le pilote ati devait
attendre 6 mois avant la prochaine version ou vous deviez recompiler
vos fontes pour le récupérer, ceci sans aucune raison valable.
</li>
</ul>
<p>
Pour les utilisateurs Gentoo, le changement devrait être
transparent. Tout ce que vous avez à faire est <path>`emerge
xorg-x11`</path> et vous récupérerez tous les paquets nécessaires,
bien que certains programmes rarement utilisés comme <c>xedit</c> ou
<c>xmh</c> n'en fassent pas partie.
</p>
<p>
Actuellement, la plupart des paquets sont dans l'arbre, mais pas les
meta-ebuilds nécessaires à la transition. Au cours du prochain mois,
attendez-vous à voir la transition à X modulaire passer d'une
expérience ardue à une mise à jour excitante.
</p>
<p>La sortie de X11R7.0 n'est pas attendue avant septembre, mais la
«&nbsp;release candidate&nbsp;» (NdT, version préliminaire candidate
pour une sortie stable) «&nbsp;zeroth&nbsp;» est déjà sortie il y a
deux semaines. Si vous désirez devenir dès maintenant un adepte de X
modulaire, soyez préparés à un peu de travail et à soumettre des
bogues aux développeurs XOrg. Voici <uri
link='http://dev.gentoo.org/~spyderous/xorg-x11/migrating_to_modular_x_howto.txt'>un
guide</uri> sur l'utilisation de ce qui est disponible dans l'arbre
Portage. Avec le temps, la migration se fera beaucoup plus facile
qu'elle ne l'est actuellement. Si vous avez des questions, veuillez
contacter <mail link='spyderous@gentoo.org'>Donnie Berkholz</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>imlate sur x86</b></p>
<p>
<mail link='tester@gentoo.org'>Olivier Crête</mail> a utilisé le
script <c>imlate</c> qui sert à trouver les paquets qui ont de
nouvelles versions pour voir comment x86 se comparait avec d'autres
architectures. Il écrit&nbsp;: «&nbsp;Les résultats sont surprenants,
214 paquets sont plus récents sur architecture non x86. Il est
néanmoins assez difficile de déterminer si c'est à cause de correctifs
spécifiques à l'architecture ou si l'architecture utilisée par le
mainteneur n'est pas x86&nbsp;»...
</p>
<ul>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30369'>imlate
on x86</uri></li>
</ul>

<p><b>Avons-nous besoin d'un USEflag «&nbsp;man&nbsp;»&nbsp;?</b></p>
<p>
Comme presque tout dans Gentoo peut être ajusté, pourquoi n'avons-nous
par un useflag «&nbsp;man&nbsp;» qui empêcherait l'installation des
pages de manuel&nbsp;? Bien sûr il y a FEATURES="noman", mais cela ne
résoud pas tous les problèmes (potentiels).
</p>
<ul>
<li><uri
link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30264'>do we need
a "man" useflag? </uri></li>
</ul>

<p><b>développement de gcc-config 2.0</b></p>
<p>
<mail link='eradicator@gentoo.org'>Jeremy Huddleston</mail> présente
quelques points sur le développement de gcc-config 2.0, une réécriture
de gcc-config qui devrait adresser plusieurs des limitations de la
branche 1.3.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/30235'>gcc-config
2.0 </uri></li>
</ul>

</body></section></chapter><chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Royaume-Uni&nbsp;: conférence AFFS à Londres</title>
<body>
<p>
Une intervention à la réunion générale annuelle de l'<uri
link='http://www.affs.org.uk/affsac.html'>Association For Free 
Software</uri> (NdT, Association Pour le Logiciel Libre) a été
récemment proposée à Gentoo au Royaume-Uni. Les développeurs Gentoo
<mail link='dsd@gentoo.org'>Daniel Drake</mail>, <mail
link='plasmaroo@gentoo.org'>Tim Yamin</mail>, <mail
link='stuart@gentoo.org'>Stuart Herbert</mail> et <mail
link='tigger@gentoo.org'>Rob Holland</mail> s'y sont rendus accompagnés
par <mail link='cokehabit@gmail.com'>George Prowse</mail> des Forums
Gentoo. Tim Yamin a présenté une introduction de 45 minutes à Gentoo
et ses intérêts.
</p>
<figure caption='De gauche à droite&nbsp;: Rob Holland, Stuart
Herbert, Daniel Drake et Tim Yamin'
link='/images/gwn/20050815_affs.jpg' short='AFFS'/>
<p>
Organisé par l'association, cette réunion a également été l'occasion
de mettre en lumière les problèmes et chausse-trappes introduits par
les futurs problèmes liés aux brevets logiciels au parlement
européen&nbsp;; en même temps, les distributions Linux ont pu discuter
avec les évangélistes du logiciel libre. La conférence a permis aux
développeurs Gentoo du Royaume-Uni de rencontrer non seulement
quelques-uns de leurs utilisateurs mais également quelques
développeurs Debian. La journée fut considérée un succès lorsque la
présentation de Tim a entraîné l'invasion du stand Gentoo par des
personnes intéressées et que nous ayons appris que quelques-uns de
nos utilisateurs venaient de Debian.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Allemagne&nbsp;: rapport du premier GentooSummerCamp</title>
<body>
<note>NdT, GentooSummerCamp&nbsp;: camp d'été Gentoo</note>
<p>Grâce à l'organisation du modérateur des Forums allemands Uwe
Hölzel (<uri
link='http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=18822'>slick</uri>),
de vendredi 12 au dimanche 14 août 2005 plusieurs utilisateurs
Gentoo et développeurs ont planté leurs tentes et fait un tour dans
une région de l'arrière-pays allemand, «&nbsp;Westerwald&nbsp;». Les
premiers arrivants se sont installés sur
la prairie du site et dans l'auberge «&nbsp;Gasthof Hahnhof&nbsp;»
vendredi après-midi. Plusieurs sont arrivés durant la soirée, car ils
avaient à parcourir jusqu'à 800 km, comme Stefan Walkner (<uri
link='http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=51589'>Hephaistos</uri>)
de Salzburg qui est venu d'Autriche ou <uri
link='http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=13233'>Hilefoks</uri>
qui vit sur la côte allemande de la mer du Nord.</p>
<figure caption='The lieu de campement ”Gasthof Hahnhof“ et le feu de
camp' link='/images/gwn/20050815_camp-tents+fire.jpg'
short='Camping'/>
<p>Après une longue soirée et une nuit courte, le samedi s'est révélé
un jour magnifique. Le soleil a brillé pendant toute la journée et
presque tout le monde a eu son beau coup de soleil. Durant
l'après-midi, quelqu'un est arrivé au camp en poussant son vélo…
Thorsten Zantis (<uri
link='http://forums.gentoo.org/profile.php?mode=viewprofile&amp;u=21281'>psyqil</uri>)
avait fait le trajet de 100 km avec son vélo et un pneu avait crevé
durant le dernier kilomètre&nbsp;! De toutes manières, nous avions
assez de boisson, comme toutes sortes de bières, depuis la bonne
autrichienne «&nbsp;Helles&nbsp;», en passant par quelques Pils, Alt
and Kölsch et en remontant à une «&nbsp;dry beer&nbsp;» de la côte. Et
personne n'est resté sur sa faim, car nous avions assez de viande pour
le barbecue et de salades pour tout le monde.</p>
<p>Un feu de camp durant la soirée nous a tenu au chaud pendant toute
la nuit. Et même lorsqu'il a commencé à pleuvoir au petit matin,
quelques-uns sont restés autour du feu. Après un court petit-déjeuner
sour la pluie, nous avons démonté nos tentes trempées.</p>
<figure caption='(de gauche à droite) oma, HaPhi, tomyum, Pylon,
dertobi123, Hilefoks, Danny, Hephaistos, psyqil, slick, inte'
link='/images/gwn/20050815_camp-group.jpg' short='photo de groupe'/>
<p>
Il est à noter que nous n'avions pas besoin d'ordinateurs et que nous
avions assez de sujets de discussion, même en laissant de côté
Gentoo&nbsp;! Cela a été un vrai plaisir de rencontrer quelques
personnes que nous ne connaissions que par les forums et IRC. Il y a
déjà des plans en cours pour un nouveau camp l'année prochaine sur la
côte de la mer du nord.</p>
</body>
</section>

</chapter><chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Ars Technica (8 août 2005)</title>
<body>
<p>
Une étude d'un portable 64-bits sous Gentoo Linux a été <uri
link='http://arstechnica.com/reviews/hardware/lc2464.ars'>publiée sur
Ars Technica</uri> lundi dernier. Le <uri
link='http://linuxcertified.com/linux-laptop-lc2464.html'>modèle
«&nbsp;LinuxCertified&nbsp;»</uri> (NdT, certifié Linux) comprend un
processeur AMD64 et est livré avec Gentoo, Fedora ou SuSE Linux
préchargé.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Harvard Business School Working Knowledge (1er août 2005)</title>
<body>
<p>
<uri
link='http://workingknowledge.hbs.edu/item.jhtml?id=4928&amp;t=technology'>«&nbsp;How
Toyota and Linux Keep Collaboration Simple&nbsp;»</uri> (NdT, comment
Toyota et Linux conservent une collaboration simple) est le titre d'un
article imprimé à l'origine dans la «&nbsp;Harvard Business
Review&nbsp;» (NdT, littéralement «&nbsp;Revue des Affaires
d'Harvard&nbsp;»), se remémorant les événements ayant eu lieu lorsque
le développeur  Gentoo <mail link='lcars@gentoo.org'>Andrea
Barisani</mail> - ou plus spécifiquement lorsque le serveur Gentoo
Linux de l'Université de Trieste - subit une attaque il y a deux
ans. Les auteurs Philip Evans et Bob Wolf prennent en exemple de
mécanismes Linux standard les corrections de bogues qui ont rapidement
fait le tour du globe et les comparent avec le système de production
de Toyota, trouvant de nombreuses similitudes&nbsp;:
«&nbsp;Communication étendue et granulaire. Dans les deux communautés
Linux et Toyota, l'information à propos des problèmes et des solutions
est partagée largement, fréquemment et par petits morceaux&nbsp;».</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Luis Medinas (MetalGOD) - Printing herd et AMD64</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont récemment changé de rôle au sein du
projet Gentoo Linux&nbsp;:</p>
<ul>
<li>Jose Alberto Suarez Lopez (BaSS) - a laissé sa place de
coordinateur de la traduction espagnole</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Gentoo Security</title>
<!-- paste from the script -->

<section>
<title>Aucune annonce de sécurité cette semaine</title>
<body>
<p>
Aucune GLSA n'est sortie depuis la publication de la dernière
GWN. Revenez la semaine prochaine.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 07 août 2005 et le 14 août 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>832 nouveaux bugs,</li>
<li>462 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>34 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8117 bugs actuellement ouverts, 108 sont marqués 'bloquant', 196 sont marqués 'critique' et 538 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 94
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='vim@gentoo.org'>Vim Maintainers</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=vim@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 14
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='perl@gentoo.org'>Perl Devs @ Gentoo</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=perl@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='gregkh@gentoo.org'>Greg Kroah-Hartman</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gregkh@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='maintainer-wanted@gentoo.org'>Default Assignee for New Packages</mail>, avec 98
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=maintainer-wanted@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='maintainer-needed@gentoo.org'>Default Assignee for Orphaned Packages</mail>, avec 35
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=maintainer-needed@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='python@gentoo.org'>Python Gentoo Team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=python@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='kernel@gentoo.org'>Gentoo Kernel Bug Wranglers and Kernel Maintainers</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=kernel@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 7
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-08-07&amp;chfieldto=2005-08-14&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>. 
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p> 
<p> Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à
<mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
