<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide type='newsletter' lang='fr' link='20050613-newsletter.xml'>
<title>Gentoo Weekly Newsletter</title>
<subtitle>13 juin 2005</subtitle>
<author title='Éditeur'>
<mail link='plate@gentoo.org'>Ulrich Plate</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='dholm@gentoo.org'>David Holm</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='patrick@gentoo.org'>Patrick Lauer</mail>
</author>
<author title='Collaborateur'>
<mail link='angusyoung@gentoo.org'>Otavio R. Piske</mail>
</author>
<author title='Traducteur'>
<mail link='thomas.kister@free.fr'>Thomas Kister</mail>
</author>
<author title='Relecteur'>
<mail link='lionel-dev@bouton.name'>Lionel Bouton</mail>
</author>
<abstract>Ceci est la Gentoo Weekly Newsletter pour la semaine du 13 juin 2005.</abstract>
<summary/>
<version>Volume 4, Issue 24</version>
<date>2005-06-13</date>
<chapter>
<title>Nouvelles de Gentoo</title>
<section>
<title>Le nouveau «&nbsp;Open Desktop Workstation&nbsp;» de PegasosPPC avec une Gentoo pré-installée</title>
<body>
<figure caption='Nouvelle conception, gain de performance, Gentoo
dedans&nbsp;: la nouvelle Open Desktop Workstation'
link='/images/gwn/20050613_odw.jpg' short='ODW'/>

<p>
En janvier dernier nous présentions le PegasosPPC de Genesi, la plate-forme
basée sur PowerPC vendue en tant que «&nbsp;Open Desktop Workstation&nbsp;» (NdT,
station de travail libre) -- et vendue avec une Gentoo pré-installée. Dans le
but de mieux concurrencer le Mac Mini d'Apple, le Open Desktop Workstation vient
de recevoir un lifting, non seulement au niveau de la conception du boîtier, mais
aussi du matériel et ceci à un prix inférieur. Le nouveau ODW arbore
maintenant deux fois plus de RAM, double l'espace de stockage du modèle précédent
et inclut un lecteur DVD±RW double-couche, le tout pour 799 USD (650 EUR). Pour
chaque unité vendue via la <uri link='http://vendors.gentoo.org/'>page des vendeurs</uri>
de Gentoo, 50 dollars sont reversés à la Gentoo Foundation.
</p>
<p>
Avec Apple tournant le dos à une communauté grandissante d'utilisateurs de PowerPC,
<uri link='http://www.genesi.lu/'>Genesi</uri> et IBM restent partenaires pour
vendre des machines PowerPC de haute qualité et accessibles pour une utilisation
bureautique ou en serveur.
</p>
<ul>
<li>Pegasos II avec processeur G4 1GHz</li>
<li>512MB DDR RAM</li>
<li>Disque Dur 80Go</li>
<li>Lecteur DVD±RW Double-Couche</li>
<li>Carte graphique ATI Radeon 9250</li>
<li>Boîtier de petite taille - Orientation tour ou bureau</li>
</ul>
<p>
Le système est livré avec un port AGP utilisé par la Radeon 9250 et trois ports
PCI. La carte processeur est remplaçable et des mises à jour de processeur seront
disponibles à une date ultérieure.
</p>
<p>
Quelques-uns des nouveaux ODW ont déjà trouvé un chemin vers des développeurs
Gentoo, avec une machine donnée à l'Université de l'Etat d'Oregon actuellement
utilisée par l'équipe Hardened Gentoo et une autre carte-mère assemblée par
<mail link='cshields@gentoo.org'>Corey Shields</mail>. Une autre carte-mère
doit être mise dans un boîtier en cristal et montrée au stand Gentoo à San
Francisco à la Linux World Expo d'août. Une autre de ces machines à double RAM
et double espace disque dur est allée au développeur PPC <mail
link='josejx@gentoo.org'>Joseph Jezak</mail>, amenant à presque vingt le nombre
total d'ODW des deux générations données par Genesi amenées à servir dans le
développement de Gentoo.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Nouveau LiveCD Gentoo/MIPS SGI</title>
<body>
<p>
La première étape du premier LiveCD SGI fonctionnait avec seulement quelques
systèmes assortis. Quelques mois plus tard, <mail link='kumba@gentoo.org'>Joshua
Kinard</mail> a maintenant le plaisir d'annoncer un nouveau LiveCD qui non seulement
supporte la plupart du matériel SGI disponible, mais détecte aussi automatiquement
le processeur et le système présents, charge le bon noyau et passe tous les paramètres
disponibles pour démarrer avèc succès votre Indy, Indigo2, Octane ou O2.
</p>
<p>
Bien qu'étant encore marqué comme expérimental, le nouveau CD bénéficie du très bon
nouveau chargeur pour systèmes SGI appelé ARCLoad, développé par
<mail link='sskowron@et.put.poznan.pl'>Stanislaw Skowronek</mail>, remplaçant le
plus ancien <c>arcboot</c>. ARCLoad lui-même sera bientôt rendu disponible dans
Portage pour ceux souhaitant démarrer directement depuis leurs disques durs.
L'image du LiveCD compressée est suffisament mince pour tenir sur les 15 Mo de
<uri link='http://dev.gentoo.org/~kumba/mips/releases/livecd-rc4/'>l'espace
développeur de Kumba</uri> où elle est disponible au téléchargement avec des
instructions pour les différents types de machines SGI.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>L'éditeur GuideXML disponible</title>
<body>
<p>
<mail link='ian@forums.gentoo.org'>Christian Hartmann</mail> (ian!) a terminé une
nouvelle version de son éditeur WYSIWIG en Perl pour la documentation de Gentoo,
<c>gendocedit</c>. Écrit à l'origine pour aider à simplifier le processus de
traduction de documents de l'anglais vers d'autres langues, la version actuelle
est capable de produire du code GuideXML propre et prêt à être inclus sur le site
web de Gentoo. Comme de la documentation à jour et correcte est l'un des piliers
du projet Gentoo, un outil qui aide à son écriture est le bienvenu pour tout le
monde. En parlant de documentation, un manuel de l'utilisateur pour <c>gendocedit</c>
n'est pas encore disponible, mais il est plutôt facile à comprendre et est
entièrement sous licence GPL2, libre à n'importe qui de réparer et modifier et
faire mieux. Les téléchargements pour la version 0.4 peuvent être effectués depuis
<uri link='http://download.iansview.com/gendocedit/releases/gendocedit-0.40.tar.gz'>le
propre site web de ian!</uri>. Pour l'instant pas pour ceux manquant de courage,
car les dépendances demandent un environnement hautement instable dont une version
masquée du paquet de MySQL.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Développeur de la semaine</title>
<section>
<title>«&nbsp;La Gentoo est une LinuxFromScratch sous LSD&nbsp;» -- Michael Cummings</title>
<body>
<figure caption='Michael Cummings alias mcummings' link='/images/gwn/20050613_mcummings.jpg' short='mcummings'/>

<p>
La victime de la rubrique du développeur de la semaine est
<mail link='mcummings@gentoo.org'>Michael Cummings</mail>, un farceur auto-proclamé
et un bidouilleur Perl de Gentoo. Ce dernier aspect consiste pour lui à modifier
tout ce qui concerne Perl (en particulier les paquets découpés en <path>perl-*</path>),
le premier aspect consiste principalement à se moquer des utilisateurs en utilisant
des méthodes non offensantes. Il a eu beaucoup de compétition dans ce rôle récemment,
c'est pourquoi Michael travaille encore plus sur Perl pour compenser.
</p>
<p>
Comme la plupart des autres développeurs, Michael a été enrôlé après avoir réparé
quelques bugs et aidé sur des points qui n'évoluaient pas comme prévu - Gentoo
est son premier projet de logiciel libre. Quelques-unes des choses qui ont résulté
de son travail sur Perl sont «&nbsp;bugger&nbsp;» (un outil pour bugzilla en ligne
de commande) et <c>g-cpan</c>, un outil de gestion de modules Perl pour la Gentoo.
</p>
<p>
Dans la vraie vie, Michael a été diplômé en 1997 de Virginia Tech en science politique
(et philosophie en matière secondaire), d'où il s'est retrouvé avec un boulot
d'«&nbsp;administration d'applications web, installation, problèmes, sécurisation,
réparation&nbsp;» pour un employeur non spécifié. De manière assez surprenante il
utilise beaucoup Perl, mais après une longue utilisation de <c>blackbox</c>, il a
récemment migré vers KDE 3.4 parce que l'intégration des applications est tout
simplement bonne pour lui. Sans surprise aucune, son ordinateur principal est un
Pentium4 ordinaire et il a aussi une machine SPARC qui fait quelques petits trucs.
</p>
<p>
Hors de Gentoo son plus grand passe-temps est sa famille&nbsp;: une femme, deux
filles et un chien. Ils vivent dans l'État de Virginie, du «&nbsp;côté sud&nbsp;»
de Fredericksburg. Son travail est à environ 45 minutes à une heure de route,
ce qui signifie qu'il se lève, qu'il conduit beaucoup, se relâche et travaille un
peu, rentre à la maison et joue avec les enfants. Cela ne laisse pas beaucoup de
temps, mais les progrès qu'il a fait en Perl pour Gentoo sont plus que respectables.
Son choix de citations favorites montre aussi une bonne note d'assurance&nbsp;:
«&nbsp;Si l'apocalypse arrive, envoyez-moi un texto&nbsp;» comme le dit Buffy la
tueuse de vampires.
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Entendu dans la communauté</title>
<section>
<title>Forums web</title>
<body>
<p><b>S'amuser avec l'automatisation</b></p>
<p>
Bekker, un nouvel utilisateur des Forums de Gentoo, a vu une fonctionnalité
d'Ubuntu qu'il a aimé et a essayé de reproduire sous Gentoo&nbsp;:
à l'insertion d'une clé USB une icône apparaît sur le bureau, sans même la monter.
Une possibilité de faire marcher cela est de travailler avec udev, d-bus, HAL et
gnome-volume-manager, indique la foule des contributeurs. Le thread est en
néerlandais, mais mettre cela en place est assez facile, et de la documentation
existe à beaucoup d'autres endroits.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://forums.gentoo.org/viewtopic-t-347194.html'>Having fun with
automation</uri>
(Ndt, S'amuser avec l'automatisation&nbsp;; en néerlandais)</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>gentoo-dev</title>
<body>
<p><b>Installation d'un Perl minimal</b></p>
<p>
<mail link='mcummings@gentoo.org'>Michael Cummings</mail> parle d'un paquet de base
Perl de taille réduite. C'est expérimental pour l'instant et ne fonctionne pas
correctement avec le reste de Perl, mais à 930 Ko (au lieu de 12300 Ko) ce
pourrait être une bonne alternative pour les liveCD et autres domaines restreints
de Gentoo.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28648'>Minimal
perl install</uri>
(NdT, installation d'un perl minimal)</li>
<li><uri link='http://bugs.gentoo.org/show_bug.cgi?id=95038'>Bug with a
minimal perl ebuild</uri>
(Ndt, bug avec un ebuild de perl minimal)</li>
</ul>


<p><b>Où va Gentoo&nbsp;?</b></p>
<p>
<mail link='agriffis@gentoo.org'>Aron Griffis</mail> débute un très long fil de
discussion sur la direction que prend Gentoo aujourd'hui, sur où elle pourrait
aller dans le futur et toutes les autres questions apparaissant dans l'univers
Gentoo. Certaines parties pourraient être brûlantes, mais c'est un thème récurrent
qui n'a jamais reçu de réponse complète dans les discussions précédentes.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28633'>Where goes
Gentoo?</uri>
(NdT, où va la Gentoo&nbsp;?)</li>
</ul>


<p><b>ekeyword et tri</b></p>
<p>
Dans le passé, la politique de trier les keywords dans les ebuilds n'a jamais été
totalement acceptée ni formalisée. C'est pourquoi pendant que les keywords
étaient ajoutés dans l'ordre chronologique, d'autres étaient ajoutés par
ordre alphabétique. Ce qui se passe lorsque ces deux idées rentrent en collision
est ce fil de discussion incroyablement long qui énumère tous les avantages et
désavantages qui pourraient résulter d'un changement de politique.
</p>
<ul>
<li><uri link='http://thread.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/28628'>ekeyword
and ordering </uri>
(Ndt, ekeyword et tri)</li>
</ul>
</body></section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo International</title>
<section>
<title>Brésil&nbsp;: 6° Fórum Internacional Software Livre</title>
<body>
<p>
Comme cela s'est produit l'année dernière, les gentooïstes brésiliens ont tenu un
meeting pendant la sixième édition du <uri link='http://fisl.softwarelivre.org/6.0/'>International
Free Software Forum</uri>, à Porto Alegro, au sud du Brésil. Grâce à leur grande
bannière, le stand des gentooïstes pouvait être facilement identifié au milieu de
la foule rendant ainsi facile pour les visiteurs le fait de venir et obtenir de
l'aide, des CD d'installation et bavarder avec la communauté de Gentoo locale.
</p>
<figure caption='Gentooïstes brésiliens montant le stand au FISL' link='/images/gwn/20050613_fisl.jpg' short='FISL'/>
<note>De gauche à droite&nbsp;: Gustavo R. Piske (AngusYoung), Diego R. Grein
(AngrA), Vanessa Sabino (Bani), Wagner Martins (Chatoo), Eric Raymond,
Luiz Agostinho (fl0cker) et Santos (santos). Photo&nbsp;: Vanessa Sabino</note>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Gentoo dans la presse</title>
<section>
<title>Édition brésilienne de Linux Magazine (juin 2005)</title>
<body>
<p>
<uri link='http://www.linux-magazine.com.br/'>L'édition brésilienne de Linux
Magazine</uri> a un CD d'installation Gentoo Linux 2005.0 i686 (avec stages) dans
son tout nouveau numéro de juin. Non seulement cela, mais ils fournissent aussi
un tutoriel d'installation du stage 1 pas à pas écrit par Marcelo V. Lima et
William Ferraz.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>PC Magazin (8 juin 2005)</title>
<body>
<p>
Dans <uri link='http://www.pc-magazin.de/common/nws/einemeldung.php?id=38503'>un
entretien</uri> avec le magasine d'informatique généraliste allemand PC Magazin,
l'ancien chef de projet Debian Martin Michlmayer explique les raisons du long
délai de Sarge, les relations avec Ubuntu et d'autres choses sur Debian qui
pourraient être remises à neuf. «&nbsp;La Gentoo a beaucoup de bonnes idées,&nbsp;»
acquiesce le vétéran de dix ans de Debian, «&nbsp;par exemple l'adaptation facile
des variables de configuration aux besoins de l'utilisateur vont heureusement
faire leur chemin vers la Debian aussi&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Linuxfr.org (8 juin 2005)</title>
<body>
<p>
Ce site Linux français a posté une <uri link='http://linuxfr.org/2005/06/12/19095.html'>annonce</uri>
pour un proxy inverse basé sur Apache et mod_perl appelé «&nbsp;VultureNG&nbsp;»,
mentionnant qu'il est déjà dans Portage. Le proxy intègre l'authentification sur
des sites distants et les rend disponibles pour diverses applications.
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Process of Elimination (4 juin 2005)</title>
<body>
<p>
Matt T. Proud partage quelques unes de ses
<uri link='http://process-of-elimination.net/?q=kde_3_5_observations'>observations
sur KDE 3.5</uri>, incluant une foule de captures d'écran. Pour pouvoir regarder les
nouvelles fonctionnalités dans la version à venir de KDE, il l'a compilé depuis
les derniers «&nbsp;snapshots&nbsp;» (NdT, instantanés) de subversion sur une
«&nbsp;Gentoo stable&nbsp;».
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Départs, arrivées et changements</title>
<section>
<title>Départs</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants ont quitté l'équipe de développement de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Arrivées</title>
<body>
<p>
Les développeurs suivants se sont joints récemment à l'équipe de Gentoo Linux&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>Shyam Mani (fox2mike)  - Documentation</li>
<li>Chris Hotchkiss (chotchki) - Projet Installeur</li>
</ul>
</body>
</section>
<section>
<title>Changements</title>
<body>
<p>Les développeurs suivants ont changé de rôle au sein du projet Gentoo&nbsp;:</p>
<ul>
<li><e>Aucun cette semaine</e></li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Sécurité Gentoo</title>
<section>
<title>Mailutils&nbsp;: injection SQL</title>
<body>
<p>

GNU Mailutils est vulnérable à des attaques d'injection de commandes SQL.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-02.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Dzip&nbsp;: faille de traversée de répertoire</title>
<body>
<p>

Dzip est vulnérable à une attaque de traversée de répertoire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-03.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Wordpress&nbsp;: failles multiples</title>
<body>
<p>

Wordpress contient des failles d'injection de commandes SQL et de «&nbsp;Cross
Site Scripting&nbsp;».

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-04.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>SilverCity&nbsp;: permissions de fichiers non fiables</title>
<body>
<p>

Les fichiers exécutables avec des permissions non fiables peuvent être modifiés,
permettant de faire tourner un code arbitraire à un utilisateur non averti.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-05.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>libextractor&nbsp;: failles de débordements multiples</title>
<body>
<p>

libextractor est affecté par plusieurs failles de débordement dans les extracteurs
PDF, Real et PNG, ce qui le rend vulnérable à l'exécution de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-06.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Ettercap&nbsp;: faille de formatage de chaîne</title>
<body>
<p>

Une faille de formatage de chaîne dans Ettercap pourrait autoriser un assaillant
distant à exécuter du code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-07.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>GNU shtool, ocaml-mysql&nbsp;: création de fichiers temporaires non fiables</title>
<body>
<p>

GNU shtool et ocaml-mysql sont vulnérables à des attaques de liens symboliques qui
peuvent potentiellement permettre à un utilisateur local d'écraser des fichiers
arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-08.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>gedit&nbsp;: faille de formatage de chaîne</title>
<body>
<p>

gedit souffre d'une faille de formatage de chaîne qui pourrait permettre l'exécution
de code arbitraire.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-09.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>LutelWall&nbsp;: création de fichiers temporaires non fiable</title>
<body>
<p>

LutelWall est vulnérable à des attaques de liens symboliques qui peuvent
potentiellement permettre à un utilisateur local d'écraser des fichiers
arbitraires.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-10.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
<section>
<title>Gaim&nbsp;: failles de déni de service</title>
<body>
<p>

Gaim contient deux failles de déni de service à distance.

</p>
<p>
Pour plus d'information, veuillez vous référer à <uri link='/security/en/glsa/glsa-200506-11.xml'>l'annonce GLSA</uri>
</p>
</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<title>Bugzilla</title>
<section>
<title>Résumé</title>
<body>
<ul>
<li><uri link='#doc_chap1_sect2'>Statistiques</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect3'>Classement des bugs fermés</uri></li>
<li><uri link='#doc_chap1_sect4'>Classement des nouveaux bugs</uri></li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Statistiques</title>
<body>
<p>
La communauté Gentoo utilise Bugzilla (<uri link='http://bugs.gentoo.org'>bugs.gentoo.org</uri>) pour répertorier et suivre les bugs, notifications, suggestions et autres interactions avec l'équipe de développement.  Entre le 05 juin 2005 et le 12 juin 2005, l'activité sur le site se résume à&nbsp;:
</p>
<ul>
<li>746 nouveaux bugs,</li>
<li>437 bugs fermés ou résolus,</li>
<li>28 bugs rouverts (précédemment fermés).</li>
</ul>
<p>
Parmi les 8435 bugs actuellement ouverts, 86 sont marqués 'bloquant', 214 sont marqués 'critique' et 599 sont marqués 'majeur'.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des bugs fermés</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes qui ont fermé le plus de bugs durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='printing@gentoo.org'>Printing Team</mail>, avec 29
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=printing@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='kde@gentoo.org'>Gentoo KDE team</mail>, avec 21
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=kde@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='security@gentoo.org'>Gentoo Security</mail>, avec 19
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=security@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='games@gentoo.org'>Gentoo Games</mail>, avec 18
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=games@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 15
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='base-system@gentoo.org'>Gentoo's Team for Core System packages</mail>, avec 12
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=base-system@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='mobile@gentoo.org'>Mobile Herd</mail>, avec 10
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=mobile@gentoo.org'>bugs fermés,</uri>
</li>
<li><mail link='neysx@gentoo.org'>Xavier Neys</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=RESOLVED&amp;bug_status=CLOSED&amp;chfield=bug_status&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;resolution=FIXED&amp;assigned_to=neysx@gentoo.org'>bugs fermés.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>

<section>
<title>Classement des nouveaux bugs</title>
<body>
<p>
Les développeurs et équipes à qui le plus de bugs ont été assignés durant cette période sont&nbsp;:
</p>
<ul>
<li><mail link='sound@gentoo.org'>Gentoo Sound Team</mail>, avec 16
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=sound@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='amd64@gentoo.org'>AMD64 Porting Team</mail>, avec 13
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=amd64@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='gnome@gentoo.org'>Gentoo Linux Gnome Desktop Team</mail>, avec 11
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=gnome@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='toolchain@gentoo.org'>Gentoo Toolchain Maintainers</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=toolchain@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='sci@gentoo.org'>Gentoo Science Related Packages</mail>, avec 9
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=sci@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='svyatogor@gentoo.org'>Sergey Kuleshov</mail>, avec 8
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=svyatogor@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='x11-drivers@gentoo.org'>X11 External Driver Maintainers</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=x11-drivers@gentoo.org'>nouveaux bugs,</uri>
</li>
<li><mail link='robbat2@gentoo.org'>Robin Johnson</mail>, avec 6
<uri link='http://bugs.gentoo.org/buglist.cgi?bug_status=NEW&amp;bug_status=ASSIGNED&amp;bug_status=REOPENED&amp;chfield=assigned_to&amp;chfieldfrom=2005-06-05&amp;chfieldto=2005-06-12&amp;assigned_to=robbat2@gentoo.org'>nouveaux bugs.</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Commentaires</title>
<section>
<body>
<p>
Aidez-nous à améliorer la GWN, envoyez-nous vos <mail link='gwn-feedback@gentoo.org'>commentaires</mail>.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>S'abonner à la GWN</title>
<section>
<body>
<p>
Pour vous abonner à la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+subscribe@gentoo.org</mail>.
</p>
<p>
Pour vous désabonner de la Gentoo Weekly Newsletter, envoyez un e-mail vierge à <mail link='gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org'>gentoo-gwn+unsubscribe@gentoo.org</mail>
depuis l'adresse utilisée pour votre abonnement.
</p>
</body>
</section>
</chapter><chapter>
<title>Autres langues</title>
<section>
<body>
<p>La Gentoo Weekly Newsletter est aussi disponible dans les langues
suivantes&nbsp;:</p>
<ul>
<li>
<uri link='/news/da/gwn/gwn.xml'>Danois</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/nl/gwn/gwn.xml'>Néerlandais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/en/gwn/gwn.xml'>Anglais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/de/gwn/gwn.xml'>Allemand</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/fr/gwn/gwn.xml'>Français</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ja/gwn/gwn.xml'>Japonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/it/gwn/gwn.xml'>Italien</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pl/gwn/gwn.xml'>Polonais</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt_br/gwn/gwn.xml'>Portugais (Brésil)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/pt/gwn/gwn.xml'>Portugais (Portugal)</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/ru/gwn/gwn.xml'>Russe</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/es/gwn/gwn.xml'>Espagnol</uri>
</li>
<li>
<uri link='/news/tr/gwn/gwn.xml'>Turc</uri>
</li>
</ul>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>

